[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=7000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=7025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=6975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-18454318-09A7-4DF6-834B-FF08D9B02AA7", "internalArchiveId": "18454318-09A7-4DF6-834B-FF08D9B02AA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission en studio. Carte blanche \u00e0 Jean-Pierre Chevailler, conseiller musical", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Carte Blanche \u00e0 Jean-Pierre ChevaillerConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler, animateur: Jean-Marc Richard.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:28:41-11:28:55 / Infotrafic: 11:59:03-11:59:21 / Infotrafic: 12:22:08-12:22:28 / Infotrafic: 12:28:51-12:29:12 / * Carte Blanche \u00e0 Jean-Pierre ChevaillerConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler, animateur: Jean-Marc Richard.", "durationSec": 5143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057773", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 15.10.2016", "Emission en studio / KAM_2016-10-15T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 15.10.2016", "Emission en studio / KAM_2016-10-15T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Carte Blanche \u00e0 Jean-Pierre Chevailler.\n\nConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler, animateur: Jean-Marc Richard.", "Carte Blanche \u00e0 Jean-Pierre Chevailler.\n\nConseiller musical: Jean-Pierre Chevailler, animateur: Jean-Marc Richard."], "variantIds": ["ece-8057774", "ece-8057773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:30Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T11:12:02Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01028902-6184-4F39-ABE8-BE83E85ED9B7", "internalArchiveId": "01028902-6184-4F39-ABE8-BE83E85ED9B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 des apparences", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Que ce soit dans la vie r\u00e9elle ou virtuelle, nous vivons sous le r\u00e8gne du para\u00eetre. Mieux vaut \u00eatre jeune et beau! Si le constat peut faire sourire, les cons\u00e9quences de la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre nous am\u00e8nent \u00e0 nous interroger sur la place que l'on accordera \u00e0 ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Bistouri, r\u00e9gime et anti-\u00e2ge pour tout le monde? \r\nJean-Francois Amadieu, sociologue, dresse un constat sans appel, le r\u00e8gne du paraitre fait des ravages car il met \u00e0 l'\u00e9cart ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Au niveau personnel, mais aussi au niveau professionnel, les enqu\u00eates confirment qu'il est difficile de faire sa place quand on n'est pas dans la norme.\r\n\"La soci\u00e9t\u00e9 du paraitre\" de Jean-Francois Amadieu aux Editions Odile Jacob\r\n\r\n* * Que ce soit dans la vie r\u00e9elle ou virtuelle, nous vivons sous le r\u00e8gne du para\u00eetre. Mieux vaut \u00eatre jeune et beau! Si le constat peut faire sourire, les cons\u00e9quences de la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre nous am\u00e8nent \u00e0 nous interroger sur la place que l'on accordera \u00e0 ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Bistouri, r\u00e9gime et anti-\u00e2ge pour tout le monde? \r\nJean-Francois Amadieu, sociologue, dresse un constat sans appel, le r\u00e8gne du paraitre fait des ravages car il met \u00e0 l'\u00e9cart ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Au niveau personnel, mais aussi au niveau professionnel, les enqu\u00eates confirment qu'il est difficile de faire sa place quand on n'est pas dans la norme.\r\n\"La soci\u00e9t\u00e9 du paraitre\" de Jean-Francois Amadieu aux Editions Odile Jacob", "durationSec": 3382, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057715", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "comportement"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 15.10.2016", "La soci\u00e9t\u00e9 des apparences / EGO_2016-10-15T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 15.10.2016", "La soci\u00e9t\u00e9 des apparences / EGO_2016-10-15T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Que ce soit dans la vie r\u00e9elle ou virtuelle, nous vivons sous le r\u00e8gne du para\u00eetre. Mieux vaut \u00eatre jeune et beau! Si le constat peut faire sourire, les cons\u00e9quences de la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre nous am\u00e8nent \u00e0 nous interroger sur la place que l\u2019on accordera \u00e0 ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Bistouri, r\u00e9gime et anti-\u00e2ge pour tout le monde? \n\nJean-Francois Amadieu, sociologue, dresse un constat sans appel, le r\u00e8gne du paraitre fait des ravages car il met \u00e0 l\u2019\u00e9cart ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Au niveau personnel, mais aussi au niveau professionnel, les enqu\u00eates confirment qu\u2019il est difficile de faire sa place quand on n\u2019est pas dans la norme.\n\n\"La soci\u00e9t\u00e9 du paraitre\" de Jean-Francois Amadieu aux Editions Odile Jacob", "Que ce soit dans la vie r\u00e9elle ou virtuelle, nous vivons sous le r\u00e8gne du para\u00eetre. Mieux vaut \u00eatre jeune et beau! Si le constat peut faire sourire, les cons\u00e9quences de la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre nous am\u00e8nent \u00e0 nous interroger sur la place que l\u2019on accordera \u00e0 ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Bistouri, r\u00e9gime et anti-\u00e2ge pour tout le monde? \n\nJean-Francois Amadieu, sociologue, dresse un constat sans appel, le r\u00e8gne du paraitre fait des ravages car il met \u00e0 l\u2019\u00e9cart ceux qui ne remplissent pas les crit\u00e8res. Au niveau personnel, mais aussi au niveau professionnel, les enqu\u00eates confirment qu\u2019il est difficile de faire sa place quand on n\u2019est pas dans la norme.\n\n\"La soci\u00e9t\u00e9 du paraitre\" de Jean-Francois Amadieu aux Editions Odile Jacob"], "variantIds": ["ece-8057716", "ece-8057715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:06Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T11:11:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6C7E4F9-97D2-4891-B752-5C8DCE003B40", "internalArchiveId": "C6C7E4F9-97D2-4891-B752-5C8DCE003B40", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nanoparticules, de la fascination au rejet", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sent\u00e9es depuis leur apparition comme le nouveau graal scientifique, les nanoparticules font souvent peur aujourd'hui. Invisibles, ces mat\u00e9riaux sont pr\u00e9sents dans des cosm\u00e9tiques, dans des textiles, des produits de consommation courante. De quoi angoisser le public \u00e0 l'heure du contr\u00f4le de son corps. Mais en m\u00eame temps, les nanoparticules permettent d'innover, d'inventer de meilleurs mat\u00e9riaux, d'am\u00e9liorer nos vies. Elles ont un formidable potentiel \u00e9conomique. \r\nInvit\u00e9 : Dominique Vinck, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude sociale des sciences et des techniques. Auteur de \" Les Nanotechnologies \", collection Id\u00e9es Re\u00e7ues des \u00e9ditions du Cavalier Bleu.\r\nChroniqueuses : Huma Khamis et Laurence Dif\u00e9lix\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9es depuis leur apparition comme le nouveau graal scientifique, les nanoparticules font souvent peur aujourd'hui. Invisibles, ces mat\u00e9riaux sont pr\u00e9sents dans des cosm\u00e9tiques, dans des textiles, des produits de consommation courante. De quoi angoisser le public \u00e0 l'heure du contr\u00f4le de son corps. Mais en m\u00eame temps, les nanoparticules permettent d'innover, d'inventer de meilleurs mat\u00e9riaux, d'am\u00e9liorer nos vies. Elles ont un formidable potentiel \u00e9conomique. \r\nInvit\u00e9 : Dominique Vinck, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude sociale des sciences et des techniques. Auteur de \" Les Nanotechnologies \", collection Id\u00e9es Re\u00e7ues des \u00e9ditions du Cavalier Bleu.\r\nChroniqueuses : Huma Khamis et Laurence Dif\u00e9lix", "durationSec": 1542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Nanoparticules, de la fascination au rejet / 69S_2016-10-15T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sent\u00e9es depuis leur apparition comme le nouveau graal scientifique, les nanoparticules font souvent peur aujourd\u02b9hui. Invisibles, ces mat\u00e9riaux sont pr\u00e9sents dans des cosm\u00e9tiques, dans des textiles, des produits de consommation courante. De quoi angoisser le public \u00e0 l\u02b9heure du contr\u00f4le de son corps. Mais en m\u00eame temps, les nanoparticules permettent d\u02b9innover, d\u02b9inventer de meilleurs mat\u00e9riaux, d\u02b9am\u00e9liorer nos vies. Elles ont un formidable potentiel \u00e9conomique. \n\nInvit\u00e9 : Dominique Vinck, professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l\u02b9\u00e9tude sociale des sciences et des techniques. Auteur de \" Les Nanotechnologies \", collection Id\u00e9es Re\u00e7ues des \u00e9ditions du Cavalier Bleu.\nChroniqueuses : Huma Khamis et Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-8057733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T07:00:55Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [85%] :\r\nOn aime alors moi je dis le 21\u00e8me si\u00e8cle sera spirituel ou ne sera pas j'ajoute qu'il sera aussi Nanotechnologies qu'. \r\nVous les avez jamais vu et pourtant il y en a dans des articles de sport, des textiles, des cosm\u00e9tiques et soins corporels des cr\u00e8mes solaires et m\u00eame jusque dans votre assiette, la liste n'est pas exhaustive, d'autant qu'on ne sait pas forc\u00e9ment o\u00f9 se cachent toutes sir\u00e8nes particulier \u00e0 risque font courir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [83%] :\r\nLa nanoparticules de dioxyde de titane peut passer dans le sang et peut passer vers le cerveau accumuler et provoquer des maladies neuro- d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives comme Alzheimer et Parkinson, donc il y a des vrais dangers de sant\u00e9 publique attendre 6 heures l'usage de ces produits de re- g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [92%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9es depuis leur apparition, comme le nouveau graal scientifique les nanoparticules font souvent peur aujourd'hui invisibles, ces mat\u00e9riaux fabriqu\u00e9s par l'homme sont pr\u00e9sents dans des produits de consommation courante, de quoi angoisser le public mais en m\u00eame temps les nanoparticules permettent d'innover, d'inventer, de meilleurs mat\u00e9riaux d'am\u00e9liorer nos vies de nous soigner, elles ont aussi un incroyable potentiel \u00e9conomique et si les nano- structures ont toujours exist\u00e9 dans les poussi\u00e8res des volcans dans les Terres argileuses ou m\u00eame sur les p\u00e9tales du lotus, nous nous int\u00e9ressons sp\u00e9cialement ce matin aux nano- mat\u00e9riaux de synth\u00e8se ce produit pour l'homme par l'homme pour servir l'homme vraiment de chronique ce matin on va Khamis s'Laurence Dif\u00e9lix, bienvenue \u00e0 vous 2, bonjour et un invit\u00e9 Dominique Vinck bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude sociale des sciences et des technologies, vous avez \u00e9crit cet ouvrage Les Nanotechnologies aux \u00e9ditions du Cavalier bleu dans la collection Id\u00e9es re\u00e7ues alors Dominique Vinck les nanoparticules, c'est \u00e0 la fois fascinant et terrifiant pour planter le d\u00e9cor \u00e0 gros traits comme \u00e7a, j'aimerais que vous nous disiez pourquoi c'est fascinant et pourquoi c'est terrifiant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nPour fascinant, parce que \u00e7a ouvre plein de nouvelles possibilit\u00e9s, le fait de d\u00e9couvrir que la mati\u00e8re oui, une tr\u00e8s tr\u00e8s petite \u00e9chelle peut se comporter de fa\u00e7on diff\u00e9rente de ce qu'on connaissait, \u00e7a ouvre plein de possibilit\u00e9s, notamment ces cr\u00e8mes solaires qui permettent de mieux filtrer les ultraviolets, mieux, mieux prot\u00e9g\u00e9s contre CDD, les risques de cancer de la peau et tout en restant transparent mais cessez \u00e7a ouvre, \u00e7a ouvre des possibilit\u00e9s, voyez place il le le nombre de possibilit\u00e9s telles que scientifique, industrielle et m\u00eame le grand public, quand on le quand on en parle au niveau du grand public il y a, il y a de quoi \u00eatre fascin\u00e9 terrifiant, en gros, le grand public n'en sait rien, parce que grand public globalement fait plut\u00f4t confiance aux chercheurs, voire, voire aux industriels terrifiant, c'est ce qui est, qui connaissent un peu plus pr\u00e8s les dossiers qui regarde ce qu'il en est et qui voit que si, effectivement, c'est une de ces particules ont des propri\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, \u00e7a peut \u00eatre bon comme \u00e7a peut \u00eatre mauvais, on en fait, on n'en sait rien, il faut, il faut aller voir de pr\u00e8s et parfois, quand on va voir, on d\u00e9couvre que, il y a des risques, il y a des risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [86%] :\r\nComment \u00e7a, on n'en sait rien, on a Khamis \u00e0 il y a quand m\u00eame des gens qui sont en train de faire des recherches aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [88%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, on fait des \u00e9tudes toxicologiques, mais elles sont au courant, c'est ce qui a notamment permis d'exclure que le fameux dioxyde de titane dans les cr\u00e8mes solaires est relativement sans de danger le probl\u00e8me n\u00e9anmoins, c'est que sans doute l'industrie \u00e0 exploiter les avantages des nanomat\u00e9riaux avant qu'ils ne soient \u00e9valu\u00e9s dans leur globalit\u00e9, on a encore peu de recul sur le devenir de ces particules, une fois qu'elle se retrouvent dans l'environnement par exemple pour ce qui est par exemple la protection de l'air ou de l'eau ou l'\u00e9limination des d\u00e9chets, il n'existe actuellement aucune valeur limite pour les nanomat\u00e9riaux ni de cat\u00e9gories de nanomat\u00e9riaux de risques nano- mat\u00e9riaux sp\u00e9cifiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 on on disait le contraire, Dominique Vinck, il y a quand m\u00eame eu des \u00e9tudes, il y a quand m\u00eame eu des des recherches sur sur sur ces nano- particules o\u00f9 est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [88%] :\r\nSequana presque pas ah, c'est-\u00e0-dire si on regarde les Budgets consacr\u00e9s \u00e0 la recherche d\u00e9veloppement sur les nanoparticules, h\u00e9 bien il y a 2 il y a des Budgets qui sont colossaux, parce qu'il y a des enjeux industriels, \u00e9norme, le pourcentage des Budgets r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tude des risques et compl\u00e8tement marginal, c'est de l'or de 1 2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [86%] :\r\nMais attendez, \u00e7a veut dire que, aujourd'hui, il y a des nanoparticules utilis\u00e9es par l'industrie qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s sur lesquels on ne sait rien de leur effet \u00e0 tr\u00e8s long terme, absolument, et c'est le cas de la majorit\u00e9, il faudrait quand m\u00eame temps pour pour pour pour tous, pour \u00eatre s\u00fbr de tout pour tout \u00e9tudiante toxicologie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [92%] :\r\nLes toxicologues et les \u00e9co- toxicologues disque \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle on avance les \u00e9tudes sur les nanoparticules pour savoir ce qu'il entendait pour les nanoparticules d\u00e9j\u00e0 industrialis\u00e9es, il faudrait 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [88%] :\r\nBien \u00e7a je l'ai senti blanc comme \u00e7a, on peut s'imaginer un peu donc 50 ans pour \u00e9tudier tous les impacts possibles les nanoparticules d\u00e9j\u00e0 en circulation au Maccabi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [86%] :\r\nAlors le probl\u00e8me aussi, qui se pose c'est que aujourd'hui la toxicologie classique on aborde une une particule est, en effet, l\u00e0 on a des propri\u00e9t\u00e9s qui, changeant des propri\u00e9t\u00e9s de la mati\u00e8re qui change donc il faudrait \u00e9tudier plus les effets en tant que telle, donc l'effet de continuer propri\u00e9t\u00e9 au propri\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que la particule en tant que telle et, \u00e7a, c'est une approche toxicologique qui qui est probl\u00e9matique parce que c'est pas la, la, la, fa\u00e7on classique l'affaire date de latex. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [88%] :\r\nLa Chine, et on a, si vous permettez, on on essaie de vulgariser un peu, on vous entend souvent dans dans l'\u00e9mission de 107 sant\u00e9 de la 1\u00e8re CQFD vulgariser expliquer comment est -ce qu'on fait pour pour faire \u00e7a avec des des nanomat\u00e9riaux c'est pour pour dire finalement de quoi on parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [84%] :\r\nAlors pour comprendre ces nanomat\u00e9riaux il faut plonger dans le monde de l'infiniment petit, une nanoparticules c'est une particule qui fait \u00e0 peine un milliardi\u00e8me de m\u00e8tre, c'est tr\u00e8s petit, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s petit mais Balneario si cette rupture alors je j'ai j'prend des choses dans l'autre sens o\u00f9 voyez o\u00f9 je veux oui, Jean-Luc, Jean-Luc, beaucoup de mes cheveux, c'est un 100\u00e8me de millim\u00e8tre, imaginez le 100 1000 fois plus fin, vous avez l'\u00e9paisseur d'une nanoparticules c'est vraiment petit, c'est un peu pr\u00e8s pour vous donner l'\u00e9chelle d'un univers nanom\u00e8tres un nanom\u00e8tre est omettre ce qu'une pomme est la terre donc on plonge dans l'infiniment petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [86%] :\r\nMais attendez, c'est-\u00e0-dire que si je prends une nanoparticules que je la compare \u00e0 une pomme, c'est comme si je comparais une pomme \u00e0 la plan\u00e8te terre exactement mais quand oui je vous suis oui faut comprendre Vichy samedi matin bon elles elles int\u00e9ressent d'industrie Dominique Vinck le disait tout \u00e0 l'heure parce que il y a, il y a des potentiels extraordinaire, c'est carr\u00e9ment un univers inattendu et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qu'on a du mal \u00e0 comprendre, c'est que les caract\u00e9ristiques de, de, de ces choses de ces particules g\u00e9rant Jean change quand elles sont si petits que \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [88%] :\r\nExactement les caract\u00e9ristiques optiques chimiques, \u00e9lectriques, m\u00e9caniques, tout est boulevers\u00e9 les mol\u00e9cules nanom\u00e8tres \u00e9chappent m\u00eame \u00e0 la gravit\u00e9, je vous donne un exemple carbone devient son fois plus r\u00e9sistants que l'acier \u00e0 l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique l'or le m\u00e9tal oui alors lequel on fait des bijoux, l'homme est plus jaune, il devient rouge, l'aluminium, ce m\u00e9tal qu'on utilise pour faire des feuilles d'aluminium pour remballer nos nos aliments, h\u00e9 bien ce \u00e0 l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique en se m\u00ealant \u00e0 d'autres attendent permettent de d\u00e9gager des chaleurs inou\u00efe, donc \u00e7a c'est c'est des particules qu'on cr\u00e9e artificiellement, ce que l'humain cr\u00e9e mais on peut aussi au plus exploiter les des propri\u00e9taires contre de la mati\u00e8re, ce qui permet d'int\u00e9grer des nouveaux mat\u00e9riaux, tout en r\u00e9duisant les co\u00fbts, un autre exemple tr\u00e8s connu depuis l'Antiquit\u00e9, l'argent, le m\u00e9tal, on a longtemps utilis\u00e9 comme bact\u00e9ricide contre pour purifier l'eau ou le lait par exemple aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique, on peut utiliser son fort pouvoir bact\u00e9ricide on a mentionn\u00e9 aussi le dioxyde de titane, qui \u00e9tait longtemps utilis\u00e9s dans les peintures, aujourd'hui, on met dans les cr\u00e8mes solaires, il a toujours \u00e9t\u00e9 dans les cr\u00e8mes solaires, mais aujourd'hui, les cr\u00e8mes solaires sont transparentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [92%] :\r\nDominique Vinck on se rend peut-\u00eatre pas compte, mais, mais tout \u00e7a, enfin si on s'en rend compte, mais m\u00eame dans les lignes, \u00e7a vaut peut-\u00eatre la peine de de le dire vraiment de dire vraiment \u00e0 quel point les enjeux \u00e9conomiques autour de ces nanoparticules sont sont colossaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [86%] :\r\nOui, absolument, l'industrie des mat\u00e9riaux est une est une un secteur industriel tr\u00e8s tr\u00e8s importante, on en parle peu parce que c'est pas n\u00e9cessairement visibles c'est pas comme l'informatique ou les t\u00e9l\u00e9communications, Alexis, en fait, la chemise, ben c'est c'est voil\u00e0 c'est c'est d\u00e9j\u00e0 c'est la chimie, la pas une bonne r\u00e9putation, l'accus\u00e9, \u00eatre l\u00e0 la cause de d\u00e9pollution, etc, mais n'emp\u00eache que, presque tous, tous les produits dont on est entour\u00e9, tiennent \u00e0 des mat\u00e9riaux qui qui sont fabriqu\u00e9s dans des secteurs industriels et le le fait d'avoir des des nouveaux mat\u00e9riaux qui ouvrent de nouvelles possibilit\u00e9s mais \u00e7a ouvre plein de, plein de de possibles dans des tas de secteurs, que ce soit t\u00e9l\u00e9communications : sant\u00e9, alimentation, le textile, l'automobile peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [87%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix on l'a dit il nanoparticules \u00e9tait une pomme, ce que une femme est \u00e0 la peine, je reprends \u00e7a c'est vraiment une image qui qui qui frappe, on est dans l'univers de l'infiniment petit, on a du mal \u00e0 l'appr\u00e9hender forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:49) [89%] :\r\nOui, j'ai l'impression que c'est un d\u00e9bat qui est tr\u00e8s scientifique et qui nous met dans une forme de, peut-\u00eatre, une cha\u00eene d'ailleurs qui fait qu'on s'en \u00e9loigne et C\u00e9viane \u00e9l\u00e8ve li\u00e9 au fait qu'on est incapables d'appr\u00e9hender nos cerveaux sont pas faits \u00e0 cette \u00e9chelle, il faut dire, pendant tr\u00e8s longtemps on a eu une vision beaucoup plus simple de l'espace au-dessus de nos t\u00eates, dans l'immense dans l'immens\u00e9ment grand, on avait la vo\u00fbte c\u00e9leste comme un couvercle pos\u00e9 ce sur nos t\u00eates, au-del\u00e0 duquel, c'\u00e9tait l'univers du divin dans le tout petit, on avait cet atome, atome de l'Antiquit\u00e9, \u00e7a veut dire ins\u00e9cable donc on pouvait pas aller dans notre repr\u00e9sentation plus petit que cet atome et puis entre les 2, il y avait l'homme qui trouvait plus ou moins sa place et puis au 17\u00e8me si\u00e8cle pour la science progresse et c'est en particulier le si\u00e8cle o\u00f9 on invente le microscope et o\u00f9 on va faire exploser ces bornes spatial qui Borde un peu la vie des des humains et Blaise Pascal, le philosophe qui a aussi un savant vis au 17\u00e8me si\u00e8cle et il est saisi d'effroi par rapport \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9, il a \u00e9crit un tr\u00e8s beau texte qui pourrait nous faire r\u00e9fl\u00e9chir autour des nanoparticules, c'est son texte des 2 infinis qu'on retrouve dans les pens\u00e9es de Pascal, dans lequel il projette l'exp\u00e9rience intellectuelle \u00e9videmment du tout petit, il nous propose d'aller voir comment \u00e7a se passe dans un Ciron cette microscopiques bestioles et il dit \u00e0 l'int\u00e9rieur du sirop, il y a des veines, il y a des bras il y a des jambes, c'est comme \u00e7a qu'est -ce leur pr\u00e9sente et \u00e0 l'int\u00e9rieur des C\u00e9vennes, il y a des d\u00e9go\u00fbt\u00e9 et \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces gouttes etc et il va aller jusqu'\u00e0 l'ab\u00eeme jusqu'au vertige de l'infiniment petit et il conclut ainsi, car enfin qu'est -ce qu'un homme dans la nature, un n\u00e9on \u00e0 l'\u00e9gard de l'infini toutes \u00e0 l'\u00e9gard du n\u00e9ant au milieu, un rien et tout infiniment \u00e9loign\u00e9 de comprendre les extr\u00eames, la fin des choses et leurs principes sont pour lui invincible manque cach\u00e9 dans un secret imp\u00e9n\u00e9trable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [82%] :\r\nDominique Vinck Blaise Pascal nous livre au 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est extraordinaire, nous livre en gros le la r\u00e9ponse \u00e0 : pourquoi le grand public n'a rien ne ne s'int\u00e9ressent pas aux nanoparticules c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:50) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse, mais je pense qu'il y a, il y a une r\u00e9ponse plus pragmatique, c'est que les les objets, on les appr\u00e9hende \u00e0 travers des \u00e0 des formes d'interaction concr\u00e8te quand on a un objet comme un t\u00e9l\u00e9phone portable, on peut le prendre dans sa main, on voit ce que c'est, si d\u00e9j\u00e0 il faut attraper un cheveu, d\u00e9j\u00e0 c'est plus difficile pour l'attraper, rien qu'avec ses doigts parce qu'on a droit \u00e0 son sur l'\u00e9norme, donc si on a une pince une pince \u00e0 \u00e9piler, \u00e7a va, si on est sur quelque chose qui est 100 fois o\u00f9 il fois plus petits qu'un cheveu, ben la pince et puis les \u00e7a va, \u00e7a va pas, il faut en microscopie faut quelque chose : le probl\u00e8me des nano c'est que c'est encore 1000 fois plus petit que \u00e7a et du coup il faut changer d'instrument ces instruments -l\u00e0 les les gens les, les, les gens de fonder le citoyen n'a, n'a pas ces instruments -l\u00e0, donc il il a du mal \u00e0 \u00e0 appr\u00e9hender les choses, parce qu'ils ne ils ne manipulent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:33) [82%] :\r\nAlors le citoyen a du mal \u00e0 part ceux qui les manipulent, pas vous, vous avez c\u00f4toy\u00e9 pendant de longues ann\u00e9es des micro- techniciens qui ont commenc\u00e9 au c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a a d\u00fb \u00eatre assez extraordinaire comme exp\u00e9rience parce que vous les avez vus commencer d'appr\u00e9hender ces nanoparticules comment est -ce que les sp\u00e9cialistes appr\u00e9hendaient cet univers de l'infiniment petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [84%] :\r\nEt effectivement j'ai j'ai vu les les chercheurs et surtout les les techniciens qui \u00e9taient donc habitu\u00e9s \u00e0 travailler avec des objets qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 1000 fois plus petit que le millim\u00e8tres, d\u00e9j\u00e0, il avait les instruments, ils \u00e9taient habitu\u00e9s pour eux c'\u00e9tait normal sous le onusienne oculaire et \u00e7a, que ce soit la micro- m\u00e9canique quoi voil\u00e0 c'\u00e9tait un micro- m\u00e9canique pour eux c'\u00e9tait, c'\u00e9tait normal, quand ils sont pass\u00e9s aux nano- syst\u00e8mes beaucoup d'\u00e9t\u00e9 de ces techniciens \u00e9taient perdus parce que leurs instruments habituels pour interagir avec la mati\u00e8re changeait, c'\u00e9tait plus des microscopes, enfin, \u00e7a s'appelle des microscopes, mais c'est pas un microscope comme comme un microscope optique, on voit avec la lumi\u00e8re, un objet, l\u00e0 c'est un microscope qui qui en gros qui fr\u00f4le l'objet qui fabrique un signal qui est trait\u00e9 par l'ordinateur et l'ordinateur fabrique une image et l\u00e0, le technicien pour interagir avec l'objet objet de passer de partout ces m\u00e9diations l\u00e0 et le probl\u00e8me c'est que il n'est jamais certain que les m\u00e9diations sont sont fid\u00e8les, ce qui a pas un bug dans l'algorithme est -ce que c'est pas l'algorithme qui lui est -ce que l'image qui voit correspond fait beaucoup de techniciens \u00e9taient \u00e9taient perdus nous-m\u00eames, m\u00eame des gens qui sont tr\u00e8s proches de \u00e7a pour moi, c'est une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [85%] :\r\nJ'ai bien compris ce que vous nous dites que aucun humain n'a jamais vu une nanoparticules \u00e0 \u00e0 l'ONU, mais on peut pas, c'est impossible si on est m\u00eame avec un microscope m\u00eame \u00e0 travers des lots, m\u00eame apr\u00e8s la pause, donc les, les, les, les, les techniciens qui travaillent l\u00e0- dessus, se doivent se fier uniquement \u00e0 des images fabriqu\u00e9es par un ordinateur absolument et donc si on met ces produits -l\u00e0 dans des produits de consommation courante, comme les cr\u00e8mes solaires, qui sont en vente partout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:27) [85%] :\r\nAbsolument, mais ce ce probl\u00e8me -l\u00e0 de, de, de la m\u00e9diation par les instruments est vrai pour d'autres choses, une loupe \u00e7a d\u00e9forme l'objet qu'on regarde, \u00e7a permet de le voir, mais celle des formes en m\u00eame temps c'est vrai pour tous les instruments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [87%] :\r\nAu Maccabi ce quand m\u00eame, on peut se poser des questions, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un peu oui, enfin, c'est m\u00eame carr\u00e9ment terrifiant toutes toutes ces tous ces tous ces potentiels, il y a quand m\u00eame des lois, il y a quand m\u00eame des des des lois qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dict\u00e9es, que disent les les l\u00e9gislations sur sur les pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:52) [86%] :\r\nC'est, h\u00e9 bien pas grand- chose parce que pendant longtemps les les nanoparticules sont pass\u00e9s entre les mailles du filet l\u00e9gislatif pr\u00e9sident voil\u00e0 champion, elles sont toutes petites exactement r\u00e9gulations actuelles concerne essentiellement les les cosm\u00e9tiques, l'alimentation domaine m\u00e9dical, donc tout ce qui touche quand m\u00eame qu'qui me touche d'assez pr\u00e8s mais aucune r\u00e9gulation sur le textile, par exemple pour certains produits dans le domaine m\u00e9dical on on va devoir avoir une proc\u00e9dure de d'autorisation de notification, \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien de de quand m\u00eame mettre en place quelques outils pour pour r\u00e9guler tout \u00e7a, mais malgr\u00e9 ce d\u00e9but de de r\u00e9gulation, les diff\u00e9rents groupes d'int\u00e9r\u00eats ne sont pas d'accord sur la d\u00e9finition m\u00eame des nanoparticules, je vous ferai pas tout le d\u00e9bat entre les experts, mais les diff\u00e9rents qu'on ne fixe pas, par exemple, les m\u00eames limites pour ce qui est de la taille m\u00eame de ces nanoparticules, on est dans le petit mais dans le petit, comment, c'est un peu \u00e7a dans le un peu plus petit ou un peu plus grand, petit, c'est c'est vraiment \u00e7a, et \u00e7a c'est une question qui est tr\u00e8s tr\u00e8s urgentes, parce que les barri\u00e8res physiologiques de la peau, celle du syst\u00e8me respiratoire ou intestinal ne sont peut-\u00eatre pas adapt\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer ce tout tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [88%] :\r\nDominique Vinck c'est quand m\u00eame hallucinant qu'on scientifique parce qu'il y a quand m\u00eame des physiciens aussi qui se penche sur ce ce domaine des nanoparticules, pourquoi quand un physicien dit voil\u00e0 nanoparticules, c'est cette taille l\u00e0 pourquoi les industriels disent ah non, on n'est pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [86%] :\r\nEn fait, c'est pas simplement entre physicien industriel c'est entre secteurs industriels, il y a des d\u00e9saccords et doubler les d\u00e9finitions sont des objets tr\u00e8s chaud, il y a des bagarres \u00e9norme derri\u00e8re les d\u00e9fil\u00e9s, celle qui les fait baisser entre secteurs industriels entre disciplines scientifiques entre chercheurs, associations de consommateurs, toxicologue, un regard oui on y va, c'est vraiment des, des, des, des bataillons bataille rang\u00e9e avec des des poids lourds en pr\u00e9sence et \u00e7a, \u00e7a passe par des vedettes, des d\u00e9tails notamment la la taille, les juristes disent il y a besoin d'avoir une d\u00e9finition n'importe laquelle, on s'en fout, mais il a besoin d'une d\u00e9finition vous dites c'est 100 inf\u00e9rieur \u00e9gal \u00e0 100 nanom\u00e8tres, bon bien, peu importe la dimension n'a besoin d'un d'un crit\u00e8re, mais ici on dit inf\u00e9rieur au sens l\u00e9gal nanom\u00e8tres les toxicologues, par exemple, vont dire oui mais parfois le changement de propri\u00e9t\u00e9 ce produit au-dessus de \u00e7a, donc il y a eu des d\u00e9buts donc discussions est une des discussions dans un comit\u00e9 technique internationale avait abouti pas \u00e0 dire c'est les particules inf\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 100 nanom\u00e8tres, en principe, mais pas exclusivement, ce qui est raisonnable pour dire si jamais on constate qu'il y a des risques plus grande on se on s'arr\u00eate pas \u00e0 100 nanom\u00e8tres, ce qui compte, c'est d'\u00e9tudier ce qui peut poser des ce qui peut poser des probl\u00e8mes, \u00e9videmment, les industriels, c'est pas possible pour eux de dire, en principe, mais pas exclusivement, ils ont, ils ont besoin d'avoir un crit\u00e8re en disant si c'est inf\u00e9rieur \u00e0 \u00e7a, je dois faire une d\u00e9claration si c'est au-dessus, j'ai pas besoin de faire des d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [81%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'ils montent aux barricades quand les physiciens disent c'est \u00e0 peu pr\u00e8s pas exclusivement enfin peut-\u00eatre on Khamis 5. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:48) [94%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 pas d\u00e9finir strictement les les nanomat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:53) [84%] :\r\nAP absolument, enfin je r\u00e8gle l'int\u00e9r\u00eat le 1er que int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, c'est si on a une l\u00e9gislation contraignante qui oblige par exemple les industriels, a d\u00e9clar\u00e9 les les nanoparticules, ben ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la d\u00e9finition soit la plus restrictive possible pour devoir d\u00e9clarer le moins d'chose possible parce que les d\u00e9clarations c'est des proc\u00e9dures administratives, c'est lourd, si en plus il doit monter des dossiers qui suppose de produire de l'des des donn\u00e9es, la connaissance, \u00e7a veut dire de la recherche, tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher, si en plus \u00e7a limite leurs possibilit\u00e9s Mills r\u00e9alis\u00e9 il y a, il est d\u00e9j\u00e0 enjeux \u00e9conomiques sont \u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:24) [81%] :\r\nVoil\u00e0, on comprend qu'on scientifique et industriel, il y a des batailles rang\u00e9es, j'imagine, bien s\u00fbr que \u00e7a va beaucoup mieux entre- scientifique qui s'entendent bien s\u00fbr toujours tr\u00e8s bien, selon leur sp\u00e9cialit\u00e9 : les gens V\u00e9ronique, il y a un mois, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:37) [87%] :\r\nToujours \u00e9vident, maintenant on le voit bien, y compris entre physiciens, chimistes, ces questions des de de d\u00e9finition, parce que les les nano- nanosciences ont \u00e9t\u00e9 un beau cheval de bataille pour relancer la recherche dans le domaine de de la physique et les physiciens ont eu tendance \u00e0 donner une d\u00e9finition des nanosciences nanoparticules enfin oui des nanosciences correspondance \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats de recherche qui ne correspond pas tout \u00e0 fait aux int\u00e9r\u00eats des chimistes et il y a eu aussi des bagarres sur la d\u00e9finition pour savoir est -ce que c'est quelque est -ce que c'est une affaire de viser \u00e0 ce que c'est affaire de chimie, c'est que c'est une affaire interdisciplinaire, l\u00e0 aussi il y a des enjeux et c'est l\u00e0, c'est des enjeux de visibilit\u00e9 de reconnaissance scientifique d'allocation des ressources pour la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [92%] :\r\nOn parle d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, on parle de reconnaissance scientifique avec un produit si je vous suis bien, qui potentiellement pourraient \u00eatre plus dangereux que l'amiante et faire plus de d\u00e9g\u00e2ts de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:22) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est c'est effectivement un exemple auquel beaucoup se sont r\u00e9f\u00e9r\u00e9s de dire le le le carbone qui a priori n'est pas dangereuse quand il devient petit et qu'il y a une la forme d'une aiguille peut potentiellement \u00eatre beaucoup plus dangereux que l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:36) [89%] :\r\nDu coup, Laurence Dif\u00e9lix, il faut faire preuve de pr\u00e9caution des choses qui vous int\u00e9resser, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, revenir sur le le principe de pr\u00e9caution, \u00e7a peut \u00eatre votre c\u00f4t\u00e9 vieux sage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:47) [90%] :\r\nC'est mon c\u00f4t\u00e9 \u00e7a c'est ma m\u00e8re qui me disait, prudence, prudence, la vraie dense, c'est un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans l'\u00e9ducation des enfants, la prudence avait partout, la prudence est celle qui fait que le roi demande un go\u00fbteur de go\u00fbter son plat avant de s'y coller, pour \u00eatre s\u00fbr de pas mourir empoisonn\u00e9, on appelle \u00e7a en philosophie, le principe de pr\u00e9vention et c'est un principe qui va de soi, aujourd'hui on parle du principe de pr\u00e9caution et en r\u00e9alit\u00e9, c'est quelque chose d'un peu diff\u00e9rent du principe de pr\u00e9vention, principe de pr\u00e9caution, c'est quelque chose qui appara\u00eet dans l'univers de l'environnement dans les ann\u00e9es 70 en Allemagne dans les d\u00e9bats environnementaux qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en 1992 au sommet de Rio et puis qui a eu rapidement un \u00e9cho en dehors du du de l'univers environnemental parce qu'il y a eu la crise de la vache folle, parce qu'il a eu toute toute la crise autour du sang contamin\u00e9 et on s'est dit bon, il va falloir qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse un tout petit peu diff\u00e9remment ces notions de pr\u00e9vention, de prudence et de pr\u00e9caution, en fait, tout \u00e7a se base sur un constat : c'est qu'aujourd'hui le pouvoir des hommes d\u00e9passent leur savoir, plus il y a, il y en ait plus uniquement dans dans une face \u00e0 des risques av\u00e9r\u00e9s ou des risques probables comme quand les parents disent prudence, prudence \u00e0 leurs enfants, mais on est face \u00e0 des risques hypoth\u00e9tiques et donc on doit compl\u00e8tement chang\u00e9 notre mani\u00e8re le go\u00fbteur du roi ne suffit plus tout \u00e0 fait, on a chang\u00e9 notre mani\u00e8re d'aborder les probl\u00e8mes et il faut d\u00e9velopper une nouvelle, un nouveau type de raisonnement qui est le raisonnement pareil hypoth\u00e8se et si oui, ce soir, et si et c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 Rio en 92, cr\u00e9ons des hypoth\u00e8ses et face \u00e0 ces hypoth\u00e8ses, essayons d'\u00e9valuer les risques hypoth\u00e9tiques et de les prendre en en consid\u00e9ration pour pouvoir am\u00e9nager le mieux possible les Lillois qui nous pr\u00e9viendrait de des risques en r\u00e9alit\u00e9 quand on se lance dans le travail de l'hypoth\u00e8se, tr\u00e8s rapidement, \u00e7a devient tr\u00e8s vertigineux paru ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:36) [85%] :\r\nToutes ensemble de de questions sur les responsabilit\u00e9s, vous avez quelques questions que que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:40) [88%] :\r\n\u00e7a pose de travail autour de l'hypoth\u00e8se il pose d\u00e9j\u00e0 la question de qui est capable de faire l'hypoth\u00e8se est -ce que seul le scientifique est capable de regarder les risques potentiels par exemple des nanotechnologies est -ce qu'au contraire il faudrait pas s'adresser \u00e0 des chercheurs en sciences humaines, par exemple, qui pourraient aborder d'autres probl\u00e8mes li\u00e9s aux nanotechnologies des probl\u00e8mes moraux, pourquoi pas des probl\u00e8mes soci\u00e9taux peut-\u00eatre dans ce cas, qui c'est qui les paye ces gens qui font des hypoth\u00e8ses et comment est -ce qu'on les d\u00e9signe, \u00e7a fait quelques unes des r\u00e9flexions autour de la mise en place d'un vrai principe de pr\u00e9caution aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:10) [88%] :\r\nDominique Vinck alors vous, votre sp\u00e9cialit\u00e9, c'est d'observer les scientifiques, hein, je r\u00e9sume, je r\u00e9sume vite vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de, de, de, de Lausanne ce principe de pr\u00e9caution il il quelle place dans ce dossier des nanoparticules, je pr\u00e9cise encore une fois nanoparticules de synth\u00e8se produite par l'homme pour \u00eatre pour \u00eatre commercialis\u00e9 il y a, \u00e0 ce principe de pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:30) [88%] :\r\nEt il devrait avoir un r\u00f4le tr\u00e8s important, une place tr\u00e8s importante, c'est le principe de pr\u00e9caution est un principe qui qui invite surtout \u00e0 avancer avec prudence et en se donnant les moyens de produire la connaissance pour savoir ce qu'on fait et savoir s'il faut s'arr\u00eater sur certaines choses au point, c'est-\u00e0-dire c'est : il s'agit pas du tout arr\u00eater, il s'agit pas non plus de continuer \u00e0 avancer \u00e0 l'aveugle, il s'agit de de cr\u00e9er les conditions pour produits la connaissance, on en est loin, dans les faits, parce que on produit la connaissance par rapport aux b\u00e9n\u00e9fices \u00e9conomiques mais pas par rapport \u00e0 v\u00e9rifier s'assurer comprend pas comprend pas de de risques et quelle place il a malheureusement le principe de pr\u00e9caution, c'est, c'est c'est un peu ce s'est un peu retourn\u00e9e pratiquement contre lui- m\u00eame, parce que dans la communaut\u00e9 scientifique, beaucoup de de chercheurs en ont fait un esp\u00e8ce de de jour et de sur notre ou enfin demandera plut\u00f4t d'\u00e9pouvantail, je dirais que dire pr\u00e9coce et comme si pr\u00e9cautions, \u00e7a veut dire on arr\u00eate tout, oui, \u00e9videmment, les chercheurs, ils ne peuvent pas accepter ce ce Jean-Didier c'est ce qui nous motive, c'est de pouvoir, de pouvoir avancer et et du coup, au lieu de, d'en faire un principe qui doivent pousser \u00e0 d\u00e9velopper plus de connaissances pour savoir de quoi on parle et et \u00e0 agir en commise en connaissance de cause, h\u00e9 bien finalement on on en vient pratiquement bloqu\u00e9 ce ce genre de ce genre de dynamique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:50) [88%] :\r\nL'hypoth\u00e8se actuelle, c'est surtout et si on mettait des produits sur le march\u00e9, puis en garde apr\u00e8s ce qui se passe en feu d'il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame plus de 1000 produits contenant des nano- mat\u00e9riaux sur le march\u00e9 europ\u00e9en actuellement et \u00e7a va, \u00e7a touche tous les domaines, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, les cosm\u00e9tiques, jusqu'au bout, jusqu'au textile, ce sont des produits qui ont des avantages ind\u00e9niables si on prend le cas des cr\u00e8mes solaires, c'est tr\u00e8s utile pour lutter contre le Luxembourg, le cancer de la peau et c'est des belles cr\u00e8mes qui sont, qui sont, qui ont vraiment des propri\u00e9t\u00e9s cosm\u00e9tiques int\u00e9ressante, apr\u00e8s on peut douter quand m\u00eame de la, de l'utilit\u00e9 de certains, certains produits dans le domaine du textile, par exemple, aujourd'hui on peut int\u00e9grer des nano- des nanoparticules d'argent pour dans les fibres de tissus pour \u00e9viter les mauvaises odeurs et l'infiniment petit, finit par accoucher d'une d'une chaussette qui fait que vous qui ne sentent pas, c'est que c'est toute l'\u00e9mission va beaucoup non mais c'est int\u00e9ressant et on peut se demander aussi pourquoi alors sur c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:46) [86%] :\r\nMais avec un un probl\u00e8me parce qu'on peut dire, les chaussettes qui ne sont pas bons, ce monsieur, pas mal, c'est pas grave, c'est bien le probl\u00e8me, c'est que les chaussettes, on les lave quand m\u00eame oui et que, en les lavant les les nanoparticules d'argent s'en vont, dans les eaux et puis apr\u00e8s on sait pas trop o\u00f9 \u00e7a va, et puis \u00e7a s'accumule dans des nos phr\u00e9atiques etc, et on ne sait pas ce que \u00e7a va produire dans la dur\u00e9e le l'accumulation de ces nanoparticules Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:07) [95%] :\r\nMais dans les h\u00f4pitaux, on a des comit\u00e9s d'\u00e9thique avant de lancer des op\u00e9rations, il y a pas de comit\u00e9 d'\u00e9thique dans ces univers de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [88%] :\r\nBen non, les 2 femmes, tout \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, enfin, il y a des choses qui se mettent en place mais que globalement pas et puis c'est pas qu'une question d'\u00e9thique, c'est vraiment investir sur de la recherche pour produire de la connaissance et par exemple comprendre comment fonctionne l'\u00e9cosyst\u00e8me c'est c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, les mod\u00e8les sont encore tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9, c'est pas le domaine de recherche pour lequel il y a le plus de ressources financi\u00e8res, donc du, du coup la la connaissance sur l'\u00e9cotoxicologie, par exemple, l'avance tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lentement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:38) [89%] :\r\nOui, mais c'est c'est pas le r\u00f4le de, de, de l'\u00e9tat d'un d'investir massivement pour contr\u00f4ler \u00e7a parce qu'on l'a compris, pendant cette \u00e9mission, il y a un vrai potentiel danger pour la la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:50) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est le r\u00f4le de l'\u00c9tat effectivement d'investir pour produire de une connaissance la plus neutre la plus objective possible, or l\u00e0, on est confront\u00e9 \u00e0 un autre probl\u00e8me, c'est que les m\u00e9canismes de financement de la recherche pousse de plus en plus de laboratoires publics de recherche, \u00e0 se rapprocher l'industrie et quand les laboratoires de toxicologie d\u00e9cortique ce que logis sont largement financ\u00e9es par l'industrie, ce qui est de plus en plus le cas, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a \u00e7a contraint fortement les chercheurs dans leur capacit\u00e9 \u00e0 produire une parole neutre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [88%] :\r\nDominique Vinck, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9tude sociale des sciences et des techniques, je rappelle ce livre les nanotechnologies, \u00e9ditions du Cavalier bleu dans la collection Id\u00e9es re\u00e7ues au Maccabi sont vous entend r\u00e9guli\u00e8rement dans CQFD sur la 1\u00e8re Laurence Dif\u00e9lix on vous retrouve aussi sur Espace 2 noms versus et donc sous les pav\u00e9s, bon week- end \u00e0 tous les 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-15T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vinck, Dominique", "role": "sp\u00e9cialiste en \u00e9tude sociale des sciences et des techniques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF6ACEBC-CF4E-448F-A0A3-D0F6A22209E3", "internalArchiveId": "CF6ACEBC-CF4E-448F-A0A3-D0F6A22209E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi la Suisse romande semble en retard en mati\u00e8re de circulation \u00e0 v\u00e9lo?", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Derek, Christie\r\nDeux \"rues cyclables\", o\u00f9 les v\u00e9los ont la priorit\u00e9 sur les voitures, vont ouvrir dans la ville de Berne. Ce nouveau mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote men\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, auquel cinq villes, toutes al\u00e9maniques, y participent. Interview de Derek Christie, collaborateur scientifique \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * Pourquoi la Suisse romande semble en retard en mati\u00e8re de circulation \u00e0 v\u00e9lo? 18h V\u00e9lo : pourquoi la Suisse romande est en retard\r\nOn en parlait hier dans le journal de 12h30... La ville de Berne veut devenir capitale du v\u00e9lo... Elle a annonc\u00e9 l'ouverture imminente de deux \"rues cyclables\"... Et sur ces tron\u00e7ons, les r\u00e8gles de circulation sont renvers\u00e9es : les v\u00e9los ont la priorit\u00e9, les voitures doivent leur c\u00e9der le passage...\r\nCe nouveau mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote men\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Cinq villes y participent. Et elles sont toutes al\u00e9maniques...\r\nPourquoi la Suisse romande se tient-elle \u00e0 l'\u00e9cart de ce trend ?\r\nOn en parle avec Derek Christie, bonsoir... Vous \u00eates collaborateur scientifique \u00e0 l'EPFL...\r\n- Comment expliquez-vous cette absence romande ?\r\nDiff\u00e9rence de mentalit\u00e9 entre Al\u00e9maniques et Romands (qu'il pr\u00e9cise exactement ce qu'il entend)\r\nDiff\u00e9rence historique : la suisse al\u00e9manique n'a pas d\u00e9truit ses infrastructures (type voie de tram) contrairement \u00e0 GE et Lausanne qui a tout d\u00e9truit dans les ann\u00e9es 70 pour faire place \u00e0 la voiture.\r\n- Pourtant, beaucoup de villes romandes parlent de mobilit\u00e9 douce... Or elles ne pensent qu'aux transports publics, et beaucoup moins au v\u00e9lo !\r\nLe probl\u00e8me en Suisse pour d\u00e9velopper des infrastructures pour le v\u00e9lo c'est le manque de place.\r\n-  En Suisse, moins de 10% des d\u00e9placements se font \u00e0 v\u00e9lo contre 50% \u00e0 Copenhague... Cette comparaison suffit-elle pour affirmer qu'il y a une marge de progression en Suisse ou diriez-vous qu'en l'occurrence, comparaison n'est pas raison ?\r\n- Certes, les villes en Suisse ne sont pas plates... Mais il y a le v\u00e9lo \u00e9lectrique, qui connait d'ailleurs un essor plus important en comparaison internationale... N'est-ce pas un motif suffisant pour d\u00e9velopper les pistes cyclables ?", "durationSec": 286, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074521", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi la Suisse romande semble en retard en mati\u00e8re de circulation \u00e0 v\u00e9lo? / FOR_2016-10-15T18:16:00_developpement-7", "Forum du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Deux \"rues cyclables\", o\u00f9 les v\u00e9los ont la priorit\u00e9 sur les voitures, vont ouvrir dans la ville de Berne. Ce nouveau mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote men\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, auquel cinq villes, toutes al\u00e9maniques, y participent. Interview de Derek Christie, collaborateur scientifique \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8074521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:14:57Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi on en parlait hier dans le journal de 12 heures 30 La ville de Berne veut devenir capitale du v\u00e9lo, elle a annonc\u00e9 l'ouverture imminente de deux rues cyclables et sur ces tron\u00e7ons les r\u00e8gles de circulation seront tout simplement renvers\u00e9es, les v\u00e9los ont la priorit\u00e9, les voitures doivent leur c\u00e9der le passage, alors, ce nouveau mod\u00e8le s'inscrit dans un projet-pilote men\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration 5 villes y participent et elles sont toutes al\u00e9maniques alors pourquoi la Suisse romande se tient -elle \u00e0 l'\u00e9cart de ce tra\u00eene, on en parle avec Derek Christie bonsoir, bonsoir, vous \u00eates collaborateur scientifique \u00e0 l'EPFL alors comment expliquez -vous cette absence romande Jean-Louis dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [87%] :\r\nAlors je pense que c'est pas d\u00fb \u00e0 un probl\u00e8me uniquement du c\u00f4t\u00e9 Romand, pense que c'est quand m\u00eame 2 fils f\u00e9d\u00e9ral des routes qui est en partie responsable de ce qui s'est pass\u00e9 parce que la ville de La Chaux-de-Fonds, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, a \u00e9t\u00e9 pressenti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [99%] :\r\nPour participer par compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [99%] :\r\nGen\u00e8ve et Lausanne ont \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9, je ne sais pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nOui est -ce que vous diriez qu'aujourd'hui finalement il y a une diff\u00e9rence de de mentalit\u00e9 peut-\u00eatre entre Al\u00e9maniques et Romands au sujet du v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors oui et non, je dirais que les diff\u00e9rences sont quand m\u00eame plus grande entre villes al\u00e9maniques et entre 1000 romande que que on peut pas dire c'est aussi syst\u00e9matique, \u00e7a en fait, on a des niveaux de, de, de, d'abord de part mod\u00e8le du v\u00e9lo qui sont assez faibles, en Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il faut vraiment aller au centre- ville de Berne au centre ville de B\u00e2le pour trouver des. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [67%] :\r\nIl est 14. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [87%] :\r\nPourcent des des trajets qui sont faits \u00e0 v\u00e9lo, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s faible, compar\u00e9 au au villes comparables qui se situe aux Pays-Bas ou en au Danemark, par exemple, donc, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de par mod\u00e8le. \r\nEt juste pour la petite histoire, le niveau 2 de Z\u00fcrich et de Gen\u00e8ve est tout \u00e0 fait comparable, autour de 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [90%] :\r\nDes d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [96%] :\r\nAlors, en Suisse, moins de 10 pourcent des des d\u00e9placements se font \u00e0 v\u00e9lo contre 50 pourcent si si on prenait \u00e0 Copenhague cette comparaison suffit -elle pour affirmer qu'il y a finalement qu'une marge de progression en Suisse ou diriez -vous qu'en l'occurrence, comparaison n'est pas raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [79%] :\r\nAlors, comparaison n'est pas raison disons qui villes suisses ne sont pas aussi peut-\u00eatre que \u00e7a m\u00eame la ville de Gen\u00e8ve, beaucoup de gens pensent qu'elle est plate au moment de faire du v\u00e9lo s'rendent compte que c'est pas le cas, Lausanne \u00e9videmment une part modale en-dessous d'1 pourcent et et on on ne sait pourquoi, donc, en fait, il y a quand m\u00eame des des diff\u00e9rences vraiment g\u00e9ographique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:29) [67%] :\r\nQuand c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile, il d\u00e9barque par compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [90%] :\r\nIl y a des possibilit\u00e9s au niveau du v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique qui permet de, de, donc un peu la pente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [94%] :\r\nOui, je pense que l\u00e0 il y a une carte \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nJustement, le v\u00e9lo \u00e9lectrique qui conna\u00eet un essor un plus important en comparaison internationale en Suisse n'est -ce pas un motif suffisant pour d\u00e9velopper les pistes cyclables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [87%] :\r\nC'est effectivement une raison suppl\u00e9mentaire de d\u00e9velopper parce qu'on arrive \u00e0 grappiller quelques pourcent suppl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire que, quoi qu'on fasse pour encourager le v\u00e9lo, \u00e7a restera un mode de transport minoritaire heureusement malheureusement donc heureusement parce qu'il y a quand m\u00eame les transports publics et la marche \u00e0 pied, qui ont des niveaux tout \u00e0 fait Suisse dans 10 villes suisses en tout cas, par contre, je pense que le v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique plus aider \u00e0 ouvrir la voie pour construire par exemple des pistes cyclables plus donc plus rapides, qui vont plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes, le vrai d\u00e9fi maintenant, c'est quand m\u00eame dans le p\u00e9riurbain dans les, dans les banlieues, on dit, mais dans les communes autour des centres villes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [79%] :\r\nC'est vraiment l\u00e0 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [89%] :\r\nPeut beaucoup gagner pour essayer de quand m\u00eame r\u00e9duire la la part modale de la voiture et ce qui serait quand m\u00eame bon pour tout le monde dit Monique et au niveau de la pollution de l'air de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [89%] :\r\nC'est du bruit etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nPresque avec le d\u00e9veloppement du v\u00e9lo \u00e9lectrique qui a, il y a pas \u00e0 terme un probl\u00e8me peut-\u00eatre de cohabitation entre le v\u00e9lo classique et le v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique, puisque c'est les 2 n'ont pas exactement le m\u00eame th\u00e8me, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [77%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend qui est de surface, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [81%] :\r\nV\u00e9los class\u00e9s qui vont extr\u00eamement vite, ici, \u00e0 la descente, il y a de toute fa\u00e7on pas tellement diff\u00e9rence et puis bon, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [86%] :\r\nCes diff\u00e9rentes sortes de v\u00e9los \u00e9lectriques, il y en a qui ont la la plaque v\u00e9lomoteur et il y en a d'autres qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des v\u00e9lo classique mais de nouveau, il y a un peu de philosophie, c'est la philosophie de s\u00e9parer les flux qui est un peu plus se repr\u00e9senter, je dirais, s'il faut vraiment faire une diff\u00e9rence en Suisse romande et aussi l'id\u00e9e de m\u00e9langer les flux qui \u00e9tait en tout cas, jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, plus 13 notamment \u00e0 Berne, o\u00f9 on dit ben si tout le monde va \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame vitesse, mais \u00e0 ce moment, il faut r\u00e9duire la vitesse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [62%] :\r\n3 lettres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [88%] :\r\nKm/h alors on peut m\u00e9langer les flux, ce qui est s\u00fbr, c'est que dans les villes, si c'est pas \u00e9norm\u00e9ment de place, donc on peut pas avoir une fois pour tout le monde dans chaque sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [81%] :\r\n\u00e9videmment, merci beaucoup d'air \u00e9crite Christie, bonne soir\u00e9e, bonsoir et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-15T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3EE9230-0C81-4E2C-A3B2-14E3ACFCDE22", "internalArchiveId": "D3EE9230-0C81-4E2C-A3B2-14E3ACFCDE22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord historique sur les gaz \u00e0 effet de serre", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT\r\nPr\u00e8s de 200 pays, dont la Suisse, ont approuv\u00e9 samedi une r\u00e9duction progressive des gaz HFC. Les pays riches sont appel\u00e9s \u00e0 agir les premiers dans le cadre de cet accord qui se veut juridiquement contraignant. Interview de Martin Beniston, climatologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Accord historique sur les gaz \u00e0 effet de serre  18h Climat : accord historique sur les gaz \u00e0 effet de serre\r\nC'est un accord qui fera date dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique !\r\nPr\u00e8s de 200 pays, dont la Suisse, r\u00e9unis \u00e0 Kigali au Rwanda, ont approuv\u00e9 t\u00f4t ce matin une r\u00e9duction progressive des gaz hydro-fluoro-carbures, les HFC.\r\nDes gaz industriels qu'on trouve dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs ou les climatiseurs et dont les mol\u00e9cules peuvent \u00eatre 10'000 fois plus puissantes que le dioxyde de carbone pour provoquer l'effet de serre...\r\nLes pays riches sont appel\u00e9s \u00e0 agir les premiers dans le cadre de cet accord qui se veut juridiquement contraignant. \r\nMartin Beniston, bonsoir... Vous \u00eates climatologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n- Il a fallu 7 ans de n\u00e9gociations pour parvenir \u00e0 cet accord... On parle d'une avanc\u00e9e majeure contre le r\u00e9chauffement climatique. C'est aussi votre avis ? \r\n- Concr\u00e8tement, qu'est-ce que cet accord implique : que nos r\u00e9frig\u00e9rateurs, que la climatisation de nos voitures devront fonctionner, \u00e0 terme, avec un gaz neutre pour l'environnement ?\r\n- Dans les pays chauds, en Afrique ou en Asie, la t\u00e2che s'annonce quasi insurmontable... Des climatiseurs, il y en a partout et leur nombre va sans doute cro\u00eetre...  \r\n- Les Nations Unies rappellent que la disparition progressive de ces gaz industriels co\u00fbtera des milliards de dollars. Donc, c'est d'abord chez nous, dans les pays riches, que portera l'effort ? \r\n- Accord \"l\u00e9galement contraignant\", nous dit-on, avec un calendrier pr\u00e9cis \u00e0 tenir. Qu'est-ce \u00e0 dire ? Que les pays qui n'appliqueront pas la r\u00e9duction d\u00e9cid\u00e9e passeront \u00e0 la caisse, seront sanctionn\u00e9s ? \r\n- Quand on voit les r\u00e9ticences, en Suisse, face \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, on peut s'attendre \u00e0 des difficult\u00e9s sur la mise en pratique de cet accord, non ? \r\n- La Suisse qui a pourtant pris des engagements, lors du grand rendez-vous de la COP 21 \u00e0 Paris ?\r\n- Justement : La COP 21 \u00e0 Paris, aujourd'hui l'accord de Kigali,  bient\u00f4t un nouveau sommet, \u00e0 Marrakech, au Maroc : est-ce que ces rendez-vous qui se multiplient traduisent une prise de conscience... Celle qu'il est urgent d'agir ? (Peut-\u00eatre m\u00eame, une nouvelle dynamique pour sauver le climat ?).", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074523", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Accord historique sur les gaz \u00e0 effet de serre / FOR_2016-10-15T18:03:00_developpement-2", "Forum du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 200 pays, dont la Suisse, ont approuv\u00e9 samedi une r\u00e9duction progressive des gaz HFC. Les pays riches sont appel\u00e9s \u00e0 agir les premiers dans le cadre de cet accord qui se veut juridiquement contraignant. Interview de Martin Beniston, climatologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8074523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:14:57Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un accord qui fera date dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, pr\u00e8s de 200 pays dont la Suisse r\u00e9unis \u00e0 Kigali, au Rwanda, ont approuv\u00e9 t\u00f4t ce matin une r\u00e9duction progressive des gaz hydro- FuRo carbure les HFC des gaz industriels qu'on trouve dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs ou les climatiseurs et dont les mol\u00e9cules peuvent \u00eatre 10 1000 fois plus puissantes que le dioxyde de carbone pour provoquer l'effet de serre, les pays riches sont appel\u00e9s \u00e0 agir les premiers dans le cadre de cet accord, qui se veut juridiquement contraignant, on va en parler avec Martin Beniston, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates climatologue et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, alors il a fallu 7 ans de n\u00e9gociations pour parvenir justement \u00e0 cet accord, on parle d'une avanc\u00e9e majeure contre le r\u00e9chauffement climatique, c'est aussi votre opinion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [90%] :\r\nCe dimanche, c'est vraiment un dans la logique et de l'accord de Paris l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la fameuse comme 21 et on voit qu'il y a vraiment une dynamique qui s'est install\u00e9e depuis 7 comme un terrain de jeu avec la ratification de l'accord, une ann\u00e9e record par rapport au 8 ans qu'il a fallu pour ratifier le protocole de Kyoto, sign\u00e9 en 97 et donc on voit qu'il y a vraiment une transition dans l'est, dans la mani\u00e8re, dans les pays r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette question du du changement climatique et les solutions \u00e0 apporter \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [95%] :\r\nConcr\u00e8tement, qu'est -ce qu'implique cet accord que nos r\u00e9frig\u00e9rateurs que la climatisation de nos voitures devront fonctionner \u00e0 terme avec un un gaz neutre pour l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [89%] :\r\nExactement, exactement, si vous voulez, mais HFC \u00e9taient des gaz qui ont ceux qui se sont substitu\u00e9s au fait c'est qui avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 d\u00e9j\u00e0 entre les 2 guerres pour les syst\u00e8mes de r\u00e9frig\u00e9ration les solvants, etc, mais qui \u00e9tait responsable d'un autre grand probl\u00e8me de l'environnement plan\u00e9taire qui s'appelle toujours le trou d'ozone, la destruction partielle de la couche d'ozone par ces mol\u00e9cules, donc on a utilis\u00e9 mais HFC, qui sont des gaz neutre pour la couche d'ozone a v\u00e9cu, comme vous l'avez indiqu\u00e9 tout au d\u00e9but de ce reportage tout \u00e0 fait important dans un homme la probl\u00e9matique de l'effet de serre, et donc il faut, il faudrait effectivement trouver d'autres gaz pour faire face, l'augmentation pr\u00e9visible, hein, de de l'utilisation de la climatisation, que ce soit dans les v\u00e9hicules ou surtout dans les b\u00e2timents et non seulement dans les pays industrialis\u00e9s mais aussi dans les pays en voie de d\u00e9veloppement, donc chacun hier, hier, en droit, quelque part, il faut trouver une solution neutre au niveau de de l'effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [92%] :\r\nAlors vous faisiez vous faisiez allusion aux pays en d\u00e9veloppement justement dans les pays chauds en Afrique ou en Asie, la t\u00e2che s'annonce quasi insurmontable Des des climatiseurs, il y en a partout, et leur nombre va sans doute cro\u00eetre les Nations unies ont rappel\u00e9 que la disparition progressive de ces gaz industriels co\u00fbtera des milliards de dollars, est ce qu'on peut justement craindre que ces pays en d\u00e9veloppement tra\u00eenent un peu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que, de toute fa\u00e7on, il y a une, ils sont all\u00e9s plus loin, d'apr\u00e8s l'accord qu'il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [90%] :\r\nC'est d'abord les pays riches. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [94%] :\r\nQue les pays riches, donc \u00e7a donnera d\u00e9j\u00e0 le temps d'une part, de trouver les produits de substitution qui soit sur le march\u00e9 \u00e0 des prix accessibles \u00e0 tous, y compris aux pays en voie d\u00e9veloppement donc je pense avec une transition suffisamment longue, on peut imaginer que, m\u00eame pour les pays les les plus pauvres, cette transition puisse se faire en douceur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [93%] :\r\nOui alors cet accord et l\u00e9galement contraignant, avec un calendrier pr\u00e9cis \u00e0 tenir, c'est ce qui c'est ce qui le distingue peut-\u00eatre de la de la COP 21. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:28) [84%] :\r\nPour l'instant oui tout \u00e0 fait ses volets, c'est un un jour ou un. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:32) [74%] :\r\nMise en d\u00e9portation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [88%] :\r\nSauf par rapport \u00e0 la convention de Montr\u00e9al sur les CFC justement le protocole de Montr\u00e9al en 1908 en fait et finalement on ajoute cette famille de gaz HFC dans le protocole existant, donc comme le protocole de de Montr\u00e9al qui a \u00e9t\u00e9 qui est entr\u00e9 en vigueur apr\u00e8s 1910 37 \u00e7a n'a pas pos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes, je ne vois pas que l'la joue de nouveau gaz dans ce protocole pose probl\u00e8me v\u00e9ritablement des probl\u00e8mes, en tout cas sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [95%] :\r\nEt l\u00e9galement contraignant, \u00e7a veut dire quoi, que les pays qui n'appliqueront pas la la r\u00e9duction d\u00e9cid\u00e9e passeront \u00e0 la caisse, seront sanctionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [87%] :\r\nIl y aura certaines sanctions, alors je ne suis pas je ne sais pas exactement lesquels mais c'est clair que \u00e7a serait \u00e7a sera plus sanctionn\u00e9s que par exemple pour l'instant, le dioxyde de carbone, tout ce qui tournait autour de la COP 21 parce que les sanctions qui sont pr\u00e9vues sont il y en a pas r\u00e9ellement fait m\u00eame si l'accord est cens\u00e9 \u00eatre contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [93%] :\r\nQuand on voit les r\u00e9ticences en Suisse face \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 est -ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des difficult\u00e9s sur la mise en application de cet accord en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [88%] :\r\nNon, je ne pense pas, je. \r\nComme j'ai, je disais tout \u00e0 l'heure si on en trouve rapidement et de mani\u00e8re \u00e9conomiquement viable, des produits de substitution, je pense que l'industrie, que ce soit le m\u00eame l'esprit suisse, europ\u00e9enne ou ailleurs peut tr\u00e8s rapidement se se se mobiliser pour pour nous construire des, des, des, de syst\u00e8mes de r\u00e9frig\u00e9ration et des climatiseurs qui respectent l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Martin Beniston, bonne soir\u00e9e, bonsoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-15T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beniston, Martin", "role": "Professeur, climatologue  ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86B97D76-BF03-4C45-B75D-3F603EBF4C6A", "internalArchiveId": "86B97D76-BF03-4C45-B75D-3F603EBF4C6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foot inter: Chelsea - Leicester", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s sept journ\u00e9es de championnat en Angleterre, Leicester ne pointe qu'\u00e0 la 12\u00e8me place du classement. Le champion en titre affronte Chelsea \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce samedi 15 octobre 2016. \r\nPhilippe Auclair, sp\u00e9cialiste du football anglais, est sur place.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s sept journ\u00e9es de championnat en Angleterre, Leicester ne pointe qu'\u00e0 la 12\u00e8me place du classement. Le champion en titre affronte Chelsea \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce samedi 15 octobre 2016. \r\nPhilippe Auclair, sp\u00e9cialiste du football anglais, est sur place.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057749", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Foot inter: Chelsea - Leicester / SP_2016-10-15T20:43:45_sequence-4", "Sport-Premi\u00e8re du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s sept journ\u00e9es de championnat en Angleterre, Leicester ne pointe qu\u02b9\u00e0 la 12\u00e8me place du classement. Le champion en titre affronte Chelsea \u00e0 l\u02b9ext\u00e9rieur ce samedi 15 octobre 2016. \n\nPhilippe Auclair, sp\u00e9cialiste du football anglais, est sur place."], "variantIds": ["ece-8057749"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-23T04:19:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T09:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auclair, Philippe", "role": "consultant pour le football anglais, chanteur sous le nom de Louis Philippe,Consultant foot anglais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECE3FD55-4AD4-4A46-9DA0-36B6816C3EB4", "internalArchiveId": "ECE3FD55-4AD4-4A46-9DA0-36B6816C3EB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cr\u00e9ation d'une fondation nationale pour mieux faire cohabiter loups et \u00e9leveurs", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Le Jurassien Jean-Marc Landry, sp\u00e9cialiste du loup, est \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche, qui vise \u00e0 favoriser durablement la coexistence entre troupeaux et grands pr\u00e9dateurs. La nouvelle institution, qui porte son nom, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e officiellement samedi \u00e0 Montricher, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:34:31-12:34:49 / * Cr\u00e9ation d'une fondation nationale pour mieux faire cohabiter loups et \u00e9leveurs 12h30: nouveau plan loup\r\nOn reparle du loup dans ce 12h30... Avec la cr\u00e9ation aujourd'hui, d'une fondation nationale, visant \u00e0 mieux faire cohabiter les pr\u00e9dateurs et les \u00e9leveurs. \r\nA l'origine de la d\u00e9marche, le Jurassien Jean-Marc Landry, sp\u00e9cialiste du loup. \r\nLa nouvelle institution qui porte son nom a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e officiellement ce matin \u00e0 Montricher dans le canton de Vaud. \r\nSon objectif... Marie Giovanola...  est de favoriser durablement la co-existence entre troupeaux et grands pr\u00e9dateurs.\r\n  1'08''\r\n((\"Loup et moutons ne sont pas ennemis, mais plut\u00f4t tristes compagnons d'infortune\". C'est le leitmotiv de Jean-Marc Landry et de sa nouvelle fondation. Ce biologiste estime en effet que si l'\u00e9levage se porte mal, le loup n'est pas en cause. Il est un bouc \u00e9missaire. Le pastoralisme est, comme le canid\u00e9, une victime des temps modernes. \r\nPour tenter d'enrayer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, cet organisme veut devenir un acteur majeur permettant de conserver activit\u00e9s humaines et pr\u00e9sence des pr\u00e9dateurs sur les m\u00eames territoires. Pour prot\u00e9ger les troupeaux, chiens et parcs ne sont pas toujours efficaces. Jean-Marc Landry dit comprendre le d\u00e9couragement des \u00e9leveurs qui ont parfois \u00e9t\u00e9 un peu abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort. Il souhaite travailler main dans la main avec eux pour mettre en place des solutions pragmatiques. Elles existent, selon le sp\u00e9cialiste, qui admet que leur mise en oeuvre constitue un v\u00e9ritable d\u00e9fi. Parmi les pistes \u00e9tudi\u00e9es: un collier r\u00e9pulsif au cou des moutons, le tir d'effarouchement ou encore un syst\u00e8me de bandes plastiques fix\u00e9es \u00e0 un fil \u00e9lectrique rendant le loup m\u00e9fiant. Install\u00e9 en Valais depuis pr\u00e8s de 20 ans, Jean-Marc Landry a choisi de baser sa fondation \u00e0 Sion. L'occasion, explique-t-il, de montrer aussi une autre image du Valais et de son rapport au loup.))", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cr\u00e9ation d'une fondation nationale pour mieux faire cohabiter loups et \u00e9leveurs / 12H30_2016-10-15T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Jurassien Jean-Marc Landry, sp\u00e9cialiste du loup, est \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche, qui vise \u00e0 favoriser durablement la coexistence entre troupeaux et grands pr\u00e9dateurs. La nouvelle institution, qui porte son nom, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e officiellement samedi \u00e0 Montricher, dans le canton de Vaud."], "variantIds": ["ece-8074505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:21Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16CE0BE7-3931-4AB3-8D45-376BAAC3329C", "internalArchiveId": "16CE0BE7-3931-4AB3-8D45-376BAAC3329C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs : 6H-9H, LES CHRONIQUEURS ", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "6H-9H, LES CHRONIQUEURS \r\nLe mendiant, cet incontournable\r\nAlors qu'un r\u00e9f\u00e9rendum pour interdire la mendicit\u00e9 s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9 dans le canton de Vaud, Anne Laure Gannac propose de se pencher sur la figure du mendiant \u00e0 travers l'histoire et sur ce que notre rejet de la mendicit\u00e9 dit de nous et de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\nPar Anne-Laure Gannac\r\nHarry Potter, 8e \u00e9pisode\r\nDepuis le 14 octobre, \" Harry Potter et l'Enfant maudit \", le huiti\u00e8me \u00e9pisode de la saga est disponible en fran\u00e7ais dans les librairies. Mais pourquoi JK Rowling \u00e9crit-elle une suite neuf ans apr\u00e8s avoir termin\u00e9 sa s\u00e9rie et surtout pourquoi sous forme de pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre? Question subsidiaire: \" que vaut Harry Potter et l'Enfant maudit?\"\r\nPar Lisbeth Koutchoumoff\r\n37\u00b02 le Matin - Betty Blue a 30 ans\r\nSorti sur les \u00e9crans fran\u00e7ais en avril 1986, 37\u00b02 le Matin de Jean-Jacques Beineix allait devenir, au-del\u00e0 d'une ouvre culte, le film de toute une g\u00e9n\u00e9ration. Si plus aucune \u00e9dition n'est actuellement livrable sur territoire francophone, il est possible de se procurer Betty Blue en Grande Bretagne, o\u00f9 le m\u00e9trage est disponible depuis quelque temps dans une tr\u00e8s belle \u00e9dition Blu-ray. \r\nPar Julien Comelli\r\n\r\n* * 6H-9H, LES CHRONIQUEURS \r\nLe mendiant, cet incontournable\r\nAlors qu'un r\u00e9f\u00e9rendum pour interdire la mendicit\u00e9 s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9 dans le canton de Vaud, Anne Laure Gannac propose de se pencher sur la figure du mendiant \u00e0 travers l'histoire et sur ce que notre rejet de la mendicit\u00e9 dit de nous et de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\nPar Anne-Laure Gannac\r\nHarry Potter, 8e \u00e9pisode\r\nDepuis le 14 octobre, \" Harry Potter et l'Enfant maudit \", le huiti\u00e8me \u00e9pisode de la saga est disponible en fran\u00e7ais dans les librairies. Mais pourquoi JK Rowling \u00e9crit-elle une suite neuf ans apr\u00e8s avoir termin\u00e9 sa s\u00e9rie et surtout pourquoi sous forme de pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre? Question subsidiaire: \" que vaut Harry Potter et l'Enfant maudit?\"\r\nPar Lisbeth Koutchoumoff\r\n37\u00b02 le Matin - Betty Blue a 30 ans\r\nSorti sur les \u00e9crans fran\u00e7ais en avril 1986, 37\u00b02 le Matin de Jean-Jacques Beineix allait devenir, au-del\u00e0 d'une ouvre culte, le film de toute une g\u00e9n\u00e9ration. Si plus aucune \u00e9dition n'est actuellement livrable sur territoire francophone, il est possible de se procurer Betty Blue en Grande Bretagne, o\u00f9 le m\u00e9trage est disponible depuis quelque temps dans une tr\u00e8s belle \u00e9dition Blu-ray. \r\nPar Julien Comelli", "durationSec": 1456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057736", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2016-10-15T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["6H-9H, LES CHRONIQUEURS \n\nLe mendiant, cet incontournable\nAlors qu'un r\u00e9f\u00e9rendum pour interdire la mendicit\u00e9 s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre lanc\u00e9 dans le canton de Vaud, Anne Laure Gannac propose de se pencher sur la figure du mendiant \u00e0 travers l'histoire et sur ce que notre rejet de la mendicit\u00e9 dit de nous et de notre soci\u00e9t\u00e9.\nPar Anne-Laure Gannac\n\nHarry Potter, 8e \u00e9pisode\nDepuis le 14 octobre, \" Harry Potter et l'Enfant maudit \", le huiti\u00e8me \u00e9pisode de la saga est disponible en fran\u00e7ais dans les librairies. Mais pourquoi JK Rowling \u00e9crit-elle une suite neuf ans apr\u00e8s avoir termin\u00e9 sa s\u00e9rie et surtout pourquoi sous forme de pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre? Question subsidiaire: \" que vaut Harry Potter et l'Enfant maudit?\"\nPar Lisbeth Koutchoumoff\n\n37\u00b02 le Matin - Betty Blue a 30 ans\nSorti sur les \u00e9crans fran\u00e7ais en avril 1986, 37\u00b02 le Matin de Jean-Jacques Beineix allait devenir, au-del\u00e0 d\u02b9une \u0153uvre culte, le film de toute une g\u00e9n\u00e9ration. Si plus aucune \u00e9dition n\u02b9est actuellement livrable sur territoire francophone, il est possible de se procurer Betty Blue en Grande Bretagne, o\u00f9 le m\u00e9trage est disponible depuis quelque temps dans une tr\u00e8s belle \u00e9dition Blu-ray. \nPar Julien Comelli"], "variantIds": ["ece-8057736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-22T04:16:07Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6A6E11D-2AC8-459B-91BD-37EA1054F585", "internalArchiveId": "B6A6E11D-2AC8-459B-91BD-37EA1054F585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Kaoutar Harchi, \u00e9crivaine et sociologue : A propos de son ouvrage \"Je n'ai qu'une langue, ce n'est pas la mienne\" (Ed. Pauvert, 2016)", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "A travers cinq auteurs alg\u00e9riens de langue fran\u00e7aise - par obligation ou par choix - issus de trois g\u00e9n\u00e9rations, de Kateb Yacine \u00e0 Kamel Daoud en passant par Boualem Sansal, Kaoutar Harchi analyse la position des \u00e9crivains alg\u00e9riens face \u00e0 Paris, capitale des lettres fran\u00e7aises, voire francophones. En r\u00e9v\u00e9lant leur parcours, d\u00e8s l'enfance, la romanci\u00e8re et sociologue montre que, pens\u00e9e en termes de talent, de don, de g\u00e9nie, la litt\u00e9rature est encore trop souvent une affaire politique face \u00e0 la publication et \u00e0 la reconnaissance. C'est par exemple le cas de Kateb Yacine, certes entr\u00e9 au r\u00e9pertoire de la Com\u00e9die fran\u00e7aise, mais pr\u00e9sent\u00e9 uniquement sous l'angle d'adaptations biographiques et politiques.", "durationSec": 3420, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057466", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["France", "Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["langue fran\u00e7aise", "\u00e9crivain", "\u00e9crivaine", "sociologie", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 15.10.2016", "Kaoutar Harchi: Je n\u02b9ai qu\u02b9une langue, ce n\u02b9est pas la mienne / SLP_2016-10-15T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 15.10.2016", "Kaoutar Harchi: Je n\u02b9ai qu\u02b9une langue, ce n\u02b9est pas la mienne / SLP_2016-10-15T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["A travers cinq auteurs alg\u00e9riens de langue fran\u00e7aise - par obligation ou par choix - issus de trois g\u00e9n\u00e9rations, de Kateb Yacine \u00e0 Kamel Daoud en passant par Boualem Sansal, Kaoutar Harchi analyse la position des \u00e9crivains alg\u00e9riens face \u00e0 Paris, capitale des lettres fran\u00e7aises, voire francophones. \nEn r\u00e9v\u00e9lant leur parcours, d\u00e8s l\u02b9enfance, la romanci\u00e8re et sociologue montre que, pens\u00e9e en termes de talent, de don, de g\u00e9nie, la litt\u00e9rature est encore trop souvent une affaire politique face \u00e0 la publication et \u00e0 la reconnaissance. C\u02b9est par exemple le cas de Kateb Yacine, certes entr\u00e9 au r\u00e9pertoire de la Com\u00e9die fran\u00e7aise, mais pr\u00e9sent\u00e9 uniquement sous l\u02b9angle d\u02b9adaptations biographiques et politiques.\n\"Je n\u02b9ai qu\u02b9une langue, ce n\u02b9est pas la mienne\", Kaoutar Harchi, \u00e9ditions Pauvert, 2016\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin", "A travers cinq auteurs alg\u00e9riens de langue fran\u00e7aise - par obligation ou par choix - issus de trois g\u00e9n\u00e9rations, de Kateb Yacine \u00e0 Kamel Daoud en passant par Boualem Sansal, Kaoutar Harchi analyse la position des \u00e9crivains alg\u00e9riens face \u00e0 Paris, capitale des lettres fran\u00e7aises, voire francophones. \nEn r\u00e9v\u00e9lant leur parcours, d\u00e8s l\u02b9enfance, la romanci\u00e8re et sociologue montre que, pens\u00e9e en termes de talent, de don, de g\u00e9nie, la litt\u00e9rature est encore trop souvent une affaire politique face \u00e0 la publication et \u00e0 la reconnaissance. C\u02b9est par exemple le cas de Kateb Yacine, certes entr\u00e9 au r\u00e9pertoire de la Com\u00e9die fran\u00e7aise, mais pr\u00e9sent\u00e9 uniquement sous l\u02b9angle d\u02b9adaptations biographiques et politiques.\n\"Je n\u02b9ai qu\u02b9une langue, ce n\u02b9est pas la mienne\", Kaoutar Harchi, \u00e9ditions Pauvert, 2016\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin"], "variantIds": ["ece-8057467", "ece-8057466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T08:15:41Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Harchi, Kaoutar", "role": "\u00e9crivaine, sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA7299D8-094C-4EAB-BA4B-421FAD09A424", "internalArchiveId": "AA7299D8-094C-4EAB-BA4B-421FAD09A424", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roberto Alagna dans l'op\u00e9ra \"v\u00e9riste\"", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "T\u00e9nor d'exception, Roberto Alagna aborde sans difficult\u00e9 plusieurs r\u00e9pertoires lyriques. Apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies d'une carri\u00e8re impressionnante, sa voix continue de briller sur la sc\u00e8ne internationale avec toujours autant de ferveur. A l'Op\u00e9ra de Zurich, il chante Cavalleria rusticana et I Paglacci.", "durationSec": 1779, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057431", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423769.image", "thematicGeographicals": ["France", "Italie"], "thematicThemes": ["musique classique", "t\u00e9nor", "v\u00e9risme"], "thematicPersons": ["Alagna, Roberto"], "alternativeTitle": ["Avant-sc\u00e8ne du 15.10.2016", "Roberto Alagna dans l\u2019op\u00e9ra \"v\u00e9riste\" / AVS_2016-10-15T19:30:00_avant-scene", "Avant-sc\u00e8ne du 15.10.2016", "Roberto Alagna dans l\u2019op\u00e9ra \"v\u00e9riste\" / AVS_2016-10-15T19:30:00_avant-scene"], "alternativeSummary": ["T\u00e9nor d\u2019exception, Roberto Alagna aborde sans difficult\u00e9 plusieurs r\u00e9pertoires lyriques. Apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies d\u2019une carri\u00e8re impressionnante, sa voix continue de briller sur la sc\u00e8ne internationale avec toujours autant de ferveur. A l\u2019Op\u00e9ra de Zurich, il chante Cavalleria rusticana et I Paglacci.\n\nRoberto Alagna est au micro de Serene Regard", "T\u00e9nor d\u2019exception, Roberto Alagna aborde sans difficult\u00e9 plusieurs r\u00e9pertoires lyriques. Apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies d\u2019une carri\u00e8re impressionnante, sa voix continue de briller sur la sc\u00e8ne internationale avec toujours autant de ferveur. A l\u2019Op\u00e9ra de Zurich, il chante Cavalleria rusticana et I Paglacci.\n\nRoberto Alagna est au micro de Serene Regard"], "variantIds": ["ece-8057432", "ece-8057431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-08T08:12:01Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T11:37:00Z", "program": {"href": "/programs/6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "id": "6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "name": "Avant-sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alagna, Roberto", "role": "t\u00e9nor", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C7BD07C-501F-4B28-818E-14233CDD6777", "internalArchiveId": "9C7BD07C-501F-4B28-818E-14233CDD6777", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Le Web : PINGPONG FM", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "PINGPONG FM\r\nUne mani\u00e8re ludique de m\u00e9langer le tennis de table et votre playlist favorite.\r\nEPFL - SOFT ROBOTS\r\nDes minirobots flexibles et reconfigurables qui peuvent servir d'outils de r\u00e9habilitation. \r\nRASSOR - NASA\r\nLe tout premier robot minier de la NASA, destin\u00e9 \u00e0 la plan\u00e8te Mars.", "durationSec": 290, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057515", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Sur Le Web  / PB_2016-10-15T10:15:00_sequence-4", "Point Barre du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["PINGPONG FM\nUne mani\u00e8re ludique de m\u00e9langer le tennis de table et votre playlist favorite.\n\nEPFL \u2013 SOFT ROBOTS\nDes minirobots flexibles et reconfigurables qui peuvent servir d\u2019outils de r\u00e9habilitation. \n\nRASSOR \u2013 NASA\nLe tout premier robot minier de la NASA, destin\u00e9 \u00e0 la plan\u00e8te Mars."], "variantIds": ["ece-8057515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-22T08:09:48Z", "webPublicationDate": "2016-10-18T09:14:17Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B4D5054-E4B7-4AE0-9760-1AD09A183DA0", "internalArchiveId": "8B4D5054-E4B7-4AE0-9760-1AD09A183DA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il y a 50 ans, les Suisses de l'\u00e9tranger entraient dans la Constitution", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Le 16 octobre 1966, un nouvel article constitutionnel reconnaissait officiellement le r\u00f4le historique, politique et \u00e9conomique des Suisses de l'\u00e9tranger. Cette reconnaissance a longtemps \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e. Interview d'Ariane Rustichelli, co-directrice de l'Organisation des Suisses de l'Etranger.\r\n\r\n* * Il y a 50 ans, les Suisses de l'\u00e9tranger entraient dans la Constitution 18h Il y a 50 ans, les Suisses de l'\u00e9tranger entraient dans la Constitution\r\nIl y a 50 ans, le 16 octobre 1966, \u00e0 pr\u00e8s de 68% des voix et avec le soutien de tous les cantons, le peuple suisse posait une pierre angulaire pour ses compatriotes dans le monde...\r\nUn nouvel article constitutionnel reconnaissait officiellement leur r\u00f4le historique, politique et \u00e9conomique, de m\u00eame que l'importance des relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et la Cinqui\u00e8me Suisse...\r\nUne reconnaissance des Suisses de l'\u00e9tranger et une am\u00e9lioration de leur statut juridique qui ont longtemps \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n Pour en parler, le plaisir d'accueillir Ariane Rustichelli, bonsoir... Vous \u00eates co-directrice de l'Organisation des Suisses de l'Etranger...\r\n- Avant de parler de ce vote historique, comment se fait-il que jusqu'en 1966, les Suisses de l'\u00e9tranger comptaient pour beurre ?\r\n- En quoi ce vote du 16 octobre 1966 est un tournant pour les Suisses de l'\u00e9tranger ?\r\n- A l'\u00e9poque, le nouvel article ne pr\u00e9voit pas de r\u00e9formes... Par exemple, les expatri\u00e9s devront attendre jusqu'\u00e0 fin 1975 pour obtenir les droits politiques au niveau f\u00e9d\u00e9ral et m\u00eame jusqu'en 1992 pour pouvoir les exercer plus facilement gr\u00e2ce au vote par correspondance... Diriez-vous que le vote de 1966 est un tournant symbolique ?\r\n- La r\u00e9vision totale de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale en 1999 attribue \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration un 4\u00e8me domaine de comp\u00e9tences en plus des 3 pr\u00e9c\u00e9dents pour l\u00e9gif\u00e9rer sur les Suisses de l'\u00e9tranger : en plus de l'exercice des droits politiques, de l'obligation d'assistance, et de celle du service militaire, Berne g\u00e8re \u00e9galement les assurances sociales des Suisses de l'\u00e9tranger. C'est une question cruciale, j'imagine ?\r\n- Actuellement, il y a plus de 760 000 expatri\u00e9s suisses... Env. 2/3 d'entre eux vivent en Europe. Leur nombre augmente d'environ 2% par ann\u00e9e alors que la population suisse, elle, cro\u00eet de 1% par an... Est-ce que vous avez \u00e9tabli une typologie de l'expatri\u00e9 suisse... Pour quelles raisons \u00e9migrent-ils ?\r\n- Quels sont les principaux d\u00e9fis aujourd'hui pour les Suisses de l'\u00e9tranger, leurs principales attentes ?\r\n- On sait que les banques suisses ne veulent plus conserver les comptes des expatri\u00e9s... O\u00f9 en est-on dans ce dossier ?", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074514", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Il y a 50 ans, les Suisses de l'\u00e9tranger entraient dans la Constitution / FOR_2016-10-15T18:14:00_developpement-6", "Forum du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le 16 octobre 1966, un nouvel article constitutionnel reconnaissait officiellement le r\u00f4le historique, politique et \u00e9conomique des Suisses de l'\u00e9tranger. Cette reconnaissance a longtemps \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e. Interview d'Ariane Rustichelli, co-directrice de l'Organisation des Suisses de l'Etranger."], "variantIds": ["ece-8074514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:19Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rustichelli, Ariane", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5008BC7A-3CEA-4D5C-A16B-A4D6ED7D4544", "internalArchiveId": "5008BC7A-3CEA-4D5C-A16B-A4D6ED7D4544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Motocyclisme: fin de saison haletante en Moto 2", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Juttens, Matthieu\r\nIl reste quatre Grand Prix au programme de la saison 2016 de Moto 2, dont celui de ce dimanche 16 octobre au Japon. Thomas L\u00fcthi est quatri\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral et peut encore esp\u00e9rer monter sur le podium final. Le Bernois est la seule satisfaction suisse de l'ann\u00e9e. Dominique Aegerter a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du Team Suisse et Robin Mulhauser sera recal\u00e9 au terme de la saison. \r\nLe point avec Matthieu Juttens.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:37:29-19:37:47 / * Il reste quatre Grand Prix au programme de la saison 2016 de Moto 2, dont celui de ce dimanche 16 octobre au Japon. Thomas L\u00fcthi est quatri\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral et peut encore esp\u00e9rer monter sur le podium final. Le Bernois est la seule satisfaction suisse de l'ann\u00e9e. Dominique Aegerter a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du Team Suisse et Robin Mulhauser sera recal\u00e9 au terme de la saison. \r\nLe point avec Matthieu Juttens.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057747", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme: fin de saison haletante en Moto 2 / SP_2016-10-15T19:23:45_sequence-2", "Sport-Premi\u00e8re du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il reste quatre Grand Prix au programme de la saison 2016 de Moto 2, dont celui de ce dimanche 16 octobre au Japon. Thomas L\u00fcthi est quatri\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral et peut encore esp\u00e9rer monter sur le podium final. Le Bernois est la seule satisfaction suisse de l\u02b9ann\u00e9e. Dominique Aegerter a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du Team Suisse et Robin Mulhauser sera recal\u00e9 au terme de la saison. \n\nLe point avec Matthieu Juttens."], "variantIds": ["ece-8057747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-23T04:19:17Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T09:27:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-F6461E9B-7E52-4AC1-933F-A24F380F5868", "internalArchiveId": "F6461E9B-7E52-4AC1-933F-A24F380F5868", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Motocross: pr\u00e9sentation du 31\u00e8me Supercross de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillod, Valentin\r\nLa 31\u00e8me \u00e9dition du Supercross de Gen\u00e8ve se d\u00e9roulera les 2 et 3 d\u00e9cembre 2016. Le programme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine de m\u00eame que les projets pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Palexpo Gen\u00e8ve et Christian Kupferschmid ont dans l'id\u00e9e d'exporter le concept ailleurs dans le monde.\r\n\r\n* * La 31\u00e8me \u00e9dition du Supercross de Gen\u00e8ve se d\u00e9roulera les 2 et 3 d\u00e9cembre 2016. Le programme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine de m\u00eame que les projets pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Palexpo Gen\u00e8ve et Christian Kupferschmid ont dans l'id\u00e9e d'exporter le concept ailleurs dans le monde.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057750", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Motocross: pr\u00e9sentation du 31\u00e8me Supercross de Gen\u00e8ve / SP_2016-10-15T21:03:45_sequence-7", "Sport-Premi\u00e8re du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["La 31\u00e8me \u00e9dition du Supercross de Gen\u00e8ve se d\u00e9roulera les 2 et 3 d\u00e9cembre 2016. Le programme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine de m\u00eame que les projets pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Palexpo Gen\u00e8ve et Christian Kupferschmid ont dans l\u02b9id\u00e9e d\u02b9exporter le concept ailleurs dans le monde."], "variantIds": ["ece-8057750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-23T04:19:34Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T09:33:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kupferschmid, Christian", "role": "organisateur du Supercross de Gen\u00e8ve,Organisateur Supercross Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-270297BF-8619-4ED3-BCBB-A271DC6DF804", "internalArchiveId": "270297BF-8619-4ED3-BCBB-A271DC6DF804", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch\r\nL'invit\u00e9 de \" Tout un monde \", le politologue Jan-Werner Mueller, explique comment les populistes neutralisent le pluralisme. \r\nAnne Sinclair s'\u00e9meut, dans le 19h30, de la violence de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nComment se construisent les genres d\u00e8s la petite enfance? R\u00e9ponse dans \" Dieu sait quoi \".\r\nLe documentaire \" Pin-Up, la revanche d'un Sex-Symbol \" analyse l'\u00e9volution de la position de la femme en 80 ans de repr\u00e9sentation d'un corps id\u00e9alis\u00e9. \r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Eric Borgo, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS.\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch\r\nL'invit\u00e9 de \" Tout un monde \", le politologue Jan-Werner Mueller, explique comment les populistes neutralisent le pluralisme. \r\nAnne Sinclair s'\u00e9meut, dans le 19h30, de la violence de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nComment se construisent les genres d\u00e8s la petite enfance? R\u00e9ponse dans \" Dieu sait quoi \".\r\nLe documentaire \" Pin-Up, la revanche d'un Sex-Symbol \" analyse l'\u00e9volution de la position de la femme en 80 ans de repr\u00e9sentation d'un corps id\u00e9alis\u00e9. \r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Eric Borgo, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS.", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2016-10-15T06:00:00_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch\n\nL\u02b9invit\u00e9 de \" Tout un monde \", le politologue Jan-Werner Mueller, explique comment les populistes neutralisent le pluralisme. \nAnne Sinclair s\u02b9\u00e9meut, dans le 19h30, de la violence de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\nComment se construisent les genres d\u00e8s la petite enfance? R\u00e9ponse dans \" Dieu sait quoi \".\nLe documentaire \" Pin-Up, la revanche d'un Sex-Symbol \" analyse l\u02b9\u00e9volution de la position de la femme en 80 ans de repr\u00e9sentation d\u02b9un corps id\u00e9alis\u00e9. \nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\n\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Eric Borgo, de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS."], "variantIds": ["ece-8057738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-22T04:16:03Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC202CF5-7661-4673-929E-98D4D0FFC30A", "internalArchiveId": "DC202CF5-7661-4673-929E-98D4D0FFC30A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : une Coupe du Monde \u00e0 48 \u00e9quipes ne s\u00e9duit gu\u00e8re en dehors de la FIFA", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bernard Challandes consultant RTS sport\r\nLe format de la Coupe du monde 2026 sera d\u00e9cid\u00e9 en janvier 2017. Le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino est favorable \u00e0 un Mondial \u00e0 48 \u00e9quipes et \u00e0 une organisation conjointe par plusieurs pays. Cette d\u00e9cision n'a pour l'instant pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie par les milieux du football.\r\n\r\n* * Football : une Coupe du Monde \u00e0 48 \u00e9quipes ne s\u00e9duit gu\u00e8re en dehors de la FIFA 18h Foot\r\nLe format de la Coupe du monde 2026 pourrait r\u00e9unir 40 ou 48 \u00e9quipes...\r\nIl sera d\u00e9cid\u00e9 lors de la prochaine r\u00e9union du Conseil de la FIFA,  les 9 et 10 janvier 2017...\r\nLe pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino a rappel\u00e9, jeudi dernier, qu'il \u00e9tait favorable \u00e0 un Mondial \u00e0 48 \u00e9quipes et \u00e0 une organisation conjointe par plusieurs pays.\r\nHerv\u00e9 Borsier, cette d\u00e9cision de  passer de 32 \u00e9quipes, comme c'est le cas actuellement, \u00e0 48 n'a pour l'instant pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueilli par les milieux du football.\r\nVous avez raison, tout d'abord parce que l'exp\u00e9rience faite lors de l'Euro en France ,il y a quelques mois avec 24 \u00e9quipe au lieu de16 n'a pas convaincu, et en tous les cas pas am\u00e9liorer le niveau du football pr\u00e9sent\u00e9. Que dire d\u00e8s lors d'un mondial avec   avec encore davantage d'\u00e9quipe dans une Coupe du monde, Bernard Challandes consultant RTS SPORT, ne croit pas que cela va am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du jeu.\r\n  36'' Bernard Challandes 1/2   \r\n- Quelles sont les motivations du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA pour pr\u00e9coniser une augmentation aussi importante?\r\nElles sont avant tout \u00e9conomique, un mondial assure 90 % des revenus \u00e0 la FIFA, et plus il y a  de pays et plus \u00e7a rapporte, gr\u00e2ce entre autre au droits de t\u00e9l\u00e9visions. Mais aussi pour des raisons \u00e9lectorales, pour se faire \u00e9lire en f\u00e9vrier le nouveau pr\u00e9sident a sans doute fait la promesse, \u00e0 certain pays et en cas d'\u00e9lection  e leur donner plus de chances d'\u00eatre au mondial. \r\n- Pourtant l'Afrique notamment s'estime pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9e par la r\u00e9partition des pays qualifi\u00e9s...\r\nLe continent africain qui pourrait avoir 2 pays suppl\u00e9mentaires, mais c'est l'\u00e9quilibre de la r\u00e9partition entre les continents qui devrait \u00eatre reconsid\u00e9r\u00e9s ,plus que le nombre plus importants d'\u00e9quipe.Et puis les r\u00e9sults sportifs ne plaident pas pour les africains qui n'ont jamais disput\u00e9 lesdemi  de finale de la Coupe du monde alors que l'Europe a remport\u00e9 quatre des cinq derni\u00e8res \u00e9dition\r\n- Gianni Infantino entend par cette proposition marquer de son empreinte son arriv\u00e9e \u00e0 la FIFA... \r\nOui, pour incarner le changement \u00e0 travers nouveau projet, arguant du fait que cette augmentation est  importante  pour le d\u00e9veloppement du football. Et puis sa prise de fonction ne s'est pas fait dans les meilleures dispositions avec notamment la dissolution de la Task-Force de la FIFA contre le racisme. Pour celui qui veut incarner le changement, la moralisation de l'instance, la rupture avec la gestion de Sepp Blatter, il se doit d'\u00eatre actif en mati\u00e8re de nouvelles propositions   \r\n- Pour quelles raisons cette proposition a-t-elle \u00e9t\u00e9 accueillie avec un certain scepticisme?\r\nPar ce que dans  la nouvelle formule,  il y aura un tour pr\u00e9liminaire et que 16 \u00e9quipes seront \u00e9limin\u00e9es d'entr\u00e9e ,apr\u00e8s un seul match certes passionant ,mais aussi couperet.Et faire d\u00e9plac\u00e9 les supporters de 32 \u00e9quipes avec pour la moiti\u00e9 la perpsective de voir un seul match ,n'est pas tr\u00e9s engageante.L'autre raison principale  est que  les calendriers sont d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 et cela rajoutera in\u00e9vitablements des matchs ..On retrouve Bernard Challandes\r\n  33'' Bernard Challandes 2/2 \r\nVous le constater les buts des pr\u00e9sident des grandes instances du football et celle des techniciens et de footballeur semblent  diff\u00e9rentes.Entre les retomb\u00e9es financi\u00e8res du Coupe du Monde et la qualit\u00e9 du football pr\u00e9sent\u00e9 lors de ce plus grand \u00e9v\u00e8nement sportif au monde, les dirigeants de la FIFA auraient tort de pr\u00e9server l'aspect financier et \u00e9lectoral , cela nuirais grandement \u00e0 la qualit\u00e9 et \u00e0 l'attraction  du spectacle dans son ensemble", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074517", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football : une Coupe du Monde \u00e0 48 \u00e9quipes ne s\u00e9duit gu\u00e8re en dehors de la FIFA / FOR_2016-10-15T18:20:00_developpement-9", "Forum du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le format de la Coupe du monde 2026 sera d\u00e9cid\u00e9 en janvier 2017. Le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino est favorable \u00e0 un Mondial \u00e0 48 \u00e9quipes et \u00e0 une organisation conjointe par plusieurs pays. Cette d\u00e9cision n'a pour l\u2019instant pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie par les milieux du football."], "variantIds": ["ece-8074517"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:21Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33F8E7DD-D933-4C72-AF8E-9EFC69356476", "internalArchiveId": "33F8E7DD-D933-4C72-AF8E-9EFC69356476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sexo: les manies \"bizarres\" : Sexo: les manies \"bizarres\"", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Sexo: les manies \"bizarres\"\r\nTout le monde a ses petits rituels, ses manies, ses bizarreries. Mais quand c'est dans le domaine de la sexualit\u00e9, ceci peut vite prendre une connotation assez suspecte, voire perverse. Toutefois quand elles sont partag\u00e9es, ces manies peuvent enrichir la sexualit\u00e9.\r\nLes manies \"bizarres\" dans la sexualit\u00e9, c'est le sujet abord\u00e9 avec Patrizia Anex, sexologue et psychologue \u00e0 Orbe.\r\nUn sujet diffus\u00e9 le mercredi 12 octobre 2016 dans On en parle\r\n\r\n* * Sexo: les manies \"bizarres\"\r\nTout le monde a ses petits rituels, ses manies, ses bizarreries. Mais quand c'est dans le domaine de la sexualit\u00e9, ceci peut vite prendre une connotation assez suspecte, voire perverse. Toutefois quand elles sont partag\u00e9es, ces manies peuvent enrichir la sexualit\u00e9.\r\nLes manies \"bizarres\" dans la sexualit\u00e9, c'est le sujet abord\u00e9 avec Patrizia Anex, sexologue et psychologue \u00e0 Orbe.\r\nUn sujet diffus\u00e9 le mercredi 12 octobre 2016 dans On en parle", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Sexo: les manies \"bizarres\" / 69S_2016-10-15T06:00:00_reveil-curieux-1", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Sexo: les manies \"bizarres\"\nTout le monde a ses petits rituels, ses manies, ses bizarreries. Mais quand c\u02b9est dans le domaine de la sexualit\u00e9, ceci peut vite prendre une connotation assez suspecte, voire perverse. Toutefois quand elles sont partag\u00e9es, ces manies peuvent enrichir la sexualit\u00e9.\nLes manies \"bizarres\" dans la sexualit\u00e9, c\u02b9est le sujet abord\u00e9 avec Patrizia Anex, sexologue et psychologue \u00e0 Orbe.\nUn sujet diffus\u00e9 le mercredi 12 octobre 2016 dans On en parle"], "variantIds": ["ece-8057739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-22T04:15:39Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T04:37:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DBFC480A-2A77-4041-82F0-457803ACB738", "internalArchiveId": "DBFC480A-2A77-4041-82F0-457803ACB738", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Escalade: un nouveau sport olympique", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolet, John\r\nLe CIO a accept\u00e9 cinq nouveaux sports pour les Jeux Olympique de Tokyo en 2020: le karat\u00e9, le baseball, le surf, le skateboard et l'escalade, une discipline qui pourrait bien rapporter une m\u00e9daille \u00e0 la Suisse. \r\nLa championne du monde en titre d'escalade en bloc est Z\u00fcrichoise. Il s'agit de Petra Klingler. John Nicolet l'a rencontr\u00e9 pour son ''Mag de la r\u00e9daction'' du Sport Dimanche du 16 octobre 2016.\r\n\r\n* * Le CIO a accept\u00e9 cinq nouveaux sports pour les Jeux Olympique de Tokyo en 2020: le karat\u00e9, le baseball, le surf, le skateboard et l'escalade, une discipline qui pourrait bien rapporter une m\u00e9daille \u00e0 la Suisse. \r\nLa championne du monde en titre d'escalade en bloc est Z\u00fcrichoise. Il s'agit de Petra Klingler. John Nicolet l'a rencontr\u00e9 pour son ''Mag de la r\u00e9daction'' du Sport Dimanche du 16 octobre 2016.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057754", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Escalade: un nouveau sport olympique / SP_2016-10-15T20:43:45_sequence-6", "Sport-Premi\u00e8re du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le CIO a accept\u00e9 cinq nouveaux sports pour les Jeux Olympique de Tokyo en 2020: le karat\u00e9, le baseball, le surf, le skateboard et l\u02b9escalade, une discipline qui pourrait bien rapporter une m\u00e9daille \u00e0 la Suisse. \n\nLa championne du monde en titre d\u02b9escalade en bloc est Z\u00fcrichoise. Il s\u02b9agit de Petra Klingler. John Nicolet l\u02b9a rencontr\u00e9 pour son \u02b9\u02b9Mag de la r\u00e9daction\u02b9\u02b9 du Sport Dimanche du 16 octobre 2016."], "variantIds": ["ece-8057754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-23T04:20:31Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T09:31:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-373AEF15-0BC2-4738-A780-32D8F8B03B4B", "internalArchiveId": "373AEF15-0BC2-4738-A780-32D8F8B03B4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tribunal Monsanto", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Le \"Tribunal Monsanto\" est une mobilisation internationale de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour \"juger\" la firme am\u00e9ricaine  accus\u00e9e de violation des droits humains et de crime contre l'humanit\u00e9 par des ONG environnementalistes et des militants \u00e9cologistes. \r\nIl se tient ce week-end du 15-16 octobre 2016 \u00e0 La Haye, ville si\u00e8ge de la Cour P\u00e9nale Internationale.  On y retrouve en direct Val\u00e9rie Cabanes qui participe \u00e0 cet \u00e9v\u00e8nement.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057761", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Tribunal Monsanto / PDT_2016-10-15T10:13:45_sequence-3", "Prise de terre du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le \"Tribunal Monsanto\" est une mobilisation internationale de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour \"juger\" la firme am\u00e9ricaine  accus\u00e9e de violation des droits humains et de crime contre l\u2019humanit\u00e9 par des ONG environnementalistes et des militants \u00e9cologistes. \n\nIl se tient ce week-end du 15-16 octobre 2016 \u00e0 La Haye, ville si\u00e8ge de la Cour P\u00e9nale Internationale.  On y retrouve en direct Val\u00e9rie Cabanes qui participe \u00e0 cet \u00e9v\u00e8nement."], "variantIds": ["ece-8057761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T15:16:02Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [96%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s heureuse de vous accueillir pour cette conf\u00e9rence de presse qui marque le coup d'envoi du tribunal international Monsanto qui se tiendra le 12 au 16 octobre 2007. \r\nJe suis la marraine et c'est pour moi un grand honneur, c'est \u00e7a qui les parties des Pays-Bas il y a peu, plus d'un an et a gagn\u00e9 aujourd'hui les 5 continents et elle rassemble des personnalit\u00e9s internationales, mais aussi de nombreuses organisations et syndicats des objets, tous s'entendent faire de ce proc\u00e8s un exemple, il s'agit de montrer comment les entreprises qui ne sont mus que par le d\u00e9sir du profit uniquement h\u00e9 bien contamin\u00e9 environnement Rome millier de personnes malades et mettent en danger la s\u00e9curit\u00e9 de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [91%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu la voix de Marie- Monique Robin documentariste qui avait sign\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, Le Monde selon Monsanto enregistr\u00e9 ici le 3 d\u00e9cembre 2015 c'est au moment de la COP 21 au moment du lancement de ce fameux tribunal Monsanto tout le tout sur fond de contestation citoyenne puisque Monsanto suscite depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant, de nombreuses manifestations citoyennes, un petit peu, un petit peu partout dans dans le monde alors chose promise, chose due, on retrouve Val\u00e9rie Cabanes en Direct de la paix o\u00f9 va d\u00e9buter d'ici quelques instants, ce fameux tribunal Monsanto Val\u00e9rie CabanesS. c'est dans quelques instants le le d\u00e9but des d\u00e9bats, l\u00e0 vous allez entrer dans la salle d'audience. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:00) [89%] :\r\nOui, en fait, \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 vers la valeur, donc j'ai pu commencer \u00e0 suivre un petit peu, certains t\u00e9moignages j'avoue extr\u00eamement poignant, on a une grande salle dans une et une \u00e9cole de de sciences sociales qui nous a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9 les 5 juges plaide donc sont assis face \u00e0 350 400 personnes traduit en 6 langues et \u00e0 la barre se succ\u00e8dent depuis 9 heures ce matin, des victimes et des experts qui viennent t\u00e9moigner v\u00e9ritablement de de la contamination en particulier sur les impacts sur leur sant\u00e9 en ayant utilis\u00e9 du Roundup, donc on a eu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [88%] :\r\nAlors, le Rwanda, on va le rappeler c'est l'herbicide produit par Monsanto dont la mol\u00e9cule principale et le glyphosate glyphosate fortement soup\u00e7onn\u00e9 notamment de d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [87%] :\r\nAbsolument, d'ailleurs, on a eu une une fermi\u00e8re, une agricultrice am\u00e9ricaine qui a vu se d\u00e9velopper de fa\u00e7on extr\u00eamement rapide, un lymphome instinct cancer du cerveau, qui a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 et reconnu en lien avec l'usage du du vendeur et qui disait justement juge qui lui demandait, mais commencer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:18) [90%] :\r\nIl que vous n'ayez pas interpeller Monsanto directement pour demander des compensations qu'est -ce que je peux faire moi toute seule face \u00e0 cette firme, je suis d\u00e9j\u00e0 ruin\u00e9 parce que je dois m'en a fait un parce que je ne suis pas en capacit\u00e9 de travailler parce que la chimioth\u00e9rapie nous co\u00fbte une fortune, mon mari a d\u00fb camper au pied de l'h\u00f4pital pendant mes soins parce que on n'avait plus rien et voil\u00e0 et et on on voit effectivement ce d\u00e9nouement des victimes face \u00e0 ce g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [88%] :\r\nVal\u00e9rie Lehmann Cabanel, donc il y a, il y aura plusieurs t\u00e9moignages des victimes, il y a aussi un jury, il y a du monde. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:52) [87%] :\r\nAlors c'est c'est pas un jury en fait c'est un jury de je devrais 5 juges qui ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 venir \u00e9couter se prononcer, nous avons par exemple Dior folklo du S\u00e9n\u00e9gal qui a \u00e9t\u00e9 avocat g\u00e9n\u00e9ral du tribunal p\u00e9nal sur le Rwanda, donc de v\u00e9ritables juges ou Fran\u00e7ois Turquin ce qui a \u00e9t\u00e9 juge et vice- pr\u00e9sident de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:20) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et une vue d'Argentine un juge mexicain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [89%] :\r\nVolontaires, tous volontaires. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:26) [93%] :\r\nTous volontaires et tous ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 est -ce que est -ce que Monsanto donc l'accus\u00e9 et elle est repr\u00e9sent\u00e9e, ce qui a les avocats de de Monsanto et qui a droit \u00e0 une d\u00e9fense quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:38) [92%] :\r\nAlors, d'une part, il faut bien comprendre que nous avons demand\u00e9 plusieurs fois nous avons \u00e9crit \u00e0 Monsanto pour que je Vienne effectivement expliqu\u00e9 eux aussi \u00e0 la barre, mais ils ont refus\u00e9, ils ont divulgu\u00e9 une lettre ouverte il y a 2 3 jours, expliquant que c'est un faux proc\u00e8s, ceux qui n'ont pas compris de quoi il s'agissait puisque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [92%] :\r\nParodie de proc\u00e8s, c'est le mot voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:01) [89%] :\r\nLes proc\u00e8s, sauf que les juges ne vont pas condamner Monsanto ne sont pas l\u00e0 pour \u00e7a, c'est justement pas une parodie de proc\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on ne pouvait pas repr\u00e9senter Monsanto de fa\u00e7on fictive, parce que l\u00e0 effectivement souhait\u00e9 une parodie, proc\u00e8s, les juges sont simplement sollicit\u00e9 pour apporter une opinion juridique et les conseils aux victimes qui ne savent pas comment s'y prendre pour faire reconna\u00eetre leurs droits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [88%] :\r\nAlors s'il y a pas de sentence pr\u00e9vue Val\u00e9rie Cabanel par ce vrai faux tribunal qu'est -ce que vous en attendez \u00e0 quoi \u00e0 quoi, \u00e0 quoi sert -il. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:32) [97%] :\r\nAlors c'est un c'est un tribunal. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:35) [90%] :\r\nP\u00e9dagogique qui permet justement de se rendre compte \u00e0 quel point le droit n'est pas outill\u00e9 quand il s'agit effectivement de de laisser la parole \u00e0 des personnes qui posent des questions par rapport \u00e0 l'\u00e9tat de leur sant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat de leur sol \u00e0 l'\u00e9gard de leur environnement et qui ne peuvent pas saisir la cour saisir la justice fasse assez assez probl\u00e9matique, nous avons des t\u00e9moignages d'un d'un paysan qui repr\u00e9sentait 40000 Srilankais qui ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s donc par le vendeur parce qu'il n'y a aucune mesure de pr\u00e9caution indiqu\u00e9 sur sur le et aujourd'hui nous avons 70000 personnes qui sont mortes de maladies r\u00e9nales qui n'avait ni diab\u00e8te, une perception et nous avons un expert qui nous a expliqu\u00e9 que, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire interdire Monsanto au Sri-Lanka, mais que Monsanto est tellement puissant qu'il continue \u00e0 pouvoir effectivement agir ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:32) [83%] :\r\nLes \u00c9tats sont capables de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [90%] :\r\nDonc c'est un c'est un tribunal symbolique qui est l\u00e0 essentiellement pour faire avancer cette cause dont nous parlions tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire la reconnaissance sur le plan du droit international du Crime d'Ecosse je vous r\u00e9pondre merci beaucoup Val\u00e9rie Cabana d'avoir, d'\u00eatre intervenu dans prise de terre en Direct depuis l'arr\u00eat ou ce tribunal Monsanto va donc se d\u00e9rouler tout au long de ce week- end, c'est jusqu'\u00e0 dimanche et puis je rappelle le titre de votre livre un nouveau droit pour la Terre, qui est donc paru aux \u00e9ditions du Seuil dans la collection anthropoc\u00e8ne merci \u00e0 vous et et bon week- end \u00e0 Val\u00e9rie Cabanel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:07) [97%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-16T11:14:03Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cabanes, Val\u00e9rie", "role": "juriste, porte-parole de l'Initiative citoyenne europ\u00e9enne\u00ab Arr\u00eatons l'\u00e9cocide en Europe \u00bb,porte-parole de l'initiative \u00ab Arr\u00eatons l'\u00e9cocide en Europe \u00bb", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF9FF592-4162-4029-BB6B-47C38EC10ADD", "internalArchiveId": "CF9FF592-4162-4029-BB6B-47C38EC10ADD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des Unes", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Par Antoine Droux\r\n\r\n* * Par Antoine Droux", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des Unes / 69S_2016-10-15T06:00:00_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Par Antoine Droux"], "variantIds": ["ece-8057741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-22T04:15:36Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T04:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25F480B3-622E-4ADC-8B42-51B2F5CBF38A", "internalArchiveId": "25F480B3-622E-4ADC-8B42-51B2F5CBF38A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Cistude, seule tortue end\u00e9mique suisse.", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "A 15 jours du Festival Salamandre qui se d\u00e9roulera \u00e0 Morges du 28 au 30 octobre 2016, Prise de Terre est all\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte de la Cistude dans la r\u00e9serve naturelle de la Vieille-Thielle, dans le Canton de Neuch\u00e2tel.\r\nC'est Charlotte Ducotterd qui nous fait d\u00e9couvrir cette \"Esp\u00e8ce parapluie\", seule tortue dont la pr\u00e9sence est attest\u00e9e en Suisse depuis des mill\u00e9naires.", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057759", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["La Cistude, seule tortue end\u00e9mique suisse. / PDT_2016-10-15T10:23:45_sequence-5", "Prise de terre du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["A 15 jours du Festival Salamandre qui se d\u00e9roulera \u00e0 Morges du 28 au 30 octobre 2016, Prise de Terre est all\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte de la Cistude dans la r\u00e9serve naturelle de la Vieille-Thielle, dans le Canton de Neuch\u00e2tel.\nC\u02b9est Charlotte Ducotterd qui nous fait d\u00e9couvrir cette \"Esp\u00e8ce parapluie\", seule tortue dont la pr\u00e9sence est attest\u00e9e en Suisse depuis des mill\u00e9naires."], "variantIds": ["ece-8057759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-26T03:43:30Z", "speechToTexts": ["26.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [85%] :\r\nHier, roseli\u00e8res exactement typique des milieux humides donc atterrissait soluble exactement et la roseli\u00e8res est tr\u00e8s utile, c'est pour les jeunes cistude qui bien se cacher donc parce que c'est tr\u00e8s peu profond, tr\u00e8s peu d'eau et c'est un bon milieu qui les prot\u00e8gent des pr\u00e9dateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [88%] :\r\nAlors, on se trouve dans la r\u00e9serve naturelle de la vieille Thiel \u00e0 Cressier dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est une r\u00e9serve qui a \u00e9t\u00e9 revitalis\u00e9e en 2009 pour la la lassitude d'Europe, qui est la seule tortue indig\u00e8ne de Suisse, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une une r\u00e9serve qui \u00e9tait id\u00e9al pour des esp\u00e8ces comme le castor et autres, mais en 2009, elle a \u00e9t\u00e9 revitalis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'on a am\u00e9nag\u00e9 temps pour la cistude, donc, entre autres, on a r\u00e9alis\u00e9 une butte de Ponte donc c'est tout, c'est tout, le ton est parfait, le milieu v\u00e9g\u00e9tal est parfait mais ce qui manquait, c'\u00e9tait vraiment un site de ponte favorable pour la cistude, parce qu'il faut savoir que les femelles peuvent parcourir plus d'un kilom\u00e8tre, donc le but c'est de leur cr\u00e9er un site de ponte, proche de l'\u00e9tang quels et pas besoin de se d\u00e9placer \u00e9norm\u00e9ment pour trouver le lieu id\u00e9al donc le site de ponte et juste derri\u00e8re nous, en t\u00eate, s'approcher parce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame une chance d'en voir et c'est l\u00e0, mais on va s'approcher de l'\u00c9tat voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [80%] :\r\nC'est magnifique, c'est c'est joli comme tout, on a des roseli\u00e8res, on a cette cette \u00e9tant qui est couvert de Dullin va y faire exactement et donc l\u00e0. \r\nSi on reste un petit moment qu'on aura la chance d'emplois alors pour observer lassitude dans ce milieu naturel, il faut vraiment regarder les troncs immerg\u00e9s au bord de l'eau, c'est l\u00e0 qu'elle va prendre le soleil sera chauff\u00e9e pour activer son m\u00e9tabolisme, mais l\u00e0 il y en encore des 18 alors le temps et gros, pour 18, torture, il suffit d'\u00eatre l\u00e0 au volant droit au bon moment quoi. \r\nQuelles sont les principales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [89%] :\r\nMenaces qui p\u00e8sent sur la cistude qui est un animal, on va le rappeler qui figure sur la liste rouge des esp\u00e8ces potentiellement en danger en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un animal qui est list\u00e9 comme en danger critique d'extinction, la disparition de la cistude a commenc\u00e9 au moyen- \u00e2ge o\u00f9 elle \u00e9tait beaucoup consomm\u00e9, c'est un animal qui est tr\u00e8s facile \u00e0 attraper dans son milieu naturel suite pos\u00e9 un filet, une assez et on peut vider un \u00e9tang en une semaine et au temps des Romains aussi les Romains, il voyageait beaucoup dans toute l'Europe, donc pour transporter la suicide, il suffit d'un bac avec un peu d'eau, elle peut tenir des mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [94%] :\r\nTant que l'effondrement des populations cistude aujourd'hui n'a rien \u00e0 voir avec notre monde moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [88%] :\r\nAlors \u00e7a a commenc\u00e9 au Moyen-Age, mais \u00e7a a quand m\u00eame continu\u00e9 avec l'homme moderne parce que ben depuis 200 ans on ass\u00e8che beaucoup les marais, les zones humides suisse pour l'agriculture, certains milieux sont fragment\u00e9s aussi avec des routes qui passe au milieu, ce genre de choses et les pesticides, la pollution et ce genre de choses autrement comme pr\u00e9dateur naturel pour lassitude adulte, il y a presque 0 pr\u00e9dateurs \u00e0 part nous, mais la pr\u00e9dation c'est beaucoup au niveau des nids, donc par les renards et les sangliers, les blaireaux qui vont appr\u00e9cier de manger les eaux des cistude au moment de l'explosion, quand les petits, sorte de de l'oeuf et ils font \u00e0 peu pr\u00e8s la taille d'une pi\u00e8ce de 2 francs, donc il faut bien s'imaginer que pour un h\u00e9ron un brochet ou un silure, c'est juste un amuse-bouche ainsi lieu il y a des silures dans cet \u00e9tat, oui, malheureusement, il y a des silures, mais ils ont rien \u00e0 faire ici parce que c'est des poissons qu'on trouve normalement lac mais ils ont \u00e9t\u00e9 introduits ill\u00e9galement pour la paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [84%] :\r\nMais il y a des murs ben oui les m\u00fbriers \u00e7a pique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [83%] :\r\nQuelle importance finalement Charles du caut\u00e8re de maintenir les populations de cistude et de cistude suicidaire la sous- esp\u00e8ce sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [91%] :\r\nMais il faut savoir que chaque chose a une place dans la nature, donc chaque animal a son r\u00f4le \u00e0 jouer, par exemple, la cistude, une tortue qu'on consid\u00e8re comme une tortue et boueuse, donc elle va emp\u00eacher les maladies de se disperser, par exemple chez des poissons mangeant les individus malades les individus morts, elle va aussi ouvrir les attend, c'est-\u00e0-dire qu'elle va manger beaucoup de v\u00e9g\u00e9taux donc elle va emp\u00eacher que les temps se referme et \u00e7a s\u00e8che, elle est la seule \u00e0 pouvoir faire saoudo- 2 esp\u00e8ces \u00e9galement qui sont des auxiliaires de la biodiversit\u00e9, alors non, il y a le castor qu'on conna\u00eet tr\u00e8s bien qu'il y a un tr\u00e8s bonne auxiliaire de la biodiversit\u00e9 qui lui va aussi entretenir les berges au bord des \u00e9tangs et qui est tr\u00e8s important \u00e0 mon avis, ces 2 aspects sont tr\u00e8s compl\u00e9mentaires dans les milieux humides de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire aussi que si on est promeneur dans un milieu humide et puis qu'on tombe sur une tu, faut surtout pas la ramasser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [87%] :\r\nAlors non, lassitude, c'est la seule tortue qui a le droit d'\u00eatre chez nous, donc c'est la seule qu'on peut laisser par c'est important de reporter son observation soit au centre des tortues ou \u00e0 la catch qui, il y a toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 relever de nouveaux endroits ou potentiellement lassitude a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [90%] :\r\nDu caut\u00e8re une grande partie du travail qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'ici pour permettre la r\u00e9introduction de la cistude d'Europe en Suisse l'a \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce au projet et Miss alors qu'est -ce que c'est que ce projet, quel est son objectif final et o\u00f9 est -ce qu'on en ait de cet objectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [89%] :\r\nLe projet missile a d\u00e9marr\u00e9 en 1999 gr\u00e2ce \u00e0 l'association de protection r\u00e9cup\u00e9ration des tortues Chavornay donc, c'\u00e9tait un projet qui avait comme 1er but de r\u00e9unir les gens int\u00e9ress\u00e9s par lassitude, donc \u00e7a soit les \u00e9leveurs, les biologistes, les gens des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration tout ce petit monde qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 travailler et \u00e0 prot\u00e9ger cette torture le but aussi \u00e9tait de faire le suivi des populations les elle de Suisse, de faire la g\u00e9n\u00e9tique de ces populations est de lancer les premi\u00e8res r\u00e9introductions donc o\u00f9 on en est maintenant donc d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9introduction a \u00e9t\u00e9 faite en Suisse \u00e0 Jussy on ont 2010 et 2011, 2016 aussi, elle est \u00e0 la vieille tiennent donc o\u00f9 on se trouve en 2013 \u00e0 2015 et puis pour l'instant pas maintenant, on attend que ces chers messieurs et mesdames grandisse pour pouvoir se reproduire, pouvoir dire que la r\u00e9introduction a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [95%] :\r\nIl y a un objectif chiffr\u00e9, vous esp\u00e9rez combien, combien d'individus sur le territoire suisse et \u00e0 quel horizon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est difficile \u00e0 dire parce que beaucoup de Compton sont un peu r\u00e9ticents encore par rapport \u00e0, lassitude parce que justement ils ont cette image de tortues exotiques qui d\u00e9truit le milieu alors que c'est pas du tout le cas, donc c'est pour \u00e7a qu'on attend que les de r\u00e9introduction qu'ont \u00e9t\u00e9 faites soit un succ\u00e8s, a donc avec des jeunes, pour montrer que l'attitude se reproduit bien et on attend aussi la fin de ma th\u00e8se pour que je puisse prouver gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9tude du r\u00e9gime alimentaire que cette cistude n'est pas une menace pour le l'environnement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [88%] :\r\nOui, j'avais dit que terre donc biologique, juste, vous \u00eates en train de pr\u00e9parer cette th\u00e8se est une passionn\u00e9e de torture au point que vous avez autour du cou, un petit pendentif qui repr\u00e9sente une tortue, je sais pas si c'est une cistude c'est une partie de l'air, une terre d'une m\u00e8re qu'est -ce qui vous pla\u00eet autant chez les tortues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [86%] :\r\nBen disons que je suis un peu n\u00e9 au milieu des tortues, donc \u00e7a c'est original, c'est, c'est vraiment le cas, mes parents sont des passionn\u00e9s, une tortue, donc disons qu'ils m'ont transmis leur passion et j'ai pass\u00e9 des animaux qui m'ont toujours attir\u00e9 parce que ben, il faut savoir qu'ils sont l\u00e0 depuis longtemps, dit dinosaure, donc ils ont vu un peu l'\u00e9volution de la Terre et tout \u00e7a et je trouve que c'est des animaux vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, ils sont placides, ils sont, j'ai pas, ils sont un peu hors du temps, se trouve au poteau, ni combien de temps alors ben pour le cistude, une soixantaine d'ann\u00e9es mais il y a les tortues qui peuvent vivre facilement plus de 100 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [92%] :\r\nLes tortues qui sont hors du temps, ce qui n'est pas notre cas, nous avons alors respecter alors. \r\nJe n'aurais car c'est de ne pas l'avoir vu cette cistude dans cette r\u00e9serve de la tielle, parce qu'elle est assez discr\u00e8te quand m\u00eame si voulez -vous en savoir plus sur la cistude, si vous \u00eates curieux de nature, je vous renvoie \u00e0 votre revue, La Revue des curieux de nature, la Salamandre dans la peau d'une tortue et vous saurez tout ou presque sur la cistude, il est aussi question de dauphin de papillons de coccinelles, bref toutes ces esp\u00e8ces, et c'est ces petits animaux qui font la beaut\u00e9 et la po\u00e9sie de la revue La Salamandre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-16T11:14:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ducotterd, Charlotte", "role": "Biologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C90946E-A7DC-463B-839D-52126DDE4FBC", "internalArchiveId": "3C90946E-A7DC-463B-839D-52126DDE4FBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cuir, l'int\u00e9grale", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Perfecto, bottes, pantalons, gants . le cuir pendant longtemps symbolis\u00e9 le mauvais gar\u00e7on ou la mauvaise fille. En musique, c'est la garantie qu'on ne vous sert pas du chiqu\u00e9 ni de la pop \u00e9dulcor\u00e9e. \r\nArbor\u00e9 pour afficher une puissance sexuelle, ou pour affirmer son c\u00f4t\u00e9 rebelle, l'habit de cuir est aujourd'hui officiellement accept\u00e9 sans trop broncher, apr\u00e8s avoir pav\u00e9 l'histoire du XX\u00e8me si\u00e8cle d'une odeur \u00e2cre et sulfureuse.", "durationSec": 3410, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057540", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 15.10.2016", "Cuir, l'int\u00e9grale / AUDIE_2016-10-15T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 15.10.2016", "Cuir, l'int\u00e9grale / AUDIE_2016-10-15T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["Perfecto, bottes, pantalons, gants \u2026 le cuir pendant longtemps symbolis\u00e9 le mauvais gar\u00e7on ou la mauvaise fille. En musique, c\u2019est la garantie qu\u2019on ne vous sert pas du chiqu\u00e9 ni de la pop \u00e9dulcor\u00e9e. \nArbor\u00e9 pour afficher une puissance sexuelle, ou pour affirmer son c\u00f4t\u00e9 rebelle, l\u2019habit de cuir est aujourd\u2019hui officiellement accept\u00e9 sans trop broncher, apr\u00e8s avoir pav\u00e9 l\u2019histoire du XX\u00e8me si\u00e8cle d\u2019une odeur \u00e2cre et sulfureuse.", "Perfecto, bottes, pantalons, gants \u2026 le cuir pendant longtemps symbolis\u00e9 le mauvais gar\u00e7on ou la mauvaise fille. En musique, c\u2019est la garantie qu\u2019on ne vous sert pas du chiqu\u00e9 ni de la pop \u00e9dulcor\u00e9e. \nArbor\u00e9 pour afficher une puissance sexuelle, ou pour affirmer son c\u00f4t\u00e9 rebelle, l\u2019habit de cuir est aujourd\u2019hui officiellement accept\u00e9 sans trop broncher, apr\u00e8s avoir pav\u00e9 l\u2019histoire du XX\u00e8me si\u00e8cle d\u2019une odeur \u00e2cre et sulfureuse."], "variantIds": ["ece-8057541", "ece-8057540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-22T15:09:26Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AD3FC4A-AD5F-4E8C-AB4A-F1C13491E0D3", "internalArchiveId": "4AD3FC4A-AD5F-4E8C-AB4A-F1C13491E0D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord international sur l'\u00e9limination des gaz \u00e0 effet de serre HFC", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : HaltinNa ;Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des Verts suisses\r\nPr\u00e8s de 200 pays ont ratifi\u00e9 samedi \u00e0 Kigali au Rwanda un accord sur l'\u00e9limination progressive des hydrofluorocarbures (HFC). Ces gaz, utilis\u00e9s dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs et climatiseurs, sont extr\u00eamement nocifs pour le climat.\r\n\r\n* * Accord international sur l'\u00e9limination des gaz \u00e0 effet de serre HFC 12h30: accord climat Kigali:\r\nC'est un accord historique sur le climat qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ce matin \u00e0 Kigali au Rwanda. \r\nPr\u00e8s de 200 pays, dont la Suisse, se sont accord\u00e9s \u00e0 supprimer des gaz \u00e0 effet de serre tr\u00e8s nocifs pour l'environnement. \r\nCes gaz s'appellent les \"hydro-fluoro-carbures\"....  Les \"HFC\" qu'on trouve dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs et les climatiseurs.\r\nIls sont 10'000 fois plus nocifs que le CO2. \r\nRoger Guignard, c'est un accord important parce qu'il impose des contraintes l\u00e9gales aux diff\u00e9rents pays...\r\nOui, le texte de l'accord pose des contraintes, fixe des calendriers...Les pays d\u00e9velopp\u00e9s, les Etat-Unis et la plupart des pays d'Europe, s'engagent \u00e0 diminuer l'usage de ces gaz HFC de 10% d'ici 2019 et de 85% d'ici 2036. Les pays en d\u00e9veloppement devront eux geler leur utilisation...et les pays au climat chaud..l'Inde, l'Iran, les pays du Golfe r\u00e9clament une forme d'indulgence, \u00e0 cause de leur croissance. Pour la co-pr\u00e9sidente des Verts suisses, la Vaudoise Ad\u00e8le Thorens, il faut, dans un premier temps, se r\u00e9jouir de cet accord.\r\n  0'32\" \r\nCOP 21, un nouvel accord ce matin..un \u00e9lan international est donn\u00e9 contre le r\u00e9chauffement climatique. Mais Ad\u00e8le Thorens le dit clairement : les accords sign\u00e9s ne sont pas un aboutissement, plut\u00f4t un point de d\u00e9part. Les pays doivent maintenant passer aux actes, entrer dans la mise en oeuvre. Et l\u00e0, tout n'est pas gagn\u00e9, l'exemple suisse le dit assez. Ad\u00e8le Thorens. \r\n  0'46\" \r\nPour les scientifiques, une r\u00e9duction rapide de ces gaz industriels \u00e9pargnerait \u00e0 la plan\u00e8te une hausse d'un demi-degr\u00e9 Celsius sur l'augmentation pr\u00e9vue d'ici l'an 2100 !\r\nRoger guignard, merci!", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Accord international sur l'\u00e9limination des gaz \u00e0 effet de serre HFC / 12H30_2016-10-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de 200 pays ont ratifi\u00e9 samedi \u00e0 Kigali au Rwanda un accord sur l'\u00e9limination progressive des hydrofluorocarbures (HFC). Ces gaz, utilis\u00e9s dans les r\u00e9frig\u00e9rateurs et climatiseurs, sont extr\u00eamement nocifs pour le climat."], "variantIds": ["ece-8074504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:19Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4813AEE3-E9FB-49FC-9685-DE7A1D8F8135", "internalArchiveId": "4813AEE3-E9FB-49FC-9685-DE7A1D8F8135", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pourparlers sur la Syrie reprennent \u00e0 Lausanne, sans conviction", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s trois semaines de brouille, Washington et Moscou recommencent samedi \u00e0 Lausanne \u00e0 n\u00e9gocier sur la Syrie, sans grand espoir, les bombes russes et syriennes continuant de pleuvoir sur la ville d'Alep.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s trois semaines de brouille, Washington et Moscou recommencent samedi \u00e0 Lausanne \u00e0 n\u00e9gocier sur la Syrie, sans grand espoir, les bombes russes et syriennes continuant de pleuvoir sur la ville d'Alep.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074497", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les pourparlers sur la Syrie reprennent \u00e0 Lausanne, sans conviction / 12H30_2016-10-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s trois semaines de brouille, Washington et Moscou recommencent samedi \u00e0 Lausanne \u00e0 n\u00e9gocier sur la Syrie, sans grand espoir, les bombes russes et syriennes continuant de pleuvoir sur la ville d'Alep."], "variantIds": ["ece-8074497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:18Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-F83E8793-666D-4C57-9519-F666D36C9C03", "internalArchiveId": "F83E8793-666D-4C57-9519-F666D36C9C03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gig economy", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "Etre jeune et se projeter entrepreneur au sortir des \u00e9tudes, c'est une tendance qui se confirme.\r\nAux \u00c9tats-Unis, on a d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9 cette vague de fond la gig economy, soit le travail \u00e0 la prestation.\r\nLibre de choisir comment on entre dans le moule. Un t\u00e9moignage de Jeanne Wery, co-fondatrice de Whoodxmug, bureau d'architecture \u00e0 Lausanne\r\nUn sujet de Sophie Proust\r\n\r\n* * Etre jeune et se projeter entrepreneur au sortir des \u00e9tudes, c'est une tendance qui se confirme.\r\nAux \u00c9tats-Unis, on a d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9 cette vague de fond la gig economy, soit le travail \u00e0 la prestation.\r\nLibre de choisir comment on entre dans le moule. Un t\u00e9moignage de Jeanne Wery, co-fondatrice de Whoodxmug, bureau d'architecture \u00e0 Lausanne\r\nUn sujet de Sophie Proust", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La gig economy / 69S_2016-10-15T06:00:00_tendances", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["Etre jeune et se projeter entrepreneur au sortir des \u00e9tudes, c\u02b9est une tendance qui se confirme.\nAux \u00c9tats-Unis, on a d\u00e9j\u00e0 baptis\u00e9 cette vague de fond la gig economy, soit le travail \u00e0 la prestation.\nLibre de choisir comment on entre dans le moule. Un t\u00e9moignage de Jeanne Wery, co-fondatrice de Whoodxmug, bureau d\u02b9architecture \u00e0 Lausanne\n\nUn sujet de Sophie Proust"], "variantIds": ["ece-8057737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-22T04:15:51Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 7000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer YcQmx3ycsR40O138mMT4j7wO9GeZ"}]