[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5200&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-724D1835-107F-4DB4-8861-106D501C3093", "internalArchiveId": "724D1835-107F-4DB4-8861-106D501C3093", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Connor Mac Leod (1/2)", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 222, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103767", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Connor Mac Leod (1/2)", "Connor Mac Leod (1/2) / SUPER_2016-11-03T16:17:54_rencard-en-terre-pas-connue", "Connor Mac Leod (1/2) / SUPER_2016-11-03T16:17:54_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-8103775", "ece-8103767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:16:51Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [68%] :\r\nLa grand europ\u00e9enne pas commis par un t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre bout du monde, de Gilles vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [60%] :\r\n3, 2, un t\u00e9l\u00e9 portage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [86%] :\r\nCe nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas que du nous avons t\u00e9l\u00e9port\u00e9 Connor Mac, le c\u00e9l\u00e8bre immortel, plus connu sous le nom de Highlander chez les yeux quand m\u00eame une tribu de banquiers vide toujours \u00e0 l'aff\u00fbt d'un gros coup et jamais sans le sou, Connor Mac Lord dont on conna\u00eet le caract\u00e8re tr\u00e8s tatillons en mati\u00e8re d'honneur et de parole donn\u00e9e sera -t-il en phase avec ces \u00eatre certes utile, mais tr\u00e8s peu scrupuleux quant \u00e0 la fa\u00e7on de s'en mettre plein les fouilles, c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir ensemble pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [65%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [84%] :\r\nEn C\u00f4te d'Or, mais t\u00e9l\u00e9port\u00e9 dans la chambre des coffres, c'est nul, l'argent ne l'int\u00e9resse pas, je suis immortel bonjour Connor excusez cette petite blague blague oui vu qu'en tant que Highlanders, vous ne pouvez mourir que d'une seule fa\u00e7on capitation par d\u00e9capitation, c'est \u00e7a, on a voulu voir si \u00e9ventuellement l'argent vous faire perdre la t\u00eate, oui, oui, bien s\u00fbr, c'est tr\u00e8s mauvais Campana, on dirait du Frank Walter, \u00e7a me fait pas rire du tout avant Pok\u00e9mon, au fond, l'humour est quelque chose de tr\u00e8s personnel, venez les Aubures mench chez une tribu de qui nous attendent au guichet d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, Superman, alors \u00e7a, c'est tr\u00e8s bon, on dirait du de la grande \u00e9poque, quoi, c'est pas un gag fautif. \r\nDepuis l'invention de l'argent, on ne compte plus le nombre de personnes qui se sont enrichis et la masse encore plus vaste, de gens qui sont devenus pauvres, \u00e0 une \u00e9poque ou gagner moins pour travailler plus est devenu la r\u00e9alit\u00e9 de la majorit\u00e9 n'est -on pas en droit de se demander si un retour au bon vieux temps du troc n'aiderait pas les classes moyennes \u00e0 ne plus \u00eatre les dindons de la farce dans un monde tiraill\u00e9 entre le toujours plus et le toujours moi, Edmund Aubert, chef de la tribu des eu peur m\u00eame s'il a s\u00fbrement son mot oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [78%] :\r\nVous avez un compte chez nous, ou pas, non, moi j'ai j'ai un CCP, la Poste a et vous monsieur enchant\u00e9 et puis on bonjour Edmund je disais et vous, vous avez un compte bancaire non monsieur je ne d\u00e9tient aucun capital, si ce n'est celui que j'ai la Bourse une bourse de pour pour surfer, combien y a -t-il pour cette course, regardez par vous- m\u00eame convoqu\u00e9 les bourses, ces faits ont ont peut-\u00eatre non c'est un cuir \u00e0 100 pourcent humain humain mais, mais que ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce n'est pas de l'argent Audio regardez Willy, ce sont des des coucous niet emp\u00eachera leur valeur des coucous niet Willy, elles ont 500 ans je laiss\u00e9 r\u00e9cup\u00e9rer sur Juan Sanchez Villalobos s'Ramirez apr\u00e8s qu'il \u00e9tait d\u00e9capit\u00e9e parcourt 4 le village chevalier noir, je comprends ce scrotum a pour vous une valeur sentimentale, c'est horrible de voir mourir ceux qu'on aime, alors quand j'ai blues, je mets la main ma bourse, je pense \u00e0 Juan Sanchez qui la le boss en me jurant de ne plus jamais essay\u00e9 face aux emballages au un groupe, qu'importe Molfa aucun rendez- le moi les sentiments ne se monnaie pas. \r\nPour autant, je viens d'en faire une valeur boursi\u00e8re, regardez, pourquoi \u00e7a monte en fl\u00e8che, on va se faire de courtes, c'est un souvenir, vous n'avez pas le droit ordure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [78%] :\r\nLa suite de rencard enterre parce que je c'est juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T15:30:28Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8CFE401-6ADB-4510-AE93-0A6E02298828", "internalArchiveId": "E8CFE401-6ADB-4510-AE93-0A6E02298828", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - L'\u00e9ternel choc entre \u00e9cologie et \u00e9conomie en Antarctique", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GaudiaFa \r\nVendredi dernier, un accord historique pour la pr\u00e9servation de l'Antarctique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9. Il pr\u00e9voit la cr\u00e9ation du plus grand sanctuaire marin au monde. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disputes, c'est une victoire pour l'environnement, mais les richesses du continent blanc suscitent toujours toutes les convoitises.\r\n\r\n* * Nota Bene - L'\u00e9ternel choc entre \u00e9cologie et \u00e9conomie en Antarctique  \r\nVendredi dernier. un accord historique. pour la pr\u00e9servation de l'Antarctique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9. Il pr\u00e9voit la cr\u00e9ation du plus grand sanctuaire marin au monde. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disputes. c'est une victoire pour l'environnement. Mais attention. car les richesses du continent blanc suscitent toutes les convoitises..\r\nHydrocarbures. agro-alimentaire. tourisme. \r\nBref. pas besoin d'un dessin :\r\nL'Antarctique soul\u00e8ve de nombreux conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\nAvec toujours la m\u00eame tectonique des plaques :\r\nL'\u00e9ternel choc entre l'\u00e9cologie. et l'\u00e9conomie.\r\nAvec des enjeux commerciaux.\r\nComme ligne de fracture.\r\nSauf que l'Antarctique est prot\u00e9g\u00e9e !\r\nOui. mais c'est du provisoire.\r\nCar les diff\u00e9rents trait\u00e9s qui pr\u00e9servent le territoire.\r\nSont limit\u00e9s dans le temps.\r\nMais c'est vrai :\r\nLe dernier continent n'appartient \u00e0 personne.\r\nIl est r\u00e9serv\u00e9 aux recherches scientifiques.\r\n\u00c0 la protection de l'environnement.\r\nC'est une zone de paix. de coop\u00e9ration. \r\nEntre fr\u00e8res et sours de la terre. \r\nC'est beau non ?\r\n Il ne manque plus que les violons!\r\n...\r\nLes richesses de l'Antarctique font saliver les grandes puissances.\t\r\nLes ressources des milieux marins. sont presque sans fond !\r\nPar exemple la p\u00eache du krill. \r\nDes crevettes pris\u00e9es pour l'alimentation humaine. \r\nAnimale. mais aussi la cosm\u00e9tique.\r\n Outre la mer. l'autre grande richesse de l'Antarctique, c'est son sous-sol.\r\nBeaucoup d'hydrocarbures. et diff\u00e9rents minerais.\r\nEncore \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\nMais pas touche. pour l'instant !..\r\nPour l'instant. toute activit\u00e9 mini\u00e8re est interdite.\r\nSauf \u00e0 des fins scientifiques.\r\nDonc vive la recherche scientifique !\r\nIl y a forc\u00e9ment une embrouille. \r\n.\r\n7'000 scientifiques sont actifs en Antarctique.\r\nEt leurs intentions sont nobles et louables !\r\nMais. vous avez raison :\r\nCertaines. entre-guillemets. \u00ab missions scientifiques \u00bb.\r\nRessemblent \u00e9trangement. \u00e0 des recherches d'hydrocarbures.  \r\nPar ailleurs. \r\nLe dernier continent attire de + en + de monde.\r\nEt donc. il est de - en - immacul\u00e9.\r\nOui. l'Antarctique attire les touristes !\r\nAvec plus de 30'000 visiteurs par an.\r\nLe tourisme se d\u00e9veloppe. \r\nBref. \r\nEntre la mer. le sous-sol. et la terre.\r\nIl sera difficile. de contenir. \r\nLa ru\u00e9e. vers les richesses de l'Antarctique.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121079", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - l\u2019\u00e9ternel choc entre \u00e9cologie et \u00e9conomie en Antarctique", "Nota Bene - L\u2019\u00e9ternel choc entre \u00e9cologie et \u00e9conomie en Antarctique / JDM_2016-11-03T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - L\u2019\u00e9ternel choc entre \u00e9cologie et \u00e9conomie en Antarctique / JDM_2016-11-03T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Vendredi dernier, un accord historique pour la pr\u00e9servation de l\u2019Antarctique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9. Il pr\u00e9voit la cr\u00e9ation du plus grand sanctuaire marin au monde. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disputes, c\u2019est une victoire pour l\u2019environnement, mais les richesses du continent blanc suscitent toujours toutes les convoitises.", "Vendredi dernier, un accord historique pour la pr\u00e9servation de l\u2019Antarctique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9. Il pr\u00e9voit la cr\u00e9ation du plus grand sanctuaire marin au monde. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disputes, c\u2019est une victoire pour l\u2019environnement, mais les richesses du continent blanc suscitent toujours toutes les convoitises.", "Vendredi dernier, un accord historique pour la pr\u00e9servation de l\u2019Antarctique a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9. Il pr\u00e9voit la cr\u00e9ation du plus grand sanctuaire marin au monde. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disputes, c\u2019est une victoire pour l\u2019environnement, mais les richesses du continent blanc suscitent toujours toutes les convoitises."], "variantIds": ["ece-8121096", "ece-8121079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:20Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBonne journ\u00e9e, elle l'toute autre th\u00e9matique Fabrice Gaudiano nota Bene vendredi dernier un accord historique pour la pr\u00e9servation de l'Antarctique, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, il pr\u00e9voit la cr\u00e9ation du plus grand sanctuaire marin au monde, apr\u00e8s des ann\u00e9es de disputes, c'est une victoire, a priori pour l'environnement mais attention car les richesses du continent blanc suscitent toutes les convoitises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nHydrocarbures agroalimentaire, tourisme, bref, pas besoin d'un dessin L'Antarctique soul\u00e8ve de nombreux conflits d'int\u00e9r\u00eats avec toujours la m\u00eame tectonique des tectonique des plaques L'\u00e9ternel choc entre l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie avec des enjeux commerciaux comme ligne de fracture sauf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [76%] :\r\nQue, sauf, sauf erreur, un si jeune Mabuse l\u00e0 l'Antarctique est prot\u00e9g\u00e9e non oui, mais c'est du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [91%] :\r\nProvisoire car les diff\u00e9rents trait\u00e9s a Creep qui pr\u00e9servent le territoire sont limit\u00e9s dans le temps, mais c'est vrai, Le dernier continent n'appartient \u00e0 personne, il est r\u00e9serv\u00e9 aux recherches scientifiques \u00e0 la protection de l'environnement, c'est une zone de paix et de coop\u00e9ration entre fr\u00e8res et soeurs de la Terre c'est beau non oui, manque plus que les violons les entends d\u00e9j\u00e0 ou, mieux, les chants des sir\u00e8nes mais tr\u00eave de Bisounours polaire les richesses de l'Antarctique font saliver les grandes puissances, les ressources des milieux marins sont presque sans fond, par exemple, la p\u00eache au krill \u00e0 des crevettes pris\u00e9es pour l'alimentation, mais aussi pour la cosm\u00e9tique quoi par la mer, l'autre grande richesse de l'Antarctique, bien s\u00fbr, c'est son sous- sol oui beaucoup d'hydrocarbures et diff\u00e9rents minerais encore \u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir mais pas touche pour l'instant, pour l'instant toute activit\u00e9 mini\u00e8re est interdite, sauf \u00e0 des fins scientifiques, donc vive la recherche scientifique, mais forc\u00e9ment une embrouille non pas du tout 7000 scientifiques sont actifs en Antarctique et leurs intentions sont toutes nos bleusaille louables mais vous avez raison qu'certaines entre guillemets missions scientifiques ressemblent \u00e9trangement \u00e0 des recherches d'hydrocarbures par ailleurs le dernier continent attire de plus en plus de monde, et donc il est de moins en moins immacul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, j'ai vu des voyages tr\u00e8s cher 10 ou 20000 francs pour les touristes l'Antarctique attire d\u00e9sormais les touristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\nOui, il faut aligner pas mal de billets, mais il y a quand m\u00eame plus de 30000 visiteurs qui vont par an, le tourisme, donc, se d\u00e9veloppe, bref, entre la mer le sous- sol et la terre, la t\u00e2che s'annonce difficile pour contenir la ru\u00e9e vers les richesses de l'Antartique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [98%] :\r\nMerci Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Chef de la rubrique \u00e9conomique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C65A3C52-7AF9-4F47-A28D-0E2199A9586E", "internalArchiveId": "C65A3C52-7AF9-4F47-A28D-0E2199A9586E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Asha Bengal", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nLes membres actuels de l'association se rendent r\u00e9guli\u00e8rement au Bengale, \u00e0 environ 50 km au sud de Calcutta, afin d'apporter directement le support financier et le mat\u00e9riel r\u00e9colt\u00e9. Ils peuvent ainsi se rendre compte de l'\u00e9volution des projets et mieux conna\u00eetre les lieux, les habitants et leurs besoins. Afin de se faire conna\u00eetre et r\u00e9colter des fonds, l'association organise plusieurs manifestations durant l'ann\u00e9e (march\u00e9s, brunch, journ\u00e9es d'informations dans des \u00e9coles, soupers de soutien) et aussi et surtout le Hope N'Rock Festival \u00e0 l'Amalgame d'Yverdon-les-Bains, un festival de musique cr\u00e9\u00e9 en 2005 qui lui permet, depuis 11 ans maintenant, de r\u00e9colter plus d'un tiers des fonds annuels et dont les b\u00e9n\u00e9fices sont int\u00e9gralement revers\u00e9s \u00e0 ses partenaires indiens. \r\nDemande: Des b\u00e9n\u00e9voles pour faire une tourn\u00e9e d'affichage dans les r\u00e9gions de Fribourg, Neuch\u00e2tel, Yverdon et Payerne pour promouvoir le Hope N'Rock Festival (pose d'affiches et distribution de flyers)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage et le d\u00e9montage du festival (samedi 12.11 d\u00e8s 14h et dimanche 13.11 d\u00e8s 12h)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour donner un coup de main lors de la soir\u00e9e du 12.11/Du personnel qualifi\u00e9 dans le m\u00e9dical ou le param\u00e9dical d'accord de se rendre au Bengale durant 1 mois min., sp\u00e9cialement des ergoth\u00e9rapeutes, physioth\u00e9rapeutes (entre autres sp\u00e9cialis\u00e9s pour la formation et l'application de l'aqua th\u00e9rapie), orthop\u00e9distes et \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les enfants IMC)Des tours de cou/Des ballons de physioth\u00e9rapie/Du mat\u00e9riel d'aqua th\u00e9rapie (frites, planches de natation, ceintures de flottaison, etc.)\r\n\r\n* * Les membres actuels de l'association se rendent r\u00e9guli\u00e8rement au Bengale, \u00e0 environ 50 km au sud de Calcutta, afin d'apporter directement le support financier et le mat\u00e9riel r\u00e9colt\u00e9. Ils peuvent ainsi se rendre compte de l'\u00e9volution des projets et mieux conna\u00eetre les lieux, les habitants et leurs besoins. Afin de se faire conna\u00eetre et r\u00e9colter des fonds, l'association organise plusieurs manifestations durant l'ann\u00e9e (march\u00e9s, brunch, journ\u00e9es d'informations dans des \u00e9coles, soupers de soutien) et aussi et surtout le Hope N'Rock Festival \u00e0 l'Amalgame d'Yverdon-les-Bains, un festival de musique cr\u00e9\u00e9 en 2005 qui lui permet, depuis 11 ans maintenant, de r\u00e9colter plus d'un tiers des fonds annuels et dont les b\u00e9n\u00e9fices sont int\u00e9gralement revers\u00e9s \u00e0 ses partenaires indiens. \r\nDemande: Des b\u00e9n\u00e9voles pour faire une tourn\u00e9e d'affichage dans les r\u00e9gions de Fribourg, Neuch\u00e2tel, Yverdon et Payerne pour promouvoir le Hope N'Rock Festival (pose d'affiches et distribution de flyers)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage et le d\u00e9montage du festival (samedi 12.11 d\u00e8s 14h et dimanche 13.11 d\u00e8s 12h)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour donner un coup de main lors de la soir\u00e9e du 12.11/Du personnel qualifi\u00e9 dans le m\u00e9dical ou le param\u00e9dical d'accord de se rendre au Bengale durant 1 mois min., sp\u00e9cialement des ergoth\u00e9rapeutes, physioth\u00e9rapeutes (entre autres sp\u00e9cialis\u00e9s pour la formation et l'application de l'aqua th\u00e9rapie), orthop\u00e9distes et \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les enfants IMC)Des tours de cou/Des ballons de physioth\u00e9rapie/Du mat\u00e9riel d'aqua th\u00e9rapie (frites, planches de natation, ceintures de flottaison, etc.)", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8104076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 03.11.2016", "Association Asha Bengal / CPT_2016-11-03T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 03.11.2016", "Association Asha Bengal / CPT_2016-11-03T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Les membres actuels de l\u2019association se rendent r\u00e9guli\u00e8rement au Bengale, \u00e0 environ 50 km au sud de Calcutta, afin d\u2019apporter directement le support financier et le mat\u00e9riel r\u00e9colt\u00e9. Ils peuvent ainsi se rendre compte de l\u2019\u00e9volution des projets et mieux conna\u00eetre les lieux, les habitants et leurs besoins. Afin de se faire conna\u00eetre et r\u00e9colter des fonds, l\u2019association organise plusieurs manifestations durant l\u2019ann\u00e9e (march\u00e9s, brunch, journ\u00e9es d\u2019informations dans des \u00e9coles, soupers de soutien) et aussi et surtout le Hope N'Rock Festival \u00e0 l\u2019Amalgame d\u2019Yverdon-les-Bains, un festival de musique cr\u00e9\u00e9 en 2005 qui lui permet, depuis 11 ans maintenant, de r\u00e9colter plus d'un tiers des fonds annuels et dont les b\u00e9n\u00e9fices sont int\u00e9gralement revers\u00e9s \u00e0 ses partenaires indiens. \nDemande: Des b\u00e9n\u00e9voles pour faire une tourn\u00e9e d\u2019affichage dans les r\u00e9gions de Fribourg, Neuch\u00e2tel, Yverdon et Payerne pour promouvoir le Hope N\u2019Rock Festival (pose d\u2019affiches et distribution de flyers)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage et le d\u00e9montage du festival (samedi 12.11 d\u00e8s 14h et dimanche 13.11 d\u00e8s 12h)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour donner un coup de main lors de la soir\u00e9e du 12.11/Du personnel qualifi\u00e9 dans le m\u00e9dical ou le param\u00e9dical d\u2019accord de se rendre au Bengale durant 1 mois min., sp\u00e9cialement des ergoth\u00e9rapeutes, physioth\u00e9rapeutes (entre autres sp\u00e9cialis\u00e9s pour la formation et l\u2019application de l\u2019aqua th\u00e9rapie), orthop\u00e9distes et \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les enfants IMC)Des tours de cou/Des ballons de physioth\u00e9rapie/Du mat\u00e9riel d\u2019aqua th\u00e9rapie (frites, planches de natation, ceintures de flottaison, etc.)", "Les membres actuels de l\u2019association se rendent r\u00e9guli\u00e8rement au Bengale, \u00e0 environ 50 km au sud de Calcutta, afin d\u2019apporter directement le support financier et le mat\u00e9riel r\u00e9colt\u00e9. Ils peuvent ainsi se rendre compte de l\u2019\u00e9volution des projets et mieux conna\u00eetre les lieux, les habitants et leurs besoins. Afin de se faire conna\u00eetre et r\u00e9colter des fonds, l\u2019association organise plusieurs manifestations durant l\u2019ann\u00e9e (march\u00e9s, brunch, journ\u00e9es d\u2019informations dans des \u00e9coles, soupers de soutien) et aussi et surtout le Hope N'Rock Festival \u00e0 l\u2019Amalgame d\u2019Yverdon-les-Bains, un festival de musique cr\u00e9\u00e9 en 2005 qui lui permet, depuis 11 ans maintenant, de r\u00e9colter plus d'un tiers des fonds annuels et dont les b\u00e9n\u00e9fices sont int\u00e9gralement revers\u00e9s \u00e0 ses partenaires indiens. \nDemande: Des b\u00e9n\u00e9voles pour faire une tourn\u00e9e d\u2019affichage dans les r\u00e9gions de Fribourg, Neuch\u00e2tel, Yverdon et Payerne pour promouvoir le Hope N\u2019Rock Festival (pose d\u2019affiches et distribution de flyers)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage et le d\u00e9montage du festival (samedi 12.11 d\u00e8s 14h et dimanche 13.11 d\u00e8s 12h)/Des b\u00e9n\u00e9voles pour donner un coup de main lors de la soir\u00e9e du 12.11/Du personnel qualifi\u00e9 dans le m\u00e9dical ou le param\u00e9dical d\u2019accord de se rendre au Bengale durant 1 mois min., sp\u00e9cialement des ergoth\u00e9rapeutes, physioth\u00e9rapeutes (entre autres sp\u00e9cialis\u00e9s pour la formation et l\u2019application de l\u2019aqua th\u00e9rapie), orthop\u00e9distes et \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les enfants IMC)Des tours de cou/Des ballons de physioth\u00e9rapie/Du mat\u00e9riel d\u2019aqua th\u00e9rapie (frites, planches de natation, ceintures de flottaison, etc.)"], "variantIds": ["ece-8104077", "ece-8104076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T23:43:11Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nD'chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue, je vous propose de soutenir achat Bengal achat Bengale qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Fabian m\u00ealant suite \u00e0 un grave accident de voiture en 1997, il a fait un voyage humanitaire de 6 mois en Inde et il a cr\u00e9\u00e9 cette association avec d'autres b\u00e9n\u00e9voles, ils font un travail remarquable depuis des ann\u00e9es toutes les ONG avec lesquelles l'association collabore se situe au Bengale donc \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres au sud de Calcutta dans des zones rurales, les handicaps sont tr\u00e8s nombreuses poliomy\u00e9lite infirmit\u00e9 motrice c\u00e9r\u00e9brale d\u00e9ficit sensoriel ou des s\u00e9quelles cons\u00e9cutives \u00e0 de mauvais soins concr\u00e8tement achat Bengal soutient par exemple une structure \u00e9ducative qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2060 enfants, ils re\u00e7oivent des traitements m\u00e9dicaux de physioth\u00e9rapie des cours de danse, de dessins et, surtout, sont scolaris\u00e9s, il y a m\u00eame un atelier orthop\u00e9dique par l'association et qui a \u00e9t\u00e9 ouvert en 2011 et 2 orthop\u00e9distes indien y travaillent \u00e0 plein temps enfin unique au Bengale en \u00e9tant a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e pour prodiguer aux enfants des soins d'Aqua th\u00e9rapie achat Bengal apporte sa contribution \u00e9galement un centre de r\u00e9\u00e9ducation qui accueille plus de 150 filles handicap\u00e9es dont la plupart sont affirme moteur c\u00e9r\u00e9bral lourd et \u00e0 Bengal appuie des projets de social, je vous en parlerai plut\u00f4t demain, les membres de l'association se rendent r\u00e9guli\u00e8rement sur place, il contr\u00f4le, ils se rendent compte qu'ils connaissent les lieux, les habitants et leurs besoins et donc ils reviennent avec l'envie de r\u00e9colter des fonds et pour cela, l'association organise plusieurs manifestations et surtout le c\u00e9l\u00e8bre Open Rock Festival \u00e0 l'amalgame d'Yverdon-les-Bains, un festival qui en est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a 11\u00e8me \u00e9dition et qui permet de r\u00e9colter plus d'un tiers des fonds annuel de l'association donc le prochain Open Rock Festival se tiendra ce samedi 12 novembre \u00e0 l'amalgame d'Yverdon-les-Bains et les responsables recherche des b\u00e9n\u00e9voles pour faire une tourn\u00e9e d'affichage dans les r\u00e9gions de Fribourg Neuch\u00e2tel Yverdon et Payerne pour promouvoir le festival avec pose d'affiches, distribution de Fire des b\u00e9n\u00e9voles pour le montage, le d\u00e9montage du festival, le samedi 12 novembre de 14 heures et le dimanche 13 novembre d\u00e8s 12 heures des b\u00e9n\u00e9voles aussi pour donner un coup de main lors de la soir\u00e9e du 12 novembre du personnel qualifi\u00e9 dans le m\u00e9dical ou le param\u00e9dical d'accord de rendre au Bengale durant un mois minimum, sp\u00e9cialement des ergoth\u00e9rapeutes et physioth\u00e9rapeutes entre autres sp\u00e9cialis\u00e9e pour la formation et l'application de l'Aqua th\u00e9rapie \u00e0 laquelle je faisais r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure des orthop\u00e9distes des \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s pour les enfants, il y a MC nous recherchons c\u00f4t\u00e9 mat\u00e9riel des tours de cou des ballons de physioth\u00e9rapie et du mat\u00e9riel d'Aqua th\u00e9rapie 0 58 236 0 0 0 58 236 16 00, d'autres d\u00e9tails, la liste de mat\u00e9riel RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, merci d'avance et \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-650BB259-BEF1-4B0D-8B01-0C843400CA1D", "internalArchiveId": "650BB259-BEF1-4B0D-8B01-0C843400CA1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Deux millions pour la recherche lausannoise sur les \u00e9crits apocryphes", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Le Fonds national suisse de la recherche scientifique vient d'attribuer deux millions de francs \u00e0 l'Institut romand des sciences bibliques, \u00e0 Lausanne. Cette somme est destin\u00e9e \u00e0 stimuler les travaux en cours sur les \u00e9crits apocryphes, ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans la Bible.\r\n\r\n* * RTSreligion - Deux millions pour la recherche lausannoise sur les \u00e9crits apocryphes (RTS RELIGION 03.11 APOCRYPHES) 2 millions pour la recherche lausannoise sur les \u00e9crits apocryphes\r\nC'est la chronique de RTSreligion. 2 millions de francs. c'est le montant que le Fond national suisse de la recherche scientifique vient d'attribuer \u00e0 l'Institut romand des Sciences bibliques. \u00e0 Lausanne. Une somme destin\u00e9e \u00e0 stimuler les travaux en cours sur les \u00e9crits qu'on appelle \u00ab apocryphes \u00bb. ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans la Bible. Fabien H\u00fcnenberger.\r\n  1/3 - 0'28''\r\n((Et qui a aliment\u00e9 l'imagination de nombreux \u00e9crivains. Rappelez-vous Dan Brown et son livre le \u00ab Da Vinci \u00bb code. qui imaginait une liaison entre J\u00e9sus et Marie-Madeleine. fiction tr\u00e8s librement inspir\u00e9e d'un texte apocryphe. un texte mystique du 4e si\u00e8cle. l'Evangile selon Philippe.\r\nDes textes apocryphes. l'Antiquit\u00e9 en a une tr\u00e8s grande quantit\u00e9. Mais qui. jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. n'ont pas livr\u00e9 de scoop sur la vie de J\u00e9sus. Ils offrent plut\u00f4t des perspectives vari\u00e9es sur les origines du christianisme.))\r\nEt quel est le but des recherches lausannoises sur ce sujet ?\r\n  2/3 - 0'46''\r\n((M\u00eame si les amateurs de Dan Brown seront d\u00e9\u00e7us. il est peu probable que l'Institut romand des Sciences bibliques prouve l'existence de l'\u00e9pouse de J\u00e9sus. Mais. par contre. \u00e0 l'heure o\u00f9 la concurrence acad\u00e9mique dans ce domaine s'intensifie. il va continuer \u00e0 explorer le foisonnement de de communaut\u00e9s. de pratiques. d'interpr\u00e9tation religieuse au sein du christianisme. Un foisonnement pas forc\u00e9ment h\u00e9r\u00e9tique. d'ailleurs. Certains apocryphes. comme le Prot\u00e9vangile de Jacques. a \u00e9t\u00e9 largement repris dans la tradition de No\u00ebl.\r\nPour en revenir \u00e0 Lausanne. les chercheurs se proposent de r\u00e9aliser une nouvelle \u00e9dition critique de quatre apocryphes : les Vies des proph\u00e8tes. le Dialogus Timothei et Aquilae. les Actes de Barnab\u00e9 et le roman pseudo-cl\u00e9mentin. Les connaisseurs appr\u00e9cieront.))\r\nAvec l'id\u00e9e d'am\u00e9liorer la r\u00e9solution de l'image que nous avons de cette p\u00e9riode ?\r\n  3/3 0'46''\r\n((Oui. Mais pas seulement par les informations recueillies. Aussi par leur pr\u00e9sentation. Je m'explique. Le cr\u00e9dit allou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe de Fr\u00e9d\u00e9ric Amsler. professeur d'histoire du christianisme ancien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. pr\u00e9voit le d\u00e9veloppement d'une interface informatique qui permette de comparer tr\u00e8s facilement les versions d'un m\u00eame texte et leurs traductions.\r\nIl y a \u00e9videmment un int\u00e9r\u00eat p\u00e9dagogique. mais pas seulement. Comme le soulignait le professeur Amsler : \u00ab Le travail de reconstitution d'un texte \u00e0 partir de tous les manuscrits disponibles est peut-\u00eatre le meilleur antidote contre le fondamentalisme. Il oblige \u00e0 prendre conscience que tous les textes que nous lisons. Nouveau testament compris. sont des reconstitutions faites sur la base de manuscrits plus ou moins complets et plus ou moins divergents \u00bb))", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121069", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - deux millions pour la recherche lausannoise sur les \u00e9crits apocryphes", "RTSreligion - Deux millions pour la recherche lausannoise sur les \u00e9crits apocryphes / JDM_2016-11-03T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Deux millions pour la recherche lausannoise sur les \u00e9crits apocryphes / JDM_2016-11-03T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le Fonds national suisse de la recherche scientifique vient d\u2019attribuer deux millions de francs \u00e0 l\u2019Institut romand des sciences bibliques, \u00e0 Lausanne. Cette somme est destin\u00e9e \u00e0 stimuler les travaux en cours sur les \u00e9crits apocryphes, ceux qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans la Bible.", "Le Fonds national suisse de la recherche scientifique vient d\u2019attribuer deux millions de francs \u00e0 l\u2019Institut romand des sciences bibliques, \u00e0 Lausanne. Cette somme est destin\u00e9e \u00e0 stimuler les travaux en cours sur les \u00e9crits apocryphes, ceux qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans la Bible.", "Le Fonds national suisse de la recherche scientifique vient d\u2019attribuer deux millions de francs \u00e0 l\u2019Institut romand des sciences bibliques, \u00e0 Lausanne. Cette somme est destin\u00e9e \u00e0 stimuler les travaux en cours sur les \u00e9crits apocryphes, ceux qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans la Bible."], "variantIds": ["ece-8121087", "ece-8121069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:17Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n8 c'est la chronique de RTS religion maintenant avec vous, Fabienne,M. Berger 2 millions de francs, c'est le montant que le Fonds national suisse de la recherche scientifique vient d'attribuer \u00e0 l'Institut Romand des Sciences bibliques \u00e0 Lausanne, une somme destin\u00e9e \u00e0 stimuler les travaux en cours sur les \u00e9crits qu'on appelle apocryphes, c'est-\u00e0-dire ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 repris dans la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, et qui a aliment\u00e9 l'imaginaire de nombreux \u00e9crivains, rappelez -vous, Dan Brown le devine chez code qui imaginait une liaison entre J\u00e9sus et Marie- Madeleine fiction tr\u00e8s librement inspir\u00e9 d'un texte apocryphe un texte mystique du IVe si\u00e8cle l'Evangile selon Philippe les textes apocryphes, h\u00e9 bien l'Antiquit\u00e9 on a produit une tr\u00e8s grande quantit\u00e9 allant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils n'ont pas livr\u00e9 de scoop sur la vie de J\u00e9sus, mais ils offrent plut\u00f4t des perspectives vari\u00e9es sur les origines du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [91%] :\r\nEt quel est le but des recherches lausannoise \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nBon, les amateurs de Dan Brown seront sans doute d\u00e9\u00e7us, il est peu probable que l'institut Romand des Sciences bibliques prouve l'existence de l'\u00e9pouse de J\u00e9sus, par contre, \u00e0 l'heure o\u00f9 la concurrence acad\u00e9mique dans ce domaine s'intensifie, cet institut va continuer \u00e0 explorer le foisonnement des communaut\u00e9s des pratiques des interpr\u00e9tations religieuses au sein du christianisme naissant foisonnement d'ailleurs pas toujours h\u00e9r\u00e9tique certains apocryphes, je pense au Prot\u00e9e Gilles de Jacques ont \u00e9t\u00e9 largement repris dans la tradition de No\u00ebl alors \u00e0 Lausanne, les chercheurs se proposent de r\u00e9aliser une nouvelle \u00e9dition critique de plusieurs apocryphes pr\u00e9cis, la vie des proph\u00e8tes le dialogue ou s'Timoth\u00e9e il attaque o\u00f9 il allait les Actes de Barnab\u00e9 et enfin le roman pseudo- cl\u00e9mente \u00e0 les connaisseurs appr\u00e9cient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [97%] :\r\nAbsolument, avec l'id\u00e9e quand m\u00eame d'am\u00e9liorer la r\u00e9solution de l'image que nous avons de cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, mais pas seulement par les informations recueillies aussi par leur pr\u00e9sentation, je m'explique : le cr\u00e9dit allou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe du professeur Fr\u00e9d\u00e9ric qui enseigne l'histoire du christianisme ancien \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, pr\u00e9voit le d\u00e9veloppement d'une interface informatique qui permettra de comparer tr\u00e8s facilement les versions d'un m\u00eame texte leurs traductions, bien s\u00fbr, il y a l'int\u00e9r\u00eat p\u00e9dagogique, mais pas seulement, comme le souligne le professeur \u00e0 air le travail de reconstitution d'un texte \u00e0 partir de tous les manuscrits disponibles est peut-\u00eatre le meilleur antidote contre le fondamentalisme, il oblige \u00e0 prendre conscience que tous les textes que nous lisons nouveau testament compris, sont des reconstitutions faites sur la base de manuscrits, plus ou moins complets et plus ou moins divergents. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92278336-70CE-4ECB-AF3E-11F6CC85FA31", "internalArchiveId": "92278336-70CE-4ECB-AF3E-11F6CC85FA31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Verdier, Oriane ;Barbara B\u00e4r, conseill\u00e8re d'Etat uranaise;Ingrid Felipe, vice-gouverneur du Tyrol\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:22 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(24/CS 8h) Credit Suisse annonce ce matin un b\u00e9n\u00e9fice net de 41 millions de francs.... R\u00e9sultat pour le troisi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e... \r\n41 millions contre pr\u00e8s de 800 millions un an plus t\u00f4t. \r\nCredit suisse est en plein changement de cap. La banque doit \u00e9conomiser... Et le b\u00e9n\u00e9fice annonc\u00e9 ce matin est plut\u00f4t une surprise, Romain Bardet. \r\nRomain Bardet, merci... \r\nBon chiffre aussi pour Swisscom... Avec un b\u00e9n\u00e9fice en hausse de 13% au cours de neufs premiers mois de cezze ann\u00e9e... Le chiffre d'affaire du groupe recul toutefois de 0,1% sur un an \u00e0 8,6 milliards...\r\n(10/GE PROCES BRAQUEURS THONEX PA) Le proc\u00e8s s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Lyon... Celui des auteurs d'un braquage spectaculaire, \u00e0 Gen\u00e8ve... c'\u00e9tait en 2010...\r\nSix ans apr\u00e8s la Cour d'Assises du Rh\u00f4ne se prononce sur le braquage d'un Change Migros \u00e0 Thonex... \r\nUn groupe arm\u00e9 jusqu'aux dents avait fait exploser les fen\u00eatres blind\u00e9es du b\u00e2timents, avant de s'emparer du contenu des caisses... \r\nTirs de kalachnikov, course-poursuite... les quatre pr\u00e9venus risquent gros. C\u00e9dric Guigon.\r\n  0'52''\r\n((C'\u00e9tait un sc\u00e9nario digne des plus grands thrillers am\u00e9ricains... Ce 26 novembre 2010, les t\u00e9moins assistent m\u00e9dus\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e de deux berlines vol\u00e9es devant le bureau de change. En sortent 6 hommes cagoul\u00e9s, kalachnikovs au poing, mena\u00e7ant les vigiles. Il font ensuite exploser les vitres blind\u00e9es du b\u00e2timent avant que l'un d'entre eux n'entre, avec un hachoir, pour d\u00e9valiser les lieux et s'emparer d'environ 814'000 francs.\r\nEn fuite, des tirs sont \u00e9chang\u00e9s avec les gendarmes. Et la cavale ne prendra fin qu'avec l'arrestation des principaux suspects, le jour m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve et l'ann\u00e9e suivante aux alentours de Lyon.\r\nSix hommes, mais quatre seulement seront donc jug\u00e9s pendant les 2 prochaines semaines \u00e0 Lyon. L'un des braqueurs a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un r\u00e8glement de comptes, et un autre a b\u00e9n\u00e9fic\u00e9 d'un non lieu partiel pour le seul vol d'une voiture. \r\nD\u00e9fendus par des t\u00e9nors du barreau fran\u00e7ais et genevois, ces multi-r\u00e9cidivistes risquent pourle chef d'accusation le plus lourd - la tentative de meurtre - jusqu'\u00e0 30 ans de prison.))\r\n(05/AMNESTY RENVOI PA) La Suisse est le pays d'Europe qui effectue le pluss de renvois Dublin... \r\nAmnesty international \u00e9pingle une nouvelle fois la politique d'asile helv\u00e9tique, dans un rapport diffus\u00e9 aujourd'hui (jeu). \r\nRapport qui concerne, en premier lieu les hotspots italiens, ces fameux centres d'enregistrement... Mais Amnesty mais qui se montre donc plut\u00f4t critique vis \u00e0 vis de la Suisse... Guillaume Rey... \r\n  0'56''\r\n((Expulsions ill\u00e9gales, mauvais traitements : Amnesty International d\u00e9nonce les d\u00e9rives d'une Europe qui se renvoie les r\u00e9fugi\u00e9s comme une patate chaude. D\u00e9rive encore accentu\u00e9e, selon le rapport, depuis le durcissement op\u00e9r\u00e9 en Italie, o\u00f9 les pratiques d'enregistrement sont devenues plus strictes dans ces fameux hotspots, ou centres de crises.\r\nDe par sa situation g\u00e9ographique, la Suisse est bien s\u00fbr expos\u00e9e.. expos\u00e9e et critiqu\u00e9e par Amnesty pour son application tr\u00e8s.. trop rigide des accords de Dublin. L'organisation de d\u00e9fense des droits humains a fait ses comptes: 1 renvoi sur 2 vers l'Italie se fait.. depuis la Suisse.\r\nLa Suisse, qui est... constat choc de ce rapport... le pays d'Europe qui pratique le pluss de renvois Dublin, juste devant l'Allemagne. \r\nMais apr\u00e8s les reproches, Amnesty y va aussi de ses recommandations... pour que le cancre suisse s'am\u00e9liore, il doit se montrer plus solidaire envers les mineurs et les personnes tr\u00e8s vuln\u00e9rables. La Suisse, appel\u00e9e \u00e9galement \u00e0 r\u00e9duire les renvois et proc\u00e9der \u00e0 d'avantage de proc\u00e9dures d'asile.))\r\nAmnesty International d\u00e9nonce aussi des pratiques de policiers italiens, assimilables \u00e0 de la torture... Des mauvais traitements inflig\u00e9s dans les hotspots, ces fameux centre d'enregistrement...Des abus de certains policiers, pour obtenir les empruntes de migrants qui refusent de s'identifier, avec l'usage de matraques \u00e9lectriques sur des mineurs, parfois, selon le rapport...\r\n(D5/TAXES TRANSIT ALPIN PI) Introduire de nouveaux p\u00e9ages pour les camions qui traversent les Alpes. \r\nC'est l'objectif d'une r\u00e9solution sign\u00e9e hier par plusieurs R\u00e9gions Alpines. \r\nLes recettes permettraient de couvrir les co\u00fbts de protection de l'environnement et de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re... Co\u00fbts qui sont plus \u00e9lev\u00e9s en montagne. Autre objectif, r\u00e9duire le nombre de camions sur les routes des Alpes... Etienne Kocher... \r\n  1'33''\r\n((Faire payer entre 20 et 30 centimes par kilom\u00e8tres \u00e0 chaque camion de marchandise qui traverse les Alpes. Ce projet r\u00e9unit les cantons de Suisse centrale et le Tessin. Mais aussi le Land autrichien du Tyrol, deux provinces italiennes et la R\u00e9gion fran\u00e7aise de l'Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Le dispositif est appel\u00e9 \"Toll Plus\". Pour la Conseill\u00e8re d'Etat uranaise Barbara B\u00e4r, il permettrait d'acc\u00e9lerer le transfert du trafic de la route vers rail. \r\nFemme 1\r\nTRAD: \"Avec l'ouverture des nouvelles lignes ferroviaires alpines, la Suisse poss\u00e8de les meilleures conditions pour le transit de marchandises. Mais maintenant nous devons aussi faire en sorte que ces infrastructures soient utilis\u00e9es. L'utilisation des trains doit devenir attractive. Pour pouvoir mettre en oeuvre l'article sur la protection des Alpes, et diriger la politique des transports en direction d'un transfert sur le rail du transit de marchandise.\"\r\nCes nouveaux p\u00e9ages permettraient aussi d'harmoniser les prix entre les routes du Gothard, du Brenner, du Fr\u00e9jus ou encore du Mont-Blanc. Un des buts mis en avant par la vice-gouverneur du Tirol, Ingrid Felipe.\r\nFemme 2\r\nTRAD: \"Connaitre les diff\u00e9rents cadres l\u00e9gaux et les besoins des r\u00e9gions, cela nous renforce. Ca cr\u00e9e un \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats. Aujourd'hui, plus que jamais, il est important de coop\u00e9rer et de se coordonner. Afin de trouver ensemble des solutions qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 la population.\"\r\nEn Suisse, le projet est salu\u00e9 par l'Initiative des Alpes. Comme une mesure facile \u00e0 mettre en place; un premier pas n\u00e9cessaire en vue atteindre l'objectif fix\u00e9 dans la loi: Au maximum 650'000 travers\u00e9es de poids lourds d'ici 2018.))\r\n(22/GB FIFA PA) No poppy sur les terrains de foot... Le poopy c'est le coquelicots qu'il est d'usage de porter en grande Bretagne de d\u00e9but novembre \u00e0 l'armistice, le 11 novembre... \r\nUn coquelicot en papier... en souvenir des soldats britanniques morts pendant la Premi\u00e8re guerre mondiale...\r\nLa fifa n'en veut pas sur les terrains... Ou plut\u00f4t sur les maillots des footballers anglais et \u00e9cossais... \r\nLa fifa estime qu'il s'agit d'un signe politique... et le r\u00e8glement interdit tout port de signe religieux, commercial ou politique justement... \r\nR\u00e9sultat, la d\u00e9cision provoque un toll\u00e9 au Royaume Unis... \r\nLondres, Catherine Ilic... \r\n  0'59''\r\n((Dans les semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent le 11 novembre, anniversaire de l'armistice, des millions de Britanniques arborent un coquelicot en papier ou en plastique, en signe de solidarit\u00e9 patriotique avec les anciens combattants. Cette tradition est m\u00eame devenue une obsession, aucune figure politique, aucun pr\u00e9sentateur n'ose se montrer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sans cet attribut. Alors quand la Fifa d\u00e9cide de l'interdire sur les terrains de foot, c'est toute la nation qui s'en \u00e9meut. Les tablo\u00efds fulminent, le Sun a m\u00eame lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour que la fifa fasse marche arri\u00e8re. Theresa May s'est jointe au mouvement en tirant \u00e0 boulet rouge sur l'organisation\u00a0: avant qu'ils nous disent ce que l'on doit faire a-t-elle lanc\u00e9 ils feraient mieux de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes chez eux. Pour l'heure, la Fifa reste ferme et refuse de transiger sur ses principes. En 2011 pourtant, elle avait c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la pression politico-m\u00e9diatique et avait laiss\u00e9 l'\u00e9quipe des trois lions porter un coquelicot lors d'un match amical contre l'Espagne. Catherine Ilic, RTS-info, Londres))\r\n(23/GONCOURT AVANT PAPIER) Un verdict \u00e0 l'heure du d\u00eener... 13heures... Direction le restaurant Drouant \u00e0 Paris... L'antre du jury Goncourt... Pour d\u00e9cerner la prix \u00e9ponyme... le plus convoit\u00e9 des prix litt\u00e9raire du monde francophone...\r\nParmi les quatre finalistes... deux femmes... Elles sont les favorites au jeu des pronostics... \r\nIl s'agit de Le\u00efla Slimani pour Chanson Douce... un roman succ\u00e8s de librairie qui raconte l'assassinat de deux jeunes enfants par leur nourrice... Mi thriller, mi roman social... \r\nEt puis Catherine Cusset... auteur de  \"l'autre qu'on adorait\" hommage \u00e0 un ami qui a mis fin \u00e0 ses jours...\r\nDeux romanci\u00e8res, mieux plac\u00e9es que leurs rivaux masculins, Simon Corthay... \r\n  0'57''\r\n((Le Goncourt 2016 \u00e0 l'une des deux femmes - et c'est l'\u00e9diteur Gallimard qui remporte la mise, lui qui a aussi bien publi\u00e9 le deuxi\u00e8me roman de la d\u00e9butante Le\u00efla Slimani que celui  de Catherine Cusset, une auteure confirm\u00e9e de la maison. Et pourquoi un Goncourt f\u00e9minin cette ann\u00e9e? Les pronostiqueurs brandissent leurs tabelles: les femmes n'ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9es que quatre fois depuis vingt ans.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que le verdict prend souvent les pr\u00e9visions \u00e0 contre-pied. Donc ne pas sous-estimer les chances de Ga\u00ebl Faye et de son premier roman - ni celles du dernier des favoris, R\u00e9gis Jauffret et sa fiction \u00e9pistolaire, Cannibales... Des textes publi\u00e9s chez ces \u00e9diteurs traditionnels que sont Grasset et Le Seuil. Ah la tradition - et si on la cassait! Apr\u00e8s le Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Bob Dylan, des \u00e9tudiants parisiens proposaient hier d'attribuer le Goncourt 2016... \u00e0 un chanteur, genre Alain Souchon...))\r\nFoule sentimentale... au Panth\u00e9on et pourquoi pas...\r\nEt puis... les s\u00e9niors discimin\u00e9s \u00e0 l'ambauche...  C'est le th\u00e8me d'On en Parle dans une demi-heure... L'\u00e9quipe de l'\u00e9mission a  avec le magazine G\u00e9n\u00e9rations sur la discrimination des s\u00e9niors \u00e0 l'Ambauche... Une pratique interdite en Europe et aux Etats Unis, mais pas en Suisse... Sur un millier d'offres d'emplois, une centaine imposent une limite d'\u00e2ge maximal... g\u00e9n\u00e9ralement 35 \u00e0 45 ans...\r\nD\u00e8s 8h35  posez toutes vos questions en direct au guichet d'On en Parle...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(25/ZH MOSQUEE REP MESSAHLI) \r\n(On en parle) Sur pr\u00e8s de 1000 offres d'emplois, une centaine imposent une limite d'\u00e2ge maximal, g\u00e9n\u00e9ralement de 35 \u00e0 45 ans. On en Parle a enqu\u00eat\u00e9 avec le magazine G\u00e9n\u00e9rations sur la discrimination des seniors \u00e0 l'embauche : une pratique interdite en Europe et aux USA, mais pas en Suisse. D\u00e8s 08 :35  posez toutes vos questions en direct au guichet d'On en Parle sur toutes les discriminations \u00e0 l'embauche.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-03T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-03T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8121080", "ece-8121062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:17Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite un b\u00e9n\u00e9fice surprise pour Cr\u00e9dit Suisse 40. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nC'est, en millions de francs au 3\u00e8me trimestre une belle performance pour la banque qui est en plein changement strat\u00e9gique, les analystes tablaient sur une perte Amnesty \u00e9pingle la Suisse bien trop appliqu\u00e9 quand il s'agit de renvoyer des migrants, elle est championne des renvois Dublin vers l'Italie, Amnesty qui plaide aussi pour plus de solidarit\u00e9, un braquage \u00e0 la Mesrine Kalachnikov course- poursuite s'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve en 2010, le proc\u00e8s de 4 braqueurs s'ouvrent aujourd'hui \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [64%] :\r\nTant que dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nL'annonce ce matin un b\u00e9n\u00e9fice Net de 41 millions de francs, r\u00e9sultat pour le 3\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e 40 en millions contre pr\u00e8s de 800 millions un an plus t\u00f4t, Cr\u00e9dit Suisse est en plein changement de cap, la banque doit \u00e9conomiser et le b\u00e9n\u00e9fice annonc\u00e9 ce matin est plut\u00f4t une surprise, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [93%] :\r\nOui, inattendu, on peut le dire au vu du climat actuel des pr\u00e9visions des analystes, qui tablaient sur une perte de 150 millions pour le num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique en juin d\u00e9j\u00e0, le b\u00e9n\u00e9fice de la banque avait surpris il y a tout juste un an, le nouveau patron de Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 un virage strat\u00e9gique pour se recentrer sur la gestion de fortune, changement de cap et annonce d'\u00e9conomie aussi pr\u00e8s de 4 milliards et demi de francs \u00e0 l'horizon 2018 et des milliers de places de travail supprim\u00e9 Tidiane Thiam doit rassurer des investisseurs inquiets, alors que l'action en bourse de Cr\u00e9dit Suisse plongent depuis plus d'un an, elle a perdu pr\u00e8s de 40 pourcent de de sa valeur, rien que cette ann\u00e9e, ce matin, Tidiane Thiam, la mise en oeuvre disciplin\u00e9e de la strat\u00e9gie de la banque se poursuit mais il avertit le climat reste incertain pour l'avenir, ce matin, Cr\u00e9dit Suisse n'annonce pas de nouvelles mesures d'\u00e9conomies, il faudra attendre la journ\u00e9e des investisseurs pr\u00e9vue le mois prochain pour y voir plus clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [91%] :\r\nRomain Bardet, merci, bon chiffre aussi ce matin pour Suisse comme avec un b\u00e9n\u00e9fice on hausse de 13 pourcent au au cours des 9 premiers mois de cette ann\u00e9e, le chiffre d'affaires du groupe recul toutefois de0,1 pourcent sur sur un an, \u00e08,6 milliards le proc\u00e8s s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Lyon, celui des auteurs d'un Braquage spectaculaire \u00e0 Gen\u00e8ve s'\u00e9tait en 2010, 6 ans apr\u00e8s la cour d'assises du Rh\u00f4ne se prononce sur ce braquage d'un Change Migros a tonn\u00e9, un groupe arm\u00e9 jusqu'aux dents, avait fait exploser les fen\u00eatres blind\u00e9es du b\u00e2timent avant de s'emparer du contenu des caisses, tirs de Kalachnikov course- poursuite, les 4 pr\u00e9venus risquent gros C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [93%] :\r\nC'est un sc\u00e9nario digne des plus grands thrillers am\u00e9ricains ce 26 novembre 2010 les t\u00e9moins assistent m\u00e9dus\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e de deux berlines vol\u00e9es devant le bureau de change en sortent 6 hommes cagoul\u00e9s, Kalachnikov au poing, mena\u00e7ant les vigiles ils font ensuite exploser les vitres blind\u00e9es du b\u00e2timent, avant que l'un d'entre eux n'entre avec un hachoir pour d\u00e9valiser les lieux et s'emparer d'environ 800 14000 francs en fuite des coups de feu sont \u00e9chang\u00e9s avec les gendarmes et la cavale ne prendra fin qu'avec l'arrestation des principaux suspects, le jour m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve et l'ann\u00e9e suivante, aux alentours de Lyon, 6 hommes mais 4 seulement seront donc jug\u00e9s pendant les 2 prochaines semaines \u00e0 Lyon, l'un des braqueurs a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un r\u00e8glement de comptes, et un autre a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non- lieu partiel pour le seul vol d'une voiture d\u00e9fendus par des t\u00e9nors du barreau fran\u00e7ais, je ne vois assez multir\u00e9cidivistes risque pour le chef d'accusation, le plus lourd, la tentative de meurtre jusqu'\u00e0 30 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [96%] :\r\nLa Suisse est le pays d'Europe qui effectue le pluss de renvois Dublin Amnesty International \u00e9pingle une nouvelle fois la politique d'asile helv\u00e9tique dans un rapport diffus\u00e9 aujourd'hui, rapport qui concerne en 1er lieu les hotspots italiens, ces fameux centres d'enregistrement mais Amnesty se montre \u00e9galement plut\u00f4t critique vis-\u00e0-vis de la Suisse Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [93%] :\r\nExpulsions ill\u00e9gales, mauvais traitements, Amnesty International d\u00e9nonce les d\u00e9rives d'une Europe qui se renvoie les r\u00e9fugi\u00e9s comme une patate chaude d\u00e9rive encore accentu\u00e9e, selon le rapport, depuis le durcissement op\u00e9r\u00e9 en Italie o\u00f9 les pratiques d'enregistrement sont devenues plus strictes dans ces fameux hotspots les centres de crises, de par sa situation g\u00e9ographique, la Suisse est bien s\u00fbr expos\u00e9e expos\u00e9e et critiqu\u00e9e par Amnesty pour son application tr\u00e8s, trop rigide, des accords de Dublin, l'organisation, d\u00e9fense des droits humains, a fait ses comptes : 1 renvoi sur 2 vers l'Italie se fait depuis la Suisse, la Suisse qui est constat choc de ce rapport, le pays d'Europe qui pratique le pluss de renvois, Dublin, juste devant l'Allemagne, mais apr\u00e8s les reproches Amnesty y va aussi de ses recommandations pour que le cancre suisse s'am\u00e9liore, il doit se montrer plus solidaire, notamment envers les mineurs et les personnes tr\u00e8s vuln\u00e9rables, la Suisse, appel\u00e9e \u00e9galement \u00e0 r\u00e9duire les renvois et proc\u00e9der \u00e0 davantage de proc\u00e9dures d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [96%] :\r\nIntroduire de nouveaux p\u00e9ages pour les camions qui traversent les Alpes, voil\u00e0 l'objectif d'une r\u00e9solution sign\u00e9e hier par plusieurs r\u00e9gions alpines, les recettes permettraient de couvrir les co\u00fbts de protection de l'environnement et de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, des co\u00fbts qui sont plus \u00e9lev\u00e9s en montagne autre objectif : r\u00e9duire le nombre de camions sur les routes des Alpes \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [94%] :\r\nFaire payer entre 20 et 30 centimes par kilom\u00e8tre \u00e0 chaque camion de marchandise qui traversent les Alpes ce projet r\u00e9unit les cantons de Suisse centrale et le Tessin, mais aussi le Land autrichien du Tyrol deux provinces italiennes et la R\u00e9gion fran\u00e7aise de l'Auvergne, Rh\u00f4ne-Alpes, le dispositif est appel\u00e9 Toll Plus pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat uranaise, Barbara B\u00e4r il permettrait d'acc\u00e9l\u00e9rer le transfert du trafic de la route vers le rail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [88%] :\r\nFin d'ann\u00e9e a avec l'ouverture des nouvelles lignes ferroviaires alpines, la Suisse poss\u00e8de les meilleures conditions pour le transit de marchandises, maintenant, nous devons aussi faire en sorte que ces infrastructures soient utilis\u00e9es, l'utilisation des trains doit devenir attractive pour pouvoir mettre en avertir que sur la protection des Alpes et diriger la politique des transports en direction d'un transfert sur le rail du transit tout de marchandise de Ginette Perrin Atat\u00fcrk. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [94%] :\r\nCes nouveaux p\u00e9ages permettrait aussi d'harmoniser les prix entre les routes du Gothard du Brenner du Fr\u00e9jus s'ou encore du Mont- Blanc, c'est un des buts mis en avant par la vie ce gouverneur du Tirol Ingrid Felipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [87%] :\r\nTA-SWISS Europe va Alekna conna\u00eetre les diff\u00e9rents cadres l\u00e9gaux et les besoins des r\u00e9gions, cela nous renforce, \u00e7a cr\u00e9e un \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats aujourd'hui plus que jamais, il est important de coop\u00e9rer et de se coordonner afin de trouver ensemble des solutions qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 la population o\u00f9 les marines le sommet, m\u00eame s'il n'avait pas fait que vous ne souhaitiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [93%] :\r\nEn Suisse, le projet est salu\u00e9 par l'Initiative des Alpes comme une mesure facile \u00e0 mettre en place un 1er pas n\u00e9cessaire en vue d'atteindre l'objectif fix\u00e9 dans la loi Au maximum 650000 travers\u00e9es de poids lourds dans les Alpes d'ici 2018. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [92%] :\r\nNo poppy sur les terrains de foot, le poppy, c'est le coquelicots qui le du si\u00e8ge de porter en Grande Bretagne de d\u00e9but novembre \u00e0 l'armistice le 11 novembre un coquelicot en papier, en souvenir des soldats britanniques morts pendant la 1\u00e8re guerre mondiale, la FIFA n'en veut pas sur ce terrain plut\u00f4t sur les maillots de footballeur anglais ou \u00e9cossais, la FIFA, qui estime qu'il s'agit d'un signe politique et le r\u00e8glement interdit tout port de signes religieux commercial ou politique justement r\u00e9sultat cette d\u00e9cision provoque un toll\u00e9 au Royaume-Uni Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [92%] :\r\nDans les semaines qui pr\u00e9c\u00e8dent le 11 novembre anniversaire de l'armistice, des millions de Britanniques arborent un coquelicot en papier en plastique, en signe de solidarit\u00e9 patriotique avec les anciens combattants, cette tradition est m\u00eame devenue une obsession, aucune figure politique aucun pr\u00e9sentateur n'ose se montrer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sans cet attribut alors quand la FIFA d\u00e9cide de l'interdire sur les terrains de foot, c'est toute la nation qui s'en \u00e9meut les tablo\u00efds fulminent le Sun a m\u00eame lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour que la FIFA fasse marche arri\u00e8re, Th\u00e9r\u00e8se, mais s'est jointe au mouvement, en tirant \u00e0 boulets rouges sur l'organisation avant qu'il nous dise ce que l'on doit faire, a -t-elle lanc\u00e9, ils feraient mieux de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes chez eux, pour l'heure, la FIFA reste ferme et refuse de transiger sur ses principes en 2011, pourtant elle avait c\u00e9d\u00e9 face \u00e0 la pression politico- m\u00e9diatique et avait laiss\u00e9 l'\u00e9quipe des 3 lions porter un coquelicot lors d'un match amical contre l'Espagne, Catherine Ilic, rtsinfo gendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [93%] :\r\nUn verdict \u00e0 l'heure du d\u00eener 13 heures, direction le restaurant Drouant \u00e0 Paris, l'antre du jury Goncourt pour d\u00e9cerner le prix \u00e9ponyme le plus convoit\u00e9 des prix litt\u00e9raires du monde francophone et parmi les 4 finalistes cette ann\u00e9e 2 femmes elles sont les favorites au jeu des pronostics, il s'agit de Leila Slimani pour sont douces, roman \u00e0 succ\u00e8s de librairie d\u00e9j\u00e0 qui raconte l'assassinat de 2 jeunes enfants par leur nourrice mi thriller mi roman social et puis Catherine Cusset, auteur de l'autre, qu'on adorait hommage \u00e0 un ami qui a mis fin \u00e0 ses jours de romanci\u00e8res qui sont bien mieux plac\u00e9s que leurs rivaux masculins, Simon Corthay le Goncourt 2000. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:31) [94%] :\r\nMais \u00e0 l'une des 2 femmes et c'est l'\u00e9diteur Gallimard qui remporte la mise, lui qui a aussi bien publi\u00e9 le 2\u00e8me roman de la d\u00e9butante Le\u00efla Slimani que celui de Catherine Cusset une auteure confirm\u00e9e de la maison et pourquoi un Goncourt f\u00e9minin cette ann\u00e9e les pronostiqueurs brandissent leurs tabelles, les femmes n'ont \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9es que 4 fois depuis 20 ans, le probl\u00e8me c'est que le verdict prend souvent les pr\u00e9visions \u00e0 contre- pied, donc ne pas sous- estimer les chances de Ga\u00ebl failles et de son 1er roman ni celles du dernier des favoris, R\u00e9gis Jauffret et sa fiction \u00e9pistolaire cannibale des textes publi\u00e9s chez ces \u00e9diteurs traditionnels que sont Grasset et le soleil \u00e0 la tradition, et si on la cassait apr\u00e8s le Nobel de litt\u00e9rature \u00e0 Bob Dylan, des \u00e9tudiants parisiens proposaient hier d'attribuer le Goncourt 2016, un chanteur, genre Alain Souchon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [93%] :\r\nFoule sentimentale au Panth\u00e9on du Goncourt, pourquoi pas, verdict \u00e0 13 heures en tout cas, et puis les seniors discrimin\u00e9s \u00e0 l'embauche, c'est le th\u00e8me d'on en parle dans une demi- heure l'\u00e9mission et l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission et le magazine G\u00e9n\u00e9rations honteux enqu\u00eater sur la discrimination des seniors \u00e0 l'embauche, une pratique interdite en Europe et aux \u00c9tats-Unis mais pas en Suisse sur un millier d'offres d'emploi une centaine imposent une limite d'\u00e2ge maximal g\u00e9n\u00e9ralement vers 35 \u00e0 45 ans, d\u00e8s 8 heures 35 : posez toutes vos questions en Direct au guichet d'On n'en parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA45799D-D8AE-4F39-A786-126A7B8A8928", "internalArchiveId": "DA45799D-D8AE-4F39-A786-126A7B8A8928", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Reprise d'Across the Universe des Beatles par Fiona Apple ", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 457, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["musique", "pop"], "thematicPersons": ["Apple, Fiona"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-11-03T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-11-03T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8103791", "ece-8103782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T05:54:46Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [53%] :\r\nJacques et c'est cadeau musical. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [86%] :\r\nC'est le cadeau musical aujourd'hui le cadeau musical est une reprise qui a parfois la la copie est plus r\u00e9ussie que l'original, et ce n'est pas John Lennon qui va me contredire, premi\u00e8rement parce qu'il n'est plus l\u00e0 pour le faire vous- m\u00eame niveau ensemble terre-\u00e0-terre et deuxi\u00e8mement parce que lui- m\u00eame n'\u00e9tait pas enti\u00e8rement convaincu de sa propre version, je vous parle de la place de Younis verse un hymne \u00e0 la m\u00e9ditation transcendantale parce que dans les ann\u00e9es 70 \u00e9taient tr\u00e8s en vogue et presque aussi r\u00e9pondu que le LSD pour s'envoler ou se d\u00e9tendre ou ou s'envoler ou se d\u00e9tendre mais enfin bref Lennon et les Beatles, on a un petit peu pratiqu\u00e9 la m\u00e9ditation transcendantale, le temps d'apprendre quelques mantras comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [60%] :\r\n\u00e0 Kourou d\u00e9bat au avec moi d\u00e9j\u00e0 bonjour d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [85%] :\r\nQui sont comme \u00e7a fait du bien, \u00e7a fait du bien, qui sert d'ailleurs de refrains \u00e0 cause de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [72%] :\r\nCe cadre au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [83%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9cout\u00e9 15 fois dans ma vie, c'est surtout, j'avais jamais remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a, hein, voil\u00e0 pour le reste des paroles c'est une fulgurance, hein, donc du ciel presque de l'\u00e9criture automatique pour John Lenon un qui avouera avoir re\u00e7u cette chanson du cosmos, \u00e7a, bien s\u00fbr, citation, les paroles sont le fruit d'une pure inspiration vous offerte cette chanson n'est pas \u00e0 moi, elle est venue comme \u00e7a, voil\u00e0 donc cette fa\u00e7on n'est pas \u00e0 lui, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que tant d'artistes non- reprise de David Bowie \u00e0 Pearl Jam en passant par Brian Molko carte Kober nous-m\u00eames scorpion l\u00e2che de la devront ne peut imaginer qui dit qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [78%] :\r\n\u00e0 gauche, 12. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [90%] :\r\nDonc, tout le monde a succomb\u00e9 au charme de ce titre mais ce matin on s'offre \u00e0 mon humble avis, la plus belle version qui soit une version f\u00e9minine tout en rondeur et en g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 celle de Fiona Apple, sorti en 1998 pour la la BO du film plaisante ville avec un un clip qui illustre parfaitement bien la m\u00e9ditation transcendantale o\u00f9 la force du mental quand il d\u00e9cide de se mettre en retrait que chaos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [60%] :\r\nBraquage voil\u00e0 et un jour au d\u00e9bat bonjour \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [94%] :\r\nOui c'est pas mal, Fiona Apple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:06) [64%] :\r\n\u00e7a oui oui non non plus est -ce que \u00e7a et et v\u00e9hicules ni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [86%] :\r\nFiona Apple Klaus deuil Universo donc une reprise de des Beatles que que Lionel consid\u00e9r\u00e9e comme l'une de ses meilleures chansons mais je le r\u00e9p\u00e8te, il \u00e9tait pas convaincu de sa version \u00e0 lui en \u00e9coute un petit. \r\nVoil\u00e0 les moins planante il y en a eu 3 des versions par les Beatles eux- m\u00eames, selon son bien le LSD quand m\u00eame quoi en qui sont un peu plus dans keeping c'est un 9, m\u00eame si un jeune couche donc non je suis pas gentil, enfin bref, c'est une belle sublime chanceux, les Lipperswil, il, maintenant c'est l'impression de il ne belle chanson d'ailleurs c'est c'est c'est c'est l'une des chansons que la Nasa envoy\u00e9 dans l'espace pour f\u00eater ses 40 ans, l'\u00e9conomie est tr\u00e8s contente oui, ben oui, on disait savoir VAB, voil\u00e0, c'est une chanson ou une chronique humoristique, on envoie dans l'espace \u00e0 \u00e7a, c'est pas demain la veille, qui \u00eates vous musical. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T08:51:01Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10DC2EF8-3944-4F4A-80E2-0049BE058AA5", "internalArchiveId": "10DC2EF8-3944-4F4A-80E2-0049BE058AA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Credit Suisse d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice net de 41 millions au 3e trimestre", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Savary, \u00e9conomiste\r\nLe num\u00e9ro deux bancaire helv\u00e9tique a r\u00e9alis\u00e9 pour la p\u00e9riode de juillet \u00e0 septembre un b\u00e9n\u00e9fice net distribuable aux actionnaires de 41 millions de francs, contre 779 millions il y a un an.\r\n\r\n* * Credit Suisse d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice net de 41 millions au 3e trimestre C'est un b\u00e9n\u00e9fice surprise que Cr\u00e9dit Suisse a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin. 41 millions de francs au troisi\u00e8me trimestre. En net baisse tout de m\u00eame par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Un b\u00e9n\u00e9fice alors que les analystes tablaient sur une perte. Il y a tout juste un an, le patron du n\u00b02 bancaire helv\u00e9tique Tidjane Thiam annoncait un virage strat\u00e9gique. C'est donc un r\u00e9sultat plutot positif pour la banque Romain\r\nBardet\r\n   0'47''", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121029", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Credit Suisse d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice net de 41 millions au 3e trimestre / 12H30_2016-11-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le num\u00e9ro deux bancaire helv\u00e9tique a r\u00e9alis\u00e9 pour la p\u00e9riode de juillet \u00e0 septembre un b\u00e9n\u00e9fice net distribuable aux actionnaires de 41 millions de francs, contre 779 millions il y a un an."], "variantIds": ["ece-8121029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:15Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un b\u00e9n\u00e9fice surprise que Cr\u00e9dit Suisse a pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, 41 millions de francs au 3\u00e8me trimestre en nette baisse tout de m\u00eame par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, un b\u00e9n\u00e9fice, alors que les analystes tablaient sur une perte il y a tout juste un an, le patron du num\u00e9ro 2 bancaire helv\u00e9tique Tidjane Thiam a annonc\u00e9 un virage strat\u00e9gique, c'est donc un r\u00e9sultat plut\u00f4t positif, hein, pour la banque Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, un b\u00e9n\u00e9fice Net de 41 millions de francs alors que les analystes tablaient plut\u00f4t sur une perte de 120 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous l'avez dit Karine Le nouveau Capitaine qui n'Yann Thiam annoncer un changement de cap davantage de gestion de fortune, moins de banque d'investissement, mesures d'\u00e9conomie aussi pr\u00e8s de 4 milliards et demi de francs \u00e0 l'horizon 2018 et des milliers de places de travail supprim\u00e9 alors oui aujourd'hui le r\u00e9gime minceur, porte ses fruits, en tout cas au niveau des co\u00fbts, mais ce n'est pas la seule explication la vente d'une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re a largement permis s'r\u00e9sultat d'aujourd'hui mais ce matin, la Bourse sanctionne tout de m\u00eame le titre de Cr\u00e9dit Suisse, moins3,7 pourcent dans dans les premiers \u00e9changes, \u00e0 Z\u00fcrich, les investisseurs restent prudents \u00e9coutez Fran\u00e7ois Savary, le responsable des investissements chez Partners. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [83%] :\r\nLes revenus qui sont d\u00e9gag\u00e9s au niveau des diff\u00e9rentes divisions, par exemple, les nouveaux actifs qui sont accumul\u00e9es dans la division asiatique ont \u00e9t\u00e9 quelque peu d\u00e9cevant, la progression des actifs g\u00e9r\u00e9s dans la division par Wells mondial sont aussi quelque peu d\u00e9cevant et je crois que \u00e7a c'est pas un des facteurs qui explique que vous ayez un recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [80%] :\r\nParce que Cr\u00e9dit Suisse poursuit quand m\u00eame sa ligne ce qu'elle la banque est coh\u00e9rente, voil\u00e0 donc ce qu'elle avait annonc\u00e9 les r\u00e9sultats aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [88%] :\r\nOui, oui, je pense que Monsieur Thiam et coh\u00e9rent dans ce qu'il essaye de mettre en place, il reconna\u00eet lui- m\u00eame que ce situation extr\u00eamement difficile que les 12 prochains mois seront compliqu\u00e9es en raison d'un certain nombre d'incertitudes, mais il y a une logique de redressement qui se mettent en place et qui progressivement devrait produire ses des effets positifs au cours des prochains trimestres ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nUn Tidjane Thiam, qui a averti ce matin que le climat restait incertain au niveau macro- \u00e9conomique et g\u00e9opolitique, il reste donc du pain sur la planche qui n'Yann Thiam doit rassurer des investisseurs inquiets, alors que l'action Cr\u00e9dit Suisse a perdu plus de 40 pourcent de de sa valeur, rien que cette ann\u00e9e, c'est beaucoup, et puis la banque a encore mis de l'argent de c\u00f4t\u00e9 357 millions de francs en lien avec un litige immobilier aux \u00c9tats-Unis, ce qui explique aussi la chute du titre ce matin quant \u00e0 de nouvelles mesures d'\u00e9conomies et bien Tidjane Thiam fera \u00e9tait un \u00e9tat des lieux, mais pas avant la journ\u00e9e des investisseurs pr\u00e9vue le mois prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD9C5093-40E5-459A-B166-1768F3C3F3BE", "internalArchiveId": "CD9C5093-40E5-459A-B166-1768F3C3F3BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La socialiste Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cesla Amarelle, PS Vaud et conseill\u00e8re Nationale\r\nLa conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois en 2017. Elle a annonc\u00e9 jeudi qu'elle \u00e9tait candidate \u00e0 la candidature apr\u00e8s le retrait forc\u00e9 d'Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n* * La socialiste Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois  \r\nCesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois. La conseill\u00e8re nationale socialiste s'est d\u00e9clar\u00e9e ce matin \u00e0 la disposition de son parti. C'est lui qui choisira en janvier prochain la colisti\u00e8re des sortants Pierre Yves Maillard et Nuria Gorrite... en vue des \u00e9lections d'avril prochain. Pour le moment, deux autres candidates se sont annonc\u00e9es (Fabienne Freymont Cantone et Roxane Meyer). Cesla Amarelle, 43 ans, compte s'appuyer sur son parcours en politique Marc Menichini.\r\nUn parcours qui passe par le conseil communal de lausanne et le grand conseil vaudois. Puis depuis 2011 au Conseil national \u00e0 Berne. une exp\u00e9rience qui ferait de Cesla Amarelle, 43 ans, la candidate id\u00e9ale, selon la section du PS d'Yverdon. La professeure de droit a tout de m\u00eame pris le temps de r\u00e9flexion on \u00e9coute Cesla Amarelle  \r\n  0'45''\r\nVous l'entendez une candidature placer sous le signe de la continuit\u00e9. des politiques men\u00e9es par la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'Etat.\r\nTr\u00e8s profil\u00e9 \u00e0 Berne, Cesla Amarelle a aussi insist\u00e9 ce matin sur son engagement au niveau cantonal; pour les bourses d'\u00e9tudes ou les r\u00e9fugi\u00e9s balkaniques ou encore contre le programme d'\u00e9conomies orchid\u00e9e. \r\nCesla Amarelle", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La socialiste Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2016-11-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'Etat vaudois en 2017. Elle a annonc\u00e9 jeudi qu'elle \u00e9tait candidate \u00e0 la candidature apr\u00e8s le retrait forc\u00e9 d'Anne-Catherine Lyon."], "variantIds": ["ece-8121027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:19Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'Cesla Amarelle se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la conseill\u00e8re nationale socialiste s'est d\u00e9clar\u00e9 ce matin \u00e0 la disposition de son parti, c'est lui qui choisira en janvier prochain la colisti\u00e8re des sortants Pierre-Yves Maillard nourrit Gorrite et en vue des \u00e9lections d'avril prochain, alors pour le moment, 2 autres candidates sont annonc\u00e9es, Fabienne Freymond, Roxanne Meyer Cesla Amarelle 43 ans, compte s'appuyer sur son parcours en politique Marc m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nOui, un parcours politique, il passe par une co- pr\u00e9sidence des socialistes Vaudois une \u00e9lection au conseil communal de Lausanne puis on Grand Conseil Vaudois et depuis 2011 au Conseil national \u00e0 Berne, bref, une exp\u00e9rience qui ferait de Cesla Amarelle 43 ans, une candidate id\u00e9ale au Conseil d'\u00c9tat, selon les dirigeants du PS Jura Nord Vaudois la professeure de droit tout de m\u00eame pris le temps de la r\u00e9flexion, on \u00e9coute Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [94%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le fruit d'une longue r\u00e9flexion que j'ai men\u00e9 avec plusieurs personnes et puis c'est aussi le fruit d'une r\u00e9flexion personnelle avec ma famille, avec d'autres membres du parti, et puis aussi avec des personnalit\u00e9s \u00e0 l'externe du parti et c'est vrai que on en est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que je pouvais avoir une contribution utile pour l'avenir du coton pour l'avenir de la politique et pour faire am\u00e9liorer en fait le le quotidien des Vaudois Vaudois et je pense qu'il y a une vraie volont\u00e9 de ma part en tout cas d'amener une continuation dans dans ce sens, des compromis dynamiques qu'on a vu dans le canton de Vaud et qui ont permis en fait d'am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des Vaudois qui ont permis de dynamiser l'\u00e9conomie, qui ont permis aussi de mettre en place des politiques publiques pour l'int\u00e9gration pour toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nVous l'entendez une candidature placer sous le signe de la continuit\u00e9 des politiques men\u00e9es par la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat actuel \u00e0 Berne Cesla Amarelle se voit comme une b\u00e2tisseuse de compromis, soucieuse des int\u00e9r\u00eats du canton pour lequel elle s'est aussi engag\u00e9e en tant que militant tout Dieppe aux d\u00e9put\u00e9s un Cesla Amarelle ce matin, a rappel\u00e9 diff\u00e9rent de ces combats, au niveau du canton alors devant le congr\u00e8s du PS en janvier prochain Cesla Amarelle partira selon ses soutiens, avec quelques avantages de bons r\u00e9sultats aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une connaissance des rouages de la politique f\u00e9d\u00e9rale qui est indispensable dans un ex\u00e9cutif cantonal et aussi l'appui de toute une r\u00e9gion, le Nord Vaudois qui est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 se faire entendre dans un PS qu'elle consid\u00e8re trop ou Lozano. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [96%] :\r\nEt donc, r\u00e9ponse dans 2 mois, merci Marc Menichini. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41D5EDDE-33E9-45C0-BC8F-17962E34A2BF", "internalArchiveId": "41D5EDDE-33E9-45C0-BC8F-17962E34A2BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix du carbone serait sous-\u00e9valu\u00e9, selon le fonds d'investissement BlackRock", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain Felli, ma\u00eetre assistant en Sciences-po \u00e0 l'Uni. Lausanne, auteur de \"La Grande adaptation\" Editions du Seuil\r\nLe prix du carbone est sous-\u00e9valu\u00e9 selon BlackRock, le plus grand fonds d'investissement du monde, qui veut d'avantage de pr\u00e9visibilit\u00e9 \u00e0 long terme et que les compagnies payent d'avantage pour la pollution qu'elles \u00e9mettent. Interview de Romain Felli, auteur de \"La Grande adaptation\" (Seuil).\r\n\r\n* * Le prix du carbone serait sous-\u00e9valu\u00e9, selon le fonds d'investissement BlackRock TUM - 3.11 - Quel prix pour le carbone?\r\n  VIRGULE\r\n*** \r\n   SON, 9'16''\r\nRomain Felli, ma\u00eetre assistant en Sciences-po \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... auteur de \"La Grande adaptation\", publi\u00e9 ce printemps aux \u00e9ditions du Seuil.", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121059", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le prix du carbone serait sous-\u00e9valu\u00e9, selon le grand fond d'investissement BlackRock / TUM_2016-11-03T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le prix du carbone est sous-\u00e9valu\u00e9 selon BlackRock, le plus grand fonds d'investissement du monde, qui veut d'avantage de pr\u00e9visibilit\u00e9 \u00e0 long terme et que les compagnies payent d'avantage pour la pollution qu'elles \u00e9mettent. Interview de Romain Felli, auteur de \"La Grande adaptation\" (Seuil)."], "variantIds": ["ece-8121059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:04Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [64%] :\r\n50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [72%] :\r\nEnfin discuter d'un syst\u00e8me tr\u00e8s simple, une taxe carbone international, il faut payer le prix du carbone, c'est le seul donc oui c'est un peu moi, je crois, Avantage, il dit que, comme cela devrait se se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nLe carbone \u00e0 un prix et il est actuellement sous- propos non pas d'une ONG environnementale mais de BlackRock, le plus grand fonds d'investissement au monde pr\u00e8s de 5000 milliards de francs sous gestion en d\u00e9but de semaine, BlackRock demandait au gouvernement de faire payer plus cher les \u00e9missions polluantes de CO2 aux compagnies mondiales, les gouvernements disait le porte- parole du groupe ont un r\u00f4le fondamental \u00e0 clarifier leur politique en terme de climat Romain Felli, ma\u00eetre assistant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de cette question et lui demander si cette prise de position de BlackRock \u00e9tait significative. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [86%] :\r\nOui, \u00e7a me para\u00eetrait extr\u00eamement importante parce que BlackRock est aujourd'hui un des principal, c'est le principal g\u00e9rant d'actifs financiers dans le monde et ses d\u00e9cisions d'investissement ont des impacts extr\u00eamement notamment dans les investissements dans les infrastructures qui sont des investissements qui ont des effets \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, les infrastructures de production d'\u00e9nergie de transports etc, ces horizons de 30 \u00e0 50 ans, et dans le fond, quand une entreprise qui g\u00e8re des actifs financiers essayant tout petit peu de d'inclure la question climatique dans ses options d'investissement, bon, c'est un signe que les choses sont en train de de bouger et que \u00e7a des effets concrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [92%] :\r\nEst -ce que cela veut dire aussi concr\u00e8tement que BlackRock et d'autres compagnies acceptent implicitement l'importance d'une r\u00e9gulation dans les questions climatiques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [91%] :\r\nBon de nouveau ce genre de d\u00e9cision ne signifie pas n\u00e9cessairement que ces entreprises ont acquis ne soudaine conscience environnementale ou une volont\u00e9 de sauver la plan\u00e8te, c'est clairement qu'elle prenne en compte maintenant dans leur planification, le fait qu'il va y avoir des r\u00e9gulations environnementales de plus en plus contraignantes et que les investissements qui sont aujourd'hui faits dans les entreprises p\u00e9troli\u00e8res dans des entreprises li\u00e9es \u00e0 l'extraction, distribution d'\u00e9nergie fossile et entreprises associ\u00e9es des investissements qui sont \u00e0 risque parce que si on introduit des r\u00e9gulations environnementales effective si on introduit une taxe sur le carbone un niveau suffisamment \u00e9lev\u00e9 les profits et les r\u00e9serves de ces entreprises vont \u00eatre fortement impact\u00e9 \u00e0 la baisse et donc \u00e7a a un sens \u00e9conomique de se soucier du changement climatique et des mesures qui pourraient \u00eatre prises pour lutter contre, changement climatique, m\u00eame si soi -m\u00eame on n'est pas un philanthrope. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nBlackRock n'est pas la seule compagnie \u00e0 se soucier du prix du carbone, plus d'une centaine de fonds d'investissement demand\u00e9 en ao\u00fbt encadre stable, cr\u00e9dible significatif \u00e9conomiquement pour le prix du carbone est -ce qu'on est l\u00e0 dans un changement en profondeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [92%] :\r\nJe pense en tout cas que dans certains secteurs de la finance, c'est-\u00e0-dire Alcatel entend dans le secteur de de l'assurance et la r\u00e9assurance mais maintenant visiblement aussi dans le secteur de la gestion des actifs financiers, on prend extr\u00eamement enseigner le fait qu'il y a des r\u00e9gulations environnementales et climatiques, et que ces r\u00e9gulations vont tr\u00e8s probablement s'amplifier \u00e0 l'avenir et donc \u00e7a encense effectivement \u00e9conomique de se soucier des essais que sa r\u00e9gulation vont avoir sur la valeur des entreprises et \u00e7a a un sens de donner un signal aux investisseurs sur le fait que peut-\u00eatre que si aujourd'hui on place son argent dans une entreprise p\u00e9troli\u00e8re ben c'est un placement qui n'a pas exactement la valeur qu'on qu'on pourrait escompter parce que si aujourd'hui l'ensemble des r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res prouv\u00e9es dans les comptes des entreprises venait \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es bon la plan\u00e8te se compl\u00e8tement Fritz, si on veut, et c'est tr\u00e8s probable qu'on aura des d\u00e9r\u00e9gulations qui vont emp\u00eacher \u00e7a, et que donc l'argent qui est investi dans ce secteur et de l'argent qui est \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [92%] :\r\nOn peut rappeler peut-\u00eatre que Les 80 plus grosses compagnies de la plan\u00e8te sont responsables de l'\u00e9mission de la moiti\u00e9 du CO2 BlackRock et d'autres fonds d'investissement ont des participations dans la plupart de ces tr\u00e8s grosses compagnies, on peut imaginer qu'avec leur d\u00e9cision leur leur volont\u00e9 d'avoir un prix du carbone plus et elles auront un effet de levier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:13) [86%] :\r\nOui, elle devrait avoir un effet de levier alors apr\u00e8s la question c'est : c'est de savoir si elles veulent elle- m\u00eame des changements notamment des changements dans l'environnement de de r\u00e9gulation, donc si elles veulent soutenir dans le fond, les actions des \u00c9tats qui vont mettre en place et taxe carbone ou d'autres mesures de politique publique pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ou si elles veulent agir surtout sur la mani\u00e8re dont les entreprises actives dans dans ce secteur p\u00e9trolier pr\u00e9sentent leur leur bilan pr\u00e9sentent leurs r\u00e9serves et dans le fond, sur les esp\u00e9rances financi\u00e8res qu'on peut avoir vis-\u00e0-vis de ces entreprises et je pense que on est plut\u00f4t dans le 2\u00e8me, cas de figure, c'est essentiellement des mesures de prudence dans le fond dans la gestion et le classement des des actifs financiers qui motive ces entreprises d'investissement sens\u00e9 ces groupes d'investissement \u00e0 se soucier aujourd'hui du du carbone et du changement climatique, plut\u00f4t qu'une volont\u00e9 de protection de de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [91%] :\r\nIl y a une autre tendance \u00e0 notre mouvement, qui gagne de l'ampleur, c'est cette volont\u00e9 de d\u00e9sinvestir dans les compagnies actives dans les \u00e9nergies fossiles il y a, par exemple, le fonds souverain norv\u00e9gien IPS, pr\u00e8s de 900 milliards sous gestion, \u00e7a c'est quelque chose d'important aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:25) [91%] :\r\n\u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que la la motivation derri\u00e8re ces actions, les diff\u00e9rentes plus seulement une motivation d'une gestion rationnelle ou prudente des actifs financiers, c'est la volont\u00e9 d'utiliser l'investissement et notamment l'investissement qui est aujourd'hui plac\u00e9e par des des caisses de pension sous gestion paritaire ou \u00e9ventuellement de de fonds souverains pour utiliser ce gigantesque levier financier pour introduire des changements dans les structures de production de de l'\u00e9conomie mondiale, c'est-\u00e0-dire que le point de vue qui a d\u00e9fendu la n'est pas un point de vue uniquement de rentabilit\u00e9 du du capital, mais c'est un point de vue qui consiste \u00e0 dire, utilisant le pouvoir financier qu'on a pour produire des changements pour favoriser les \u00e9nergies renouvelables, plut\u00f4t que les \u00e9nergies fossiles, et l\u00e0 il y a des mouvements qui sont soutenus par diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s publiques par diff\u00e9rentes organisations des universit\u00e9s qui ont choisi de d\u00e9sinvestir leurs actifs du secteur p\u00e9trolier, donc il y a tout un activisme maintenant l'ensemble cumul\u00e9 de ces actions de de d\u00e9sinvestissement n'a certes pas la la m\u00eame force de frappe que les les int\u00e9r\u00eats bien compris et froidement compris de d'une entreprise comme BlackRock qui elle regarde \u00e0 la fin en bas de combat des comptes et puis c'est le c'est le bilan des risques li\u00e9s, on a investissement dans les actifs, il y a au carbone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [90%] :\r\nIl y a une autre forme d'activisme pr\u00e9sents depuis quelques ann\u00e9es, celle qui vise \u00e0 instaurer une taxe carbone international, pas facile, \u00e9videmment le climat politique n'est peut-\u00eatre pas non plus forc\u00e9ment favorable est -ce que c'est une possibilit\u00e9 \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est possible, je pense que une taxe carbone internationale serait \u00e9videmment infiniment plus efficace que l'introduction d\u00e9sordonn\u00e9e de taxe carbone partiel national et elle aurait en effet l'embout \u00e0 la fois plus juste et plus efficace si elle pouvait m'\u00eatre mises en oeuvre, mais je vois mal dans l'\u00e9tat actuel des rapports g\u00e9opolitiques que les pays sur lesquels r\u00e9sident les principales entreprises actives dans ces secteurs, d\u00e9cident de se mettent d'accord pour imposer ce genre de taxe, on a vu que les \u00c9tats-Unis et la Chine arrive \u00e0 se mettre d'accord avant les sommets internationaux sur le climat pour dire que dans le fond ils feront des r\u00e9ductions unilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:38) [91%] :\r\nDonc il y aura pas d'accord contraignant au niveau multilat\u00e9ral pour des r\u00e9ductions d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, ces 2 pays doivent repr\u00e9senter environ 60 pourcent voire voire plus des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, bon voil\u00e0, si ces 2 pays, a \u00e9t\u00e9 effectivement d'accord pour instaurer une taxe carbone va se serait fait, si ce n'est dans la minute, en tout cas assez rapidement, donc je pense que c'est une bonne chose, mais \u00e7a me para\u00eet assez peu probable au vu du du rapport de force politique internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nBon, cela dit, augmenter le prix du carbone, c'est aussi d'une certaine fa\u00e7on, a permis de polluer que certains pourront se payer d'autres peut-\u00eatre pas \u00e0 la fin, il n'y aura pas forc\u00e9ment moins de CO2 dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:16) [91%] :\r\nBon, c'est le principe de toutes les taxes environnementales, principe qui est fond\u00e9 sur la notion de pollueur-payeur qui consiste \u00e0 dire effectivement que vous pouvez, si vous avez les moyens de de payer et donc l'id\u00e9e c'est que, en rench\u00e9rissant relativement le prix de la pollution, c'est le principe d'une taxe environnementale bien on incite les entreprises et dans une grande mesure les consommateurs \u00e0 changer leurs comportements d'investissement changer leurs types de de production \u00e9conomique pour aller vers des productions qui sont moins gourmande en \u00e9nergie, moins consommatrices de nos ressources, etc, mais pour que \u00e7a fonctionne, il faut disons que le niveau de cette taxe soit suffisamment \u00e9lev\u00e9 et il faut effectivement des entreprises n'est pas simplement les moyens de soit de les contourner, soit de payer dans le fond ce taxe parce qu'elles sont assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [81%] :\r\nIl faudrait aussi, donc, du coup, favoriser les les politiques publiques qui n'investissement dans les \u00e9nergies un renouvelable c'est certain pendant indispensable \u00e0 une taxe carbone. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre le point essentiel est aujourd'hui c'est vrai que ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re de politique climatique, on a beaucoup parl\u00e9 de taxes, on a beaucoup parl\u00e9 de permis de polluer, march\u00e9 de permis de polluer, on a beaucoup parl\u00e9 de subventions, mais on pourrait r\u00e9fl\u00e9chir beaucoup plus qu'on a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 des actions publiques directes au fait que l'est l'\u00c9tat ou les r\u00e9gions que les communes reprennent en mains publiques, les services de production d'\u00e9nergie d\u00e9cide d'investir dans la production d'\u00e9nergie alternatives d'\u00e9nergies renouvelables et donc il est un v\u00e9ritable investissement public pour essayer de d'augmenter dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique, la part des \u00e9nergies renouvelables, mais \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a supposerait des changements de rapports de force politiques dans une vision un petit peu plus interventionniste de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie, que ce qui est g\u00e9n\u00e9ralement accept\u00e9 dans dans les pays occidentaux, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [93%] :\r\nRomain Felli, ma\u00eetre assistant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, auteur de La Grande adaptation publi\u00e9 ce printemps aux \u00e9ditions du Seuil. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T08:42:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FD409B1-1E21-4493-9E28-358509F756C0", "internalArchiveId": "4FD409B1-1E21-4493-9E28-358509F756C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 03.11.2016", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 19, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103838", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-11-03T06:06:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-11-03T06:06:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8103852", "ece-8103838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T23:02:27Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\n2\u00e8me culture un cool tous les cuicui sur Couleur 3 oui c'est mais, et c'est avoir l'esprit mal tourn\u00e9 dans la m\u00eame direction, par sa coll\u00e8gue au26,0 9, 3 16 j'ai cuicui \u00e0 Nice. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T05:51:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-AF4B997D-3C27-40B1-A427-2971C6C3E29A", "internalArchiveId": "AF4B997D-3C27-40B1-A427-2971C6C3E29A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique sur les poissons de Yann Marguet 03.11.2016", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103833", "imageURL": "http://www.rts.ch/8062006.image", "alternativeTitle": ["La chronique sur les poissons de Yann Marguet", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-11-03T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-11-03T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma"], "variantIds": ["ece-8103847", "ece-8103833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T23:21:00Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nLes chronique sur les poissons d'\u00e9gal Marguet. \r\nComme tous les matins dans la masse des nous retenons notre souffle pour savoir de quoi je veux parler la chronique sur les poissons de Yann Marguet, une chose est s\u00fbre : \u00e7a va pas dans les poissons bonjour Yann bonjour Claire et vous vous trompez, puisqu'on va parler Goujon ce matin le Goujon tr\u00e8s beau programme, on vous \u00e9coute, mais alors le goujons, le Goujon commun qui est un poisson d'eau douce juste selon La Libre r\u00e9ponse juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [72%] :\r\nAlors \u00e0 salut ah non pas, non, non, ben les oiseaux non mais les oiseaux en Auvergne mais pas du rutabaga et bas\u00e9e comme Schumacher envoie pas qui, toujours, toujours, toujours top t\u00f4t peut-\u00eatre, au total, pardon, \u00e7a va vous d\u00e9range pas d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 l'empereur avec Internet je peux pas laisser non plus non, oui pardon alors le Goujon disait je le Goujon qui a poissons compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [75%] :\r\nTrouve dans les 11 12 europ\u00e9enne Palm refaire le coup je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est c'est diff\u00e9rent pour toujours, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [67%] :\r\nAlors oui voil\u00e0 Marc bonjour ce motif presque oui, je suis pr\u00eat \u00e0 vous \u00e9couter, toutes ont Teto sans terme Th BFM. \r\nDerri\u00e8re th il y ait. \r\nTh\u00e9\u00e2tre th ATS. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:38) [80%] :\r\nEt puis qu'il y a, si on voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [81%] :\r\nVoil\u00e0, pardon reprend ben quand vous l'\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [79%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire ce qui lui manque, je suis d\u00e9sol\u00e9, donc quitte productif Michel accord voil\u00e0 2 et jusqu'au 7 juin Claude cruche qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [67%] :\r\nOui, oui, mais de le regarder des yeux pire selon qu'on attende que j'ai parl\u00e9 presque tous les risques, Stef, un peu de politesse aussi et ceux qui ont appel\u00e9, je suis num\u00e9ro truction Dugoujon aujourd'hui que l'arriv\u00e9e pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [68%] :\r\nDonc c'est quoi, il a donc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [65%] :\r\nBah oui pourquoi pas j'ai rien bouge pas, je descends, \u00e7a c'est ce qu'un sinon domestique mais ce qu'elle sera en Direct demain Yann alors croyez vous seule centrale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "id": "58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "name": "Chronique sur les poissons de Yann Marguet"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18BCBD2D-ADB0-49DB-899F-74A11DF1A976", "internalArchiveId": "18BCBD2D-ADB0-49DB-899F-74A11DF1A976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Cr\u00eape au sucre a re\u00e7u un cadeau nul ", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103786", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["cadeau"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-11-03T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-11-03T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8103794", "ece-8103786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T13:26:23Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nTartare, l'\u00e9quipe de oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [83%] :\r\nBonsoir, bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sont jug\u00e9s non non non, les tarifs des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre r\u00e9incarn\u00e9 au yaourt nature je crois quand m\u00eame un dernier invit\u00e9, bonsoir cr\u00eapes au sucre, bonsoir, vous appelez vraiment cr\u00eapes au sucre oui mais pourquoi, parce que mes parents r\u00eavaient d'ouvrir une cr\u00eaperie, mais ma m\u00e8re est tomb\u00e9e enceinte \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans alors, mon p\u00e8re a d\u00fb aller travailler \u00e0 l'usine \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans pour subvenir aux besoins de la famille, un bon cr\u00eapes au sucre, mis \u00e0 part le fait d'avoir g\u00e2ch\u00e9 la vie de vos parents, ni la mienne, c'est quoi votre probl\u00e8me, on m'a offert une tente pour mon anniversaire, s\u00e9rieusement, oui, et vous \u00eates venue dans tartare pour nous dire que vous avez re\u00e7u un cadeau, nul n'est pas content, c'est \u00e7a, bon, cela dit c'est vrai que c'est nul, une tente, oui on est d'accord, donc vous \u00eates d\u00e9\u00e7u oui parce que vous aviez des des attentes sur cette tente, non parce que je m'y connais pas du tout en teintes et jamais fait camping n'ont jamais des peur, des ours, c'est \u00e7a, oui, ah bah voil\u00e0 un probl\u00e8me sympa, on peut en parler, \u00e7a la phobie des ours oui ben disons que les pandas, \u00e7a va encore, parce que c'est chaud, mais les ours \u00e7a me terrorise, vous avez avenante avec DiCaprio non mais c'est pas \u00e0 cause de la sc\u00e8ne de l'attaque de l'ours, annonc\u00e9 pour quoi alors, ben j'ai aussi la phobie des quarts, des cas aux prouesses du cosmos pas voir les films avec DiCaprio bombance l\u00e0 oui, en effet, revenons sur votre tante, enfin plut\u00f4t dessous vous avez essay\u00e9 de la mont\u00e9e, oui, dans mon salon, d'accord, donc on vous a offert les sardines avec oui mais \u00e7a n'a pas trop ab\u00eem\u00e9 votre parquet non mais par contre, \u00e7a sentait tr\u00e8s mauvais dans mon salon, comment \u00e7a, ben \u00e7a sentait fort la sardine, je comprends pas, ben c'est une tente portugaise j'ai re\u00e7u, du coup, elle \u00e9tait livr\u00e9 avec les sardines et des sardines \u00e7a pue mais attendez, on parle bien d'une tente en toile, avec une fermeture \u00e9clair pour s'abriter quand on dort dehors, bon, on parle d'une tante portugaise de 65 ans, qui s'appelle Theresa s\u00e9rieusement, oui, oui, oui, alors l\u00e0 je comprends mais pourquoi vous n'avez pas dormi dedans mais qui vous a offert \u00e7a Jean-Daniel Jean-Daniel oui Jean-Daniel cr\u00e9tin, d'ailleurs, il est sur votre liste d'attente pour venir chez vous et lui, c'est quoi son probl\u00e8me, alors il ne consomme que des cha\u00eenes qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement m\u00e2ch\u00e9s par 2 secr\u00e9taires puis coll\u00e9es sous les bureaux d'accord, mais des secr\u00e9taires de direction, non des secr\u00e9taires normal pas non, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, bon ben je le dirais \u00e7a le voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T10:24:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90ADC008-3751-4F0E-B7D5-6344B74418D0", "internalArchiveId": "90ADC008-3751-4F0E-B7D5-6344B74418D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Nous avons tous des images de l'Ouest am\u00e9ricain en t\u00eate. De sa conqu\u00eate \u00e0 la ru\u00e9e vers l'or, des immenses paysages de la Vall\u00e9e de la mort au pont de San Francisco, de Buffalo Bill \u00e0 Geronimo, des westerns de John Wayne \u00e0 Quentin Tarantino. L'Ouest est tr\u00e8s t\u00f4t devenu un mythe, une fabrique \u00e0 r\u00eaves comme l'incarne Hollywood. Jacques Portes nous invite dans ce livre \u00e0 aller au-del\u00e0 de la l\u00e9gende en nous racontant l'histoire, ou plut\u00f4t les histoires de l'Ouest. Elles commencent il y a bien longtemps avec les premiers habitants du continent ; elles ont nourri autant d'espoirs que de d\u00e9sillusions ; elles conservent une part de myst\u00e8re et d'inconnu. La r\u00e9alit\u00e9 de l'Ouest que nous fait d\u00e9couvrir l'auteur est bien moins caricaturale que tous ces symboles en forme d'images d'\u00c9pinal qui perdurent encore dans notre imaginaire. Avec en direct le Professeur d'histoire Jacques Portes, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et auteur de \"La v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain\" (Ed. Armand Colin, 2016).", "durationSec": 2170, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8105264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["western", "mythologie", "histoire"], "alternativeTitle": ["Versus-penser", "Versus-penser / VSS_2016-11-03T09:10:00_versus-penser", "Versus-penser / VSS_2016-11-03T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Nous avons tous des images de l\u02b9Ouest am\u00e9ricain en t\u00eate. De sa conqu\u00eate \u00e0 la ru\u00e9e vers l\u02b9or, des immenses paysages de la Vall\u00e9e de la mort au pont de San Francisco, de Buffalo Bill \u00e0 Geronimo, des westerns de John Wayne \u00e0 Quentin Tarantino. L\u02b9Ouest est tr\u00e8s t\u00f4t devenu un mythe, une fabrique \u00e0 r\u00eaves comme l\u02b9incarne Hollywood.\nJacques Portes nous invite dans ce livre \u00e0 aller au-del\u00e0 de la l\u00e9gende en nous racontant l\u02b9histoire, ou plut\u00f4t les histoires de l\u02b9Ouest. Elles commencent il y a bien longtemps avec les premiers habitants du continent ; elles ont nourri autant d\u02b9espoirs que de d\u00e9sillusions ; elles conservent une part de myst\u00e8re et d\u02b9inconnu.\nLa r\u00e9alit\u00e9 de l\u02b9Ouest que nous fait d\u00e9couvrir l\u02b9auteur est bien moins caricaturale que tous ces symboles en forme d\u02b9images d\u02b9\u00c9pinal qui perdurent encore dans notre imaginaire.\nAvec en direct le Professeur d'histoire Jacques Portes, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et auteur de \"La v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain\".\nLa v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain, Jacques Portes, \u00e9ditions Armand Colin, 2016\nPar Christian Ciocca", "Nous avons tous des images de l\u02b9Ouest am\u00e9ricain en t\u00eate. De sa conqu\u00eate \u00e0 la ru\u00e9e vers l\u02b9or, des immenses paysages de la Vall\u00e9e de la mort au pont de San Francisco, de Buffalo Bill \u00e0 Geronimo, des westerns de John Wayne \u00e0 Quentin Tarantino. L\u02b9Ouest est tr\u00e8s t\u00f4t devenu un mythe, une fabrique \u00e0 r\u00eaves comme l\u02b9incarne Hollywood.\nJacques Portes nous invite dans ce livre \u00e0 aller au-del\u00e0 de la l\u00e9gende en nous racontant l\u02b9histoire, ou plut\u00f4t les histoires de l\u02b9Ouest. Elles commencent il y a bien longtemps avec les premiers habitants du continent ; elles ont nourri autant d\u02b9espoirs que de d\u00e9sillusions ; elles conservent une part de myst\u00e8re et d\u02b9inconnu.\nLa r\u00e9alit\u00e9 de l\u02b9Ouest que nous fait d\u00e9couvrir l\u02b9auteur est bien moins caricaturale que tous ces symboles en forme d\u02b9images d\u02b9\u00c9pinal qui perdurent encore dans notre imaginaire.\nAvec en direct le Professeur d'histoire Jacques Portes, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et auteur de \"La v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain\".\nLa v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain, Jacques Portes, \u00e9ditions Armand Colin, 2016\nPar Christian Ciocca", "Nous avons tous des images de l\u02b9Ouest am\u00e9ricain en t\u00eate. De sa conqu\u00eate \u00e0 la ru\u00e9e vers l\u02b9or, des immenses paysages de la Vall\u00e9e de la mort au pont de San Francisco, de Buffalo Bill \u00e0 Geronimo, des westerns de John Wayne \u00e0 Quentin Tarantino. L\u02b9Ouest est tr\u00e8s t\u00f4t devenu un mythe, une fabrique \u00e0 r\u00eaves comme l\u02b9incarne Hollywood.\nJacques Portes nous invite dans ce livre \u00e0 aller au-del\u00e0 de la l\u00e9gende en nous racontant l\u02b9histoire, ou plut\u00f4t les histoires de l\u02b9Ouest. Elles commencent il y a bien longtemps avec les premiers habitants du continent ; elles ont nourri autant d\u02b9espoirs que de d\u00e9sillusions ; elles conservent une part de myst\u00e8re et d\u02b9inconnu.\nLa r\u00e9alit\u00e9 de l\u02b9Ouest que nous fait d\u00e9couvrir l\u02b9auteur est bien moins caricaturale que tous ces symboles en forme d\u02b9images d\u02b9\u00c9pinal qui perdurent encore dans notre imaginaire.\nAvec en direct le Professeur d'histoire Jacques Portes, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis et auteur de \"La v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain\".\nLa v\u00e9ritable histoire de l'Ouest am\u00e9ricain, Jacques Portes, \u00e9ditions Armand Colin, 2016\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8105268", "ece-8105264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T13:43:01Z", "webPublicationDate": "2016-11-03T09:23:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Portes, Jacques", "role": "professeur d'histoire, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9CD6ADB-46D2-4A2C-AC53-B03B303B02B8", "internalArchiveId": "B9CD6ADB-46D2-4A2C-AC53-B03B303B02B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du groupe The Staches ", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "CRX est le nouveau projet de Nick Valensi, le guitariste des Strokes devenu chanteur. \"New Skin\", le premier album du groupe est sorti le 28 octobre 2016. Il est \u00e0 d\u00e9couvrir toute la semaine dans Pl3in le Poste.", "durationSec": 3389, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8141647", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["musique", "rock"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 03.11.2016", "The Staches en showcase / PLP_2016-11-03T19:00:00_Asset00_04:21:22", "The Staches - CRX / PLP_2016-11-03T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 03.11.2016", "The Staches - CRX / PLP_2016-11-03T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["The Staches est un groupe aux influences punk, post-punk et garage. Juste avant leurs concerts \u00e0 Fribourg, le 3 novembre 2016, et \u00e0 Lausanne, le 4 novembre 2016, les Genevois passent au Studio 15 pour nous jouer trois titres et r\u00e9pondre aux questions de Benjamin."], "variantIds": ["ece-8103825", "ece-8103824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-13T10:07:41Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nPlein parce avec Zanini et son application mobile m\u00eame postulat normal parce que sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:00:15) [74%] :\r\nEt leur pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, du Life dans l'\u00e9mission ce soir, les stages, ce groupe de sauvageons Genevois le garage rock passe nous jouer quelques titres de leur album qui sort demain et on va en discuter un moment avec le magazine musical de la 3 et avec Muriel programmation Gabriel en r\u00e9gie \u00c9ric Saugey, c'est-\u00e0-dire la semaine en ce qui me concerne, demain, vous retrouverez Jos\u00e9 Moreno pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale qui se tiendra chaque vendredi jusqu'\u00e0 la tr\u00eave de No\u00ebl, dans l'imm\u00e9diat, je vous propose de d\u00e9marrer l'\u00e9mission avec un tout nouveau titre de Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [79%] :\r\nPour une explique ou leurs 3 ainsi que l'intitul\u00e9 Keira l\u00e0 bonobo qui va sortir un 6\u00e8me disque qui s'appellera migration le 13 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [90%] :\r\nLeur album sort demain, \u00e7a tombe bien parce qu'ils passent nous voir ce soir, il s'appelle des stages, ils sont venus de tr\u00e8s loin, mais alors vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, la ville du bout du lac de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous, les stages, un 1er titre on en parle apr\u00e8s. \r\nPays 6 \u00e9leveurs les stages qui font d'ailleurs partie de ces groupes qui mettent souvent dans l'embarras, pas mal d'animateurs de Couleur 3 parce que personne ne sait exactement comment est ce qu'il faut prononcer le nom du groupe, c'est d'ailleurs une des premi\u00e8res choses sur laquelle ils vont nous \u00e9clairer les stages qui me rejoignent tous il y a, Lise, qui, qui a donn\u00e9 de la voix, on vient de l'entente qui joue aussi du synth\u00e9, il y a Charlotte qui joue de la basse et qui donne aussi un peu de voix quand m\u00eame l'offre au tout-venant 1er micro allez viens, c'est fait pour \u00e7a la radio L\u00e9o Marchand qui joue de la guitare et Martin, qui est \u00e0 la batterie et qui revient \u00e0 peine des toilettes, d'ailleurs, je tenais \u00e0 vous le pr\u00e9ciser, pour donner un petit peu contexte quand m\u00eame parce qu'on est \u00e0 la radio finalement bonsoir \u00e0 tous, alors stage stage Chise statuer, j'ai entendu tout, vraiment tout entendu sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:05) [66%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [80%] :\r\nBen, je crois qu'on c'est un ch\u00e2ssis moustache Celesta chef on a un groupe de 6 je crois qu'on va changer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:15) [70%] :\r\nJe pense qu'on va changer, il ne voulait pas qu'on va changer encore dans le priv\u00e9 n'a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:18) [74%] :\r\nL'Am\u00e9ricain sait d'instinct chose je crois \u00e0 \u00e7a, vers ce que fait la d\u00e9finition de moustache, voil\u00e0 une vieille histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:26) [76%] :\r\nLe de elle que l'aval, oui, c'est une vieille histoire nul alors qu'est -ce que j'aime entendre les histoires nul recoin non, non, n'\u00e9tait pas ouvert, voil\u00e0 tout, on \u00e9tait bourr\u00e9, rentrer en avait marre, \u00e7a non, pour vous informer, parce que vous avez 19 maintenant, donc non mais la bouteille quoi \u00e7a fait longtemps, alors c'est qu'en m\u00eame temps, fait de la musique ensemble 8 ans bient\u00f4t, Wendy bien finir 7\u00e8me record nous vous avez 67 ans aujourd'hui, c'est \u00e7a, c'est vraiment, c'est un lieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [85%] :\r\nMais racontez pendant un petit peu le l'histoire du groupe comment s'est form\u00e9, comment vous \u00eates retrouv\u00e9e \u00e0 faire de la musique ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [76%] :\r\nAllez, Martin et alors fait et pour \u00e7a, bonsoir Martha non, en fait, moi je faisais de la mission, qui avec une saxophoniste qu'on avait avant et on a essay\u00e9 de monter un groupe et puis petit-\u00e0-petit les de l'Asie et qu'il est plus l\u00e0 maintenant \u00e0 la page, elle est partie, les choses se sont ont ont envahi cela tombera sera l\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:19) [68%] :\r\nQuoique pour h\u00e9 h\u00e9, ben non, mais tout va bien, si la reine des choix score \u00e9videmment ce sont les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:26) [81%] :\r\nSe sont greff\u00e9s des dizaines, si on a mis, on a mis des petites annonces d\u00e8s qu'on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 L\u00e9o qui va tra\u00eener dans les couloirs d'une \u00e9cole de musique Charlotte c'est compliqu\u00e9 parce qu'c'est son p\u00e8re qui travaillait dans la caf\u00e9t\u00e9ria de mon \u00e9cole et une fois avec une guitare et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, ma fille, elle fait de la base. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:46) [60%] :\r\nJe ne suis pas la peine d'autonomie confort, je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:50) [84%] :\r\nOn va bosser vous presque une oeuvre sociale au fond un stage chez vous \u00eates tr\u00e8s bien en tant que musicien, je ne vois pas ce que l'\u00c9tat leur vous venez de de Gen\u00e8ve en tant que musicien je vous vous sentez faire partie d'un terroir ou d'une sc\u00e8ne genevoise parce que ces derniers temps, mais parce que, il faut nous disent : on a eu pendant plusieurs ann\u00e9es, peu de groupes de bons groupes, je ne vois et puis derni\u00e8rement, quelque chose qui se passe une impression est -ce que vous vous sentez -vous aussi une \u00e9mulation, quelque chose qui est, qui est en train de bouillonner ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [82%] :\r\nPour Laurent \u00e0 Gen\u00e8ve bah celle -ci une blague non mais bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais aussi l'ben oui \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a bouge, il y a pas mal de choses qui se passent en tout cas plus 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [79%] :\r\nPar exemple, mais dans le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:34) [79%] :\r\nEt oui, donc dans le rock dans le temps, il faudrait \u00e0 pas mal de choses qui bougent, apr\u00e8s il y a pas mal de choses diff\u00e9rentes, disons que nous, on fait quelque chose qu'on n'a pas un monde copains qui font la m\u00eame chose, tant mieux, je regarde les autres oui copain autres font des 2 plus du psy, qui est ce qu'il y a je n'en ai plus bas garage mais plus de rage que le fond du garage, voil\u00e0 qui est et du cours \u00e9tais libre qui peut nous ferons on est un peu, on n'est pas, c'est pas tout seul, parce qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment tout le monde, mais, mais, voil\u00e0, il y a plusieurs petits rameaux comme \u00e7a, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais on peut dire que \u00e7a bouge, qu'il y avait il y a des choses qui se passent et il y a des concerts et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [87%] :\r\nD'accord, bon vous pr\u00eachez un convaincu, hein, moi je ne vois gigantesque je le g\u00e9nie va bashing, mais c'est vrai que pas mal de groupes qui avant vous ont fait aussi ce type de musique se plaignait, il y a quelques ann\u00e9es de pas pouvoir se produire qui avait plus vraiment de sc\u00e8ne pour sa part, de temps en temps, \u00e0 l'usine entre entre 2 canettes vides, donc voil\u00e0 est -ce que aujourd'hui vous avez suffisamment aussi de place dans votre ville pour vous produire pour vous exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:41) [78%] :\r\nJe suppose, qui en fait pour nous, \u00e7a bouge, mais pas assez Franck pas autant que ce que nous on aimerait, du coup, on a aussi une association qui s'appelle Wattwil, doutes, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 bloquer nos propres concerts et concert de gens parce que justement comme 3 qu'il y avait pas assez de coffre par rapport \u00e0 ce que nous n'avait envie ben la cr\u00e9er nous-m\u00eames Alain c\u00e9leste HSBC pourquoi tout \u00e7a, mais alors c'est vrai que notre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:05) [76%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous \u00eates des entrepreneurs, une Star tol\u00e9rable pour certains grands titres de presse quotidienne exactement mais non mais bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [74%] :\r\nOn adore, on adore les les salles quand m\u00eame l'\u00e9curie je pensant que notre salle pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et apr\u00e8s il y a Kaliningrad chez qui on n'organise pas mal de qu'on a organis\u00e9 par le concert, mais c'est un peu tout, franchement j'impression qu'un la marque, c'est vrai que on a tort aussi mais apr\u00e8s ces 3 -l\u00e0, c'est vrai que \u00e7a va enfin et s'il y a pas grand, enfin il y a m\u00eame pas dans ce que nous on cherche ce qui est plus punk, gage de t\u00eate tous les biens publics, c'est \u00e7a qui va nous dire ce qui est en public, \u00e7a \u00e7a voil\u00e0, oui, oui, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:46) [75%] :\r\nVoil\u00e0, souvent on rame pour amener des gens justement ayant cette Retail quelque part dans la tronche, oui, oui, il y a 5 entr\u00e9es payantes, on est l\u00e0- bas, d\u00e9sol\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:54) [67%] :\r\nAh parce que maintenant m\u00eame votre famille veut plus venir maintenant chers actuellement et et que cela, non, on n'avait pas la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:01) [83%] :\r\nNous, \u00e7a va nous, je crois qu'on a suffisamment de copains pour qui vous \u00eates -il mais surtout quand on organise des concerts ou pour nous, c'est des c'est des groupes super et qu'il faut absolument que les gens viennent voir et il y a 5 mois, le souvenir, on s'en fout et on est un peu triste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [74%] :\r\n\u00e7a arrive bon nous en tout cas on est tr\u00e8s content de vous avoir ce soir le 2\u00e8me titre qu'on \u00e9coute de vous des stages, les stages, Chine, franchement, je ne peux vous quoi ces plastiques est -ce un hommage \u00e0 Plastic Bertrand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:26) [63%] :\r\n\u00e7a, c'est ainsi, on a toujours vous beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [84%] :\r\nEh ben \u00e7a tombe \u00e0 point nomm\u00e9 : ah, je crois qu'un t\u00e9l\u00e9phone portable qui est en train de sonner, c'est pas grave, on y reprendra plus tard on \u00e9coute plastique, les stages, invit\u00e9 ce soir sur la 3 ans la rive allez c'est parti. \r\nAh, j'ai cru que aller casser sa guitare et comme il l'a enlev\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement viril, les stages sont nos invit\u00e9s ce soir sur la 3 ils sortent un album total comique maintes je prononce avec le plus bel accent anglais que je puisse avoir cet album en parlait d'ailleurs ou est -ce que vous l'avez enregistr\u00e9 semblerait que vous soyez pas mal, vous \u00eates all\u00e9 jusqu'\u00e0 San Francisco, et vous avez dans un 1er temps enregistr\u00e9s sur cassette entre qui s'est beaucoup aujourd'hui d'o\u00f9, d'o\u00f9 l'envie vous est venu parce que \u00e0 part \u00e7a, quand je vous regarde, je me dis, vous \u00eates pas du \u00e9couter beaucoup de cassettes, le temps un peu de la g\u00e9n\u00e9ration vents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:43) [78%] :\r\nAlors 2, 3 pr\u00e9cisions si oui donc l\u00e0 le le l'album est anglaise, les vrais de tels quand m\u00eame, c'est le 45 tours qu'on a sorti le mois dernier, oui, dont un titre donc peut-\u00eatre algorithmes sur l'album, qui sort demain, qui s'appelle Placide fait d'accord tr\u00e8s bien ben merci de me le dire parce qu'effectivement je ne le savais pas avec plaisir, oui, et donc tout \u00e7a, on a enregistr\u00e9 tout \u00e7a Francesco effectivement sur bande, c'est pas vraiment des cassettes, c'est pareil en plus gros, peut-\u00eatre, mais oui, on dit, et donc d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:19) [95%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0, oui, c'est bien, mais c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose, vous \u00eates all\u00e9 chercher quelqu'un en particulier l\u00e0- bas o\u00f9 c'\u00e9tait aussi l'histoire de de se mettre dans un autre contexte pour enregistrer de la musique et puis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:33) [76%] :\r\nEt puis voil\u00e0, ben effectivement on a, on a enregistr\u00e9 avec quelqu'un qu'on aime beaucoup qui s'appelle Kyrie Stoltz et qui un homme petit magicien de de du garage californien etc, lui, la rage et l'un Studio dans son papa qui \u00e9t\u00e9 et et oui l'enregistrement dans son jardin vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:56) [62%] :\r\nJe voudrais avoir une nouvelle saison \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, je sais, je sais, c'est moins gourmand, mais vous vous occupez un jardin quoi on a eu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:03) [79%] :\r\n\u00e7a fait plus am\u00e9ricain, bref mais oui on a, on a eu contact avec ce ce cette homme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:11) [68%] :\r\nRefus apr\u00e8s que vous rencontrez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:15) [64%] :\r\nAvec \u00e7a, l'pass\u00e9 quand on \u00e9tait San-Francisco avec autre Project pour Rabobank pour voir notre facture d'enfants le m\u00eame mais \u00e0 notre jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:27) [95%] :\r\nCe terme de garage rock, vous reconnaissez donc c'est pas un peu fourre-tout quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:31) [72%] :\r\nUn peu pour tondre en fait, je pense, c'est \u00e7a la fin des \u00e9tiquettes telles qu'on les col\u00e8res, \u00e7a oui, qu'est ce que \u00e7a veut dire garage rock maintenant compar\u00e9 aux ann\u00e9es 60 70 ou mal c'est plus fin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:44) [86%] :\r\nJe pense que globalement je veux pas faire genre n'ont pas d'\u00e9tiquettes, mais je pense que globalement, maintenant que tout le monde a internet est influenc\u00e9 par plein de trucs, je pense que les styles d\u00e9fini comme \u00e7a, \u00e7a n'a plus beaucoup de sens, oui, mais ce qui est compl\u00e8tement ambivalent, avec les r\u00e9seaux sociaux qui te demande de s\u00e9lectionner les vestiges oui c'est-\u00e0-dire je donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:03) [87%] :\r\nApr\u00e8s garage, je pense que c'est, c'est un \u00e9tat d'esprit, c'est une envie de son qui est pas forc\u00e9ment \u00e0 \u00eatre plus clair au plus pr\u00e9cis, on aime bien que \u00e7a soit hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:12) [72%] :\r\nJe remarque effectivement oui Charles autour de la pas la m\u00eame culture vers le culte de l'erreur Turin Jean-S\u00e9bastien Bach se retourner dans sa tombe, quoi, non mais \u00e0 Paris non continue, pardon, j'ai mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:26) [89%] :\r\nC'est juste \u00e7a, c'est juste \u00e7a, c'est que je pense que garage \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut englober beaucoup beaucoup de Style, avec juste l'id\u00e9e que que que oui, les rebelles et puis qu'on peut l'amplifier et puis qu'voil\u00e0 un grand peut \u00eatre int\u00e9ressant et pas forc\u00e9ment que du que du code binaire 0 1 0 1 toute la ville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:46) [74%] :\r\nC'est bien aussi, si tu nous \u00e9coutes non qui est qui et qui impose des accidents non mais bon, moi aussi j'adore un peu des accidents dans dans la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:54) [86%] :\r\nOn a voulu aller enregistrer sur sur bandes, c'est-\u00e0-dire en analogique, pas de \u00e7a et tout et tout propre sur Computer et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:02) [66%] :\r\nClaude vachement moins cher qu'elle assiste \u00e0 environnement c'est vrai, qui vient de plusieurs studios, c'\u00e9tait moins cher qu'a une de semaine ici par Mail une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [85%] :\r\nAh oui, ah oui mais \u00e7a, c'est vraiment int\u00e9ressant, donc tu tu nous dis que si vous aviez d\u00e9cid\u00e9 de faire votre album non mais \u00e0 part \u00e7a, c'est vrai, \u00e7a, c'est vrai qu'on aimerait parler si c'\u00e9tait si tu nous dit qui nous dit que, en gros si vous \u00e9tiez rest\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Fribourg, par exemple, o\u00f9 il y a un tr\u00e8s bon Studio \u00e7a vous aurait co\u00fbt\u00e9 plus cher que vous d\u00e9placez pas jusqu'\u00e0 San Francisco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:31) [78%] :\r\nAvec les billets d'avion p\u00eacheur marseillais maintenant voil\u00e0 venons TPG hors de prix en Savoie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:36) [77%] :\r\nOn n'a, jusqu'\u00e0 ce tr\u00e8s bien bon alors on a parl\u00e9 de l'album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:41) [88%] :\r\nOui, j'ai encore un petit truc, c'est que quand on, quand on parle de garage rock, et puis 2 groupes jeunes, entre guillemets, il y a toujours le terme de d\u00e9fouloir qui revient \u00e0 ce que vous consid\u00e9rez -vous encore aujourd'hui parce que vous avez quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pas mal d'Euro derri\u00e8re vous maintenant avec avec ce groupe- l\u00e0, si vous consid\u00e9rez que c'est toujours un d\u00e9fouloir, on vous en avez besoin en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:57) [82%] :\r\nIl y a un an, enfin moi apr\u00e8s je sais pas pour nous 4 maisons impression quand m\u00eame, enfin, la musique, \u00e7a reste un des moyens avec lesquels j'ai impression que je m'exprime le mieux, que ce soit, plan d'autres domaines h\u00e9 ouais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:10) [66%] :\r\n\u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 th\u00e9rapeutique oui vous \u00eates comme on fait maigrir un peu avant, \u00e9go. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:14) [73%] :\r\nJournal 20 ans apr\u00e8s, je pense que c'est un choix d\u00e9fouloir, je ne parle pas beaucoup, c'\u00e9tait en fait mais \u00e7a, \u00e7a n'est pas oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:22) [84%] :\r\n\u00e9pisode comme un petit peu oblig\u00e9 de vous, on le disait tout \u00e0 l'heure vous avez quand m\u00eame mont\u00e9 une structure etc et puis peut-\u00eatre que la la oui, enfin le mot il y a que \u00e7a de structurer le mot je voulais mais mais mais mais le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:33) [92%] :\r\nC'est de se dire aussi que bah avec le temps, avec les ann\u00e9es, que le fait de sortir un album, on est peut-\u00eatre oblig\u00e9 d'abandonner un peu le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fouloir pour pour \u00eatre trop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:42) [82%] :\r\nMoi je suis pas je suis pas encore lanc\u00e9 d'\u00c9tat peut-\u00eatre \u00e0 50 60 ans j'esp\u00e8re pas, j'esp\u00e8re pas mais juste, \u00e7a peut toujours, tu peux toujours faire de la musique pour manque soit d\u00e9fouloir ou juste pour \u00e7a, d'apporter des choses et que \u00e7a devienne plus pro sont pour autant enfin \u00e7a sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:59) [82%] :\r\nMarquant dans le sens de ce que je voulais dire c'est que de couleur enfin d\u00e9fouloir oui mais pas dans le sens n'importe quoi, ben oui, c'est un d\u00e9fouloir d\u00e9fouloir oui mais n'est contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:11) [79%] :\r\nVous l'aurez compris les choses, bonne \u00e9l\u00e8ve en du du groupe, il est, il est bien \u00e9lev\u00e9 et pourtant c'est le batteur donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:17) [82%] :\r\nFaut pas qu'ils g\u00e9n\u00e8rent, tout arrive, merci beaucoup \u00e0 vous les stages, on \u00e9coute bah justement le fameux total comique maintes exacte qui figure sur votre album qui sortira demain, merci \u00e0 vous \u00eates pass\u00e9 nous voir et puis bah d\u00e9foulez -vous encore quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:31) [84%] :\r\nLes stages nos invit\u00e9s de ce soir, ils pr\u00e9sentent leur nouvel album ce soir au mouton noir \u00e0 Fribourg, ils seront au Bourg de Lausanne demain \u00e0 Gen\u00e8ve, tout pr\u00e8s du magasin autre po\u00e8te samedi et ils seront aussi \u00e0 l'aube \u00e0 Oslo bar non salopard tout simplement de Bienne dimanche sont donc d'une mini- tourn\u00e9e romande pour pr\u00e9senter ce nouveau disque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:50) [98%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:52) [85%] :\r\nToute autre chose, notre album de la semaine, l'album de si avec ce tout 1er album de ce projet parall\u00e8le du guitariste des Strokes cynique 26 on \u00e9coute ce soir, un 4\u00e8me extraite 1012, de vraiment c'est pas le bon ben oui, c'est la nature de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:28) [78%] :\r\nAnne nature par- ci, ex- leur tout 1er album News King est notre album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:34) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:36) [66%] :\r\nAussi, ah la la ce qu'Billoux \u00e0 seront bient\u00f4t en interview sur commande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:49) [56%] :\r\nPeut-\u00eatre pas chez et puis, pouh du c\u00f4t\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:24) [86%] :\r\nAu niveau politique puisque j'ai saut\u00e9 le caract\u00e8re pour vous dire que j'ai pu r\u00e9cup\u00e9rer, c'est de la inapte au 8. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:34) [95%] :\r\nDonc j'ai d\u00fb tuer le petit oiseau va sortir pour vous faire rire. \r\nPeu de chalut mordante r\u00e9flexions amusantes sont au format 140 caract\u00e8res pour s'amuser, de nos petits travers et de nos grosses gal\u00e8res voil\u00e0 avait \u00e0 base d'appel si vous aussi vous avez envie de faire cuicui chaque matin dans un masters n'oubliez pas de la compagnie du hashtag s\u00e9curit\u00e9 pour qu'on puisse rep\u00e9rer votre promo sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:58) [67%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu il c'est aussi disponible en votre gaz sur le conducteur de et surtout le froid, voil\u00e0 celle qui qui pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:07) [65%] :\r\nJean-Pierre puis un donc o\u00f9 tout je tout est dit de vous observez ce point parce que \u00e7a prendra \u00e0 son pays tout changement au point non \u00e0 que j'ai fait la dext\u00e9rit\u00e9 donc pour Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:43) [61%] :\r\nAlors tout parce que. \r\nTout pour tous et tout \u00e0 coup que vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:26) [63%] :\r\nJ'fait pas surprise donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:31) [58%] :\r\nOui pour son tour de pointe poids ont pu voir, il a d'a d'a ce public anglais l'oui et dedans point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:08) [87%] :\r\nFoule people, c'est un monde c'est un single extrait du tout 1er album de former des fr\u00e8res londonien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:22) [90%] :\r\nEt bonne ambiance. \r\nEnfin de leader par Foxy sur la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:33) [72%] :\r\nMais donc ce point. \r\nNon, vous interveniez, c'est bien parce que justement, il passe pour approuver dure. \r\nOui mais voil\u00e0, \u00e7a fait partie de la Star Wars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:24) [88%] :\r\nQu'est ce que j'aime la voix de ce chanteur oxyg\u00e8ne le groupe californien qui a amen\u00e9 apparemment de gros gros moyens dans ce nouvel album reggae qui sortira le 20 janvier prochain et entendent le 1er single Fall 2 leaders, ils ont lou\u00e9 les services d'un orchestre de plus de 40 musiciens, un orchestre symphonique, et pour ce titre en particulier un Big Ben de cuivre, donc voil\u00e0 c'est faux oxyg\u00e8ne sur la 3 on encha\u00eene avec nous disent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:08) [65%] :\r\nLa Formule 1 Robert, lui aussi, merci leur Robert et aussi de la veille au point la c'est \u00e7a l'poids on les remplit aussi soit Paris aussi au point. \r\nPhilippe vous r\u00e9unions priv\u00e9es, \u00e7a y est, -ce que pas encore leur pari aussi merci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:40) [61%] :\r\nPoint \u00e9coutez point merci point je suis ici, au-dessus du Mississippi Superph\u00e9nix bons les vous regarde tous Tib\u00e9ri comme une compilation de Vivendi, la s\u00e9curit\u00e9, soyez le plan\u00e8te qui met la France avait appliqu\u00e9, d'ailleurs on a Marks vol\u00e9s Bouteflika Douville commandant britannique la m\u00eame avec l'Espagne, les moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:06) [58%] :\r\nDonc, \u00e7a fait un coup de poing, c'\u00e9tait donc on ne peut pas ce la le d\u00e9paysement total des v\u00eatements donc la quantit\u00e9, il est d'abord donc on et on recommence \u00e0 passer 50 on va dire mais moi le de ce qui, au monde ce que parce que je crois donc exit les dates que le roi Pastebin commentaire qui, ce n'est pas moins de 2 points de suivre d'assigner Manibal l'Eurostar a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la tr\u00e8s belle histoire et \u00e7a de Madrid en de d\u00e9cliner la compagnie de 9 il y a plus de petits parce qu'il ne soit m\u00e9dicaments beaucoup de modestie peut-\u00eatre la l'accord sceptique, c'est donc on a trait\u00e9 les Tch\u00e8ques vous \u00e9coutez c'est une de la d'ailleurs, il y a pas de que les policiers, qui est quand m\u00eame tenir 5000 places qui vont s'assombrit tacl\u00e9 par quoi \u00eatre justement qui est partie prenante volta\u00efque, c'est-\u00e0-dire au sein ne prime politique de Butembo la pluie qu'on de puis ensuite payer \u00e7a veut dire \u00e9lections souhaite un nouveau gardien voici manifestement pas partir de fatwas, c'est ici que le guacamole. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:01) [63%] :\r\nPour les couvrir, vous avez expliqu\u00e9 n'est n\u00e9anmoins \u00e7a veut dire, mais comme tous les mythes partir une \u00e9criture donc avec le train devrait plus que lui faut avoir d'avoir confi\u00e9 voil\u00e0 3 millions segmentant, point de Rochefort, bref une fois puisse oui St\u00e9phane 14 quand, pour ce qui est de travailler du coup faire quand m\u00eame, il y a le moindre il est vrai de vente aura jou\u00e9 m\u00eame y avoir des pays affect\u00e9s par Calabro, donc la m\u00eame partout, la for\u00eat de Lusaka, mais pas au point de on va pas vivable pour moi et surtout pas lui donner non mais moi j'entends Bruno, il faut encore citer bien que moi, n'allez non parce qu'elles n'ont voulu conclure par dire oui, donc vous on passe maintenant n'est troubl\u00e9 son p\u00e8re qui vous dit qu'il s'est vraiment de le o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e9norme ascendant qui elle est pas \u00e9norme, certes l'vaguement alors voil\u00e0 porter du Maxepa on attend le futur grand parti mais bon, cela fait maintenant, on est sans doute encore il y a un peu de la vie, notamment la France. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:56) [57%] :\r\nPour la moutarde pas d\u00e9lai pour avorter, parce que c'\u00e9tait vraiment qu'il donc ce qu'on appellera le prochain vous \u00e9coutez RTL Point et c'est pas une classe oui, ben alors m\u00eame \u00e0 14 heures qu'il faut commencer par exemple Xstrata, c'est-\u00e0-dire du Business, voil\u00e0, voil\u00e0 pourquoi c'est-\u00e0-dire autant \u00eatre un comprim\u00e9 les locaux plus surprenant \u00e9tait beaucoup il une densit\u00e9 qui est -ce qui pour les compagnies de contraintes non victoire et 2 postes importants ont mis un il a pass\u00e9 parce qu'on a la pour ma voiture en 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:25) [63%] :\r\nPoids pour Marc-Olivier par exemple petite partir d\u00e9clare : pour moi, la ma\u00eetrise donc avec quoi parce que, tout d'abord \u00e0 ce constat, les pas vous pensez m\u00eame pourquoi il a fait un constat alors sait qu'il mettent jouer mais il faut mentir oui mais quelle place depuis une semaine, un coup\u00e9 cette mauvaise gestion surtout droit occup\u00e9 mais l\u00e0 vous savez on exactement 5 pour financement financement doit se passer, oui comme base de \u00e7a, c'est fini pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:54) [79%] :\r\nWhile I morose Ibrahim en featuring avec d'\u00c9velyne voici le nouveau Knorr, pour terminer l'\u00e9mission Georg \u00e9cole c'est son vrai nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:02) [88%] :\r\nArtiste suisse qui se produira au Metropop festival le jeudi 10 novembre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:51) [53%] :\r\nSi \u00e0 plus de son chef. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:54) [78%] :\r\nAussi Black par le Suisse Knorr sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:58) [84%] :\r\nPlein avec Zanini et son application mobile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:03) [86%] :\r\nMerci \u00e0 tous d'avoir \u00e9cout\u00e9 l'\u00e9mission ce soir \u00c9ric sovi\u00e9to- programmation d'Evry et je vais m'demain \u00e0 cette m\u00eame place \u00e0 partir de 19 heures, vous retrouverez Jos\u00e9 Moreno qui prendra le contr\u00f4le de tous les vendredis jusqu'\u00e0 la rupture de de No\u00ebl, c'est-\u00e0-dire le 23 \u00e0 demain, \u00e0 la fin de l'lui dire quoi 3 couleurs 3 20 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "The Staches", "role": "groupe de musique ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C62CB911-EC07-4C6E-A573-16D7699CBDC6", "internalArchiveId": "C62CB911-EC07-4C6E-A573-16D7699CBDC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La peine de mort abord\u00e9e \u00e0 Berne avec le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "La ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res est en visite jeudi \u00e0 Berne. La stabilit\u00e9 de la Turquie face \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens ainsi que le possible r\u00e9tablissement de la peine de mort, qui serait la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir, sont au menu.\r\n\r\n* * La peine de mort abord\u00e9e \u00e0 Berne avec le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res La Suisse re\u00e7oit en ce moment le  ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Turquie. \r\nUne visite tr\u00e8s scrut\u00e9e apr\u00e8s le coup d'Etat avort\u00e9 en juillet dans ce pays qui vit depuis sous l'\u00e9tat d'urgence. \r\n Didier Burkhalter, avait appel\u00e9 au calme apr\u00e8s le putsch. Mais une ligne ne devait pas \u00eatre franchie: la r\u00e9introduction de la peine de mort. Or Muriel Ballaman, la Turquie discute de cette probabilit\u00e9 actuellement. \r\n  0'55''\r\n((C'est ce qu'a fait savoir le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mev-lut Tcha Vou Solou. Dans une interview \u00e0 la NZZ aujourd'hui, il \u00e9voque les d\u00e9bats sur la r\u00e9introduction de la peine de mort qui ont lieu actuellement au sein du gouvernement turc et dans le parti. Et il invoque la d\u00e9mocratie: on fera ce que souhaite la majorit\u00e9 - dit-il. \r\nPour la Suisse et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res , la r\u00e9introduction de la peine de mort est clairement la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir. Didier Burkhalter l'avait d\u00e9clar\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 sur notre antenne. Tout en temporisant: attendons de voir comment se comporte le gouvernement en place, il ne nous appartient pas de juger a priori. \r\nAutre discussion qui doit \u00eatre au menu des deux ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res: la Turquie est l'un des pays qui accueille le plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Et sans stabilit\u00e9 en Turquie, c'est toute l'Europe qui risque la crise. \r\nD'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse de maintenir la disussion. Et aujourd'hui n'en est pas la seule illustration: une d\u00e9l\u00e9gation de conseillers aux Etats, emmen\u00e9e par le socialiste Christian Levrat, est actuellement en Turquie pour se rendre compte de la situation sur place. \r\n))", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121023", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La peine de mort abord\u00e9e \u00e0 Berne avec le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res / 12H30_2016-11-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["La ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res est en visite jeudi \u00e0 Berne. La stabilit\u00e9 de la Turquie face \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens ainsi que le possible r\u00e9tablissement de la peine de mort, qui serait la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir, sont au menu."], "variantIds": ["ece-8121023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:19Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSuisse re\u00e7oit en ce moment, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Turquie visite tr\u00e8s scrut\u00e9e apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat avort\u00e9 en juillet dernier dans ce pays, qui vit depuis sous l'\u00e9tat d'urgence Didier Burkhalter avait appel\u00e9 au calme apr\u00e8s le putch mais une ligne ne devait pas \u00eatre franchie, c'est la r\u00e9introduction de la peine de mort, or la Turquie discute de cette probabilit\u00e9 actuellement Muriel Ballaman et c'est ce qu'a fait savoir le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc mais votre chat, vous seul ou dans une interview \u00e0 la NZZ aujourd'hui l'\u00e9voquer les d\u00e9bats sur la r\u00e9introduction de la peine de mort qui ont lieu actuellement au sein du gouvernement turc et dans le parti et il invoque la d\u00e9mocratie, on fera ce que souhaite la majorit\u00e9 dit -il pour la Suisse et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, la r\u00e9introduction de la peine de mort est clairement la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir, Didier Burkhalter l'avait d\u00e9clar\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 sur notre antenne, d'autant, temporise, attendons de voir comment se comporte le gouvernement en place, il ne nous appartient pas de juger a priori autre discussion qui doit \u00eatre au menu des 2 ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la Turquie est l'un des pays qui accueille le plus de r\u00e9fugi\u00e9s syriens et sans stabilit\u00e9 en Turquie, c'est toute l'Europe, qui risque la crise d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour la Suisse, de maintenir la discussion et, aujourd'hui, n'en est pas la seule illustration, une d\u00e9l\u00e9gation de conseillers aux \u00c9tats, emmen\u00e9e par le socialiste Christian Levrat est actuellement en Turquie pour se rendre compte de la situation sur place et justement tu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04BEC751-A4D4-457E-A457-75A26EE020AF", "internalArchiveId": "04BEC751-A4D4-457E-A457-75A26EE020AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: le vol des poissons", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi les poissons volent-ils? La r\u00e9ponse du naturaliste Marc Giraud interrog\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8104112", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: le vol des poissons / CQFD_2016-11-03T10:04:15_le-comment-du-pourquoi", "CQFD du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["Pourquoi les poissons volent-ils? La r\u00e9ponse du naturaliste Marc Giraud interrog\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8104112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-10T09:13:15Z", "webPublicationDate": "2016-11-03T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giraud, Marc", "role": "Naturaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B3AE96A-DFEF-40C3-BDAE-F3FD87BE3A0D", "internalArchiveId": "0B3AE96A-DFEF-40C3-BDAE-F3FD87BE3A0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La Presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Presse al\u00e9manique 7h45) *** On va parler des \u00e9lections am\u00e9ricaines maintenant: si Donald Trump devenait pr\u00e9sident, ce serait plus profitable pour la Suisse. Parole d'une ancienne ambassadrice des Etats-Unis en Suisse\r\nFaith Witthlesey, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 deux reprises ambassadrice en Suisse sous l'\u00e8re de Ronald Reagan, prend la plume dans la Weltwoche pour faire part de son \u00e9tonnement: Donald Trump suscite un certain malaise en Suisse, et pourtant le candidat r\u00e9publicain partage bien davantage les valeurs de la Suisse que ne le fait Hillary Clinton. La Suisse est le 4e investisseur \u00e9tranger le plus important aux Etats-Unis : elle devrait donc accueillir \u00e0 bras ouverts un candidat qui veut diminuer l'imp\u00f4t des entreprises et le nombre de r\u00e9glementations. Donald Trump veut faire revivre la souveraint\u00e9 am\u00e9ricaine, il respectera donc celle de la  Suisse, notamment dans le cadre d'accords bilat\u00e9raux. L'ancienne ambassadrice se souvient aussi des r\u00e9actions de ses amis europ\u00e9ens et suisses, lorsque les Etats-Unis se sont lanc\u00e9s dans la guerre en Irak et rappelle: Donald Trump est le seul candidat \u00e0 avoir toujours critiqu\u00e9 cette guerre. Il veut une arm\u00e9e forte mais de la retenue face aux conflits \u00e0 l'\u00e9tranger, et comprend donc tr\u00e8s bien le concept de neutralit\u00e9 arm\u00e9e helv\u00e9tique. \r\nTrump un entrepreneur qui fera le bonheur de la Suisse, plus qu'Hillary Clinton, qu'en pensez-vous ?\r\nLa Suisse est le 4e investisseur \u00e9tranger aux etats-unis,  ..\r\n***  Les \"patent box\", ces rabattements fiscaux pour la recherche pr\u00e9vu par RIE3, la 3e r\u00e9forme la fiscalit\u00e9 des entreprises, pr\u00e9sentent un gros hic, un article \u00e0 lire dans la NZZ ...\r\nSoutenir la recherche en Suisse en pr\u00e9voyant des rabais d'imp\u00f4ts sur les produits brevet\u00e9s: c'est un des outils fiscaux pr\u00e9vu par RIE 3, r\u00e9forme fiscale des entreprise sur laquelle le peuple suisse doit encore se prononcer. En cas d'aceptation, les gains li\u00e9s aux capsules de caf\u00e9 Nespresso par exemple, pourraient \u00eatre \u00e0 90 % exon\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui. Car les capusles de caf\u00e9 sont un produit brevet\u00e9. Le tagesanzeiger se fait donc l'\u00e9cho ce matin des  experts, qui mettent en garde contre les lourdes pertes fiscales, Et ecs avantages fiscaux n'entrainent pas forc\u00e9ment plus d'investissements dans la recherche. D'ailleurs le principe des patente box est remis en cause sur le plan international.\r\n(presse romande 7h45) *** Un professeur de l'universit\u00e9 de New York veut humaniser l'intelligence artificielle. Une interview \u00e0 d\u00e9couvrir dans le Temps.\r\nGary Marcus est psychologue. Et la soci\u00e9t\u00e9 qu'il vient de fonder intrigue et attire les chercheurs en intelligence artificielle.\r\nIl d\u00e9veloppe une toute nouvelle m\u00e9thode, pour faire apprendre les robots en s'inspirant de la fa\u00e7on dont les enfants d\u00e9veloppent leur bon sens. \r\nGary Marcus voit le cerveau comme un ordinateur, il veut rapprocher son fonctionnement de ceux des langages de programmation standards.\r\nEt l'av\u00e9nement de la super-intelligence des robots ne lui fait pas peur. \r\nCe qui l'inqui\u00e8te pluss, c'est le manque de r\u00e9gulation dans l'utilisation de cette intelligence artificielle. \r\nCertains acteurs mal-intentionn\u00e9s pourraient exploiter une telle faille, pr\u00e9vient ce professeur d'universit\u00e9.\r\n*** La Suisse est menac\u00e9e par une p\u00e9nurie d'informaticiens.\r\n Il manquera \u00e0 court terme 24'000 sp\u00e9cialistes des technologies de l'information, selon une \u00e9tude men\u00e9e par une association de formation professionnelle. Une \u00e9tude relay\u00e9e par le Temps ce matin.\r\nC'est un vrai paradoxe. Les d\u00e9fis en la mati\u00e8re sont multiples et vari\u00e9s: \r\nles entreprises se num\u00e9risent, dans tous les secteurs d'activit\u00e9s.\r\nEt si la Suisse veut rester comp\u00e9titive, elle doit trouver des solutions pour pallier \u00e0 cette p\u00e9nurie d'informaticiens.\r\nDeux solutions se dessinent: former des jeunes dans ce secteur, et recruter \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n(17/ZUMA CORRUPTION PA) En Afrique du sud, un rapport accablant pour  Jacob Zuma : il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier (mer) sur ordre de la Haute cour de Pretoria. Le pr\u00e9sident avait vainement tent\u00e9 de bloquer la publication de ce rapport r\u00e9dig\u00e9 par la m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique, Thuli Madonsela, qui a quitt\u00e9 ses fonctions le mois dernier.  Il met en cause les liens corrompus entre le chef de l'Etat et une famille d'hommes d'affaires, les Gupta. Explication de Val\u00e9rie Hirsch \u00e0 Johannesburg\r\n  0'50''\r\n((Les Gupta ont une influence politique \u00e9norme, selon ce rapport de 355 pages, intitul\u00e9 \u00ab la prise de contr\u00f4le de l'Etat \u00bb. Ces 3 fr\u00e8res originaires d'Inde ont pour associ\u00e9, un fils du pr\u00e9sident Jacob Zuma. L \u00bban dernier, ils sont intervenus dans la nomination du ministre des mines et de l'ancien ministre des Finances. Le rapport d\u00e9nonce aussi leur emprise sur la compagnie nationale d'\u00e9lectricit\u00e9 Eskom, qui a forc\u00e9 le g\u00e9ant anglo-suisse Glencore a leur vendre une mine de charbon. Les Gupta ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de nombreux passe-droits. La m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique n'a pas mis directement en cause Zuma. Mais son rapport d\u00e9nonce la violation du code \u00e9thique du gouvernement. Elle a ordonn\u00e9 la poursuite de l'enqu\u00eate par une commission ind\u00e9pendante, qui devra remettre un rapport d'ici six mois. \r\nVal\u00e9rie Hirsch, pour RTS-info, Johannesburg))", "durationSec": 470, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121066", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse - par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "La Presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-11-03T06:42:00_revue-de-presse", "La Presse - Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-11-03T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8121084", "ece-8121066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:15Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nIV sur la 1\u00e8re c'est la presse avec Esther Coquoz et Dominique Choffat, une visite de travail, une d\u00e9licate a lieu aujourd'hui dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc Mevl\u00fctK. vu Soglo, je sais pas si j'ai bien prononc\u00e9 va rencontrer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter et justement Esther, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc est en grande interview dans la NZZ ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [93%] :\r\nMevl\u00fctK. vous au pose m\u00eame un ultimatum \u00e0 l'Union europ\u00e9enne dans les colonnes de la NZZ en ce qui concerne l'accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s depuis des mois : la Turquie menace de le r\u00e9silier si les citoyens turcs n'pas bient\u00f4t le droit de voyager sans VISA dans l'espace Schengen et cette fois -ci, on entre dans le concret : notre patience a des limites nous n'attendrons pas jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, d\u00e9clare -t-il, l'Europe, on sert exige que la Turquie change sa l\u00e9gislation controvers\u00e9e antiterroriste qui a conduit \u00e0 l'arrestation de milliers de personnes apr\u00e8s le putsch manqu\u00e9 contraire r\u00e9ponse du ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'Europe ne doit pas nous faire la le\u00e7on, mais lutter plut\u00f4t chez elle contre les courants racistes, antis\u00e9mites, islamophobes il s'exprime aussi sur l'\u00e9ventuelle r\u00e9introduction de la peine de mort en Turquie alors que lui- m\u00eame s'\u00e9tait oppos\u00e9 juste apr\u00e8s le putch, nous en discutons tr\u00e8s ouvertement, dit -il au sein du gouvernement et dans notre parti, on fera ce que souhaite la majorit\u00e9 sur la peine de mort, c'est comme cela que fonctionne la d\u00e9mocratie, une autre grande interview est \u00e0 lire dans le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [88%] :\r\nDans celle de G\u00e9raldine Savary mon parti n'a pas besoin de moi dans l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste, explique les raisons qui l'a font renoncer \u00e0 briguer un untel si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif de son canton G\u00e9raldine Savary a tout simplement aujourd'hui la fonction dont elle r\u00eavait apr\u00e8s 8 ans dans son fauteuil de s\u00e9natrice, elle voit les dossiers qu'elle a port\u00e9 devenir concret et puis en 2020, surtout en 2020 la socialiste deviendra pr\u00e9sidente de la chambre haute, voil\u00e0 30 ans que le canton nouveau n'a plus dirig\u00e9 cette fonction -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [92%] :\r\nL'arrestation d'un imam par la police hier dans la mosqu\u00e9e Al-Nour de Winthertour provoque de nombreux commentaires dans la presse al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nSale jour pour les musulmans, clame la lutte sa m\u00e8re Zeitung, c'est le genre d'\u00e9v\u00e9nement qui va augmenter la m\u00e9fiance envers les musulmans et leur stigmatisation car on peut pas dire que de tels agissements comme l'incitation \u00e0 la haine et au meurtre non rien \u00e0 voir avec l'Islam, puisque ceux qui prof\u00e8rent ce type de paroles se r\u00e9clame justement de cette religion, il serait plus juste d'affirmer que de tels appels repose sur une mauvaise compr\u00e9hension de l'Islam, d'ailleurs, le combat contre l'extr\u00e9misme islamique ne pourra se en Suisse et en Europe dans la main avec la communaut\u00e9 musulmane pour le tag Hassan sa guerre cette arrestation marque la fin de l'apaisement, cette fois -ci, les autorit\u00e9s n'ont pas pu faire comme \u00e0 leur habitude, d\u00e9tourner les yeux pour le journal, c'est clair, sous la pression des m\u00e9dias, les autorit\u00e9s ne serait pas intervenu, une attitude qui a permis aux organisations extr\u00e9mistes de se renforcer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [92%] :\r\nPlusieurs quotidiens romands reviennent sur la situation politique du canton de Neuch\u00e2tel, alors il y a d'un c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9ditorialiste de L'Express, qui se montre plut\u00f4t positif, le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois vient de remporter plusieurs de ses paris apr\u00e8s le projet mobilit\u00e9 2030 apr\u00e8s le nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds le parlement cantonal a accept\u00e9 hier la r\u00e9organisation de son h\u00f4pital, m\u00eame s'il reste encore \u00e0 convaincre la population mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9ditorialiste du courrier, lui, il se montre plus critique les fronts r\u00e9gionaliste se sont fig\u00e9s, cette semaine, l'harmonie est loin de r\u00e9gner dans le canton et l'ex\u00e9cutif devrait songer \u00e0 se remettre en question, sans quoi la coh\u00e9sion cantonale risque de se vider de sa substance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [86%] :\r\nL'appr\u00e9cier l\u00e9manique, on y revient se livrent ce matin \u00e0 une v\u00e9ritable bataille des chiffres en ce qui concerne la sortie du nucl\u00e9aire, qui \u00e9volue en rappel par l'initiative des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [88%] :\r\nLe nucl\u00e9aire ce tombeau \u00e0 plusieurs millions, le ton est donn\u00e9 dans le Blick, qui reprend une \u00e9tude men\u00e9e par le professeur de l'EPFZ, Rudolf Rechsteiner, \u00e0 l'heure o\u00f9 d'apr\u00e8s Steiner a chiffr\u00e9 les pertes annuelles moyennes de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es des centrales de Besnard Auguste gagner Lippestad et il arrive \u00e0 cette conclusion : 637 millions de francs de pertes chaque ann\u00e9e avec le prix d'\u00e9lectricit\u00e9 actuelle et il ne faut pas selon lui esp\u00e9rer de retournement, un chiffre soit dit en passant, qui est contest\u00e9e dans le Blick par Axpo tandis que, dans un commentaire, le journal d\u00e9clare : l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 subventionner une source d'\u00e9nergie non rentable bien s\u00fbr la Suisse doit viser son auto- approvisionnement mais \u00e0 travers des mod\u00e8les d'affaires durable avis totalement oppos\u00e9, dans la belle for\u00eat qui sort aujourd'hui et qui parle d'un tournant \u00e9nerg\u00e9tique beaucoup trop co\u00fbteux, la sortie sortie du nucl\u00e9aire, non merci, d'ailleurs, le journal en couverture, qui dans un dossier tr\u00e8s prend l'exemple de l'Allemagne \u00e9voque les co\u00fbts qui paie le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui pourrait augmenter et craint pour l'auto- approvisionnement du pays, l'offre \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [90%] :\r\nPl\u00e9thorique certains cantons ont d\u00e9cid\u00e9 de la r\u00e9guler, je veux parler des appareils d'imagerie m\u00e9dicale Neuch\u00e2tel et que le canton de Vaud notamment d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer une clause du besoin l'\u00e9ditorialiste de 24 heures fait le point ce matin, il demande une plus grande transparence d'abord pour conna\u00eetre dans le d\u00e9tail les installations d\u00e9j\u00e0 existantes dans ce secteur important de la sant\u00e9, mais ensuite, et surtout une transparence sur le travail fourni par la commission cantonale vaudoise d'\u00e9valuation des projets parce que oui, dit demande de nouveaux appareils viennent de franchir la nouvelle proc\u00e9dure et une meilleure connaissance du processus contribuerait, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste de 24 heures contribuerait \u00e0 l\u00e9gitimer davantage cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [88%] :\r\nBon, abordant cette question : qui veut la peau de la SSR le cela pose ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [91%] :\r\nL'hebdo \u00e9voque une alliance de circonstance entre la droite dure, emmen\u00e9e par l'UDC Didier et l'\u00c9lys\u00e9e \u00e9diteurs al\u00e9maniques, une alliance qui veut rogner les ailes financi\u00e8re de la SSR, la tournure prise par le d\u00e9bat outre- Sarine est inqui\u00e9tante de la vie de l'hebdomadaire il y r\u00e8gne une conviction qu'il y aurait de la place pour une vraie alternative, l'\u00e9ditorialiste de l'hebdo r\u00e9agit prend la d\u00e9fense du service public audiovisuel, selon lui, il se joue bien plus que l'avenir de la SSR autour de l'initiative, la Hague une baisse importante de la redevance forcerait \u00e0 revoir l'entier de l'offre en Suisse romande et autant au Tessin et de conclure : s\u00e9isme conf\u00e9d\u00e9ral remettrait en cause l'un des fondements du miracle helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [91%] :\r\nL'homme des surprises, c'est ainsi que Lagard\u00e8re Zeitung qualifie Gilles Marchand d\u00e9j\u00e0 comme le successeur du pr\u00e9sident de la SSR Roger d'\u00e9v\u00eaque, le conseil d'administration de la SSR devrait le confirmer, en tous cas la semaine prochaine ou \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, et ce n'est pas la 1\u00e8re fois que Gilles Marchand, l'homme de la surprise, dit ce matin le journal al\u00e9manique, sa nomination comme directeur de la TSR en 2000 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonn\u00e9 un outsider, un homme de l'ext\u00e9rieur, un homme de la presse entrait dans ce m\u00e9dia de service public qui fonctionne encore comme une entreprise familiale avec pour mission de reprendre des parts de march\u00e9 Romand des parts du march\u00e9 Romand \u00e0 la cha\u00eene TF1 la cet homme pr\u00e9sente ce matin \u00e0 la vision de Gilles Marchand sur le r\u00f4le d'un m\u00e9dia de service public, d\u00e9fenseur d'un journalisme de qualit\u00e9, l'homme refuse de laisser tout ce qui est rentable au priv\u00e9 comme un divertissement, un service public doit juste le faire diff\u00e9remment et renforcer ainsi le sentiment de coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [97%] :\r\nOn va terminer avec Gen\u00e8ve qui sert la visse contre les incivilit\u00e9s des cyclistes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [92%] :\r\nEh oui, les amendes pleuvent sur les 2 roues Genevois imaginez en 2 petites heures hier pas moins de 143 amendes ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es 60 francs pour un feu rouge grill\u00e9 40 pour avoir avoir circul\u00e9 sur le trottoir, la r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 intense cycliste, prenez garde, nous informe la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin une nouvelle op\u00e9ration de Stipe aura lieu demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DF4F998-62AB-414C-BA1E-4B1EB234D083", "internalArchiveId": "9DF4F998-62AB-414C-BA1E-4B1EB234D083", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Publicit\u00e9s. Les chaises perc\u00e9es Cuflex. Scnariflex, le bon r\u00e9flexe", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 75, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103817", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-11-03T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-11-03T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8103820", "ece-8103817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T10:01:35Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [61%] :\r\nNon, moi j'aime bien regarder enfin elle arrive Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [73%] :\r\nComme Armand et qui les Croisilles, vous n'y arrivez pas, mais pourtant vous voulez -vous d\u00e9cid\u00e9 mais \u00e7a ne passe pas check-up, l'ex- \u00e0 nous d\u00e9velopper sur mesure des chaises perc\u00e9es \u00e0 votre fessier aller assez long toute qui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [61%] :\r\nNon, je dirais, pas \u00e9t\u00e9 par la Lafayette s'\u00e9taient vu infliger qu'un \u00e9largissement suivez pas, on ne fait pas vanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [91%] :\r\nOui, je viens de vous le dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [65%] :\r\nOui et alors, ah oui, il y a quelqu'un au cours de tout match, \u00e7a m'a fait gaffe un remake surgit, forc\u00e9ment c'est pas ma faute non plus un job. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [80%] :\r\nLa Chine arrive attendez je voudrais mais avons entrepris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nMarie Flex le bon r\u00e9flexe. \r\nVoil\u00e0 qui ont suivi, d\u00e9couvrir les vraies gens. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:01:11) [64%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne vous Bernard Bruhnes qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T17:01:02Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A1309D6-BA96-48B4-A179-AD1695A6739A", "internalArchiveId": "7A1309D6-BA96-48B4-A179-AD1695A6739A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Nous vivons dans un monde ou l'apparence a pris une dimension primordiale. Le culte de la beaut\u00e9, de la minceur ou de la jeunesse entra\u00eene de plus en plus souvent des r\u00e9actions dans l'opinion publique. Pouvons-nous nous lib\u00e9rer de la tyrannie des apparences? C'est la question que s'est pos\u00e9 notre invit\u00e9, le professeur Jean-Fran\u00e7ois Amadieu, auteur de l'ouvrage \"La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre\" aux \u00e9ditions Odile Jacob.\r\n\r\n* * Nous vivons dans un monde ou l'apparence a pris une dimension primordiale. Le culte de la beaut\u00e9, de la minceur ou de la jeunesse entra\u00eene de plus en plus souvent des r\u00e9actions dans l'opinion publique. Pouvons-nous nous lib\u00e9rer de la tyrannie des apparences? C'est la question que s'est pos\u00e9 notre invit\u00e9, le professeur Jean-Fran\u00e7ois Amadieu, auteur de l'ouvrage \"La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre\" aux \u00e9ditions Odile Jacob.", "durationSec": 1534, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8104037", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 03.11.2016", "La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre / TRI_2016-11-03T11:04:15_tribu", "Tribu du 03.11.2016", "La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre / TRI_2016-11-03T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Nous vivons dans un monde ou l\u02b9apparence a pris une dimension primordiale. Le culte de la beaut\u00e9, de la minceur ou de la jeunesse entra\u00eene de plus en plus souvent des r\u00e9actions dans l\u02b9opinion publique. Pouvons-nous nous lib\u00e9rer de la tyrannie des apparences? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9 notre invit\u00e9, le professeur Jean-Fran\u00e7ois Amadieu, auteur de l\u02b9ouvrage \"La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre\" aux \u00e9ditions Odile Jacob.", "Nous vivons dans un monde ou l\u02b9apparence a pris une dimension primordiale. Le culte de la beaut\u00e9, de la minceur ou de la jeunesse entra\u00eene de plus en plus souvent des r\u00e9actions dans l\u02b9opinion publique. Pouvons-nous nous lib\u00e9rer de la tyrannie des apparences? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9 notre invit\u00e9, le professeur Jean-Fran\u00e7ois Amadieu, auteur de l\u02b9ouvrage \"La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre\" aux \u00e9ditions Odile Jacob."], "variantIds": ["ece-8104038", "ece-8104037"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:31Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nVoil\u00e0 tout point c'est tribu, bon, bon d\u00eener Julien Bagnolet pointe du l'un de vos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue donc tribu montre -moi ta t\u00eate et je te dirai ce que tu vaux jamais peut-\u00eatre l'apparence n'a eu autant d'importance qu'aujourd'hui notre t\u00eate notre silhouette sont pour la plupart d'entre nous \u00e0 port\u00e9e de clic sur Internet, nous mettons de plus en plus en sc\u00e8ne sur les les r\u00e9seaux sociaux et lors des entretiens d'embauche, d\u00e9sormais souvent par vid\u00e9o, comme le font de plus en plus de grandes entreprises d'apparence joue un r\u00f4le toujours plus \u00e7a important, m\u00eame si cela n'est pas clairement dit alors \u00e9tant condamn\u00e9 \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 sur notre taille, notre poids notre beaut\u00e9 ou alors va -t-on assister \u00e0 une forme de r\u00e9volte, nous allons discuter avec vous ce matin Jean-Fran\u00e7ois Mathieu bonjour, bonjour, vous \u00eates sociologue, professeur, universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne et vous \u00eates l'auteur de ce livre, la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre les beaux, les jeunes et les autres, merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, depuis notre Studio de Paris alors je faisais ce constat : je voulais voir si vous voulez le le partager est -ce que l'apparence est plus importante aujourd'hui qu'hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs monde dispose de sondages depuis une dizaine d'ann\u00e9es, qui confirme ce point en tous les cas, les gens qu'on a interroges sont convaincus que l'apparence compte plus qu'avant, oui sont 80 pourcent \u00e0 \u00e0 le penser, alors on peut dire qu'\u00e9videmment, ils se trompent, mais je crois qu'il est, lui, voit bien que c'est plus important qu'avant, donc, pour effectivement obtenir un travail pour sa vie sociale en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est le fait peut-\u00eatre Internet son acc\u00e8s \u00e0 des images partout des convois un non, moi je l'ai fait parfois quand je pr\u00e9pare des \u00e9missions pas de clic sur Google, plus on voit la t\u00eate de la personne de de la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [90%] :\r\nBien s\u00fbr tout \u00e0 fait frappant d'ailleurs en quelques ann\u00e9es, vous en t\u00e9moignez vous m\u00eame et moi- m\u00eame, dans m\u00eame dans ma pratique professionnelle, je pensais aper\u00e7u lorsque vous on est sur un moteur de recherche, c'est vrai que le plus souvent ce sont des images, des photos qui vont appara\u00eetre, on peut m\u00eame utiliser comme vous le savez, directement la recherche par les images et donc tout de suite on rep\u00e8re l'individu mais \u00e9galement son entourage toutes les images qui qui lui correspondent et on on s'en rend pas compte, mais c'est extr\u00eamement r\u00e9cent d'abord les images sur internet sont \u00e9chang\u00e9s qu'\u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 90 et Facebook, l'ensemble des r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a ne date jamais que d'il y a une dizaine d'ann\u00e9es, donc c'est extr\u00eamement r\u00e9cent mais la la la diffusion de ces images est extr\u00eamement rapide et peut-\u00eatre faut donner l'indication, on sait que la plus de la moiti\u00e9 des gens qui sont sur les r\u00e9seaux sociaux le y sont parce que ils veulent \u00e9changer des images, en fait, ce sont des photos, des vid\u00e9os qui se qui s'\u00e9changent donc c'est c'est vraiment je dirais l'activit\u00e9 principale aujourd'hui sur Internet, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [88%] :\r\nD'ailleurs, en selle si on veut cr\u00e9er plus de r\u00e9actions sur un poste par exemple sur Facebook ou surtout terminer comme il faut, mais de l'image, ce qui est inqui\u00e9tant, ce qu'on lit dans votre livre, alors l\u00e0 on sort peut-\u00eatre d'internet, c'est qu'on apprend que on est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s jugeant m\u00eame d\u00e9j\u00e0 qu'on est enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors il y a, il y a des exp\u00e9riences de nombreuses qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur diff\u00e9rents \u00e2ges donc le bon les les nourrissons, c'est un petit, un petit peu compliqu\u00e9, mais enfin on mais c'est surtout \u00e0 la sentir, oui c'est un peu difficile, on peut toujours leur montrer des images, voir comment ils r\u00e9agissent, il semble qu'ils r\u00e9agissent d\u00e9j\u00e0 aux gens plus ou moins beau, mais ce dont on est certain, c'est que, \u00e0 partir de, de, de, de 5 pendant ces \u00e2ges -l\u00e0, les enfants se mettent \u00e0 r\u00e9agir comme les adultes, c'est-\u00e0-dire malheureusement avoir exactement les m\u00eames pr\u00e9jug\u00e9s et par exemple si vous faites jouer des petites filles avec des poup\u00e9es plus ou moins rondes, elles vont toujours pens\u00e9 que la poup\u00e9e ronde n'a pas d'amis, se comporte mal mange mal, bref c'est une poup\u00e9e \u00e0 probl\u00e8me, c'est celle qui, dans le groupe des poup\u00e9es va avoir le mauvais r\u00f4le, donc \u00e7a va effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, est ce que chacun sait, c'est que dans malheureusement l'univers dans lequel baignent les les petites filles comme les petits gar\u00e7ons c'est ne peut que qu'entretenir le le st\u00e9r\u00e9otype je dirais du du du beau prince et de la belle princesse qui sont naturellement jeune et beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [86%] :\r\nVoyez des discriminations qui sont li\u00e9s \u00e0 l'apparence, dont on parle un peu plus, c'est ce qu'il y a la couleur de peau ou de l'orientation sexuelle, peut-\u00eatre, et vous dites dans votre dans la il y a des il y a un peu des laiss\u00e9s-pour-compte, dont on ne parle quasiment jamais, c'est l'action de la taille du poids, donc les les gros notamment o\u00f9 il les les personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [92%] :\r\nOui vous avez raison, c'est le probl\u00e8me principal que j'ai quand m\u00eame que je signale de dans dans le livre, c'est que on ne on peut vraiment parler de groupes entiers de nos populations qui sont des sortes de 2 nouveaux invisible au fond oui sont les les les v\u00e9ritables oubli\u00e9 de la lutte contre les discriminations, les in\u00e9galit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est tout \u00e0 fait fascinant de d'observer ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans tous les pays, c'est que enfin vous vous prenez au peu, prenons l'exemple de de en effet de de l'apparence physique de de l'ob\u00e9sit\u00e9 par exemple c'est c'est une part de la population tout \u00e0 fait consid\u00e9rable en France, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s entre 15 et 18 pourcent de de la population, c'est 30 pourcent aux aux \u00c9tats-Unis, donc c'est c'est vraiment de beaucoup de monde, si on compare \u00e0 la bon pourcentage de la population qui par exemple va avoir une orientation sexuelle gay ou lesbienne, donc c'est ce ne sont pas des pourcentages comparables et par contre il y a un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat quasi complet dans la lutte contre les discriminations, par exemple le droit dans quasiment tous les pays ne reconna\u00eet pas la taille et le poids comme motif de discrimination, c'est tr\u00e8s rare de trouver dans les l\u00e9gislations cet \u00e9l\u00e9ment alors qu'on va trouver la couleur de peau, par exemple, ou l'orientation sexuelle, la religion ou la religion ou bien d'autres motifs et et donc en fait il y a une sorte de, de, de d\u00e9calage tr\u00e8s surprenant, aux \u00c9tats-Unis, un seul \u00e9tat le Michigan qui traite de la taille et du poids et en Europe, il a fallu attendre 2014 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2014 pour que que pour la 1\u00e8re fois dans une jurisprudence au niveau europ\u00e9en on d\u00e9cide que l'ob\u00e9sit\u00e9, c'\u00e9tait comme un handicap et que donc il fallait consid\u00e9rer que c'\u00e9tait bien inclus dans les motifs de discrimination, mais \u00e7a n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [88%] :\r\nPas dans les textes europ\u00e9ens, c'est pas dans les faits, alors il n'y a que la France, la France est un cas isol\u00e9 o\u00f9 effectivement une est, on a une l\u00e9gislation sur le sujet, l'apparence physique mais c'est c'est c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9tonnant, je peux prendre un autre exemple, or on m\u00e8ne en Europe et, bien s\u00fbr, j'emm\u00e8ne aussi beaucoup en France des beaucoup de testing par envoi de CV, vous savez des CV similaires, vous faites varier par exemple le nom de la personne ou son sexe, etc, il faut regarder comment les employeurs r\u00e9agissent, h\u00e9 bien je je suis quasiment le seul \u00e0 tester les effets d'une photo mise dans le coin d'un CV qu'est -ce que d\u00e9clenche cette photo selon que la personne est plus ou moins belle, plus ou moins rondes etc comme si sujet n'avait aucun int\u00e9r\u00eat, alors que pourtant il a un impact fort, donc c'est vraiment tr\u00e8s \u00e9tonnant, une volont\u00e9 de ne pas voir que on peut quand m\u00eame consid\u00e9rer comme contre- productive, et c'est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [87%] :\r\nMais c'est un temps paradoxal parce que c'est vrai que l'apparence, par d\u00e9finition, \u00e7a saute aux yeux, par rapport \u00e0 d'autres discriminations alors bien s\u00fbr, la couleur de peau, oui, mais si on prend la religion, l'orientation sexuelle, etc, c'est vrai que l'apparence est quelque chose qu'on peut tout de suite voir qu'il y a peut-\u00eatre moins de pr\u00e9sentateurs qui ont de t\u00e9l\u00e9vision qui sont en surpoids ou d'acteurs qui sont, qui sont plus \u00e2g\u00e9s, parme \u00e7a \u00e7a \u00e7a saute aux yeux, donc c'est \u00e9tonnant que \u00e7a, ce n'est pas un Champ de recherche important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:52) [89%] :\r\nOui, alors mais justement c'est c'est c'est c'est ce qui l'exemple de la t\u00e9l\u00e9vision est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce que, que ce soit en France ou encore une fois aux \u00c9tats-Unis, on va \u00e9videmment s'int\u00e9resser \u00e0 la diversit\u00e9 sur les \u00e9crans, bon, ce que les \u00e9crans refl\u00e8te la diversit\u00e9 de la population, c'est m\u00eame d'ailleurs dans la loi fran\u00e7aise, ce m\u00eame obligatoire de refl\u00e9ter ces diversit\u00e9s et ce qui est frappant, frappant, c'est que la t\u00e9l\u00e9vision n'est pas bonne refl\u00e8te tr\u00e8s mal la diversit\u00e9 d'\u00e2ges \u00e2ge par exemple la t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e8rent les personnes jeunes aux personnes plus \u00e2g\u00e9es, qui sont beaucoup moins nombreuses sur les \u00e9crans de la m\u00eame mani\u00e8re, bien entendu, les personnes ob\u00e8ses sont quasiment absent des \u00e9crans mais aussi les personnes handicap\u00e9es ou handicaps visibles sont quasiment totalement absent des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision et c'est ce qui \u00e9tait frappant, c'est que \u00e7a ne \u00e7a n'int\u00e9resse pas beaucoup de monde, c'est-\u00e0-dire qu'on trouve que c'est finalement assez normal, tout se passant comme si au fond, il \u00e9tait \u00e9lu l\u00e9gitime dans le cas du travail d'\u00e9carter une personne parce que elle est trop vieille ou trop ronde par exemple et puis sur les \u00e9crans, comme si, finalement, \u00e7a n'\u00e9tait la question de l'apparence physique n'\u00e9tait pas un aspect central en dehors de la question de couleur de peau n'\u00e9tait pas un aspect un peu qui m\u00e9rite, si vous voulez de d'y pr\u00eater attention, de le mesurer, m\u00eame on le mesure, m\u00eame pas moi j'ai fait faire une \u00e9tude que je cite dans mon livre sur cette diversit\u00e9, par exemple, en fonction de la, de, de, de la taille et du poids sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision, mais c'\u00e9tait tu n'est pas men\u00e9e par ailleurs par les voies publiques, donc c'est c'est pareil en sociologie politique dans la vie politique, les tripes ne ce qui scrutent les \u00e9lectorats ne consid\u00e8re pas que les personnes, c'est en situation de handicap ou les ob\u00e8ses ou les hommes de petite taille pas autre exemple constituerait un \u00e9lectorat cela aussi, on nous a cat\u00e9goriquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [85%] :\r\nAlors justement politique c'est int\u00e9ressant ce que vous dites Jean-Fran\u00e7ois Monier parce que voil\u00e0, on a, on assiste dans une semaine, il y a moins d'une semaine \u00e0 l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, il y a tout prochainement chez vous, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, \u00e7a compte beaucoup l'apparence en politique mais on n'ose pas trop parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [85%] :\r\nOui c'est un, c'est un grand tabou alors tous les : les hommes et les femmes politiques savent tr\u00e8s bien lorsqu'il brigue des postes un peu important que leur image \u00e9videmment est tr\u00e8s importante et \u00e9videmment dans cette image, leur apparence physique donc il recourt, on le sait bien, de la chirurgie esth\u00e9tique, ils vont essayer de se de bref ne peut se ce mode de modifier leur apparence de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, \u00e7a, c'est bien connu, mais ils vont le faire de fa\u00e7on plus on on a assez discr\u00e8te et surtout ils n'assumeront jamais de travailler leur apparence physique pour lutter contre un pr\u00e9jug\u00e9, c'est-\u00e0-dire si lorsqu'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont un candidat aux \u00c9tats-Unis ou ailleurs, va faire un r\u00e9gime pour perdre du poids, h\u00e9 bien il fait s'r\u00e9gime il va expliquer que c'est pour \u00eatre plus en forme, lui- m\u00eame, ou parce que sa femme lui a demand\u00e9 : mais il ne dira jamais, c'est tout simplement parce que je ne veux pas \u00eatre victime de pr\u00e9jug\u00e9s \u00e0 mon \u00e9gard parce que c'est d\u00e9valorisant, je vais t'attaquer et je vais perd des \u00e9lecteurs donc parce que les les les groupes politiques, rencontre des difficult\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re si vous \u00eates un petit homme politique, c'est plut\u00f4t un d\u00e9savantage les \u00e9lecteurs pr\u00e9f\u00e8rent les hommes de grande taille, donc vous allez \u00eatre attaqu\u00e9 sur votre personnalit\u00e9 voulait travailler mais l'homme politique n'ose pas dire finalement cess\u00e9 de me moquer, je suis comme beaucoup d'hommes, de petite taille, je suis anormalement moqu\u00e9 par exemple ou mais non il il va utiliser des artifices modifier les photos mais des talonnettes etc donc c'est c'est un peu c'est comme l'homme politique attach\u00e9 attaqu\u00e9 sur son \u00e2ge, il va encaisser mais il ne va pas aux fonds directement abord\u00e9 le le sujet, on se souvient qu'Hillary Clinton, sachant qu'elle \u00e9tait fragilis\u00e9e en raison de ses probl\u00e8mes de sant\u00e9, a cherch\u00e9 \u00e0 les dissimuler, en fait, c'est c'est voyez c'est c'est c'est \u00e7a la la m\u00eame difficult\u00e9, c'est que les, les, les, les, une fois plus le personnel politique peut-\u00eatre reste amarr\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e que le le personnel politique ou le pr\u00e9sident renvers\u00e9 ou la pr\u00e9sidente doit \u00eatre une sorte de super- h\u00e9ros, jamais malade en pleine forme, c'est au fond assez diff\u00e9rent de monsieur, madame tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a un \u00e9l\u00e9ment que vous mettez en avant, qui est souvent un facteur de discrimination, c'est l'\u00e2ge, or l\u00e0, si on regarde ces 2 \u00e9lections pr\u00e9sidentielles autant du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, notamment avec Alain Jupp\u00e9, qui a plus de 70 ans, du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on n'est pas loin des 2 candidats qui restent disons je crois 69 ans, la milice, ils sont l\u00e0 quand m\u00eame, et puis un contre- exemple aussi la la, c'est pas une question d'\u00e2ge, vous parlez de petite taille, ben Nicolas Sarkozy c'est, voil\u00e0 qu'il a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t petit, \u00e7a l'a pas emp\u00each\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sident de la de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et Bernie Sanders, \u00e9galement, qui a fait encart 40 crois verve exactement qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e2g\u00e9e, donc c'est tout \u00e0 fait frappant, vous avez raison dans cette campagne, un certain nombre de personnalit\u00e9s plus \u00e2g\u00e9s, alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on note que, ils sont tout de m\u00eame attaqu\u00e9s sur ce sujet un Jupp\u00e9, il suffit de jouer les faits, on vous pouvez vous amuser le faire aller sur des des moteurs de recherche, tapez le nom et vous verrez tr\u00e8s rapidement ces questions d'apparence physique d'\u00e2ge d'ailleurs, il en est tr\u00e8s conscient il y revendique un mandat, bien s\u00fbr, il faut revendique un seul mandat et, surtout, il est sans cesse oblig\u00e9 de se d\u00e9fendent sur sa calvitie et sur son \u00e2ge, et au fond de mais, mais ce qui est effectivement cette dans cette \u00e9lection, c'est assez int\u00e9ressant de regarder ce qui est en train de se passer est -ce que si Alain Jupp\u00e9 y parvient, ce sera finalement plut\u00f4t un contre- exemple car c'est un sondage men\u00e9 au niveau europ\u00e9en, a montr\u00e9 que, il y avait de fortes r\u00e9cit en Europe et particuli\u00e8rement d'ailleurs en France, des \u00e9lecteurs \u00e0 voter pour un candidat qui aurait plus de 75 ans, ce qui n'est pas le cas d'Alain Jupp\u00e9, il est quand m\u00eame pour le moment, plus jeune, il sera en cours de mandat, donc on ne sait pas exactement quelle est la r\u00e9action de l'\u00e9lecteur \u00e0 70 71 ans, on sait qu'aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00c9tat n\u00e9gative en France, on peut le penser, aussi nous verrons aussi Alain Jupp\u00e9 parvient finalement \u00e0 gagner cette primaire et peut-\u00eatre l'\u00e9lection, \u00e7a n'est pas certain donc c'est pour \u00e7a que c'est de ces \u00e9lections sont int\u00e9ressantes \u00e0 suivre et on observe aussi bien aux \u00c9tats-Unis qu'en France, c'est que des attaques qui sont men\u00e9es par les adversaires sur l'\u00e2ge, \u00e0 chaque fois des candidats qui peut par exemple Trump a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e0 un moment parce que, comme il \u00e9tait presque ob\u00e8se en raison de son \u00e2ge, c'\u00e9tait susceptibles d'\u00eatre un probl\u00e8me et de m\u00eame Hillary Clinton \u00e9tait attaqu\u00e9 sur ses probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s \u00e0 son \u00e2ge, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [77%] :\r\nMais en France, Amadieu oui, est un homme dont la plastique a souvent \u00e9t\u00e9 lou\u00e9 \u00e7a \u00c9tienne Daho, on l'\u00e9coute, on vous retrouve juste apr\u00e8s ce souci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:04) [83%] :\r\nJulien Magne l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:13) [79%] :\r\nLe temps pass\u00e9 en surface que point parce qu'on peut parler du temps et les \u00e9toiles tomber que de temps parce sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:35) [84%] :\r\nQue de temps pass\u00e9 en surface, \u00c9tienne Daho, le beau \u00c9tienne Daho, diront certains, pour rester dans la caricature, Jean-Fran\u00e7ois Amadieu l'impression dans cette question de du para\u00eetre ce qu'il y a comme une forme de r\u00e9bellion qui est en train de na\u00eetre il y a des exemples que vous donnez dans votre livre, par exemple, ce ce patron de cette marque d'habiller combine qui avait dit : je ne fais habits que pour les gens beaux, bien dans leur peau, etc, et qui s'est fait remettre \u00e0 l'ordre d'ailleurs qui a d\u00fb, je crois, d\u00e9missionner il y a aussi la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 o\u00f9 on voit que, il y a des gens normaux, il y a \u00e7a, \u00e7a vient presque un gimmick comme on dit -on mais de plus en plus de gens normaux, on se rappelle de Suzanne Bonnet cet Anglais \u00e0 47 ans, \u00e9tait un peu envelopp\u00e9, qu'\u00e0 gagner est -ce que \u00e7a, c'est des cyniques, c'est peut-\u00eatre en train d'changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:20) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est c'est c'est vraiment tr\u00e8s r\u00e9cent depuis depuis 4 5 ans que que la t\u00e9l\u00e9vision, un petit peu les milieux de la publicit\u00e9, \u00e7a tombe de magazines capte c'est \u00e9volution de l'opinion et essaye de, de r\u00e9pondre \u00e0 cette attente, finalement, de diff\u00e9rents dans tous les pays de d'\u00eatre mieux d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es ou de voir des histoires diff\u00e9rentes, vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Suzanne Bohl, c'est au fond le t\u00e9l\u00e9spectateur a envie de temps en temps, m\u00eame si c'est que c'est pas comme \u00e7a tous les jours, mais il a envie de voir une belle histoire qui est possible, donc, par exemple dans les \u00e9missions de vol, ce qui est un succ\u00e8s, dans beaucoup de pays depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est la possibilit\u00e9 de, de, de, de, de voir des gens r\u00e9ussir en d\u00e9pit de leur apparence parce que ils ont simplement une belle voix et que je rappelle que de dans ce concours, vous le savez le le jury entend dans un 1er temps la voix sans voir directement le candidat donc qui est masqu\u00e9 et c'est donc ces \u00e9missions sont vraiment des succ\u00e8s, alors on peut dire, c'est un peu artificielle, parce que ce sont des des castings ont fait expr\u00e8s d'avoir un petit peu tout le monde est repr\u00e9sent\u00e9 de fa\u00e7on un peu caricaturale, depuis les personnes en situation d'entrisme Dieu ne dort handicap des c'est Niort les personnes ob\u00e8ses etc, oui, bien s\u00fbr, c'est un peu caricatural, les cantons \u00e7a \u00e7a marche extr\u00eamement bien et c'est une attente du grand public, finalement, alors apr\u00e8s, ce sont des ce qui est int\u00e9ressant dans l'affaire de la de la marque de v\u00eatements que vous \u00e9voquiez ou d'autres affaires du m\u00eame type qu'on voit en France o\u00f9 on voit les projets, c'est le fait que c'est, c'est c'est \u00e9v\u00e9nement serait pass\u00e9 inaper\u00e7u il y a quelques temps, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9clarations de du pr\u00e9sident de la mer, comme les filles qui serait, mais maintenant \u00e7a suscite des p\u00e9titions, la presse reprend ses informations on on trouve anormal finalement ce ce m\u00e9pris, par exemple, dans un restaurant chic parisien, la presse s'\u00e9tait fait l'\u00e9cho du fait que on on d\u00e9couvrait que les personnes qui ne sont pas assez belle sont rel\u00e9gu\u00e9s au fond de du restaurant ou alors on leur explique, il y a pas de place, donc les clients qui ne sont pas assez beau ne peuvent m\u00eame pas rentrer dans un restaurant, donc si vous voulez, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a n'aurait suscit\u00e9 aucun int\u00e9r\u00eat il y aurait m\u00eame pas une ligne dans un journal, aujourd'hui, c'est diff\u00e9rent, donc \u00e7a c'est c'est un c'est parce qu'int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [83%] :\r\nEt puis il y a quelque chose aussi, on revient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9, par exemple, qui a peut-\u00eatre pour des fous, mais c'est vrai qu'elle est, elle met en sc\u00e8ne la population et c'est ce qui \u00e9nerve des fois parce que c'est des fois la population de Dodo tout ce qu'elle a de plus simple, parfois donc samedi, mais aussi dans son apparence, on peut appeler \u00e7a du populisme et on remet en guillemets le le peuple sur la sc\u00e8ne, c'est pas parce que vous \u00eates petit et moche ou gros par exemple que vous et pas le droit d'avoir votre moment de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s \u00e0 t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:22) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, oui vous, vous avez raison, alors c'est vrai, et cette r\u00e9action, c'est vrai qu'il est, beaucoup sont heurt\u00e9s finalement parce que se disent mais enfin quel spectacle, oui, je veux dire, mais effectivement, tout le monde est l\u00e0, et vite, je ne souviens je participais \u00e0 une \u00e9mission et quelque temps et un de vos confr\u00e8res me dit dis mais je suis all\u00e9 je viens des \u00c9tats-Unis aux \u00c9tats-Unis, vous dites que la t\u00e9l\u00e9vision, il y a pas de baisse mais il y en a beaucoup, on voit que \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, alors je dis que, en fait, voyez il il \u00e9tait lui- m\u00eame surpris parce que il \u00e9tait sans doute \u00e9tonn\u00e9s de voir autant de dopage \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision parce qu'elle le refl\u00e9tait un petit peu, pas beaucoup en r\u00e9alit\u00e9 pas mais pourquoi, c'est parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'un seul coup faisait irruption sur les \u00e9crans des gens qu'on ne voit pas et qui sont \u00e9videmment l'essentiel de la population am\u00e9ricaine mais c'est voyez c'est dans et et puis bon Dieu, du coup \u00e7a peut susciter m\u00eame des r\u00e9actions n\u00e9gatives et moi je les entends souvent de gens qui disent : mais non, il y a, il y a suffisamment de finalement ce public, on voit dans la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9, il est d\u00e9j\u00e0 assez pr\u00e9sent \u00e7a, voil\u00e0 les mais en r\u00e9alit\u00e9, pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:31) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Amadieu, en m\u00eame temps la, on critique un peu c'\u00e9tait dictature du para\u00eetre, de juger sur les apparences mais ce qui est pas c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s humain finalement ou peut-\u00eatre un peu animale mais de qu'on voit une personne de de jauger cette personne doit regarder \u00e7a peut \u00eatre un syst\u00e8me de d\u00e9fiance de confiance oui est -ce que c'est pas humain finalement est -ce qu'on peut quand m\u00eame une certaine compr\u00e9hension pour \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:51) [89%] :\r\nOui, bien entendu, d'ailleurs absolument et en quelques centi\u00e8mes de seconde, on juge tr\u00e8s rapidement des personnes et et c'est tout \u00e0 fait naturel, vous avez raison, la, la, se m\u00e9fier de quelqu'un, lui faire confiance, etc en tomber amoureux, mais il y a, il y a 2 \u00e9l\u00e9ments : d'une part dans une dans les soci\u00e9t\u00e9s avanc\u00e9es dans tous nos pays, vous savez que, on a \u00e9tabli, on pensait que c'\u00e9tait mieux, mais un droit de la discrimination d'une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on ne va pas \u00e9carter sur la base, par exemple, de la couleur de peau, du sexe ou de l'\u00e2ge et donc aussi de l'apparence physique, la taille, le poids, ce qui est logique, donc on va consid\u00e9rer que ce qui est valable pour l'amour ou dans la rue, il n'est pas tout \u00e0 fait valable lorsqu'il s'agit par exemple de recruter pour dans une entreprise, donc c'est le 1er point et puis le 2\u00e8me, qui est essentiel, j'en parle beaucoup beaucoup dans dans le livre, c'est que, aujourd'hui, ce qui \u00e9tait avant ce qui \u00e9tait tr\u00e8s personnel, c'est-\u00e0-dire on r\u00e9agit de fa\u00e7on tout \u00e0 fait humaine et naturelle au physique des autres est en train de devenir comment dire, confi\u00e9e \u00e0 des logiciels \u00e0 des algorithmes et dans quelques mois, dans quelques ann\u00e9es, et ces logiciels existent d\u00e9j\u00e0, il faut savoir que nous nous ne seront plus les seuls \u00e0 formuler des jugements sur la t\u00eate de quelqu'un, car ce sont les ordinateurs qui sont chargeront automatiquement et de mani\u00e8re syst\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, toutes nos images sur Google ou tous les 2 nos films pris dans un a\u00e9roport ou ailleurs, sont susceptibles d'\u00eatre utilis\u00e9s et peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer une autre personnalit\u00e9 suppos\u00e9e de nos personnalit\u00e9s r\u00e9elles, une autre \u00e9tat de sant\u00e9, et toute une s\u00e9rie d'informations, donc on n'est plus, voyez qu'on est en train de sortir, de dire et de l'artisanat et de r\u00e9actions, simplement pour passer un monde, un petit peu effarant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:53) [85%] :\r\nBient\u00f4t on sera rep\u00e9r\u00e9 par les cam\u00e9ras de surveillance pour savoir ou non en effet pour ce poste chez Google vous c'\u00e9tait donc merci beaucoup en tout cas, Jean-Fran\u00e7ois m'a dit d'\u00eatre venu nous voir ce ce matin rappelle que vous \u00eates sociologue, professeur, universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on-Sorbonne et vous \u00eates l'auteur de ce livre, la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre les beaux et les jeunes et les autres, c'est paru chez Odile Jacob, belle journ\u00e9e voici oui merci agir Zamani Julien carri\u00e8re \u00e0 la technique, ici du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne et Aleksandr Lemierre qui \u00e9tait lui \u00e0 Paris demain, nous ferons une sociologie de Berlin, nous essayerons de comprendre la fascination que suscite la capitale allemande, r\u00e9ponse le place hein Laurence Bisang et Ass\u00e9dic auteur je vous souhaite la plus belle des journ\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T11:20:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amadieu, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "professeur agr\u00e9g\u00e9 en Sciences de gestion, Universit\u00e9 de Paris 1 Panth\u00e9on Sorbonne,Auteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6A1A77B-1F48-4EBB-98F2-E7C697020863", "internalArchiveId": "B6A1A77B-1F48-4EBB-98F2-E7C697020863", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Rencontre avec Leo Tardin qui enregistre dans quelques jours \u00e0 Gen\u00e8ve un album live tout en improvisations.\r\n- Interview par Pauline Seiterle d'Alune Wade & Harold Lopez Nussa, lors de l'Auvernier Jazz Festival.\r\n- Rencontre avec Alexandre Barrelet \u00e0 propos de la Schubertiade d'Espace 2.\r\n\r\n* * Au programme:\r\n- Rencontre avec Leo Tardin qui enregistre dans quelques jours \u00e0 Gen\u00e8ve un album live tout en improvisations.\r\n- Interview par Pauline Seiterle d'Alune Wade & Harold Lopez Nussa, lors de l'Auvernier Jazz Festival.\r\n- Rencontre avec Alexandre Barrelet \u00e0 propos de la Schubertiade d'Espace 2.", "durationSec": 3364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8104123", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 03.11.2016", "Paradiso du 03.11.2016", "Paradiso / RAP_2016-11-03T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2016-11-03T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Rencontre avec Leo Tardin qui enregistre dans quelques jours \u00e0 Gen\u00e8ve un album live tout en improvisations.\n- Interview par Pauline Seiterle d'Alune Wade & Harold Lopez Nussa, lors de l'Auvernier Jazz Festival.\n- Rencontre avec Alexandre Barrelet \u00e0 propos de la Schubertiade d'Espace 2.", "Au programme:\n\n- Rencontre avec Leo Tardin qui enregistre dans quelques jours \u00e0 Gen\u00e8ve un album live tout en improvisations.\n- Interview par Pauline Seiterle d'Alune Wade & Harold Lopez Nussa, lors de l'Auvernier Jazz Festival.\n- Rencontre avec Alexandre Barrelet \u00e0 propos de la Schubertiade d'Espace 2."], "variantIds": ["ece-8104124", "ece-8104123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:34Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [63%] :\r\nDonc pas la prison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:11) [89%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nBonsoir, dans une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e ce soir par St\u00e9phane Tornare et au cours de laquelle nous entendrons Alexandre Barrelet, qui dirige la r\u00e9daction culture ici \u00e0 la RTS pour nous parler de la Schubertiade 1017 oui c'est dans un an, un petit peu moins d'un an, mais on propose aux musiciens ou choristes au chanteur, qui ont envie de participer \u00e0 cet hommage \u00e0 France Joubert qui est une biennale et qui se d\u00e9roulera en 2017 \u00e0 Yverdon, on leur propose de participer carr\u00e9ment \u00e0 cette manifestation et c'est justement pour \u00e7a qu'on en parlera tout \u00e0 l'heure avec Alexandre Barrelet, histoire de donner le coup d'envoi d'une certaine mani\u00e8re de cet appel \u00e0 candidature, nous entendrons \u00e9galement Alioune Wade et Harold Lopez Nussa le s\u00e9n\u00e9galais et le cubain, qui collabore depuis 2 albums maintenant Pauline les les ans rencontr\u00e9e lors de leur passage \u00e0 l'Auvernier Jazz festival, c'\u00e9tait \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, et puis en ouverture d'\u00e9mission le piano de L\u00e9o Tardin, puisque cet artiste enregistrera un album solo en l\u00e0, il veut un album Life et sous l'eau, d'ailleurs les 2, \u00e7a se passera au th\u00e9\u00e2tre, les salons c'est \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a aura lieu jeudi de la semaine prochaine, jeudi 10 novembre on en parle avec lui d'ici quelques petits instants, le responsable de la programmation de cette \u00e9mission, la programmation musicale s'appelle Yves H\u00e9l\u00e8ne et voici ce qu'il nous propose, pour ouvrir ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [92%] :\r\nPoint Pal\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [89%] :\r\nIl s'appelle Julien barbe eau il est effectivement fran\u00e7ais et il est originaire du du sud- ouest de la France, il est install\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 Toulouse mais il a malgr\u00e9 tout une carri\u00e8re internationale, puisqu'il est le batteur d'un groupe qui va bien, qui va tr\u00e8s bien et qui voyage beaucoup, un groupe australien, qui s'appelle th\u00e8me in pas l\u00e0 et \u00e0 part \u00e7a, ben il fait, il fait sa musique \u00e0 lui fait ses chansons \u00e0 lui et et il sort cet Automne : un 2\u00e8me album solo Julien Brun bungalow, c'est \u00eatre un petit peu plus d\u00e9pouill\u00e9, et pour cause, le monsieur vient de s'asseoir au piano, il s'appelle L\u00e9o Tardin il sera jeudi 10 novembre la semaine prochaine donc au th\u00e9\u00e2tre, les salons \u00e0 Gen\u00e8ve pour un \u00e9galement seul au piano, \u00e0 qui sera enregistr\u00e9e pour le moment il est avec nous ce soir, \u00e9coutons. \r\nJe peux pas applaudir le micro, mais j'en pense pas moins. \r\nBonsoir, L\u00e9o Tardin bonsoir. \r\nJe disais tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s la chanson qu'on a \u00e9cout\u00e9, je disais que on allait passer un moment plus intimiste d\u00e9pouillage puisque j'ai dit oui et puis en fait l'impression que la texture musicale, la texture sonore et et plus plus \u00e9paisse encore que que dans le disque, on \u00e9coute \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:24) [82%] :\r\nOui, je pense \u00e0 cette petite remarque pendant que je joue etc quoi, oui, c'est en partie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 sous l'effet sur la dette, enfin bon, \u00e7a, c'est des compositions un th\u00e8me sur le th\u00e8me : mais avec un peu plus p\u00eachu que sur le l'album, donc ce qui \u00e9tait enregistr\u00e9 en Studio des th\u00e8mes un peu plus enlev\u00e9 avec plus d'\u00e9nergie peut-\u00eatre un peu moins introspectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [63%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [82%] :\r\nVous \u00eates le jeudi 10 novembre, autrement dit, dans un petit peu moins non dans une semaine jour pour jour, au th\u00e9\u00e2tre, les salons, \u00e7a se trouve rue Bartoloni c'est \u00e7a oui, c'est \u00e0 la place de 9 \u00e0 qui ont mont\u00e9 un truc pour ceux qui connaissent \u00e0 leur parlera c'est \u00e0 Gen\u00e8ve et vous y \u00eates pour un concert, forc\u00e9ment, vous serez tout seul au piano, avec quand m\u00eame, hein c'est quoi \u00e7a magn\u00e9tophone c'est des disques durs qui qui tourne encore un ingestion qui fait le travail pour moi j'ai parce que c'est parce qu'des disques durs, je pense qu'il a prototype \u00e0 peu pr\u00e8s, on enregistre, en tout cas, quoi, voil\u00e0, voil\u00e0, on enregistre et et l'objectif c'est forc\u00e9ment de sortir un album solo pourquoi vous avez pourquoi aux comment derche pas quelle question il faut poser, vous \u00eates retrouv\u00e9 dans ce dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [96%] :\r\nBon, le projet solo c'est un projet qui me tient \u00e0 coeur de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:26) [84%] :\r\nOui, tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, oui je je parlais du Life ouais, ben, c'est de se dire : bon voil\u00e0, on va faire un concert et c'est \u00e7a qui restera pour toujours et \u00e0 jamais ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [84%] :\r\nJ'ai enregistr\u00e9 tous mes concerts sous les disons des les 10 derniers concerts selon g\u00e9rant, Gilles, sur les enregistrer pour moi pour pouvoir \u00e9couter pour me faire une id\u00e9e des choses qui marchaient des choses qui marchaient pas sur un compte qui avait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande dichotomie entre mon ressenti sur le moment et le r\u00e9sultat \u00e0 la fin et puis moi, j'ai besoin, en fait, dans le public pour pour me d\u00e9passer pour m'en sortir, quoi qu'il arrive d'une mani\u00e8re ou d'une autre retomber sur mes pattes, chose qui dans un Studio o\u00f9 il y a moins d'dangereux, o\u00f9 il y a possibilit\u00e9 de recommencer les d'un droit de se tromper on alors d'effacer de et je trouvais le Life, surtout pour le solo, je peux faire ce que je veux, finalement hier, je donne 2, enfin je peux amener la chose o\u00f9 je veux sur le moment mais c'est parfait pour le bien et puis, et puis tomb\u00e9 par hasard sur cette salle qui est assez m\u00e9connu finalement qui un magnifique petit th\u00e9\u00e2tre de pas 300 places charmant comme tout centenaire avec un tr\u00e8s bon Stan oui je me suis dit ben \u00e7a, ce serait l'endroit id\u00e9al pour pour enregistrer dans de bonnes conditions et puis et puis essayer de faire un disque Life avec des morceaux qui, que j'ai compos\u00e9, c'\u00e9tait des mais j'ai encore jamais jou\u00e9 en public, en plus, alors bon j'ai pas mal, j'ai fait quelques kilom\u00e8tres sur les touches pour essayer de mener, mais dans les doigts, mais il y avait, il y aura d'autant plus de fra\u00eecheur puisque c'est la 1\u00e8re fois que Jaur\u00e8s en public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [89%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure quand on est seul, on peut faire ce qu'on veut, \u00e7a peut \u00eatre dangereux, oui, bien s\u00fbr, surtout que vous vous avec votre niveau forc\u00e9ment faire vraiment ce que vous voulez, c'est-\u00e0-dire partir tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [87%] :\r\nSelon moi, il y a une plus grande comme tout, finalement \u00e7a s'applique pas seulement la musique quand il y a plus de libert\u00e9, il y a plus de responsabilit\u00e9s apr\u00e8s comme on met la pression sur les \u00e9paules de L\u00e9o Tardin, \u00e0 une semaine du conseil, il y a pas mort d'avancer un disque de toute fa\u00e7on au voil\u00e0, je veux dire les enjeux sont \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:23) [87%] :\r\nJe vais, je vais reprendre une phrase moi je, je pense que je vais porter pendant tr\u00e8s longtemps une phrase qu'avait dite au micro d'Arnaud Robert, Sting et c'est, je crois qu'il est vain de ce qu'il avait dit \u00e7a il y a dit : la question de la fausse note, c'est quelque chose de tr\u00e8s relatif, comme on fait une fausse note, c'est pas encore une fausse note. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [89%] :\r\nCe qui compte, c'est la fa\u00e7on dont vous allez r\u00e9agir c'est la note qui vient apr\u00e8s et qui va faire de cette soi-disant fausse note effectivement une fausse note, ou alors vous allez prendre cette note et et vous dire qu'elle vous am\u00e8ne plus loin et je trouve cette id\u00e9e, c'est quand vous dites il y a pas mort d'homme, vous allez peut-\u00eatre il y aura peut-\u00eatre des pins je s\u00e9pare les r\u00e2teliers Georges voil\u00e0 des choses pas tr\u00e8s joli, mais finalement \u00e7a sera \u00e7a l'objet j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [85%] :\r\nC'est comme \u00e7a que vous voyez les choses oui d'autant plus, c'est une chose que je peux pas vraiment faire dans un format radio d'un d'un passage assez concentr\u00e9 condens\u00e9, mais c'est une chose qui est propre maintenant Mon projet solo et \u00e0 mes concerts solo c'est le moment o\u00f9 je pars compl\u00e8tement freestyle et que je je me laisse aller compl\u00e8tement sans savoir quelle va -t-\u00eatre la prochaine le public le sont aussi et ne portes si j'arrive \u00e0 l'annonce comme m'inspire, c'est vrai qu'il y a des moments magiques : quand on sait pas ce qui va se passer quand on joue les choses qui sont pas pr\u00e9vu quand on sait pas comment on va r\u00e9soudre le moment sur lequel on s'aventure, sortir de la situation dans l'export, pens\u00e9, c'est \u00e7a, oui ce mais c'est comme \u00e7a qu'on cr\u00e9e, que ce soit donc donc bon quoi que ce soit, pas seulement que dans logique et \u00e7a c'est un truc qui me tient tr\u00e8s \u00e0 coeur, dans le projet solo il y a des th\u00e8mes comme celui -l\u00e0, qui sont tr\u00e8s m\u00e9lodieux assez enlev\u00e9, mais aussi des plages qui sont totalement improvis\u00e9e, qui vont d'un th\u00e8me \u00e0 l'autre, il y a peut-\u00eatre des th\u00e8mes que je vais finalement pas jou\u00e9, \u00e7a on verra s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais \u00e7a d\u00e9pendra la concentration de l'humeur de de la fa\u00e7on dont vous \u00eates en en harmonie avec votre syst\u00e8me nerveux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [83%] :\r\nEn plus, la veille, je joue \u00e0 Paris avec grand \u00e0 Max ah, c'est comme \u00e7a, c'est un c'est important et \u00e7a, c'est le double vie, \u00e7a c'est mon c\u00f4t\u00e9 je vous encore une fois, et c'est comme \u00e7a, c'est la vie, il faut faire avec, on va faire au mieux et puis je prendrai le train le matin du concert \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:16) [84%] :\r\nParce que, parce que pour ceux qui vous connaissent vraiment pas L\u00e9o Tardin il faut qu'on en disant : vous \u00eates l'Inde fait partie de ces artistes en Suisse, il y en a quelques-uns qui s'int\u00e9resse justement qui qui se qui se d\u00e9finit comme un point de convergence entre eux, on l'a entendu d\u00e9j\u00e0 dans ce que vous avez jou\u00e9 il y a du classique a d\u00fb il y a du jazz beaucoup la musique \u00e9lectronique ne vous fait pas peur et vous int\u00e9resse, bien au contraire, le Hip-Hop, \u00e7a fait on parlait de Pierre Nora, Max, tout \u00e7a est -ce que \u00e7a vous nourrit lorsque vous retrouver justement, seul au piano pour un concert dit de jazz dit de classique, vous dites qu'il y a toujours cette peur de sortir pour faire du Hip-Hop au piano, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [83%] :\r\nEn tout cas, \u00e7a, \u00e7a a une influence m\u00eame encre st\u00e9rile, absurde de choses que je peux pas faire dans un contexte Hip-Hop avec le groupe, une salle de racket etc, oui je me l\u00e2che avec d'autant plus de bonheur en solo et c'est toutes sortes de choses que j'ai peut-\u00eatre pas pu explorer avec le groupe que j'explore maintenant plus volontiers avec le solo et vice- versa, \u00e9videmment, que le fait de jouer toutes les basses \u00e0 la main gauche dans le groupe sur le synth\u00e9, \u00e7a m'est utile en piano ce saisir, c'est voil\u00e0 je vous a regard\u00e9 d'un voil\u00e0 il y a pas de sant\u00e9 mais je faisais de la main ma main gauche, com\u00e9dien oui encore un peu travailler vite, comme toujours, mais j'entends cette approche assez cyclique d'une main gauche qui se r\u00e9p\u00e8te que je peux aussi enlever de temps en temps, \u00e7a vient aussi du groupe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [91%] :\r\n2 mots avant de vous retrouver au piano, L\u00e9o Tardin, l'album, on sait quand il pourrait sortir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:33) [88%] :\r\nNon, c'est pas du tout avec la 1\u00e8re fois je me lance d'abord dans la musique et on verra apr\u00e8s, on verra apr\u00e8s pour les une chose que l'enseignant oui \u00e7a c'est l'autre c'est Max nous jouons \u00e9galement dans une magnifique salle \u00e0 Bienne, qui s'appelle le singe le 26 novembre et ce sera le dernier concert avec le groupe pour cette ann\u00e9e un certain temps, donc ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:51) [86%] :\r\nEt donc je r\u00e9serve f\u00eate \u00e0 la fin du concert bien en attendant, c'est le jeudi 10 novembre que \u00e7a se passe et \u00e7a se passe au th\u00e9\u00e2tre, les salons rue Bartoloni \u00e0 Gen\u00e8ve, L\u00e9o Tardin, piano solo ici au Studio 15 tout de suite. \r\nJeudi 10 novembre pour la suite avec L\u00e9o Tardin \u00e7a se passe au th\u00e9\u00e2tre, les salons \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:49) [97%] :\r\nPoint la radio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:53) [86%] :\r\nEt puis \u00e7a se passera \u00e0 Yverdon la prochaine Schubertiade 20\u00e8me du nom, une manifestation sur 2 jours et 2 soirs qui \u00e9videmment revisit\u00e9 retraverse le r\u00e9pertoire de France Joubert \u00e7a sera \u00e0 suivre sur Espace 2 \u00e0 ce moment -l\u00e0 et je suis all\u00e9 voir \u00e0 ce sujet, Alexandre Barrelet, qui dirige la r\u00e9daction culture RTS pour lui demander quelques pr\u00e9cisions sur cette Schubertiade ce qu'est -ce que c'est parce que je connais pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien qui est France voulait en raison de questions tr\u00e8s tr\u00e8s basique, on peut se poser et \u00e0 ce moment -l\u00e0, avant d'entrer dans son bureau, j'avais d\u00e9couvert, quelques minutes avant que le mot Schubertiade en fait n'\u00e9tait pas d'une marque d\u00e9pos\u00e9e, Espace de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:25) [88%] :\r\nNon, c'est pas une marque d\u00e9pos\u00e9e, c'est parce que c'est une marque d\u00e9pos\u00e9e, Schubert, en fait, c'est c'est Schubert et ses copains \u00e0 Vienne au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle qui sont fauch\u00e9s, qui, dans les chambres de bonne qui font de la musique ensemble et puis il y en a un qui est po\u00e8te qui \u00e9crit un texte Schubert dit attends je vais te mettre une petite m\u00e9lodie derri\u00e8re \u00e7a c'est tabou rappeler des choses qui se passent encore aujourd'hui dans, dans, dans d'autres domaines, simplement un de copains qui parce qu'ils avaient pas acc\u00e8s aux grandes institutions etc faisait tous les soirs de la musique entre eux et c'est devenu une sorte de marque de fabrique de Schubert, parce que, semble -t-il, qu'il avait une telle capacit\u00e9 de f\u00e9d\u00e9rer des gens de se faire des amis dans le monde des arts que il y a un esp\u00e8ce de cercle qui s'est fait autour de lui, de gens qui venaient faire les, les, les gammes de l'\u00e9poque qui \u00e9tait po\u00e9tique qui \u00e9tait musical qui \u00e9tait, qui devait \u00eatre \u00eatre sans doute aussi intellectuelle on les d\u00e9bats de du du temps de l'\u00e9poque, etc qui d\u00e9frichent et et \u00e7a, c'est devenu du temps m\u00eame de Schubert, les Schubertiade, c'est-\u00e0-dire rencontre de copains autour de Schubert, jusqu'\u00e0 se faire parfois son Schuller lumi\u00e8re Reza. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:26) [86%] :\r\nComment, alors, \u00e7a lui a surv\u00e9cu, il y en a en Allemagne des Schubertiade en fait tout le l'id\u00e9e qu'il y a derri\u00e8re \u00e7a, c'est sans doute de rendre hommage \u00e0 Schubert, mais c'est surtout d'essayer de parler de la musique classique autrement parce qu'on pense qu'elle n'est que dans des grandes salles capitonn\u00e9e avec du velours, des choses comme \u00e7a et c'est quelqu'un quand m\u00eame un moment mais c'est toujours le cas, j'aime la musique classique, se dit, elle se d\u00e9cline depuis la la pratique amateur d'une petite fille qui fait des piano vu chez elle jusque au Metropolitan Op\u00e9ra et \u00e0 des \u00e9normes d'institutions qui ont effectivement c'\u00e9tait c'\u00e9tait fait portail un 11 ou tous ceux qui n'ont pas pass\u00e9 c'est c'est c'est cette porte l'annonce une hausse peut-\u00eatre pas entrer donc l'id\u00e9e de la la Schubertiade, c'est-\u00e0-dire la musique classique, c'est aussi une musique comme les autres, qui peut se faire sur le trottoir avec une guitare et et donc l'esprit de la Schubertiade qu'a voulu Andr\u00e9 Charlet, qui a fond\u00e9 qui a fond\u00e9 Schubertiade en fait sa 1\u00e8re id\u00e9e lui c'est qu'il a vu les d\u00e9buts du Pal\u00e9o qui s'appelait pas encore Pal\u00e9o en 1978 en se disant : mais moi j'aime une musique qui est tellement g\u00e9nial, je vois pas pourquoi, pour ne pas cr\u00e9er un truc qui ressemble au Pal\u00e9o c'est-\u00e0-dire plein de gens et plein de gens jeunes plein de gens transg\u00e9n\u00e9rationnelle et qui viennent profiter de la musique sans devoir s'habiller son devoir se poser la question de tousser ou pas ou de sortir du concert c'est \u00e7a nous emb\u00eate ou pas et le faire vraiment sur un mode informel puis sur un mode surtout qui qui qui diminue les distances symbolique et les distances physiques aussi avec les musiciens, c'est que quand on vient assister \u00e0 un concert, la Schubertiade, \u00e7a se passe dans une petite salle dans une petite chapelle dans une salle que ces communal dans une \u00e0 l'industriel etc, et on est quasiment assis sur les genoux des musiciens en tout cas, il y a, il y a un rapport \u00e0 la musique qui qui qui y a un petit peu ce rapport \u00e0 peu frontale sc\u00e8ne publique et est mise \u00e0 distance, donc voil\u00e0, il y a toute une volont\u00e9 de popularisation de vulgarisation et de des sacralisation de la musique classique d'un sous la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:44) [86%] :\r\nAlexandre Barrelet vous disiez tout \u00e0 l'heure que la Schubertiade principe des Schubertiade, principalement parce que il y avait la personnalit\u00e9 Schubert parce qu'il y avait un cercle d'amis, parce qu'il y avait peut-\u00eatre une dynamique peut-\u00eatre \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et autour de lui, il y a peut-\u00eatre une sp\u00e9cificit\u00e9 aussi dans son travail, dans son oeuvre, qui justifie aussi le fait qu'on continue \u00e0 faire \u00e7a aujourd'hui parce que il n'est plus l\u00e0 le la dynamique, le cirque plus l\u00e0, il y a quand m\u00eame une mati\u00e8re qui reste celle de la musique en quoi les particuli\u00e8re, il justifie donc ce genre d'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:10) [86%] :\r\nAlors oui, effectivement, il y a, il y a quand m\u00eame un angle de la programmation dans leur la relation \u00e0 la musique de de de la Schubertiade, c'est la plupart des des concerts qui sont offerts, c'est la musique de chance, c'est s\u00fbr, \u00e7a va donc du du r\u00e9cital de du pianiste anglo- avec chanteurs ou un trio accorde etc, donc c'est plut\u00f4t des petites formations des c'est-\u00e0-dire des formations qui peuvent aller dans les petites salles qui sont mobiles, qui sont pas trop cher en terme d'infrastructures etc donc c'est pas une suite de grands concerts prestigieux avec 60 musiciens en Frac sur sc\u00e8ne, c'est plut\u00f4t des, des, des suites de concert \u00e0 petits effectifs et dans ce sens -l\u00e0, on est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:45) [85%] :\r\nProche de l'oeuvre et de l'\u00e9poque de Schubert, o\u00f9 effectivement eux- m\u00eames n'avaient pas acc\u00e8s aux grandes salles aux grands orchestres et et Schubert a compos\u00e9 par exemple 1000 leaders 1000 chansons de l'\u00e9poque, hein, c'est bien parce que il avait sous la main, pianiste, chanteur et qu'il est pas tout \u00e0 que symphonique et un op\u00e9ra pour \u00eatre jou\u00e9e, donc effectivement il y a pas de grosses machines symphonique, il y a pas d'op\u00e9ra \u00e0 la \u00e0 la Schubertiade, on est plut\u00f4t dans la dimension musicaux de copains, musique de chambre, il y a une naissance, je crois, oui, il y a un truc g\u00e9nial, \u00e7a c'est, c'est c'est c'est compris allait, et \u00e7a n'a pas vieilli et \u00e7a c'est le frisson, a assur\u00e9 le dimanche \u00e0 11 heures il y a la messe allemande, c'est-\u00e0-dire on prend une grande place publique au centre de de de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:27) [81%] :\r\nSoit vraiment au sens d'Yverdon devant le ch\u00e2teau, d\u00e9cors naturels absolument splendide et puis on distribue des partages et on chante La Messe allemande de Schubert, qui n'est super sympa, chanter, c'est une sorte de chorale c'est tr\u00e8s simple : il y a m\u00eame pas besoin de savoir les notes pour pour arriver \u00e0 chanter \u00e7a, et puis vient qui veut, il y a encore de pros qui chante sur sc\u00e8ne, mais toute la salle quoi toute la salle toute la tous les gens qui sont l\u00e0, chanter avec eux et on se retrouve \u00e0 5000 6000 personnes entrain chanter la m\u00eame chose en m\u00eame temps et \u00e7a, c'est un moment assez fort, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:37) [90%] :\r\nLe rendez- vous, il est pour le 9 et le 10 septembre 2017 \u00e0 Yverdon, vous le disiez, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc pour l'\u00e9dition 2015 \u00e0 Bienne commence \u00e0 quels crit\u00e8res r\u00e9pond le le choix de la ville, tous les 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:49) [88%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 c'est : c'est l'id\u00e9e de de base, la Schubertiade qui un casse- t\u00eate organisationnel mais sans s'en fiche, c'est de changer de canton chaque ann\u00e9e de faire une tourn\u00e9e de la Suisse romande pour \u00eatre dans toutes les r\u00e9gions de de Suisse romande ensuite de cela, bah, c'est une ville qui en g\u00e9n\u00e9ral forment une candidature spontan\u00e9e qui nous \u00e9crit en disant : on aimerait trop bien faire, la Schubertiade chinois de s\u00e9jour et puis aussi ne pas aller dans les petits villages pour pour accueillir 15000 personnes, \u00e7a, \u00e7a va pas pire en m\u00eame temps on a envie d'\u00e9viter les grands centres urbains le le centre- ville de Gen\u00e8ve aurait toutes les infrastructures n\u00e9cessaires et suffisantes \u00e0 ceux qu'on accueille 5000 personnes mais est -ce que ce serait vraiment la Schubertiade nous, ce qu'on veut c'est dans d'autres, dans une ville ou un bout de taille moyenne, que les gens se rencontrent, se croisent viennent passer le week- end, ils se voit 10 fois, ils finissent par boire un verre avec des gens qui \u00e9taient avec eux au concert ou avec les musiciens qui viennent qui viennent de jouer cette cr\u00e9e aussi une forme de convivialit\u00e9 et aussi parce que, mine de rien, la s\u00e9curit\u00e9, Patrimoine en Suisse, de mettre en avant des villes qu'on n'aurait pas forc\u00e9ment \u00e9lu comme but de visite pour le week- end prochain, je pense que beaucoup de gens qui pensent \u00e0 biennois Yverdon en on ne fantasmons pas que c'est leur leur prochain voyage touristique est n\u00e9anmoins quand on arrive au centre ville d'Yverdon il y a un nombre de joyeux architecturaux, il y a une ambiance dans la ville et des rues pi\u00e9tonnes super sympa, il y a une une relation lacs, etc, qui fait que cette ville, elle m\u00e9rite d'\u00eatre d\u00e9couverte, d\u00e9couverte \u00e0 pied en 2 concerts, donc il y a aussi cette r\u00e9flexion l\u00e0 dans l'dans la mise en avant de de la richesse de nos villes de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:34) [91%] :\r\nDonc la prochaine Schubertiade la 20\u00e8me du nom, c'est un lieu dans un petit peu moins d'un an maintenant septembre- 2017 on peut dire qu'on a le temps, en fait, non pas tant que \u00e7a puisqu'il faut la pr\u00e9parer cette Schubertiade et notamment de lancer un appel \u00e0 tous ceux qui veulent y participer les musiciens et les chanteurs qui veulent eux aussi interpr\u00e9ter l'oeuvre de de Schubert et pour faire \u00e7a pour pour il y a 30 ans en septembre prochain, il faut d\u00e9j\u00e0 commencer par envoyer sa candidature pour postuler et on peut faire \u00e7a d\u00e8s maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:59) [86%] :\r\nAlors on s'adresse \u00e0 tous les musiciens qui, au niveau professionnel ou approchant le niveau professionnel, la petite exception guillemets secs dans les coeurs des Fran\u00e7ais, pas tr\u00e8s bien jusqu'o\u00f9 aller, professionnelle ou non professionnelle mais mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de tr\u00e8s bon coeur en Suisse romande qui postule qui sont, qui sont tr\u00e8s \u00e0 la Schubertiade, alors c'est vraiment un appel \u00e0 tous et on a des musiciens d'excellent niveau, qui sont dans le circuit professionnel qui tiennent \u00e0 venir jouer un jeu Gatien parce que c'est une jolie carte de visite pour eux jusqu'\u00e0 des, des, des, des ensembles qui sont plus amateurs ou d\u00e9butants, avec un accent qui est mis vraiment sur le jeu, musiciens, parce que ce qu'on essaie aussi cette cette pi\u00e8ce montrer au public Romand la rel\u00e8ve en musique classique que nous, nous nous nous autres \u00e9coles de musique, le conservatoire sont plein de jeunes talents qui ont pas forc\u00e9ment toujours les sc\u00e8nes pour pouvoir s'exprimer et c'est aussi un des grands axes de la Schubertiade, c'est de faire d\u00e9couvrir aussi toute la vivacit\u00e9 tous tous tous les talents musicaux qui a aujourd'hui en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:50) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:52) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:54) [57%] :\r\nUn bien. \r\nPlus et puis \u00e0 la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:10) [57%] :\r\nVoil\u00e0, alors si cher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:16) [80%] :\r\n\u00e0 quoi sert \u00e0 quoi. \r\n\u00e0 ce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:32) [63%] :\r\nArt a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:52) [73%] :\r\nOn n'aura pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:58) [56%] :\r\nBon qui n'pas plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:12) [80%] :\r\nCe qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:17) [66%] :\r\nAh oui \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:24) [92%] :\r\nEt Bulgarie. \r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:39) [64%] :\r\nEt donc. \r\n\u00e7a va pas. \r\nCe qu'on faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:59) [74%] :\r\nEn tout cas pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:10) [87%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que ce soit exactement la version originale, assure la fin surtout c'\u00e9tait la truite, le plus gros single de France Joubert c'est donc les 9 et 10 septembre 2007 pour la la Schubertiade et puis on n'a pas dit qu'il faut s'adresser pour dire je veux en \u00eatre je veux participer, je veux jouer, je veux chanter en septembre prochain \u00e0 Yverdon, vous \u00e9crivez \u00e0 Karine point Delano\u00eb \u00e0 te RTS je vous avez pas eu le temps de noter, c'est pas grave, d'aller sur Facebook et sur la page de Paradiso et il y a l'adresse en question, celle \u00e0 laquelle il faut \u00e9crire \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:32:40) [86%] :\r\nIl y a une voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:43) [83%] :\r\nPauline pollinisateurs les rencontrer 2 artistes qu'on \u00e9coute tout de suite et puis on \u00e9coute interview s'\u00e9tait \u00e0 Auvernier \u00e0 l'Auvernier Jazz Festival \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:53) [63%] :\r\nAh la belle, ce qui inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:18) [52%] :\r\nDonc, pas une erreur oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:28) [68%] :\r\nIsabelle d'\u00e0 la peine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:37) [88%] :\r\nWade, vous \u00eates du S\u00e9n\u00e9gal, Harold de Cuba, vous vous \u00eates rencontr\u00e9s en Allemagne il y a quelque temps maintenant, alors on va parler de votre album que vous avez r\u00e9alis\u00e9 ensemble mais pour comprendre pourquoi cette rencontre a \u00e9t\u00e9 tellement importante et a donn\u00e9 lieu \u00e0 tellement de cr\u00e9ation commune, je vois que vous reveniez sur bah peut-\u00eatre ce coup de foudre Harold ce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:56) [72%] :\r\nC'est, en fait c'est concert et puis il y avait mon trio et Alune, il est venu pour remplacer les bassistes des les trios et et on a vraiment, on a vraiment d\u00e9cid\u00e9 musicale en avons partag\u00e9 et laisse histoire personnelle, on a je pense qu'on on a vraiment c'est pour lire ensemble de directives, mais rappelle que on a, on a fini les concerts, on a, on a plus de soit jou\u00e9 parce qu'on a tous jou\u00e9 et pour faire enfin dossier bis commence avec lui le match soit jou\u00e9, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Lyon on a standard Guberna logiquement L2 et l\u00e0 comme un s\u00e9rieux alors moi, \u00e0 moi, donc, parce que, parce que pour moi c'est de ils ont d\u00e9couvert a S\u00e9n\u00e9gal la musique l\u00e0 c'\u00e9tait aussi connu donc c'est c'est super marrant pour moi, la musique qui vient bien de l'Afrique, et apr\u00e8s il y a la musique du monde, qui revient sur l'Afrique, la musique pour la rame rendront leur Gascon la on a tout \u00e7a, donc, cet homme \u00e0 la rencontre, \u00e7a nous savons mais beaucoup monsieur \u00e7a faire ensemble Alioune. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:09) [78%] :\r\nOn s'est rencontr\u00e9s \u00e0 Paris parce que Harold travailler avec mon agent qui qui \u00e9tait \u00e0 l'or \u00e0 l'\u00e9poque et parce qu'il avait dit qu'il avait des soucis de il avait pas de l'agent appel\u00e9, m'a dit une jeune artiste cubain qui doit venir pour un concert en Allemagne, mais il a pas de bassiste est -ce que tu peux faire le plan de concert, je lui dis oui avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:32) [84%] :\r\nMais 10 avec vous aimiez la musique cubaine, que c'est quelque chose qui vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:35) [79%] :\r\nOn savait pas savait pas mais bon, comme je suis avec un auteur qui s'de plan\u00e8tes aura manager aussi qui a 6 ans, donc moi je suis pass\u00e9 avec les groupes africains voil\u00e0, elle m'a juste poser la question quoi rajouter super contents, ils m'ont envoy\u00e9 les morceaux je les \u00e9couter on a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la veille, on est parti on a 8 morceaux comme comme Harold vient de dire et on a fini le 8 il va demander est -ce qu'on peut faire des standards, des musiques un peu de voil\u00e0 traditionnels, la musique cubaine, je lui dis : ben oui, essayons et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 qu'on a que j'ai eu l'id\u00e9e de d'aller \u00e0 Cuba pour l'album, on s'est revu \u00e0 \u00e0 Paris je lutte il y a un r\u00f4le, j'ai une id\u00e9e peut-\u00eatre \u00e7a d\u00e9pend de de ph\u00e9nom\u00e8nes de moi Afrique Cuba tout \u00e7a c'\u00e9tait un des mineurs fin 2011, il m'a dit : bah bien s\u00fbr \u00c9va dit \u00e7a apr\u00e8s le mois prochain, j'ai beau, qui est moins j'ai tout envoy\u00e9, il a travaill\u00e9 les morceaux, j'ai fait une chose, j'\u00e9tais en tourn\u00e9e en Asie, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris, j'ai chang\u00e9 de vol Direct pour notre vol pour avoir h\u00e9berg\u00e9 sur les studios. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:45) [64%] :\r\nC'est pas \u00e7a demande de de lui de redoutable dans le monde encore nous dit c'est \u00e7a \u00e7a de oui, tout est mais qui, au bout du compte, c'est pas \u00e7a un petit dignit\u00e9 c'est pas \u00e7a va vite, oui, mais comment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:17) [78%] :\r\nC'est un genre de obtenir de leurs combats africaine des ann\u00e9es 70 avait dans les ann\u00e9es 60 70 en Afrique, les musiciens ils bien jouer comme les cubains semaine jouer de la musique cubaine, il chantait en Espagne, ils essaient de chanter en espagnol monsieur comprenait pas et \u00e0 ce qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'orchestre rock et jazz et encaisse aussi de la passion, c'est tout, 3 s'appelleraient allemandes aussi les Guin\u00e9ens et les ambassadeurs au Mali et ils ont fait en m\u00e9lange de l'arm\u00e9e sud- africaine avec les harmonies entre Cuba, tout \u00e7a, et moi le souhait que j'avais, c'\u00e9tait de de faire jouer ses musiques cette musique africaine des ann\u00e9es 60, mais par des cubains d'aller \u00e0 Cuba et de le faire, je vais aller Cuba et ceci, c'est ce qu'a donn\u00e9 \u00e0 ce qu'on est en train de faire du conseil en charge de dettes de la rumba africaine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:31) [70%] :\r\nParti comme \u00e7a, directement \u00e0 l'id\u00e9e de parler pour une chose arrive, on va demander de voter contre de ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:43) [76%] :\r\nOh, pas encore Cayo et mais pour l'atteindre, telle la ligne et le feu. \r\nLa Casa Bourbourg telle ou catalan dit bon, il y a d\u00e9j\u00e0, et par d\u00e9partement au Polisario parce que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:13) [58%] :\r\nLe de la circulation alors est bon, tout \u00e7a et de l'Jacques Charles PascalD. il aurait d\u00fb prendre intellectuel tout sourire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:29) [74%] :\r\nEt le Marceau connu \u00e0 l'\u00e9poque en Afrique, donc pour moi c'est c'est une d\u00e9couverte des des nouvelles Marceau mais mais \u00e7a ressemble beaucoup de mars occupante donc traditionnellement donc c'est, je pense que cette cette erreur, on a chang\u00e9 vraiment naturel vraiment on partage d\u00e9cid\u00e9 tout le temps, on essaye tout le temps de de trouver des bestiaux sont ensemble, je pense que, qu'on a fait tous les jours m\u00eame aujourd'hui on on r\u00e9p\u00e8te, on fait la balance et ici il y a tout le temps, l'id\u00e9e qui qui sortent donc tout \u00e7a et on va, on va changer si on va aussi faire un entrepreneur qui \u00e9colo, mais on essaye tout, et de le faire bien, et \u00e7a, \u00e7a c'est c'est les plus pour moi d\u00e9lai \u00e7a \u00e7a cherche et \u00e7a, \u00e7a s'arr\u00eate jamais, donc tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:20) [93%] :\r\nParce qu'il y a le c\u00f4t\u00e9 hommage rendre hommage \u00e0 cette musique des ann\u00e9es 60, mais il y a aussi ce que vous en faites quelque chose de peut-\u00eatre plus moderne de plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:27) [81%] :\r\nOui, avec l'exp\u00e9rience qu'on a avec moi c'est pas, on n'a pas eu la m\u00eame histoire que ses musiciens qui faisaient cette musique, on a eu une autre richesse on a eu ce qu'ils avaient c'est : on vient de leur \u00e9cole mais aussi, on a aussi vu l'\u00e9ducation et culture aussi jazz et musique urbaine et du coup, avec tout cela, on a essay\u00e9 de Douala de fer annonce que notre porte juste une musique du mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:38) [60%] :\r\nIl nous et Anthony Barb\u00e8s Barbara paraffine la pas d'un d\u00e9bours d'Afrique demande de divers et vari\u00e9s, parti travailliste Tokyo, pas de quoi on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:03) [80%] :\r\nd'une politique mais d'une fraude et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:11) [55%] :\r\nPaul Beerbaum m\u00eame et pour l'Afrique 20 bless\u00e9s par Benetton par les GI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:18) [89%] :\r\nLa voix de Wade et le piano de Harold Lopez Nussa ils \u00e9taient ces 2 -l\u00e0, \u00e0 l'Auvernier Jazz Festival \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que Pauline a \u00e9tonn\u00e9 les a rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:30) [80%] :\r\nOn a utilis\u00e9, on le jazz pour pour faire le lien entre l'Afrique et Cara\u00efbes Harold aussi vient d'une \u00e9cole de jazz aussi quelqu'un qui un tr\u00e8s grand musicien jazz et moi aussi, j'ai aussi eu mon petit plus d'urgence et, du coup, on a essay\u00e9 de faire ce m\u00e9lange des 2, mais \u00e0 la base, en fait, de cette rencontre ou soeurs l'amiti\u00e9 est le socle de de tout \u00e7a et du coup d'ailleurs, voil\u00e0 la preuve il y a eu une suite apr\u00e8s le ram\u00e8ne \u00e0 Paris Dakar qui elle vit, c'est la suite d'un appareil d'agacer, comme si c'\u00e9tait \u00e0 Bonn, Paris Dakar 2 parce que c'est la m\u00eame \u00e9quipe, on a alors c'est aussi \u00e0 la banane et voil\u00e0, \u00e7a n'arr\u00eate jamais, \u00e7a n'arr\u00eate jamais. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:07) [67%] :\r\nIl en il y a bien plus grand oui oui oui, alors bon, ben oui, c'est la m\u00eame famille \u00e0 l'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:17) [73%] :\r\nC'est plut\u00f4t des propres compositions un a lieu, mon fr\u00e8re et moi, que c'est la base, les trio parce que notre travail, apr\u00e8s il y avait qu'on pourra moi il y a des compos\u00e9s mes coll\u00e8gues cubain des et moi pourquoi \u00e7a il y a mon, mon oncle, il y a on un composition de suivre 10 donc, parce que, parce que j'ai, j'ai envie de d\u00e9montrer un peu monde c'est que c'est \u00e7a qui \u00e7a qui ont qui ont fait Cuba maintenant donc c'est pour \u00e7a qu'il mis les chansons de mes coll\u00e8gues d'Ernest donc et apr\u00e8s on a tir\u00e9 les \u00e0 notre fa\u00e7on et dire dur, je pense qu'on a trouv\u00e9 en et qui en trouvent et qui ont laiss\u00e9 pourtant Corriere, y a rien, notre fa\u00e7on de d\u00e9crire la musique ensemble, donc c'est \u00e7a, on a, on a fait l\u00e0 des musiques et moi, je connais bien et mais de revoir son vraiment personnelle des d\u00e9lais 3 ensembles \u00e7a, \u00eatre ensemble, \u00e7a donne quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:02) [78%] :\r\nVotre musique autant dans le Havana Paris- Dakar que dans Viard et -elle brouiller pistes, on sait pas d'o\u00f9 vient ce musical. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:10) [82%] :\r\nC'est de la musique \u00e9quitable ben oui mais ph\u00e9nom\u00e8ne c'est de la musique \u00e9quitable en fait jamais du 100 pourcent c'est c'est pas 100 pourcent jazz jazz mais 100 pourcent muscle muscle 100 pourcent Cuba Cuba, c'est \u00e7a qui fait la force et l'originalit\u00e9 de ce d\u00e9c\u00e8s, voil\u00e0 ces bases voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:29) [92%] :\r\nEt puis il y a votre voix Alioune magnifique voix qui m'a fait d'ailleurs penser \u00e0 de grands chanteurs br\u00e9siliens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:34) [78%] :\r\nC'est la preuve j'entendu chanter br\u00e9silien, mais j'en ai eu d'autres aussi, hein, mais bon c'est c'est toujours tant mieux, c'est toujours des grands chanteurs c'est sujets de grands musiciens de l'enchantent mais je le fais pas expr\u00e8s d'habitude environ, oui, vous avez une voix se font sous Savoie celle de Youssou N'Dour, je n'ai pas dire ce qu'on a respir\u00e9 la m\u00eame pollution o\u00f9 on a mang\u00e9 le m\u00eame chez vous dire, du coup, c'est le m\u00eame voil\u00e0 j'en ai eu des comme \u00e7a, mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:59) [90%] :\r\nIl y a cette fragilit\u00e9 se calme cette sensibilit\u00e9, cette fois sur le fil. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:04) [84%] :\r\nOui \u00e7a comment, comment, je pense, comme toutes les voies s\u00e9n\u00e9galaise en on a tout ce c\u00f4t\u00e9 parce qu'on a aussi appris \u00e0 chanter, par le biais de de la musique s\u00e9n\u00e9galaise l'all\u00e9chant, \u00e7a je ne vient pas d'une famille dans les grilles, mais je sais qu'on a appris \u00e0 chanter par les chansons de Youssou N'Dour ou de mal, ou quelqu'un d'autre ou de Salif, du coup, on a ce grain, mais apr\u00e8s on essaie toujours de se d\u00e9marquer de tout \u00e7a, de de tout cela pour avoir notre propre Style. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:34) [75%] :\r\nC'est un peu un enfant de la pop. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:36) [86%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a aussi, on est en tout cas au r\u00f4le, on a vu aussi \u00e0 une \u00e0 une \u00e9ducation urbaine aussi, comme on vient de Dakar, du coup, voil\u00e0, c'est une chance aussi, c'est une chance d'avoir grandi dans une ville comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:36) [82%] :\r\nHarold Lopez Nussa donc elle viendrait un voyageur on part de Cuba, on voyage \u00e0 travers plusieurs pays du monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:43) [72%] :\r\nC'est mon r\u00eave un peu des de voyager avec la musique, c'est \u00e7a qui essayer de faire des plus P\u00e9tignat les causes, la musique classique, ici les voyager avec les 6 matchs \u00e0 voyager dans le dans la et y aller aussi ceci en si\u00e8cle et c'est pas donc c'est \u00e7a qui qui c'est, avec la musique des services voyager. \r\nDe trouver des endroits des lieux diff\u00e9rents des champions diff\u00e9rent de de Monsieur diff\u00e9rents, oui, c'est \u00e7a qui est rencontr\u00e9 dans dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est des rencontres et de la musique, des b\u00e9b\u00e9s de trouver des nouvelles choses qui le paient, ajouter \u00e0 ma mesure quand m\u00eame \u00e0 ma propre musique et c'est \u00e7a qui qui en essayer, je pense qu'est qui c'est vraiment content avec des responsables de la r\u00e9ponse \u00e0 la banque, c'est pas moi, pr\u00e9tentieuse de tout \u00e7a c'est de la musique, j'aime bien qui, pour moi, c'est le r\u00e9gime jouait pour le un incroyable et \u00e7a m'a fait beaucoup plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:57) [82%] :\r\nHavana Paris- Dakar, maintenant, elle y a fait, et puisque vous proposer quelque chose de diff\u00e9rent aussi dans le dans le m\u00e9lange des styles est -ce que vous avez envie de continuer \u00e0 d\u00e9velopper cette musique \u00e9quitable, comme vous le disiez, Alioune. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:09) [87%] :\r\nOui, on va le faire naturellement, mais notre souhait, c'est vraiment de continuer de jouer, donc c'est possible, on va le faire, on va jouer ensemble, m\u00eame si chaque groupe parce qu'en m\u00eame temps on laisse aussi, \u00e7a m'arrive de jouer avec d'autres artistes, un r\u00f4le pareil dans l'autre c\u00f4t\u00e9, mais donc on peut, on a le temps, on le fait aux choses 61 \u00e0 Paris Dakar ou bien celui d'un r\u00f4le quand m\u00eame d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:30) [77%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est c'est notre r\u00eave d'un continent et c'est aussi important de continuer \u00e0 travailler avec d'autres choses, parce que cette \u00e7a donne aussi des des choses mais mais je pense que \u00e7a aurait fait des id\u00e9es, d'autant qu'on peut dire, de l'affaire, mais continuer \u00e0 travailler ensemble, oui, je pense qu'il va venir autres des autres r\u00e9cemment des autres 1er ensemble, oui, peut-\u00eatre un mois, peut-\u00eatre \u00e0 Lyon, peut-\u00eatre un autre, mais on va \u00eatre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:58) [77%] :\r\nComme le fait au moins jeu tr\u00e8s bien encore 50 encore, ils sont l\u00e0, ils sont 85 75 ans, mais il continue \u00e0 jouer ensemble parce qu'que ils l'ont commenc\u00e9, naturellement, il continue, c'est voil\u00e0 c'est c'est non, nos \u00e9coles, c'est normal il \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible avec eux, donc c'est vraiment possible avec nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:35) [85%] :\r\nHarold Lopez Nussa et a lieu Wade dingue les petits d\u00e9tails que j'aurais peut-\u00eatre pu vous communiquer tout \u00e0 l'heure, c'est qu'il existe donc 2 album, vous l'aurez compris 2 albums r\u00e9alis\u00e9s par ces 2 messieurs ensemble Havana Paris Dakar, c'est le 1er \u00e9tait sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re et cette ann\u00e9e, ils viennent de sortir, elle Viard et celui avec la coloration un petit peu plus jazz : voil\u00e0 pour cette interview r\u00e9alis\u00e9e est propos\u00e9 ce soir par Pauline a \u00e9t\u00e9 en effet en l\u00e9ger diff\u00e9r\u00e9 de l'Auvernier Jazz Festival merci \u00e0 St\u00e9phane Turner qui r\u00e9alisait ce soir, retrouvons -nous demain, pour l'heure 20 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T19:23:02Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCB09851-1E8D-46BE-B9A9-1713F8705AB2", "internalArchiveId": "DCB09851-1E8D-46BE-B9A9-1713F8705AB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Amours 2.0 (4/5) : POSE CE TELEPHONES!", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "POSE CE TELEPHONES!\r\nEn principe, les amoureux sont seuls au monde. Mais avec les smartphones, ordinateurs portables et tablettes, Internet s'invite dans le couple. Interlocuteur invisible, mais bien r\u00e9el, il peut nuire \u00e0 l'harmonie conjugale. D\u00e9sormais, m\u00eame dans l'intimit\u00e9 de la maison, quand on ne voudrait \u00eatre que deux, on est toujours \u00e0 plusieurs. Comment les couples g\u00e8rent-ils leur rapport aux innombrables et addictives interfaces num\u00e9riques? \r\nKatia et Stefano nous d\u00e9voilent les tourments de leur union depuis l'arriv\u00e9e du smartphone.\r\nReportages d'Emilie Gasc dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de V\u00e9ronique Marti.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0\r\n\r\n* * POSE CE TELEPHONES!\r\nEn principe, les amoureux sont seuls au monde. Mais avec les smartphones, ordinateurs portables et tablettes, Internet s'invite dans le couple. Interlocuteur invisible, mais bien r\u00e9el, il peut nuire \u00e0 l'harmonie conjugale. D\u00e9sormais, m\u00eame dans l'intimit\u00e9 de la maison, quand on ne voudrait \u00eatre que deux, on est toujours \u00e0 plusieurs. Comment les couples g\u00e8rent-ils leur rapport aux innombrables et addictives interfaces num\u00e9riques? \r\nKatia et Stefano nous d\u00e9voilent les tourments de leur union depuis l'arriv\u00e9e du smartphone.\r\nReportages d'Emilie Gasc dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de V\u00e9ronique Marti.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "durationSec": 1648, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8104079", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 03.11.2016", "Vacarme du 03.11.2016", "Amours 2.0 (4/5) / VAC_2016-11-03T13:04:15_vacarme", "Amours 2.0 (4/5) / VAC_2016-11-03T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["POSE CE TELEPHONES!\n\nEn principe, les amoureux sont seuls au monde. Mais avec les smartphones, ordinateurs portables et tablettes, Internet s\u2019invite dans le couple. Interlocuteur invisible, mais bien r\u00e9el, il peut nuire \u00e0 l'harmonie conjugale. D\u00e9sormais, m\u00eame dans l'intimit\u00e9 de la maison, quand on ne voudrait \u00eatre que deux, on est toujours \u00e0 plusieurs. Comment les couples g\u00e8rent-ils leur rapport aux innombrables et addictives interfaces num\u00e9riques? \n\nKatia et Stefano nous d\u00e9voilent les tourments de leur union depuis l\u2019arriv\u00e9e du smartphone.\n\nReportages d'Emilie Gasc dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de V\u00e9ronique Marti.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "POSE CE TELEPHONES!\n\nEn principe, les amoureux sont seuls au monde. Mais avec les smartphones, ordinateurs portables et tablettes, Internet s\u2019invite dans le couple. Interlocuteur invisible, mais bien r\u00e9el, il peut nuire \u00e0 l'harmonie conjugale. D\u00e9sormais, m\u00eame dans l'intimit\u00e9 de la maison, quand on ne voudrait \u00eatre que deux, on est toujours \u00e0 plusieurs. Comment les couples g\u00e8rent-ils leur rapport aux innombrables et addictives interfaces num\u00e9riques? \n\nKatia et Stefano nous d\u00e9voilent les tourments de leur union depuis l\u2019arriv\u00e9e du smartphone.\n\nReportages d'Emilie Gasc dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de V\u00e9ronique Marti.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0"], "variantIds": ["ece-8104080", "ece-8104079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:58Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [84%] :\r\nSouvent, je lui disais : mais pour son t\u00e9l\u00e9phone arr\u00eate avec tant T\u00e9l pose son t\u00e9l\u00e9phone et \u00e7a, j'ai d\u00fb lui dire des centaines de fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [83%] :\r\nQuand on me demandait de ordinateur poser t\u00e9l\u00e9phone samedi c'\u00e9tait clair pour moi ce ne soit pas donc je prenais \u00e7a comme une sanction qui allait \u00e0 l'encontre de tous ce qui me faisait plaisir et j'ai beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [83%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone me mon mari et je devais le partager et j'\u00e9tais pas d'accord de le partager. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [66%] :\r\nNon, coucou comme point 5 du point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:43) [82%] :\r\nAmours2,0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:50) [86%] :\r\nMarc views V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous en Suisse 8 ans tu pourcent des 30 50 ans ont un smartphone chez les 15 29 ans, ces 97 pourcent cela cela se voit dans la rue, dans les transports publics combien sommes -nous \u00e0 avoir le nez plong\u00e9 vers l'\u00e9cran et quand nous rentrons le soir, quelle place prend ce petit objet, certains le comparent \u00e0 un doudou version adulte pass\u00e9 est une contrainte le perdre, c'est un drame, mais quand on vit en couple ou en famille, comment g\u00e9rer ces t\u00e9l\u00e9phones connect\u00e9s qui s'invite \u00e0 table qui vibre quand on se parle qui franchissent les barri\u00e8res tacite de la famille accapare les attentions attise les jalousies et s'immisce dans notre intimit\u00e9, combien d'histoires d'amour battent de l'aile \u00e0 cause d'une concurrence num\u00e9riques loyal, \u00e7a vous parle, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Katia et Stefano qui ont accept\u00e9 pour vacarme de confier \u00e0 tour de r\u00f4le, comment leur couple vit en ce moment une crise majeure \u00e0 cause d'internet, 10 ans de vie commune, un enfant de 5 ans et de nouvelles technologies qui font \u00e9cran \u00e0 l'amour voici Pose ce t\u00e9l\u00e9phone, c'est un reportage d'\u00c9milie Gasc r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel m'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [74%] :\r\nBonjour, \u00c9milie pour la radio ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [66%] :\r\nAh, c'est tout, c'est quoi pour vous, voil\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [87%] :\r\nMoi je me souviens que pin\u00e7ant les t\u00e9l\u00e9phones et sans l'informatique bah, tout allait bien, donc je vais \u00eatre dur, mais l'air de l'informatique a vraiment bas briser notre couple, en gros, c'est vraiment \u00e7a, avant on \u00e9tait la langue pour l'autre, enfin on vivait l'un pour l'autre, on n'avait pas d'ordinateur \u00e0 la maison, on avait chacun notre t\u00e9l\u00e9phone mais c'\u00e9tait les anciens appareils, donc il y avait pas toutes ces applications de d'SMS et autres, donc c'est vrai qu'on \u00e9tait beaucoup moins accros et quand on rentre \u00e0 la maison pos\u00e9e ne t\u00e9l\u00e9phonez au toucher plus et petit \u00e0 petit, ben voil\u00e0, arrivent les nouveaux appareils arrivent des nouvelles applications l'ordinateur \u00e0 la maison et on passe moins de temps ensemble, d'autres personnes vont vous dire ok mais c'est normal parce que le co\u00fbt, \u00e7a faisait 2, 3 ans et qu'on a besoin d'autre chose mais moi j'y crois pas, moi, je suis persuad\u00e9 que si on n'avait pas de t\u00e9l\u00e9phone, si on avait pas d'ordinateur, on serait beaucoup plus \u00e0 l'\u00e9coute, l'homme de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:52) [81%] :\r\nMais voulait vu comment, quelle forme \u00e7a a pris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [86%] :\r\nL'ordinateur, il s'est cach\u00e9 derri\u00e8re l'ordinateur, ils sont nus, hier il trouvait pas forc\u00e9ment sa place compte notre enfant est arriv\u00e9, il s'est cach\u00e9 derri\u00e8re l'ordinateur, en faisant des Bleus Goran en en faisant des sites Internet, enfin des trucs qu'il aimait faire dont il ne parlait jamais avant, il se sentait de devoir rester \u00e0 la maison pour pour \u00eatre proche de nous, donc je pense qu'ils sont et qui faisait quand m\u00eame son travail demain \u00e0 la maison parce qu'il \u00e9tait l\u00e0 pour nous, mais comme ils s'ennuyaient un baroud, lieu de parler et qu'on qu'on fasse des choses ensemble, ben il s'est cach\u00e9 derri\u00e8re l'ordinateur, et moi de mon c\u00f4t\u00e9, je me cacher derri\u00e8re la t\u00e9l\u00e9 et puis puis on vivait plus rien, plus rien, les 2. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:49) [92%] :\r\n\u00e7a nous int\u00e9ressait parce qu'ils sur l'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:52) [87%] :\r\nBen moi la informatique \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment mon truc, donc il m'expliquait j'\u00e9coutais ouais, moi je suis plus un peu \u00e0 la vie, mode, moi j'ai mon journal intime l'ordi, c'est pas mon truc les tableaux Excel \u00e0 1000 formule c'est pas mon truc, mais c'est son truc \u00e0 lui, donc on a fait avec parce qu'on fait des concessions dans un couple, c'est pas que je lui interdit de faire ce genre de choses maintenant, bah voil\u00e0 Cotis montre, voil\u00e0, j'ai fait un site internet et tout, OK, je regarde chouette, je veux dire, \u00e7a ne parle pas plus que \u00e7a qui passe tout ce temps pour pour rire, hein, parce que \u00e7a lui faisait plaisir et puis, c'\u00e9tait une sorte de hobby, mais voil\u00e0 quoi, il est demande l'ordinateur quand il est devant l'ordinateur, j'avais pas le droit de parler, mais il \u00e9tait concentr\u00e9 et puis de toute mani\u00e8re, j'avais pas son attention, son corps \u00e9tait l\u00e0 parce qu'il \u00e9tait dans l'appartement, mais il \u00e9tait pas l\u00e0. \r\nDonc, je vais pas dire sort \u00e9tait plus simple qui soit vraiment pas l\u00e0 et il faisait des choses pour passer le temps, donc en fin de compte clairement faisait chier. \r\nDonc ouais, \u00e7a, \u00e7a rend triste mais sur le moment sont rend pas vraiment compte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:03) [90%] :\r\nOn s'en rend pas compte, on s'aper\u00e7oit pas qu'on passe plus de temps ensemble, qu'on ne parle plus ensemble de choses qui pourrait nous relier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [79%] :\r\nJe crois qu'une fois qu'on s'\u00e9tait dit bah on n'utilise plus t\u00e9l\u00e9phone quand on rentre \u00e0 la maison, n'utilise plus le t\u00e9l\u00e9phone, mais forc\u00e9ment il y avait un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 donc pour la plaie, il reprenait le t\u00e9l\u00e9phone puis petit-\u00e0-petit bah, voil\u00e0 le t\u00e9l\u00e9phone, il revient, puis on envoyait des messages et puis. \r\nEt puis, \u00e7a tient pas quoi, les bonnes attentions tiennent pas, mais moi je vais souvent dit, j'ai dit depuis qu'on a l'ordinateur \u00e0 la maison, \u00e7a va plus mais non, non, pour lui, non, donc voil\u00e0, chacun, chacun son avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [84%] :\r\nJ'ai la phobie de rester sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable, en tout cas pas \u00eatre connect\u00e9. \r\nD\u00e9j\u00e0, au r\u00e9veil, en g\u00e9n\u00e9ral, j'ouvre l'oeil droite je prends mon t\u00e9l\u00e9phone et joue pour la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [85%] :\r\nJean-Pierre Dewitte, o\u00f9 en sont mes followers o\u00f9 en sont les amis Facebook quels sont les News donc qu'est -ce qui se passe sur sur Instagram voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 au lever c'est \u00e7a. \r\nEnsuite, ensuite je m'en prenant mon petit d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [72%] :\r\nVoil\u00e0 je je jette de nouveau un oeil, voire si les premi\u00e8res r\u00e9actions, les gens sur Facebook se r\u00e9veillent t\u00f4t et je me dis que j'pas le cela agir comme \u00e7a parce que j'beaucoup de mes amis qui sont dans sur ce fuseau horaire qui communique beaucoup \u00e0 la m\u00eame heure, l\u00e0 o\u00f9 c'est moins l\u00e0 aussi moins intelligents probablement sec sur le trajet, la maison de job. \r\nJe conduis un v\u00e9hicule, \u00e7a m'arrive assez fr\u00e9quemment aux feux rouges de on aille. \r\nDe m\u00eame en roulant, juste avant de m'arr\u00eater donc ben c'est c'est pas con, s'il faut pas le faire, il faut absolument pas le faire autre job, c'est vrai, voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 un petit peu de temps libre je regard\u00e9, j'ai re\u00e7u un message WhatsApp on peut pas se sentir absente donc absent de ses contacts Facebook abscons et les followers Twitter et pour ce sont, on se sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 un mouvement a quelque chose \u00e0 une famille c'est important d'\u00eatre reconnu \u00e0 travers ce groupe \u00eatre reconnu, c'est une c'est une nourriture et c'est une nourriture qui est qui est bonne qui 12 donc on on peut devenir compl\u00e8tement boulimique, c'est gratifiant c'est c'est rassurant c'est Fun, donc on a besoin d'\u00eatre en interaction de mani\u00e8re assez r\u00e9guli\u00e8re avec ce groupe- l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:37) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [88%] :\r\nEt c'est ce qui pousse \u00e0 profiter du moins petit instant pour pour retrouver, faire un petit un petit clin d'oeil \u00e0 cette famille Pierre partager quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:49) [88%] :\r\nEt pourtant, une famille, vous en aviez une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [98%] :\r\nOui c'est vrai. \r\nOui, je me rends compte que. \r\nLa famille de la ma vie r\u00e9elle a beaucoup souffert de la pr\u00e9sence de ma famille virtuelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [82%] :\r\nComme beaucoup de personnes les du des photos diverses et vari\u00e9es sur le proph\u00e8te Facebook la photo de profil de l'horreur, la faute en contre- jour pour cacher un petit bouton bonsoir la faute de tout \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Jean-Marie Toulouse encore l'amour 5 fois par semaine la photo la plus neutre du monde parce qu'il y a aussi des coll\u00e8gues de bureau quand m\u00eame lyrisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:29) [86%] :\r\nIl revenait toujours avec le nouveau t\u00e9l\u00e9phone telle marque ah si telle marque \u00e0 \u00e7a, voil\u00e0, c'\u00e9tait son trip, il adorait \u00e7a, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a empi\u00e9tait sur notre vie \u00e0 nous et et \u00e7a \u00e7a me et \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerve, oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:46) [86%] :\r\nMais pourquoi \u00e7a se \u00e7a se manifestait comment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [87%] :\r\nBah parce que concr\u00e8tement, le t\u00e9l\u00e9phone, il est tout le temps l\u00e0, il est tout le temps entre lui et moi, il y avait tout le temps son t\u00e9l\u00e9phone dans la main, et moi je lui disais tout le temps mais arr\u00eate, arr\u00eate, et au bout d'un moment d'un qu'est -ce que je fais, je prends aussi mon t\u00e9l\u00e9phone et puis pour finir, Honeycomb de courant sur le canap\u00e9 devant laquelle est alors que personne regarde la t\u00e9l\u00e9 et puis on a les de notre t\u00e9l\u00e9phone dans la main, mais \u00e7a, c'est tout le monde maintenant vous allez au restaurant, vous voyez des couples, ils sont les 2 table, ils ont chacun leur t\u00e9l\u00e9phoner bidouiller des trucs dossier, vous vous dites, mais en fin de compte, pourquoi tu viens bonjour restaurants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [75%] :\r\nJe crois qu'on vous appelle le t\u00e9l\u00e9phone : oui, on m'appelle, c'est pas grave, c'est avec vous, Chantal \u00e7a oui, oui, tout au fond, dans la cuisine qu'est -ce qui vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:42) [81%] :\r\nC'\u00e9tait qui soient concentr\u00e9s sur un \u00e9cran, donc sur les cantons T\u00e9l ou mais c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait le contenu du t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait le fait simplement qu'il soit ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:51) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le fait que il s'occupe plus de moi autant qu'avant, maintenant le contenu sinc\u00e8rement voil\u00e0 qui fassent un blog sur lui ou un site de cigares ou je ne sais quoi je m'en foutais c'est que j'avais moins d'attention et et \u00e7a c'\u00e9tait dur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:06) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [89%] :\r\nEt c'est pas que j'ai besoin que que qui respire pour moi et qui soient braqu\u00e9s sur moi 24 heures sur 24 mai au d\u00e9but en fin de compte, quand on rentrait on se parlait de notre journ\u00e9e, on \u00e9tait vraiment de la l'un pour l'autre et ensuite ben, vous avez le t\u00e9l\u00e9phone, lui et moi, et je supportais pas que cette tierce personne entre guillemets, elle rentre dans notre couple, c'\u00e9tait presque jaloux, ce qui est plus d'attention des fois pour un objet que pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:39) [79%] :\r\nEt c'\u00e9tait pas le fait qu'ils re\u00e7oivent des messages qui l'on envoie, c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait finalement il essaie d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:45) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vraiment \u00e7a, c'est pas que je me disais : ah, il \u00e9crit une autre fille ou non, pas du tout, c'est vraiment le fait qui porte son attention sur quelque chose d'autre et pas sur moi. \r\nParce que derri\u00e8re un \u00e9cran, il y a le monde entier, donc voil\u00e0, il s'est pris de passion pour plein d'chose alors qu'on aurait pu faire des choses ensemble et \u00e7a, on n'a pas su \u00e9voluer en m\u00eame temps que l'alerte la t\u00e9l\u00e9communication. \r\nMais, mais c'est dommage parce qu'on \u00e9tait quand m\u00eame un couple qui parlaient \u00e9norm\u00e9ment compte quelque chose allait pas, on le disait, mais je me rends compte que les choses essentielles qu'il le touche vraiment, il garde quand m\u00eame pour lui ayons par le pas donc l'ordinateur ben c'est super simple quoi de se planquer derri\u00e8re aussi le micro ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:34) [84%] :\r\nService \u00e0 mes filles, c'est un ami qui vous accompagnera dans votre app\u00e9tit de jouer. \r\nDans votre app\u00e9tit de cr\u00e9er. \r\nD\u00e9couverte de ce monde fascinant de la micro- informatique vous \u00e9voluerait ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [90%] :\r\nLe temps passe, passe -t-il d'une autre mani\u00e8re, face \u00e0 un \u00e9cran d'ordinateur secondaire, on est pris dans la cr\u00e9ation d'un site ou ou sur un r\u00e9seau social ou dans une discussion sur un forum, \u00e7a prend, \u00e7a prend une autre dimension et puis on oublie un petit peu tout ce que tout ce qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9, suffisamment pour avoir de moins en moins de vie priv\u00e9e et une vie sociale r\u00e9elle. \r\nSur le moment, mais moins pour ma part, je me suis peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment rendu compte que je perdais des choses avec du recul, oui, je me rends compte que que j'ai perdu des choses comme quoi vie familiale, ma vie sociale aussi j'sortez -moi avec les amis, puis apr\u00e8s je quand je sentais que des amis, je me rendais compte qu'ils avaient aussi, je peux m\u00eame virus que moi s\u00e9quence voyez autour d'une table dans un bar, chacun, chacun garder son smartphone imitant sans m\u00eame un message \u00e9tait : on a en face l'un de l'autre. \r\nVoil\u00e0, donc je me sentais pas seul, \u00e7a justifie un petit peu ma fa\u00e7on de d'agir pour smartphone voir mes amis qui \u00e9taient presque en m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:07) [83%] :\r\nPourquoi est -ce qu'on ne l\u00e2che pas le t\u00e9l\u00e9phone, c'est une extension. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:10) [89%] :\r\nUne extension physique d\u00e9j\u00e0 parce que c'est toujours dans la main. \r\nEt puis c\u00e9r\u00e9brale aussi parce qu'en fin de compte. \r\nLe t\u00e9l\u00e9phone, c'est des choses que moi, je ne sais pas, d'en tout cas que j'ai pas j'ai pas retenu mon planning pour demain mon t\u00e9l\u00e9phone, le : c'est moi maintenant l'instant pr\u00e9sent, je ne sais pas si je dois m'organiser un d\u00e9placement en train les horaires pour le train sur savoir quelle est la m\u00e9t\u00e9o, l\u00e0 o\u00f9 je vais me d\u00e9placer, j'ai la m\u00e9t\u00e9o, si je peux savoir plus profond peut tout savoir, si on prend certains guides touristiques pour partir en vacances, moi je prends mon smartphone. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:50) [55%] :\r\nBon sang puissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [84%] :\r\nOn peut avoir l'illusion, on n'est pas puissant mais car smartphone mais surtout \u00e0 la merci du smartphone parce que si mon smartphone je perds ma m\u00e8re, rendez- vous demain, alors quand m\u00eame que je me gratte un petit peu la t\u00eate, donc on a l'illusion d'\u00eatre d'\u00eatre puissant, mais surtout on est extr\u00eamement d\u00e9pendant. \r\nQuand je posais le t\u00e9l\u00e9phone et puis passer du temps avec ma famille, j'ai l'impression de leur faire un cadeau en or, disant : je vais l\u00e0 vous accordez un petit peu de mon temps, mais sans oublier qu'il y a un millier de personnes qui attendent mon petit la\u00efque, mon petit commentaire je j'ai l'impression de leur faire un cadeau normalisant je vous accorder 10 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [98%] :\r\nJe caricature un petit peu mais le sentiment c'\u00e9tait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:36) [85%] :\r\nEt ce qui avaient de l'angoisse aussi de ne pas \u00eatre pr\u00e9sents \u00e0 ce moment -l\u00e0, sur les r\u00e9seaux sociaux sur d'autres plateformes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [89%] :\r\nOui, j'ai d\u00e9couvert cette angoisse la cantine j'ai j'ai j'ai d\u00e9marr\u00e9, c'est la 1\u00e8re fois de ma vie que j'avais une adresse Mail professionnelle \u00e0 mon nom. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:54) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [85%] :\r\nEt j'je recevais \u00e9norm\u00e9ment d'informations, je recevais \u00e9norm\u00e9ment de mails qui \u00e9tait adress\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de gens et je je met un point d'orgue avoir 0 mais dans ma bo\u00eete, en partant le soir, je me rendais compte que le lendemain matin j'avais d\u00e9j\u00e0 30 40 ou 50000 et donc c'est l\u00e0 qu'est n\u00e9 ce sentiment de se dire, mais comme je suis d\u00e9connect\u00e9, il se passe des choses et \u00e7a se passe sans que je sois au courant et \u00e7a m'\u00e9tait insupportable, alors quand on a pu avoir, recevoir les e-mails professionnels sur t\u00e9l\u00e9phone pour moi, le t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait l'outil indispensable et. \r\nEh oui, c'est vrai, ce jeu, on va construire si j'garde invisible professionnels, donc du coup \u00e7a pouvait influencer mon humeur sur le reste de la journ\u00e9e alors qu'on \u00e9tait en vacances en famille. \r\nDonc il y a, il y a ce sentiment de se dire : voil\u00e0, je suis pas, il se passe quelque chose et c'est inconcevable que je ne sois pas au courant de ce qui se passe, c'\u00e9tait une une vraie maladie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:59) [99%] :\r\nAvec tr\u00e8s peu de repos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [86%] :\r\nQuand on est tout le temps en contact avec ces ces e-mails professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:07) [97%] :\r\nOn travaille tout le temps. \r\nMoi je le cache pas, aujourd'hui, je contr\u00f4le toujours mes e-mails professionnels le week- end ou ou le soir quand je fais des insomnies, je \u00e0 2 heures du matin, je me parlait parce que chez nous on a une. \r\nQuand m\u00eame contr\u00f4ler mes e-mails et voir si ce soir avant de coucher j'ai pas loup\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:28) [81%] :\r\nD'ailleurs on dit contr\u00f4ler ses e-mails, comme si on contr\u00f4lait un peu tout ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:32) [85%] :\r\nJe crois que c'est exactement \u00e7a tr\u00e8s haut du monde, a le sentiment, on a l'illusion de pouvoir contr\u00f4ler mais qu'on est on est on est victime, en 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:40) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [90%] :\r\nDonc ces interactions dans la vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:50) [91%] :\r\nNon, moi je m'en fous, moi j'ai beau avoir un t\u00e9l\u00e9phone nouvelle g\u00e9n\u00e9ration j'ai tr\u00e8s peu d'applications, moi je suis de loin pas une maintenant c'est vrai que je peux envoyer des messages \u00e0 longueur de journ\u00e9e, moi j'ai besoin de communiquer donc t\u00e9l\u00e9phoner, envoyer des messages, \u00e7a c'est vraiment mon truc lui s'int\u00e9ressait \u00e0 tout en g\u00e9n\u00e9ral une nouvelle application sortait il regardait \u00e0 \u00e7a sert \u00e0 \u00e7a, regarde, on peut faire \u00e7a avec le t\u00e9l\u00e9phone, je m'en fous, donc lui il \u00e9tait derri\u00e8re son son t\u00e9l\u00e9phone pour d'autres motifs, comme moi, mais le fait est, c'est que vous \u00eates quand m\u00eame planqu\u00e9 derri\u00e8re votre appareil apr\u00e8s en sont fous s'assoient pour envoyer des messages ou bien pour lire le journal, le fait est, c'est que vous \u00eates pas l'un pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:38) [82%] :\r\n\u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 vous rende triste au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:42) [88%] :\r\nOuais, c'est dr\u00f4le parce que maintenant qu'on en parle, je me rappelle, que souvent je lui disais mais pose ton t\u00e9l\u00e9phone arr\u00eate avec ton t\u00e9l\u00e9phone pose son t\u00e9l\u00e9phone et \u00e7a, j'ai d\u00fb lui dire des centaines de fois de temps en temps, il opposait, mais toujours avec ce petit air agac\u00e9 mais merde, bon allez je le fais parce que j'ai vite des histoires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:05) [77%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:05) [85%] :\r\nEh ben, je le connais bien et moi \u00e7a m'\u00e9nerve cette r\u00e9action, c'est pas mal. \r\nOn pourrait m\u00eame dire ben en fin de compte, il a pos\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone, tu peux \u00eatre contente, c'est ce que tu voulais ben non moi je veux, moi je veux qu'il pose son t\u00e9l\u00e9phone et en plus je veux qui qui me disent : oui, tu as raison c'est c'est nul et non et poser son t\u00e9l\u00e9phone \u00e9nerv\u00e9, donc oui le posait mais moi \u00e7a m'\u00e9nervait, \u00e7a me rendait encore plus triste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:36) [86%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone est devenu presque personnifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:39) [79%] :\r\nMais moi, je l'ai senti comme comme un rival hein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:44) [92%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous prenez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:47) [82%] :\r\nBah, il manquait l'attention Essam prenait, lui, l'ordinateur me prenait mon mari le t\u00e9l\u00e9phone me mon mari et je devais le partager et j'\u00e9tais pas d'accord de le partager en fait au lieu de lui dire, on t\u00e9l\u00e9phone, j'aurais d\u00fb lui dire porte moi plus d'attention, c'est comme si \u00e7a nous avait \u00e9loign\u00e9s, maintenant on se manquait mais qu'on n'arrivait plus \u00e0 se retrouver parce que sa prime telle place. \r\nQue voil\u00e0, le t\u00e9l\u00e9phone sonne, vous vous retournez, vous prenez l'appareil, m\u00eame si vous \u00eates en train de parler avec quelqu'un, vous parlez avec quelqu'un, votre t\u00e9l\u00e9phone sonne, vous allez couper la conversation et vous allez regarder votre appareil, donc en fin de compte, voil\u00e0, il a la 1\u00e8re place et moi je veux la 1\u00e8re place. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:46) [85%] :\r\nEt votre femme ne vous manquez pas, vous manquez pas l'\u00eatre avec un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:49) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je pense que je me suis puisse jeter dans ce monde virtuel d'une mani\u00e8re un peu exag\u00e9r\u00e9 parce que il y avait ce ce ce manque, les vies de couples Ondeo et bas et puis l\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une p\u00e9riode o\u00f9, pour moi, ce que je constate un tout petit peu dans le dans le creux de la vague, donc une certaine mani\u00e8re, c'\u00e9tait pour fuir un petit peu le la routine quotidienne. \r\nLa grisaille plut\u00f4t de la routine quotidienne, mais c'est tellement grisant d'\u00eatre de dans ce monde- l\u00e0 o\u00f9 tout est beau, tout est joli, on a ce qu'on veut, on cherche, on est ami avec qui on veut, avec des gens qu'on aime qu'on ne serait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment c\u00f4toy\u00e9s dans la vraie vie et puis. \r\nLes gens parlent la m\u00eame langue que nous, il parle du m\u00eame sujet que nous et on on peut partager \u00e7a dans la vraie vie, quand on rencontre une personne, on a des affinit\u00e9, on prend un verre ensemble dans son qu'on qu'on a encore plus affinit\u00e9, on se revoit, on dit \u00e0 un mini- essai c'est \u00e7a prend du temps dans le monde virtuel, on peut \u00eatre ami avec une personne en quelques clics. \r\nQuand on veut plus parler \u00e0 un ami dans la vraie vie, qui nous rappelle ce une ou 2 fois, pour savoir ce qui se passe, un contact Facebook ben on n'a pas justifi\u00e9, donc on shoote, voil\u00e0 qu'on apprend un autre c'est triste \u00e0 dire, si une personne physique et mais cette consommation en quelque sorte de de relation qui est, qui est assez facile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:17) [75%] :\r\nParce que dans ces moments -l\u00e0. \r\nQuand on est pris de passion. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:20) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:21) [94%] :\r\nOn arrive \u00e0 entendre les demandes de l'entourage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:25) [90%] :\r\nOui, on les entend, mais on n'\u00e9coute pas forc\u00e9ment pour moi Pose ton t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a voulait dire arr\u00eate d'\u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:33) [81%] :\r\nEt donc c'\u00e9tait source source de dispute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:39) [89%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait extr\u00eamement important d'\u00eatre en contact avec mes amis de pouvoir transmettre les informations \u00e0 travers les les groupes de discussion sur Facebook ou de, de r\u00e9pondre \u00e0 un tweet donc la la famille et mes amis, vie sociale devait attendre que j'ai pu apporter tout ce temps \u00e0 ma vie virtuelle apporter les r\u00e9ponses qu'on qu'on attendait, moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait capital, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:04) [83%] :\r\nMes t\u00e2ches domestiques \u00e9tait faites qu'en fin de compte, j'avais toutes les raisons d'\u00eatre l\u00e0, c'\u00e9tait m\u00eame c'\u00e9tait l\u00e9gitime ma place derri\u00e8re la grande ordinateurs nerfs smartphone \u00e9tait l\u00e9gitime, donc je me sentais pas contraint d'empi\u00e9ter sur les libert\u00e9s ou sur le le le temps de de de ma femme et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:27) [95%] :\r\nVous aviez la conscience tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:31) [79%] :\r\nOui, parce qu'en fin de compte, si, si, malgr\u00e9 tout me demander de de vider la vaisselle, la t\u00eate alors c'est clair que j'\u00e9tais un peu les yeux c'est aussi allons nous vraiment comme d\u00e9range qu'on suit bien, j'ai de la vaisselle et j'ai retourn\u00e9. \r\nAlors probablement le fait de me dire valider la vaisselle \u00e7a vous voulez peut-\u00eatre dire tiens et une interaction avec moi. \r\nPour moi, pas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e7a, donc pour moi quand on me demandait de l'un, l'ordinateur T\u00e9l samedi c'\u00e9tait clair pour moi qu'ne soit pas mais pas de de reconnaissance quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [85%] :\r\nDonc, je prenais \u00e7a comme une sanction. \r\nQui allait \u00e0 l'encontre de de ce qui me faisait plaisir de ce qui va porter du la joie dans dans dans la journ\u00e9e ou dans dans tout cas dans l'instant pr\u00e9sent et j'ai beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 comprendre \u00e7a. \r\nMaintenant, j'ai beaucoup difficult\u00e9s \u00e0 comprendre comment j'ai pu ne pas comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:31) [98%] :\r\nParce que \u00e7a vous semble comment maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:34) [85%] :\r\nC'est triste \u00e0 dire, je d'avoir \u00e9teint mon ordinateur d'avoir l\u00e2ch\u00e9 mon smartphone fait d\u00e9couvrir mon fils ben \u00e7a \u00e7a n'a pas de prix quoi est c'est un bonheur, c'est un bonheur auquel je suis peut-\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:51) [99%] :\r\nQuelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:53) [76%] :\r\nMaintenant, il y a, il a pas. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:24:55) [89%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:56) [80%] :\r\nEt pas de probl\u00e8me pour choisir mon fils est un sportif quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:59) [82%] :\r\nPoint point qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:10) [93%] :\r\nPose ton t\u00e9l\u00e9phone ou l'histoire d'un couple qui n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la puissance des smartphones 0 58 236 236 0 pour nous nous dire si ce reportage d'\u00c9milie Gasc a touch\u00e9 au coeur de votre vie \u00e0 vous aussi les messages, les mails et je les applications vous poursuivent -t-ils jusque dans vos chambres \u00e0 coucher, le t\u00e9l\u00e9phone est -il devenu, comme le disait Katia une tierce personne dans votre histoire de couples et comment faire pour l'\u00e9viter, appelez -nous au 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:41) [83%] :\r\nVacarme Marc je vous \u00eates V\u00e9ronique Marti \u00c9milie Gasc St\u00e9phanie Coudray Diane du faux Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:51) [91%] :\r\nDemain, nous entendrons la voix des plus jeunes d'entre les hyper connect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:55) [74%] :\r\nEt puis rouge les coeurs roses sont, pour l'amour et les choeurs, Vert, jaune, violet, ce qui reste, c'est pour l'amiti\u00e9, moi je m'que la arriv\u00e9e va s'c'est on voyait \u00e7a fait quant on se parle vrai, on est trop timide taxim\u00e8tre se parler sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:17) [87%] :\r\nJe me sens la\u00efque et c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme d'ici l\u00e0, n'oubliez pas de poser votre t\u00e9l\u00e9phone et d'\u00e9couter la radio, pourquoi pas passag\u00e8re Pauline ouvre l'sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:38) [76%] :\r\nPauline Froehlich s'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:47) [82%] :\r\nBienvenue dans passag\u00e8re Phil\u00e9mon Cimon \u00e9tant jeune homme amoureux, il caresse de son regard noisette, des femmes comme des montagnes, titre de son album, paru en 2015 de l\u00e0, savoir si les escalades les grandes ou se contentent de les admirer, h\u00e9 bien, une chose est s\u00fbre, c'est qu'il leur jette des sorts on \u00e9coute Phil \u00e9motion sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T12:49:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3450770-39BD-4A0E-A2ED-C98FB731038D", "internalArchiveId": "C3450770-39BD-4A0E-A2ED-C98FB731038D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement britannique peut-il s'opposer au choix du peuple sur le Brexit?", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : McShane , Dennis \r\nLa Haute Cour de Londres a jug\u00e9 que le gouvernement britannique devait obtenir l'accord du Parlement pour d\u00e9clencher la proc\u00e9dure du Brexit. Le d\u00e9bat entre David Young, ancien membre du UKIP et Denis Macshane, ancien ministre travailliste sous Tony Blair.\r\n\r\n* * Le Parlement britannique peut-il s'opposer au choix du peuple sur le Brexit?  \r\nVal : on le disait dans les titres Christian, c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre, voir m\u00eame un coup de tonnerre qui a retentit aujourd'hui dans le ciel de Londres.\r\nOui la d\u00e9cision de la haute cour de justice de la ville a vraiment fait l'effet d'une bombe. Les juges estiment que le gouvernement britannique doit obtenir l'aval du parlement pour d\u00e9clencher la proc\u00e9dure de Brexit. Il rappelle que ce r\u00e9f\u00e9rendum n'avait qu'une valeur consultative. Le gouvernement va faire appel. La cour supr\u00eame tranchera d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\nEn attendant, c'est une phase d'ins\u00e9curit\u00e9 et d'instabilit\u00e9 qui s'ouvre. Tous les ingr\u00e9dients semblent r\u00e9unis pour ouvrir une vraie crise institutionnelle. \r\nLe parlement peut-il \u00eatre habilit\u00e9 \u00e0 corriger le vote populaire ? Va-t-il, plus sobrement, se servir de cette opportunit\u00e9 pour empi\u00e9ter sur les platte-bandes du gouvernements ?\r\nOn d\u00e9bat ce soir avec Denis McShane et David Young, bonsoir messieurs !\r\nDenis McShane vous \u00e9t\u00e9 ministre travailliste sous Tony Blair\r\n-\tSur la d\u00e9cision de fond : le peuple a vot\u00e9, et plut\u00f4t clairement : 52% de OUI, comment imaginer tout simplement que le parlement puisse se prononcer 6 mois apr\u00e8s la d\u00e9cision . comment s'il \u00e9tait possible de corriger la votation populaire ??\r\n-\tMais 6 mois plus tard, venir avec ces arguments institutionnels, pas du tout \u00e9voqu\u00e9s jusqu'ici . comment \u00eatre cr\u00e9dible ?? \r\n-\tImpression de cr\u00e9er une vraie phase d'instabilit\u00e9 !! on avait l'impression que le gouvernement prenait les choses en main pour essayer d'affronter la situation  . et l\u00e0 le sentiment que tout est fragilis\u00e9 ! danger ??\r\n-\tEt si le parlement devait voter OUI, que se passerait-il ?? crise institutionnelle ??\r\n-\tD\u00e9cision en forme de sanction contre Theresa May, la premier ministre, qui n'a pas souhait\u00e9 soumettre ce vote de principe au parlement ??\r\n-\tLes \u00e9lus vont-ils en profiter pour dicter leur marche \u00e0 suivre \u00e0 TM ?? ca promet, en terme de stabilit\u00e9, pour la gestion du processus de sortie en bonne intelligence, on a vu mieux . \r\nDavid Young ancien membre de UKIP, vous avez la voix du Brexit lors de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Londres, c'est juste avant le vote en juin dernier.\r\n-\tNigel Farage, dont vous avez pris vos distance depuis qu'il soutient Trump, parle de trahison . l\u00e0 vous pouvez le suivre ??\r\n-\tMacShane nous parle d'un vote uniquement consultatif .le vote du peuple n'a pas valoir de loi, comme en suisse lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum !! en GB, la souvernait\u00e9 vient du parlement !\r\n-\tLe parlement a autoris\u00e9 le principe d'un vote sur le Brexit, pourquoi ne serait-il pas autoris\u00e9 \u00e0 donner son avis sur le fond ? \r\n-\tLa faute \u00e0 TM : elle a provoqu\u00e9 en annoncant cet automne sa volont\u00e9 d'une sortie hard, stricte, totale, etc., de l'Union !\r\n-\tEt si le parlement votait NON, que se passerait-il ?? que ferez-vous ??\r\n-\tLa chef du gouvernement a accept\u00e9 que les parlementaires puissent d\u00e9battre de cette question mais elle s'oppose \u00e0 ce qu'ils se prononcent par un vote. vu de suisse ca parait assez grotesque ; les parlement doit pouvoir donner son avis ! vous redoutez que le parlement limite la marge de manoeuvre de TM, et qu'elle se retrouve contrainte de faire des concessions ?", "durationSec": 748, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121043", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement britannique peut-il s\u2019opposer au choix du peuple sur le Brexit? / FOR_2016-11-03T18:00:00_developpement-1", "Forum du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["La Haute Cour de Londres a jug\u00e9 que le gouvernement britannique devait obtenir l'accord du Parlement pour d\u00e9clencher la proc\u00e9dure du Brexit. Le d\u00e9bat entre David Young, ancien membre du UKIP et Denis Macshane, ancien ministre travailliste sous Tony Blair."], "variantIds": ["ece-8121043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:00Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [88%] :\r\nTiens, c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre, un v\u00e9ritablement, voire m\u00eame un coup de tonnerre qui a retentit aujourd'hui dans le ciel londonien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [94%] :\r\nOui, la d\u00e9cision de la haute cour de justice de la ville a vraiment fait l'effet d'une bombe, les juges estiment que le gouvernement britannique doit obtenir l'aval du Parlement pour d\u00e9clencher la proc\u00e9dure de Brexit tu, il rappelle que ce r\u00e9f\u00e9rendum n'avait qu'une valeur consultative, le gouvernement va faire appel, la Cour supr\u00eame tranchera ce sera d\u00e9but d\u00e9cembre en attendant c'est une phase d'ins\u00e9curit\u00e9 et d'instabilit\u00e9 m\u00eame qui est en train de s'ouvrir tous les ingr\u00e9dients semblent r\u00e9unis pour ouvrir une vraie crise institutionnelle, le Parlement peut -il \u00eatre habilit\u00e9 \u00e0 corriger le vote populaire va -t-il plus sobrement se servir de cette opportunit\u00e9 pour empi\u00e9ter sur les plates-bandes du gouvernement on en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s : Denis Mc Shane et David Young, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:46) [88%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nDenis MacShane, vous \u00eates, vous avez \u00e9t\u00e9 ministre travailliste sous Tony Blair David Young, vous \u00eates un ancien membre de l'UKIP, vous \u00eates la voix du Brexit c'\u00e9tait lors de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Londres juste avant le vote de juin dernier, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous ce McShane sur la d\u00e9cision de fond, le peuple a vot\u00e9, c'\u00e9tait en juin plut\u00f4t clairement un 52 pourcent de de oui, comment imaginer tout simplement que le Parlement puisse se prononcer, 6 mois apr\u00e8s la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [83%] :\r\nJe pense, pas question de renverser la la d\u00e9cision ce que 37. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [77%] :\r\nPourcent le le lectorat qui a vot\u00e9 pour sortir les Europ\u00e9ens apprennent qu'on parle des mensonges et inimaginable en Suisse, m\u00eame le UDC monsieur donc ne ne ne pouvait aller aussi loin que les les d\u00e9magogues \u00e7a a r\u00e9colt\u00e9 tout ce qu'on demande, c'est que c'est le plus proche de ceux sur le plus profond, difficile pour le pays c'est parce on le Brexit l'\u00e9conomie et l'investissement ou l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique pour nos exportateurs et on dit : nous avons vot\u00e9 pour reprendre leurs r\u00f4les 30, donc le parlement doit avoir son mot pi\u00e8ge prospects. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [89%] :\r\nMais le vote a eu lieu, Denis MacShane le d\u00e9bat lieu en Angleterre, c'\u00e9tait il y a 6 mois, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s singulier de revenir 6 mois plus tard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [78%] :\r\nLes 4 il y a 4 mois, le 23 juin on a d\u00e9cid\u00e9 de cette sortie, les Europ\u00e9ens et personne vraiment qui conteste aujourd'hui c'\u00e9tait C\u00e9cillon mais on ne demande pas le 1er ministre de parler au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [79%] :\r\nEn Suisse, le Conseil national toujours discute sont cesse qui \u00e9tait r\u00e9f\u00e9rendum la suite r\u00e9f\u00e9rendum vous avez vot\u00e9 pour, il y a 2 ont \u00e9t\u00e9 pour sur la question des Europ\u00e9ens 20 en Suisse et vous continuez \u00e0 le d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [86%] :\r\nC'est un peu diff\u00e9rent, c'est la loi d'application m\u00eame \u00e0 poser la la la question individuelle, moi ce qu'il en pense, des vignes, le chef de file de deuil UKIP, qui a pris ses distances, non un duel, je vous \u00e9cris c\u00e9der vos distance vous- m\u00eame avec lui depuis qu'il a dit qu'il soutenait Donald Trump, ont -elles pr\u00e9cis\u00e9 ceci dit Nigel parle de trahison est -ce que l\u00e0 vous pouvez suivre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [83%] :\r\nOui, oui, pour peut-\u00eatre parce que, en 2015 le Parlement britannique a vot\u00e9 si \u00e7a pour que, par r\u00e9f\u00e9rendum, les lieux et c'est un acte de parlement \u00e0 cet effet, donc le Parlement britannique a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 la question directement au peuple et que nous savons 52 pourcent du du peuple breton et c'\u00e9tait 72 pourcent qui qui ont vot\u00e9, vous voulez que le Royaume-Uni qui le dire europ\u00e9enne, c'est quand m\u00eame plus \u00e9tonnant que, apr\u00e8s tout ce temps et apr\u00e8s 4 mois apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, on \u00e9tait apparemment. \r\nUniquement au jour Louis que le gouvernement doit consulter parlement pour pardon le Brabant de, de, de, de activer l'article 50, alors si c'est aussi clair que de gestion, c'est-\u00e0-dire sur un point de, de, de lois, \u00e7a a dur\u00e9 tr\u00e8s clair des d\u00e9parts d\u00e9but et il se peut que que cette d\u00e9roulement du r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 une charade cyniquement conduit par Cameron et dans ce cas -l\u00e0, il y aura une grande rage de la part de tous ceux qui a \u00e9t\u00e9 pour le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [89%] :\r\nDenis Shane c'est vrai que le Parlement avait \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 en sur le fait d'organiser ou non ce ce vote populaire car en quelque sorte, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 quand vous expliquer ce retour en arri\u00e8re aujourd'hui est c'est vraiment \u00e7a qui joue ou est -ce que c'est une fa\u00e7on de reprendre la main sur le calendrier de la part des des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [75%] :\r\nNon, on a des ann\u00e9es devant nous et ce qui r\u00e9duit les juges aujourd'hui sur le Samyn et tous les papistes est tr\u00e8s bon, a indiqu\u00e9 d\u00e9put\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que le r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait consultatif se d\u00e9lecte c'est c'est pas ne pas de loi, on n'a pas un Crop si on vous savez en Suisse, qui donne au peuple le possible des \u00e9trangers \u00e0 travers l'inventeur d'hommes et qui se juste et je pense que c'est une plainte contre de belle fa\u00e7on, donc elle a refus\u00e9 de consulter les d\u00e9put\u00e9s et nous voil\u00e0 les juges, c'\u00e9tait le citoyen priv\u00e9 qui s'jugeote disons qu'est votre avis et ils ont dit : bon, ma foi, des structures, on a coup\u00e9 la t\u00eate de 2 mois pour que le Parlement n'\u00e9tait plus des questions oui, mais les restaurateurs, on l'a fait, c'est pas leur l'APC de r\u00e9f\u00e9rendum pour reprendre le pouvoir, mais maintenant Odinga largement le parlement le aucun r\u00f4le 3 juin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:54) [86%] :\r\nMais Denis MacShane, comment expliquer \u00e7a aux Britanniques qui ont quand m\u00eame assez massivement vot\u00e9 oui on \u00e7a fait 4 mois qu'on dit Denis Mc Shane Black City s'Brexit que c'est que la ligne tr\u00e8s claire et maintenant on revient en arri\u00e8re est -ce qu'il aurait pas fallu alors en amont dire au Parlement en cas de oui ou en cas de non on repasse devant vous ce selon, selon le r\u00e9sultat, c'est, c'est c'est c'est pas cr\u00e9dible de revenir 4 mois apr\u00e8s, avec ce changement de Doris des. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:16) [81%] :\r\n\u00e9coutez, il y a savoir vote sur la d\u00e9cision et j'esp\u00e8re bien que mes amis en Suisse et ailleurs, l'Europe ne le prouve pas, c'est ce qu'on dit c'est que imp\u00f4ts qu'on sache exactement \u00e9l\u00e9gamment de mais on peut dire Brexit c'est pour exciter \u00e0 la Suisse Brexit dans la Lichtenstein Brexit la la Norv\u00e8ge dire pour excite, mais il dit pour exciter le Brexit ne veut strictement rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [80%] :\r\nPire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:45) [86%] :\r\nIl faut aussi exactement est -ce qu'on va par exemple et au aux ressortissants de l'Union europ\u00e9enne et nos amis suisses l'obligation d'avoir un VISA \u00e0 vos qui vient chez nous, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [79%] :\r\nTV Diang c'est un vote consultatif et rien que \u00e7a ne nous dit 2010 McShane, mais dans les faits, la souverainet\u00e9 de argent Guillaume vient du parlement, hein, \u00e7a, \u00e7a c'est un fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:09) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un fait, mais comme j'avais il y a expliqu\u00e9 : le parlement a vot\u00e9 en faveur fortement faveur qui est quelqu'un r\u00e9f\u00e9rendum donc \u00e9tait le sentier, quel \u00e9tait le sens de tout \u00e7a, c'est finalement \u00e7a allait \u00eatre consultatif parce qu'on savait d\u00e8s le d\u00e9but que le la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s dans les 2 chambres de l'autre parlement britannique allait \u00eatre pour, mais il n'est pas pour, c'est si on avait \u00e9t\u00e9 clair sur ce point et je pense que ce poids, a d\u00fb \u00eatre clair d\u00e8s le d\u00e9but, alors je je le dirais comme \u00e7a si ce point est vraiment aussi clair que le juge le dire tout le monde c'est processus de r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 Charade parce que personne n'avait dit auparavant que c'\u00e9tait consultatif. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:58) [71%] :\r\nMais, mais quel \u00e9diteur et mon vieux, si cette charade pourquoi ne lis sterling pas 17 pourcent si si cette vache pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [97%] :\r\nParce que vous allez dire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:09) [77%] :\r\nDe gens n'ont pas cru que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un chat une Charal de si\u00e8cle \u00e7a en 2000 enfants \u00e0 l'emprise litt\u00e9ralement et s\u00e9rieusement, donc je vais je, je pense que le j'esp\u00e8re que le gouvernement va gagner son appel oui oui \u00e7a c'est pourquoi pas \u00e0 \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:24) [88%] :\r\nC'est je suis ancien d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:26) [97%] :\r\nDenis MacShane. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:26) [76%] :\r\nSur m\u00eame si je crois que la Cour supr\u00eame promo Rafah \u00e9pauler ses juges, c'est le le juge en chef l'autre chiffre qui a fait ce qu'on dit en Angleterre je ne je pense pas, alors que aupr\u00e8s mois ne sont pas des dans non isol\u00e9 interpr\u00e9tation constitutionnelle si vous voulez, et maintenant c'est pas tr\u00e8s difficile pommade de revenir pour fen\u00eatre parlement Poti\u00e9 pour les vacances de No\u00ebl, nous venons et insist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [80%] :\r\nBonjour foule en Angleterre pendant les feux de No\u00ebl, on peut aussi s'agir, monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:03) [72%] :\r\nExact et Tr on propose d\u00e9clencher les pousser le bulletin pour pour le lait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:10) [99%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:10) [77%] :\r\nCeux -ci ont sauv\u00e9 de la fameuse article 50 qui n'est que le 1er chapiteau pendant quelques id\u00e9es, quelques invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [79%] :\r\nAlors avant de parler d'avant parler trop prospectif restant qui \u00e9labora \u00e0 vraiment \u00e0 court terme, David Yang qu'est -ce qui se passe, de votre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 Djoker peut, si le parlement corrige la votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:33) [81%] :\r\nBon, je pense que Yurkiw va gagner beaucoup de de soutien, beaucoup de nouveaux membres et beaucoup mieux \u00e0 l'arr\u00eat, l'\u00e9lection qui va suivre, mais du coup je pense qu'il y aura \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:49) [85%] :\r\nUne grande vague d'orages en fait que quand les gens comprennent pas, on va se demander de plus en plus. \r\nQuand m\u00eame, que pour moi \u00e7a n'\u00e9tait pas co\u00fbte clair d\u00e8s le d\u00e9but. \r\nLes r\u00e9bus est tr\u00e8s clair : Dennis qu'est -ce que qu'est -ce que vous pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:07) [79%] :\r\nMoi, partiellement, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00c9douard plomb j'ai \u00e9crit, j'ai fait les campagnes sont s'belgitude que le r\u00e9f\u00e9rendum est consultatif mais la presse et c'est archi europ\u00e9en chez nous, il est impossible de faire passer des messages moi cette plaine la d\u00e9cision du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [87%] :\r\nDenis MacShane, Shane est -ce que finalement cette d\u00e9cision de des juges aujourd'hui qui sera sans doute un confirm\u00e9e par la Haute Cour de justice est -ce qu'elle ouvre pas une sensationnelle, p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 et d'incertitude en Grande-Bretagne, on avait apr\u00e8s la votation eu d\u00e9j\u00e0 ce sentiment puis madame et a donn\u00e9 l'impression de prendre les choses en main, de fixer un calendrier clair aujourd'hui, c'est de nouveau le flou complet sur ce qui pourrait se passer qu'est -ce que l'Angleterre qu'est -ce que les les \u00eeles britanniques ont \u00e0 gagner dans ce processus maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:58) [73%] :\r\nPas et c'est exactement la bonne question, mais c'est in\u00e9vitable parce qu'on ne sait pas ce qu'elle veut, elle va rendre le gouvernement donc, autant il y a pas, il y a un d\u00e9part le d\u00e9cider de monter dans le train des pas de leader un sans une destination, mais on ne sait pas si le le le le voyage factur\u00e9 de toi 45 6 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 gel total de veste investissements vers l'\u00e9tranger, UBS compte d\u00e9localiser un tiers effective de Londres a d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:33) [67%] :\r\nSi inscrit la qu'il faut en parler dans le dialogue, il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:37) [80%] :\r\nDe d'autres entreprises qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans l'autre sens, alors bon et honn\u00eate, on n'est pas l\u00e0 pour rouvrir le le d\u00e9bat, mais la question ne se termine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:48) [80%] :\r\nLa seconde, on va laisser conclure des d\u00e9diaboliser coupure de ligne s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:53) [76%] :\r\nAh, ah, alors il y aupr\u00e8s de YouTube, il y a ceux qui activisme concernant les conservateurs et m\u00eame Madame et qui \u00e9tait, apr\u00e8s tout, pour mener une plut\u00f4t que Brexit est -ce qu'ils sont et ce qu'il veut sinc\u00e8rement faire le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:10) [79%] :\r\nEt c'est la grande question qu'on va se poser sur ces ces prochains mois on est, on va vous vous r\u00e9inviter messieurs pour un d\u00e9bat parce que quelque chose nous dit que \u00e7a c'est pas fini, toute cette question du y Brexit Denis MacShane, et bien mieux, merci messieurs avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:23) [68%] :\r\nEh oui, pour ces discussions si vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur merci et en partie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Young, David", "role": "Membre du parti UKIP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F1B7CE6-F4C9-43CE-85D1-C6F9035CB3D4", "internalArchiveId": "8F1B7CE6-F4C9-43CE-85D1-C6F9035CB3D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les citoyens am\u00e9ricains en Isra\u00ebl dans le camp d'Hillary Clinton", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : McShane , Dennis \r\nEn Isra\u00ebl, l'avis des 200'000 citoyens am\u00e9ricains est scrut\u00e9 de pr\u00e8s. Les premiers sondages apr\u00e8s les votes anticip\u00e9s marquent un clair changement de tendance. Habituellement tr\u00e8s conservateurs, et donc r\u00e9publicains, les Isra\u00e9liens am\u00e9ricains auraient massivement vot\u00e9 pour Hillary Clinton.\r\n\r\n* * Les citoyens am\u00e9ricains en Isra\u00ebl dans le camp d'Hillary Clinton  \r\nVal : on le disait dans les titres Christian, c'est un coup de th\u00e9\u00e2tre, voir m\u00eame un coup de tonnerre qui a retentit aujourd'hui dans le ciel de Londres.\r\nOui la d\u00e9cision de la haute cour de justice de la ville a vraiment fait l'effet d'une bombe. Les juges estiment que le gouvernement britannique doit obtenir l'aval du parlement pour d\u00e9clencher la proc\u00e9dure de Brexit. Il rappelle que ce r\u00e9f\u00e9rendum n'avait qu'une valeur consultative. Le gouvernement va faire appel. La cour supr\u00eame tranchera d\u00e9but d\u00e9cembre. \r\nEn attendant, c'est une phase d'ins\u00e9curit\u00e9 et d'instabilit\u00e9 qui s'ouvre. Tous les ingr\u00e9dients semblent r\u00e9unis pour ouvrir une vraie crise institutionnelle. \r\nLe parlement peut-il \u00eatre habilit\u00e9 \u00e0 corriger le vote populaire ? Va-t-il, plus sobrement, se servir de cette opportunit\u00e9 pour empi\u00e9ter sur les platte-bandes du gouvernements ?\r\nOn d\u00e9bat ce soir avec Denis McShane et David Young, bonsoir messieurs !\r\nDenis McShane vous \u00e9t\u00e9 ministre travailliste sous Tony Blair\r\n-\tSur la d\u00e9cision de fond : le peuple a vot\u00e9, et plut\u00f4t clairement : 52% de OUI, comment imaginer tout simplement que le parlement puisse se prononcer 6 mois apr\u00e8s la d\u00e9cision . comment s'il \u00e9tait possible de corriger la votation populaire ??\r\n-\tMais 6 mois plus tard, venir avec ces arguments institutionnels, pas du tout \u00e9voqu\u00e9s jusqu'ici . comment \u00eatre cr\u00e9dible ?? \r\n-\tImpression de cr\u00e9er une vraie phase d'instabilit\u00e9 !! on avait l'impression que le gouvernement prenait les choses en main pour essayer d'affronter la situation  . et l\u00e0 le sentiment que tout est fragilis\u00e9 ! danger ??\r\n-\tEt si le parlement devait voter OUI, que se passerait-il ?? crise institutionnelle ??\r\n-\tD\u00e9cision en forme de sanction contre Theresa May, la premier ministre, qui n'a pas souhait\u00e9 soumettre ce vote de principe au parlement ??\r\n-\tLes \u00e9lus vont-ils en profiter pour dicter leur marche \u00e0 suivre \u00e0 TM ?? ca promet, en terme de stabilit\u00e9, pour la gestion du processus de sortie en bonne intelligence, on a vu mieux . \r\nDavid Young ancien membre de UKIP, vous avez la voix du Brexit lors de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Londres, c'est juste avant le vote en juin dernier.\r\n-\tNigel Farage, dont vous avez pris vos distance depuis qu'il soutient Trump, parle de trahison . l\u00e0 vous pouvez le suivre ??\r\n-\tMacShane nous parle d'un vote uniquement consultatif .le vote du peuple n'a pas valoir de loi, comme en suisse lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum !! en GB, la souvernait\u00e9 vient du parlement !\r\n-\tLe parlement a autoris\u00e9 le principe d'un vote sur le Brexit, pourquoi ne serait-il pas autoris\u00e9 \u00e0 donner son avis sur le fond ? \r\n-\tLa faute \u00e0 TM : elle a provoqu\u00e9 en annoncant cet automne sa volont\u00e9 d'une sortie hard, stricte, totale, etc., de l'Union !\r\n-\tEt si le parlement votait NON, que se passerait-il ?? que ferez-vous ??\r\n-\tLa chef du gouvernement a accept\u00e9 que les parlementaires puissent d\u00e9battre de cette question mais elle s'oppose \u00e0 ce qu'ils se prononcent par un vote. vu de suisse ca parait assez grotesque ; les parlement doit pouvoir donner son avis ! vous redoutez que le parlement limite la marge de manoeuvre de TM, et qu'elle se retrouve contrainte de faire des concessions ?", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8121046", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les citoyens am\u00e9ricains en Isra\u00ebl dans le camp d\u2019Hillary Clinton  / FOR_2016-11-03T18:14:00_developpement-8", "Forum du 03.11.2016"], "alternativeSummary": ["En Isra\u00ebl, l'avis des 200\u2019000 citoyens am\u00e9ricains est scrut\u00e9 de pr\u00e8s. Les premiers sondages apr\u00e8s les votes anticip\u00e9s marquent un clair changement de tendance. Habituellement tr\u00e8s conservateurs, et donc r\u00e9publicains, les Isra\u00e9liens am\u00e9ricains auraient massivement vot\u00e9 pour Hillary Clinton."], "variantIds": ["ece-8121046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:00Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nVos droits et \u00e0 moins d'une semaine de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, les Am\u00e9ricains de l'\u00e9tranger ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 voter, Isra\u00ebl compte plus de 200000 expatri\u00e9s Marie, elles sont en moyenne plus religieux, plus conservateurs que les juifs vivant aux \u00c9tats-Unis, qui sont aussi largement r\u00e9publicain, mais un sondage de sortie des urnes en Isra\u00ebl montre que le soutien pour les r\u00e9publicains, c'est largement \u00e9mouss\u00e9e Aude Marcovitch, on vous retrouve en Direct de Tel-Aviv qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9 dans ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nVoil\u00e0, effectivement, c'est le fait qu'il y a une \u00e9rosion du vote r\u00e9publicain parmi les Am\u00e9ricains install\u00e9s en Isra\u00ebl, comme vous l'avez dit, c'est traditionnellement le vote r\u00e9publicain qui l'emporte, il faut dire que ce sondage sortie des urnes qui s'est qui s'est d\u00e9roul\u00e9 ces derniers jours entre toutes, le 31 octobre et de novembre, c'est le 1er sondage sortie des urnes \u00e0 l'ext\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 alors le le les r\u00e9sultats c'est Trump \u00e0 49 pourcent qui qui devance quand m\u00eame Hillary Clinton \u00e0 44 pourcent mais mais ce qu'il faut voir ses comptes 2012 donc dans les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles mais tout \u00e0 M\u00fcnich et le r\u00e9publicain, le candidat r\u00e9publicain faisait 85 pourcent chez chez les Am\u00e9ricains install\u00e9s en Isra\u00ebl contre 14 pourcent Barack Barack Obama donc l\u00e0 on a vraiment une chute du vote r\u00e9publicain qui est apparemment due \u00e0 la personnalit\u00e9 de de la personnalit\u00e9 qui d\u00e9pla\u00eet aussi aux Am\u00e9ricains et en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [80%] :\r\nJuste un mot de critique sur les attentes de c\u00e9der ses am\u00e9ricano- isra\u00e9lien, qu'attendent -ils du du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [89%] :\r\nVoil\u00e0 les Am\u00e9ricains qui sont install\u00e9s en Isra\u00ebl sont plus conservateurs sont plus religieux, beaucoup plus religieux que d'ailleurs les Juifs am\u00e9ricains aux \u00c9tats-Unis, on dit qu'il y a peu pr\u00e9s 58 pourcent de de religieux par lieu entre orthodoxes et ultraorthodoxes, donc ils ont des avaleurs assez conservatrice donc plus en fait des valeurs d\u00e9fendues par les d\u00e9mocrates, mais leurs premi\u00e8res pr\u00e9occupations c'est \u00e9videmment la politique \u00e9trang\u00e8re am\u00e9ricaine et tout ce qui est \u00e9l\u00e9ment s\u00e9curitaire, tout ce qui est d\u00e9fense d'Isra\u00ebl \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a c'est le 1er th\u00e8me pour pour lequel ils choisissent leur candidat, ont ensuite mais bien derri\u00e8re, il y a l'influence sur la Cour supr\u00eame et puis apr\u00e8s l'\u00e9conomie aux \u00c9tats-Unis le le le consensus parmi les Am\u00e9ricains install\u00e9s en Isra\u00ebl, c'est une d\u00e9fiance de Obama par rapport \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien \u00e0 75 pourcent se se sont prononc\u00e9s contre quand on leur pose la question \u00e9videmment contre cet accord conclu entre leur pr\u00e9sident et l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [96%] :\r\nAude Marcovitch vous \u00e9tiez en Direct de Tel-Aviv, merci beaucoup pour cet \u00e9clairage, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T18:09:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Young, David", "role": "Membre du parti UKIP", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F00C86B4-FED2-471B-8A27-80DC266F6CF6", "internalArchiveId": "F00C86B4-FED2-471B-8A27-80DC266F6CF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine chanson", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Camille et Julie Berthollet\r\nJeudi 3 novembre 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au coeur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\r\nAvec T\u00e9t\u00e9, Camille et Julie Berthollet, Antoine H\u00e9naut ou encore Maria de la Paz.\r\n\r\nIls font l'actualit\u00e9 dans Panorama cette semaine : T\u00e9t\u00e9, de retour avec \" Les chroniques de Pierrot Lunaire \", un album acoustique, concern\u00e9 et folk-blues qui ravira ses fans de la premi\u00e8re heure ; Camille et Julie Berthollet, stars du classique jouant de leurs archets devant des orchestres symphoniques et n\u00e9anmoins fans de B\u00e9nabar et de Julien Dor\u00e9 ; Antoine H\u00e9naut, artiste belge en train de se faire une belle place sur la sc\u00e8ne chanson avec son troisi\u00e8me disque \" Poup\u00e9e vaudou \" ; Maria de la Paz, attendue avec son r\u00e9pertoire Piazzolla le vendredi 11 novembre \u00e0 l'Alhambra, Gen\u00e8ve, pour le festival \" Voix du monde au f\u00e9minin \" ; de nouveaux titres du \" rocker \" Romain Humeau, du contrebassiste Imbert Imbert et du songwriter qu\u00e9b\u00e9cois Alexandre Poulin.", "durationSec": 3423, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8103863", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224137.image", "alternativeTitle": ["Panorama du 03.11.2016", "Le magazine chanson / PAMA_2016-11-03T20:03:00_panorama", "Panorama du 03.11.2016", "Le magazine chanson / PAMA_2016-11-03T20:03:00_panorama"], "alternativeSummary": ["Jeudi 3 novembre 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec T\u00e9t\u00e9, Camille et Julie Berthollet, Antoine H\u00e9naut ou encore Maria de la Paz.", "Jeudi 3 novembre 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec T\u00e9t\u00e9, Camille et Julie Berthollet, Antoine H\u00e9naut ou encore Maria de la Paz."], "variantIds": ["ece-8103864", "ece-8103863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:46Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [86%] :\r\nPanorama, le magazine musical d'option Musique non mais la chanson fran\u00e7aise, on aime depuis qu'on a toute petite et puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [78%] :\r\nOn a des le d\u00e9but entendu ceux \u00e9coutaient les parents et puis apr\u00e8s, bon, c'est vrai aussi, nos propres propres go\u00fbts musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [90%] :\r\nLes soeurs Berthollet, Stars de la musique classique, mais \u00e9galement aux femmes de B\u00e9nabar, elles seront nos invit\u00e9s tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:21) [89%] :\r\nEt apr\u00e8s, l'id\u00e9e s'est aussi de de passer la soir\u00e9e avec tout, avec tout le monde de faire connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [83%] :\r\nLa suite nous le d\u00e9couvrirons dans ce panorama Antoine Hainaut artiste belge tr\u00e8s diffus\u00e9 chez lui avec les titres de son nouvel album poup\u00e9e vaudou invit\u00e9s parmi d'autres, puisque nous serons aussi rejoints par Maria de la base et par T\u00e9t\u00e9. \r\n\u00e0 Panorama, qui d\u00e9bute avec les Brigitte, invit\u00e9 de base base. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:48) [69%] :\r\nMais Martin c'est donc le et c'est un d\u00e9sherbant dans attendez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:56) [63%] :\r\nSa voix celle que c'est certain, pas un de ne point bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:39) [66%] :\r\nNon, nous ne prend bien \u00e9videmment un pays, c'est comme si c'\u00e9tait hier, et pas de temps qui vont au chanteur car moi non, d\u00e9sol\u00e9e, plus d'un, les \u00e9lectriciens qui va augmenter, il se vend quelques tchao. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:18) [66%] :\r\nC'est la vie, de plus, non, c'est un d\u00e9sert, alors voil\u00e0 on bien et c'est tout en demandant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:02:31) [78%] :\r\n\u00e0 ce monde qui est ob\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:33) [92%] :\r\nLes Brigitte, invit\u00e9 de Besbas un artiste qu'on avait pu d\u00e9couvrir il y a de cela quelques saisons d\u00e9j\u00e0, gr\u00e2ce au festival Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve Ang\u00e9lus Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [91%] :\r\nDans ce panorama pour la 1\u00e8re fois des musiciennes classiques vont nous parler de Thomas Dutronc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nPanorama, le magazine musical d'option Musique d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [89%] :\r\nUne fois n'est pas coutume dans ce panorama, int\u00e9ressons -nous \u00e0 des Stars de la musique classique, Camille et Julie Berthollet, la violoniste et violoncelliste Camille, la violoniste Julie elle joue ensemble depuis une bonne douzaine d'ann\u00e9es elles remplissent des salles \u00e0 travers le monde qui a mis Berthollet a vendu quelques centaines de milliers d'exemplaires de son 1er disque et sur celui qu'elles viennent de sortir ensemble, milieu de Brahms de Schubert de Paganini de Gershwin, on trouve un invit\u00e9 \u00e9tonnante Thomas Dutronc pour une reprise traditionnel du morceau tes yeux noirs qu'elle se. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la surprise, la surprise de l'album dans l'avait rencontr\u00e9 dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse et on \u00e9tait dans la m\u00eame \u00e9mission que on apprend ces viandes Axtel puis apr\u00e8s l'\u00e9mission d'aller dans la caf\u00e9t\u00e9ria et on a fait un boeuf pendant une heure avec avec Thomas on entre Vis\u00e9 et c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s sympa, se fait tout naturellement, et de l'est venue l'id\u00e9e de faire ce titre avec lui sur l'album et il a accept\u00e9 qu'on \u00e9tait tr\u00e8s heureuse et \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [82%] :\r\nLa chanson en g\u00e9n\u00e9ral c'est Saint-Jean musical qui vous touche, vous en vous en \u00e9coutez vous ferait donner des refrains ridicule et simpliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [74%] :\r\nOui, oui, c'est un monsieur, d'abord, oui, on parle souvent ensemble que aussi non mais la chanson fran\u00e7aise on m\u00eame depuis qu'on a toute petite et puis on a des le d\u00e9but entendu ceux qui \u00e9coutaient les parents et puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait aussi nos propres propres go\u00fbts musicaux, c'est \u00e7a, mais on adore et puis ce qui fait aussi Thomas Dutronc, c'est s\u00fbr qu'on appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment, donc de pouvoir quand ils travaillent plus pour nous, c'est, c'\u00e9tait vraiment on meurt c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [86%] :\r\nLes yeux noirs Thomas Dutronc sur le nouveau disque de Camille et Julie Berthollet dans vos propres go\u00fbts musicaux sur sur la sc\u00e8ne ce chanson qui, qui vous pla\u00eet, on en ce moment comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:13) [86%] :\r\nOn aime beaucoup B\u00e9nabar, Delerm de Strohmeier C\u00e9line Dion main Thomas Dutronc et on \u00e9coute de choses assez diff\u00e9rentes mais on aime bien \u00e9coutez pas seulement du classique, mais c'est vrai aussi, on peu \u00e0 d'autres choses, parce que ce qu'on aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [90%] :\r\nJe me disais : plus on s'am\u00e9liore, doit devenir compliqu\u00e9 de de trouver des des professeurs susceptibles de vraiment nous amener nous apprendre quelque chose on, on peut, on peut toujours progresser, comment un athl\u00e8te de haut niveau finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:45) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait les professeurs de de haut niveau, il faut les faut les trouver, il faut bien les choisir aussi pour l'entra\u00eeneur qui nous convient, avec qui on va apprendre quelque chose de de logique par rapport \u00e0 ce qu'on a appris avant, donc, oui, le choix des professeurs est super important, et puis on a de la chance d'avoir des professeurs qui nous ont beaucoup apport\u00e9 dans tous les domaines, donc je trouve qu'on a ses chances et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui, sur pied, du coup, \u00e7a nous a fait voyager aussi, parce que c'est \u00e7a qu'il faut, il faut aller chercher les professeurs l\u00e0 o\u00f9 ils sont et, du coup, on a pu voyager si on en France, en Suisse, on aussi \u00c9tats-Unis donc c'est c'est vraiment sans papiers en Belgique maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:20) [86%] :\r\nLe succ\u00e8s de ce 1er dit c'\u00e9tait assez inattendu, hein, on, on le sait dans la la musique classique, on n'est pas dans dans du rock ou de la pop, et l\u00e0 tout \u00e0 coup, certains magistrats ou dans un autre univers en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:31) [85%] :\r\nOn s'attendait pas du tout avoir autant autant de r\u00e9actions du public qui est, on est tellement heureuse parce qu'on n'avait pas trop d'id\u00e9es de ce que \u00e7a repr\u00e9sentait, ceux qui \u00e9taient le noeud, le nombre de ventes habituels quand on, quand on a d\u00e9marr\u00e9, mais quand on a appris ce que \u00e7a repr\u00e9sentait et ceux qui \u00e9taient habituellement on a \u00e9t\u00e9 vraiment extr\u00eamement surprise \u00e9tait est super contente donc c'est c'est un retour du public qui nous touche \u00e9norm\u00e9ment et qui nous donne encore plus envie de continuer et de partage et d'autres, d'autres album d'autres concerts avec le public, donc en partage vraiment g\u00e9nial Panorama option musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [83%] :\r\nCamille et Julie Berthollet, l'album est sorti le 28 octobre dernier restons dans une veine classique enfin quelques musicienne derri\u00e8re \u00c9tienne Daho, pour ce classique nous en toujours un minimum pour ce Panorama. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [78%] :\r\nAvant que je suis de la implanter ceci, le meneur de la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:59) [64%] :\r\nJe suis tr\u00e8s civil quand chaque minute que ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, pour trouver et c'est s\u00fbr, c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [88%] :\r\nVictime dans Panorama sur option Musique : les d\u00e9buts de T\u00e9t\u00e9, vous vous en souvenez certainement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [63%] :\r\nToi, tu es jaloux de gar\u00e7onne voil\u00e0 mon nom Tony de mais et. \r\n\u00e0 la faveur de l'Otan bien cette puce mais dit atteinte producteur peut comme de devis mais d'autres, il y a pas abord\u00e9 le terrain Thomas mais non dire si les couleurs d'un super parce que oui, Claire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:52) [90%] :\r\n\u00e0 la faveur de l'Automne, T\u00e9t\u00e9, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, il est toujours l\u00e0, son nouvel album, vient de para\u00eetre il y a pour titre Les chroniques de Pierrot lunaire, avec comme toujours quelques histoires personnelles mises en musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:04) [89%] :\r\nTous les sujets que j'aborde, finalement, sont des sujets qui sont personnelles, mais qui se qui sont universels, parce que je crois que personne ne peut faire l'\u00e9conomie, il y a toujours un moment dans la vie on s'on est oblig\u00e9 de se dire voil\u00e0 12 il y a un petit peu d'o\u00f9 viennent les gens qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et m\u00eame si je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00e9crire sa vie soi -m\u00eame d'\u00eatre le propre auteur de sa vie, moi je pense qu'on finit toujours mieux la quand on sait comment l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:35) [78%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il y a de plus, oui, c'est dire l'aller Berthollet et Christelle la nuit. \r\nUne vieille proph\u00e9tie pour, comme c'est une grande, \u00e7a ne court pas, parce que, \u00e0 compter du l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:10) [80%] :\r\nOn retrouve une fois encore, \u00e9videmment, quelques sonorit\u00e9s blues sur ce disque, le blues ce Sud cette Nouvelle-Orl\u00e9ans que vous connaissez plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:17) [81%] :\r\nJ'ai eu la chance d'aller une 1\u00e8re fois pour l'\u00e9mission T\u00e9t\u00e9 ou D\u00e9d\u00e9 que j'ai coanimer avec Andr\u00e9 Manoukian, qui est renouer musical et j'ai eu la chance 2 ans plus tard, dit jouer moi- m\u00eame, assure French m\u00eame que la rouille \u00e0 tous les clubs et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment une grosse grosse exp\u00e9rience et puis bat l\u00e0- bas, j'ai d\u00e9couvert voil\u00e0 je pas Marie Laveaux, j'ai continu\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvert de, de, de 10 musiciens fabuleux et c'est vrai que je crois que cette fascination que j'ai pour la Nouvelle-Orl\u00e9ans c'est 2 choses : d'une, c'est l\u00e0, c'est les cr\u00e9oles, l'\u00e9cole francophone qui \u00e9taient l\u00e0- bas on ADN qui hyper proche de la Martinique Bouvier ma m\u00e8re et mes grands- parents qui est moins \u00e9lev\u00e9, et puis 2\u00e8me je crois pouvoir dire que toute la musique contemporaine am\u00e9ricaine vient \u00e0 un moment donn\u00e9 de Louisiane, d'une mani\u00e8re du n\u00f4tre, c'est que des cousines admet du blues des cases du gospel des \u00e9glises et puis du ragtime des, des, des, des bas-fonds La Nouvelle-Orl\u00e9ans sont partis tous les styles musicaux Bakou sur lesquels on danse maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:08) [85%] :\r\nLa matrice, un peu du rock, du reggae, de ouais scand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:12) [80%] :\r\nPoulin ouais, vraiment, vraiment, et c'est c'est marrant parce que c'est souvent des musiques europ\u00e9ennes qui ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s ici depuis mais qui \u00e0 l'\u00e9poque ont \u00e9t\u00e9 repris par des gens qui ont m\u00eal\u00e9 leur ADN sont quand il faudra du m\u00e9lang\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 m\u00e9lang\u00e9, je crois que c'est pour \u00e7a que je suis fascin\u00e9 par la logique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:29) [91%] :\r\nC'est l'histoire d'un mangeur de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:37) [75%] :\r\nQuestion : les ours, \u00e7a l'\u00e9tait \u00e0 point faiblement viroses tout \u00e7a de relance et point de joie au pilori et pour ce faire, Louis Bellamy. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:25) [65%] :\r\nMais j'ai aim\u00e9 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:49) [63%] :\r\nEt chanteur celui Lorca. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:27) [83%] :\r\nEn grande voix chaleureuse un flou bien particulier, un artiste qu'on reconna\u00eet, avant m\u00eame le 1er refrain T\u00e9t\u00e9 avec ce Pierrot lunaire, c'est sur son dernier disque, les chroniques de Pierrot lunaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:23) [59%] :\r\nC'est sur le stade, vous \u00eates souvent \u00e9t\u00e9 typique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:29) [73%] :\r\nGiscard, par exemple, il indique, par exemple, mais n'a qu'un pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:57) [72%] :\r\nOui, la fin de ce pas la peine sur monde regarde bien d'accord et \u00e7a, ce terme mais voil\u00e0 Davenas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:02) [85%] :\r\nTh\u00e8me Sionneau Le par Romain Humeau, celui qui s'et aussi en bord de Seine, avec le groupe Eiffel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:22) [78%] :\r\nTout cela comment grand aujourd'hui jeter ce qui devait \u00eatre, qui \u00e9tait ma maman, il serait temps G20 puis je sais comment grandir aujourd'hui jeter aussi de de me porter garant de moi- m\u00eame, tu es jeune, tout ce qu'on a encore aujourd'hui je lessive c'est pas brillant, brillant, mon seul, je sais bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:50) [94%] :\r\nPanorama sur option musique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:53) [68%] :\r\nAujourd'hui je l'id\u00e9e donc ils vont ici, on vit tr\u00e8s bien ici pour se le donc qu'est -ce que tu postes qui merci papa, maman, d'avoir fait de pour ce travail de l'or aujourd'hui qui perche r\u00e9fl\u00e9chir le laisse plan\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:21) [67%] :\r\nEt je ne s'appellera encore bien plus importante que comme j'ai dit \u00e7a mais il faut chanson c'est donc point et je veux \u00e7a Jean-Christophe la de il y a qualit\u00e9/prix donc pas pour le moment stock\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:53) [71%] :\r\nAujourd'hui Jeunesse pour 2 g\u00e9ants qui tout seul comme un grand texte et j'imm\u00e9diatement dans le de b\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:13) [84%] :\r\nTout seul, aujourd'hui, je suis libre de sortir les poubelles qui perce dans la remise cette commande que la route. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:05) [89%] :\r\nComme un grand Antoine et nous, \u00e0 l'instant, Antoine et non \u00e0 des artistes belges qui grimpent sur la sc\u00e8ne, chanson, il se fait d\u00e9couvrir en 2010 sur les radios avec quelqu'un de bien, entre- temps, elle a collabor\u00e9 avec Suarez, il a fait des premi\u00e8res parties de tout un tas de gens tr\u00e8s bien comme Michel Delp\u00eache et les Brigitte et puis il y a de cela quelques mois, il a sorti son 3\u00e8me album poup\u00e9e vaudou Antoine et nos est -ce que vous m'entendez bien, je pose la question puisque votre 1er groupe avait pour nom sonotone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:33) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais jeune, maintenant j'ai 30 ans, oui, \u00e7a s'appelait sonotones mais je suis toujours mais qui par contre donc c'est devenu mon mon mon pr\u00e9nom et mon nom parce que c'est mon v\u00e9ritable nom ce que Antoine et nos mais ici on est dans la province du H\u00e9nault aussi, donc il y a beaucoup de gens qui qui qui font Antoine et parce qu'il habite dans la province du Hainaut, non c'est pasH. \u00e0 I\u00e9na UTC H E une AUT et c'est mon vrai mon vrai nom je vraiment comme \u00e7a grandit pas tr\u00e8s loin de d'o\u00f9 il y a un festival que les Suisses qui aime le rock connaissent, vous l'avez fr\u00e9quent\u00e9 ah oui pas qu'un peu, oui, oui, oui, et puis j'ai la chance d'y jouer aussi, il y a, il y a 2 ans, 2 ou 3 ans, c'est m\u00eame plus oui on y on y a jou\u00e9 avec le groupe sur une grande sc\u00e8ne avec voil\u00e0 et en plus, on a jou\u00e9 en apr\u00e8s- midi donc autour festival dans l'apr\u00e8s- midi donc, Jean vers vers 15 heures c'est plus ou moins \u00e0 l'heure o\u00f9 les gens se r\u00e9veillent sort de leurs tentes et beaucoup de monde s'est bien pass\u00e9, ces ambiances de zombies, vous les connaissez bien puisque vous avez beaucoup jou\u00e9 de pour des \u00e9tudiants aussi \u00e0 vos d\u00e9buts, oui, oui, on a fait, on a fait les c\u00f4tes \u00e9tudiant les quotas projet Erasmus aussi on est \u00e0 la Louvain-la-Neuve et on a, on allait jouer dans les dans les c\u00f4tes et donc fatalement mais on dormait l\u00e0 quoi parce qu'on est un petit concert de du du et apr\u00e8s l'id\u00e9e, c'est aussi de de passer la soir\u00e9e avec tout, avec tout le monde de faire connaissance, \u00e7a finissait toujours oui \u00e0 proposer des jeux \u00e0 boire avec eux, enfin 12 on a dormi l\u00e0 c'\u00e9tait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:12) [61%] :\r\nEncore donc ce moment h\u00e9 bien on perd contre le donc vraiment nous recevrons Cory ensemble \u00e7a il quelques que l'on imagine bien que dans show de la d\u00e9faite pour et combien c'est tout tricot pourtant donc jardin comme \u00e7a pour rien, la d\u00e9faite pour le quand le Canada et cette politique de faire gober content qu'une personne et on destructeur du pays. \r\nOn dit que c'est peu dire, pour sauver les grandes compagnies en piste de la r\u00e9ponse directe, je vous promets on cette politique, alors faisons le bilan, histoire de ne pas regretter, il a baiss\u00e9 pour le groupe, Candela, laisser courir aujourd'hui comment comprendre la pour rien laiss\u00e9 pour beaucoup quand elle d\u00e9cide pour le pour pourtant qui ne sera \u00e0 regarder qu'il \u00e9tait bien la. \r\n\u00e0 dans le donc orientons est l'invit\u00e9 de ce qu'on a beaucoup baiss\u00e9 les candidat lib\u00e9ral bien de l'pour moi encore et entendait seulement 3 lois contest\u00e9e par Augustin donc je bien que la vie s'\u00e9coule cool, donc l\u00e0 puisque pour vous quand m\u00eame, pardon, les gendarmes comme \u00e7a gravissime pour temps bien des sc\u00e8nes pour le compte de pour banqueroute et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:44) [87%] :\r\nLe clip est tout \u00e0 fait amusant si jamais la vie s'\u00e9coule Antoine et nos sur son dernier album poup\u00e9e vaudou, on a beaucoup parl\u00e9 de votre collaboration avec Suarez dans les m\u00e9dias, un poids lourd de la chanson pop/rock en Belgique bonsoir 13. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:00) [86%] :\r\nSuarez, en fait, moi j'ai j'ai commenc\u00e9 en fait j'\u00e9tais pas encore dans la belle rien donc la belle aujourd'hui et j'ai d'abord commenc\u00e9 par \u00e9crire pour Marc Pinilla, le chanteur, donc il avait bien et c'est, c'est comme \u00e7a, en fait, que que la rencontre se fait aussi avec notre Label, c'\u00e9tait la balle de 2002 soit reste donc moi \u00e9crivant pour lui en \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s lui nous a produit un titre qu'on ait la chance d'avoir en radio aussi, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait quelqu'un de bien inciter on est sorti un petit peu et du coup, du coup, c'\u00e9tait un petit peu catapult\u00e9s par \u00e7a, parce que voil\u00e0 on a rencontr\u00e9 ces personnes qui sont occup\u00e9s nous oui et donc \u00e7a nous a donn\u00e9 plus de visibilit\u00e9 parce qu'on a fait de la radio et parce que, parce qu'on \u00e9tait, on avait une \u00e9quipe derri\u00e8re pour pour s'occuper de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:39) [63%] :\r\nPas comme si c'est pas comme dit comme \u00e7a, c'est pas comme si, comme c'est dur, puis \u00e7a oui pas comme si ils n'ont pas commenc\u00e9 comme \u00e7a, et bien d'autres aussi s'sont envoy\u00e9s, donc, mais \u00e7a va continuer comme \u00e7a, s'il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:08) [59%] :\r\nNon, c'est si, comme si la d\u00e9cision tout cas monsieur Xavier Dugoin point maintenant il d'comme c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:20) [83%] :\r\nAndr\u00e9 les radios qui peut d\u00e9clencher quelque chose en Belgique parmi les les amateurs de Jeanson bah je sais pas trop, en tous cas, si on parle de chanson fran\u00e7aise, je dirais, en Belgique, c'est plus moi j'\u00e9coute beaucoup la 1\u00e8re o\u00f9 il y a, o\u00f9 souvent on a voil\u00e0 on arrive, on n'a plus acc\u00e8s \u00e0 ce ce genre de chansons que par exemple pur effet au hasard : voil\u00e0 il y a aussi, on est pass\u00e9 r\u00e9cent classique 21 heures sur contact syrienne et je vais faire je vais j'ai vex\u00e9 des gens l\u00e0- mais voil\u00e0 j'en j'en passe mais oui y a y a pas mal de radio on peut ou on peut \u00eatre expos\u00e9, c'est facile d'exister \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du grand voisin fran\u00e7ais, les Suisses ont un petit peu le m\u00eame probl\u00e8me, oui, en m\u00eame temps c'est c'est pas grave non c'est : c'est bien, c'est super positif parce que 2 balles par exemple moins demain, jouer, je vois Marne on a jou\u00e9, voire, on a jou\u00e9 \u00e0 Montauban, si \u00e0 Toulouse aux 3 Baudets \u00e0 Paris \u00e0 Versailles, on a fait quand m\u00eame pas mal de, de, de petites dates par l\u00e0- bas et non c'est leur l'entente est bonne justement et puis oui, ici, j'ai en fait j'ai j'ai collabor\u00e9 avec un Label aussi s'appelle le Label en France pour le 2\u00e8me album qui nous ont produit un clip vid\u00e9o, donc \u00e7a, \u00e7a c'est chouette aussi donc on on est, on est toujours voil\u00e0 on va passer notre t\u00eate quoi, oui, mais voil\u00e0, maintenant c'est pas, c'est pas une fin en soi, le principal c'est, c'est de jouer, que ce soit en Belgique ou en France, voil\u00e0 moi moi tant je, je suis content. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:16) [85%] :\r\nAntoine et nous nous le disait tout \u00e0 l'heure, il est invit\u00e9 dans des festivals de grands festivals comme toujours, il joue aussi dans de petits lieux tr\u00e8s chanson comme r\u00e9cemment lors du festival francophone \u00e0 Bruxelles au jardin de ma soeur, petit estaminet o\u00f9 nous l'avons rencontr\u00e9 l'artiste habitu\u00e9 aux grands \u00e9carts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:31) [84%] :\r\nIci, en fait, je suis dans une formule acoustique, on est 2, puis l'endroit s'y pr\u00eatent aussi, on est vraiment dans un salon quoi on aide, on a les gens sur nos genoux quasiment donc je j'en profite aussi pour tester des morceaux un peu plus, bah voil\u00e0 avec un peu plus de paroles aussi un peu plus intimiste et des nouvelles chansons que j'ai jamais chant\u00e9 mais \u00e7a c'est une formule diff\u00e9rente de moi, d'habitude je vous ben avec \u00e7a, avec 4 musiciens qui jouent de s'interdisant joue avec eux d'aller se de sonotone et donc l'avec l'ambiance est totalement diff\u00e9rente, quand on fait les eau \u00e0 Namur sur une grande sc\u00e8ne avec avec les 3000 personnes et puis quand tu te retrouves ici avec un public intimiste de proximit\u00e9, en tout cas et c'est, c'est c'est chouette parce que \u00e7a permet de de tester des choses aussi et que les gens, \u00e7a permet de d'avoir un regard objectif sur une nouvelle chanson que balancer dire oui, bon bah \u00e7a l'apr\u00e8s plus jamais voil\u00e0 ou l'inverse soit vraiment celle -l\u00e0, il faut l'exploiter, il faut faire quelque chose parce que \u00e7a r\u00e9agit parce que \u00e7a, et Johan, donc c'est un petit peu laboratoire ici, j'ai envie de dire, c'est, c'est c'est d'appeler ces gens de petits, lieu o\u00f9 les gens sont sensibles aussi plus r\u00e9ceptifs au mot et comme important chez vous fait il a pas mal d'humour dans ce que vous faites oui enfin fin lui, moi, moi j'appelle \u00e7a de l'autod\u00e9rision et donc c'est c'est du l'autod\u00e9rision, elle est toujours l\u00e0, parce que bah voil\u00e0 parce que c'est bizarre quand m\u00eame d'aller prendre un micro et chanter des trucs que tu as \u00e9crit \u00e0 des gens, voil\u00e0 qui sont l\u00e0, qui te regarde c'est \u00e7a reste toujours bizarrement, \u00e7a m'a toujours fait rire un petit peu cette situation donc fatalement je ben j'essaie de qui on est souvent dans l'autod\u00e9rision avec les musiciens parce que voil\u00e0, on se prend pas la t\u00eate et puis c'est le je veux dire l'humour, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un chouette pont c'est le point le plus Direct aussi avec les avec les gens universel. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:14) [74%] :\r\nDepuis que peu pris les commandes de mon donc c'est le que j'appr\u00e9hendais la o\u00f9 on avait si tu je sais bien que si les travaux, on n'est pas perdu de temps, mais c'est surtout \u00e0 ceux qui les prend, on a donc un d\u00e9coller, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 comme toi, comme dans la vie. \r\nJ'peur de 3 repr\u00e9sentants d'avion au. \r\nMais tout, du tout au pour l'\u00e9tude que les sanctions, c'est le projet que je pr\u00e9sente de l'amour, gloire habitude \u00e9vasive commence lundi, donc, on est mont\u00e9 au pression oreilles un peu plus dans son toucher, c'est la pression objets. \r\nDepuis que tire sur le manche, et que l'alarme se d\u00e9clenche, j'veux que la prenons acte d'amour, on a une partie du monde, je sais bien que si longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:02) [81%] :\r\nEt puis quand on a pris les commandes depuis monde la faute \u00e0 la demande, c'est la vitesse que j'appr\u00e9hende la mort par inqui\u00e9tude, les policiers allemands flirtaient souvent victimes, on est mont\u00e9 trop vite, j'ai l'impression qu'il y a vraiment fran\u00e7ais que passager, c'est la question. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:18) [46%] :\r\nSortez soit comme on a pu. \r\nJ'ai peur de toi comme pour narguer, on tout j'parce que soit les commandes d'avions Est- ce j'ai peur de toi comme avion au. \r\nj'ai pas de savoir comment il a \u00e9t\u00e9 j'ai parl\u00e9 de l'\u00e9cran dans la qualit\u00e9, j'ai de l'image des candidats j'ai de sa grandeur, dont 41 dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:59) [87%] :\r\nComme un avion, Antoine et nous artiste belge de passage dans ce panorama pour nous parler, notamment de son dernier disque poup\u00e9e vaudou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:14) [84%] :\r\nPanorama, le jeudi 20 heures 21. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:44) [92%] :\r\nIl vient de Sherbrooke tout comme Garou, mais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0, Alexandre Poulin, d\u00e9j\u00e0 de retour avec un 4\u00e8me album et ce titre nos coeurs qui battent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:54) [77%] :\r\nQue Panorama. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:56) [89%] :\r\nSur option musique, int\u00e9ressons -nous bri\u00e8vement festival Voix du monde un festival Genevois qui d\u00e9bute ce soir et qui se terminera le 20 novembre prochain un tour d'horizon de ceux qui se sentent sur 4 continents \u00e0 l'Alhambra donc \u00e0 Gen\u00e8ve avec une programmation en marge des ateliers d'ethno- musicologie des chanteuses de Cuba dindes de Hongrie du Maroc d'Argentine aussi avec, par exemple, Maria de la Paz attendu le vendredi 11 novembre un avant- go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:29) [77%] :\r\nTelle que nous la r\u00e9union confiance curieux mais de cet appel alors. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:46) [66%] :\r\nMoi si pire non pyramidale oui d'accord, habituellement, \u00e7a c'est bien, oui, c'est une \u00e9tude la le co\u00fbt d'un total de interdit avaient volets voyez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:12) [63%] :\r\nC'est un constat, soci\u00e9t\u00e9 avance. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:28) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:30) [91%] :\r\nDonc Panorama Maria de la page invit\u00e9 de ce festival Voix du monde au f\u00e9minin \u00e0 l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve, il chantera le vendredi 11 novembre Piazzolla \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:41) [78%] :\r\nPerso, la Guin\u00e9e qui nous Aspire qui nous fait voler qui n'aura en faux justement cette cette chanson parle de la folie, mais la libert\u00e9 de la folie de l'amour, parce que c'est qui qu'ils ont invent\u00e9 l'amour, c'est l'info oui bonjour, voil\u00e0 pour ce large qu'on ne parle pas, c'est \u00e7a hein, voil\u00e0 c'est oui, du coup, c'est vrai que plus on fait plus on on sait laisse prendre par cette cette po\u00e9sie qui confronte la vie, c'est \u00e7a qui est qui et qui m'Aspire de plus en plus gr\u00e2ce \u00e0 personne et Horacio Ferrer que c'est lui qui a fait les paroles et la plupart des morceaux, c'est cette c'est s'assumer, c'est prendre la vie comment elle est et aller de l'avant, et puis la la l'pr\u00e9cis et puis c'est et ces ces revendications voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:31) [87%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de l'effervescence culturelle Argentine suite \u00e0 la crise, ce manque d'argent qui rendait les gens si cr\u00e9atif, \u00e7a continue, vous qui avez souvent la Paz classement toujours beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:40) [69%] :\r\nTout fout je 16 ao\u00fbt c'est presque pittoresque en mer, ce soir, oui, non mais c'est v\u00e9lo tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui oui, ah. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:50) [92%] :\r\nEn marge de de ce festival des des conf\u00e9rences \u00e0 spectacles jeunes publics 3 films, des stages de chant, des expositions, enfin voil\u00e0, en dehors de la pr\u00e9sence de tous ses artistes des 4 coins du monde, tout un tas d'animations aussi Alexis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:04) [86%] :\r\nOui, mais je dirais que, l\u00e0 aussi sans un nouveau le l'ADN des ateliers de nous cette volont\u00e9 de toujours d'ouvrir sur d'autres perspectives c'est-\u00e0-dire que derri\u00e8re l'et les magnifiques artistes qu'on l'a rencontr\u00e9, c'est aussi des cultures qu'on va essayer d'approcher d'un peu plus pr\u00e8s et on a plusieurs soir\u00e9es justement o\u00f9 on propose des armes ont conserv\u00e9, je dirais, sous forme de documentaires, de films qui permettent d\u00e9j\u00e0 de rentrer dans l'histoire, je pense notamment au dimanche 6 novembre qui sera une journ\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 l'Afrique subsaharienne, on accueille un magnifique groupe de chanteuses de polyphonique des voix beaucoup de Tanzanie et donc \u00e7a sera un concert \u00e0 17 heures 30 et juste avant, on aura un magnifique documentaire qui nous permettra de rentrer dans cette histoire, avec un ethnomusicologue qui a v\u00e9cu dans ces techniques pendant plusieurs ann\u00e9es et qui voil\u00e0 permettra de rentrer encore plus en avant dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:56) [83%] :\r\nC'est not\u00e9, retour \u00e0 la chanson avec Imbert Imbert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:02) [65%] :\r\nJe crois, parce qu'il fait pour craignent sa travaux que j'ai le Zocor, le CAF apparemment dehors, je vois pas ce que j'ai peur, puisque c'est la quant a plant\u00e9 une graine dans le trou noir sur ce point parce qu'il est noir qui triste \u00e0 pleurer qui la solitude et la peur de la Crim\u00e9e, je dois partir de soi -m\u00eame puisque c'est ce quant \u00e0 planter inint\u00e9r\u00eat dans le trou, donc j'ai Lafleur qui \u00e7a entre PME, j'ai aussi alors c'est \u00e7a et la r\u00e9ussite ma conscience hitl\u00e9rien subissions bonjour, c'est presque plus de raison de moi, c'est l'argent, en pleine d'espoir, mais j'ai jardin rempli de Elsa savoir jeudi je crois parce que les auteurs, quels sont pr\u00e9cis\u00e9ment et racistes qui sont pour qu'ils sont sains et qu'en plus ils ont montr\u00e9 ce que je plusieurs \u00e9coles parce que tu mettrais pas plantes d\u00e9grad\u00e9es dans le trou de mon cas je ne je dois pas ce qui fait son grand et que ce poids des saisons, c'est pas parce que \u00e7a allait se retourner dans sa tombe, comme je crois plus seulement fou je crois occasionner d'implanter une gr\u00e8ve dans les troubles de maintenir sur c'est la fleur qui pourrait nous. \r\nJe parce que ce sont surtout quand il y a un fr\u00e8re ce bois parce que c'est pour subir compl\u00e8tement, je crois, pour f\u00eater cela, m\u00eame si je sais pas trop quoi de planter une graine de dans le trou au pouvoir chinois, je ne sais pas, parce qu'il \u00e9tait au m\u00eame que c'est \u00e0 moins qu'il soit trop tard comme pour aller, c'est plus une voix pour Honda, quand j'arrive la tribune maintenant ben et puis. \r\nDonc c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu. \r\nLa conscience \u00e9clairer l'ext\u00e9rieur jour si il j'aime pas discuter de raisons de bois, c'est toujours mieux d'espoir et j'ai d\u00e9j\u00e0 nous aurons d'eau et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:10) [89%] :\r\nLe trou de mon coeur par Imbert Imbert, qui fait partie de la m\u00eame famille musicale que l'artiste Montpelli\u00e9rains dit monnaie dit qui sera en Suisse romande, la semaine prochaine, samedi 12 novembre \u00e0 l'azimut d'Estavayer le lac, nous parlerons avec lui dans notre prochaine \u00e9mission, celle -ci se termine avec les fils du calvaire, excellente soir\u00e9e source Music. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:34) [64%] :\r\nIl a eu Maltese c'est beaucoup d'ailleurs d'un peu peut-\u00eatre suffisante sur une bande de certains pays, c'est \u00e7a, donc l'id\u00e9e donc, donc on a gagn\u00e9, j'ai donc voil\u00e0 donc donc chanteur de se passer, il y a une peinture Garriott toujours sur lequel sur le coeur. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:38) [61%] :\r\nPourquoi donc non, il faut donc point c'est tout, donc, donc, je pense aussi la part donc on ne peut pas sulfureux donc pour donc on ne peut donc se dissiper. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:56) [88%] :\r\n\u00e0 Saint-Denis, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-03T21:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "id": "1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "name": "Panorama"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e9naut, Antoine", "role": "auteur-compositeur-interpr\u00e8te belge, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "T\u00e9t\u00e9", "role": "????????????????????????????????????????, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De La Paz, Maria", "role": "Chanteuse, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED4A45CD-9415-48E1-A01C-F3FF7F991F64", "internalArchiveId": "ED4A45CD-9415-48E1-A01C-F3FF7F991F64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Logos, une cr\u00e9ation du compositeur suisse Daniel Schnyder : En direct de l'Eglise Saint-Fran\u00e7ois, Lausanne", "publicationDate": "2016-11-03T00:00:00Z", "summary": "En direct de l'Eglise Saint-Fran\u00e7ois, Lausanne. Daniel Schnyder: Oratorio \"Logos\" en cr\u00e9ation mondiale, pour saxophone, fl\u00fbte, quatuor \u00e0 cordes, vibraphone, percussions, choeur et soprano solo. Vocalistes du Conservatoire de Lausanne. Thomas Dobler's New Baroque. Daniel Schnyder, saxophone et fl\u00fbte. Theresa Nelles, soprano. Jean-Claude Fasel, direction", "durationSec": 8991, "genres": ["Interview", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/4573441.image", "thematicThemes": ["musique classique", "protestantisme"], "alternativeTitle": ["Les nouveaux horizons du 03.11.2016", "Logos, une cr\u00e9ation du compositeur suisse Daniel Schnyder / LNH_2016-11-03T20:00:00_les-nouveaux-horizons", "Les nouveaux horizons du 03.11.2016", "S\u00e9quence 1 / LNH_2016-11-03T20:00:00_sequence-1", "S\u00e9quence 4 / LNH_2016-11-03T20:10:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / LNH_2016-11-03T20:10:00_sequence-5", "S\u00e9quence 2 / LNH_2016-11-03T20:10:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / LNH_2016-11-03T20:10:00_sequence-3", "Logos, une cr\u00e9ation du compositeur suisse Daniel Schnyder / LNH_2016-11-03T20:00:00_les-nouveaux-horizons"], "alternativeSummary": ["En direct de l'Eglise Saint-Fran\u00e7ois, Lausanne\n\nDaniel Schnyder: Oratorio \"Logos\" en cr\u00e9ation mondiale, pour saxophone, fl\u00fbte, quatuor \u00e0 cordes, vibraphone, percussions, choeur et soprano solo.\n\nVocalistes du Conservatoire de Lausanne\nThomas Dobler's New Baroque.\nDaniel Schnyder, saxophone et fl\u00fbte\nTheresa Nelles, soprano\nJean-Claude Fasel, direction", "En direct de l'Eglise Saint-Fran\u00e7ois, Lausanne\n\nDaniel Schnyder: Oratorio \"Logos\" en cr\u00e9ation mondiale, pour saxophone, fl\u00fbte, quatuor \u00e0 cordes, vibraphone, percussions, choeur et soprano solo.\n\nVocalistes du Conservatoire de Lausanne\nThomas Dobler's New Baroque.\nDaniel Schnyder, saxophone et fl\u00fbte\nTheresa Nelles, soprano\nJean-Claude Fasel, direction"], "variantIds": ["ece-8103709", "ece-8103704"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-25T13:43:35Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nIl nouveaux horizons Jean-Pierre Amann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nAvec avec Fran\u00e7oise Ziani en r\u00e9gie, j'ai le plaisir d'\u00eatre avec vous jusqu'\u00e0 minuit aujourd'hui pour 2 \u00e9missions, les nouveaux horizons tout d'abord et ensuite on se retrouvera pour poussi\u00e8re d'\u00e9toile d\u00e8s 22 heures 40, difficile d'ignorer l'ouverture ces jours- ci des c\u00e9l\u00e9brations du 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme et cette soir\u00e9e h\u00e9 bien va \u00eatre plac\u00e9 sous ce th\u00e8me avec en concert en Direct de l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois de Lausanne, il marquait l'ouverture du Jubil\u00e9 de la r\u00e9forme, avec une cr\u00e9ation mondiale d'une oeuvre du compositeur suisse Daniel Snyder un Oratorio de notre temps, intitul\u00e9 Logos et en attendant l'arriv\u00e9e des musiciens, je vais m'adresser aux th\u00e9ologiens et l'un des initiateurs de ce projet, Jean-Marc, \u00e0 qui j'ai vendu mon micro, il y a quelques jours, pour lui demander si cette c\u00e9l\u00e9bration \u00e9tait d'abord un devoir de m\u00e9moire ou s'il avait vu la chose un peu diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nJe l'ai vu d'abord comme une possibilit\u00e9 de montrer tout ce que le protestantisme a de vitalit\u00e9 et d'ouverture \u00e0 l'avenir, bah le devoir de m\u00e9moire, c'est une notion assez r\u00e9cente, \u00e0 30 ans, personne n'en parlait, c'est la marque g\u00e9n\u00e9ralement 2 personnes de groupe de cultures qui sont eux en souci sur leur identit\u00e9 et qui pourront se trouver dans le retour vers un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement de fa\u00e7on peu critique des ressources pour affermir cette identit\u00e9, je crois que cette mani\u00e8re de voir les choses et d'abord profond\u00e9ment \u00e9trang\u00e8res protestantisme et ensuite ne permet en aucun cas d'affronter les v\u00e9ritables d\u00e9fis qui consiste \u00e0 trouver des formes pour exprimer des aspects du message chr\u00e9tien dans une langue compr\u00e9hensible aujourd'hui est : qui parlera demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [82%] :\r\nJean-Marc \u00e9tait vous dites donc c'est c'est pas une c\u00e9l\u00e9bration, on ne faisait pas le de Dieu sur la notion de devoir de m\u00e9moire n'existaient pas il y a plus de 30 ans, c'est ton ce qu'on a fait pour le 400\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme du 300\u00e8me ce qu'il y a eu des c\u00e9l\u00e9brations et comment il s'\u00e9tait pos\u00e9 disons d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [84%] :\r\nAlors, le plus ancien t\u00e9moignage que je connaisse, je pr\u00e9tends pas les conna\u00eetre tous \u00eatre une musique compos\u00e9e pour le 1er centenaire de la r\u00e9forme en 1617 dans les partitions compl\u00e8te sont parvenus et qui est une musique tr\u00e8s festive, recourant \u00e0 de lourds effectifs de choeur et d'orchestre avec nous, \u00e9criture tr\u00e8s savante, donc, ce qui montre que d\u00e9j\u00e0, en 1617 la c\u00e9l\u00e9bration de la r\u00e9forme \u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait alors un acte officiel mais \u00e9galement quelques chose pour lesquelles on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 investir de lourds moyens et pour lesquels on \u00e0 la musique \u00e0 partir de l\u00e0, chaque nouveau si\u00e8cle \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9forme, de nouvelles fa\u00e7ons \u00e9videmment il y a 100 ans 1917 retrouvions en pleine guerre mondiale la c\u00e9l\u00e9bration s'en est ressenti, mais l\u00e0 aussi, elle a eu lieu et elle a toujours \u00e9t\u00e9 en tout cas pour et d'autres dans un nid \u00e0 partir 1817 on nous connaissons bien l'ensemble des sources pas seulement quelques t\u00e9moignages que sont parvenus de fa\u00e7on plus ou moins contingente depuis 200 ans, donc la c\u00e9l\u00e9bration du centenaire de la r\u00e9forme, a toujours \u00e9t\u00e9 l'occasion d'une r\u00e9flexion sur le pass\u00e9 charg\u00e9 de nourrir l'avenir n'a jamais \u00e9t\u00e9 un pur, devoir de m\u00e9moire, le devoir de m\u00e9moire, c'est vraiment quelque chose, tiens fait contemporain de la c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie Lieux de m\u00e9moire de Pierre Nora chez Gallimard, donc \u00e7a fait en fin d'ann\u00e9e, qui cherche \u00e0 s'assurer d'un pass\u00e9 parce que le futur et trop mena\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:03:33) [89%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [83%] :\r\nUn extrait de la c\u00e9l\u00e9bration le 100\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme, c'\u00e9tait donc en 1617 une musique de Michael Altenburg Loutte riche You Belga Schreyer qui \u00e9tait chant\u00e9 par le camp Marcourt badauds ont et l'ensemble Ioana ozone Mueller, cette petite entr\u00e9e en mati\u00e8re pour nous pr\u00e9parer \u00e0 l'oeuvre que nous allons entendre maintenant donc c'est Logos Logos c'est le verbe si on veut audace porte \u00e0 vous dans tches n'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [90%] :\r\nPas et c'est donc le titre de cette cr\u00e9ation de Daniel Schneider, on en parlera apr\u00e8s le concert, donc nous allons entendre, je dis simplement que vous entendrez des textes en allemand, ancien en fran\u00e7ais et \u00e9galement en turc, les interpr\u00e8tes, h\u00e9 bien on les salue, maintenant c'est le coeur des vocalistes du Conservatoire de Lausanne, qui vient d'entrer, qui sera plac\u00e9 sous la direction de Jean-Claude Fasel, avec l'ensemble d'ailleurs des musiciens choeur pr\u00e9par\u00e9 par St\u00e9phanie Burkhard le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [82%] :\r\nTomasz Dobler ce New Baroque avec Tomasz de blaireaux vibraphone et percussions il y a un quatuor de l'accord d'Adam Tao Beach, Caroline il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:57) [81%] :\r\n\u00e0 Belle-\u00cele \u00e0 Nueva et Daniel p\u00e8se -t-il et Daniel Schneider, le compositeur au saxophone et la fl\u00fbte traversi\u00e8re, il y a \u00e9galement une soprano c'est Theresa laisse Logos en cr\u00e9ation mondiale un Oratorio pour notre temps de Daniel Schneider. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:17) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:25) [87%] :\r\nEt pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:42) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:55) [77%] :\r\nPoint pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:07) [81%] :\r\nRFI point de 2 points. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:24) [78%] :\r\nL'si vous voulez bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:46) [79%] :\r\nAlors. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:06) [51%] :\r\nIl pas il y a longtemps contenir visiter mais alors macro\u00e9conomique ni m\u00eame et. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:25:09) [78%] :\r\nLe risque. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:16) [83%] :\r\nEt la pointe ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:21) [54%] :\r\nPas \u00e0 tout \u00e7a, l'\u00e7a y et voil\u00e0 c'est \u00e7a, France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:52) [73%] :\r\nL'\u00e9l\u00e9ment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:54) [99%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:52) [81%] :\r\nPoint de Paul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:49) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:55) [78%] :\r\nLa France, vous allez savoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:03) [67%] :\r\nEt pointe \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:11) [83%] :\r\nIl y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:32) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:37) [99%] :\r\nPas assez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:42) [77%] :\r\nCe qui l'est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:20) [85%] :\r\nAh oui, il dit : il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:07) [99%] :\r\nEt derri\u00e8re. \r\n\u00e0 travers la France point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:21) [74%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:25) [84%] :\r\nL'autre chose, oui pour et. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:44:40) [72%] :\r\nL'c'est si. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:45:03) [72%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:04) [81%] :\r\nOn a pris. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:41) [73%] :\r\n\u00e0 l'IRIS. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:06) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:32) [79%] :\r\nTout le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:56) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:07) [79%] :\r\nEt c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:01:25) [69%] :\r\nL'Euro et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:48) [74%] :\r\nL'ouvrage et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (01:07:53) [70%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:47) [94%] :\r\nEn Direct de l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois de Lausanne, nous entendions en cr\u00e9ation mondiale une oeuvre \u00e9crite pour l'ouverture du Jubil\u00e9 de la r\u00e9forme de Daniel Schneider Logos un Oratorio pour notre temps. \r\nUne commande de l'association Musiques pour un temps pr\u00e9sent, les interpr\u00e8tes Tomasz de Blaise New Baroque de masse de Blair ou vibraphone et \u00e0 la percussions Adam ta Hobbits Caroline l'emmener violons Isabelle Villanueva Alto Daniel Pedretti violoncelle Daniel Schnider donc le compositeur au saxophone ou \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re, S\u00e9r\u00e9na Theresa laisse soprano et les vocalistes du Conservatoire de Lausanne, pr\u00e9par\u00e9 par St\u00e9phanie pour cartes le toutes sous la direction de Jean-Claude Fasel. \r\nLa disposition c'est peut-\u00eatre utile de savoir qui est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re le coeur en demi- cercle et les musiciens devant les chanteurs r\u00e9partis aussi en demi- cercle, c'est ainsi en tout cas, j'ai eu l'occasion de voir la disposition en venant \u00e0 une des r\u00e9p\u00e9titions, mais tous les musiciens n'\u00e9tait pas l\u00e0. \r\nJe vous rappelle donc que nous sommes \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois et dans quelques instants, je vais retrouver Jean-Marc \u00e9tait \u00e0 que nous entendions en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, mais pr\u00e9enregistr\u00e9s, l\u00e0 il y a, il va venir en Direct \u00e0 notre micro pour nous donner ses premi\u00e8res impressions pour nous parler aussi de ce grand projet d'Oratorio et de de la musique pour cette c\u00e9l\u00e9bration du 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme, il y aura plusieurs \u00e9v\u00e9nements une passion, c'est l'\u00e9v\u00e9nement majeur 2\u00e8me \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:11:20) [89%] :\r\nCe qui est aussi une cr\u00e9ation \u00e0 une commande, la passion selon Saint Marc, une passion apr\u00e8s Auschwitz qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 \u00e0 Michael L\u00e9vinas, c'est il y aura des concerts aussi alors pour les y depuis que de Neuch\u00e2tel, par exemple, il y aura \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Pierre de Gen\u00e8ve aussi, la passion selon Saint Marc, ce sera au mois d'avril, et \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg et puis ce cette oeuvre c'est Oratorio Logos va aussi aller en Suisse al\u00e9manique, on en parlera tout \u00e0 l'heure avec Daniel Snyder et \u00e9galement avec Tomasz de Blair, qui vont me rejoindre enfin, l\u00e0 aussi, on va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s franc, j'ai profit\u00e9 d'aller les rencontrer pendant la r\u00e9p\u00e9tition, donc, les choses \u00e9taient relativement calme Jean-Marc \u00e9tat, vous \u00eates \u00e0 l'autre bout dans le camion de prise de son de la radio, c'est bien \u00e7a, vous m'entendez bien Pierre oui oui je vous entends bien, bonjour Jean-Marc \u00e9tat merci de nous rejoindre, je voulais avoir ce on vous a entendu tout \u00e0 l'heure au tout d\u00e9but, on a bavard\u00e9, tr\u00e8s court instant et je voulais vous avoir la juste apr\u00e8s cette cette cr\u00e9ation j'imagine pour vous, c'est un moment fort parce que il y a aussi, vous \u00eates impliqu\u00e9 dans dans la commande, hein, vous faites partie de cette association Musique pour un temps pr\u00e9sent, donc j'imagine qu'il avait un petit peu de tension pourtant le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:12:43) [90%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e0 faire un peu de tension, puis a toujours dans les jours qui pr\u00e9c\u00e8dent que impr\u00e9vu qu'il faut r\u00e9soudre, c'est pas grave, c'est normal c'est pr\u00e9visible donc pr\u00e9vu et on est tr\u00e8s heureux, le soir du concert, \u00e0 la fin du concert, quand on voit que tout s'est merveilleusement pass\u00e9 que l'oeuvre a re\u00e7u un accueil tr\u00e8s enthousiaste de la part du public et que donc ce 1er pari est un pari gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:13:03) [91%] :\r\nEt on est surpris \u00e9videmment parce que j'ai fait entendre un tout petit peu de la musique d'Altenburg qui a donc \u00e9t\u00e9 \u00e9crite pour le 100\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme, c'\u00e9tait il y a 400 ans donc on est dans un, dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais on n'est pas non plus dans une musique contemporaine, ce sera peut-\u00eatre le cas avec Micha\u00ebl L\u00e9vinas, cela peut-\u00eatre un un langage plus contemporain, Daniel Snyder c'est aussi contemporain, mais diff\u00e9remment contemporain. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:29) [95%] :\r\nOui, c'est la diversit\u00e9 de la musique d'aujourd'hui qui peut avoir des langages tr\u00e8s diff\u00e9rents mais qui tous essayent de renouveler. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:13:38) [84%] :\r\nLa fa\u00e7on de parler en musique et la d\u00e9marche de Daniel Schneider est diff\u00e9rente \u00e9videmment de celle de Michael L\u00e9vinas s'c'est une d\u00e9marche qui est beaucoup plus ax\u00e9 sur le m\u00e9lange des genres, ce qu'on appelle volontiers aujourd'hui le croit savoir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:53) [87%] :\r\nQui est une d\u00e9marche aussi qui r\u00e9utilise des th\u00e8mes, des m\u00e9lodies, des structures harmoniques dit The wrong des fragments d'Oeuvres utilis\u00e9es ailleurs, donc qui s'inscrit en fait dans une \u00e9criture, une pratique de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:14:10) [79%] :\r\nQui \u00e9tait assez semblable de celle que l'on conna\u00eet de l'\u00e9poque de on sait bien le nombre de fois que \u00e0 r\u00e9utiliser du mouvements et r\u00e9\u00e9crit vont adh\u00e9rer harmonisant les reformulant dandy d'autres Oeuvres \u00e0 plusieurs reprises, souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:14:24) [89%] :\r\nJ'aimerais Jean-Marc \u00e9tat parce que je vais vous laisser alors vous avez certainement beaucoup de choses \u00e0 faire, \u00e0 l'issue de ce concert accueillir aussi les gens, les musiciens, mais j'aimerais qu'on parle de ce cette \u00e9v\u00e9nement qui sera une passion apr\u00e8s Auschwitz que vous avez command\u00e9 \u00e0 Micha\u00ebl L\u00e9vinas, donc \u00e0 un compositeur juif, on va dire les choses comme \u00e7a, je suis absolument r\u00e9agir qu'il est de confession juive, et il y tient et qu'on laisse comme \u00e7a et j'\u00e9tais un peu, j'ai lu un petit peu dans cette pr\u00e9sentation que son p\u00e8re Emmanuel L\u00e9vinas s'avaient refus\u00e9 de participer \u00e0 un projet o\u00f9 on pourrait dire de r\u00e9conciliation entre chr\u00e9tiens et et juif et c'est son fils, finalement, qui va faire le pas et est -ce que c'est une premi\u00e8re dans ce sens -l\u00e0 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:15:14) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, faut -il plus prudent, j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame \u00e9tudiant Emmanuel L\u00e9vinas, c'est par Emmanuel L\u00e9vinas, ce que j'ai connu le reste de la famille et j'ai assist\u00e9 \u00e0 plusieurs discussions conf\u00e9rence d'Emmanuel L\u00e9vinas, sur ces questions du dialogue jud\u00e9o- chr\u00e9tien ce qu'Emmanuel L\u00e9vinas, comme Micha\u00ebl L\u00e9vinas s'a toujours refus\u00e9, c'est toute esp\u00e8ce de m\u00e9lange ou de syncr\u00e9tisme qui chercheraient \u00e0 gommer les diff\u00e9rences et l'enjeu n'est en aucun cas dans le cadre de la passion de son Saint marque une passion apr\u00e8s \u00e0 Auschwitz de gommer les diff\u00e9rences de faire un esp\u00e8ce de syncr\u00e9tisme de trouver une mani\u00e8re qui ferait oublier il est d\u00e9saccord religieux ou les diff\u00e9rences religieuses entre Juda\u00efsme et christianisme, ce n'est pas l'enjeu, l'enjeu c'est de dire la mort de J\u00e9sus, c'est la mort d'un juif juif sont. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:05) [87%] :\r\nAssassiner pour des motifs politiques peu avouables et en ce sens -l\u00e0, c'est une histoire qui concerne les juifs aussi, autant que les chr\u00e9tiens diff\u00e9remment et autant et donc ce qui nous importait dans cette commande, c'\u00e9tait de demander, une fois \u00e0 un compositeur juif de mettre cette histoire en musique, on trouve ou une \u00e9criture, une longue musical sp\u00e9cifique pour cela et je crois que c'est pour moi le point essentiel, je crois que sur cette recherche de nouvelles langues musicales nouvelle mani\u00e8re de mettre en musique des th\u00e8mes ou des textes bibliques et profond\u00e9ment quelque chose qui est li\u00e9e \u00e0 l'h\u00e9ritage de la r\u00e9forme, la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 historiquement en immense effort de reformulation de traduction, un effort d'invention langagi\u00e8re mais aussi musical pour trouver de nouvelles mani\u00e8res de formuler ce que le 16\u00e8me si\u00e8cles appelait l'Evangile et je crois que c'est une t\u00e2che qui reste actuel, nous devons trouver de nouveaux langages et tout le le but de l'association que nous avons cr\u00e9\u00e9 et difficult\u00e9s \u00e0 la musique et la musique d'aujourd'hui du temps pr\u00e9sent, pour trouver de nouveaux langages et ce qui est int\u00e9ressant dans la d\u00e9marche de Micha\u00ebl L\u00e9vinas se outre l'enjeu th\u00e9ologique, que nous avons formul\u00e9es, ce qui est int\u00e9ressant dans cette d\u00e9marche, c'est le fait que Michael a v\u00e9ritablement cherch\u00e9 cherche toujours, mais il est bient\u00f4t \u00e0 la fin de l'\u00e9criture de l'oeuvre, a v\u00e9ritablement cherch\u00e9 une langue musicale sp\u00e9cifique pour mettre en musique cette passion dans une perspective juive, et dans une perspective juive apr\u00e8s \u00e0 Auschwitz et cet effort d'un nouveau langage d'une nouvelle formulation de cette vieille histoire que nous connaissons tous, a pour but de la faire entendre et donc mon affaire raconter autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:18:06) [87%] :\r\nEn tout cas on a, on va \u00eatre impatient d'entendre le r\u00e9sultat aura quand vous en parlez comme \u00e7a, \u00e7a a l'air d'\u00eatre une aventure extraordinaire et vous la suivez je sais Jean-Marc, vous \u00eates th\u00e9ologiens, mais vous \u00eates vous aimez aussi regarder partitions, ce qui n'est pas toujours \u00e9vident et l\u00e0 vous avez, vous m'avez dit que vous avez eu l'occasion de voir la partition de Daniel Schneider et vous avez l'occasion aussi de suivre un peu le travail de Micha\u00ebl L\u00e9vinas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:30) [86%] :\r\n\u00e9videmment, d'une part, j'ai re\u00e7u d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de la partition, donc voil\u00e0, je l'ai et d'autre part, Michael ah, gr\u00e2ce aux techniques nous exposons aujourd'hui que \u00c9ric \u00e9tait inconcevable Bertrand au 30 ans a pu enregistrer avec un chanteur des passages entiers de la polyphonie de la passion que j'ai entendu \u00e0 Paris ce qu'il fait, nous en discutons, je suis le courant de l'avancement des choses, nous avons choisi ensemble avec le l'ex- directeur d'effectifs de l'OCL avec le chef d'orchestre Marc qui surgit, qui dirigera la cr\u00e9ation, nous avons choisi ensemble les chanteurs qui ont chant\u00e9 des extraits, entre autres, la passion, donc je suis un petit peu comment les choses se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:12) [90%] :\r\nL\u00e0 il y a ce soir alors qu'est -ce qu'on va dire une formation ad-hoc qui est vraiment tout \u00e0 fait original dans le cas de de d'Oratorio donc \u00e0 la passion de Micha\u00ebl L\u00e9vinas ce ce sera donc l'ensemble vocal de Lausanne qui assurera la cr\u00e9ation avec l'orchestre de chambre de Lausanne, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:31) [85%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, alors que ce sont de Lausanne dans une formation \u00e0 peu pr\u00e8s classique s'y ajoutera mais ce n'est pas tr\u00e8s original, une harpe un peu plus original \u00e0 S\u00e9lestat, un piano en quarts de ton et un piano normal, plus l'orgue, donc nous sommes dans une distribution, tout \u00e0 fait classique, l'ensemble vocal Lausanne \u00e0 30 6 chanteurs sauf erreur pour la 30 de plus pour la cr\u00e9ation, un peu plus original peut-\u00eatre et la distribution vocale puisque, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui est le cas dans les passions que nous connaissons tous de Jean-S\u00e9bastien barre nous aurons par les 4 voies classiques \u00e7a soprano, alto, t\u00e9nor, basse, mais nous aurons 12 soprano un contre- t\u00e9nor et un baryton aigu\u00eb, donc \u00e7a d\u00e9place un peu l\u00e0 aussi est un Anglais, les possibilit\u00e9s de combinaisons timbres sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:20:21) [88%] :\r\nEt ces choix ont aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 part les options de composition de Michael. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:20:31) [95%] :\r\nIl y aura pas d'\u00e9vang\u00e9listes, ce sera la diff\u00e9rence par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:20:34) [84%] :\r\nIl y aura les registres \u00e9videmment parce que sur un point : nous avons tenu \u00e0 respecter le mod\u00e8le luth\u00e9rien de la passion, \u00e0 savoir le texte de l'Evangile figure in extenso dans dans leur dans Boutal autres chapitres 4 et 14 et 15 de l'Evangile de Marc toutefois et \u00e7a c'est une des premi\u00e8res originalit\u00e9 de l'oeuvre, on n'a pas choisi une traduction Michael n'a pas choisi une traduction en fran\u00e7ais moderne, mais une des plus anciennes, traduction fran\u00e7aise existantes qui n'existe que dans demain ne se crie \u00e0 Paris et qui date du XIIIe si\u00e8cle et c'est Michel Zink, de l'institut qui a fait la transparence, la transcription parce que il faut savoir lire son manuscrit ce qui ni Michael ni moi- m\u00eame sont capables de faire, Mick Michel Zinc l'institut 4 ans ce qui le texte est un texte du 13\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:21:22) [85%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement de port\u00e9e nationale, voire internationale, c'est quand m\u00eame quand j'entends ce projet, enfin j'ai pas l'impression qu'il y a eu quelque chose d'\u00e9quivalent ailleurs est -ce que vous esp\u00e9rez qu'il y a un certain \u00e9cho, internet. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:36) [85%] :\r\nAlors nous esp\u00e9rons \u00e9videmment de son b\u00e9b\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en n\u00e9gociation avec diff\u00e9rents sur la \u00e9trangers m\u00eame vous savez bien que dans 2 cas, on se tait, jusqu'\u00e0 ce que n\u00e9gociations et nous esp\u00e9rons donc bien que, outre les 3 concerts d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu \u00e0 Lausanne le 12 avril \u00e0 Gen\u00e8ve le 13 et \u00e0 Fribourg le 14 d'autres concerts verront le jour aussi bien encore dans la p\u00e9riode de la passion proprement dites qu'en Automne 2017 une oeuvre quand on commande, on esp\u00e8re toujours qu'elle vivra, \u00e7a veut dire qu'elle sera reprise pardon entre 2 pr\u00e9tendants en aucune fa\u00e7on, avoir un monopole des ex\u00e9cutions future de la passion selon Marc passion apr\u00e8s Auschwitz de Micha\u00ebl L\u00e9vinas, c'est, effectivement, \u00e0 ma connaissance la premi\u00e8re d\u00e9marche de ce type, concernant la passion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:22:27) [80%] :\r\nMerci Jean-Marc \u00c9tat il y a quelque chose d'autre qui aurait encore \u00e0 moi, j'ai sous les yeux donc ces ces \u00e9v\u00e9nements -l\u00e0 et ce qui a d'autres \u00e9v\u00e9nements qui n'auraient pas \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 Pellizotti. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:22:37) [87%] :\r\nPlus prochain je ne pour, je vois pas pour l'instant d'\u00e9v\u00e9nements, outre \u00e9videmment les les les cultes qui sont ont lieu demain et dimanche a Saint-Fran\u00e7ois pour marquer l'ouverture liturgique, si j'ose dire, de l'ann\u00e9e de la r\u00e9forme occulter d'ailleurs hein je crois dimanche dimanche, exactement, je ne vois pas de d'\u00e9v\u00e9nements prison la liste serait sans fin et je crois qu'il faut rester quand m\u00eame sur ce qu'est le le coeur de cette soir\u00e9e exceptionnelle d'aujourd'hui, \u00e0 savoir l'effort de trouver de nouveaux langages musicaux pour vous dire certains \u00e9l\u00e9ments du christianisme, de la foi chr\u00e9tienne et donc de la th\u00e9ologie de la r\u00e9forme et c'est \u00e7a le sens de ce concert de ce soir, c'est pas simplement doivent nous donner \u00e0 entendre une nouvelle \u00e0 l'Schneider mais c'est de donner \u00e0 entendre de nouveaux efforts pour trouver un langage musical d'aujourd'hui dans le cadre de cette, de cette vieille forme quel Oratorio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:23:30) [84%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Marc \u00e9tat je vais vous laisser \u00e0 vos invit\u00e9s et vous souhaitez \u00e9videmment un tr\u00e8s tr\u00e8s bon, on Jubil\u00e9 et on pouvait entendre une autre oeuvre de Daniel Snyder, qui est un petit peu dans, dans l'esprit de l'offre que nous venons d'entendre cette b\u00eatise employ\u00e9 qui a nous a je pense on dit o\u00f9 il y aurait je sais pas si vous auriez quelque chose \u00e0 me pr\u00e9ciser l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:23:52) [78%] :\r\nNon, je ne veux rien avoir, pr\u00e9sident de 33 mais vous \u00eates aussi une excellente soir\u00e9e et je vais effectivement trouver mes invit\u00e9s on voit Jean-Pierre Amann au revoir Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:27:26) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vous voyez qui Anne ailleurs c'est tir\u00e9 du Nord qui s'appelle et 6 2 Daniel Schneider, l'orchestre de la NDR sous la direction de Christiane hier vis et j'ai rencontr\u00e9 Tomasz de Blair, le responsable du d\u00e9partement jazz de de l'\u00e9mule de Lausanne et bien s\u00fbr aussi le percussionniste entendu ce soir vibraphoniste aussi ainsi que Daniel Schnider donc le compositeur qui tenait \u00e9galement la partie de fl\u00fbte et de saxophone dans son oeuvre, Daniel Schnyder qui nous raconte la gen\u00e8se de Logos. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:27:59) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une id\u00e9e de Thomas Staub leur il a appel\u00e9 et il m'a demand\u00e9 si je pourrais faire quelque chose comme \u00e7a et j'ai dit, bien s\u00fbr qu'on pourrait faire quelque chose qui, comme Bing, notre fa\u00e7on de faire de la musique et entre musique classique et musique de jazz, c'est aussi aussi musique et technique et \u00e0 la musique \u00e7a Krall moderne avec coeur et avec une sur l'ouest, Theresa mais Melesse on a d\u00e9velopp\u00e9 cette id\u00e9e et puis maintenant, on va faire sur ce truc Logos Oratorio voil\u00e0 ma moderne avec des \u00e9l\u00e9ments qui viennent aussi de la musique orientale et de la musique de diverses et c'est assez clair, qu'on aille dans la musique de jazz dans l'impr\u00e9vision mais on a aussi des compositions qui n'a rien \u00e0 voir avec le jazz ou pire la la musique orientale, dans le m\u00eame morceau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:28:56) [87%] :\r\nQuand on regarde ces dunes en Oratorio donc on Oratorio c'est encore, c'est un orchestre g\u00e9n\u00e9ralement grand orchestre pour avoir un grand coeur aussi des solistes et l\u00e0 on a une soliste, on a un quatuor \u00e0 cordes, on a la percussions vous- m\u00eame, Daniel Schneider, vous jouez des 2 instruments de saxophone et de la fl\u00fbte traversi\u00e8re, il y a un petit coeur ensemble vocal est -ce que cette disons modestie des moyens et une question \u00e9conomique, oui, c'est une question esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:29:31) [83%] :\r\nThomas se oui alors la 1\u00e8re id\u00e9e c'\u00e9tait quand m\u00eame, c'\u00e9tait un de faire quelque chose qui s'orientent plut\u00f4t vers la musique de chambre et puis on a trouv\u00e9 un coeur arrive effectif plut\u00f4t limit\u00e9, donc on a invent\u00e9 un chanteur moi j'avais propos\u00e9 un catcheur accorte, plus les solistes, Daniel et moi, et Daniel avait eu l'id\u00e9e en fait- il un peu insist\u00e9 d'ajouter une soprano oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:29:59) [82%] :\r\nCes limit\u00e9, c'est passionnant Roaratorio avec en grande orchestr\u00e9 tout \u00e7a mais on a fait \u00e7a aussi parce qu'on utilise la musique de jazz, c'est tout \u00e7a et c'est tout, point de vue rythmique cr\u00e9ative ici et si on a une grande marque sera avec un Jeff tort qu'elle serait entendue \u00e9glise comme Saint-Fran\u00e7ois, \u00e7a marche pas cette musique on peut pop pas le jouer, et \u00e7a c'est c'est seulement bruit comme \u00e7a, il faut avoir un petit groupe de musiciens qui savent jouer cette musique qui sont formidables et c'est quand m\u00eame, vu qu'ils ne seront de l'information sur les les rythmes et tout \u00e7a et puis on peut y arriver, but qui sonne bien autrement on a une soupe, une d'une musique aussi on ferait cette musique avec un chrono ensemble, \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:30:49) [92%] :\r\nC'\u00e9tait clairement une r\u00e9flexion par rapport \u00e0 l'acoustique, donc on voulait du d\u00e9part un coeur, pas un grand coeur \u00e0 60 personnes et la m\u00eame chose, on a r\u00e9fl\u00e9chi, si, si on pouvait \u00e9ventuellement utiliser un orchestre de chambre mais on s'est d\u00e9cid\u00e9 tr\u00e8s rapidement pour des petits effectifs, justement pour mieux g\u00e9rer l'acoustique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:31:12) [92%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est vraiment et l\u00e0 vous \u00eates honn\u00eate vous \u00eates sinc\u00e8re en disant \u00e7a, c'est votre intention de faire avec des moyens limit\u00e9s parce que esth\u00e9tiquement, c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour vous de le faire de cette fa\u00e7on et non pas parce que on vous a dit \u00e9coutez emploie pas vous payer mieux on pourra pas mettre autant de musiciens oui voil\u00e0, c'est \u00e7a que je voulais dire, au d\u00e9part, c'\u00e9tait vraiment l'intention d'esth\u00e9tique et non pas l'intention \u00e9conomique oui on est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:31:35) [78%] :\r\nEt surtout d'attendre de meilleurs r\u00e9sultats en par exemple avec un K tu auras cohorte que avec un orchestre de 2 chambres. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:31:42) [84%] :\r\nOn a fait ensemble les d\u00e9chets, vous avez quand m\u00eame grand coeur avec grande Orchestra, on a affaire \u00e0 l'que c'\u00e9tait de Haendel j'ai j'ai fait un arrangement de sous- \u00e7a am\u00e8ne une composition sur la caisse des terrains de la on a eu aussi cette exp\u00e9rience avec un ensemble assez grande et avec les probl\u00e8mes avec les rythmes et tout \u00e7a et comme \u00e7a, on a d\u00e9cid\u00e9 de le faire vraiment avec avec des amis et avec des musiciens qui savent jouer ses rythmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:32:11) [88%] :\r\nParce qu'en plus de \u00e7a il y a aussi l'importance du texte, vous auriez fait un Oratorio, peut-\u00eatre m\u00eame une messe, par exemple, les gens connaissent la le texte de la messe, l\u00e0 vous avez des textes que l'on ne conna\u00eet pas dans des langues diff\u00e9rentes, d\u00e9j\u00e0, il fallait faire un choix et puis donner la possibilit\u00e9 au public de comprendre un tout petit peu donc j'imagine que c'\u00e9tait tr\u00e8s important que on comprenne les mots m\u00eame si on comprend pas l\u00e0, nous, si on comprend pas le Turc voil\u00e0 o\u00f9 la l'ancien s'est mais au moins qu'on entende les les mots. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:32:40) [79%] :\r\nOui, ce sont les PTT des pri\u00e8res, des psaumes, \u00e7a, \u00e7a c'est le centre de l'oratorio mon Oratorio m'\u00e7a veut dire aux rares et prier \u00e9dition des pri\u00e8res, plus ou moins essaye de son temps fran\u00e7ais ancien mais aussi ancienne et aussi l'allemand, c'est l'Allemand de l'auteur, qui l'a utilis\u00e9 dans la la Bible, la 1\u00e8re bible qu'il \u00e9tait en prendre T\u00e9h\u00e9ran en Allemagne \u00e7a c'est c'est le la 1\u00e8re \u00e9dition comme \u00e7a, l'Allemand est aussi passionnant allemande aujourd'hui c'est, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de comprendre aujourd'hui, mais c'est aussi tu 8 et couleur de la langue, c'est formidable, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joli donc vous utilisez la langue commune musique au fond ah oui marines et l'histoire trop, par exemple, je ne sais mon \u00e2me, et comme d'\u00e9coute en goudron, et \u00e7a c'est c'est formidable comme expression, l'image est jolie et on a aussi une langue qui n'est pas associ\u00e9 directement \u00e0 la langue de la Bible moderne, pour moi, c'est aussi important, j'ai, j'ai voulu faire quelque chose qui racontent la m\u00eame histoire mais avec des images diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:33:56) [85%] :\r\nJean-Louis parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec Jean-Marc \u00e9tat le visuel est assez int\u00e9ressant parce qu'on vous voit l\u00e0 \u00e0 New York on on pense pas du tout \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration du 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme, on est bien d'accord, \u00e7a pourrait \u00eatre un op\u00e9ra de notre temps, sujets Style ouais \u00e7a History, par exemple, quand on voit de cette image- l\u00e0, il y a une volont\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part que vous avez aussi soutenu vous- m\u00eame aussi Daniel Schneider ou Thomas tol\u00e8re aussi, puisque vous \u00eates int\u00e9gr\u00e9 dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:34:23) [81%] :\r\nOui, c'est la r\u00e9forme en sciences, c'est important parce qu'on utilise la langue de la r\u00e9forme associant l'annuaire un fran\u00e7ais tout \u00e7a, mais autrement, il y a aussi beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui sont li\u00e9es \u00e0 notre temps, par exemple, la honte, la langue turque que j'ai choisi ce sont des chansons janissaire \u00e0 l'\u00e9poque, il est survenu vers Vienne et c'\u00e9tait alors \u00e0 danger pour l'Europe aujourd'hui, et \u00e7a c'est un peu votre chose mais on discute, \u00e7a aussi, il y a beaucoup de gens qui viennent de r\u00e9gion ils tiennent comme des mais on a les m\u00eames discussions aussi et comme \u00e7a allait essayer de faire quelque chose qui part sur notre temps pas quelque chose qui r\u00e9flexion de le de l'histoire de l'art et fermentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:35:12) [92%] :\r\nC'est vous qui avez choisi les textes Daniel Schneider vous comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 pour aller les chercher comme \u00e7a des endroits ils font d\u00e9j\u00e0 pour les comprendre parce que c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:35:23) [82%] :\r\nJ'ai, j'ai fait peau recherche sur la Bible aussi la langue de Luther et j'ai fait entrer dans la Freymond qui, \u00e0 Dresde oui oh j'ai d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 des textes de Luther et j'ai utilis\u00e9 aussi \u00e0 par de la musique de l'auteur, en effet, c'\u00e9tait beau, comme \u00e7a, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans la mati\u00e8re, et comme \u00e7a, j'ai dit aussi \u00e0 lui est, on peut faire \u00e7a, j'ai j'ai j'ai j'ai des id\u00e9es oui parce que c'\u00e9tait assez press\u00e9 Dumas demander \u00e7a fait un an maintenant, et c'est pour comme \u00e7a, c'est c'est court et moi j'ai eu d\u00e9j\u00e0 eu des id\u00e9es comme \u00e7a, on a progress\u00e9 assez vite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:40:06) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:41:55) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:44:03) [68%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:45:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:46:03) [84%] :\r\nNous \u00e9coutions une autre oeuvre de Daniel Snyder, \u00e7a s'appelle Sodome jeudi anglaise donc PSA elle- m\u00eame, c'est une oeuvre qui est interpr\u00e9t\u00e9 par l'orchestre symphonique de la NDR sous la direction de Christian ni vie on entendait la voix de la soprano finlandaise Cesana les autour de moi pour terminer cette 1\u00e8re partie de soir\u00e9e, le compositeur de en cr\u00e9ation ce soir Daniel Snyder et l'un des interpr\u00e8tes, le percussionniste, vibraphoniste Tomasz de Blair je ai demand\u00e9 si la formation utilis\u00e9e, qui est assez inhabituel, quatuor \u00e0 cordes, percussions fl\u00fbte Saxo au coeur et soprano \u00e7a n\u00e9cessitait un minimum d'adaptation Tomasz de Blair. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:46:43) [87%] :\r\nDonc, on a l'habitude, on a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs projets avec Daniel quand ce sont cela dans ce qui est important, par rapport \u00e0 la percussions et aussi, je veux dire, comment on a instrument principal vibraphone il y a un lien entre le jeu m\u00e9lodique et rythmique, ce qui se traduit \u00e9galement dans la composition de Daniel par exemple les langues, l'addiction est tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est aussi une des raisons principales : pourquoi la vache choisit un coeur, un petit coeur parce qu'on s'est dit qu'on va mieux comprendre et les mots, les paroles, c'est la m\u00eame chose que le rythme moi en fait ce que j'essaye, c'est que je suis une sorte d'interm\u00e9diaire peut-\u00eatre entre les chanteurs et locataires accortes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:47:32) [88%] :\r\nIl y a des parties improvis\u00e9es parce que quand on parle de jazz forc\u00e9ment l'attend toujours un peu d'un d'improvisation et ce que vous avez aussi des parties ouvertes dans l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:47:41) [84%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:47:42) [80%] :\r\nDaniel oui il y a des partis Verts il y a des parties de d\u00e9gueulasse, on ne joue plus ou moins dans les styles de jazz \u00e0 ce moment, Tandja mais il y a aussi des des partis qui sont li\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la belle musique \u00e7a Krall qui sont un peu improvis\u00e9e, \u00e7a c'est un peu comme les trucs que garde Garbarek en fait avec avec le coeur, le coeur chanter j'ai joue quelque chose improvis\u00e9 sur la musique \u00e9crite qui est chant\u00e9 par le choeur c'est il y a des projets similaires de Jan Garbarek, il a fait \u00e7a dans les ann\u00e9es, dans la vente, je crois, et puis il y a des moments o\u00f9 je j'improvise dans un Style technique c'est sur cette musique d\u00e9s il y a Michel, Danette, il y a, myst\u00e8re, c'est \u00e7a l'actualit\u00e9 j'accepte que la et j'ai, j'utilise des cartes de temps et il utilise une une langue plut\u00f4t plus ou mois oriental, c'est qui est aussi tr\u00e8s diff\u00e9rente de la langue classique, lieu de langue de jazz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:48:57) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que le percussionniste c'est toujours pens\u00e9 on en vous voyant \u00e0 l'oeuvre dans un orchestre ou dans un dans un concert, les percussionnistes, vous \u00eates toujours ouvert sur d'autres cultures, forc\u00e9ment parce que l'instrumentarium du percussionniste, il est tr\u00e8s ouvert, il peut int\u00e9grer tout \u00e0 coup du Game ou je sais pas quoi, des bols Tib\u00e9tains s'il a envie de des bols Tib\u00e9tains pour vous c'est une bonne pr\u00e9paration \u00e0 ce type de de concerto sauva comme vous le pratiquez ce soir parce qu'on peut utiliser le terme, \u00e7a n'a rien de d\u00e9sobligeant d'utiliser le terme de Crossover comme comme une forme finalement d'expression d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:49:33) [85%] :\r\nOui, ah le Crossover, \u00e7a c'est un peu charg\u00e9, parce que il y a les, les, les chanteurs d'op\u00e9ra qui chante un truc de assez polic\u00e9 Crossover parce que il normalement les chante l'op\u00e9ra, il fera un truc d\u00e9j\u00e0 assez le Crossover et cette musique est plut\u00f4t une int\u00e9gration des styles c'est pas Crossover, vous \u00eates ici et l\u00e0, il y a une limite une une fronti\u00e8re, il faut Crossover et montrer qui c'est l'int\u00e9gration des \u00e9l\u00e9ments qui sont ici, ceux qui sont pr\u00e9sents, qui sont une partie de notre musique moderne mais il faut les fusionner en ordre de trouver une musique nouvelle qui correspond avec notre temps et j'ai, j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a, \u00e7a, c'est aussi la l'improvisation sans c'est la musique de jazz sa cellule la musique suite am\u00e9ricaine, mais c'est aussi la musique arabe la musique orientale et notre tradition europ\u00e9enne non, \u00e7a c'est clair, c'est \u00e9vident que \u00e7a, c'est la le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:50:36) [85%] :\r\nSalut \u00e0 tous, moi je pense fait c'est important \u00e9videmment donne quelle naissance des styles diff\u00e9rents pour interpr\u00e9tation mais l'essentiel c'est au notre approche de la musique, c'est-\u00e0-dire que nous, en tant que musicien qui improvise, on a forc\u00e9ment une autre approche, par exemple la la partition de Daniel et la musique de l'exige une autre approche de la musique dans le sens que on a on a interpr\u00e9t\u00e9 probablement plus librement la musique \u00e9crite qu'un musicien purement classique le ferait donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 on s'approche probablement plus sur la musique baroque ou une autre sorte de musique qui qui int\u00e8gre l'improvisation, donc au niveau d'interpr\u00e9tation rythmique la sonorit\u00e9 m\u00eame qu'on change des fois des notes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:51:24) [94%] :\r\nOui, parce que le sens de l'improvisation, c'est pas simplement de faire une nouvelle ligne m\u00e9lodique mais c'est d'\u00eatre tout le temps \u00e0 l'\u00e9coute de ce que l'autre, pour voir ce qu'on peut en tirer au fond moi par rapport \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui improvise, seul au piano par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:51:37) [85%] :\r\nOui, et l\u00e0 il y a aussi la vraie pertinence, je pense, par rapport \u00e0 l'acoustique, parce que \u00e7a nous permet d'\u00eatre quand m\u00eame tr\u00e8s flexible par rapport \u00e0 ce qui se passe si on joue dans les \u00e9glises diff\u00e9rentes des fois la politique change aussi, c'est un beaucoup de monde, il y a peu de monde voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:51:53) [90%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que le projet d'Logos il va partir aussi en Suisse al\u00e9manique pour vous, Daniel Schneider, vous \u00eates bah, vous \u00eates un cosmopolite, vous habitez New-York depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, vous avez bien venir en Suisse romande, c'est c'est 2 mondes diff\u00e9rents, la Suisse al\u00e9manique la Suisse romande, c'est un vrai sens de vous promener avec cette m\u00eame qui est -ce qui va se passer \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:52:16) [84%] :\r\nOui, il y a une partie de la vraie en fran\u00e7ais une partie et en allemand et en partie en Turquie ne en latin et tout \u00e7a, c'est comme, comme savent tr\u00e8s cosmopolitique du point de vue de la langue, et pour moi, la Suisse, c'est la patrie, je suis suissesse mais j'habite aux \u00c9tats-Unis depuis les les ann\u00e9es 90 comme \u00e7a, je suis aussi am\u00e9ricain GE, on a un passeport am\u00e9ricain, tout \u00e7a est en passeport suisse tous les 2, j'aime bien la Suisse mais je crois que la Suisse al\u00e9manique un peu trop parfaite, tous les gens sont super organis\u00e9s, il y a pas beaucoup de libert\u00e9 pour un artiste, \u00e0 mon avis, et ici c'est c'est la environnement et, \u00e0 mon avis un peu plus artiste artistique et j'avais les petites et T\u00e9l\u00e9foot \u00e9tait chaud et ceux qui ne sont pas super organis\u00e9e, \u00e7a se voit comme \u00e7a, \u00e7a donne une \u00e9nergie cr\u00e9ative qui parfois n\u00e9xiste plus en Suisse al\u00e9manique, parce que tout est parfait, d\u00e9j\u00e0 fait, on vit dans un environnement o\u00f9 l'artiste a le sentiment d'\u00eatre \u00e0 superflu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:53:35) [83%] :\r\nVous avez aussi ce sentiment Tommaso Blair, vous \u00eates aussi al\u00e9manique actif en Suisse romande, vous ressentez aussi cette diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:53:42) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais je crois aussi que la Suisse romande et certainement plus de capacit\u00e9 en improvisation et de peut-\u00eatre \u00e0 \u00eatre un peu moins et ceux qui s'\u00e9taient Moigny par exemple \u00e0 la r\u00e9alisation de ce projet : oh, je pense que, par exemple, une collaboration entre l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois, le Conservatoire de Lausanne les minutes Lausanne et \u00e0 l'ensemble de l'ext\u00e9rieur, ce serait juste une chose qui serait compl\u00e8tement impossible \u00e0 Z\u00fcrich juste impossible apr\u00e8s, ne parlons m\u00eame pas de la qualit\u00e9 de la prestation, alors on est tr\u00e8s content, par exemple des vocalistes du Conservatoire qui font vraiment un super job et tout le monde qui a impliqu\u00e9 qui s'investit \u00e0 fond et c'est un grand plaisir et voil\u00e0 je je pense juste que, malheureusement, ce serait pas possible dans voil\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tat liquide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:54:38) [74%] :\r\nDonc vous allez exporter tout un toute la production ou la vous l'exporter \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:54:42) [78%] :\r\nTh\u00e9oriquement c'est c'est possible en Suisse al\u00e9manique parce qu'ils ont tous les o\u00f9 ils ont de l'argent et tout \u00e7a \u00e7a et sur les institutions, mais du point eu des organisations des \u00e9taient Japhet assez encadr\u00e9, comme \u00e7a, et puis pour faire quelque chose nouvelle : si on perd trop d'\u00e9nergie, on peut pas le faire, mais pas le faire, c'est comme mettre dynamitant un truc alors en granit ou non, \u00e7a fait, j'aime bien Lima. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:55:13) [81%] :\r\nMerci, merci, Daniel Snyder merci Thomas stoppe l'air d'avoir partager quelques instants avec nous \u00e0 l'issue de cette oeuvre Logos, bien qu'on n'est pas rien avant de l'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:55:59) [74%] :\r\nPhilippe point la grippe donc point important, on n'a pas toujours un public uniquement 2 pays une d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:56:40) [78%] :\r\nLambda World c'\u00e9tait tendu au Daniel Schnider au saxophone soprano avec David, David Taylor \u00e0 l'. \r\nAu trombone basse voil\u00e0 j'\u00e9tais donc avec Daniel Snyder et Tomasz de Blair pour terminer cette soir\u00e9e, enfin, on va la terminer en musique et aussi dans un climat qui convient bien \u00e0 cette soir\u00e9e de Jubil\u00e9 qui ouvrent le Jubil\u00e9, donc du 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme, on va \u00e9couter une oeuvre qui s'appelle de l'h\u00f4tellerie Chine of c'est une grande donc la r\u00e9v\u00e9lation de Saint-Jean 2 \u00e0 Niels Schneider qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par l'orchestre et le choeur du lyc\u00e9e ou de Barcelone, sous la direction de St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:58:10) [74%] :\r\nJe ne Philippe com avec fermet\u00e9 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT26 (01:58:31) [78%] :\r\nEst- oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT27 (01:58:38) [63%] :\r\nTout \u00e7a. \r\nEst et 11 pour.. \r\nAutre point tous point. \r\n\r\nLocuteur MT28 (01:59:06) [78%] :\r\nL'Isom\u00e9ride. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT29 (01:59:18) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (02:00:22) [56%] :\r\nJulie, France. \r\n\r\nLocuteur FT30 (02:00:47) [68%] :\r\nPresque une commande. \r\n\r\nLocuteur MT30 (02:00:54) [73%] :\r\nD'\u00e2pres l'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (02:00:59) [89%] :\r\nDonc au dessus \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS25 (02:01:04) [95%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur MT32 (02:01:20) [88%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:03:05) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (02:03:14) [80%] :\r\nLaurent Blanc donc donc j'\u00e9crivais. \r\n\r\nLocuteur FS31 (02:03:26) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT31 (02:03:43) [99%] :\r\nPoint point 6 points. \r\n\r\nLocuteur FS31 (02:04:07) [67%] :\r\nOn n'y joue encore. \r\n\r\nLocuteur MT32 (02:04:51) [71%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai vu \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MT27 (02:05:00) [70%] :\r\nVillieristes merci \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT26 (02:05:22) [59%] :\r\nOui, \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT33 (02:05:27) [91%] :\r\nPoint il y 6 points. \r\n\r\nLocuteur MT28 (02:05:46) [71%] :\r\nChristophe le \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FT34 (02:06:59) [97%] :\r\nL'donc point et demi. \r\n\r\nLocuteur MT28 (02:12:05) [79%] :\r\nPoint 6 points et. \r\n\r\nLocuteur MT35 (02:12:29) [96%] :\r\nPoint l'Euro. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT28 (02:14:38) [68%] :\r\nDonc \u00e7a ne peut. \r\n\r\nLocuteur FS28 (02:14:47) [81%] :\r\nLe communiste point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (02:15:17) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT32 (02:16:23) [73%] :\r\nAussi, l'id\u00e9e et j'ai point. \r\n\r\nLocuteur MT34 (02:16:41) [89%] :\r\nMais non. \r\n\r\nLocuteur MT26 (02:16:52) [72%] :\r\n\u00e0 s'en retour et c'\u00e9tait fini. \r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:17:09) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT26 (02:17:14) [78%] :\r\nOuh parce qu'autrement, oui. \r\n\r\nLocuteur MT29 (02:17:25) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:26:38) [87%] :\r\nLa r\u00e9v\u00e9lation de Saint-Jean de r\u00e9v\u00e9ler schnaps une jeune Saint-John assez c'est une oeuvre de Daniel Snyder vient d'compositeur exclusif de cette soir\u00e9e, ici nous entendions le choeur et l'orchestre du lyc\u00e9e ou de Barcelone, sous la direction de St\u00e9phan Weil et j'aimerais vous signaler un concert qui aura lieu samedi 12 novembre au baisser du Flon, \u00e0 Lausanne, organis\u00e9e par la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne, c'est un concert avec les murs Jazz Orchestra et Daniel Schnider des Oeuvres de Daniel Snyder donc le 12 novembre \u00e0 17 heures, c'est un concert o\u00f9 on retrouvera \u00e9galement Tomasz de Blair \u00e0 la percussions vibraphone et vraiment toute une s\u00e9lection d'Oeuvres de de Daniel Schnider mais aussi de John Coltrane voil\u00e0 pour ce compositeur donc qui \u00e9tait au centre aujourd'hui de notre soir\u00e9e et puis j'aimerais vous signaler que la semaine prochaine les nouveaux horizons vous emm\u00e8nerons \u00e0 Dallas pour entendent l'orchestre symphonique de Dallas, nous seront cours dans la semaine am\u00e9ricaine apr\u00e8s les \u00e9lections, on ne sait pas encore les r\u00e9sultats, difficile de deviner et nous allons entendre cet orchestre du Texas avec un chef qui devient c\u00e9l\u00e8bre, c'est il y a pas, ne savait donc qui sera ou qui a quasiment le nouveau chef de l'orchestre philharmonique de New-York, donc une soir\u00e9e am\u00e9ricaine dans une semaine dans les nouveaux horizons et puis on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans le jazz, aujourd'hui et demain soir ce sera une soir\u00e9e jazz le concert de du vendredi, ce sera dans le cadre du festival 11 plus. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:28:21) [84%] :\r\nFestival Bard 19\u00e8me, \u00e9dition du 30 octobre au 27 novembre les plus grands artistes et amateurs de musique d'anciennes se retrouvent \u00e0 Lausanne au programme notamment l'int\u00e9grale des sublimes \u00f4ter de Haendel de brillant concertiste de Vivaldi, la bouleversante Chaconne de Didon est n\u00e9 sans oublier un sommet du r\u00e9pertoire la Passion selon Saint Matthieu sous la baguette de Reinhard que belle. \r\nUn concert \u00e0 suivre en Direct sur l'espace de vendredi 11 novembre \u00e0 20 heures. \r\nLe festival de Lausanne, du 30 octobre au 27 novembre plus d'infos sur festival pour Ch. \r\n\r\nLocuteur MS1 (02:29:09) [89%] :\r\nEt dans quelques instants, je vous retrouve apr\u00e8s le journal de nuit pour Poussi\u00e8re d'\u00e9toiles et ronces interrogera ce soir et surtout on \u00e9coutera les musiques qui ont gravit\u00e9 autour de Napol\u00e9on, peut-\u00eatre que Napol\u00e9on a aussi gravit\u00e9 autour de certains compositeur il y a des anecdotes tout \u00e0 fait int\u00e9ressante sur les go\u00fbts de Napol\u00e9on sur ses connaissances musicales qui \u00e9tait bien meilleure que ce qu'on peut imaginer, ce n'est pas seulement un strat\u00e8ge guerrier mais c'\u00e9tait quelqu'un qui s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la musique et donc des histoires parfois surprenantes, donc \u00e0 suivre dans quelques instants dans Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles Lacombe G\u00e9rard \u00e0 la Fran\u00e7oise, il \u00e9tait avec vous ce soir Jean-Pierre Amann au micro de 22 heures 30. \r\n"], "program": {"href": "/programs/084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "id": "084AB313-995F-4CC2-B7F3-53A8C30BE4CC", "name": "Nouveaux horizons"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "T\u00e9taz, Jean-Marc", "role": "th\u00e9ologien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 5200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer vDfXAAxrkGzIC6NMVjjilu4vWMU0"}]