[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30700&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1450457", "internalArchiveId": "AA1508450438", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "marchands d'Hitler, les", "publicationDate": "2016-01-24T21:02:00Z", "durationSec": 3679, "genres": ["Histoire \u00e9trang\u00e8re"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:16:37Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:11:08  10:00:22:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:25:00\r\n     -Dans ce havre de paix,\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:28:06\r\non enterre un collectionneur maudit.\r\n\r\n10:00:33:08  10:00:37:06\r\n      Six mois auparavant,\r\n   c'\u00e9tait un parfait inconnu.\r\n\r\n10:00:39:17  10:00:42:17\r\n       Autour de sa tombe,\r\n        seul un cousin...\r\n\r\n10:00:44:06  10:00:45:11\r\n         Des avocats...\r\n\r\n10:00:48:06  10:00:51:04\r\n       Des repr\u00e9sentants\r\n    du gouvernement allemand\r\n\r\n10:00:51:09  10:00:53:07\r\n     et des marchands d'art.\r\n\r\n10:00:58:10  10:01:01:01\r\n Cornelius Gurlitt avait 81 ans.\r\n\r\n10:01:01:06  10:01:04:20\r\n   Quelques mois auparavant, \r\n   on avait retrouv\u00e9 chez lui\r\n\r\n10:01:05:01  10:01:08:13\r\n   en Bavi\u00e8re cette fabuleuse\r\n    collection de tableaux,\r\n\r\n10:01:08:18  10:01:11:11\r\n            surnomm\u00e9e\r\n   \"le tr\u00e9sor nazi de Munich\".\r\n\r\n10:01:11:15  10:01:15:09\r\n       *-Cette d\u00e9couverte\r\n   qui a stup\u00e9fi\u00e9 l'Allemagne.\r\n\r\n10:01:15:13  10:01:20:02\r\n -Lors d'un contr\u00f4le d'identit\u00e9 \r\n dans un train venant de Suisse,\r\n\r\n10:01:20:07  10:01:21:19\r\n       en septembre 2010,\r\n\r\n10:01:22:00  10:01:26:00\r\n C.Gurlitt \u00e9veille les soup\u00e7ons\r\n    des douaniers allemands.\r\n\r\n10:01:26:05  10:01:30:17\r\n    Par un hasard incroyable\r\nde l'histoire, la police d\u00e9couvre\r\n\r\n10:01:30:22  10:01:36:04\r\n chez lui en plein Munich 1'406 \r\n dessins, peintures, aquarelles,\r\n\r\n10:01:36:09  10:01:41:09\r\n    toiles de ma\u00eetre, acquis\r\nen grande partie gr\u00e2ce aux nazis.\r\n\r\n10:01:43:07  10:01:44:19\r\n        Un tr\u00e9sor maudit\r\n\r\n10:01:45:00  10:01:46:23\r\n  pour le vieux collectionneur\r\n\r\n10:01:47:04  10:01:51:13\r\nqui vivait ici tel un ermite traqu\u00e9,\r\n    se nourrissant de conserves\r\n\r\n10:01:51:18  10:01:53:15\r\n    au milieu de son tr\u00e9sor.\r\n\r\n10:01:53:20  10:01:55:11\r\n     -Il n'apparaissait pas\r\n\r\n10:01:55:15  10:01:58:12\r\n        dans les registres municipaux\r\n\r\n10:01:58:17  10:02:00:18\r\n{\\an3}               ni dans ceux du fisc.\r\n\r\n10:02:00:23  10:02:03:23\r\n         Officiellement,\r\n   il n'existait pas \u00e0 Munich.\r\n\r\n10:02:04:04  10:02:06:04\r\n Il n'ouvrait pas son courrier,\r\n\r\n10:02:06:09  10:02:08:13\r\n          ni la porte \u00e0 des inconnus.\r\n\r\n10:02:08:18  10:02:12:07\r\n{\\an1}-S'il cachait ainsi la collection,\r\n\r\n10:02:12:11  10:02:15:01\r\n{\\an1}s'il se cachait lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:02:15:06  10:02:19:11\r\nc'est aussi que Cornelius Gurlitt\r\n savait certainement\r\n\r\n10:02:19:16  10:02:25:11\r\n{\\an1}qu'une partie du tr\u00e9sor dont\r\nil avait h\u00e9rit\u00e9 n'\u00e9tait pas l\u00e9gale.\r\n\r\n10:02:25:15  10:02:30:06\r\n-Ce tr\u00e9sor nazi, l'ermite de Munich\r\n      le tenait de son p\u00e8re,\r\n\r\n10:02:30:11  10:02:32:01\r\n       Hildebrand Gurlitt.\r\n\r\n10:02:32:06  10:02:35:06\r\n       Un marchand d'art \r\n      qui demeurait encore\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:39:00\r\n     jusqu'\u00e0 sa mort en 1956\r\n   un notable de premier plan.\r\n\r\n10:02:39:05  10:02:40:14\r\n        Il avait r\u00e9ussi,\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:45:17\r\ncomme tant d'autres apr\u00e8s la guerre,\r\n        \u00e0 enfouir son pass\u00e9.\r\n\r\n10:02:45:22  10:02:49:11\r\nJusqu'\u00e0 avoir une rue \u00e0 son nom,\r\n         \u00e0 Duesseldorf.\r\n\r\n10:02:52:02  10:02:53:19\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez \u00e0 Paris ?\r\n\r\n10:02:54:00  10:02:56:14\r\n    -Les t\u00e9moins de ce pass\u00e9\r\n         se font rares.\r\n\r\n10:02:56:19  10:03:01:12\r\n    Barbara Goepel est la veuve\r\nde l'historien d'art Erhard Goepel,\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:05:22\r\n  un marchand d'art pour Hitler\r\n         comme Gurlitt.\r\n\r\n10:03:06:03  10:03:12:08\r\n  70 ans apr\u00e8s, le d\u00e9ni de cette\r\ng\u00e9n\u00e9ration compromise reste total.\r\n\r\n10:03:28:11  10:03:33:00\r\n     -La collection Gurlitt\r\n   d\u00e9range toute l'Allemagne.\r\n\r\n10:03:33:05  10:03:34:23\r\n       Il a fallu le scoop\r\n\r\n10:03:35:04  10:03:38:09\r\n        d'un hebdomadaire\r\n  pour que la justice allemande\r\n\r\n10:03:38:13  10:03:41:12\r\n  reconnaisse en novembre 2013\r\n        avoir d\u00e9couvert\r\n\r\n10:03:41:17  10:03:45:01\r\n ce mus\u00e9e clandestin sur lequel\r\n\r\n10:03:45:06  10:03:48:16\r\n  un parquet bavarois enqu\u00eatait\r\n\r\n10:03:48:21  10:03:51:07\r\nen secret depuis plus de deux ans.\r\n\r\n10:03:59:22  10:04:03:11\r\n     -Qui \u00e9taient ces hommes\r\n   et femmes de l'art allemand\r\n\r\n10:04:03:16  10:04:08:14\r\n     enrichis gr\u00e2ce aux nazis\r\net rest\u00e9s impunis apr\u00e8s la guerre ?\r\n\r\n10:04:12:01  10:04:18:06\r\n{\\an1}-Je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu'il\r\n\u00e9tait devenu un outil du diable.\r\n\r\n10:04:27:06  10:04:28:16\r\n             -1933.\r\n\r\n10:04:28:21  10:04:33:22\r\n    La moiti\u00e9 de l'Allemagne\r\n porte Adolf Hitler au pouvoir.\r\n\r\n10:04:34:03  10:04:36:16\r\nD\u00e8s les premiers jours, le Fuehrer\r\n\r\n10:04:36:21  10:04:40:14\r\n          met en oeuvre\r\n    son id\u00e9ologie antis\u00e9mite.\r\n\r\n10:04:40:19  10:04:44:19\r\n    Il d\u00e9cr\u00e8te les premiers \r\n    interdits professionnels\r\n\r\n10:04:45:00  10:04:48:21\r\n    et confiscations de biens\r\n     appartenant aux juifs.\r\n\r\n10:04:49:02  10:04:54:01\r\n    -C'est un d\u00e9pouillement\r\n qui va progressivement toucher\r\n\r\n10:04:54:06  10:04:57:00\r\n  tous les juifs en Allemagne.\r\n\r\n10:04:57:05  10:04:59:07\r\n{\\an1}La saisie des biens\r\n\r\n10:04:59:11  10:05:03:04\r\n{\\an1}n'est qu'une \u00e9tape de d\u00e9shumanisation\r\n\r\n10:05:03:09  10:05:07:19\r\n{\\an1}en vue de la saisie des personnes\r\net de leur extermination.\r\n\r\n10:05:09:11  10:05:12:10\r\n  -A 38 ans, Hildebrand Gurlitt\r\n\r\n10:05:12:14  10:05:14:16\r\n   va devoir choisir son camp.\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:18:17\r\n      Comment se comporter\r\n        avec les nazis ?\r\n\r\n10:05:21:12  10:05:23:11\r\n   Quel visage leur montrer ?\r\n\r\n10:05:23:16  10:05:25:14\r\n  Il part avec deux handicaps.\r\n\r\n10:05:25:19  10:05:27:20\r\n    Dans la famille Gurlitt,\r\n\r\n10:05:28:01  10:05:33:07\r\n l'homme le plus c\u00e9l\u00e8bre du clan\r\n       est son grand-p\u00e8re:\r\n\r\n10:05:33:11  10:05:38:23\r\nle peintre allemand Louis Gurlitt,\r\n   mari\u00e9 \u00e0 une juive allemande.\r\n\r\n10:05:39:04  10:05:41:04\r\n  Outre cette grand-m\u00e8re juive,\r\n\r\n10:05:41:09  10:05:45:14\r\nHildebrand a une passion artistique\r\n     que les nazis d\u00e9testent:\r\n\r\n10:05:45:19  10:05:47:00\r\n         l'art moderne.\r\n\r\n10:05:51:11  10:05:56:08\r\n          Gurlitt aime\r\n les expressionnistes allemands,\r\n\r\n10:05:56:12  10:05:59:02\r\n     les peintres parisiens\r\n        de Montparnasse.\r\n\r\n10:06:02:02  10:06:07:18\r\n       Cela lui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9\r\ndeux postes de directeur de mus\u00e9es.\r\n\r\n10:06:07:23  10:06:10:06\r\n En 1933, install\u00e9 \u00e0 son compte,\r\n\r\n10:06:10:11  10:06:14:03\r\n      Gurlitt est \u00e9tiquet\u00e9\r\n   sp\u00e9cialiste d'art moderne.\r\n\r\n10:06:14:08  10:06:21:02\r\n  Comme les livres, l'art moderne\r\nva au b\u00fbcher de la haine artistique.\r\n\r\n10:06:21:07  10:06:25:10\r\n           Orchestr\u00e9e\r\npar le ministre de la Propagande\r\n\r\n10:06:25:14  10:06:27:18\r\n  et de l'Education du peuple:\r\n\r\n10:06:27:23  10:06:29:23\r\n        Joseph Goebbels.\r\n\r\n10:06:42:01  10:06:44:17\r\n{\\an1}-Il y a un jugement esth\u00e9tique,\r\n\r\n10:06:44:22  10:06:50:13\r\n{\\an1}id\u00e9ologique, politique des nazis\r\n\u00e0 l'endroit de la modernit\u00e9.\r\n\r\n10:06:50:18  10:06:55:22\r\n{\\an1}Il leur fait rejeter\r\nl'art pictural moderne au m\u00eame titre\r\n\r\n10:06:56:03  10:07:01:22\r\n{\\an1}qu'ils rejettent certaines\r\nlitt\u00e9ratures, certaines musiques.\r\n\r\n10:07:03:21  10:07:09:11\r\n{\\an1}C'est un rapport des nazis\r\n\u00e0 une esth\u00e9tique.\r\n\r\n10:07:12:03  10:07:14:08\r\n -Dans sa d\u00e9marche totalitaire,\r\n\r\n10:07:14:12  10:07:17:22\r\n   Hitler dicte aux Allemands\r\n   ce qu'ils doivent adorer.\r\n\r\n10:07:18:03  10:07:22:16\r\n A Munich, il organise de grandes\r\nd\u00e9monstrations de force populaire,\r\n\r\n10:07:22:21  10:07:26:22\r\n   autour d'expositions d'art\r\n      officielles nazies.\r\n\r\n10:07:29:05  10:07:32:09\r\n       La Gr\u00e8ce antique,\r\n    les paysages classiques,\r\n\r\n10:07:32:13  10:07:35:10\r\n          le Moyen Age,\r\n     les racines allemandes.\r\n\r\n10:07:39:23  10:07:42:01\r\n     Voyez le bon go\u00fbt nazi,\r\n\r\n10:07:42:06  10:07:45:14\r\n          cens\u00e9 fonder\r\nla sup\u00e9riorit\u00e9 de la race aryenne\r\n\r\n10:07:45:19  10:07:48:08\r\n   sur la modernit\u00e9 d\u00e9cadente.\r\n\r\n10:07:57:03  10:08:00:11\r\n        En juillet 1937,\r\n  \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0,\r\n\r\n10:08:00:16  10:08:03:20\r\n          dans Munich,\r\nGoebbels organise une exposition\r\n\r\n10:08:04:01  10:08:09:18\r\n    d'art moderne, baptis\u00e9e\r\n par les nazis: \"Art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\".\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:20:06\r\n L'art de leurs boucs-\u00e9missaires\r\n habituels: juifs, communistes,\r\n\r\n10:08:20:11  10:08:23:19\r\nbolcheviques russes, ainsi que celui\r\n\r\n10:08:24:00  10:08:28:16\r\n     des peintres allemands\r\n       antimilitaristes:\r\n\r\n10:08:28:21  10:08:36:06\r\n    Otto Dix et Max Beckmann,\r\naccus\u00e9s de saper l'\u00e2me allemande.\r\n\r\n10:08:40:19  10:08:44:16\r\n-Hitler \u00e9tait un peintre lui-m\u00eame,\r\n         tr\u00e8s vieux jeu.\r\n\r\n10:08:44:21  10:08:48:19\r\n{\\an3} Il aimait les paysages et d\u00e9testait\r\n\r\n10:08:49:00  10:08:51:17\r\n{\\an3}          tout ce qui \u00e9tait moderne.\r\n\r\n10:08:51:22  10:08:57:11\r\n      A l'oppos\u00e9, Max Beckmann\r\nse voyait comme un peintre europ\u00e9en.\r\n\r\n10:08:57:16  10:09:01:20\r\n    Il disait tout le temps:\r\n  \"Je ne veux pas \u00eatre regard\u00e9\r\n\r\n10:09:02:01  10:09:03:19\r\n{\\an3}               en tant qu'Allemand.\"\r\n\r\n10:09:04:00  10:09:08:17\r\n{\\an3}               Il voulait \u00eatre per\u00e7u\r\n          dans le contexte europ\u00e9en.\r\n\r\n10:09:08:22  10:09:11:11\r\n{\\an1}-Mon grand-p\u00e8re racontait\r\n\r\n10:09:11:15  10:09:14:20\r\n{\\an1}toutes les horreurs de la guerre\r\n\r\n10:09:15:01  10:09:17:05\r\n  \u00e0 sa mani\u00e8re, sans concessions.\r\n\r\n10:09:17:10  10:09:19:19\r\n{\\an1}Il les peignait sans rien enjoliver.\r\n\r\n10:09:20:00  10:09:25:02\r\n  Il avait cette fa\u00e7on extr\u00eame\r\n   de repr\u00e9senter les choses\r\n\r\n10:09:25:07  10:09:28:21\r\n     jusqu'au moindre d\u00e9tail\r\n         et il assumait\r\n\r\n10:09:29:02  10:09:31:07\r\n     cette mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n10:09:31:11  10:09:33:15\r\n     Les nazis l'ont class\u00e9\r\n\r\n10:09:33:20  10:09:35:12\r\n{\\an1}parmi les d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:09:35:17  10:09:39:22\r\n{\\an1}Ce qu'il faisait ne s'ins\u00e9rait pas\r\ndans leur fa\u00e7on de voir.\r\n\r\n10:09:40:03  10:09:43:11\r\n Ca ne s'accordait pas\r\navec leur id\u00e9e de l'homme\r\n\r\n10:09:43:15  10:09:47:06\r\n et encore moins\r\navec leurs lois sur la race aryenne.\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:51:06\r\n         -Goebbels d\u00e9cr\u00e8te\r\nune purge dans les mus\u00e9es allemands,\r\n\r\n10:09:51:11  10:09:54:04\r\n    de toute leur collection\r\n         d'art moderne.\r\n\r\n10:09:54:09  10:09:56:10\r\n    16'000 pi\u00e8ces \u00e0 liquider.\r\n\r\n10:09:56:14  10:10:01:14\r\nDes toiles de l'Espagnol Picasso,\r\n     du Hollandais Mondrian,\r\n\r\n10:10:01:19  10:10:03:10\r\n       du Russe Kandinsky.\r\n\r\n10:10:05:00  10:10:09:23\r\n    Mais plut\u00f4t que de br\u00fbler\r\n    tous ces chefs d'oeuvre,\r\n\r\n10:10:10:04  10:10:14:16\r\n  le ministre de la Propagande\r\n d\u00e9cide d'en vendre une partie.\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:11\r\n        Cet art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n   va ainsi servir \u00e0 financer\r\n\r\n10:10:18:15  10:10:23:21\r\n     l'effort de la guerre\r\n  que pr\u00e9pare le III\u00e8me Reich.\r\n\r\n10:10:24:02  10:10:28:02\r\n        En janvier 1938,\r\n  Goebbels nomme une commission\r\n\r\n10:10:28:07  10:10:32:04\r\nde quatre experts en art moderne\r\n    charg\u00e9s de les \u00e9couler.\r\n\r\n10:10:32:09  10:10:35:02\r\nHildebrand Gurlitt en fait partie,\r\n\r\n10:10:35:07  10:10:38:17\r\n       avec carte blanche\r\n  pour se servir les premiers.\r\n\r\n10:10:38:22  10:10:40:20\r\n    Hildebrand Gurlitt acc\u00e8de\r\n\r\n10:10:41:01  10:10:44:11\r\n  au stock des mus\u00e9es allemands\r\n        gr\u00e2ce aux nazis.\r\n\r\n10:10:53:07  10:10:57:04\r\n{\\an1}-Voici le document\r\ndu minist\u00e8re de la Propagande,\r\n\r\n10:10:57:09  10:11:01:22\r\n{\\an1}qui mandate messieurs Boehmer,\r\nGurlitt, Moeller et Buchholz.\r\n\r\n10:11:06:17  10:11:08:19\r\n{\\an1}Ces quatre marchands\r\n\r\n10:11:09:00  10:11:10:20\r\n{\\an1}\u00e9taient conscients\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:13:13\r\nde l'occasion inou\u00efe\r\n qui se pr\u00e9sentait\r\n\r\n10:11:13:18  10:11:16:08\r\n{\\an1}de se procurer des oeuvres d'art.\r\n\r\n10:11:16:12  10:11:18:01\r\n       Tout \u00e0 coup, voil\u00e0\r\n\r\n10:11:18:06  10:11:22:02\r\n{\\an1}que s'offre cette opportunit\u00e9\r\nmiraculeuse, qui donne\r\n\r\n10:11:22:07  10:11:25:15\r\n{\\an1}\u00e0 ces quatre messieurs\r\nla possibilit\u00e9 d'acheter\r\n\r\n10:11:25:20  10:11:29:09\r\n{\\an1}tout l'art moderne des mus\u00e9es\r\n\u00e0 des prix ridicules.\r\n\r\n10:11:29:13  10:11:30:21\r\n{\\an1}Tous les quatre,\r\n\r\n10:11:31:02  10:11:35:17\r\n{\\an1}nous sommes en mesure de le prouver,\r\nen ont \u00e9norm\u00e9ment profit\u00e9.\r\n\r\n10:11:35:22  10:11:39:11\r\n       -La purge g\u00e9n\u00e9rale\r\n    dans les mus\u00e9es allemands\r\n\r\n10:11:39:15  10:11:42:11\r\nest l\u00e9galis\u00e9e par Hitler lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:11:42:16  10:11:43:22\r\n         Le 31 mai 1938,\r\n\r\n10:11:44:03  10:11:46:21\r\n      un d\u00e9cret du Fuehrer\r\n      interdit aux mus\u00e9es\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:50:14\r\n  toute r\u00e9clamation ult\u00e9rieure\r\n     contre les marchands.\r\n\r\n10:11:50:19  10:11:54:22\r\n         On autorise ainsi\r\nune v\u00e9ritable braderie des oeuvres.\r\n\r\n10:11:57:02  10:12:02:08\r\n    La vente la plus importante\r\na lieu en Suisse, \u00e0 Lucerne en 1939.\r\n\r\n10:12:02:12  10:12:07:22\r\n Des tableaux pour les marchands \r\net quelques devises pour le Reich.\r\n\r\n10:12:09:22  10:12:14:08\r\n Le d\u00e9cret d'Hitler ne sera pas\r\n    abrog\u00e9 apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n10:12:14:12  10:12:18:15\r\n      Gurlitt et les autres\r\n  ne rendront jamais aux mus\u00e9es\r\n\r\n10:12:18:20  10:12:22:14\r\n      les oeuvres modernes\r\n    acquises gr\u00e2ce aux nazis.\r\n\r\n10:12:22:19  10:12:26:16\r\nAujourd'hui encore en Allemagne,\r\n\r\n10:12:26:21  10:12:29:09\r\n       de nombreux acteurs\r\n\r\n10:12:29:13  10:12:33:09\r\n        du march\u00e9 de l'art\r\ncomme le galeriste Henrik Hanstein,\r\n\r\n10:12:33:13  10:12:36:00\r\ncroient toujours que les marchands\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:40:00\r\n    de la commission Goebbels\r\n  ont agi par l'amour de l'art.\r\n\r\n10:12:40:05  10:12:42:11\r\n -Ce qualificatif de tr\u00e9sor nazi\r\n\r\n10:12:42:16  10:12:45:04\r\n{\\an1}pour parler de la collection Gurlitt\r\n\r\n10:12:45:09  10:12:46:18\r\n         est erron\u00e9.\r\n\r\n10:12:46:23  10:12:48:11\r\n        Gurlitt \u00e9tait\r\n\r\n10:12:48:16  10:12:50:09\r\n  coupable et bienfaiteur.\r\n\r\n10:12:50:13  10:12:53:18\r\nIl a achet\u00e9 ce que les nazis\r\n   voulaient d\u00e9truire,\r\n\r\n10:12:53:23  10:12:55:22\r\n{\\an1}donc il a sauv\u00e9 des oeuvres.\r\n\r\n10:12:56:03  10:12:59:00\r\n  Il en a aussi revendu\r\n     sous le manteau.\r\n\r\n10:12:59:05  10:13:04:10\r\n   -D'apr\u00e8s cette correspondance\r\navec le minist\u00e8re de la Propagande,\r\n\r\n10:13:04:14  10:13:09:00\r\n    en octobre 1938, Gurlitt\r\n marchande sans peur ni retenue\r\n\r\n10:13:09:05  10:13:12:23\r\n       avec le bras droit\r\n  de Goebbels, Franz Hoffmann,\r\n\r\n10:13:13:04  10:13:16:11\r\n        le prix d'achat\r\n     d'un tableau de Munch.\r\n\r\n10:13:16:15  10:13:22:01\r\n  En posant ses conditions selon\r\nles codes de politesse de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:13:24:09  10:13:27:01\r\n-Nous sommes capables de d\u00e9montrer\r\n\r\n10:13:27:06  10:13:31:00\r\n{\\an1}que parmi ces quatre marchands d'art,\r\n\r\n10:13:31:05  10:13:33:18\r\n  deux d'entre eux au moins,\r\n\r\n10:13:33:23  10:13:38:09\r\nHildebrand Gurlitt et Karl Buchholz\r\n   se sont eux-m\u00eames propos\u00e9s\r\n\r\n10:13:38:13  10:13:42:20\r\npour devenir membres de la commission\r\n    de vente d'art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:13:43:01  10:13:46:19\r\n    A travers cette vente,\r\ntout comme \u00e0 travers l'histoire\r\n\r\n10:13:47:00  10:13:51:14\r\ndu marchand d'art Hildebrand Gurlitt\r\n  dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes,\r\n\r\n10:13:51:19  10:13:55:07\r\n    on comprend aujourd'hui\r\n    son caract\u00e8re ambivalent.\r\n\r\n10:13:55:11  10:13:57:06\r\n      -Gurlitt l'ambivalent\r\n\r\n10:13:57:11  10:14:01:22\r\n   va aussi profiter des nazis\r\n  pour acheter des biens juifs.\r\n\r\n10:14:08:00  10:14:09:09\r\n            En 1972,\r\n\r\n10:14:09:13  10:14:14:11\r\nChristie's a vendu aux ench\u00e8res ce \r\ntableau: \"Deux femmes et un homme\",\r\n\r\n10:14:14:15  10:14:18:02\r\n       du peintre parisien\r\n  de Montparnasse Jules Pascin.\r\n\r\n10:14:18:07  10:14:19:23\r\n       Dans le catalogue,\r\n\r\n10:14:20:04  10:14:23:13\r\n         rien n'indique\r\n     sa provenance douteuse:\r\n\r\n10:14:23:18  10:14:25:02\r\n        Dresde, en 1935.\r\n\r\n10:14:25:07  10:14:27:06\r\n    Car cette toile, Gurlitt\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:31:09\r\n    l'avait achet\u00e9e au d\u00e9but\r\n     de la r\u00e9pression nazie\r\n\r\n10:14:31:13  10:14:36:01\r\n    \u00e0 un patron de presse juif\r\nau ch\u00f4mage, Julius Ferdinand Wolf.\r\n\r\n10:14:36:06  10:14:42:04\r\n Est-il venu aider un homme dans le\r\nbesoin ou profiter de la situation ?\r\n\r\n10:14:46:11  10:14:50:09\r\n       Comme des milliers\r\n de juifs allemands, Julius Wolf\r\n\r\n10:14:50:13  10:14:55:00\r\n \u00e9tait d\u00e9pouill\u00e9 de tout, frapp\u00e9\r\n par les interdits antis\u00e9mites,\r\n\r\n10:14:55:05  10:14:58:03\r\n   oblig\u00e9 de vendre ses biens\r\n        pour subsister.\r\n\r\n10:14:58:08  10:15:00:16\r\n -Cela ne fait aucune diff\u00e9rence\r\n\r\n10:15:00:21  10:15:04:10\r\n{\\an1}de savoir si Gurlitt \u00e9tait nazi,\r\n\r\n10:15:04:14  10:15:07:18\r\n{\\an1}demi-juif ou contre les juifs.\r\n\r\n10:15:07:23  10:15:09:05\r\n Peu importe !\r\n\r\n10:15:09:10  10:15:12:00\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est que monsieur Wolf\r\n\r\n10:15:12:05  10:15:14:21\r\n          \u00e9tait victime\r\n     de la pers\u00e9cution nazie\r\n\r\n10:15:15:02  10:15:16:07\r\n            en 1935.\r\n\r\n10:15:16:11  10:15:18:21\r\nM. Gurlitt a achet\u00e9 un tableau vol\u00e9,\r\n\r\n10:15:19:02  10:15:22:15\r\n      c'est la d\u00e9finition \r\n      d'une ventre forc\u00e9e.\r\n\r\n10:15:22:20  10:15:24:07\r\n{\\an1}Etre oblig\u00e9 de vendre\r\n\r\n10:15:24:11  10:15:27:18\r\n{\\an1}sous la contrainte\r\nrevient \u00e0 une confiscation.\r\n\r\n10:15:27:23  10:15:31:03\r\n{\\an3}      -C'est une des pires vilenies,\r\n\r\n10:15:31:08  10:15:34:23\r\n{\\an3}    \u00e9videmment, d'acheter une oeuvre\r\n\r\n10:15:35:04  10:15:38:00\r\n   dans des conditions de contrainte.\r\n\r\n10:15:38:05  10:15:41:09\r\n                     La personne\r\n          est aux abois, est menac\u00e9e,\r\n\r\n10:15:41:13  10:15:44:21\r\n                 et en particulier,\r\n               \u00e9videmment, les juifs.\r\n\r\n10:15:47:18  10:15:51:00\r\n-Julius Ferdinand Wolf et sa femme\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:54:19\r\n     se suicideront en 1942,\r\n    pour ne pas subir le sort\r\n\r\n10:15:55:00  10:15:57:08\r\n   des autres juifs de Dresde.\r\n\r\n10:16:01:23  10:16:03:07\r\n         Dans le tumulte\r\n\r\n10:16:03:11  10:16:07:22\r\n    des premi\u00e8res confiscations\r\net spoliations nazies en Allemagne,\r\n\r\n10:16:08:03  10:16:10:19\r\nHildebrand Gurlitt vient d'acqu\u00e9rir\r\n\r\n10:16:11:00  10:16:14:02\r\n       la premi\u00e8re partie\r\n    de sa collection secr\u00e8te.\r\n\r\n10:16:18:20  10:16:21:20\r\nDes coups de canons retentissent\r\n\r\n10:16:22:01  10:16:23:15\r\n           Juin 1940.\r\n\r\n10:16:23:20  10:16:28:05\r\nApr\u00e8s un mois de violents combats,\r\n      les troupes allemandes\r\n\r\n10:16:28:10  10:16:33:14\r\n enfoncent les lignes fran\u00e7aises\r\n    et p\u00e9n\u00e8trent dans Paris.\r\n\r\n10:16:37:23  10:16:42:10\r\n   Combien de Fran\u00e7ais amers,\r\n combien de Fran\u00e7ais soulag\u00e9s ?\r\n\r\n10:16:42:14  10:16:45:05\r\nPour la grande majorit\u00e9, il faut\r\n\r\n10:16:45:10  10:16:48:10\r\n            apprendre\r\n   \u00e0 survivre au jour le jour.\r\n\r\n10:16:51:03  10:16:52:19\r\n       Mais un autre monde\r\n\r\n10:16:53:00  10:16:54:16\r\n      se frotte les mains.\r\n\r\n10:17:02:02  10:17:04:00\r\n     -A partir de juin 1940,\r\n\r\n10:17:04:05  10:17:06:17\r\n    la vie reprend en France,\r\n\r\n10:17:06:22  10:17:09:12\r\n            sous toutes ses facettes,\r\n\r\n10:17:09:17  10:17:12:16\r\n       y compris la moins imaginable,\r\n\r\n10:17:12:21  10:17:16:00\r\n             le march\u00e9 de l'art qui\r\n            repart \u00e0 pleine vitesse.\r\n\r\n10:17:16:05  10:17:20:15\r\n  Les affaires sont l\u00e0, les Allemands\r\n        ach\u00e8tent de l'art en France,\r\n\r\n10:17:20:20  10:17:25:01\r\n{\\an3}\u00e0 plus forte raison qu'ils disposent\r\n            d'\u00e9norm\u00e9ment de devises.\r\n\r\n10:17:25:06  10:17:26:15\r\n       *-Le salon ouvrant\r\n\r\n10:17:26:20  10:17:28:22\r\n       pour la 155\u00e8me fois\r\n\r\n10:17:29:03  10:17:32:14\r\nest inaugur\u00e9 par M. Abel Bonnard.\r\n\r\n10:17:32:19  10:17:37:13\r\n  *Le salon accueille toutes les\r\ntendances et recherches originales,\r\n\r\n10:17:37:18  10:17:41:21\r\npourvu qu'elles fussent d'accord\r\n   avec le go\u00fbt et la raison.\r\n\r\n10:17:42:02  10:17:43:23\r\n    -Hildebrand Gurlitt, lui,\r\n\r\n10:17:44:04  10:17:45:18\r\n       va arriver en 1941.\r\n\r\n10:17:47:11  10:17:48:23\r\n       Il parle fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:17:49:04  10:17:53:23\r\n    Il est munid'Ausweis,des\r\nlaissez-passer des autorit\u00e9s nazies\r\n\r\n10:17:54:04  10:17:57:22\r\n          pour voyager,\r\nles poches pleines de reichsmarks,\r\n\r\n10:17:58:03  10:18:02:10\r\n    sur\u00e9valu\u00e9s par rapport au\r\nfranc fran\u00e7ais sur ordre d'Hitler.\r\n\r\n10:18:06:15  10:18:09:21\r\n                -Son activit\u00e9\r\n          est absolument multiple,\r\n\r\n10:18:10:02  10:18:15:06\r\n{\\an3}     c'est-\u00e0-dire on voit les traces\r\n  des achats auxquels il a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9.\r\n\r\n10:18:15:11  10:18:18:10\r\n   Non seulement \u00e0 Paris, \u00e9videmment,\r\n\r\n10:18:18:14  10:18:23:01\r\n         mais aussi en province,\r\n    \u00e0 Bordeaux, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Lyon...\r\n\r\n10:18:23:06  10:18:26:15\r\n           Des oeuvres d'ailleurs\r\n             de tous les styles.\r\n\r\n10:18:26:20  10:18:29:04\r\n       Ce sont des oeuvres anciennes,\r\n\r\n10:18:29:09  10:18:33:17\r\n   du XVI\u00e8me, du XVII\u00e8me, du XVIII\u00e8me\r\n           aussi bien que du XX\u00e8me.\r\n\r\n10:18:37:02  10:18:39:15\r\n-Gurlitt aime la ferveur de Drouot,\r\n\r\n10:18:39:20  10:18:44:13\r\n la salle des ventes parisienne,\r\n       qui restera ouverte\r\n\r\n10:18:44:18  10:18:46:18\r\n    pendant toute la guerre.\r\n\r\n10:18:46:23  10:18:49:08\r\n  -Des fili\u00e8res vont s'\u00e9tablir,\r\n\r\n10:18:49:12  10:18:53:09\r\n{\\an1}entre des marchands peu regardants\r\n\r\n10:18:53:13  10:18:56:08\r\n{\\an1}et des commissaires-priseurs\r\n\r\n10:18:56:12  10:18:58:12\r\n    l\u00e0 aussi peu regardants.\r\n\r\n10:18:58:17  10:19:00:10\r\n      On trouve des oeuvres\r\n\r\n10:19:00:14  10:19:05:21\r\nqui ont une provenance tout \u00e0 fait\r\n douteuse pendant cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:19:06:02  10:19:09:11\r\n      -Le march\u00e9 est inond\u00e9\r\n  de biens vendus pour survivre\r\n\r\n10:19:09:15  10:19:11:19\r\n   et surtout de biens juifs.\r\n\r\n10:19:15:11  10:19:20:09\r\n  En plus des pillages allemands,\r\nVichy lance sa politique antis\u00e9mite\r\n\r\n10:19:20:13  10:19:25:07\r\nde confiscation avec ce d\u00e9cret du\r\nmar\u00e9chal P\u00e9tain du 3 octobre 1940\r\n\r\n10:19:25:11  10:19:27:17\r\n   d\u00e9finissant une race juive.\r\n\r\n10:19:30:05  10:19:33:11\r\n       -Effet d'aubaine,\r\n  il y a des collections d'art\r\n\r\n10:19:33:16  10:19:35:18\r\n qui viennent de chez les juifs\r\n\r\n10:19:35:23  10:19:39:00\r\n     d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, \r\n    qui sont mises en vente.\r\n\r\n10:19:39:05  10:19:42:17\r\n                    Des gens\r\n  essaient de devancer la spoliation,\r\n\r\n10:19:42:22  10:19:47:12\r\n       ils vont vendre par eux-m\u00eames\r\npour \u00e9viter le risque de tout perdre.\r\n\r\n10:19:47:17  10:19:51:16\r\n   De l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez\r\ndes collections qui sont saisies\r\n\r\n10:19:51:21  10:19:54:17\r\n       et mises en vente\r\n   directement par l'occupant\r\n\r\n10:19:54:22  10:19:56:14\r\n      ou par les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:19:56:19  10:19:58:02\r\n         -La spoliation\r\n\r\n10:19:58:07  10:20:00:01\r\n{\\an1}de mon arri\u00e8re-grand-m\u00e8re,\r\n\r\n10:20:00:06  10:20:02:18\r\n{\\an1}c'est tout l'appartement\r\n\r\n10:20:02:23  10:20:04:09\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:07:01\r\npendant l'Occupation\r\n par les nazis.\r\n\r\n10:20:07:06  10:20:12:08\r\n{\\an1}Tout ce que contenait cet\r\nappartement, dont quatre tableaux,\r\n\r\n10:20:12:12  10:20:17:03\r\n{\\an1}un Utrillo, un Millet,\r\nun Anglade et un Vlaminck,\r\n\r\n10:20:17:08  10:20:19:20\r\n{\\an1}le coffre o\u00f9 il y avait\r\n\r\n10:20:20:01  10:20:22:21\r\nla l\u00e9gion d'honneur en diamants...\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:27:20\r\n{\\an1}Les originaux,\r\nc'est peut-\u00eatre l\u00e0-dessus...\r\n\r\n10:20:29:05  10:20:31:04\r\n  L\u00e0, c'est l'original de 1943,\r\n\r\n10:20:31:09  10:20:33:18\r\n  \"d'autorisation de relocation\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:37:17\r\n        de l'appartement\r\n occup\u00e9 par madame Carcassonne,\r\n\r\n10:20:37:22  10:20:42:11\r\n  d'origine isra\u00e9lite, lib\u00e9r\u00e9 \r\n par les autorit\u00e9s d'occupation\r\n\r\n10:20:42:16  10:20:44:11\r\n   au b\u00e9n\u00e9fice de M. Vazanoff\r\n\r\n10:20:44:15  10:20:49:08\r\n   que les autorit\u00e9s allemandes\r\nont d\u00e9sign\u00e9 pour occuper ce local.\"\r\n\r\n10:20:49:12  10:20:56:01\r\n{\\an1}Ca, c'est toute la liste qui a \u00e9t\u00e9\r\n\u00e9mise par la pr\u00e9fecture de police.\r\n\r\n10:20:56:06  10:21:00:02\r\n{\\an1}Tout l'ameublement, tout,\r\ny compris la vaisselle, tout.\r\n\r\n10:21:00:07  10:21:01:23\r\n{\\an3}           -Ca va jusqu'au d\u00e9montage\r\n\r\n10:21:02:04  10:21:05:13\r\n{\\an3}        des tuyaux de salle de bains\r\n               apr\u00e8s la d\u00e9portation.\r\n\r\n10:21:05:18  10:21:08:11\r\nIl y a le pillage des oeuvres d'art\r\n\r\n10:21:08:16  10:21:10:07\r\n     ou des biens de valeur.\r\n\r\n10:21:10:11  10:21:12:16\r\n   Des pillages sont organis\u00e9s\r\n\r\n10:21:12:21  10:21:16:21\r\n    par la police allemande \r\n   quand on arr\u00eate les juifs.\r\n\r\n10:21:17:02  10:21:20:06\r\n{\\an3}On ronge jusqu'\u00e0 l'os, vraiment tout.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:23:22\r\n    -Une partie des pillages\r\n        part directement\r\n\r\n10:21:24:03  10:21:27:03\r\n          en Allemagne\r\npour financer l'effort de guerre\r\n\r\n10:21:27:08  10:21:30:23\r\n           mais aussi\r\n  des d\u00e9portations elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:21:31:04  10:21:33:22\r\nDes millions d'objets sont pill\u00e9s.\r\n\r\n10:21:34:03  10:21:36:15\r\nCertains parmi les plus pr\u00e9cieux\r\n\r\n10:21:36:20  10:21:39:19\r\n           alimentent\r\n   le march\u00e9 de l'art parisien\r\n\r\n10:21:40:00  10:21:43:04\r\n    et ses clients allemands\r\n         comme Gurlitt.\r\n\r\n10:21:47:08  10:21:48:13\r\n          En juin 1940,\r\n\r\n10:21:48:18  10:21:52:02\r\n           la famille\r\nde Federico Gentili di Giuseppe,\r\n\r\n10:21:52:07  10:21:56:04\r\n un juif italien de la capitale,\r\n      se r\u00e9fugie \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:21:56:09  10:22:00:14\r\n    Moins d'un an plus tard,\r\n  apr\u00e8s une saisie frauduleuse,\r\n\r\n10:22:00:19  10:22:05:00\r\n  tous ses biens sont liquid\u00e9s\r\nlors d'une grande vente \u00e0 Drouot.\r\n\r\n10:22:05:05  10:22:08:06\r\n -Toute la collection est vendue\r\n\r\n10:22:08:11  10:22:11:21\r\n   les 21, 22 et 23 avril 1941\r\n            \u00e0 Drouot.\r\n\r\n10:22:14:02  10:22:15:18\r\n           Et \u00e7a se vend tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:22:15:23  10:22:18:21\r\n         Ce qui est extraordinaire...\r\n\r\n10:22:19:02  10:22:21:09\r\n           Bon, ce sont les d\u00e9buts\r\n\r\n10:22:21:13  10:22:23:17\r\n     de l'Occupation, quand les nazis\r\n\r\n10:22:23:22  10:22:28:08\r\n{\\an3}      \u00e9taient relativement discrets,\r\n   ils n'achetaient pas en leur nom.\r\n\r\n10:22:28:12  10:22:29:23\r\n -On a retrac\u00e9\r\n\r\n10:22:30:04  10:22:32:20\r\n{\\an1}l'itin\u00e9raire d'un tableau,\r\n\r\n10:22:33:01  10:22:34:23\r\n{\\an1}qui a fait l'objet\r\n\r\n10:22:35:04  10:22:38:13\r\n      d'une compensation,\r\n   un Hobbema qui a \u00e9t\u00e9 vendu\r\n\r\n10:22:38:18  10:22:42:09\r\ndans la vente Gentili en avril 1941.\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:44:21\r\nIl est achet\u00e9 par un certain Hahn,\r\n\r\n10:22:45:02  10:22:49:15\r\n{\\an1}mais ensuite on le retrouve\r\nau Wallraf Museum, vendu par Gurlitt.\r\n\r\n10:22:49:20  10:22:53:19\r\n          -Que ce soit\r\npour le Wallraf Museum de Cologne\r\n\r\n10:22:54:00  10:22:56:10\r\nou pour sa collection personnelle,\r\n\r\n10:22:56:14  10:23:01:07\r\n   Gurlitt devient un habitu\u00e9\r\n    de la salle des ventes.\r\n\r\n10:23:01:11  10:23:05:01\r\n        Quand le marchand\r\n    vient \u00e0 Paris, il descend\r\n\r\n10:23:05:06  10:23:07:10\r\n   dans un h\u00f4tel du quartier.\r\n\r\n10:23:07:14  10:23:12:21\r\nMalgr\u00e9 ses origines, peu lui importe\r\n   la fiche \"interdit aux juifs\"\r\n\r\n10:23:13:02  10:23:17:12\r\n     placard\u00e9e en ao\u00fbt 1941\r\nsur ordre du gouvernement P\u00e9tain.\r\n\r\n10:23:17:17  10:23:19:21\r\n  -La pers\u00e9cution \u00e9tait\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:22:17\r\n{\\an1}quelque chose de visible\r\n\r\n10:23:22:22  10:23:25:14\r\net de violent \u00e0 qui voulait le voir.\r\n\r\n10:23:25:19  10:23:28:17\r\nL'extermination, c'est autre chose.\r\n\r\n10:23:28:22  10:23:32:23\r\n    Mais la pers\u00e9cution\r\na \u00e9t\u00e9 sur la place publique.\r\n\r\n10:23:33:04  10:23:38:11\r\n      -Le 11 d\u00e9cembre 1942\r\n a lieu une grande vente l\u00e9gale.\r\n\r\n10:23:38:15  10:23:43:05\r\n Gurlitt va y \u00e9tablir le record\r\n de Drouot de toute la guerre.\r\n\r\n10:23:43:10  10:23:46:15\r\n     Dix millions de francs\r\n      pour quatre toiles,\r\n\r\n10:23:46:20  10:23:50:18\r\n       dont cette montagne\r\n   Sainte Victoire de C\u00e9zanne,\r\n\r\n10:23:50:23  10:23:53:17\r\n   qui s'av\u00e9rera \u00eatre un faux.\r\n\r\n10:23:53:22  10:23:58:20\r\n            Il ach\u00e8te\r\n  aussi ce Daumier et un Corot.\r\n\r\n10:23:59:01  10:24:04:07\r\nDes tableaux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en Allemagne\r\n  apr\u00e8s la guerre, et aujourd'hui\r\n\r\n10:24:04:11  10:24:06:17\r\n  confi\u00e9s aux mus\u00e9es fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:24:08:05  10:24:10:17\r\n-Plusieurs t\u00e9moins m'ont racont\u00e9\r\n\r\n10:24:10:22  10:24:12:22\r\n{\\an1}combien les acteurs\r\n\r\n10:24:13:03  10:24:15:19\r\n{\\an1}du march\u00e9 de l'art fran\u00e7ais\r\n\r\n10:24:16:00  10:24:18:20\r\n   \u00e9taient heureux\r\nque tout se vende si bien.\r\n\r\n10:24:19:01  10:24:21:15\r\n{\\an3}        -Beaucoup de Fran\u00e7ais ont vu\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:25:00\r\n     l'opportunit\u00e9 qui se pr\u00e9sentait.\r\n\r\n10:24:25:05  10:24:28:13\r\n    Ils ont investi ce march\u00e9\r\n    pour gagner de l'argent.\r\n\r\n10:24:28:18  10:24:30:23\r\n C'est une parenth\u00e8se inexplor\u00e9e\r\n\r\n10:24:31:04  10:24:32:11\r\n       au plan historique.\r\n\r\n10:24:32:16  10:24:35:17\r\n        -Les grands noms\r\n   du march\u00e9 de l'art fran\u00e7ais\r\n\r\n10:24:35:22  10:24:39:13\r\n  en activit\u00e9 durant la guerre\r\n    figurent en bonne place\r\n\r\n10:24:39:18  10:24:43:06\r\n   dans les livres de comptes\r\n    de marchands allemands.\r\n\r\n10:24:43:11  10:24:46:22\r\n   Notamment ceux du galeriste\r\n        Karl Haberstock,\r\n\r\n10:24:47:03  10:24:51:01\r\n        grand pourvoyeur\r\nde la collection priv\u00e9e d'Hitler.\r\n\r\n10:24:54:08  10:24:57:19\r\n       70 ans plus tard, \r\n      malgr\u00e9 nos demandes,\r\n\r\n10:24:58:00  10:25:03:11\r\n aucun acteur du march\u00e9 de l'art\r\n parisien n'a accept\u00e9 d'\u00e9voquer\r\n\r\n10:25:03:16  10:25:05:19\r\n       ces ann\u00e9es noires.\r\n\r\n10:25:11:17  10:25:14:22\r\n       -Quand on regarde\r\nce qui se passe apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n10:25:15:03  10:25:17:23\r\n                 c'est un m\u00e9nage\r\n         tr\u00e8s s\u00e9lectif qui est fait.\r\n\r\n10:25:18:04  10:25:22:22\r\n{\\an3}           Sur deux, trois personnes,\r\non fait un exemple un peu m\u00e9diatique,\r\n\r\n10:25:23:03  10:25:26:11\r\n               mais pas tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re\r\n            quant aux condamnations.\r\n\r\n10:25:26:15  10:25:29:12\r\n                 Et pour le reste,\r\n               les choses retournent\r\n\r\n10:25:29:17  10:25:32:14\r\n{\\an3}\u00e0 une esp\u00e8ce de routine terrifiante.\r\n\r\n10:25:34:23  10:25:38:20\r\n -A mesure que la guerre avance,\r\n       Hildebrand Gurlitt\r\n\r\n10:25:39:01  10:25:41:10\r\n   amasse une immense fortune.\r\n\r\n10:25:41:14  10:25:47:00\r\nComme \u00e0 Cologne, les grands mus\u00e9es\r\n allemands lui ach\u00e8tent tableaux,\r\n\r\n10:25:47:05  10:25:50:00\r\n    sculptures, tapisseries,\r\n        sans \u00e9tat d'\u00e2me.\r\n\r\n10:25:52:13  10:25:55:03\r\nD\u00e9but 1943, c'est la cons\u00e9cration.\r\n\r\n10:25:55:08  10:25:58:03\r\n       Gurlitt est recrut\u00e9\r\n      par l'\u00e9quipe d'Hitler\r\n\r\n10:25:58:08  10:26:01:11\r\n        pour participer\r\n    au projet fou du F\u00fchrer:\r\n\r\n10:26:01:15  10:26:04:20\r\n      se faire construire\r\n    un immense mus\u00e9e \u00e0 Linz,\r\n\r\n10:26:05:01  10:26:06:16\r\n        sa ville natale.\r\n\r\n10:26:09:05  10:26:11:10\r\n    -Hitler avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu\r\n\r\n10:26:11:14  10:26:15:01\r\n{\\an1}de... prendre dans les pays occup\u00e9s\r\n\r\n10:26:15:06  10:26:17:19\r\n{\\an1}toutes les oeuvres aryennes,\r\n\r\n10:26:18:00  10:26:19:21\r\n{\\an1}importantes pour le Reich,\r\n\r\n10:26:20:02  10:26:23:04\r\n     qui seraient destin\u00e9es\r\n        \u00e0 \u00eatre expos\u00e9es\r\n\r\n10:26:23:09  10:26:26:23\r\n         dans le mus\u00e9e\r\nqu'il voulait construire \u00e0 Linz.\r\n\r\n10:26:27:04  10:26:31:11\r\n{\\an1}Donc, d\u00e8s 1933, il y a\r\ndes historiens de l'art allemand\r\n\r\n10:26:31:16  10:26:36:02\r\n{\\an1}qui circulent en Europe\r\npour aller rep\u00e9rer les oeuvres\r\n\r\n10:26:36:07  10:26:41:17\r\n{\\an1}qui seront destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre saisies\r\net plac\u00e9es dans le mus\u00e9e de Linz.\r\n\r\n10:26:41:22  10:26:44:12\r\n -Un pillage avec pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n10:26:46:11  10:26:50:07\r\n Mais le 28 juin 1940, \u00e0 l'aube,\r\n      quand Hitler effectue\r\n\r\n10:26:50:11  10:26:54:21\r\n   une visite \u00e9clair \u00e0 Paris,\r\n   sa d\u00e9ception est immense.\r\n\r\n10:26:55:02  10:26:58:22\r\n  S'il a mis l'arm\u00e9e fran\u00e7aise\r\n  en d\u00e9route, les mus\u00e9es, eux,\r\n\r\n10:26:59:03  10:27:02:07\r\nont r\u00e9ussi leur retraite artistique.\r\n\r\n10:27:05:19  10:27:07:21\r\n   Pendant la dr\u00f4le de guerre,\r\n\r\n10:27:08:02  10:27:10:20\r\nentre septembre et d\u00e9cembre 1939,\r\n\r\n10:27:11:01  10:27:13:18\r\n      les tr\u00e9sors nationaux\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9m\u00e9nag\u00e9s\r\n\r\n10:27:13:23  10:27:16:12\r\n         dans diff\u00e9rents\r\n      ch\u00e2teaux de province.\r\n\r\n10:27:23:19  10:27:25:21\r\n         De \"La Joconde\"\r\n\r\n10:27:26:02  10:27:28:17\r\n    au \"Radeau de la M\u00e9duse\",\r\n\r\n10:27:28:22  10:27:32:15\r\n   il a fallu la mobilisation\r\n      totale du personnel\r\n\r\n10:27:32:20  10:27:36:07\r\n       pour que plus rien\r\n    ne reste dans les mus\u00e9es\r\n\r\n10:27:36:11  10:27:38:18\r\n   \u00e0 l'arriv\u00e9e des Allemands.\r\n\r\n10:27:40:08  10:27:45:02\r\nMais Hitler et ses complices veulent\r\n   leur collection, \u00e0 tout prix.\r\n\r\n10:27:45:07  10:27:47:14\r\n       -Les oeuvres d'art\r\n\r\n10:27:47:19  10:27:51:16\r\n{\\an1}ont une valeur financi\u00e8re\r\nqui int\u00e9resse le Reich.\r\n\r\n10:27:51:21  10:27:56:12\r\n{\\an1}Et elles ont une valeur symbolique\r\nqui int\u00e9resse un certain nombre\r\n\r\n10:27:56:17  10:28:00:18\r\n{\\an1}de dignitaires du Reich,\r\nqui sont... Des artistes rat\u00e9s...\r\n\r\n10:28:00:23  10:28:06:12\r\nLa possession de l'art est une forme\r\n  de reconnaissance dans laquelle\r\n\r\n10:28:06:17  10:28:08:17\r\n{\\an1}ils vont s'engouffrer.\r\n\r\n10:28:08:22  10:28:13:22\r\n -Sous les ordres d'un directeur \r\nde mus\u00e9e allemand, Gurlitt int\u00e8gre\r\n\r\n10:28:14:03  10:28:17:15\r\n     la Sonderauftrag Linz,\r\n     la commission sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:28:17:20  10:28:21:13\r\n      charg\u00e9e de d\u00e9nicher\r\n des oeuvres d'art pour Hitler.\r\n\r\n10:28:23:15  10:28:29:00\r\nComme Gurlitt en France, des experts\r\n sont envoy\u00e9s dans toute l'Europe.\r\n\r\n10:28:29:05  10:28:33:17\r\n       En Hollande, c'est une\r\nde ses connaissances qui est charg\u00e9e\r\n\r\n10:28:33:22  10:28:38:12\r\nd'expertiser les collections juives\r\n     saisies par les soldats.\r\n\r\n10:28:38:17  10:28:40:15\r\n         Erhard Goepel,\r\n\r\n10:28:40:20  10:28:45:11\r\n   qui lui aussi s'en sortira\r\n sans probl\u00e8me apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n10:28:47:13  10:28:49:22\r\n       A Munich, en 2014,\r\n\r\n10:28:50:03  10:28:54:11\r\n  la veuve de Goepel, Barbara,\r\n    a mis plusieurs semaines\r\n\r\n10:28:54:16  10:28:58:00\r\n        avant d'accepter\r\n   de nous parler de son mari.\r\n\r\n10:28:58:05  10:29:03:00\r\n L'alibi de ces \u00e9rudits au service\r\ndes nazis, comme Goepel et Gurlitt,\r\n\r\n10:29:03:05  10:29:05:21\r\n a toujours \u00e9t\u00e9 de se retrancher\r\n\r\n10:29:06:02  10:29:09:06\r\n       derri\u00e8re leur r\u00f4le\r\n    de conseiller artistique.\r\n\r\n10:29:09:11  10:29:12:00\r\n        En 1943, Barbara\r\n     \u00e9tait jeune secr\u00e9taire\r\n\r\n10:29:12:05  10:29:16:12\r\n\u00e0 l'ambassade d'Allemagne \u00e0 Paris,\r\n  quand elle a rencontr\u00e9 Goepel.\r\n\r\n10:29:16:17  10:29:18:08\r\n     Elle tient \u00e0 s'exprimer\r\n\r\n10:29:18:12  10:29:21:12\r\n        dans le fran\u00e7ais\r\n  qu'elle a appris \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:29:21:17  10:29:25:06\r\n     -Travailler pour Linz,\r\n   c'est travailler pour eux ?\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:28:23\r\n           -Oui, bien s\u00fbr, mais...\r\n\r\n10:29:31:22  10:29:33:09\r\n                 Mais...\r\n\r\n10:29:33:13  10:29:42:09\r\n{\\an3}     Je comprends bien une situation\r\n    o\u00f9 on ne sait comment tout va...\r\n\r\n10:29:42:13  10:29:48:13\r\n         Entwickeln sich.\r\n\r\n10:29:48:18  10:29:53:00\r\n             Vous \u00eates jeune,\r\n      vous avez fait votre doctorat,\r\n\r\n10:29:53:05  10:29:56:07\r\n{\\an3}   alors il faut trouver un travail.\r\n\r\n10:29:56:11  10:30:01:19\r\n      Et aller en Hollande,\r\nc'\u00e9tait pas fantastique pour lui.\r\n\r\n10:30:13:03  10:30:17:21\r\n  -En avril 1943, Goepel effectue\r\nune mission exceptionnelle \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:30:18:02  10:30:22:04\r\n    en l'absence de Gurlitt:\r\n  expertiser la plus importante\r\n\r\n10:30:22:09  10:30:24:22\r\n       confiscation juive \r\n       de toute la guerre.\r\n\r\n10:30:25:03  10:30:29:15\r\n Celle de la famille Schloss, qui \r\nposs\u00e9dait la plus grande collection\r\n\r\n10:30:29:20  10:30:32:21\r\n      de ma\u00eetres flamands\r\n    et hollandais de France.\r\n\r\n10:30:33:02  10:30:36:18\r\n       Rembrandt, Rubens, \r\n       Van Dyck, Brueghel.\r\n\r\n10:30:36:23  10:30:41:22\r\n333 toiles de ma\u00eetres classiques qui\r\n correspondaient au go\u00fbt d'Hitler.\r\n\r\n10:30:42:03  10:30:45:13\r\n Entre le commissariat fran\u00e7ais\r\n      aux questions juives\r\n\r\n10:30:45:18  10:30:47:09\r\n        et l'unit\u00e9 nazie\r\n\r\n10:30:47:13  10:30:50:09\r\n            charg\u00e9e\r\n des confiscations antis\u00e9mites,\r\n\r\n10:30:50:13  10:30:53:05\r\nle partage va provoquer une crise.\r\n\r\n10:30:54:14  10:30:58:13\r\n  A la suite de son expertise,\r\n  Goepel envoie ce t\u00e9l\u00e9gramme\r\n\r\n10:30:58:18  10:31:02:02\r\n     au chancelier du Reich\r\n    Martin Bormann \u00e0 Berlin.\r\n\r\n10:31:02:07  10:31:05:23\r\n   La confiscation des oeuvres\r\n     ferait faire, \u00e9crit-il,\r\n\r\n10:31:06:04  10:31:10:18\r\n   un immense pas en avant \u00e0 la\r\ncollection d'Hitler par sa qualit\u00e9.\r\n\r\n10:31:10:23  10:31:14:10\r\n        Dans son rapport,\r\n  l'expert est au garde-\u00e0-vous.\r\n\r\n10:31:18:02  10:31:22:06\r\n{\\an3}        -\"Les juifs Schloss, anciens\r\n     propri\u00e9taires de la collection,\r\n\r\n10:31:22:11  10:31:25:02\r\n                ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s\r\n            dans la zone fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:31:25:07  10:31:28:20\r\n             occup\u00e9e par l'Italie\r\n        pour agissements gaullistes,\r\n\r\n10:31:29:01  10:31:31:07\r\n{\\an3}       et se trouvent en garde-\u00e0-vue\r\n\r\n10:31:31:11  10:31:34:16\r\n         sous l'autorit\u00e9\r\n de la police allemande \u00e0 Lyon.\"\r\n\r\n10:31:36:07  10:31:40:09\r\n{\\an6}  Cette information n'a rien \u00e0 faire\r\n\r\n10:31:40:13  10:31:43:01\r\n{\\an6}        sous la plume d'un historien\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:45:03\r\n     cens\u00e9 s'occuper d'art.\r\n\r\n10:31:45:08  10:31:48:05\r\n        Et quand Goepel\r\n   dit qu'ils sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n\r\n10:31:48:10  10:31:50:11\r\n{\\an3}           d'agissements gaullistes,\r\n\r\n10:31:50:16  10:31:54:11\r\n    cela signifie qu'ils travaillent\r\n              pour la R\u00e9sistance.\r\n\r\n10:31:54:15  10:31:59:00\r\n{\\an3}         Donc des juifs, r\u00e9sistants,\r\n       et cela aux environs de Lyon,\r\n\r\n10:31:59:05  10:32:01:14\r\n{\\an3}      ou en garde \u00e0 vue chez Barbie.\r\n\r\n10:32:01:19  10:32:04:06\r\n{\\an3}       C'est une condamnation \u00e0 mort\r\n\r\n10:32:04:11  10:32:08:15\r\n{\\an3}             que Goepel formule ici,\r\n sans n\u00e9cessit\u00e9, dans ce t\u00e9l\u00e9gramme.\r\n\r\n10:32:08:20  10:32:11:09\r\n      -Avec ce t\u00e9l\u00e9gramme,\r\n\r\n10:32:11:13  10:32:14:15\r\nle directeur du mus\u00e9e de la ville\r\n\r\n10:32:14:20  10:32:19:01\r\n{\\an3}    est all\u00e9 partout pour faire voir\r\n             que M. Goepel avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:32:19:06  10:32:24:05\r\n{\\an3} en correspondance, comme on disait,\r\navec M. Bormann, mais c'\u00e9tait pas...\r\n\r\n10:32:25:07  10:32:26:18\r\n       -C'\u00e9tait pas vrai ?\r\n\r\n10:32:26:23  10:32:29:12\r\nParlez en allemand, c'est pas grave.\r\n\r\n10:32:51:04  10:32:53:23\r\n    -A l'issue de ce pillage\r\n        franco-allemand,\r\n\r\n10:32:54:04  10:32:56:14\r\nla raison du plus fort l'a emport\u00e9.\r\n\r\n10:32:56:19  10:32:59:22\r\n       En novembre 1943,\r\n  Goepel rapporte en Allemagne\r\n\r\n10:33:00:03  10:33:02:10\r\n4/5\u00e8me de la collection Schloss.\r\n\r\n10:33:02:14  10:33:06:11\r\nSeules une cinquantaine de toiles\r\n     sont rest\u00e9es en France.\r\n\r\n10:33:06:16  10:33:10:02\r\n       Le mar\u00e9chal P\u00e9tain\r\net sa politique de collaboration\r\n\r\n10:33:10:07  10:33:13:21\r\n      n'ont pas pes\u00e9 lourd\r\n face aux app\u00e9tits sans limites\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:15:18\r\n     des pilleurs du Reich.\r\n\r\n10:33:15:23  10:33:18:02\r\n   Car il n'y a pas qu'Hitler.\r\n\r\n10:33:18:07  10:33:21:23\r\n   Le num\u00e9ro deux du r\u00e9gime,\r\n Hermann Goering, est lui aussi\r\n\r\n10:33:22:04  10:33:24:09\r\n    un grand collectionneur.\r\n\r\n10:33:24:13  10:33:27:15\r\n   Le chef de l'arm\u00e9e de l'air\r\n          a transform\u00e9\r\n\r\n10:33:27:20  10:33:31:17\r\n   sa r\u00e9sidence de Carinhall,\r\n pr\u00e8s de Berlin, en mus\u00e9e priv\u00e9.\r\n\r\n10:33:31:22  10:33:33:20\r\n    Le mus\u00e9e des spoliations.\r\n\r\n10:33:35:12  10:33:39:20\r\n -Non seulement il y a un plan, \r\n on sait o\u00f9 sont les collections\r\n\r\n10:33:40:01  10:33:42:13\r\n{\\an1}et on va les chercher imm\u00e9diatement,\r\n\r\n10:33:42:18  10:33:47:16\r\n{\\an1}mais en plus, il y a une comp\u00e9tition\r\nf\u00e9roce entre les dignitaires nazis,\r\n\r\n10:33:47:21  10:33:52:17\r\n{\\an1}qui vont vouloir s'approprier cette\r\nfonction, la fonction du pillage.\r\n\r\n10:33:54:19  10:33:57:00\r\n   -A chaque passage \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:33:57:05  10:34:02:06\r\nH.Goering descend au Ritz, quartier\r\ng\u00e9n\u00e9ral des dignitaires du r\u00e9gime,\r\n\r\n10:34:02:11  10:34:06:02\r\n      et s'offre une visite\r\n    au mus\u00e9e du Jeu de Paume,\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:11:12\r\n   transform\u00e9 en gare de triage\r\ndes collections juives confisqu\u00e9es.\r\n\r\n10:34:12:10  10:34:15:09\r\n  -Le Jeu de Paume va permettre\r\n\r\n10:34:15:13  10:34:18:04\r\n{\\an3}        d'\u00eatre un lieu d'exposition.\r\n\r\n10:34:18:09  10:34:20:18\r\n{\\an3}            On va le voir tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:34:20:23  10:34:23:18\r\n{\\an3}                  Et il sera utilis\u00e9\r\n             tr\u00e8s vite pour Goering.\r\n\r\n10:34:23:23  10:34:26:08\r\n   -Dans la Salle des martyrs,\r\n\r\n10:34:26:12  10:34:30:01\r\n         l'art moderne,\r\n dont les nazis ne veulent pas.\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:35:21\r\nAu Jeu de Paume, le mar\u00e9chal Goering\r\n    a plac\u00e9 l'un de ses hommes,\r\n\r\n10:34:36:02  10:34:40:17\r\n le lieutenant nazi Bruno Lohse, \r\njeune historien de l'art de l'ERR,\r\n\r\n10:34:40:22  10:34:45:13\r\nl'unit\u00e9 du Reich charg\u00e9e du pillage\r\n     \u00e0 travers toute l'Europe.\r\n\r\n10:34:45:18  10:34:49:22\r\n Un complice qui lui met de c\u00f4t\u00e9\r\n     les plus belles pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:34:51:07  10:34:54:20\r\n       -Lohse va proposer\r\n de vider la Salle des martyrs,\r\n\r\n10:34:55:01  10:34:58:03\r\n{\\an1}o\u00f9 sont stock\u00e9es les oeuvres modernes\r\n\r\n10:34:58:08  10:35:01:00\r\n{\\an1}spoli\u00e9es aux familles juives,\r\n\r\n10:35:01:05  10:35:05:03\r\n{\\an1}pour les \u00e9changer contre des oeuvres\r\nde plus petit format,\r\n\r\n10:35:05:08  10:35:09:11\r\n{\\an1}correspondant mieux aux crit\u00e8res\r\nesth\u00e9tiques du III\u00e8me Reich,\r\n\r\n10:35:09:15  10:35:12:20\r\n{\\an1}que des marchands\r\nvont apporter au Jeu de Paume.\r\n\r\n10:35:13:01  10:35:17:16\r\n     Un marchand arrivait avec\r\nun \"Port d'Anvers\" de Jan Brueghel,\r\n\r\n10:35:17:21  10:35:21:22\r\n        un petit tableau,\r\n    et souhaitait l'\u00e9changer.\r\n\r\n10:35:22:03  10:35:25:11\r\n       Goering proposait\r\n   quatre oeuvres de Matisse,\r\n\r\n10:35:25:16  10:35:29:01\r\n      qui \u00e9taient stock\u00e9es\r\n    au mus\u00e9e du Jeu de Paume.\r\n\r\n10:35:29:06  10:35:32:01\r\nEt donc on voit que le rapport \u00e9tait\r\n\r\n10:35:32:06  10:35:34:22\r\n{\\an1}d'un Jan Brueghel\r\ncontre quatre Matisse.\r\n\r\n10:35:35:03  10:35:38:12\r\n     -Gurlitt, n'ach\u00e8te pas\r\n  directement au Jeu de Paume.\r\n\r\n10:35:38:17  10:35:41:00\r\nIl se fournit chez des galeristes\r\n\r\n10:35:41:05  10:35:43:21\r\n   qui se salissent les mains\r\n          \u00e0 sa place.\r\n\r\n10:35:44:02  10:35:46:16\r\n{\\an3}           -C'est un homme qui prend\r\n\r\n10:35:46:21  10:35:50:03\r\n      de tr\u00e8s grandes responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:35:50:08  10:35:53:14\r\n{\\an3}           tout en ayant la prudence\r\n            d'\u00eatre au deuxi\u00e8me rang.\r\n\r\n10:35:53:19  10:35:58:19\r\n{\\an1}-Hildebrand Gurlitt va essayer\r\nde passer par des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:35:59:00  10:36:02:11\r\n{\\an1}On sait qu'il a\r\nune origine juive assez lointaine,\r\n\r\n10:36:02:16  10:36:06:16\r\n{\\an1}et pour ce fait, il ne peut pas\r\nfr\u00e9quenter le premier cercle\r\n\r\n10:36:06:21  10:36:09:17\r\n     des dignitaires nazis,\r\n      des sommit\u00e9s nazies.\r\n\r\n10:36:11:11  10:36:13:17\r\n      -Le 24 juillet 1942,\r\n\r\n10:36:13:22  10:36:16:12\r\n      le marchand allemand\r\n        Gustav Rochlitz,\r\n\r\n10:36:16:17  10:36:19:11\r\n     install\u00e9 rue de Rivoli,\r\n        apporte \u00e0 Goering\r\n\r\n10:36:19:16  10:36:25:02\r\nce tableau classique de l'\u00e9cole de\r\nFontainebleau, \"Les trois gr\u00e2ces\".\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:29:20\r\n  En \u00e9change, le mar\u00e9chal nazi \r\n offre quatre toiles confisqu\u00e9es\r\n\r\n10:36:30:01  10:36:33:04\r\n  \u00e0 des marchands d'art juifs,\r\n        dont un Gauguin\r\n\r\n10:36:33:09  10:36:36:21\r\n     et surtout un Matisse,\r\n  \"Femme assise \u00e0 l'\u00e9ventail\".\r\n\r\n10:36:37:02  10:36:39:12\r\nIl s'agit de la pi\u00e8ce \u00e0 conviction\r\n\r\n10:36:39:17  10:36:42:11\r\n         la plus c\u00e9l\u00e8bre\r\n    de la collection Gurlitt,\r\n\r\n10:36:42:16  10:36:47:01\r\nretrouv\u00e9e en 2012 dans l'appartement\r\n    du fils Cornelius \u00e0 Munich.\r\n\r\n10:36:47:06  10:36:51:21\r\nUne toile spoli\u00e9e au marchand d'art\r\n   parisien juif Paul Rosenberg.\r\n\r\n10:36:52:02  10:36:54:20\r\n   Ces acquisitions indirectes\r\n           permettent\r\n\r\n10:36:55:01  10:36:57:13\r\n \u00e0 Hildebrand Gurlitt d'\u00e9chapper\r\n\r\n10:36:57:18  10:36:59:09\r\n     \u00e0 la vigilance de celle\r\n\r\n10:36:59:13  10:37:03:12\r\n  qui va devenir la r\u00e9sistante\r\n du Jeu de Paume, Rose Valland.\r\n\r\n10:37:03:17  10:37:05:20\r\n   Elle note dans ses carnets\r\n\r\n10:37:06:01  10:37:10:03\r\n  la liste des oeuvres pill\u00e9es\r\n     et celle des pilleurs.\r\n\r\n10:37:11:15  10:37:16:01\r\n{\\an3}      -Sous des apparences anodines,\r\n     de surveiller la temp\u00e9rature...\r\n\r\n10:37:16:06  10:37:18:20\r\n{\\an3}Elle est nomm\u00e9e comme une intendante\r\n\r\n10:37:19:01  10:37:21:19\r\n{\\an3}                    qui doit veiller\r\n           \u00e0 ce que tout aille bien.\r\n\r\n10:37:22:00  10:37:24:02\r\n{\\an3}      En r\u00e9alit\u00e9, elle va surveiller\r\n\r\n10:37:24:07  10:37:27:20\r\n                    le va-et-vient\r\n   des personnes et des des tableaux.\r\n\r\n10:37:28:01  10:37:30:23\r\n       Elle va se r\u00e9v\u00e9ler\r\n    \u00eatre une sorte d'espionne\r\n\r\n10:37:31:04  10:37:35:05\r\n  dans cette machine \u00e0 piller\r\nmise en place par les Allemands.\r\n\r\n10:37:35:10  10:37:37:01\r\n      -L'homme de Goering,\r\n\r\n10:37:37:06  10:37:41:20\r\n   Bruno Lohse, moins prudent que\r\nGurlitt, est le premier sur la liste\r\n\r\n10:37:42:01  10:37:44:01\r\n   de la r\u00e9sistante fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:37:44:06  10:37:48:15\r\nMais \u00e0 la Lib\u00e9ration, Rose Valland\r\n va travailler \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration\r\n\r\n10:37:48:20  10:37:52:00\r\n     des pillages allemands \r\n    et se mettre sur la piste\r\n\r\n10:37:52:05  10:37:53:10\r\n           de Gurlitt.\r\n\r\n10:37:53:14  10:37:55:22\r\nAu Louvre, jusqu'en juillet 1944,\r\n\r\n10:37:56:03  10:37:59:15\r\n      le marchand allemand\r\n      a laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n10:37:59:20  10:38:03:16\r\n      Un haut fonctionnaire\r\na plusieurs fois eu affaire \u00e0 lui\r\n\r\n10:38:03:21  10:38:06:04\r\net \u00e0 ses m\u00e9thodes, Michel Martin.\r\n\r\n10:38:06:09  10:38:08:11\r\n  Il \u00e9tait charg\u00e9 de lui signer\r\n\r\n10:38:08:15  10:38:11:12\r\n   des licences d'exportation\r\n        pour ses achats.\r\n\r\n10:38:15:18  10:38:19:02\r\n          Les archives\r\n    diplomatiques fran\u00e7aises\r\n\r\n10:38:19:07  10:38:22:13\r\n          ont conserv\u00e9\r\n la trace d'Hildebrand Gurlitt.\r\n\r\n10:38:29:10  10:38:34:12\r\n En allant d\u00e9terrer ces licences\r\n d'exportation durant la guerre,\r\n\r\n10:38:34:17  10:38:39:11\r\n l'affaire Gurlitt prend soudain\r\n     une nouvelle dimension.\r\n\r\n10:38:43:00  10:38:45:23\r\n-Il y a une trentaine de cartons\r\n\r\n10:38:46:04  10:38:49:01\r\n{\\an1}dans lesquels on peut trouver\r\n\r\n10:38:49:06  10:38:52:01\r\n{\\an1}des traces sur son activit\u00e9.\r\n\r\n10:38:52:06  10:38:55:20\r\n{\\an1}Les licences d'exportation\r\npermettent de savoir\r\n\r\n10:38:56:01  10:38:58:23\r\n        ce qui est parti\r\n   de France vers l'Allemagne.\r\n\r\n10:38:59:04  10:39:02:17\r\n   On sait ce qui a \u00e9t\u00e9 acquis\r\n     en France par Gurlitt.\r\n\r\n10:39:02:22  10:39:05:15\r\n     On a beaucoup de traces\r\n         de son trafic.\r\n\r\n10:39:05:20  10:39:08:14\r\n-C'est quoi, l'ordre de grandeur ?\r\n\r\n10:39:08:19  10:39:10:04\r\n         -Des centaines.\r\n\r\n10:39:13:00  10:39:14:08\r\n     Pr\u00e8s de mille.\r\n\r\n10:39:14:12  10:39:16:18\r\n-Dans ces archives tra\u00eenait aussi\r\n\r\n10:39:16:23  10:39:20:09\r\n      un rapport \u00e9difiant\r\n  sur Gurlitt l'insaisissable.\r\n\r\n10:39:20:13  10:39:23:10\r\n   Portrait que Michel Martin,\r\n\r\n10:39:23:14  10:39:26:21\r\n   le fonctionnaire du Louvre,\r\n        a \u00e9crit en 1944.\r\n\r\n10:39:27:02  10:39:29:10\r\n{\\an1}-Je voulais te montrer\r\n\r\n10:39:29:14  10:39:34:12\r\n{\\an1}un ensemble de dossiers qui montrent\r\nla personnalit\u00e9 du marchand.\r\n\r\n10:39:34:17  10:39:36:01\r\n{\\an1}-C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:39:38:08  10:39:42:03\r\n \"Le docteur Hildebrand Gurlitt\r\n       a effectu\u00e9 \u00e0 Paris\r\n\r\n10:39:42:08  10:39:46:01\r\n   des achats de plus en plus\r\n  importants, de 1941 \u00e0 1944.\"\r\n\r\n10:39:46:06  10:39:50:13\r\n{\\an3} \"Tr\u00e8s \u00e2pre au gain, riche, il \u00e9tait\r\n       avant tout homme d'affaires.\"\r\n\r\n10:39:50:18  10:39:54:14\r\n     -\"Il ne paraissait pas\r\nmanifester de sentiments hostiles\r\n\r\n10:39:54:19  10:39:56:10\r\n{\\an3}            vis-\u00e0-vis de la France,\r\n\r\n10:39:56:14  10:40:00:04\r\n         mais exploitait\r\nles occasions de la d\u00e9pouiller\"...\r\n\r\n10:40:00:09  10:40:03:02\r\n        \"Pour se procurer\r\n      \u00e0 titre personnel\"...\r\n\r\n10:40:03:07  10:40:06:18\r\n       -\"Des objets destin\u00e9s\r\n  \u00e0 sa galerie ou sa collection.\"\r\n\r\n10:40:12:11  10:40:14:22\r\n  -En cas de refus du Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:40:15:03  10:40:18:06\r\n      le marchand allemand\r\n      lui for\u00e7ait la main,\r\n\r\n10:40:18:11  10:40:22:00\r\nallant se plaindre \u00e0 l'ambassade\r\n      d'Allemagne \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:40:22:05  10:40:24:19\r\n chez l'ambassadeur Otto Abetz.\r\n\r\n10:40:25:00  10:40:26:05\r\n          Ce fut le cas\r\n\r\n10:40:26:10  10:40:29:04\r\n   pour cette \"T\u00eate de moine\"\r\n          de Fouquet,\r\n\r\n10:40:29:09  10:40:33:19\r\n    export\u00e9e de force en 1944,\r\ncomme tant d'autres oeuvres d'art.\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:36:10\r\n-\"Lors de notre derni\u00e8re entrevue,\r\n\r\n10:40:36:14  10:40:39:09\r\n        en juillet 1944,\r\n    nous lui avons oppos\u00e9\"...\r\n\r\n10:40:39:13  10:40:42:00\r\n{\\an1}-\"Un refus formel\r\nd'autoriser l'exportation\r\n\r\n10:40:42:05  10:40:44:09\r\n{\\an3}     de deux pastels de Perronneau.\"\r\n\r\n10:40:44:13  10:40:48:12\r\n{\\an3}      \"Il a d\u00e9clar\u00e9: si nous gagnons\r\n         la guerre cela s'arrangera,\r\n\r\n10:40:48:17  10:40:51:23\r\n                si nous la perdons\r\n        vous viendrez les rechercher\r\n\r\n10:40:52:04  10:40:54:09\r\n et je vous dirai o\u00f9 ils sont.\"\r\n\r\n10:40:54:13  10:40:57:02\r\n-D\u00e8s 1944, il ne sait pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:40:57:07  10:40:59:09\r\n{\\an1}o\u00f9 va pencher la balance.\r\n\r\n10:40:59:13  10:41:02:20\r\n{\\an1}Il le dit clairement,\r\nqu'il va soit restituer\r\n\r\n10:41:03:01  10:41:08:00\r\n{\\an1}si ce sont les alli\u00e9s qui gagnent,\r\nsoit continuer son travail\r\n\r\n10:41:08:05  10:41:11:05\r\n{\\an1}pour les Allemands\r\nsi les Allemands gagnent.\r\n\r\n10:41:11:10  10:41:13:19\r\n{\\an1}Il a toujours un coup d'avance.\r\n\r\n10:41:17:20  10:41:21:02\r\n-Le 6 juin 1944, le vent tourne.\r\n\r\n10:41:21:07  10:41:25:04\r\n  Un mois apr\u00e8s le d\u00e9barquement\r\n     en Normandie, \u00e0 mesure\r\n\r\n10:41:25:09  10:41:27:03\r\n     que les forces alli\u00e9es\r\n\r\n10:41:27:08  10:41:30:09\r\n     progressent vers Paris,\r\n     les marchands d'Hitler\r\n\r\n10:41:30:13  10:41:33:09\r\n      battent en retraite,\r\n        chacun pour soi.\r\n\r\n10:41:33:13  10:41:37:20\r\n   Hildebrand Gurlitt a pr\u00e9vu\r\n d'attendre la fin de la guerre\r\n\r\n10:41:38:01  10:41:41:08\r\n   \u00e0 Dresde, sa ville natale.\r\n\r\n10:41:41:12  10:41:45:19\r\n      Mais en f\u00e9vrier 1945,\r\n      la ville est ravag\u00e9e\r\n\r\n10:41:46:00  10:41:48:04\r\n   par un bombardement alli\u00e9.\r\n\r\n10:41:48:09  10:41:51:10\r\n Les Gurlitt prennent la fuite.\r\n\r\n10:41:55:23  10:41:57:06\r\n       A bord d'un camion,\r\n\r\n10:41:57:11  10:42:02:03\r\n  ils partent se r\u00e9fugier dans un\r\npetit village de Bavi\u00e8re \u00e0 l'ouest,\r\n\r\n10:42:02:08  10:42:03:12\r\n           \u00e0 Aschbach.\r\n\r\n10:42:09:06  10:42:11:15\r\n A c\u00f4t\u00e9 de son p\u00e8re Hildebrand,\r\n\r\n10:42:11:20  10:42:16:20\r\n    Cornelius, le futur ermite\r\nde Munich, voit tout, entend tout.\r\n\r\n10:42:17:01  10:42:18:07\r\n         Il a douze ans.\r\n\r\n10:42:18:11  10:42:22:19\r\n   Avec eux, Hildebrand a mis\r\ndans le camion 115 oeuvres d'art,\r\n\r\n10:42:23:00  10:42:25:21\r\n     une toute petite partie\r\n        de sa collection.\r\n\r\n10:42:26:02  10:42:28:07\r\n Il a cach\u00e9 le reste en chemin.\r\n\r\n10:42:28:11  10:42:31:17\r\n         Il se r\u00e9fugie\r\n  chez le baron von Poellnitz,\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:34:20\r\n      un officier allemand \r\n      qu'il a connu \u00e0 Paris\r\n\r\n10:42:35:01  10:42:36:11\r\n       pendant la guerre.\r\n\r\n10:42:36:16  10:42:40:16\r\n     Von Poellnitz est aussi\r\n le chef r\u00e9gional du parti nazi.\r\n\r\n10:42:43:11  10:42:46:07\r\nTrois mois plus tard, en juin 1945,\r\n\r\n10:42:46:11  10:42:49:05\r\n         dans le sillage\r\n      des chars am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:42:49:10  10:42:52:13\r\n        lesMonuments Men\r\n      vont arr\u00eater Gurlitt.\r\n\r\n10:42:54:11  10:42:56:15\r\n  LesMonuments Menconstituent\r\n\r\n10:42:56:20  10:43:00:20\r\n l'unit\u00e9 d'historiens de l'art \r\n de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, charg\u00e9s\r\n\r\n10:43:01:01  10:43:04:14\r\n    de r\u00e9cup\u00e9rer les oeuvres\r\n     pill\u00e9es par les nazis.\r\n\r\n10:43:05:21  10:43:07:03\r\n         Dans le ch\u00e2teau\r\n\r\n10:43:07:08  10:43:11:22\r\n    du baron von Poellnitz, \r\n   un poker menteur s'engage.\r\n\r\n10:43:12:03  10:43:16:02\r\n     Sur leur proc\u00e8s-verbal,\r\n    lesMonuments Menlistent\r\n\r\n10:43:16:07  10:43:20:21\r\nles 115 toiles du camion Gurlitt,\r\n    sans savoir qu'ils n'ont\r\n\r\n10:43:21:02  10:43:25:00\r\n     entre les mains que 10 %\r\nde la future collection de Munich.\r\n\r\n10:43:25:05  10:43:29:01\r\nSous serment, le marchand d'Hitler\r\n        minimise son r\u00f4le,\r\n\r\n10:43:29:06  10:43:34:05\r\npasse sous silence ses achats chez\r\n des juifs fran\u00e7ais et allemands.\r\n\r\n10:43:34:10  10:43:36:17\r\nImpossible de v\u00e9rifier ses dires.\r\n\r\n10:43:36:22  10:43:39:14\r\nGurlitt pr\u00e9tend que sa comptabilit\u00e9\r\n\r\n10:43:39:19  10:43:43:05\r\n         a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\r\n dans le bombardement de Dresde.\r\n\r\n10:43:43:10  10:43:46:08\r\n          Avec aplomb,\r\n    en plus de ses mensonges,\r\n\r\n10:43:46:12  10:43:50:03\r\n       Gurlitt a pr\u00e9par\u00e9\r\n un alibi quant \u00e0 ses origines.\r\n\r\n10:43:54:10  10:43:57:13\r\n       -Hildebrand Gurlitt\r\n     s'est tr\u00e8s bien d\u00e9fendu\r\n\r\n10:43:57:18  10:44:00:18\r\n    lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9\r\n        apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n10:44:00:23  10:44:03:16\r\n{\\an3}         Il leur a dit premi\u00e8rement:\r\n\r\n10:44:03:21  10:44:07:06\r\n     \"J'ai \u00e9t\u00e9 victime du r\u00e9gime nazi\r\n\r\n10:44:07:11  10:44:11:09\r\n{\\an3}                   parce que j'avais\r\n              une grand-m\u00e8re juive.\"\r\n\r\n10:44:11:13  10:44:15:03\r\n   Cela lui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utile,\r\n     vu les circonstances.\r\n\r\n10:44:15:08  10:44:17:15\r\n  Deuxi\u00e8mement, il leur a dit:\r\n\r\n10:44:17:20  10:44:20:20\r\n{\\an3}                  \"Ce que j'ai fait,\r\n           on m'a forc\u00e9 \u00e0 le faire.\"\r\n\r\n10:44:21:01  10:44:23:02\r\n{\\an3}       Troisi\u00e8mement, il leur a dit:\r\n\r\n10:44:23:07  10:44:27:16\r\n{\\an3}     \"Je n'ai pas eu de connaissance\r\n     directe de ce qu'il se passait,\r\n\r\n10:44:27:21  10:44:31:21\r\n{\\an3}         je n'ai jamais fait de tort\r\n           \u00e0 un collectionneur juif,\r\n\r\n10:44:32:02  10:44:37:13\r\n{\\an3} je n'ai jamais eu de contacts ou de\r\nrapports personnels avec des nazis.\"\r\n\r\n10:44:37:18  10:44:42:17\r\n{\\an3}  \"Et de toute fa\u00e7on, dans le fond de\r\nmon coeur, j'\u00e9tais contre tout cela.\"\r\n\r\n10:44:42:22  10:44:47:21\r\n   -M\u00e9fiants, lesMonuments Men\r\npr\u00e9viennent les services fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:44:48:02  10:44:50:00\r\n     Notamment Rose Valland.\r\n\r\n10:44:50:05  10:44:54:01\r\n  La r\u00e9sistante du Jeu de Paume\r\n      est devenue capitaine\r\n\r\n10:44:54:06  10:44:58:10\r\n dans l'unit\u00e9 fran\u00e7aise charg\u00e9e\r\n des r\u00e9cup\u00e9rations artistiques.\r\n\r\n10:44:58:14  10:45:00:04\r\n     Fin 1946, Rose Valland\r\n\r\n10:45:00:09  10:45:03:09\r\n      interroge le fugitif \r\n      \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n10:45:03:13  10:45:04:18\r\n        Gurlitt comprend\r\n\r\n10:45:04:23  10:45:08:22\r\nqu'il doit lui donner quelque chose\r\n       pour sauver sa peau.\r\n\r\n10:45:09:03  10:45:14:09\r\nIl balance les autres marchands, les\r\nmus\u00e9es \u00e0 qui il a vendu des oeuvres.\r\n\r\n10:45:14:13  10:45:19:02\r\n      Il esp\u00e8re ainsi pouvoir\r\nconserver sa collection personnelle.\r\n\r\n10:45:19:07  10:45:23:13\r\n    -\"Vous me laissez tranquille\r\net me laissez continuer mes affaires\r\n\r\n10:45:23:18  10:45:28:02\r\n{\\an1}et moi je vous informe,\r\npuisque je suis tr\u00e8s au courant\r\n\r\n10:45:28:07  10:45:30:09\r\n    de ce qui s'est \u00e9chang\u00e9.\"\r\n\r\n10:45:30:13  10:45:33:09\r\n         Chacun savait\r\n    dans les services alli\u00e9s\r\n\r\n10:45:33:13  10:45:38:04\r\nqu'il \u00e9tait pr\u00e9cieux, que c'\u00e9tait\r\n   un informateur, finalement.\r\n\r\n10:45:42:15  10:45:44:05\r\n       -Faute de preuves,\r\n\r\n10:45:44:10  10:45:46:20\r\nl'enqu\u00eate Gurlitt s'arr\u00eatera l\u00e0.\r\n\r\n10:45:47:01  10:45:51:11\r\n   La France r\u00e9ussira pourtant \u00e0\r\nr\u00e9cup\u00e9rer en Allemagne des milliers\r\n\r\n10:45:51:15  10:45:53:12\r\n  d'oeuvres d'art confisqu\u00e9es.\r\n\r\n10:45:53:17  10:45:55:18\r\n   Depuis la fin de la guerre,\r\n\r\n10:45:55:23  10:46:01:02\r\n celles qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 rendues \u00e0\r\nleur propri\u00e9taire sont class\u00e9es MNR,\r\n\r\n10:46:01:07  10:46:04:06\r\n              pour\r\n\"Mus\u00e9es Nationaux R\u00e9cup\u00e9ration\".\r\n\r\n10:46:04:11  10:46:09:16\r\n Aujourd'hui, il en reste 2'000, \r\nexpos\u00e9es dans les mus\u00e9es fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:46:09:21  10:46:11:23\r\n   On peut les voir au milieu\r\n\r\n10:46:12:04  10:46:16:01\r\n   des autres, dans l'attente \r\n   d'\u00e9ventuelles r\u00e9clamations.\r\n\r\n10:46:16:06  10:46:17:14\r\n            En 1947,\r\n\r\n10:46:17:19  10:46:23:00\r\n apr\u00e8s deux ann\u00e9es de r\u00e9sidence \r\nsurveill\u00e9e \u00e0 Aschbach en Bavi\u00e8re,\r\n\r\n10:46:23:05  10:46:27:03\r\n       Hildebrand Gurlitt\r\n    part avec femme et enfant\r\n\r\n10:46:27:08  10:46:29:17\r\n  refaire sa vie \u00e0 Duesseldorf.\r\n\r\n10:46:29:22  10:46:34:21\r\n  Trois ans plus tard, Gurlitt\r\n  r\u00e9cup\u00e9rera la quasi-totalit\u00e9\r\n\r\n10:46:35:02  10:46:38:04\r\ndes toiles saisies dans son camion.\r\n\r\n10:46:44:09  10:46:50:03\r\nA Duesseldorf, le monde artistique\r\n    est en pleine renaissance.\r\n\r\n10:46:55:02  10:46:57:16\r\nGurlitt est embauch\u00e9 comme directeur\r\n\r\n10:46:57:21  10:47:02:12\r\n     de la maison des arts,\r\n        le Kunstverein.\r\n\r\n10:47:02:17  10:47:05:21\r\n            Le jour,\r\n il r\u00e9int\u00e8gre la bonne soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:47:06:02  10:47:08:20\r\nLe soir, il parach\u00e8ve son dossier\r\n\r\n10:47:09:01  10:47:13:22\r\nde d\u00e9nazification, impos\u00e9 par les\r\nalli\u00e9s \u00e0 des milliers d'Allemands\r\n\r\n10:47:14:03  10:47:17:03\r\n           soup\u00e7onn\u00e9s\r\nde collaboration avec les nazis.\r\n\r\n10:47:18:14  10:47:21:01\r\n160 pages, dans lesquelles Gurlitt\r\n\r\n10:47:21:06  10:47:25:11\r\n   doit justifier l'explosion\r\nde ses revenus pendant la guerre,\r\n\r\n10:47:25:15  10:47:29:04\r\n       multipli\u00e9s par huit\r\n       entre 1938 et 1944.\r\n\r\n10:47:29:09  10:47:31:06\r\n       Il y compile aussi\r\n\r\n10:47:31:11  10:47:35:16\r\n des t\u00e9moignages en sa faveur, \r\ndestin\u00e9s \u00e0 mettre de la distance\r\n\r\n10:47:35:21  10:47:38:07\r\n  entre lui et le III\u00e8me Reich.\r\n\r\n10:47:43:06  10:47:45:07\r\n          -Bien s\u00fbr, apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n10:47:45:11  10:47:47:00\r\n                     il va raconter\r\n\r\n10:47:47:05  10:47:49:20\r\n{\\an3}              l'histoire habituelle.\r\n\r\n10:47:50:01  10:47:54:11\r\n\"J'ai toujours \u00e9t\u00e9 contre, j'ai aid\u00e9,\r\n\r\n10:47:54:15  10:47:58:18\r\n                  j'ai sauv\u00e9,\r\n           je n'ai rien fait de mal.\"\r\n\r\n10:47:58:23  10:48:02:13\r\n     Et voil\u00e0 tous ces gens\r\n     de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:48:02:18  10:48:05:08\r\n   qui se serrent les coudes.\r\n\r\n10:48:05:12  10:48:10:18\r\n     La tendance principale,\r\n  et c'est vrai pour l'ensemble\r\n\r\n10:48:10:23  10:48:15:12\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9, va \u00eatre l'omission,\r\n\r\n10:48:15:17  10:48:24:11\r\n{\\an3}      le tabou, la non-confrontation\r\n  avec le pass\u00e9 national-socialiste.\r\n\r\n10:48:24:15  10:48:27:16\r\n -Gurlitt re\u00e7oit son certificat\r\n\r\n10:48:27:21  10:48:31:13\r\nde d\u00e9nazification le 8 janvier 1948.\r\n\r\n10:48:31:18  10:48:35:08\r\n Comme lui, un noyau de notables\r\n\r\n10:48:35:12  10:48:40:00\r\n  compromis avec Hitler choisit\r\nDuesseldorf pour leur r\u00e9insertion.\r\n\r\n10:48:40:05  10:48:44:23\r\nComme l'architecte Friedrich Tamms,\r\n      \u00e0 droite sur la photo.\r\n\r\n10:48:45:04  10:48:48:01\r\n  -L'architecte Friedrich Tamms\r\n\r\n10:48:48:06  10:48:50:11\r\n{\\an1}a b\u00e2ti sa r\u00e9putation\r\n\r\n10:48:50:16  10:48:53:15\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 ses constructions\r\n\r\n10:48:53:20  10:48:55:14\r\n{\\an1}pour le III\u00e8me Reich.\r\n\r\n10:48:55:19  10:48:58:17\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 pour cette raison.\r\n\r\n10:48:58:22  10:49:02:18\r\n{\\an1}Il est ainsi frappant\r\nde voir qu'\u00e0 Duesseldorf,\r\n\r\n10:49:02:23  10:49:07:10\r\napr\u00e8s la guerre, en plus de Tamms,\r\n      on trouvait ici aussi\r\n\r\n10:49:07:14  10:49:13:06\r\n{\\an1}Arno Breker le sculpteur d\u2019Hitler,\r\nla secr\u00e9taire particuli\u00e8re d'Hitler,\r\n\r\n10:49:13:11  10:49:17:19\r\n{\\an1}et maintenant Gurlitt,\r\npr\u00e9pos\u00e9 sp\u00e9cial du mus\u00e9e d'Hitler.\r\n\r\n10:49:18:00  10:49:20:00\r\n    Tout cela saute aux yeux.\r\n\r\n10:49:21:07  10:49:22:22\r\n     -Son pass\u00e9 bien enfoui,\r\n\r\n10:49:23:03  10:49:27:11\r\n    le notable organise m\u00eame\r\n des expositions avec des pi\u00e8ces\r\n\r\n10:49:27:16  10:49:29:20\r\n   de sa collection douteuse.\r\n\r\n10:49:30:01  10:49:33:13\r\nLors d'une inauguration en 1954,\r\n          le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:49:33:18  10:49:36:05\r\nde la nouvelle Allemagne f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n10:49:36:10  10:49:39:18\r\n   Theodor Heuss en personne,\r\n     lui donne l'accolade.\r\n\r\n10:49:42:01  10:49:46:22\r\n   Il est l\u00e0, au premier plan,\r\navec ses petites lunettes rondes,\r\n\r\n10:49:47:03  10:49:50:11\r\n            guidant\r\nl'\u00e9crivain allemand Thomas Mann.\r\n\r\n10:49:53:01  10:49:57:18\r\n       Hildebrand Gurlitt\r\n sort de l'ombre d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:50:05:19  10:50:07:07\r\n        -Apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n10:50:07:11  10:50:09:03\r\n    beaucoup de gens\r\n\r\n10:50:09:08  10:50:12:14\r\nont repris leur vie dans le d\u00e9ni,\r\n\r\n10:50:12:19  10:50:14:00\r\n    dans le mensonge.\r\n\r\n10:50:14:05  10:50:18:23\r\nC'\u00e9tait plus facile que d'expliquer\r\ncomment on avait pu soutenir Hitler\r\n\r\n10:50:19:04  10:50:20:09\r\n         et ses sbires.\r\n\r\n10:50:23:00  10:50:26:09\r\n         Cette attitude\r\n    \u00e9tait tellement r\u00e9pandue,\r\n\r\n10:50:26:13  10:50:29:09\r\nqu'on a arr\u00eat\u00e9 totalement de parler\r\n\r\n10:50:29:13  10:50:31:08\r\n{\\an1}des crimes des nazis.\r\n\r\n10:50:31:12  10:50:35:12\r\n   On a \u00e9chafaud\u00e9\r\nun ch\u00e2teau de mensonges.\r\n\r\n10:50:40:06  10:50:45:11\r\n        -A sa mort en 1956\r\ndans un banal accident de la route,\r\n\r\n10:50:45:16  10:50:50:05\r\n   ce n'est pas avec ceux qui lui\r\nont fourni son alibi apr\u00e8s la guerre\r\n\r\n10:50:50:10  10:50:53:11\r\nqu'Hildebrand Gurlitt sera enterr\u00e9.\r\n\r\n10:50:53:15  10:50:59:02\r\nIl repose dans le carr\u00e9 chr\u00e9tien\r\n  du cimeti\u00e8re de Duesseldorf.\r\n\r\n10:51:03:21  10:51:06:01\r\n   Aux c\u00f4t\u00e9s d'anciens nazis,\r\n\r\n10:51:06:06  10:51:10:04\r\n  comme le sculpteur d'Hitler,\r\n          Arno Breker.\r\n\r\n10:51:13:20  10:51:20:00\r\n    L\u00e0 o\u00f9 son fils Cornelius\r\n    l'a rejoint en mai 2014,\r\n\r\n10:51:20:05  10:51:22:02\r\n  six mois \u00e0 peine apr\u00e8s avoir\r\n\r\n10:51:22:07  10:51:25:14\r\n           fait la une\r\n  des journaux du monde entier.\r\n\r\n10:51:29:12  10:51:33:23\r\n    70 ans apr\u00e8s, l'histoire\r\n  des pillages du III\u00e8me Reich\r\n\r\n10:51:34:04  10:51:37:07\r\n        semble bien loin\r\n     de nos pr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:51:38:21  10:51:41:10\r\nOr la d\u00e9couverte de la collection\r\n\r\n10:51:41:14  10:51:44:01\r\n de Gurlitt \u00e0 Munich interpelle\r\n\r\n10:51:44:06  10:51:48:16\r\nle march\u00e9 de l'art et les mus\u00e9es\r\n sur la provenance d'une partie\r\n\r\n10:51:48:21  10:51:50:02\r\n        de leurs oeuvres.\r\n\r\n10:51:50:07  10:51:52:16\r\nQuelle vigilance face aux milliers\r\n\r\n10:51:52:21  10:51:56:06\r\n       d'oeuvres spoli\u00e9es\r\n    toujours en circulation ?\r\n\r\n10:51:56:11  10:51:59:05\r\nCornelius Gurlitt, le fils maudit,\r\n\r\n10:51:59:10  10:52:03:07\r\n     ignorait-il les d\u00e9tails\r\n  de la collection paternelle ?\r\n\r\n10:52:03:11  10:52:04:17\r\n        En novembre 2011,\r\n\r\n10:52:04:22  10:52:08:19\r\n il a mis en vente \"Le dompteur\r\n   de lions\" de Max Beckmann,\r\n\r\n10:52:09:00  10:52:12:16\r\n          quelques mois\r\navant la saisie de sa collection.\r\n\r\n10:52:12:21  10:52:17:05\r\n    Un tableau qui appartenait\r\nau galeriste juif Alfred Flechtheim\r\n\r\n10:52:17:10  10:52:20:10\r\n             jusqu'\u00e0\r\n  sa fuite d'Allemagne en 1933.\r\n\r\n10:52:20:14  10:52:23:15\r\n-Pour les nazis, Alfred Flechtheim\r\n\r\n10:52:23:20  10:52:25:16\r\n                 \u00e9tait un symbole.\r\n\r\n10:52:25:21  10:52:28:17\r\n         Apr\u00e8s leur prise de pouvoir,\r\n\r\n10:52:28:22  10:52:33:06\r\nson nom \u00e9tait dans tous les journaux,\r\n           ils voulaient le liquider.\r\n\r\n10:52:33:11  10:52:38:16\r\nDonc il s'est enfui en mai 1933 et a\r\n\u00e9t\u00e9 contraint de fermer ses galeries.\r\n\r\n10:52:38:21  10:52:41:11\r\n               Celle de Duesseldorf\r\n                  a \u00e9t\u00e9 aryanis\u00e9e\r\n\r\n10:52:41:16  10:52:44:00\r\npar un des ses employ\u00e9s allemands.\r\n\r\n10:52:44:05  10:52:45:09\r\n          -Pour vendre\r\n\r\n10:52:45:13  10:52:48:13\r\n le tableau spoli\u00e9 \u00e0 Flechtheim,\r\n            C.Gurlitt\r\n\r\n10:52:48:18  10:52:52:00\r\n           fait appel\r\n\u00e0 la galerie Lempertz de Cologne,\r\n\r\n10:52:52:05  10:52:58:10\r\n qui assure ne pas avoir remarqu\u00e9\r\nla provenance douteuse du tableau.\r\n\r\n10:52:58:14  10:53:01:11\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, la toile provenait\r\n\r\n10:53:01:16  10:53:03:16\r\n  de chez un Gurlitt.\r\n\r\n10:53:03:21  10:53:07:03\r\nMais c'est toute une dynastie\r\n  d'hommes de l'art.\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:10:13\r\n   On ne savait pas\r\nde quel Gurlitt il s'agissait.\r\n\r\n10:53:10:18  10:53:15:07\r\n{\\an1}En faisant les recherches pour\r\nle catalogue, nous l'avons compris.\r\n\r\n10:53:15:11  10:53:17:14\r\n{\\an1}Nous avons vu au dos du tableau\r\n\r\n10:53:17:19  10:53:20:19\r\n          une \u00e9tiquette\r\n  avec la mention \"Flechtheim\".\r\n\r\n10:53:21:00  10:53:23:10\r\n  C'est ce qui nous a alert\u00e9s.\r\n\r\n10:53:23:14  10:53:25:05\r\n{\\an3}                -La galerie Lempertz\r\n\r\n10:53:25:10  10:53:29:18\r\n{\\an3}              est une vieille maison\r\n    de vente aux ench\u00e8res allemande.\r\n\r\n10:53:29:23  10:53:35:08\r\n{\\an3}     Elle conna\u00eet aussi bien que nous\r\nles acteurs du march\u00e9 et elle conna\u00eet\r\n\r\n10:53:35:12  10:53:40:10\r\n{\\an3}      parfaitement les noms signal\u00e9s\r\n     comme suspects apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n10:53:40:14  10:53:43:14\r\n              Flechtheim et Gurlitt\r\n                   en font partie.\r\n\r\n10:53:43:21  10:53:46:20\r\n{\\an3} Nous les professionnels du secteur,\r\n\r\n10:53:47:01  10:53:52:13\r\n{\\an3}nous connaissions Gurlitt bien avant\r\n     que l'affaire ne sorte en 2013.\r\n\r\n10:53:52:18  10:53:55:13\r\n{\\an3}Malheureusement, nous avons d\u00fb mettre\r\n\r\n10:53:55:18  10:54:01:00\r\n{\\an3}Lempertz en demeure par courrier pour\r\n      qu'il prenne contact avec nous.\r\n\r\n10:54:01:05  10:54:04:21\r\n -Cornelius Gurlitt\r\ns'est montr\u00e9 tr\u00e8s correct.\r\n\r\n10:54:05:02  10:54:08:11\r\n Il nous a demand\u00e9\r\ncomment il fallait s'y prendre.\r\n\r\n10:54:08:16  10:54:13:02\r\n{\\an1}Nous lui avons conseill\u00e9\r\nde r\u00e9gler cette affaire \u00e0 l'amiable,\r\n\r\n10:54:13:07  10:54:16:05\r\nde s'entendre avec eux\r\n pour faire en sorte\r\n\r\n10:54:16:10  10:54:19:11\r\n         que le tableau\r\n     ne soit plus \u00e0 l'avenir\r\n\r\n10:54:19:16  10:54:21:07\r\n       sur la liste noire.\r\n\r\n10:54:21:11  10:54:24:08\r\nNotre avocat est entr\u00e9 en contact\r\n\r\n10:54:24:12  10:54:28:05\r\n   avec les avocats\r\n de la partie Flechtheim\r\n\r\n10:54:28:10  10:54:32:21\r\n et nous avons r\u00e9ussi\r\n\u00e0 trouver un accord de partage.\r\n\r\n10:54:33:02  10:54:36:12\r\n    -Plut\u00f4t que de s'engager\r\n    dans un proc\u00e8s incertain\r\n\r\n10:54:36:17  10:54:40:02\r\n   pour r\u00e9cup\u00e9rer le tableau,\r\n    les h\u00e9ritiers Flechtheim\r\n\r\n10:54:40:07  10:54:42:23\r\n          ont accept\u00e9\r\n   de partager avec C.Gurlitt\r\n\r\n10:54:43:04  10:54:46:08\r\n        les 840'000 euros\r\n    de la vente aux ench\u00e8res.\r\n\r\n10:54:46:12  10:54:50:01\r\n   -Les h\u00e9ritiers Flechtheim ont fait\r\n\r\n10:54:50:06  10:54:54:02\r\n{\\an1}ce qu'il faut faire dans ces cas-l\u00e0.\r\n\r\n10:54:54:07  10:54:57:21\r\n{\\an3}            R\u00e9gler cela \u00e0 l'amiable,\r\n           ne pas faire de scandale.\r\n\r\n10:54:58:02  10:55:01:08\r\n       De cette mani\u00e8re,\r\n    ils ont r\u00e9ussi \u00e0 trouver\r\n\r\n10:55:01:12  10:55:02:17\r\n                     un accord.\r\n\r\n10:55:02:22  10:55:04:22\r\n    -Donc pas vu, pas pris ?\r\n\r\n10:55:09:15  10:55:12:20\r\n          -Ne me faites pas dire\r\n            \"pas vu, pas pris\".\r\n\r\n10:55:13:01  10:55:14:16\r\n               Je peux m\u00eame vous dire\r\n\r\n10:55:14:21  10:55:19:05\r\n               qu'il existe encore\r\n     bien d'autres Cornelius Gurlitt\r\n\r\n10:55:19:10  10:55:25:04\r\n{\\an3}     dont les collections contiennent\r\nbien plus d'art spoli\u00e9 que la sienne.\r\n\r\n10:55:25:09  10:55:29:11\r\n               Eh oui, bien s\u00fbr,\r\n           je ne citerai aucun nom,\r\n\r\n10:55:29:16  10:55:36:02\r\n{\\an3}      mais croyez-moi, la collection\r\n      de monsieur Gurlitt n'est rien\r\n\r\n10:55:36:07  10:55:39:00\r\n        compar\u00e9e \u00e0 celles\r\n       dont je vous parle.\r\n\r\n10:55:39:05  10:55:41:16\r\n             -Tout le march\u00e9 de l'art\r\n\r\n10:55:41:21  10:55:43:09\r\n                     est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:55:43:13  10:55:46:22\r\n{\\an3}          Il n'est pas tr\u00e8s sensible\r\n             \u00e0 toutes ces questions.\r\n\r\n10:55:47:03  10:55:51:09\r\n{\\an3}   Si vous voulez, leur mot d'ordre,\r\n       c'est \"les affaires d'abord\".\r\n\r\n10:55:51:13  10:55:55:20\r\n    -Quand l'affaire Gurlitt\r\n    a \u00e9clat\u00e9 dans la presse\r\n\r\n10:55:56:01  10:56:00:00\r\n en novembre 2013, l'Allemagne \r\n aussi a craint pour son image.\r\n\r\n10:56:03:11  10:56:06:09\r\n Berlin a nomm\u00e9 de toute urgence\r\n\r\n10:56:06:13  10:56:09:19\r\n         une commission\r\n    d'enqu\u00eate internationale,\r\n\r\n10:56:10:00  10:56:14:05\r\n   avec \u00e0 sa t\u00eate la juriste \r\n   Ingeborg Berggreen-Merkel.\r\n\r\n10:56:14:10  10:56:17:03\r\n        Aux sp\u00e9cialistes\r\n   des spoliations antis\u00e9mites\r\n\r\n10:56:17:08  10:56:23:06\r\nqui r\u00e9clament un acc\u00e8s direct aux\r\npreuves de la collection Gurlitt,\r\n\r\n10:56:23:11  10:56:27:11\r\n      Mme Berggreen-Merkel \r\n      oppose droit allemand\r\n\r\n10:56:27:16  10:56:29:11\r\n      et devoir de m\u00e9moire.\r\n\r\n10:56:30:19  10:56:32:12\r\n{\\an1}-Monsieur Gurlitt\r\n\r\n10:56:32:17  10:56:35:08\r\n{\\an1}\u00e9tait une personne priv\u00e9e.\r\n\r\n10:56:35:12  10:56:38:13\r\n{\\an1}En tant que tel, il avait des droits.\r\n\r\n10:56:38:18  10:56:42:12\r\n       Droit de propri\u00e9t\u00e9\r\n   et pr\u00e9somption d'innocence.\r\n\r\n10:56:42:17  10:56:43:22\r\n            J'ai \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:56:44:03  10:56:46:16\r\n  tr\u00e8s boulevers\u00e9e\r\nlors d'une discussion\r\n\r\n10:56:46:21  10:56:50:16\r\n{\\an1}avec un survivant de l'Holocauste\r\n\u00e2g\u00e9 de plus de 90 ans.\r\n\r\n10:56:50:22  10:56:54:19\r\n{\\an1}Quand je lui ai expos\u00e9\r\nnotre dilemme dans cette affaire,\r\n\r\n10:56:55:00  10:56:57:14\r\n entre les r\u00e8gles\r\nde notre Etat de droit\r\n\r\n10:56:57:19  10:57:01:03\r\n  et le souvenir\r\nde ce qu'il s'est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n\r\n10:57:01:08  10:57:03:23\r\n{\\an1}il m'a r\u00e9pondu que nous prot\u00e9gions\r\n\r\n10:57:04:04  10:57:06:21\r\n  les coupables\r\naux d\u00e9pens des victimes.\r\n\r\n10:57:07:02  10:57:08:08\r\n{\\an1}Ca fait tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:57:08:12  10:57:11:23\r\n   -En vertu du droit allemand\r\n     r\u00e9dig\u00e9 apr\u00e8s la guerre,\r\n\r\n10:57:12:04  10:57:16:10\r\n     Cornelius Gurlitt \u00e9tait le\r\npropri\u00e9taire l\u00e9gal de sa collection.\r\n\r\n10:57:16:14  10:57:19:13\r\n     Il s'agit d'une faille\r\n     de la d\u00e9nazification.\r\n\r\n10:57:19:18  10:57:24:14\r\n  Les crimes contre l'humanit\u00e9\r\n     sont imprescriptibles,\r\n\r\n10:57:24:19  10:57:29:12\r\n   mais les spoliations nazies\r\nsont prescrites apr\u00e8s trente ans.\r\n\r\n10:57:29:17  10:57:31:06\r\n              -Cette affaire montre\r\n\r\n10:57:31:11  10:57:33:17\r\n            que 70 ans apr\u00e8s la fin\r\n\r\n10:57:33:22  10:57:37:01\r\n       de la Seconde Guerre mondiale,\r\n\r\n10:57:37:06  10:57:40:06\r\n            on peut encore retrouver\r\n                des objets d'art,\r\n\r\n10:57:40:11  10:57:44:08\r\n             des choses que personne\r\n    n'avait plus r\u00e9clam\u00e9es jusqu'ici.\r\n\r\n10:57:44:12  10:57:47:19\r\n               Personne ne savait\r\n          qu'elles existaient encore,\r\n\r\n10:57:48:00  10:57:52:22\r\n mais dont on peut prouver qu'elles\r\nappartenaient \u00e0 des victimes, juives\r\n\r\n10:57:53:03  10:57:57:20\r\n{\\an3}ou autres, des pers\u00e9cutions du r\u00e9gime\r\n      de terreur national-socialiste.\r\n\r\n10:57:58:01  10:58:00:02\r\n -Les mus\u00e9es allemands non plus\r\n\r\n10:58:00:07  10:58:04:00\r\n    ne peuvent pas r\u00e9clamer\r\nleurs collections d'art moderne.\r\n\r\n10:58:04:05  10:58:08:08\r\n            L'Allemagne\r\nn'a jamais aboli le d\u00e9cret d'Hitler\r\n\r\n10:58:08:12  10:58:09:18\r\n         du 31 mai 1938.\r\n\r\n10:58:09:23  10:58:11:09\r\n      Celui qui l\u00e9galisait\r\n\r\n10:58:11:13  10:58:15:11\r\n  la vente forc\u00e9e aux marchands\r\n   de la commission Goebbels,\r\n\r\n10:58:15:16  10:58:17:18\r\n    comme Hildebrand Gurlitt.\r\n\r\n10:58:17:23  10:58:20:08\r\nLa l\u00e9gislation allemande complique\r\n\r\n10:58:20:12  10:58:24:09\r\n    le travail des chercheurs\r\n    et des familles spoli\u00e9es.\r\n\r\n10:58:24:13  10:58:28:22\r\n*-Ce fait est important \u00e0 souligner,\r\n   parce qu'il marque la volont\u00e9\r\n\r\n10:58:29:03  10:58:32:09\r\n{\\an1}et l'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9es\r\npar certains pilleurs.\r\n\r\n10:58:32:13  10:58:35:02\r\n-La commission d'enqu\u00eate allemande\r\n\r\n10:58:35:07  10:58:39:23\r\n a bien mis en ligne 450 oeuvres \r\ndouteuses retrouv\u00e9es chez Gurlitt.\r\n\r\n10:58:40:04  10:58:44:19\r\n Mais pas les documents les plus\r\nimportants: les livres de comptes\r\n\r\n10:58:45:00  10:58:47:22\r\n        que Gurlitt p\u00e8re\r\n    avait jur\u00e9 sur l'honneur\r\n\r\n10:58:48:03  10:58:51:11\r\n      avoir perdu \u00e0 Dresde,\r\n     la preuve indispensable\r\n\r\n10:58:51:16  10:58:55:07\r\n  pour d\u00e9couvrir la provenance\r\n      de tableaux spoli\u00e9s.\r\n\r\n10:58:59:07  10:59:01:00\r\n                    -Avec seulement\r\n\r\n10:59:01:05  10:59:04:01\r\n        la reproduction d'un tableau,\r\n\r\n10:59:04:06  10:59:09:12\r\n{\\an3}      sans autres indications, il est\r\nimpossible de conna\u00eetre son histoire.\r\n\r\n10:59:09:17  10:59:13:23\r\nLa commission d'enqu\u00eate allemande\r\n      n'a pas pour mission\r\n\r\n10:59:14:04  10:59:18:03\r\n           de prot\u00e9ger\r\nl'h\u00e9ritage de Hildebrand Gurlitt.\r\n\r\n10:59:18:08  10:59:21:08\r\nIls l'ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 maintes reprises.\r\n\r\n10:59:21:12  10:59:24:11\r\n{\\an3}Leur mission est d\u2019aider la justice,\r\n\r\n10:59:24:15  10:59:29:11\r\n{\\an3}      aider ceux qui portent plainte\r\n    \u00e0 retrouver leurs oeuvres d\u2019art.\r\n\r\n10:59:29:16  10:59:31:17\r\n -L'affaire Gurlitt aura r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:59:31:22  10:59:36:07\r\n    l'injustice des spoliations\r\nqui se perp\u00e9tuent depuis la guerre.\r\n\r\n10:59:36:11  10:59:41:06\r\n  Ces oeuvres au pass\u00e9 douteux\r\n    qui se trouvent toujours\r\n\r\n10:59:41:11  10:59:44:15\r\n        dans des mus\u00e9es,\r\n     des collections priv\u00e9es\r\n\r\n10:59:44:20  10:59:47:20\r\n        ou en circulation\r\n     sur le march\u00e9 de l'art.\r\n\r\n10:59:48:01  10:59:51:10\r\n       Tout ce temps perdu\r\n depuis 70 ans \u00e0 ne pas chercher\r\n\r\n10:59:51:14  10:59:57:06\r\n    les descendants l\u00e9gitimes\r\n   des propri\u00e9taires disparus.\r\n\r\n10:59:57:11  11:00:03:07\r\n  D\u00e9li\u00e9 des secrets de son p\u00e8re\r\n  Hildebrand, Cornelius Gurlitt\r\n\r\n11:00:03:11  11:00:05:15\r\n   s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 restituer\r\n\r\n11:00:05:20  11:00:09:10\r\n      les oeuvres spoli\u00e9es\r\n    de son tr\u00e9sor de Munich.\r\n\r\n11:00:09:14  11:00:12:03\r\n Mais il n'en a pas eu le temps.\r\n\r\n11:00:12:08  11:00:17:03\r\n   A l'h\u00f4pital o\u00f9 il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9,\r\nil avait emport\u00e9 une petite valise.\r\n\r\n11:00:17:08  11:00:22:00\r\n  Apr\u00e8s sa mort, on y a trouv\u00e9\r\n  un \u00e9ni\u00e8me tableau de ma\u00eetre.\r\n\r\n11:00:28:09  11:00:31:04\r\nLe tr\u00e9sor des Gurlitt livrera-t-il\r\n\r\n11:00:31:09  11:00:33:17\r\n   un jour tous ses secrets ?\r\n\r\n11:00:44:10  11:00:50:10\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Bentura, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Bentura, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1607337", "comment": "images 4/3", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020060", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1489602", "internalArchiveId": "AA1601489483", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-24T19:33:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7440304", "imageURL": "http://www.rts.ch/7440297.image", "alternativeTitle": ["19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9", "19h30 sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-7320852", "ece-7320854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:57:33Z", "webPublicationDate": "2016-01-24T19:22:40Z", "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "medias": [{"id": "1638125", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT023252", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1488631", "internalArchiveId": "AA1601488512", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-24T19:30:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7440178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7440189.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "#Tasvulactu: les adolescents neuch\u00e2telois donnent leur avis sur les agressions sexuelles de Cologne", "Crise des migrants: les  mesures pour limiter l\u2019afflux de migrants suscite le scepticisme en Autriche", "Conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve sur la Syrie: le point avec Laurent Burkhalter", "GE: la date de la Conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve sur la Syrie reste incertaine", "Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es sont devenues des outils de financement du terrorisme", "La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 existe en Suisse mais elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e", "Crise des migrants: la Suisse s\u2019inqui\u00e8te du durcissement de la politique d\u2019asile de l\u2019Autriche", "Le pr\u00e9sident de l\u2019EPFL propose de doubler les taxes d\u2019\u00e9tudes", "VS: les sept mamies marcheuses de la commune d\u2019Ayent atteignent 593 ans en cumulant leurs \u00e2ges", "SO: un des premiers films transm\u00e9dias, \u00ab  Polder \u00bb, est \u00e0 d\u00e9couvrir aux Journ\u00e9es de Soleure", "Etats-Unis: les op\u00e9rations de d\u00e9blayage continuent apr\u00e8s deux jours de blizzard", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ils \u00e9voquent aussi les r\u00e9actions politiques qu\u2019elles ont entrain\u00e9es.", "Les Autrichiens doutent de la faisabilit\u00e9 de la mesure qui vise \u00e0 plafonner le nombre de migrants \u00e0 37'000.", "Les pourparlers qui devraient r\u00e9unir le r\u00e9gime de Bachar El-Assad et l\u2019opposition sont retard\u00e9s de quelques jours selon l\u2019ONU.", "Elles auraient permis aux terroristes responsables des attentats de Paris de payer certaines locations sans laisser de traces. Les autorit\u00e9s appellent \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer sur la question.", "La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 suscite la controverse en France.", "En effet, la Suisse se demande comment elle doit r\u00e9agir face \u00e0 cet afflux de demandeurs d\u2019asile.", "Pour Patrick Aebischer, c\u2019est la seule solution pour combler les coupes budg\u00e9taires.", "Les sept mamies ne reculent devant rien pour pratique leurs randonn\u00e9es.", "Le film d\u00e9marre sur un t\u00e9l\u00e9phone et se termine dans une salle de cin\u00e9ma.", "La temp\u00eate de neige a fait au moins 16 morts et paralys\u00e9 plusieurs grandes villes, dont New-York."], "variantIds": ["ece-7324330", "ece-7324332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T22:51:42Z", "subTitles": ["19:30:01:13  19:30:14:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:21:15\r\n        La Suisse divis\u00e9e\r\n      face \u00e0 un plafonnement\r\n\r\n19:30:21:20  19:30:23:22\r\n du nombre de demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:29:11\r\n Au PDC, certains veulent limiter \u00e0\r\n25'000 par an le nombre de demandes.\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:33:06\r\n   Ill\u00e9gal, r\u00e9pond S.Sommaruga.\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:40:22\r\n Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es\r\n\r\n19:30:41:03  19:30:45:14\r\nont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par les terroristes\r\n       des attentats de Paris.\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:53:03\r\nCes cartes sont consid\u00e9r\u00e9es comme un\r\noutil de financement du terrorisme.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:56:20\r\nLes \u00e9tudiants de l'EPFL constern\u00e9s\r\n\r\n19:30:57:01  19:31:00:11\r\n     par l'\u00e9ventuel doublement\r\n     de leurs taxes d'\u00e9tudes,\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:06:23\r\ncons\u00e9quence de l'ampleur des coupes\r\n budg\u00e9taires annonc\u00e9es par Berne.\r\n\r\n19:31:08:10  19:31:13:07\r\nLes pourparlers de paix sur la Syrie\r\n ne d\u00e9buteront pas demain \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:09\r\nfaute d'accord sur les participants\r\n     et en raison des combats.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:21:12\r\n     Et les mamies marcheuses:\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:25:17\r\n    rien ne les ferait renoncer\r\n   \u00e0 leur promenade quotidienne.\r\n\r\n19:31:29:19  19:31:33:11\r\n   Combien de r\u00e9fugi\u00e9s la Suisse\r\n      peut-elle accueillir ?\r\n\r\n19:31:33:16  19:31:36:05\r\n        La question agite \r\n       la classe politique,\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:40:21\r\n  depuis que l'Autriche a d\u00e9cid\u00e9\r\nde plafonner les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 37'000.\r\n\r\n19:31:41:02  19:31:45:03\r\n   La Slov\u00e9nie restreindra aussi\r\n     les entr\u00e9es de migrants.\r\n\r\n19:31:45:08  19:31:49:21\r\n      Le PDC G.Pfister exige\r\n    de les plafonner \u00e0 25'000.\r\n\r\n19:31:52:00  19:31:54:12\r\n-L'Autriche veut refuser \u00e0 l'avenir\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:57:02\r\n          des dizaines\r\n    de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:57:07  19:32:00:18\r\n    Cela pourrait d\u00e9tourner\r\n  des migrants vers la Suisse.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:04:13\r\n   Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n    du PDC suisse, G.Pfister,\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:07:11\r\nexige que Berne fixe une limite.\r\n\r\n19:32:13:10  19:32:16:00\r\n         Beaucoup moins\r\n    que les 39'500 personnes\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:19:00\r\n  venues se r\u00e9fugier en Suisse\r\n         l'an dernier.\r\n\r\n19:32:19:05  19:32:23:16\r\n    Pour Y.Buttet, il s'agit\r\n de donner un signal \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:32:25:05  19:32:27:15\r\n-La Suisse devrait fixer cette limite\r\n\r\n19:32:27:20  19:32:29:07\r\n       si les pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:30:21\r\n       ne jouent pas le jeu.\r\n\r\n19:32:31:02  19:32:32:04\r\n         On a l'impression\r\n\r\n19:32:32:09  19:32:37:04\r\n      que l'Union europ\u00e9enne\r\n   en demande trop \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:32:38:08  19:32:40:11\r\n  -L'UDC ne fixe pas de quotas.\r\n\r\n19:32:40:15  19:32:44:05\r\n    T.Brunner exige l'envoi \r\n   de l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:32:44:10  19:32:47:21\r\n        Selon G.Parmelin,\r\n      il faut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:32:50:10  19:32:52:11\r\n        -On doit \u00eatre pr\u00eats\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:53:22\r\n       \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9.\r\n\r\n19:32:54:03  19:32:56:11\r\nSi un flux incontr\u00f4l\u00e9 de personnes\r\n\r\n19:32:56:16  19:33:01:15\r\n  d\u00e9bordait les gardes-fronti\u00e8res\r\n    et les polices cantonales.\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:04:16\r\n  -Les services de S.Sommaruga\r\n           rappellent\r\n\r\n19:33:04:21  19:33:07:05\r\nque la Suisse arrive \u00e0 faire face.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:08:19\r\n     Le droit international\r\n\r\n19:33:09:00  19:33:12:05\r\n     interdit de toute fa\u00e7on\r\n    les quotas de requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:15:01\r\n      Pour les socialistes,\r\n       la solution r\u00e9side\r\n\r\n19:33:15:06  19:33:18:23\r\n dans une meilleure r\u00e9partition\r\n     entre pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:22:00\r\n-Humainement, on ne peut pas renvoyer\r\n\r\n19:33:22:05  19:33:24:01\r\n    chez le voisin, qui renvoie\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:26:15\r\nchez le voisin, qui renvoie \u00e0 la mer.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:30:12\r\n    On ne peut pas se d\u00e9fausser\r\n     de notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:33:30:23  19:33:33:15\r\n        -A voir si demain\r\n     les ministres europ\u00e9ens\r\n\r\n19:33:33:20  19:33:37:00\r\n       trouveront une cl\u00e9\r\n  de r\u00e9partition des migrants.\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:39:01\r\n   S.Sommaruga \u00e9tant gripp\u00e9e,\r\n\r\n19:33:39:06  19:33:43:23\r\n   la Suisse sera repr\u00e9sent\u00e9e par\r\nle secr\u00e9taire d'Etat aux migrations.\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:51:23\r\n-L'Autriche n'a pas dit comment elle\r\n allait stopper le flux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:57:11\r\nD'o\u00f9 le scepticisme des Autrichiens\r\nsur la faisabilit\u00e9 de cette mesure.\r\n\r\n19:33:57:15  19:34:04:06\r\n  Reportage \u00e0 la fronti\u00e8re entre\r\n    l'Autriche et la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:34:06:21  19:34:11:09\r\n  -Spielfeld, poste fronti\u00e8re\r\nentre la Slov\u00e9nie et l'Autriche.\r\n\r\n19:34:11:13  19:34:14:15\r\n    Des centaines de migrants\r\n      arrivent chaque jour\r\n\r\n19:34:14:20  19:34:17:02\r\n pour s'enregistrer en Autriche.\r\n\r\n19:34:17:07  19:34:21:18\r\n  Mais d'ici quelques mois, ils\r\nseront refoul\u00e9s par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:24:20\r\n  La population est sceptique.\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:27:02\r\n       -Ca ne marchera pas.\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:31:03\r\n     Quand les gens arrivent,\r\n          ils arrivent.\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:32:22\r\n       Ils iront o\u00f9, sinon ?\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:36:19\r\n     -S'il y en a qui restent,\r\n      on ne peut rien faire.\r\n\r\n19:34:37:05  19:34:39:11\r\n-Plafonner le nombre de migrants,\r\n\r\n19:34:39:16  19:34:44:11\r\ndifficile car avec le printemps,\r\n   le flux devrait augmenter.\r\n\r\n19:34:46:14  19:34:49:19\r\n-Ca va inciter les passeurs \u00e0 venir.\r\n\r\n19:34:50:00  19:34:51:17\r\n     Ca rendra cette activit\u00e9\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:53:13\r\n    \u00e0 nouveau tr\u00e8s attractive.\r\n\r\n19:34:53:17  19:34:58:08\r\n Et il y aura beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n   non enregistr\u00e9s en Autriche.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:03:06\r\n-Ceux qui ne pourront pas entrer\r\nresteront bloqu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 slov\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:06:03\r\nCons\u00e9quence: des camps submerg\u00e9s.\r\n\r\n19:35:06:22  19:35:10:15\r\n      -Que se passera-t-il\r\n avec ceux qui seront refoul\u00e9s ?\r\n\r\n19:35:10:20  19:35:13:08\r\n         -On ne sait pas.\r\n\r\n19:35:13:12  19:35:17:08\r\n  Il faut une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:35:18:04  19:35:21:13\r\n    -L'Autriche doit d\u00e9cider \r\n    si les demandeurs d'asile\r\n\r\n19:35:21:18  19:35:26:14\r\n   seront refoul\u00e9s directement \u00e0\r\nla fronti\u00e8re dans les pays voisins.\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:32:07\r\n -Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es\r\n   dans le viseur de la France.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:37:09\r\nElles auraient permis aux terroristes\r\n    de ne pas laisser de traces.\r\n\r\n19:35:37:13  19:35:41:03\r\n      La France veut imposer,\r\n        au niveau europ\u00e9en,\r\n\r\n19:35:41:07  19:35:45:18\r\nun contr\u00f4le d'identit\u00e9 obligatoire\r\n  lors de l'achat de ces cartes.\r\n\r\n19:35:45:23  19:35:49:22\r\n   En Suisse, la police f\u00e9d\u00e9rale\r\n    estime aussi que ces cartes\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:16\r\npermettent de financer le terrorisme.\r\n\r\n19:35:53:13  19:35:57:23\r\n-Derri\u00e8re les attentats de Paris,\r\n   une logistique millim\u00e9tr\u00e9e.\r\n\r\n19:35:58:04  19:36:02:16\r\n Des d\u00e9penses intra\u00e7ables, gr\u00e2ce\r\naux cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es.\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:08:17\r\n  Ces cartes ressemblent \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:13:11\r\n    On les trouve l\u00e9galement\r\n       dans les kiosques.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:18:15\r\nMoyen discret pour remplacer le cash\r\n    lors d'achats sur Internet.\r\n\r\n19:36:18:20  19:36:23:15\r\nPas besoin d'un compte bancaire,\r\n   s'en procurer est facile.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:25:15\r\n    Pour un moins de 40 frs,\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:32:19\r\non obtient la carte que l'on charge\r\ndirectement avec le montant d\u00e9sir\u00e9.\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:38:16\r\n Etape suivante: l'activation de la\r\ncarte avec ses donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n19:36:38:21  19:36:44:02\r\n Et avec de fausses coordonn\u00e9es,\r\n            \u00e7a passe.\r\n\r\n19:36:44:07  19:36:48:04\r\n   Seul le num\u00e9ro de portable\r\n        doit \u00eatre r\u00e9el,\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:55:20\r\n car le NIP est envoy\u00e9 par SMS.\r\n\r\n19:36:56:01  19:37:00:22\r\nSelon le magasin, ce num\u00e9ro permet\r\n     d'identifier le client.\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:05:10\r\n    Pour la police f\u00e9d\u00e9rale, \r\n   ces cartes posent probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:05:13  19:37:09:15\r\n     Dans un rapport de juin\r\nsur le financement du terrorisme,\r\n\r\n19:37:09:20  19:37:11:15\r\n          on peut lire:\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:22:18\r\n     Selon les experts, gr\u00e2ce \u00e0\r\nl'anonymat et \u00e0 la facilit\u00e9 d'usage:\r\n\r\n19:37:30:02  19:37:34:03\r\n      Derri\u00e8re ces cartes,\r\n pas seulement des terroristes.\r\n\r\n19:37:35:12  19:37:37:21\r\n  -Sur Internet, on peut acheter\r\n\r\n19:37:38:02  19:37:39:12\r\n       d'une mani\u00e8re l\u00e9gale\r\n\r\n19:37:39:17  19:37:41:22\r\n et d'autres choses moins l\u00e9gales.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:47:16\r\nPar exemple, la p\u00e9dopornographie ou \r\nd'autres achats qu'on veut discrets.\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:51:18\r\n      -Pour ce sp\u00e9cialiste\r\n  de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e,\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:56:11\r\n  la Conf\u00e9d\u00e9ration doit prendre\r\n          des mesures.\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:01:10\r\n-Il y a un potentiel de dangerosit\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:05:15\r\nLe l\u00e9gislateur serait  bien inspir\u00e9\r\n\r\n19:38:05:20  19:38:09:08\r\nde s'occuper \u00e0 temps de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:21\r\n-Selon Dick Marty, il faut paralyser\r\nle syst\u00e8me nerveux des terroristes.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:19:15\r\n-Qu'est-ce que ce syst\u00e8me nerveux ?\r\n    C'est le syst\u00e8me financier.\r\n\r\n19:38:19:20  19:38:21:17\r\n    Il ne faut pas leur laisser\r\n\r\n19:38:21:22  19:38:28:03\r\n des instruments leur permettant \r\n d'acheter sans laisser de trace.\r\n\r\n19:38:29:18  19:38:32:14\r\n    -Frapper les djihadistes\r\n       au porte-monnaie,\r\n\r\n19:38:32:19  19:38:37:20\r\n       un volet essentiel\r\n   de la lutte antiterroriste.\r\n\r\n19:38:41:20  19:38:46:18\r\n-Autre mesure de lutte antiterroriste\r\n    qui fait pol\u00e9mique en France:\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:48:18\r\n   la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:52:15\r\n   En Suisse, une mesure existe\r\n      depuis les ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:38:52:20  19:38:54:23\r\n  mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:38:55:14  19:38:59:05\r\n     -Perdre sa nationalit\u00e9,\r\n   c'est possible depuis 1952.\r\n\r\n19:38:59:10  19:39:03:19\r\n   Les deux guerres mondiales\r\n avaient laiss\u00e9 des cicatrices.\r\n\r\n19:39:04:00  19:39:08:05\r\n      Beaucoup de binationaux\r\ns'\u00e9taient impliqu\u00e9s dans le conflit.\r\n\r\n19:39:08:10  19:39:11:22\r\n        C'est pour lutter\r\ncontre les espions et les tra\u00eetres\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:15:22\r\n       que cette disposition\r\na \u00e9t\u00e9 inscrite dans la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:39:16:03  19:39:19:19\r\n   Une mani\u00e8re de se prot\u00e9ger \r\n   d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:39:20:05  19:39:22:15\r\n-Les binationaux suisses et allemands\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:25:06\r\nauraient d\u00fb \u00eatre condamn\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:27:19\r\nUne mesure redoutable vu la r\u00e9action\r\n\r\n19:39:28:00  19:39:30:12\r\nque pouvait avoir l'Allemagne nazie.\r\n\r\n19:39:30:17  19:39:35:07\r\n    La solution la plus simple\r\n\u00e9tait le retrait de la nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:41:07\r\n-En Europe, seuls trois autres pays\r\n      sont all\u00e9s aussi loin.\r\n\r\n19:39:41:11  19:39:44:22\r\n      Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n  n'est jamais pass\u00e9e \u00e0 l'acte.\r\n\r\n19:39:45:02  19:39:49:20\r\nLe retrait de nationalit\u00e9 ne peut\r\nintervenir qu'en dernier recours\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:52:18\r\net seulement pour les binationaux.\r\n\r\n19:39:52:23  19:39:55:16\r\n          Aujourd'hui,\r\n   les terroristes sont vis\u00e9s.\r\n\r\n19:39:55:21  19:40:00:00\r\nMais sur 71 candidats au djihad,\r\n   seuls 16 sont binationaux.\r\n\r\n19:40:00:05  19:40:04:08\r\n   Encore faut-il les arr\u00eater\r\n  et prouver leur culpabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:19\r\n       Un d\u00e9fi juridique.\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:11:15\r\n    -Il n'y a pas de pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:14:01\r\n   Les exemples qui sont donn\u00e9s,\r\n\r\n19:40:14:06  19:40:21:20\r\n    c'est les crimes de guerre,\r\n      c'est les g\u00e9nocidaires.\r\n\r\n19:40:22:01  19:40:25:19\r\n        On mentionne aussi\r\n      les cas de terrorisme.\r\n\r\n19:40:26:00  19:40:30:10\r\n          Alors ce sera\r\n   une question d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:16\r\n  -C'est au Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n  aux migrations de trancher.\r\n\r\n19:40:34:21  19:40:37:16\r\n     Sa porte-parole refuse\r\n      d'interpr\u00e9ter la loi\r\n\r\n19:40:37:21  19:40:40:13\r\n          mais confirme\r\n   l'ouverture d'une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:40:40:18  19:40:43:19\r\n      contre une personne\r\n    suspect\u00e9e de terrorisme.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:48:08\r\n  La proc\u00e9dure pourrait mettre\r\nplusieurs ann\u00e9es avant d'aboutir.\r\n\r\n19:40:49:16  19:40:52:08\r\n    -Doubler les taxes d'\u00e9tudes\r\n             \u00e0 l'EPFL:\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:55:21\r\n        la proposition choc\r\n   de son pr\u00e9sident P.Aebischer.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:00:01\r\n Faire passer les taxes annuelles\r\n      de 1'200 \u00e0 2'400 frs,\r\n\r\n19:41:00:06  19:41:06:02\r\n     pour combler les coupes\r\n  budg\u00e9taires annonc\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:12:05  19:41:16:22\r\n  -L'annonce a fait l'effet d'une\r\npetite bombe ce matin sur le campus.\r\n\r\n19:41:17:03  19:41:20:08\r\n  Les taxes d'\u00e9tudes doubleront\r\n       d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:41:20:12  19:41:22:18\r\nLes \u00e9tudiants n'ont pas \u00e9t\u00e9 avertis\r\n\r\n19:41:22:23  19:41:25:12\r\n        par le pr\u00e9sident\r\n     de l'EPFL P.Aebischer.\r\n\r\n19:41:25:22  19:41:27:11\r\n     -On a peur que \u00e7a limite\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:28:18\r\n          financi\u00e8rement\r\n\r\n19:41:28:23  19:41:31:05\r\n      l'acc\u00e8s \u00e0 la formation.\r\n\r\n19:41:31:17  19:41:33:22\r\n -Mes parents m'aident pour payer.\r\n\r\n19:41:34:03  19:41:37:08\r\n    Pour les autres \u00e9tudiants,\r\n      \u00e7a devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:41:37:12  19:41:41:17\r\n-Il y a aussi les livres \u00e0 acheter.\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:47:03\r\n-Aujourd'hui, les \u00e9tudiants paient \r\n1'200 frs par an de taxes d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:41:47:08  19:41:50:18\r\n  L'ann\u00e9e prochaine, ce montant\r\n      passera \u00e0 2'400 frs.\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:55:08\r\n    Car c\u00f4t\u00e9 finance, l'Ecole\r\n  polytechnique est dos au mur.\r\n\r\n19:41:55:22  19:41:57:15\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:57:20  19:41:59:23\r\n     a demand\u00e9 des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:04:22\r\n   Donc, il n'y a pas le choix.\r\n\r\n19:42:05:09  19:42:09:14\r\n-L'annonce arrive dans un contexte\r\n    de r\u00e9duction des d\u00e9penses.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:14:15\r\nLe Parlement doit discuter du budget\r\n allou\u00e9 aux Ecoles polytechniques.\r\n\r\n19:42:14:20  19:42:18:05\r\n   L'id\u00e9e de faire participer\r\n    les \u00e9tudiants \u00e0 l'effort\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:20:07\r\n   divise la classe politique.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:22:08\r\n    -Depuis 30 ans, on n'a pas\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:24:14\r\n augment\u00e9 les taxes d'inscription.\r\n\r\n19:42:24:19  19:42:30:12\r\nLa question se pose si un \u00e9tudiant\r\n  ne pourrait pas en faire plus.\r\n\r\n19:42:31:03  19:42:33:13\r\n-Il y a une responsabilit\u00e9 politique.\r\n\r\n19:42:33:18  19:42:36:05\r\nL'attitude des EPF est inacceptable.\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:42:03\r\n  Ou alors on veut des EPF avec \r\n  que des enfants de bourgeois ?\r\n\r\n19:42:42:13  19:42:46:10\r\n -La d\u00e9cision doit \u00eatre avalis\u00e9e\r\n    dans les prochains mois.\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:51:11\r\n Mais pour les 10'000 \u00e9tudiants de\r\nl'EPFL, la pilule est dure \u00e0 avaler.\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:59:12\r\n -Grandes op\u00e9rations de d\u00e9blayage\r\nce matin dans le nord-est des USA,\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:06:10\r\n     balay\u00e9s vendredi et samedi\r\npar une temp\u00eate de neige historique.\r\n\r\n19:43:11:13  19:43:13:12\r\n       -La temp\u00eate calm\u00e9e,\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:16:11\r\n         les Am\u00e9ricains\r\n    ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9blayer.\r\n\r\n19:43:16:16  19:43:21:15\r\nLa Ville de New York recrute m\u00eame\r\n du personnel pour cette t\u00e2che.\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:31:17\r\n La temp\u00eate Jonas a fait tomber \r\n des quantit\u00e9s massives de neige\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:33:12\r\n      durant plus de 36 h.\r\n\r\n19:43:33:17  19:43:35:22\r\n R\u00e9sultat: coupures de courant,\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:42:22\r\n         trafic routier\r\n     et a\u00e9rien interrompu.\r\n\r\n19:43:43:03  19:43:46:18\r\n   Un mia de dollars de d\u00e9g\u00e2ts\r\n   et 16 victimes confirm\u00e9es.\r\n\r\n19:43:46:22  19:43:50:23\r\n Onze Etats du nord-est des USA\r\n  et le district de Washington\r\n\r\n19:43:51:04  19:43:53:11\r\n         ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s\r\n       en \u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:57:23\r\n    Voici des sc\u00e8nes plut\u00f4t\r\n  inhabituelles dans ces rues.\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:02:11\r\n          La situation\r\n ne s'am\u00e9liore pas pour autant.\r\n\r\n19:44:02:16  19:44:08:17\r\nLa neige fait place \u00e0 du verglas\r\n     et \u00e0 des inondations.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:15:18\r\n       -En Syrie, les forces\r\n         gouvernementales\r\n\r\n19:44:15:23  19:44:19:08\r\n    se sont empar\u00e9es de Rabia,\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:24:01\r\ndernier bastion rebelle strat\u00e9gique\r\n    dans le nord-ouest du pays.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:28:21\r\n  A Deir Ezzor, plus de 90 civils\r\n seraient morts ces derniers jours\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:32:12\r\n   dans des attaques attribu\u00e9es\r\n         \u00e0 l'arm\u00e9e russe.\r\n\r\n19:44:34:23  19:44:38:22\r\n La date du d\u00e9but des pourparlers,\r\n         pr\u00e9vus \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:43:20\r\nentre le r\u00e9gime de Bachar el-Assad\r\net l'opposition, reste incertaine.\r\n\r\n19:44:44:01  19:44:47:11\r\n  Les n\u00e9gociations sont retard\u00e9es\r\n        de quelques jours.\r\n\r\n19:44:47:15  19:44:51:23\r\nLe point d'abord sur les principaux\r\n    acteurs du conflit syrien.\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:57:17\r\n-Une seule d\u00e9l\u00e9gation ne manquera\r\npas une conf\u00e9rence sur la Syrie,\r\n\r\n19:44:57:22  19:44:59:20\r\n    celle de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:45:00:01  19:45:04:16\r\nElle tentera de rester dans le jeu,\r\n  soutenue par Moscou et T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:09:03\r\n Mais les Etats-Unis, la France,\r\n l'Arabie saoudite et la Turquie\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:11:11\r\nsouhaitent son d\u00e9part du pouvoir.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:15:18\r\nEt puis il y a les ennemis publics\r\n          de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:45:15:23  19:45:22:01\r\n   L'organisation Etat islamique\r\net les groupes affili\u00e9s \u00e0 Al-Qaida.\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:28:00\r\nM\u00eame affaiblis, ils occupent plus \r\nde la moiti\u00e9 du territoire syrien.\r\n\r\n19:45:31:07  19:45:35:11\r\n  Enfin, restent les candidats \r\n au marchandage pour le pouvoir,\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:38:07\r\n     anim\u00e9s par la rivalit\u00e9\r\n       et m\u00eame la haine.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:42:06\r\n Une n\u00e9buleuse m\u00ealant un ancien\r\n  ministre de Bachar el-Assad,\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:46:14\r\ndes mouvements arm\u00e9s int\u00e9gristes\r\n soutenus par l'Arabie saoudite\r\n\r\n19:45:46:19  19:45:49:01\r\net m\u00eame des communistes marxistes.\r\n\r\n19:45:49:06  19:45:52:08\r\n      L'ONU tient \u00e0 lancer\r\n  une dynamique m\u00eame chaotique,\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:57:11\r\nobtenir des tr\u00eaves, tenter de tarir\r\nl'exode des r\u00e9fugi\u00e9s sur l'Europe,\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:02:03\r\navant que les m\u00e9tastases syriennes\r\n  ne deviennent incontr\u00f4lables.\r\n\r\n19:46:03:16  19:46:05:16\r\n   -Laurent Burkhalter, bonsoir.\r\n\r\n19:46:05:21  19:46:08:06\r\nAucune d\u00e9l\u00e9gation encore \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:12:07\r\n  Pas de date fix\u00e9e pour le d\u00e9but\r\n     des pourparlers de paix,\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:15:04\r\n     car la liste des invit\u00e9s\r\n          est contest\u00e9e.\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:26:04\r\n-Oui, le n\u00e9gociateur en chef annonc\u00e9\r\n          par l'opposition\r\n\r\n19:46:26:09  19:46:30:20\r\n est membre d'un groupe consid\u00e9r\u00e9\r\n         comme terroriste\r\n\r\n19:46:31:01  19:46:33:04\r\n    par la Russie et par Damas.\r\n\r\n19:46:33:06  19:46:38:08\r\n   L'autre probl\u00e8me, ce sont les\r\n  violences qui continuent\r\n\r\n19:46:38:12  19:46:39:16\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:42:11\r\n  Elles vont m\u00eame en s'empirant.\r\n\r\n19:46:42:13  19:46:45:16\r\nLe gouvernement serait en position\r\n            de force.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:48:13\r\n       L'opposition r\u00e9clame\r\n        un cessez-le- feu.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:51:11\r\n    Elle dit qu'elle ne viendra\r\n           pas \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:54:12\r\ntant que le bombardement des villes\r\n             continue.\r\n\r\n19:46:54:14  19:47:00:04\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de l'ONU, on croit encore \u00e0\r\n la tenue de ces pourparlers;\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:02:21\r\n  il ne s'agit que d'un report ?\r\n\r\n19:47:03:02  19:47:08:03\r\n -Oui, car c'est la premi\u00e8re fois\r\n   dans le cadre de ce conflit\r\n\r\n19:47:08:08  19:47:12:10\r\n  que les \u00c9tats-Unis et la Russie\r\n         seront pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:18:11\r\nIls se sont maintenant directement\r\n    impliqu\u00e9s sur le terrain.\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:24:00\r\n La Russie a avantage maintenant\r\n \u00e0 trouver une solution sans quoi\r\n\r\n19:47:24:05  19:47:27:07\r\n elle risquerait de s'y retrouver\r\n            embourb\u00e9e.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:29:22\r\n     Il y a aussi des d\u00e9tails\r\n           logistiques.\r\n\r\n19:47:30:03  19:47:32:13\r\n           Toute demande\r\n      de visa prend du temps.\r\n\r\n19:47:32:15  19:47:36:16\r\nQuelques jours pour les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de\r\n  cette formation de l'opposition\r\n\r\n19:47:36:21  19:47:38:09\r\n    qui ont tard\u00e9 \u00e0 s'annoncer.\r\n\r\n19:47:38:13  19:47:41:14\r\n    Donc logiquement, la tenue \r\n    de la r\u00e9union est report\u00e9e.\r\n\r\n19:47:41:14  19:47:45:08\r\n    -Dans l'actualit\u00e9 sportive,\r\n    L.Gut d\u00e9tr\u00f4n\u00e9e par L.Vonn,\r\n\r\n19:47:45:12  19:47:48:16\r\n      victoire du HC Bienne\r\n    et nouveau quart de finale\r\n\r\n19:47:48:21  19:47:51:15\r\n     pour Federer \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n19:47:54:00  19:47:58:03\r\n  -L'opposition a tourn\u00e9 court\r\n  entre R.Federer et D.Goffin.\r\n\r\n19:47:58:08  19:48:01:18\r\n         Le No 2 mondial\r\n    a \u00e9coeur\u00e9 son adversaire.\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:05:06\r\n    Tous les coups du tennis\r\n         y sont pass\u00e9s.\r\n\r\n19:48:05:11  19:48:08:23\r\n Vol\u00e9e, retour gagnant, amorti.\r\n\r\n19:48:09:04  19:48:14:09\r\nUn r\u00e9cital du B\u00e2lois qui a laiss\u00e9\r\n   le joueur belge d\u00e9sempar\u00e9.\r\n\r\n19:48:18:08  19:48:21:11\r\n-J'ai ressenti un tr\u00e8s bon feeling.\r\n\r\n19:48:21:15  19:48:24:19\r\n   Apr\u00e8s, tu tentes un peu plus.\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:26:23\r\n           Et \u00e7a marche,\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:29:10\r\n   alors tu forces encore plus.\r\n\r\n19:48:29:14  19:48:32:13\r\n    Tu continues, tu continues.\r\n\r\n19:48:32:18  19:48:37:23\r\n        Et tout d'un coup,\r\n      tu m\u00e8nes 6-2, 6-5, 4-1.\r\n\r\n19:48:39:04  19:48:43:22\r\n-R.Federer en quart de finale d'un\r\n Grand Chelem pour la 47\u00e8me fois.\r\n\r\n19:48:44:03  19:48:47:05\r\n Prochain adversaire: T.Berdych.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:51:23\r\n         -Le HC Bienne\r\n s'est impos\u00e9 4-3 contre Berne.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:57:11\r\n   Une victoire en prolongation\r\nqui fait le bonheur des Lausannois.\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:03:13\r\nLe LHC reste au-dessus de la barre\r\n  \u00e0 huit journ\u00e9es des playoffs.\r\n\r\n19:49:05:05  19:49:08:16\r\n   -L.Vonn a r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9\r\n      \u00e0 Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:12:01\r\nApr\u00e8s sa victoire hier en descente,\r\n\r\n19:49:12:06  19:49:15:14\r\n    elle a \u00e9t\u00e9 la plus rapide\r\n        lors du super-G.\r\n\r\n19:49:15:19  19:49:22:11\r\nUn d\u00e9but de course spectaculaire: \r\n110 km/h atteints en dix secondes.\r\n\r\n19:49:22:15  19:49:26:22\r\n          L'Am\u00e9ricaine\r\n  a surclass\u00e9 ses concurrentes.\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:31:02\r\nC'est son 11\u00e8me succ\u00e8s en Italie.\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:32:16\r\n       Un nouveau record.\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:36:18\r\n       Avant le super-G,\r\n L.Gut avait 10 points d'avance\r\n\r\n19:49:36:23  19:49:40:04\r\n      au classement g\u00e9n\u00e9ral\r\n      de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:49:40:09  19:49:43:09\r\n   Elle a perdu trop de temps\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:43:13  19:49:47:08\r\nEn terminant finalement cinqui\u00e8me,\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:51:23\r\n    elle abandonne sa place\r\n en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:55:00  19:49:57:20\r\n-L'un des premiers films transm\u00e9dias,\r\n\r\n19:49:58:01  19:50:01:08\r\n     d\u00e9marr\u00e9 sur un t\u00e9l\u00e9phone\r\n    et se terminant au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:03:15\r\n Projet\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure,\r\n\r\n19:50:03:20  19:50:07:18\r\n\"Polder\" n'est ni un jeu ni un film\r\n       mais une exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:12:23\r\n-16h45: ces 5 lettres myst\u00e9rieuses\r\n     forment le mot de passe\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:15:19\r\n          pour entrer\r\n   dans l'application Polder.\r\n\r\n19:50:16:00  19:50:19:22\r\n        Une voix me guide\r\n    dans les rues de Soleure,\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:23:13\r\n\u00e0 la d\u00e9couverte de lieux \u00e9tranges.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:29:05\r\n        *Voix en allemand\r\n\r\n19:50:32:04  19:50:40:11\r\n      Je dois me concentrer,\r\n        c'est en allemand.\r\n\r\n19:50:40:15  19:50:44:21\r\n Ce que je comprends c'est que \r\n mon alter ego me suit partout.\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:50:02\r\n Le trajet durera une heure et \r\nm'am\u00e8nera dans une cave sordide.\r\n\r\n19:50:50:07  19:50:58:15\r\n  On veut m'y vendre une arme,\r\nmais on me consid\u00e9ra trop gauche.\r\n\r\n19:50:58:20  19:51:06:00\r\n   La balade continue, m'am\u00e8ne\r\n dans un jardin, puis au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:12:11\r\n      Et l\u00e0 tout s'\u00e9claire:\r\n Polder devait \u00eatre un jeu vid\u00e9o\r\n\r\n19:51:12:15  19:51:14:02\r\n      avant d'\u00eatre un film.\r\n\r\n19:51:14:07  19:51:18:18\r\n Un film qui parle d'un jeu bas\u00e9\r\nsur les fantasmes de ses joueurs.\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:22:11\r\n      Mais un jeu mortel,\r\n selon la veuve du d\u00e9veloppeur.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:27:11\r\n   Les joueurs restent coinc\u00e9s\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur partie.\r\n\r\n19:51:31:18  19:51:35:22\r\n    Certains individus crois\u00e9s\r\ndurant la balade sont dans le film.\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:38:20\r\nPuis durant le film, dans la salle.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:43:05\r\n     -J'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant\r\n      que tout soit m\u00e9lang\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:10  19:51:45:15\r\n         C'est un peu fou\r\n\r\n19:51:45:20  19:51:48:04\r\n     dans ma t\u00eate maintenant.\r\n\r\n19:51:48:14  19:51:50:05\r\n      -J'ai pas tout compris.\r\n\r\n19:51:50:10  19:51:54:13\r\nMais l'exp\u00e9rience \u00e9tait int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:51:55:00  19:52:00:07\r\n-Un film innovant, techniquement\r\n    et esth\u00e9tiquement beau.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:06:03\r\n    Mais le c\u00f4t\u00e9 transm\u00e9dia \r\n    n'am\u00e8ne pas grand-chose.\r\n\r\n19:52:10:14  19:52:13:04\r\n -Notre rubrique \"T'as vu l'actu\".\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:16:01\r\n   Des adolescents neuch\u00e2telois\r\n           s'expriment\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:18:19\r\n   sur les agressions sexuelles\r\n            de Cologne\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:22:00\r\n       et sur les r\u00e9actions \r\n      qu'elles ont suscit\u00e9es.\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:33:03\r\n -Cent femmes ont d\u00e9pos\u00e9 plainte\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:36:05\r\n        pour harc\u00e8lement\r\n     et agression sexuelle.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:40:21\r\nSelon les victimes, les agresseurs\r\n    \u00e9taient d'apparence arabe.\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:45:09\r\n         -Il n'y avait pas\r\n     moins d'agressions avant.\r\n\r\n19:52:45:13  19:52:49:00\r\n    On \u00e9tait moins au courant.\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:51:21\r\n-L\u00e0, c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 un effet de foule.\r\n\r\n19:52:52:02  19:52:58:16\r\n         Migrant ou pas...\r\n Il y avait une agitation globale.\r\n\r\n19:52:58:21  19:53:03:03\r\n-C'est choquant de savoir que cent\r\n     femmes ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9es\r\n\r\n19:53:03:08  19:53:07:13\r\nsans que personne s'en rende compte.\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:13:13\r\n-Ca fait peur; on va faire la f\u00eate\r\n      et on se fait toucher.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:21:07\r\n-Je suis perplexe car il y a direct\r\n   l'amalgame avec les immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:24:00\r\n      -Les gens g\u00e9n\u00e9ralisent.\r\n\r\n19:53:24:05  19:53:27:03\r\n-Quelque chose ne va pas chez eux,\r\n\r\n19:53:27:08  19:53:33:15\r\n        mais ce n'est pas\r\n   une question de nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:53:33:20  19:53:37:05\r\n-Soit ce sont des crimes graves,\r\n        et carton rouge.\r\n\r\n19:53:37:10  19:53:41:17\r\n     Soit c'est moins grave,\r\n        et avertissement.\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:49:10\r\n -Les m\u00e9dias mettent \u00e7a en avant,\r\n  mais \u00e7a s'est toujours pass\u00e9.\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:52:21\r\n      -Maintenant l'actualit\u00e9\r\n     est contre les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:53:53:02  19:53:57:11\r\n  Si on veut faire passer une loi\r\n contre eux, \u00e7a sera plus accept\u00e9.\r\n\r\n19:53:57:15  19:54:02:06\r\n L'UDC utilise \u00e7a \u00e0 son avantage,\r\n     et les autres on a peur.\r\n\r\n19:54:02:11  19:54:07:00\r\n   -Ils essaient de faire peur\r\nen disant qu'ils sont tous pareil.\r\n\r\n19:54:07:05  19:54:15:18\r\nMais ils n'ont pas fait grand chose\r\n      pour les femmes avant.\r\n\r\n19:54:15:23  19:54:19:20\r\n          -Les \u00e9v\u00e9nements\r\n        avec les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:54:20:01  19:54:27:10\r\n ceux \u00e0 droite en profiteront et \r\n\u00e0 gauche, on trouvera des excuses.\r\n\r\n19:54:33:23  19:54:39:00\r\n-On saute quelques g\u00e9n\u00e9rations pour\r\nune bouff\u00e9e d'air frais en Valais.\r\n\r\n19:54:39:05  19:54:43:06\r\n  Elles sont sept et en cumulant\r\n  leur \u00e2ge, on atteint 593 ans.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:45:21\r\n  Ce sont les mamies marcheuses.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:54:21\r\n           -Sois sage !\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:57:08\r\n        A tout \u00e0 l'heure !\r\n\r\n19:54:57:20  19:55:01:01\r\n   -C'est parti pour une rando\r\n         sous la neige.\r\n\r\n19:55:01:06  19:55:05:22\r\n Rien n'arr\u00eate Solange, 75 ans,\r\n     et Emilienne, 85 ans.\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:10:21\r\n    -Je pars quand j'ai envie,\r\n\r\n19:55:11:02  19:55:13:13\r\n   je reviens quand j'ai envie.\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:16:08\r\n       Et point \u00e0 la ligne !\r\n\r\n19:55:16:19  19:55:18:18\r\n  -Quand on sort, on va marcher,\r\n\r\n19:55:18:23  19:55:20:11\r\n      on est dans la nature.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:23:20\r\n  Et quand on arrive \u00e0 la maison,\r\n         on se sent bien.\r\n\r\n19:55:24:01  19:55:25:18\r\n      On dort mieux le soir.\r\n\r\n19:55:26:07  19:55:31:02\r\n -Si je marche pas quelques jours,\r\n    apr\u00e8s je suis courbatur\u00e9e.\r\n\r\n19:55:31:07  19:55:35:08\r\n      Y a tout qui rouille !\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:38:19\r\n         -Si vous prenez\r\n   les petites routes d'Ayent,\r\n\r\n19:55:39:00  19:55:42:05\r\n         vous croiserez\r\n     des mamies marcheuses.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:45:13\r\n          -On r\u00e9fl\u00e9chit.\r\n\r\n19:55:45:18  19:55:48:09\r\n   Dans la nature, on est bien.\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:53:11\r\nUne heure, deux heures, trois heures,\r\n             \u00e7a d\u00e9pend !\r\n\r\n19:55:53:15  19:55:57:06\r\n   Ca peut aller encore 10 ans,\r\n       \u00e7a me d\u00e9range pas !\r\n\r\n19:55:57:19  19:55:59:12\r\n        -Il faut y aller !\r\n\r\n19:55:59:17  19:56:02:12\r\n   Faut remuer le popotin, l\u00e0 !\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:07:12\r\n  -Et vu le degr\u00e9 de la pente,\r\n  on a affaire \u00e0 des athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:10:19\r\n -C'est le sport le moins co\u00fbteux.\r\n\r\n19:56:11:00  19:56:12:23\r\n           Elles rient\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:14:09\r\n          Ca sort un peu,\r\n\r\n19:56:14:13  19:56:18:10\r\non voit autre chose que la chemin\u00e9e !\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:22:04\r\n        -Tous les jours,\r\n    les deux soeurs marchent.\r\n\r\n19:56:22:09  19:56:23:22\r\n      -Vous avancez un peu ?\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:30:14\r\n    -En chemin, elles croisent\r\ndeux autres soeurs de 89 et 94 ans.\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:34:09\r\n      -C'est que du bonheur.\r\n\r\n19:56:34:13  19:56:36:10\r\n    Je dis merci \u00e0 mes jambes !\r\n\r\n19:56:36:14  19:56:38:16\r\n Quand la marchandise se d\u00e9grade,\r\n\r\n19:56:38:21  19:56:40:21\r\n   il faut soigner l'emballage !\r\n\r\n19:56:41:09  19:56:43:02\r\n    -On aime beaucoup marcher.\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:45:13\r\n  Florence a fait de la varappe !\r\n\r\n19:56:45:18  19:56:46:21\r\n             Moi pas !\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:50:17\r\n        Ce que j'aimerais,\r\n c'est aller dans un bal populaire\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:53:18\r\n    et faire une sacr\u00e9e java !\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:56:21\r\n     -Elles sont conscientes\r\n         de leur chance.\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:01:07\r\n   La plupart de leurs amies\r\nsont d\u00e9j\u00e0 en maison de retraite.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:05:00\r\n          -Je suis mieux\r\n     \u00e0 la maison toute seule !\r\n\r\n19:57:05:05  19:57:07:09\r\n      Le plus tard possible.\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:09:23\r\n -J'esp\u00e8re encore quelque temps !\r\n\r\n19:57:10:04  19:57:13:18\r\n    Tant qu'on a la t\u00eate bonne,\r\n     on peut rester chez soi.\r\n\r\n19:57:13:23  19:57:16:09\r\n    -Si possible, \u00e9viter l'EMS.\r\n\r\n19:57:16:13  19:57:20:16\r\n   Ou alors pas trop longtemps !\r\n\r\n19:57:21:17  19:57:26:15\r\n-On termine avec les montgolfi\u00e8res\r\n  dans le ciel de Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n19:57:26:20  19:57:30:11\r\n       Jusqu'au 31 janvier:\r\n  comp\u00e9titions, vols accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:57:30:15  19:57:36:04\r\n et spectacle de sons et lumi\u00e8res.\r\n 70 ballons prendront leur envol.\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:41:05\r\n    Les organisateurs attendent\r\n    plus de 30'000 spectateurs.\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:52:13\r\n  Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n19:57:52:18  19:57:55:10\r\n         Dans un instant,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli.\r\n\r\n19:57:55:14  19:58:00:01\r\n       Puis \"Mise au point\",\r\n       qui re\u00e7oit A.Berset.\r\n\r\n19:58:00:06  19:58:09:10\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:09:14  19:58:12:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, E.Gattlen, L.Martignetti.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:23:03\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T19:10:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490212", "durationSec": 170, "title": "FRIGO CARTES PREPAYEES PAD_RTS000000712455", "excerpt": "Les cartes de paiement pr\u00e9pay\u00e9es sont dans le collimateur des autorit\u00e9s fran\u00e7aises depuis les attentats de Paris. En Suisse aussi, la police f\u00e9d\u00e9rale s'inqui\u00e8te, pour la police f\u00e9d\u00e9rale, il s'agit d'un outil de financement du terrorisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "TERRORISME", "FORCES SP\u00c9CIALES DE POLICE"], "sequenceIds": ["1490900"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490213", "durationSec": 115, "title": "FRIGO DECHEANCE NATIONALITE PAD_RTS000000708016", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur la mesure de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 qui existe dans la loi suisse depuis les ann\u00e9es 50. Cette mesure n'a cependant jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e. L'ex-juge f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller et l'avocat et professeur de droit Minh Son Nguyen pr\u00e9sentent cette loi et ses applications.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "CRIMINALIT\u00c9", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490214", "durationSec": 153, "title": "FRIGO MAMIES MARCHEUSES VS PAD_RTS000000712463", "excerpt": "Un groupe de femmes du troisi\u00e8me \u00e2ge se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement pour marcher dans la commune d'Ayent et combattre les signes de temps et du vieillissement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AYENT"], "thematicThemes": ["VIEILLESSE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490215", "durationSec": 72, "title": "FRIGO SYRIE CONFERENCE_RTS000000711363", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur les principaux acteurs du conflit syrien qui doivent se rencontrer prochainement \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de pourparlers entre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien Bachar el-Assad et l'opposition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "R\u00c9VOLUTION", "DIPLOMATIE"], "thematicPersons": ["EL ASSAD, BACHAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490216", "durationSec": 131, "title": "FRIGO TASVULACTU 2401 PAD_RTS000000711927", "excerpt": "Des apprentis du Centre professionnel du littoral neuch\u00e2telois commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : ils s'expriment sur les agressions sexuelles qui ont eu lieu \u00e0 Cologne le 31 d\u00e9cembre et sur les r\u00e9actions politiques qu'elles ont entra\u00een\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "D\u00c9LIT SEXUEL", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490217", "durationSec": 115, "title": "SO AUTRICHE SUISSE 2_RTS000000712638", "excerpt": "Depuis que l'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 de plafonner cette ann\u00e9e \u00e0 37'000, le nombre de demandeurs d'asile, la classe politique suisse d\u00e9bat sur l'instauration de quota en mati\u00e8re de r\u00e9fugi\u00e9s. Le PDC Gerhard Pfister souhaite plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 25000 contre pr\u00e8s de 40000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE", "IMMIGRATION", "IMMIGRANT"], "thematicPersons": ["PFISTER, GERHARD"], "sequenceIds": ["1490983"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490218", "durationSec": 63, "title": "SO BLIZZARD_RTS000000712553", "excerpt": "L'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 d'instaurer un quota de nombre de r\u00e9fugi\u00e9s accueillis sur son sol. La mise en oeuvre de cette mesure s'annonce cependant compliqu\u00e9e et l'Autriche n'a pas encore dit comment elle entend stopper le flux de demandeurs d'asile une fois que le plafond de 37000 sera atteint.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601490219", "durationSec": 123, "title": "SO ESSENTIEL DU SPORT_RTS000000712621", "excerpt": "Pr\u00e9sentation de l'exp\u00e9rience \"Polder\", un film qui commence sur un t\u00e9l\u00e9phone portable et par une ballade dans la ville de Soleure et qui se termine dans une salle de cin\u00e9ma. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure et est le premier film transm\u00e9dias."}, {"internalArchiveId": "AA1601490220", "durationSec": 81, "title": "SO SLOVENIE AUTRICHE FRONTIERE_RTS000000712598", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'EPFL Patrick Aebischer a propos\u00e9 de doubler les taxes d'\u00e9tude \u00e0 l'EPFL pour faire face aux coupes budg\u00e9taires annonc\u00e9es par le conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1490987"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490221", "durationSec": 123, "title": "SO SOLEURE_RTS000000712625", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SOLEURE-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490222", "durationSec": 26, "title": "SO SYRIE 90 MORTS_RTS000000712548"}, {"internalArchiveId": "AA1601490223", "durationSec": 103, "title": "SO TAXES EPF ETUDIANTS_RTS000000712606", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TAXE UNIVERSITAIRE"], "thematicPersons": ["AEBISCHER, PATRICK"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1490906"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490764", "summary": "Gros plan sur des mains payant avec un billet de banque une carte de pr\u00e9paiement dans un kiosque. Itw de Cathy Maret, cheffe de la communication Fedpol. Itw de Dick Marty, ex-procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin.", "id": "1490900", "visualThemes": ["CARTE \u00c0 PR\u00c9PAIEMENT", "KIOSQUE \u00c0 JOURNAUX"], "visualGeographicals": ["LUGANO", "SUISSE"], "visualPersons": ["MARTY, DICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490770", "summary": "Itw de Cyril Schmitt, pr\u00e9sident association des \u00e9tudiants de l'EPFL. Itw de Madeleine von Holzen, porte-parole EPFL. Itw d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois. Itw de Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.", "id": "1490906", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "FRANCAIS, OLIVIER"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490847", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9barquant d'un train en Suisse. Itw de Yannick Butter, conseiller national PDC valaisan. Itw de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC vaudois. Guy Parmelin discutant avec des soldats de l'arm\u00e9e suisse. Itw de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois.", "id": "1490983", "visualThemes": ["SOLDAT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BUTTET, YANNICK", "PARMELIN, GUY", "SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490851", "summary": "Hivernal : Migrants arrivant \u00e0 la fronti\u00e8re de Spielfeld entre l'Autriche et la Slov\u00e9nie. Itw de Franz Kueberl, directeur de Caritas Styrie. Itw de Fritz Grundnig, inspecteur police nationale de Styrie.", "id": "1490987", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["STYRIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637561", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023156", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1475314", "internalArchiveId": "AA1511475226", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-24T18:26:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7440419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7440400.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Tennis / Open d'Australie: Belinda Bencic sort en 8e de finale du tournoi", "Hockey: les places VIP et les loges se multiplient pour financer les clubs", "Tennis / Open d'Australie: Djokovic remporte difficilement le match face \u00e0 Gilles Simon", "Hockey / LNA: le r\u00e9sum\u00e9 de la 42e journ\u00e9e pour les clubs romands", "Hockey / Tendance des places VIP et des loges: St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne, donne son avis", "Ski / Super-G de Cortina: Lindsey Vonn signe une nouvelle victoire", "Tennis / Scandale des matchs truqu\u00e9s: Marc Rosset exprime son avis", "Tennis / Open d'Australie: trois \u00e9l\u00e9ments a retenir du tournoi", "Ski / Slalom de Kitzb\u00fchel: le Norv\u00e9gien Kristoffersen remporte la course", "Fanny Smith, championne de ski cross, revient sur son riche parcours", "Ski / Descente de Kitzb\u00fchel: les accidents ont \u00e9t\u00e9 nombreux", "Ski: la descente de Kitzb\u00fchel a une nouvelle fois marqu\u00e9 les esprits", "Hockey / LNA (41e j.): Bienne - Berne (4-3 ap)", "Tennis / Open d'Australie: Stan Wawrinka entame un bon d\u00e9but de tournoi", "Tennis / Open d'Australie: Roger Federer remporte facilement la victoire face \u00e0 David Goffin", "Football: le FC Sion \u00e9tait en stage \u00e0 Alicante pour les entra\u00eenements", "Cyclocross: le Valaisan Julien Taramarcaz  se fait progressivement une place dans le domaine", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Elle s'est fait sortir par Maria Sharapova avec un r\u00e9sultat de 5-7 5-7.", "Il faut toujours plus d\u2019argent pour \u00e9voluer en LNA.", "Le score du match est de 6-3 6-7 6-4 4-6 6-3.", "Les skieurs suisses n\u2019ont pas brill\u00e9.", "Elle revient \u00e9galement sur son accident qui lui a valu un arr\u00eat forc\u00e9.", "Fanny Smith, championne de ski cross, nous livre ses impressions sur ces accidents.", "Astreignante psychologiquement et contraignante physiquement, les caract\u00e9ristiques de la courses n'ont pas \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9es.", "St\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne, s'exprime sur cette saison plut\u00f4t catastrophique du club biennois.", "le B\u00e2lois a gagn\u00e9 avec un r\u00e9sultat de  6-2 6-1 6-4.", "Interview de Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion.", "Il participera aux Championnats du Monde en Belgique, pays o\u00f9 il vit depuis deux ans."], "variantIds": ["ece-7324342", "ece-7320849", "ece-7324345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:53:06Z", "subTitles": ["10:00:12:07  18:26:24:07\r\n...\r\n\r\n18:26:24:09  18:26:26:19\r\n        M-L.VIOLA: Bonsoir.\r\n\r\n18:26:26:21  18:26:30:15\r\n      Ravie de vous retrouver\r\n      pour \"Sport Dimanche\".\r\n\r\n18:26:30:16  18:26:36:21\r\n 52 minutes pour traiter le sport\r\n    sous toutes ses coutures.\r\n\r\n18:26:36:23  18:26:41:00\r\n     Les patinoires de hockey\r\n      sont des lieux pris\u00e9s\r\n\r\n18:26:41:02  18:26:44:18\r\n    o\u00f9 on parle aussi business,\r\n        dans les loges VIP.\r\n\r\n18:26:46:03  18:26:51:01\r\n        Reportage \u00e0 Alicante,\r\no\u00f9 le FC Sion a pr\u00e9par\u00e9 son printemps\r\n\r\n18:26:51:03  18:26:53:18\r\n       charg\u00e9 et ambitieux.\r\n\r\n18:26:54:06  18:26:58:08\r\n    R.Federer en d\u00e9monstration\r\n  en 8\u00e8me de finale de Melbourne.\r\n\r\n18:26:58:10  18:27:00:23\r\nOn fera le point avec Marc Rosset.\r\n\r\n18:27:01:13  18:27:04:12\r\n     Et on salue Fanny Smith,\r\n\r\n18:27:04:14  18:27:08:22\r\n   dont on prendra des nouvelles\r\n   apr\u00e8s sa blessure \u00e0 l'\u00e9paule\r\n\r\n18:27:09:00  18:27:12:13\r\n        qui l'a contrainte\r\n \u00e0 faire une croix sur sa saison.\r\n\r\n18:27:17:01  18:27:22:08\r\n  On commence avec le ski alpin.\r\n\r\n18:27:22:10  18:27:30:23\r\n     La descente de Kitzbuehel\r\na \u00e0 nouveau marqu\u00e9 les esprits hier.\r\n\r\n18:27:37:17  18:27:41:15\r\n     -La Streif, une descente\r\n       qui m\u00e8ne au paradis.\r\n\r\n18:27:41:17  18:27:45:19\r\n Une piste qui fascine et effraie.\r\n\r\n18:27:45:21  18:27:50:11\r\nMalgr\u00e9 un d\u00e9part l\u00e9g\u00e8rement abaiss\u00e9\r\n       \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n18:27:50:13  18:27:54:13\r\n les caract\u00e9ristiques de la course\r\n      n'ont pas \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n18:27:54:15  18:27:58:00\r\n          Contraignante,\r\nphysiquement et psychologiquement,\r\n\r\n18:27:58:02  18:27:59:22\r\n      elle veut \u00eatre dompt\u00e9e.\r\n\r\n18:28:00:00  18:28:03:15\r\n       Ensuite, elle permet\r\n        \u00e0 ses pr\u00e9tendants\r\n\r\n18:28:03:17  18:28:06:16\r\nde go\u00fbter l'ivresse de la vitesse.\r\n\r\n18:28:06:18  18:28:10:04\r\n Sinon, elle laisse des stigmates.\r\n\r\n18:28:10:06  18:28:13:01\r\n    Elle punit la d\u00e9faillance.\r\n\r\n18:28:13:03  18:28:17:00\r\n         Certains passages\r\n     sont mal pr\u00e9par\u00e9s expr\u00e8s,\r\n\r\n18:28:17:02  18:28:22:12\r\n   afin que la piste soit dure,\r\n   pour garder le mythe intact.\r\n\r\n18:28:22:14  18:28:26:04\r\nL'Hausbergkante, un saut vertigineux,\r\n\r\n18:28:26:06  18:28:30:14\r\n  s'est transform\u00e9 en purgatoire\r\n        pour les favoris,\r\n\r\n18:28:30:16  18:28:33:10\r\n       Reichelt et Svindal.\r\n\r\n18:28:33:11  18:28:37:15\r\n      Ce dernier est touch\u00e9\r\nau ligament crois\u00e9 et au m\u00e9nisque.\r\n\r\n18:28:37:17  18:28:41:23\r\n  Saison termin\u00e9e pour le leader\r\n      du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n18:28:43:18  18:28:47:14\r\nLa Streif s'est offerte \u00e0 Peter Fill,\r\n\r\n18:28:47:16  18:28:52:01\r\n     dont la derni\u00e8re victoire\r\n         remontait \u00e0 2008.\r\n\r\n18:28:52:03  18:28:57:18\r\n Elle a redonn\u00e9 go\u00fbt \u00e0 une Suisse\r\n      envahie par le doute.\r\n\r\n18:28:57:20  18:29:02:07\r\n    La Streif aime les Suisses.\r\n\r\n18:29:02:09  18:29:09:01\r\n  Elle a fait de Cuche et D\u00e9fago\r\n      de vrais descendeurs.\r\n\r\n18:29:11:20  18:29:16:23\r\n    2\u00e8me place pour Beat Feuz,\r\ntout juste revenu \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n18:29:17:01  18:29:22:03\r\n          Derri\u00e8re lui,\r\n    Janka retrouve le sourire.\r\n\r\n18:29:22:05  18:29:26:18\r\n      Satisfaction couronn\u00e9e\r\n   par la 5\u00e8me place de M.Gisin.\r\n\r\n18:29:26:20  18:29:32:06\r\nUne descente d'enfer qui m\u00e8ne bien\r\n   au paradis pour les Suisses.\r\n\r\n18:29:34:17  18:29:37:19\r\n M-L.VIOLA: Il y a eu de la casse.\r\n\r\n18:29:37:21  18:29:48:21\r\n   Trois skieurs dans les filets\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n18:29:48:21  18:29:50:18\r\n         M.AQUISO: Svindal\r\n\r\n18:29:50:20  18:29:55:08\r\ndominait outrageusement les \u00e9preuves\r\n       de vitesse cet hiver.\r\n\r\n18:29:55:11  18:29:59:22\r\n     7 victoire sur la course.\r\n\r\n18:30:00:00  18:30:02:07\r\n Il y a une semaine, il donnait un\r\n             r\u00e9cital.\r\n\r\n18:30:02:09  18:30:06:02\r\nVendredi, a remport\u00e9 le super j'ai \u00e0\r\n            Kitzbuehel.\r\n\r\n18:30:06:04  18:30:09:11\r\n  Il tenait \u00e0 signer sa premi\u00e8re\r\n  victoire sur la descente de la\r\n\r\n18:30:09:13  18:30:11:18\r\n              Streif.\r\n\r\n18:30:11:20  18:30:14:06\r\n  Il conna\u00eet une chute lourde de\r\n          cons\u00e9quences.\r\n\r\n18:30:14:08  18:30:18:01\r\n   Il se blesse \u00e0 la r\u00e9ception.\r\n\r\n18:30:18:03  18:30:22:12\r\nIl se fait litt\u00e9ralement \u00e9cras\u00e9 par\r\n          la compression.\r\n\r\n18:30:22:14  18:30:25:04\r\n\u00c0 cet endroit, les descendeurs sont \u00e0\r\n              100 km/h.\r\n\r\n18:30:25:06  18:30:29:06\r\n   Ces 2 genoux sont sollicit\u00e9s.\r\n\r\n18:30:29:08  18:30:33:20\r\nLe genou droit par en rotation, il\r\n     n'y a plus rien \u00e0 faire.\r\n\r\n18:30:42:21  18:30:45:19\r\n      Le Norv\u00e9gien se rel\u00e8ve.\r\n\r\n18:30:45:21  18:30:50:10\r\n On pense qu'il s'en sort indemne.\r\n\r\n18:30:51:23  18:30:54:12\r\nMais on le retrouve quelques heures\r\n             plus tard\r\n\r\n18:30:54:14  18:30:59:03\r\n      dans un lit d'h\u00f4pital.\r\n\r\n18:31:01:13  18:31:06:02\r\n  \"Ce n'\u00e9tait pas la photo que je\r\n         voulais poster.\"\r\n\r\n18:31:06:18  18:31:09:15\r\n\"Je suis sur le point de passer en\r\n           chirurgie.\"\r\n\r\n18:31:09:17  18:31:12:06\r\n\"C'est la vie, il y a des hauts et\r\n            des bas.\"\r\n\r\n18:31:12:07  18:31:16:19\r\n         La grande classe.\r\n\r\n18:31:16:22  18:31:21:11\r\nUne autre photo post\u00e9e ce matin par\r\n           Streitberger.\r\n\r\n18:31:21:12  18:31:24:21\r\n   M\u00eame blessure, m\u00eame h\u00f4pital.\r\n\r\n18:31:24:21  18:31:30:21\r\n  M-L.VIOLA: Svindal a relativis\u00e9\r\n  sur Twitter, c'est incroyable.\r\n\r\n18:31:30:23  18:31:34:18\r\n           Fanny Smith,\r\n   on a un sentiment de d\u00e9calage\r\n\r\n18:31:34:20  18:31:37:19\r\n entre le t\u00e9l\u00e9spectateur, choqu\u00e9,\r\n\r\n18:31:37:21  18:31:44:10\r\net le sportif d'\u00e9lite, qui relativise\r\n    et accepte les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n18:31:50:17  18:31:52:16\r\n   F.SMITH: Quand on se blesse,\r\n\r\n18:31:52:18  18:31:57:06\r\n     quand on voit ces images,\r\n\r\n18:31:57:21  18:32:01:12\r\nje pense qu'ils auraient pu avoir des\r\n       blessures plus graves.\r\n\r\n18:32:01:14  18:32:03:19\r\nAu final, ils sont plut\u00f4t contents.\r\n\r\n18:32:03:21  18:32:06:02\r\n          C'est le sport.\r\n\r\n18:32:06:04  18:32:08:09\r\n      On conna\u00eet les risques.\r\n\r\n18:32:08:11  18:32:12:03\r\n        Il faut faire avec.\r\n\r\n18:32:12:05  18:32:15:18\r\n M-L.VIOLA: On aura l'occasion de\r\n parler de votre carri\u00e8re dans un\r\n\r\n18:32:15:20  18:32:18:16\r\n             instant.\r\n\r\n18:32:18:16  18:32:20:22\r\n        La semaine derni\u00e8re\r\n             \u00e0 Wengen\r\n\r\n18:32:21:00  18:32:23:07\r\n  et cette semaine \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n18:32:23:09  18:32:28:04\r\nles deux descentes se sont disput\u00e9es\r\n  dans des conditions difficiles.\r\n\r\n18:32:28:06  18:32:31:23\r\n        Va-t-on trop loin ?\r\n\r\n18:32:32:15  18:32:35:19\r\nM.AQUISO: La Streif et mythique parce\r\n        qu'elle est extr\u00eame.\r\n\r\n18:32:35:21  18:32:40:04\r\n Et parce qu'elle est dangereuse.\r\n\r\n18:32:40:06  18:32:42:00\r\n         Kitzbuehel reste\r\n\r\n18:32:42:02  18:32:43:16\r\n   Kitzbuehel avec ses \u00e9motions,\r\n\r\n18:32:43:18  18:32:45:23\r\n           ses dangers.\r\n\r\n18:32:46:01  18:32:48:06\r\n         Et ses victimes.\r\n\r\n18:32:48:08  18:32:50:11\r\n          C'est le show.\r\n     Une course qui se nourrit\r\n\r\n18:32:50:13  18:32:52:19\r\n      avec son propre mythe.\r\n\r\n18:32:52:21  18:32:55:04\r\nLes coureurs acceptent les r\u00e8gles.\r\n\r\n18:32:55:04  18:32:57:20\r\n   M-L.VIOLA: Svindal hors jeu,\r\n\r\n18:32:57:22  18:33:01:14\r\n la voie semble trac\u00e9e au g\u00e9n\u00e9ral\r\n      pour Marcel Hirscher,\r\n\r\n18:33:01:16  18:33:07:06\r\n  en lice en slalom aujourd'hui.\r\n\r\n18:33:08:12  18:33:12:03\r\nM.AQUISO: Il comptait ce matin 107\r\n points de retard sur Svindal au\r\n\r\n18:33:12:05  18:33:14:10\r\n classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du\r\n              monde.\r\n\r\n18:33:14:11  18:33:16:16\r\n      Il n'en a plus que 27.\r\n\r\n18:33:16:18  18:33:18:23\r\n  Hirscher \u00e9choue de 3 centi\u00e8mes.\r\n\r\n18:33:19:01  18:33:23:13\r\n Il est domin\u00e9 par Kristoffersen.\r\n\r\n18:33:23:23  18:33:26:20\r\n Qui effectue la remont\u00e9e du jour.\r\n\r\n18:33:26:22  18:33:30:23\r\n Fritz Dopfer compl\u00e8te le podium.\r\n\r\n18:33:31:01  18:33:35:12\r\n  Un week-end \u00e0 oublier pour les\r\n             Suisses.\r\n\r\n18:33:37:21  18:33:44:10\r\nM-L.VIOLA: Chez les dames, Lindsay\r\n  Vonn s'est montr\u00e9e intraitable\r\n\r\n18:33:44:11  18:33:49:18\r\n         hier en descente\r\n    et aujourd'hui en Super-G.\r\n\r\n18:33:49:20  18:33:52:22\r\nElle prend le dessus dans son duel\r\n          avec Lara Gut.\r\n\r\n18:34:04:08  18:34:08:20\r\n  -10 points sparent Lara Gut de\r\n          Lindsey Vonn.\r\n\r\n18:34:10:16  18:34:14:05\r\nSi la tessinoise garder la t\u00eate du\r\n  g\u00e9n\u00e9ral, ne doit pas terminer\r\n\r\n18:34:14:07  18:34:16:11\r\n      derri\u00e8re l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n18:34:16:13  18:34:21:01\r\n Une chose que jouer en sa faveur.\r\n\r\n18:34:25:05  18:34:28:19\r\nRoland Platzer a piquet\u00e9 la course.\r\n  Il a voulu que le trac\u00e9 tourne\r\n\r\n18:34:28:21  18:34:31:21\r\n             beaucoup.\r\n\r\n18:34:31:23  18:34:36:11\r\nCes courbes auraient d\u00fb convenir \u00e0\r\n            Lara Gut.\r\n\r\n18:34:37:09  18:34:41:21\r\n   Mais la tessinoise a \u00e9t\u00e9 trop\r\n           brouillonne.\r\n\r\n18:34:41:23  18:34:44:04\r\n  Ici, elle est en d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n18:34:44:06  18:34:48:18\r\n Elle se fait presque une frayeur.\r\n\r\n18:34:49:10  18:34:53:21\r\n En comparaison, Lindsey Vonn est\r\n             stable.\r\n\r\n18:34:54:09  18:34:58:09\r\n   Malgr\u00e9 une petite g\u00eane sur ce\r\n             passage,\r\n\r\n18:34:58:11  18:35:01:11\r\n elle gagne devant Tina Weirather.\r\n\r\n18:35:01:12  18:35:06:00\r\n    Lindsey Vonn impressionne.\r\n\r\n19:20:14:04  19:20:17:04\r\n        Avec ses 86 succ\u00e8s\r\n        en Coupe du monde,\r\n\r\n18:35:10:12  18:35:12:13\r\nI.Stenmark a du soucis \u00e0 se faire.\r\n\r\n18:35:17:18  18:35:22:06\r\n Lindsey Vonn compte 75 succ\u00e8s en\r\n         Coupe du monde.\r\n\r\n18:35:23:10  18:35:27:21\r\n Lara Gut aura \u00e0 coeur de r\u00e9duire la\r\nmarge la semaine prochaine \u00e0 Maribor.\r\n\r\n18:35:29:01  18:35:30:22\r\n M-L.VIOLA: Il y aura du suspense\r\n          jusqu'au bout.\r\n\r\n18:35:30:22  18:35:34:10\r\n      Fanny Smith, la saison\r\n     de skicross bat son plein\r\n\r\n18:35:34:11  18:35:44:11\r\n   mais vous \u00eates au repos forc\u00e9\r\n   \u00e0 cause d'une vilaine chute.\r\n\r\n18:35:44:13  18:35:49:02\r\n On va expliquer pourquoi ce repos\r\n              forc\u00e9.\r\n\r\n18:35:51:22  18:35:55:22\r\nM.JUTTENS: C'est \u00e0 cause d'une chute\r\nsurvenue lors de la premi\u00e8re \u00e9preuve\r\n\r\n18:35:56:00  18:35:58:12\r\nde Coupe du monde, le 4 d\u00e9cembre, en\r\n             Autriche.\r\n\r\n18:35:58:14  18:36:00:19\r\n     On va revoir des images.\r\n\r\n18:36:00:21  18:36:03:02\r\n      Vous partez \u00e0 la faute.\r\n\r\n18:36:03:04  18:36:07:10\r\n     Fracture de la clavicule.\r\n\r\n18:36:07:11  18:36:11:05\r\nVous d\u00e9clarez cette semaine que vous\r\n  n'allez pas revenir de toute la\r\n\r\n18:36:11:07  18:36:14:00\r\n              saison.\r\n       On doit s'inqui\u00e9ter ?\r\n\r\n18:36:14:02  18:36:16:12\r\n  F.SMITH: Pas du tout, cela peut\r\n             arriver.\r\n\r\n18:36:16:14  18:36:19:11\r\nJ'ai malheureusement fait une erreur\r\n\r\n18:36:19:13  18:36:21:20\r\n sur ce virage relev\u00e9 qui m'a fait\r\n             asseoir.\r\n\r\n18:36:21:22  18:36:24:03\r\n       Cela ne pardonne pas.\r\n\r\n18:36:24:05  18:36:27:03\r\nLes modules s'encha\u00eenent directement\r\n               apr\u00e8s.\r\n\r\n18:36:27:05  18:36:28:23\r\n    Cela m'a envoy\u00e9 \u00e0 la faute\r\n\r\n18:36:29:01  18:36:33:03\r\n  et fait faire une grosse chute.\r\n\r\n18:36:33:05  18:36:36:19\r\n Je suis malheureusement tomb\u00e9 en \r\n plein sur l'angle et la clavicule\r\n\r\n18:36:36:21  18:36:39:20\r\n              cass\u00e9e.\r\n\r\n18:36:39:20  18:36:43:18\r\n  M-L.VIOLA: Fanny, on va prendre\r\n      un moment pour rappeler\r\n\r\n18:36:43:20  18:36:46:12\r\nque vous avez tout gagn\u00e9 ou presque.\r\n\r\n18:36:48:07  18:36:53:08\r\n   -Fanny Smith, vous ressemblez\r\n    terriblement \u00e0 votre sport.\r\n\r\n18:36:53:10  18:36:57:11\r\n         -Fanny Smith file\r\n      vers le titre mondial !\r\n\r\n18:36:57:13  18:37:00:08\r\n-Le skicross, c'est spectaculaire,\r\n\r\n18:37:00:10  18:37:05:11\r\n    on se bat pour la victoire\r\n  et surtout on prend du plaisir.\r\n\r\n18:37:05:13  18:37:09:00\r\n    A 18 ans, premi\u00e8re victoire\r\n        de votre carri\u00e8re,\r\n\r\n18:37:09:02  18:37:13:04\r\n       f\u00eat\u00e9e avec le sourire\r\n       qui vous caract\u00e9rise.\r\n\r\n18:37:13:06  18:37:16:16\r\n        En 2013, vous \u00eates\r\n       championne du monde,\r\n\r\n18:37:16:18  18:37:20:00\r\nle sourire et les larmes de bonheur.\r\n\r\n18:37:20:02  18:37:25:00\r\n  Vous \u00eates accueillie comme une\r\nh\u00e9ro\u00efne dans votre patrie vaudoise.\r\n\r\n18:37:25:02  18:37:29:06\r\n      Mais dans le skicross,\r\nla moindre erreur co\u00fbte tr\u00e8s cher.\r\n\r\n18:37:29:08  18:37:33:00\r\n      A Sotchi, vous terminez\r\n   avec des larmes de tristesse.\r\n\r\n18:37:33:02  18:37:36:10\r\n      La m\u00e9daille olympique \r\n     manque \u00e0 votre palmar\u00e8s.\r\n\r\n18:37:36:11  18:37:39:15\r\n     Nouvelle ann\u00e9e difficile\r\n       avec cette blessure.\r\n\r\n18:37:39:17  18:37:43:20\r\n  Comment fait-on pour se relever\r\n     et retrouver le sourire ?\r\n\r\n18:37:45:02  18:37:49:12\r\n        M-L.VIOLA: Fanny,\r\n  comment retrouver le sourire ?\r\n\r\n18:37:53:15  18:37:57:21\r\n F.SMITH: Il faut rester positif.\r\n\r\n18:37:57:23  18:37:59:03\r\n       Je suis encore jeune,\r\n\r\n18:37:59:05  18:38:03:17\r\n     j'ai une longue carri\u00e8re.\r\n\r\n18:38:04:04  18:38:06:17\r\nUne carri\u00e8re d'athl\u00e8te de haut niveau\r\n\r\n18:38:06:19  18:38:09:00\r\n        peut durer 15 ans\r\n      mais pas toute la vie.\r\n\r\n18:38:09:02  18:38:13:14\r\n    Ces ann\u00e9es sont pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n18:38:15:07  18:38:17:08\r\nCe sont des ann\u00e9es qu'il faut prendre\r\n\r\n18:38:17:10  18:38:21:16\r\npour faire autre chose quand on se\r\n             blesse.\r\n\r\n18:38:21:18  18:38:26:06\r\nEt revenir encore plus fort apr\u00e8s.\r\n\r\n18:38:28:05  18:38:32:17\r\nM.JUTTENS: Vous a revu tr\u00e8s attentif\r\n          sur les images.\r\n\r\n18:38:33:19  18:38:37:09\r\n Vous avez dit que cet \u00e9chec \u00e9tait\r\n  plus douloureux qu'une blessure\r\n\r\n18:38:37:11  18:38:41:22\r\n             physique.\r\n\r\n18:38:44:21  18:38:49:10\r\nF.SMITH: Je suis d'accord avec ce que\r\n              j'ai dit.\r\n\r\n18:38:50:06  18:38:52:07\r\n       Une blessure mentale,\r\n\r\n18:38:52:08  18:38:54:18\r\n il faut se battre contre tous les\r\n              jours.\r\n\r\n18:38:54:20  18:38:59:08\r\n   C'est une mani\u00e8re de penser.\r\n\r\n18:39:00:11  18:39:04:22\r\n Cela reste plus difficile qu'une\r\n        blessure physique.\r\n\r\n18:39:05:17  18:39:09:03\r\nM.JUTTENS: Comment vous g\u00e9rez cette\r\n          saison blanche.\r\n\r\n18:39:09:05  18:39:13:17\r\nVous l'avez compar\u00e9 \u00e0 un d\u00e9part \u00e0 la\r\n             retraite.\r\n\r\n18:39:14:19  18:39:17:16\r\nF.SMITH: On s'entra\u00eene dur, on a des\r\n          emplois du temps\r\n\r\n18:39:17:18  18:39:19:23\r\n  jour par jour, heure par heure.\r\n\r\n18:39:20:01  18:39:24:13\r\n     Quand on doit \u00eatre pr\u00eat,\r\n\r\n18:39:25:17  18:39:29:14\r\nquand la blessure arrive, du jour au\r\n lendemain, on a plus rien, plus de\r\n\r\n18:39:29:17  18:39:31:21\r\n            planning.\r\n  Il faut rebondir, s'organiser.\r\n\r\n18:39:31:23  18:39:34:04\r\n   Cela prend quelques semaines.\r\n\r\n18:39:34:06  18:39:36:11\r\n     Apr\u00e8s, c'est du positif.\r\n\r\n18:39:36:12  18:39:41:01\r\nUn nouvel apprentissage dans la vie.\r\n\r\n18:39:43:00  18:39:46:20\r\n M.JUTTENS: Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu une \r\nblessure il y a 4 ans, une d\u00e9chirure\r\n\r\n18:39:46:22  18:39:50:05\r\n  des ligaments crois\u00e9s du genou.\r\n   Dans 2 ans, ce sont les jeux\r\n\r\n18:39:50:07  18:39:51:11\r\n            olympiques.\r\n\r\n18:39:51:11  18:39:56:03\r\nG.NANTERMOD: On avait pr\u00e9vu de faire\r\n    un travail en vue des Jeux.\r\n\r\n18:39:56:05  18:40:00:05\r\n    Il y avait une course test\r\n   cette ann\u00e9e, elle n'ira pas.\r\n\r\n18:40:00:07  18:40:03:18\r\nOn va remettre \u00e7a \u00e0 l'an prochain,\r\n         elle a le temps.\r\n\r\n18:40:03:20  18:40:07:11\r\n    Elle est revenue plus forte\r\n     de sa derni\u00e8re blessure.\r\n\r\n18:40:07:12  18:40:10:12\r\n     Elle gagne trois courses\r\n       de d\u00e9but de saison.\r\n\r\n18:40:10:14  18:40:12:19\r\n  Je la vois revenir tr\u00e8s forte.\r\n\r\n18:40:12:22  18:40:16:10\r\n   Elle va am\u00e9liorer son mental:\r\n        c'est un objectif.\r\n\r\n18:40:16:11  18:40:18:08\r\n       La motivation est l\u00e0.\r\n\r\n18:40:18:10  18:40:23:07\r\nTout ce qu'elle n'a pas pu donner,\r\nelle le remettra l'hiver prochain.\r\n\r\n18:40:34:10  18:40:38:06\r\nM.JUTTENS: Il ne vous manque qu'une\r\n        m\u00e9daille olympique.\r\n\r\n18:40:38:08  18:40:41:10\r\n Vous pouvez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quelque chose\r\n           mentalement\r\n\r\n18:40:41:11  18:40:45:19\r\npour \u00eatre pr\u00eate pour les prochains\r\n        jeux olympiques ?\r\n\r\n18:40:45:21  18:40:50:10\r\nF.SMITH: C'est quelque chose qui se\r\n   pr\u00e9pare \u00e0 l'avance, bien s\u00fbr.\r\n\r\n18:40:51:23  18:40:55:19\r\nJe ferai une pr\u00e9paration en amont.\r\n\r\n18:40:55:21  18:40:58:14\r\n  M-L.VIOLA: Quoi concr\u00e8tement ?\r\n\r\n18:40:58:16  18:41:00:21\r\nF.SMITH: Je travaille avec quelqu'un.\r\n\r\n18:41:00:23  18:41:05:06\r\n C'est aussi une mani\u00e8re de vivre.\r\n\r\n18:41:05:08  18:41:09:19\r\n          Rester positif.\r\n\r\n18:41:12:17  18:41:15:11\r\n  Svindal ou Federer ne sont pas\r\n       champions pour rien.\r\n\r\n18:41:15:13  18:41:18:05\r\n      Ils sont tr\u00e8s positifs.\r\n\r\n18:41:18:07  18:41:22:11\r\nIl y a de la joie de vivre chez eux.\r\n\r\n18:41:22:12  18:41:25:11\r\nIl faut garder cela m\u00eame quand vous\r\n           \u00eates bless\u00e9.\r\n\r\n18:41:25:12  18:41:30:01\r\nIl faut tourner la page et avancer.\r\n\r\n18:41:30:11  18:41:33:18\r\n   M-L.VIOLA: On arr\u00eate de vous\r\nretrouver pour la saison prochaine.\r\n\r\n18:41:36:02  18:41:39:13\r\n   M-L.VIOLA: On a h\u00e2te de vous\r\nretrouver pour la saison prochaine.\r\n\r\n18:41:39:16  18:41:39:17\r\n              Merci.\r\n\r\n18:41:39:17  18:41:44:10\r\n      Dans quelques instants,\r\n nous ouvrirons notre page hockey.\r\n\r\n18:41:44:11  18:41:50:18\r\n   Puis nous d\u00e9couvrirons la vie\r\n       de Julien Taramarcaz.\r\n\r\n18:41:50:20  18:41:54:22\r\n      Le Suisse est install\u00e9 \r\n     depuis 2 ans en Belgique.\r\n\r\n18:41:55:00  18:41:59:06\r\n     Enfin, l'Open d'Australie\r\n avec notre consultant Marc Rosset\r\n\r\n18:41:59:08  18:42:01:17\r\n qui nous apportera son \u00e9clairage.\r\n\r\n18:42:05:03  18:42:09:06\r\n       Nous reviendrons dans\r\nun instant sur l'actualit\u00e9 du hockey\r\n\r\n18:42:09:08  18:42:14:15\r\n   et irons \u00e0 Bienne retrouver \r\n  la vice-pr\u00e9sidente S.M\u00e9rillat.\r\n\r\n18:42:14:17  18:42:17:11\r\n    Mais on s'int\u00e9resse d'abord\r\n           au business.\r\n\r\n18:42:17:13  18:42:22:08\r\nIl faut d\u00e9sormais un budget de plus\r\n  de 10 mios pour \u00e9voluer en LNA.\r\n\r\n18:42:22:10  18:42:26:04\r\n     Devenues une n\u00e9cessit\u00e9,\r\n  les places VIP se multiplient.\r\n\r\n18:42:26:06  18:42:28:13\r\n  Exemples \u00e0 Gen\u00e8ve et Fribourg.\r\n\r\n18:42:29:12  18:42:31:20\r\n     -Soir de match \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:42:31:22  18:42:33:21\r\n    -M. Borner, comment \u00e7a va ?\r\n\r\n18:42:33:23  18:42:39:20\r\n   -M. Ghelfi, chef d'entreprise\r\n et locataire d'une loge, a invit\u00e9\r\n\r\n18:42:39:23  18:42:44:06\r\n  son client M. Borner, directeur\r\n   d'une fondation immobili\u00e8re.\r\n\r\n18:42:48:23  18:42:53:08\r\n    Partenaires, VIP, sponsors\r\n sont choy\u00e9s par Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n18:42:53:10  18:42:57:00\r\n      Ils ont pris possession\r\n        de nouveaux espaces\r\n\r\n18:42:57:02  18:43:01:09\r\n lors des soir\u00e9es de championnat.\r\n\r\n18:43:02:18  18:43:07:08\r\n      C.STUCKI: Depuis 2009,\r\n       nous avons commenc\u00e9\r\n\r\n18:43:07:10  18:43:11:06\r\n           \u00e0 d\u00e9velopper\r\n       des prestations VIP,\r\n\r\n18:43:11:09  18:43:16:10\r\n     \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acc\u00e9l\u00e9rateur\r\nen termes de rentr\u00e9es pour le club.\r\n\r\n18:43:16:11  18:43:20:12\r\n    La cr\u00e9ation de l'espace VIP\r\n      nous a permis d'acc\u00e9der\r\n\r\n18:43:20:14  18:43:29:17\r\n\u00e0 des acteurs du monde des affaires \r\nqui n'\u00e9taient pas accessibles avant.\r\n\r\n18:43:33:02  18:43:37:23\r\n -Avant, pendant, apr\u00e8s le match,\r\n     Servette vend un produit\r\n\r\n18:43:38:00  18:43:42:11\r\n          qui s\u00e9duit m\u00eame\r\n     le non-amateur de hockey.\r\n\r\n18:43:42:21  18:43:48:12\r\nJ-J.GHELFI: Je ne connaissais pas \r\nle hockey, je sponsorise le sport.\r\n\r\n18:43:48:14  18:43:53:19\r\n         Le spectacle ici\r\n      se pr\u00eate au sponsoring.\r\n\r\n18:43:55:16  18:43:59:04\r\n      -Deux tiers des revenus\r\n         de la billetterie\r\n\r\n18:43:59:06  18:44:02:13\r\n           sont financ\u00e9s\r\n        par le secteur VIP.\r\n\r\n18:44:02:15  18:44:07:00\r\n         Cela \u00e9quivaudrait\r\n     \u00e0 35 % du budget du club.\r\n\r\n18:44:07:02  18:44:10:12\r\n           Des espaces\r\n    qui font grincer des dents\r\n\r\n18:44:10:14  18:44:14:01\r\n       mais qui nourrissent \r\n      les finances des clubs.\r\n\r\n18:44:14:03  18:44:19:02\r\nO.MORET: Les places assises et loges\r\n occupent de plus en plus de place\r\n\r\n18:44:19:04  18:44:22:06\r\n       dans les patinoires,\r\n        car cela rapporte.\r\n\r\n18:44:22:08  18:44:26:03\r\n    Mais elles sont plus ch\u00e8res\r\n        pour le spectateur.\r\n\r\n18:44:26:05  18:44:30:23\r\nLa composition de l'auditoire devient\r\n   avec le temps moins populaire.\r\n\r\n18:44:32:13  18:44:38:02\r\n     -Depuis 2008, les Aigles\r\n se sont dot\u00e9s de 854 places VIP.\r\n\r\n18:44:38:04  18:44:42:18\r\n         Le club envisage\r\n   de cr\u00e9er 200 places de plus.\r\n\r\n18:44:42:20  18:44:47:21\r\nEt la nouvelle patinoire r\u00e9servera\r\n 2'500 des 10'000 places aux VIP.\r\n\r\n18:44:48:12  18:44:53:05\r\n C.STUCKI: Plus aucune entreprise\r\n      ne fait du sponsoring\r\n\r\n18:44:53:07  18:44:56:12\r\n     juste pour des sentiments\r\n           d'affection.\r\n\r\n18:44:56:14  18:45:00:08\r\n     Il y a besoin d'un retour\r\n        sur investissement.\r\n\r\n18:45:00:10  18:45:05:05\r\n      On leur offre l'acc\u00e8s\r\n  \u00e0 cet acc\u00e9l\u00e9rateur de business\r\n\r\n18:45:05:07  18:45:10:01\r\n qu'est notre zone denetworking,\r\n     et on joue aussi un r\u00f4le\r\n\r\n18:45:10:03  18:45:13:23\r\n     en les mettant en contact\r\n     avec d'autres personnes.\r\n\r\n18:45:14:12  18:45:19:17\r\n          -Les espaces VIP,\r\nlieux d'\u00e9changes de cartes de visite.\r\n\r\n18:45:19:19  18:45:25:10\r\n 11h30, un jeudi \u00e0 Fribourg: aucun\r\n match, mais comme 5 fois par an,\r\n\r\n18:45:25:11  18:45:30:18\r\n   VIP et sponsors sont convi\u00e9s\r\n     au \"partenaires lunch\".\r\n\r\n18:45:32:11  18:45:36:11\r\n        R.BERGER: Il se dit\r\n       que Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n18:45:36:13  18:45:41:00\r\n    est la deuxi\u00e8me plateforme\r\n      \u00e9conomique du canton.\r\n\r\n18:45:41:02  18:45:44:23\r\n     De nombreuses entreprises\r\n          se rencontrent\r\n\r\n18:45:45:01  18:45:49:10\r\n    dans le cadre d'\u00e9v\u00e9nements\r\n      de Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:45:49:20  18:45:55:13\r\n   -Les 900 places VIP de Fribourg\r\ns'arrachent et permettent d'engranger\r\n\r\n18:45:55:15  18:46:01:00\r\n        7,3 mios de francs:\r\nplus de la moiti\u00e9 du budget du club.\r\n\r\n18:46:01:02  18:46:06:10\r\n A Fribourg, le soutien \u00e9conomique\r\n     est li\u00e9 au supporterisme.\r\n\r\n18:46:07:22  18:46:13:12\r\n R.BERGER: A Fribourg, on n'a pas\r\n    la notion deplace to be.\r\n\r\n18:46:13:14  18:46:20:06\r\nC'est devenu peut-\u00eatre un peu plus\r\n attractif ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n18:46:20:08  18:46:24:04\r\nMais les gens ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n18:46:25:12  18:46:27:16\r\n    -A Fribourg comme \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n18:46:27:18  18:46:31:04\r\n    la demande pour les espaces\r\n       VIP d\u00e9passe l'offre.\r\n\r\n18:46:31:06  18:46:37:12\r\n    Aux Vernets, le jour du match\r\na une influence sur la fr\u00e9quentation.\r\n\r\n18:46:38:00  18:46:43:03\r\n        C.STUCKI: On allait\r\n     en famille voir du sport.\r\n\r\n18:46:43:05  18:46:46:05\r\n        Ca existe toujours.\r\n\r\n18:46:46:07  18:46:51:04\r\n     Mais pour les partenaires\r\n       \u00e9conomiques du club,\r\n\r\n18:46:51:05  18:46:55:07\r\n     c'est fondamental d'avoir\r\n  un maximum de jours en semaine,\r\n\r\n18:46:55:09  18:46:59:10\r\n          pour travailler\r\n    leurs relations d'affaires.\r\n\r\n18:47:00:14  18:47:03:11\r\n   -Chacun y trouve son compte.\r\n\r\n18:47:06:16  18:47:12:03\r\n J-J.GHELFI: Dans certains sports,\r\n       on peut pas faire \u00e7a,\r\n\r\n18:47:12:05  18:47:17:11\r\n       rentrer spontan\u00e9ment,\r\n        saluer les joueurs.\r\n\r\n18:47:17:13  18:47:22:02\r\n C'est ce contact que j'aime bien.\r\n\r\n18:47:22:04  18:47:26:15\r\n            C.BORNER:\r\n  Il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s convivial,\r\n\r\n18:47:26:18  18:47:30:23\r\n on partage ce moment de victoire.\r\n\r\n18:47:44:16  18:47:50:18\r\n      M-L.VIOLA: A Lausanne,\r\n   la situation est transitoire\r\n\r\n18:47:50:20  18:47:54:15\r\n       puisqu'il va y avoir \r\n      une nouvelle patinoire.\r\n\r\n18:47:54:17  18:47:57:05\r\n       S.M\u00e9rillat, bonsoir.\r\n\r\n18:47:57:07  18:48:00:06\r\n   En cas de nouvelle patinoire,\r\n\r\n18:48:00:08  18:48:04:13\r\n      Gen\u00e8ve-Servette compte\r\n      sur 2'500 places VIP.\r\n\r\n18:48:04:15  18:48:09:22\r\n Dans la v\u00f4tre, vous avez accord\u00e9\r\n  de la place \u00e0 cette tendance ?\r\n\r\n18:48:16:04  18:48:20:15\r\n S.MERILLAT: On avait une ancienne\r\npatinoire sans espace pour nos VIP.\r\n\r\n18:48:20:17  18:48:25:05\r\n On a maintenant 6500 places, 1500\r\n\r\n18:48:26:16  18:48:31:04\r\nd\u00e9di\u00e9s aux donateurs plus les loges.\r\n      Cela fait un bel espace.\r\n\r\n18:48:32:01  18:48:36:01\r\nM-L.VIOLA: Arrive \u00e0 donner un chiffre\r\n de retour sur investissement de ces\r\n\r\n18:48:36:03  18:48:38:08\r\n             places ?\r\n  S.MERILLAT: C'est encore un peu\r\n\r\n18:48:38:10  18:48:40:14\r\n            difficile.\r\n\r\n18:48:40:16  18:48:43:15\r\n   On est dans la premi\u00e8re ann\u00e9e\r\n     d'exploitation du stade.\r\n\r\n18:48:43:17  18:48:47:01\r\n  Les d\u00e9buts \u00e9taient difficiles.\r\n\r\n18:48:47:03  18:48:50:16\r\nOn a tabl\u00e9 sur plusieurs centaines de\r\n     milliers de francs en plus.\r\n\r\n18:48:50:18  18:48:53:04\r\nOn a sous-estim\u00e9 la fid\u00e9lit\u00e9 de notre\r\n               public\r\n\r\n18:48:53:06  18:48:57:10\r\n et le nombre d'\u00e9v\u00e9nements qui se\r\n         passent autour.\r\n\r\n18:48:57:11  18:49:01:11\r\nJe pense qu'on va arriver \u00e0 une fin\r\n           de saison...\r\n\r\n18:49:01:13  18:49:06:01\r\n   On aura un revenu acceptable.\r\n\r\n18:49:08:06  18:49:11:19\r\nM-L.VIOLA: On n'a pas forc\u00e9ment la\r\n  m\u00eame sensibilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0\r\n\r\n18:49:11:21  18:49:16:09\r\n   Fribourg de la part des VIP.\r\n\r\n18:49:20:09  18:49:23:14\r\nS.MERILLAT: On reste une petite ville\r\n        de province \u00e0 Bienne.\r\n\r\n18:49:23:15  18:49:28:04\r\n     Tout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n18:49:31:12  18:49:35:10\r\nUn tr\u00e8s grand bar o\u00f9 on se retrouve.\r\n\r\n18:49:35:11  18:49:39:23\r\n   On a aussi quelques loges qui\r\n        marchent tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:49:42:13  18:49:45:14\r\n On nous a reproch\u00e9 les places VIP\r\n          dans le stade.\r\n\r\n18:49:45:16  18:49:47:13\r\n    Mais il reste des endroits\r\n   sympathiques pour le public.\r\n\r\n18:49:47:13  18:49:51:22\r\n      M-L.VIOLA: Vous restez\r\n      avec nous, St\u00e9phanie.\r\n\r\n18:49:52:00  18:49:58:14\r\n   Bienne jouait cet apr\u00e8s-midi\r\n             \u00e0 Berne.\r\n\r\n18:50:02:01  18:50:06:01\r\nE.PLANCHEREL: C'est un derby rarement\r\n              ennuyeux.\r\n\r\n18:50:06:03  18:50:08:05\r\n        Il reste 8 matchs,\r\n\r\n18:50:08:07  18:50:12:23\r\n    chaque point compte double.\r\n\r\n18:50:18:06  18:50:22:17\r\n  Un peu de tension, beaucoup de\r\n            suspense.\r\n\r\n18:50:22:19  18:50:27:08\r\nEn sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, les Bernois\r\n           ouvre le score.\r\n\r\n18:50:27:11  18:50:31:22\r\n          Grande vitesse\r\n      de circulation du puck.\r\n\r\n18:50:35:06  18:50:39:02\r\n    Derek Roy \u00e0 la conclusion.\r\n\r\n18:50:39:04  18:50:43:09\r\n          1-0 pour Berne.\r\n\r\n18:50:43:11  18:50:45:15\r\n   Les Biennois rate un penalty.\r\n\r\n18:50:45:17  18:50:47:22\r\n    Les Bernois double la mise.\r\n\r\n18:50:48:00  18:50:50:05\r\n       Un but sign\u00e9 Ebbett.\r\n\r\n18:50:50:07  18:50:53:08\r\n               2-0.\r\n\r\n18:50:53:10  18:50:57:21\r\n     Le match n'est pas pli\u00e9.\r\n\r\n19:20:59:23  19:21:02:15\r\n Retour de Bienne en 18 secondes.\r\n\r\n18:51:04:20  18:51:10:15\r\n   Spylo sur un service de Haas.\r\n\r\n18:51:10:17  18:51:15:06\r\n  Puis Moss, subtile d\u00e9viation du\r\n             gardien.\r\n\r\n18:51:15:21  18:51:19:11\r\n          Chass\u00e9-crois\u00e9.\r\n\r\n18:51:19:13  18:51:23:04\r\nLes Bernois reprennent l'avantage sur\r\n         une relance rat\u00e9e.\r\n\r\n18:51:23:06  18:51:27:18\r\n           Gerber, 3-2.\r\n\r\n18:51:29:21  18:51:33:20\r\n       Un avantage au score\r\n    qui ne tient que 2 minutes.\r\n\r\n18:51:33:22  18:51:38:11\r\n    Huguenin ajuste la lucarne.\r\n\r\n18:51:41:06  18:51:44:19\r\n    Pas de buts en 3e p\u00e9riode.\r\n\r\n18:51:44:21  18:51:46:13\r\n   En prolongation, les Biennois\r\n\r\n18:51:46:15  18:51:48:20\r\n  passe d\u00e9finitivement l'\u00e9paule.\r\n\r\n18:51:48:22  18:51:50:16\r\n               4-3.\r\n\r\n18:51:50:18  18:51:53:04\r\n          Un but de Moss.\r\n\r\n18:51:53:06  18:51:57:17\r\n       Son 2e de la soir\u00e9e.\r\n\r\n18:52:07:01  18:52:11:11\r\n  M-L.VIOLA: On fait le point au\r\n           classement.\r\n\r\n18:52:19:08  18:52:22:20\r\n E.PLANCHEREL: Fribourg est 6e et\r\n devrait logiquement se qualifier\r\n\r\n18:52:22:22  18:52:27:10\r\n   pour les playoffs. C'est plus\r\n     compliqu\u00e9 pour Lausanne.\r\n\r\n18:52:27:11  18:52:32:00\r\nQuant \u00e0 Bienne, \u00e7a devrait \u00eatre les\r\n             playouts.\r\n\r\n18:52:32:04  18:52:36:15\r\n   Vous pr\u00e9parez les playouts ?\r\n\r\n18:52:37:16  18:52:42:05\r\nS.MERILLAT: Oui, il ne faut pas se\r\n             leurrer.\r\n\r\n18:52:42:19  18:52:46:17\r\n On a eu une saison catastrophique.\r\nIl faudra revoir cela pour la saison\r\n\r\n18:52:46:19  18:52:51:07\r\n     prochaine. On se pr\u00e9pare.\r\n\r\n18:52:56:18  18:53:00:10\r\n   E.PLANCHEREL: Vous pouvez nous\r\ngarantir que vous irez au bout de la\r\n\r\n18:53:00:11  18:53:03:14\r\n  saison avec Kevin Schlaepfer ?\r\n\r\n18:53:03:16  18:53:06:16\r\n    S.MERILLAT: Je ne peux rien\r\n    garantir, tout peut changer\r\n\r\n18:53:06:18  18:53:11:06\r\n    rapidement. On a une saison\r\n            chaotique.\r\n\r\n18:53:13:20  18:53:17:10\r\nOn prend match apr\u00e8s match. C'est un\r\n    soulagement de voir l'\u00e9quipe\r\n\r\n18:53:17:11  18:53:21:23\r\n    gagner 2 fois de suite ici.\r\n\r\n18:53:23:07  18:53:27:12\r\n    M-L.VIOLA: Merci St\u00e9phanie.\r\n\r\n18:53:27:12  18:53:30:05\r\n           Le week-end\r\n    n'a pas r\u00e9ussi aux Romands\r\n\r\n18:53:30:07  18:53:33:21\r\n   mais les tendances g\u00e9n\u00e9rales\r\n    restent tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n18:53:41:15  18:53:45:02\r\n - \u00c0 Lausanne, Cristobal Huet est\r\n   moins aff\u00fbt\u00e9 que d'habitude.\r\n\r\n18:53:45:04  18:53:49:16\r\nL'\u00e9quipe n'est pas concentr\u00e9e et \u00e7a\r\n             fait mal.\r\n\r\n18:53:52:03  18:53:56:14\r\nDes erreurs contre Kloten ont plomb\u00e9\r\n      les espoirs lausannois.\r\n\r\n18:53:59:02  18:54:03:13\r\n    Le Lausanne s'incline 4-1.\r\n\r\n18:54:04:14  18:54:08:18\r\n      Regardez Benjamin Conz.\r\n\r\n18:54:08:20  18:54:12:08\r\n  Il a repris des couleurs cette\r\n             saison.\r\n\r\n18:54:12:10  18:54:16:21\r\n  Il ose des choses qui marchent.\r\n\r\n18:54:21:03  18:54:25:15\r\n- C'est arriv\u00e9 vite. J'ai vu le puck\r\n        sur mon c\u00f4t\u00e9 gauche.\r\n\r\n18:54:26:07  18:54:30:18\r\nJ'ai r\u00e9agi comme j'ai pu. Avec mon\r\n              patin.\r\n\r\n18:54:35:08  18:54:38:22\r\n - Mais \u00e7a ne suffit pas. 2 buts \r\nencaiss\u00e9s en 2 minutes et Fribourg\r\n\r\n18:54:39:00  18:54:43:11\r\n      perd 4 \u2015 3 contre Zoug.\r\n\r\n18:54:44:17  18:54:49:05\r\nEncore un bon gardien \u00e0 Gen\u00e8ve, mais\r\n    qui perd ses nerfs en match.\r\n\r\n18:54:52:04  18:54:55:09\r\n  Il aurait d\u00fb garder son calme.\r\n   P\u00e9nalit\u00e9 contre lui et Chris\r\n\r\n18:54:55:11  18:54:59:23\r\n             McSorley.\r\n\r\n18:55:02:02  18:55:06:13\r\n Mais Gen\u00e8ve-Servette a rivalis\u00e9 \r\ncontre Zurich avant de s'incliner.\r\n\r\n18:55:08:16  18:55:12:13\r\n       M-L.VIOLA: Alberto,\r\nle football n'a pas encore repris.\r\n\r\n18:55:18:13  18:55:22:10\r\n A.MONTESISSA: Je sais, m\u00eame si en \r\nAngleterre, on ne s'arr\u00eate jamais et\r\n\r\n18:55:22:11  18:55:25:02\r\nque dans les autres pays, on a d\u00e9j\u00e0\r\n              repris.\r\n\r\n18:55:25:02  18:55:27:23\r\nM-L.VIOLA: Durant la pause hivernale,\r\n\r\n18:55:28:01  18:55:31:13\r\n   les clubs peaufinent souvent\r\n leur pr\u00e9paration hors de Suisse.\r\n\r\n18:55:31:15  18:55:34:11\r\n     Le FC Sion \u00e9tait en stage\r\n       au sud de l'Espagne.\r\n\r\n18:55:35:06  18:55:38:12\r\n      -San Pedro del Pinatar\r\n    dans la province de Murcie\r\n\r\n18:55:38:14  18:55:40:20\r\n    et ses 19 degr\u00e9s en hiver.\r\n\r\n18:55:40:22  18:55:43:11\r\n      Le FC Sion n'est pas l\u00e0\r\n          en vill\u00e9giature\r\n\r\n18:55:43:12  18:55:48:03\r\n  car les objectifs sont \u00e9lev\u00e9s,\r\n        un en particulier.\r\n\r\n18:55:49:10  18:55:52:19\r\n X.KOUASSI: On est en demi-finale\r\n           de la coupe.\r\n\r\n18:55:52:21  18:55:56:07\r\n      En Valais, c'est comme \r\n      la Ligue des Champions.\r\n\r\n18:55:56:09  18:56:03:09\r\n  On est sur les trois tableaux,\r\n     on va les jouer \u00e0 fond.\r\n\r\n18:56:03:11  18:56:08:04\r\n           On va essayer\r\n     de bien terminer l'ann\u00e9e.\r\n\r\n18:56:09:07  18:56:22:21\r\n...\r\n\r\n18:56:23:03  18:56:27:21\r\n   -Durant les 10 jours de stage,\r\n2 s\u00e9ances quotidiennes d'entra\u00eenement\r\n\r\n18:56:27:23  18:56:31:11\r\n  destin\u00e9es \u00e0 porter leurs fruits\r\n          d\u00e8s la reprise.\r\n\r\n18:56:31:12  18:56:34:07\r\nD.Tholot est plus investi que jamais.\r\n\r\n18:56:34:09  18:56:38:05\r\n    Conscient des insuffisances\r\n          en championnat\r\n\r\n18:56:38:07  18:56:42:10\r\n        mais surtout assur\u00e9\r\n de travailler dans la continuit\u00e9.\r\n\r\n18:56:42:16  18:56:46:21\r\n         D.THOLOT: Il y a\r\n      une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n18:56:46:23  18:56:52:07\r\n   J'ai une tr\u00e8s bonne relation\r\n        avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n18:56:52:09  18:56:56:05\r\n   Il sait le boulot qu'on fait.\r\n\r\n18:56:56:07  18:57:00:21\r\n  Il veut plus, mais comme nous.\r\n\r\n18:57:00:23  18:57:05:22\r\n   On fait le maximum de boulot,\r\n \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 remis en question.\r\n\r\n18:57:06:07  18:57:10:13\r\n   -Ce camp a permis au groupe \r\n  de se regrouper par affinit\u00e9s,\r\n\r\n18:57:10:15  18:57:14:22\r\n          entre les repas\r\n     et les activit\u00e9s du soir.\r\n\r\n18:57:15:00  18:57:22:01\r\n         Le staff m\u00e9dical\r\na aussi remis d'aplomb les bless\u00e9s.\r\n\r\n18:57:24:20  18:57:28:23\r\n   Y.DEMANGEOT: On fait un bilan\r\n      des physios et ost\u00e9os,\r\n\r\n18:57:29:01  18:57:34:08\r\n   pour pr\u00e9venir les blessures.\r\n\r\n18:57:35:06  18:57:40:02\r\n     -Seule ombre au tableau,\r\nla d\u00e9faite 4-0 face au CSKA Moscou\r\n\r\n18:57:40:04  18:57:43:18\r\n sans Salatic, Lacroix ou Konat\u00e9,\r\n\r\n18:57:43:20  18:57:48:19\r\n      mais qui aura soulign\u00e9\r\nque l'effectif manque d'\u00e9paisseur.\r\n\r\n18:57:49:15  18:57:53:08\r\n       R.ZIEGLER: On n'a pas\r\n     le contingent du FC B\u00e2le.\r\n\r\n18:57:53:10  18:57:58:05\r\n  On a peut-\u00eatre 13 ou 14 joueurs\r\n          de bon niveau.\r\n\r\n18:57:58:07  18:58:03:09\r\n     On a besoin de renforts.\r\n\r\n18:58:03:11  18:58:07:16\r\n       J'esp\u00e8re que le club \r\n      va faire le n\u00e9cessaire.\r\n\r\n18:58:08:16  18:58:11:05\r\n        -Le but est clair.\r\n\r\n18:58:12:03  18:58:19:09\r\n  D.THOLOT: Faire grandir ce club\r\n        \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n18:58:19:11  18:58:23:16\r\n    Il ne faut pas bouleverser\r\n     tout le temps l'effectif\r\n\r\n18:58:23:18  18:58:26:16\r\n      car la continuit\u00e9 paie.\r\n\r\n18:58:26:18  18:58:30:20\r\n    Il faut amener chaque ann\u00e9e\r\n    des touches suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n18:58:30:22  18:58:33:05\r\n     pour nous faire grandir.\r\n\r\n18:58:35:15  18:58:38:08\r\n  M-L.VIOLA: Sion est ambitieux.\r\n\r\n18:58:38:10  18:58:41:14\r\n     Le pr\u00e9sident partage-t-il\r\n          ce sentiment ?\r\n\r\n18:58:49:12  18:58:54:01\r\n  A.MONTESISSA: Oui, le pr\u00e9sident\r\n      n'\u00e9tait pas en Espagne.\r\n\r\n18:58:55:05  18:58:55:08\r\n  C.CONSTANTIN: Je suis gourmand,\r\n       j'aimerais tout avoir\r\n\r\n18:58:55:08  18:58:59:20\r\nLes objectifs \u00e0 venir vont donner de\r\n             l'\u00e9nergie.\r\n\r\n18:59:00:12  18:59:04:00\r\n  C.CONSTANTIN: Je suis gourmand,\r\n       j'aimerais tout avoir\r\n\r\n18:59:04:02  18:59:06:14\r\nmais objectivement, en championnat,\r\n\r\n18:59:06:16  18:59:09:13\r\n      il faut qu'on s\u00e9curise\r\n      une place europ\u00e9enne,\r\n\r\n18:59:09:15  18:59:12:19\r\n      et on aimerait d\u00e9fendre\r\n      notre troph\u00e9e en Coupe.\r\n\r\n18:59:12:21  18:59:16:08\r\n        En Coupe d'Europe,\r\n   on a envie d'aller plus loin.\r\n\r\n18:59:16:10  18:59:20:18\r\n   On aimerait \u00eatre bon partout \r\n  mais on ne va rien privil\u00e9gier,\r\n\r\n18:59:20:20  18:59:25:10\r\n  on mettra l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire\r\n          pour essayer.\r\n\r\n18:59:34:13  18:59:39:02\r\n                 Z\r\n\r\n18:59:43:03  18:59:47:14\r\n    M-L.VIOLA: Sion a besoin de\r\n    renforts. \u00c7a bouge un peu ?\r\n\r\n18:59:50:17  18:59:53:19\r\n A.MONTESISSA: Sion n'a pas encore\r\n      boug\u00e9, mais on annonce\r\n\r\n18:59:53:21  18:59:56:03\r\n            3 renforts.\r\n\r\n18:59:56:05  19:00:00:17\r\n            Offensifs.\r\n\r\n19:00:04:04  19:00:08:15\r\nOn a parl\u00e9 de Robinho, le Br\u00e9silien,\r\n\r\n19:00:13:15  19:00:16:07\r\n            Moubandje,\r\n\r\n19:00:16:09  19:00:20:20\r\n      l'international suisse,\r\n\r\n19:00:23:00  19:00:27:11\r\n  mais la piste la plus s\u00e9rieuse,\r\n          c'est Lafferty.\r\n\r\n19:00:34:10  19:00:38:01\r\n  Pour l'Europa League, Sion doit\r\ndonner une liste de joueurs pour le\r\n\r\n19:00:38:03  19:00:42:15\r\n            8 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:00:43:17  19:00:47:02\r\n  Il y a 3 grosses \u00e9ch\u00e9ances. La\r\n  reprise du championnat avec un\r\n\r\n19:00:47:03  19:00:48:23\r\n       d\u00e9placement \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:00:49:01  19:00:52:06\r\nPuis la r\u00e9ception de Braga et enfin,\r\n\r\n19:00:52:08  19:00:56:19\r\nla r\u00e9ception de Zurich pour la demi-\r\n        finale de la coupe.\r\n\r\n19:01:00:16  19:01:05:04\r\n         M-L.VIOLA: Merci.\r\n\r\n19:01:05:04  19:01:08:11\r\n Julien Taramarcaz participera le\r\n        week-end prochain\r\n\r\n19:01:08:12  19:01:11:22\r\n    aux championnats du monde \r\n    de cyclocross en Belgique.\r\n\r\n19:01:12:00  19:01:14:15\r\n       Face \u00e0 l'armada belge\r\n         et n\u00e9erlandaise,\r\n\r\n19:01:14:17  19:01:17:23\r\n      ses chances de victoire\r\n        sont inexistantes.\r\n\r\n19:01:18:01  19:01:21:15\r\n       Mais il s'est impos\u00e9\r\n  comme un interlocuteur cr\u00e9dible\r\n\r\n19:01:21:17  19:01:26:16\r\n  dans les Flandres, l\u00e0 o\u00f9 vivent\r\n tous les cadors de la discipline.\r\n\r\n19:01:30:05  19:01:33:18\r\n          J.TARAMARCAZ:\r\n   Il fait froid, il est 09h00.\r\n\r\n19:01:33:20  19:01:37:02\r\n     C'est une journ\u00e9e normale\r\n        pour tout le monde,\r\n\r\n19:01:37:04  19:01:39:18\r\n  se lever et partir travailler.\r\n\r\n19:01:39:20  19:01:43:14\r\n      C'est pareil pour nous.\r\n\r\n19:01:44:07  19:01:48:19\r\n-Des cyclistes partant s'entra\u00eener:\r\n    sc\u00e8ne de la vie quotidienne\r\n\r\n19:01:48:21  19:01:53:23\r\ndans les Flandres, o\u00f9 le cyclocross\r\n      confine \u00e0 la religion.\r\n\r\n19:01:54:14  19:01:59:14\r\nJ.TARAMARCAZ: On va travailler 2 h \r\nles diff\u00e9rents aspects d'une course\r\n\r\n19:01:59:16  19:02:02:18\r\n     dans un bois sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:02:03:00  19:02:08:11\r\n        -Zolder approche, \r\n       il faut \u00eatre au top.\r\n\r\n19:02:09:11  19:02:14:06\r\nJ.TARAMARCAZ: Il reste douze jours\r\n jusqu'aux Championnats du monde.\r\n\r\n19:02:14:08  19:02:16:22\r\n   Douze jours tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:02:17:00  19:02:23:11\r\n     On va maximiser la forme\r\n     et affiner les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:02:24:13  19:02:30:22\r\n     -Que peut esp\u00e9rer Julien \r\n    aux Championnats du monde ?\r\n\r\n19:02:31:00  19:02:37:15\r\n  M.JANSSENS: Faire ou esp\u00e9rer ?\r\n\r\n19:02:37:17  19:02:39:17\r\n              -Faire.\r\n\r\n19:02:39:19  19:02:44:01\r\n     M.JANSSENS: A mon avis,\r\n   avec une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e,\r\n\r\n19:02:44:03  19:02:47:00\r\n      dans les dix premiers.\r\n\r\n19:02:47:02  19:02:55:01\r\n  J.TARAMARCAZ: Cinq coureurs sont\r\nau-dessus du lot au niveau des pros.\r\n\r\n19:02:55:03  19:03:00:07\r\nPour atteindre ces cinq, il faudra\r\n \u00eatre dans un jour extraordinaire\r\n\r\n19:03:00:09  19:03:04:15\r\n    et compter sur un miracle.\r\n\r\n19:03:04:17  19:03:10:14\r\n  R\u00eaver, c'est bien, mais il faut\r\n    garder les pieds sur terre.\r\n\r\n19:03:10:22  19:03:16:15\r\n      -Julien vit en Belgique\r\n         depuis deux ans.\r\n\r\n19:03:16:17  19:03:21:12\r\nIl n\u00e9gocie actuellement son contrat\r\n     pour la saison prochaine.\r\n\r\n19:03:22:01  19:03:25:01\r\n     J.TARAMARCAZ: En courant\r\n         avec les Belges,\r\n\r\n19:03:25:03  19:03:31:06\r\non apprend leur mani\u00e8re de respirer\r\n   365 jours par an cyclocross.\r\n\r\n19:03:31:08  19:03:34:11\r\n   En tant que coureur \u00e9tranger,\r\n\r\n19:03:34:13  19:03:40:22\r\n c'est impossible de conna\u00eetre \u00e7a\r\n quand on ne vit pas en Flandres.\r\n\r\n19:03:41:00  19:03:46:00\r\n C'est pas facile tous les jours.\r\n\r\n19:03:46:02  19:03:51:05\r\n  C'est aussi un choix financier.\r\n\r\n19:03:51:07  19:03:55:14\r\n   Ici, on est pay\u00e9 pour prendre\r\n    le d\u00e9part des comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:03:55:16  19:04:00:07\r\n  De 750 \u00e0 1'500 euros pour moi.\r\n\r\n19:04:00:09  19:04:11:12\r\nSur 40 cyclocross pendant l'hiver, \r\n\u00e7a met du beurre dans les \u00e9pinards.\r\n\r\n19:04:12:09  19:04:17:08\r\n      -Revers de la m\u00e9daille,\r\nil voit peu son \u00e9pouse et son fils.\r\n\r\n19:04:17:10  19:04:22:13\r\n   Il parle couramment flamand,\r\n\r\n19:04:22:15  19:04:27:03\r\n   ce qui lui assure une bonne\r\nvisibilit\u00e9 dans les m\u00e9dias belges.\r\n\r\n19:04:30:07  19:04:34:18\r\n      M-L.VIOLA: On termine \r\n     avec l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:04:34:20  19:04:41:14\r\nMarc Rosset, j'aimerais vous entendre\r\n sur la pol\u00e9mique des paris truqu\u00e9s:\r\n\r\n19:04:41:16  19:04:52:01\r\n  16 joueurs du top 50 concern\u00e9s,\r\nles noms sont sortis dans la presse.\r\n\r\n19:04:52:03  19:04:57:12\r\n  Il y a notamment Lleyton Hewitt\r\n\r\n19:04:57:14  19:05:01:12\r\n       qui \u00e9tait stup\u00e9fait\r\n   de faire partie de la liste.\r\n\r\n19:05:01:14  19:05:04:17\r\n      Quel regard portez-vous\r\n         sur la question ?\r\n\r\n19:05:10:10  19:05:14:21\r\n  M.ROSSET: \u00c7a part dans tous les\r\n               sens.\r\n\r\n19:05:19:00  19:05:22:17\r\n  Effectivement, il y a le nom de\r\nLleyton Hewitt mais il est sorti par\r\n\r\n19:05:22:19  19:05:27:08\r\n           un blogueur.\r\n\r\n19:05:34:06  19:05:38:03\r\nJ'ai de la peine \u00e0 imaginer Lleyton\r\nHewitt, avec sa combativit\u00e9, donner\r\n\r\n19:05:38:05  19:05:41:16\r\n le moindre match. Qu'il y ait des\r\n  paris qui soient faits sur les\r\n\r\n19:05:41:18  19:05:45:07\r\n    matchs de tennis, c'est une\r\ncertitude, surtout dans les tournois\r\n\r\n19:05:45:09  19:05:49:20\r\nChallenger, o\u00f9 les joueurs gagnent\r\n         moins d'argent.\r\n\r\n19:05:50:20  19:05:55:09\r\nIl y a peut-\u00eatre plus de tentations\r\n       pour ces joueurs-l\u00e0.\r\n\r\n19:06:02:03  19:06:05:20\r\n Mais il faudrait avoir certaines \r\ncertitudes. L'ATP a mis en place un\r\n\r\n19:06:05:22  19:06:10:11\r\n   d\u00e9partement pour chercher les\r\n            tricheurs.\r\n\r\n19:06:10:11  19:06:14:09\r\n  M-L.VIOLA: Aujourd'hui, Federer\r\n   \u00e9tait en lice face \u00e0 Goffin.\r\n\r\n19:06:14:11  19:06:17:22\r\n    On a d\u00fb attendre longtemps\r\n        avant de le voir.\r\n\r\n19:06:26:13  19:06:31:02\r\nM.GISCLON: Beaucoup de retard sur la\r\n          Rod Laver Arena.\r\n\r\n19:06:36:06  19:06:40:14\r\n C'est all\u00e9 tr\u00e8s vite aujourd'hui\r\n          pour Federer.\r\n\r\n19:06:40:16  19:06:45:05\r\nGoffin n'a pas eu la moindre chance.\r\n\r\n19:06:53:23  19:06:57:11\r\n Je ne sais pas si c'est l'heure \r\n tardive qui l'a fait se d\u00e9p\u00eacher\r\n\r\n19:06:57:12  19:07:02:01\r\n   mais on a senti la volont\u00e9 de\r\n       raccourcir l'\u00e9change.\r\n\r\n19:07:04:09  19:07:08:05\r\nDe nombreuses vol\u00e9es pour \u00e9courter \r\nl'\u00e9change. 22 mont\u00e9es au filet pour\r\n\r\n19:07:08:07  19:07:10:09\r\n         88 % de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:07:10:11  19:07:14:22\r\nLa premi\u00e8re manche et remport\u00e9e 6 \u2015\r\n         2 en 21 minutes.\r\n\r\n19:07:15:00  19:07:19:11\r\nLe festival continue dans le 2e set.\r\n\r\n19:07:22:05  19:07:26:17\r\n Tout cela sur une balle de break.\r\n\r\n19:07:28:00  19:07:32:11\r\n        6-1 dans le 2e set.\r\n\r\n19:07:37:19  19:07:42:07\r\nEt dans le dernier set, cette petite\r\n            demi-vol\u00e9e.\r\n\r\n19:07:48:14  19:07:53:04\r\n - Aujourd'hui, j'ai senti que \u00e7a\r\n          marchait bien.\r\n\r\n19:07:55:00  19:07:58:07\r\n           J'ai continu\u00e9\r\n\r\n19:07:58:09  19:08:02:20\r\n       \u00e0 tenter des choses.\r\n\r\n19:08:07:23  19:08:11:19\r\nM.GISCLON: Federer s'envole vers les\r\n quarts de finale o\u00f9 il affrontera\r\n\r\n19:08:11:21  19:08:16:09\r\n             Berdych.\r\n\r\n19:08:21:09  19:08:24:19\r\n On a l'impression de retrouver le\r\n   Federer de 2015 ou\u00f9 il \u00e9tait\r\n\r\n19:08:24:21  19:08:28:20\r\nextr\u00eamement performant. \u00c7a ne vient\r\n          pas trop t\u00f4t ?\r\n\r\n19:08:28:22  19:08:33:10\r\nM.ROSSET: Non je ne pense pas. Il a\r\n    jou\u00e9 de mani\u00e8re formidable.\r\n\r\n19:08:39:16  19:08:42:22\r\n De nombreux coups gagnants, il a\r\n    tout tent\u00e9 et tout r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:08:43:00  19:08:45:11\r\nIl frappait tr\u00e8s fort dans tous les\r\n               sens.\r\n\r\n19:08:45:13  19:08:47:15\r\n       C'est un match plein.\r\n\r\n19:08:47:15  19:08:51:19\r\n   M-L.VIOLA: La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \r\n  plus compliqu\u00e9e pour Djokovic.\r\n\r\n19:08:57:22  19:09:02:11\r\nM.GISCLON: Il a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 bout \r\npar Gilles Simon jusqu'\u00e0 un 5e set\r\n\r\n19:09:03:22  19:09:08:11\r\n    qu'il remporte finalement.\r\n\r\n19:09:09:11  19:09:13:23\r\nOn voit une des erreurs directes de\r\n             Djokovic.\r\n\r\n19:09:16:00  19:09:18:11\r\nMais c'est la centi\u00e8me de la partie\r\n             pour lui.\r\n\r\n19:09:18:13  19:09:22:07\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:09:22:09  19:09:26:20\r\n Ce n'est pas le monstre que l'on\r\n         voit d'habitude.\r\n\r\n19:09:28:07  19:09:32:19\r\n    Il est un grand en dessous.\r\n\r\n19:09:43:23  19:09:47:21\r\nM.ROSSET: Il a jou\u00e9 Gilles Simon, un\r\ncontreur. On a vu un Novak Djokovic\r\n\r\n19:09:47:23  19:09:51:17\r\ntout au long de l'ann\u00e9e 2015 jouer\r\n        plut\u00f4t en contre.\r\n\r\n19:09:51:19  19:09:54:17\r\nEssayer de pousser ses adversaires \u00e0\r\n             la faute.\r\n\r\n19:09:54:19  19:09:59:08\r\n       C'est souvent le cas.\r\n\r\n19:10:02:15  19:10:06:07\r\n L\u00e0, il se retrouve face \u00e0 Gilles \r\n Simon, ou c'est \u00e0 lui de faire le\r\n\r\n19:10:06:09  19:10:08:18\r\n               jeu.\r\n\r\n19:10:08:20  19:10:12:12\r\nC'est peut-\u00eatre une bonne piq\u00fbre de\r\n  rappel pour Djokovic d'avoir un\r\n\r\n19:10:12:14  19:10:14:14\r\n      match un peu compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:10:14:14  19:10:19:07\r\nM-L.VIOLA: B.Bencic a vu son parcours\r\n    s'arr\u00eater en 8\u00e8me de finale,\r\n\r\n19:10:19:07  19:10:22:01\r\n     encore un peu trop tendre\r\n         face \u00e0 Sharapova.\r\n\r\n19:10:22:12  19:10:27:01\r\n  -B.Bencic, son envie de gagner\r\n  et de montrer son sens du jeu.\r\n\r\n19:10:27:01  19:10:31:05\r\n      Battre Maria Sharapova\r\n   est son premier d\u00e9fi de 2016.\r\n\r\n19:10:31:05  19:10:36:19\r\n       Le match s'est jou\u00e9 \r\n       \u00e0 de petits d\u00e9tails.\r\n\r\n19:10:36:19  19:10:41:04\r\n      Le premier: le service\r\n      de la Russe, 21 aces.\r\n\r\n19:10:41:04  19:10:50:00\r\n L'autre d\u00e9tail, c'est le deuxi\u00e8me\r\n service de B.Bencic, trop faible.\r\n\r\n19:10:50:00  19:10:55:23\r\n        Sharapova a profit\u00e9\r\n        de cette faiblesse.\r\n\r\n19:11:00:14  19:11:04:15\r\nB.BENCIC: C'est un match tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:11:04:15  19:11:09:13\r\n        J'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\n  par la qualit\u00e9 de son service.\r\n\r\n19:11:09:13  19:11:15:09\r\nJ'ai attendu ma chance, mais j'avais\r\nbeaucoup de pression sur mon service.\r\n\r\n19:11:15:09  19:11:20:11\r\n  J'ai gard\u00e9 une bonne attitude,\r\n  je vais en retirer du positif.\r\n\r\n19:11:23:01  19:11:27:03\r\n         -Bencic s'incline\r\n      en deux sets, 7-5, 7-5.\r\n\r\n19:11:27:03  19:11:33:19\r\n        Prochain objectif:\r\n      la Fed Cup en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:11:37:21  19:11:40:21\r\n      M-L.VIOLA: Que retenir\r\n         de la semaine ?\r\n\r\n19:11:40:21  19:11:43:17\r\n Nous avons retenu trois \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:11:53:07  19:11:57:18\r\n                ...\r\n\r\n19:12:00:19  19:12:04:13\r\n - Un petit tour et puis s'en va.\r\n\r\n19:12:04:15  19:12:08:21\r\nRafael Nadal reste au fond du trou.\r\n\r\n19:12:08:23  19:12:12:11\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 mis chaos\r\n\r\n19:12:12:13  19:12:17:01\r\n par un Verdasco en \u00e9tat de gr\u00e2ce.\r\n\r\n19:12:23:03  19:12:27:15\r\nC'est la 2e fois seulement que Nadal\r\n           perd d'entr\u00e9e\r\n\r\n19:12:28:06  19:12:32:17\r\nen Grand chelem. Le d\u00e9clin initi\u00e9 en\r\n     2015 se confirme pour lui.\r\n\r\n19:12:37:00  19:12:40:22\r\n     Au revoir Lleyton Hewitt.\r\n\r\n19:12:41:00  19:12:45:11\r\n  \u00c0 34 ans, il tire sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:12:46:14  19:12:51:05\r\nIl quitte le circuit apr\u00e8s son 20e\r\nOpen d'Australie, lors du 2e tour.\r\n\r\n19:12:53:11  19:12:58:00\r\nIl \u00e9tait devenu, \u00e0 20 ans, le plus\r\n     jeune num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:13:00:15  19:13:05:03\r\n  Il gardera dans son sac 2 Grand\r\n     Chelem et 2 Coupe Davis.\r\n\r\n19:13:09:11  19:13:14:00\r\nL'esprit \u00e9tait l\u00e0, les jambes pas.\r\n\r\n19:13:18:23  19:13:23:11\r\nBacsinszky \u00e9limin\u00e9e trop vite au 2e\r\n          tour par Beck.\r\n\r\n19:13:27:07  19:13:31:06\r\nIl y a des circonstances att\u00e9nuantes\r\npour elle. Une blessure en octobre,\r\n\r\n19:13:31:08  19:13:35:19\r\n   et une pr\u00e9paration tronqu\u00e9e.\r\n\r\n19:13:37:04  19:13:40:15\r\n Elle doit garder le positif, sa \r\n premi\u00e8re victoire de l'ann\u00e9e, au\r\n\r\n19:13:40:17  19:13:45:06\r\n           premier tour.\r\n\r\n19:13:48:08  19:13:52:08\r\nM-L.VIOLA: Ce n'est jamais facile de\r\nrevenir de blessures. Les semaines \u00e0\r\n\r\n19:13:52:11  19:13:55:20\r\n   venir pour Bacsinszky seront\r\nimportantes, la Fed Cup notamment.\r\n\r\n19:13:55:22  19:14:00:11\r\n  M.ROSSET: Tout \u00e0 fait. Il y a 2\r\n    param\u00e8tres pour Bacsinszky.\r\n\r\n19:14:02:11  19:14:06:23\r\nCette blessure qu'il l'a handicap\u00e9e.\r\n\r\n19:14:07:14  19:14:11:00\r\n   Et cette nouvelle saison qui\r\n commence, avec son nouveau statut\r\n\r\n19:14:11:02  19:14:13:02\r\n          sur le circuit.\r\n\r\n19:14:13:04  19:14:17:15\r\nDavantage de pression, et les autres\r\n joueuses qui la connaissent plus.\r\n\r\n19:14:17:17  19:14:22:06\r\nM-L.VIOLA: Un mot sur Wawrinka. Une\r\n          semaine solide.\r\n\r\n19:14:24:19  19:14:28:10\r\n   M.GISCLON: Il a g\u00e9r\u00e9 tous ces\r\nmatches \u00e0 la perfection avec que des\r\n\r\n19:14:28:11  19:14:32:02\r\n      victoires en 3 manches.\r\n\r\n19:14:32:03  19:14:36:15\r\n  Et seulement 2 breaks conc\u00e9d\u00e9s\r\n   depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n19:14:37:14  19:14:41:10\r\n  Seule chose \u00e0 relever, c'est que\r\nWawrinka n'a pas affront\u00e9 de s\u00e9rieux\r\n\r\n19:14:41:11  19:14:43:11\r\n      client pour le moment.\r\n\r\n19:14:43:12  19:14:45:23\r\n\u00c7a sera la cas demain avec Raonic.\r\n\r\n19:14:45:23  19:14:49:07\r\n S.WAWRINKA: Il a gagn\u00e9 \u00e0 Brisbane\r\n         en battant Roger.\r\n\r\n19:14:49:07  19:14:51:14\r\n      Il aime les conditions\r\n     assez rapides comme ici.\r\n\r\n19:14:51:14  19:14:53:23\r\n   Ca a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9\r\n           contre lui.\r\n\r\n19:14:53:23  19:14:56:17\r\n         A moi de sortir\r\n    mon meilleur niveau de jeu,\r\n\r\n19:14:56:17  19:15:00:06\r\n     de trouver des solutions\r\n     sur les jeux de retour.\r\n\r\n19:15:05:08  19:15:09:07\r\nM.GISCLON: Il y a quelques mois, il \r\nn'\u00e9tait pas toujours serein dans les\r\n\r\n19:15:09:09  19:15:13:20\r\npremi\u00e8res semaines de Grand Chelem.\r\n       Ce n'est plus pareil.\r\n\r\n19:15:16:09  19:15:19:20\r\n  M.ROSSET: C'est attendant qu'il\r\n  affectionne. Il a eu un tournoi\r\n\r\n19:15:19:22  19:15:21:07\r\n     facile jusqu'\u00e0 maintenant\r\n\r\n19:15:21:09  19:15:24:15\r\n   mais \u00e7a sera difficile contre\r\n              Raonic.\r\n\r\n19:15:24:17  19:15:29:05\r\n   Le premier set aura beaucoup\r\n          d'importance.\r\n\r\n19:15:33:16  19:15:37:12\r\n Sur un match en 5 manches, il est \r\nmieux arm\u00e9 que Raonic mais s'il perd\r\n\r\n19:15:37:14  19:15:41:06\r\n la premi\u00e8re manche, il aura de la\r\n             pression.\r\n\r\n19:15:41:06  19:15:46:08\r\nM-L.VIOLA: Avant de se quitter, un \r\nmot sur le programme de la semaine.\r\n\r\n19:15:46:08  19:15:52:03\r\n Le tennis en direct sur RTS Deux\r\n   et sur notre site internet.\r\n\r\n19:15:58:01  19:16:01:06\r\n  Le slalom de Schladming mardi.\r\n\r\n19:16:01:06  19:16:07:05\r\n     Les Championnats d'Europe\r\nde patinage artistique \u00e0 Bratislava.\r\n\r\n19:16:12:04  19:16:16:20\r\n    On termine avec des images \r\n   de la descente de Kitzbuehel,\r\n\r\n19:16:16:20  19:16:23:13\r\nqui a permis aux Suisses de signer\r\n\r\n19:16:23:13  19:16:32:13\r\n    leur meilleure performance\r\n          de la saison.\r\n\r\n19:16:32:13  19:16:36:12\r\n    Excellente semaine \u00e0 vous.\r\n\r\n19:16:48:18  19:17:21:12\r\n...\r\n\r\n19:17:21:12  19:17:28:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      R.Pawlak, C.Sanguinetti\r\n\r\n19:17:28:06  19:17:35:19\r\n    Dans un instant: le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T19:30:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490182", "durationSec": 28, "title": "SPDI 240116 CHUTE SMITH", "excerpt": "La skieurse de skicross suisse Fanny Smith s'est cass\u00e9 la clavicule lors d'une chute survenue lors de la 1\u00e8re course de la saison \u00e0 Montafon, suite \u00e0 cet accident, elle ne participera pas \u00e0 la saison de comp\u00e9tition 2016.", "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["CHUTE", "DAMES", "SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490183", "durationSec": 179, "title": "SPDI 240116 CYCL TARAMARCAZ", "excerpt": "Sp\u00e9cialis\u00e9 en cyclocross, le cycliste suisse Julien Taramarcaz s'est bien int\u00e9gr\u00e9 dans une \u00e9quipe flamande et esp\u00e8re obtenir de bons r\u00e9sultats lors des prochains championnats du monde de la discipline.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1491279"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490184", "durationSec": 182, "title": "SPDI 240116 FOOT CAMP SION", "excerpt": "Les footballeurs du FC Sion ont suivi un camp d'entra\u00eenement hivernal au Portugal afin de se remettre en forme \u00e0 l'approche de la reprise du championnat de football Super League.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTUGAL"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490185", "durationSec": 37, "title": "SPDI 240116 FOOT CONSTANTIN", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin sur les objectifs de son club pour la saison d'\u00e9t\u00e9 du championat suisse de football Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1601490186", "durationSec": 37, "title": "SPDI 240116 ITV NANTERMOD", "excerpt": "Itw de Guillaume Nantermod, l'entra\u00eeneur de la skieuse suisse de skicross Fanny Smith cette derni\u00e8re ne participant \u00e0 aucune comp\u00e9tition de la saison 2016 en raison de sa blessure \u00e0 la clavicule provoqu\u00e9e pas une chute."}, {"internalArchiveId": "AA1601490187", "durationSec": 25, "title": "SPDI 240116 LOGES BIENNE PC", "excerpt": "A l'image du Gen\u00e8ve Servette HC et du HC Fribourg Gott\u00e9ron, les clubs suisses de hockey sur glace proposent de plus en plus de loges et de places destin\u00e9es aux sponsors et \u00e0 leurs invit\u00e9s VIP. Avec ce type d'accueil, les clubs veulent devenir de v\u00e9ritables plateformes \u00e9conomiques cantonales en permettant aux chefs d'entreprises et aux d\u00e9cideurs de se rencontrer l'espace d'un match."}, {"internalArchiveId": "AA1601490188", "durationSec": 306, "title": "SPDI 240116 MAG HOCK BUSINESS HD", "excerpt": "Courte pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la carri\u00e8re et les victoires de la skieuse suisse de skicross Fanny Smith.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "PUBLIC SPORTIF", "PRIVIL\u00c8GE", "SPONSORISATION", "CLUB SPORTIF"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1491249", "1491275"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490189", "durationSec": 60, "title": "SPDI 240116 PORTRAIT SMITH", "excerpt": "Retour sur l'impressionnante chute du skieur norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal lors de la descente messieurs de Kitzbuehl. Suite \u00e0 cette chute, le leader de la Coupe du Monde de ski alpin a du subir une op\u00e9ration du genou qui mettra un terme \u00e0 sa saison. Avec humour et fatalisme, le Norv\u00e9gien a post\u00e9 sur son compte Twitter des photos de son s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["SKICROSS"], "thematicPersons": ["SMITH, FANNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490190", "durationSec": 220, "title": "SPDI 240116 PRETEXTE FANNY", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du Super-G dames de Cortina d'Ampezzo comptant pour la Coupe du Monde de ski alpin. A cette occasion, elle a repris la 1\u00e8re place du classement g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la skieuse suisse Lara Gut qui ne s'est class\u00e9e qu'\u00e0 la 5e place de cette \u00e9preuve."}, {"internalArchiveId": "AA1601490191", "durationSec": 14, "title": "SPDI 240116 RELANCE", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du slaom sp\u00e9cial messieurs de Kitznuehl comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Il a devanc\u00e9 l'Autrichien Marcel Hirscher."}, {"internalArchiveId": "AA1601490192", "durationSec": 92, "title": "SPDI 240116 RETOUR W END", "excerpt": "Retour sur la descente messieurs de Kitzbuehl de la veille qui a vu la victoire du skieur italien Peter Fill et les 2e et 3e places occup\u00e9es par les skieurs suisses Beat Feuz et Carlo Janka."}, {"internalArchiveId": "AA1601490193", "durationSec": 80, "title": "SPDI 240116 SKI  KITZ SVIND", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis russe Maria Sharapova qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 7-5 et 7-5  face \u00e0 la joueuse suisse Belinda Bencic terme d'un match comptant pour les 8e de finale du tournoi de tennis WTA de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "DESCENTE", "CHUTE", "ACCIDENT"], "thematicPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490194", "durationSec": 92, "title": "SPDI 240116 SKI CORTINA", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur les moments forts de la 1\u00e8re semaine du tournoi de tennis ATP et WTA de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "DAMES"], "sequenceIds": ["1491237"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490195", "durationSec": 28, "title": "SPDI 240116 SKI KITZ SLALOM", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic qui s'est impos\u00e9 en 5 sets 6-3, 6-7 , 6-4, 4-6 et 6-3  face au joueur fran\u00e7ais Gilles Simon au terme d'un match comptant pour les 8e de finale du tournoi de tennis ATP de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["KRISTOFFERSEN, HENRIK"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490196", "durationSec": 120, "title": "SPDI 240116 SKI STREIF OK", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 6-2, 6-1 et 6-4 face au joueur belge David Goffin au terme d'un match comptant pour les 8e de finale du tournoi de tennis ATP de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT", "JANKA, CARLO", "FILL, PETER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490197", "durationSec": 25, "title": "SPDI 240116 SOMMAIRE", "excerpt": "Balle de match de la victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 6-3, 6-3 et 7-6 face au joueur tch\u00e8que Lukas Rosol au terme d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de l'Open d'Australie."}, {"internalArchiveId": "AA1601490198", "durationSec": 87, "title": "SPDI 240116 TENN BENCIC", "excerpt": "Victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 3 face au CP Berne au terme d'un match de derby comptant pour la 42e journ\u00e9e du championnat de suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490199", "durationSec": 115, "title": "SPDI 240116 TENNIS BILAN SEMAINE", "excerpt": "Moments forts en musique de la descente messieurs de Kitzbuehl.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601490200", "durationSec": 41, "title": "SPDI 240116 TENNIS DJOKOVIC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["ATP", "OPEN D'AUSTRALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490201", "durationSec": 108, "title": "SPDI 240116 TENNIS FEDERER", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "GOFFIN, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490202", "durationSec": 39, "title": "SPDI 240116 TENNIS STAN"}, {"internalArchiveId": "AA1601490204", "durationSec": 106, "title": "SPDI 240116 HOCK BIE BER", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1491278"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490208", "durationSec": 76, "title": "SPDI 240116 CLIP DE FIN"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601491091", "summary": "Skieuse suisse Lara Gut saluant journalistes.\nExtraits de la course de Lara Gut.\nExtraits de la course et arriv\u00e9e victorieuse de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn.", "id": "1491237", "visualThemes": ["SUPER-G", "DAMES"], "visualGeographicals": ["CORTINA D'AMPEZZO"], "visualPersons": ["VONN, LINDSEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491102", "summary": "Invit\u00e9e plateau :\nFanny Smith, skieuse suisse de skicross.", "id": "1491248"}, {"internalArchiveId": "AA1601491103", "summary": "Patinoire des Vernets.\nChristophe Stucki, directeur-g\u00e9n\u00e9ral du Gen\u00e8ve Servette HC accueillant Jean-Jacques Ghelfi, directeur entreprise Batineg dans l'espace VIP de la patinoire.\nItw Christophe Stucki.\nInvit\u00e9s de l'espace VIP se restaurant et discutant.\nItw  Jean-Jacques Ghelfi. \nItw Orlan Moret, sociologue du sport.\nPublic observant match depuis les loges et places VIP.\nInvit\u00e9s VIP rencontrant hockeyeurs dans les vestiaires apr\u00e8s le match.", "id": "1491249", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "PUBLIC SPORTIF", "PRIVIL\u00c8GE", "SPONSORISATION", "CLUB SPORTIF"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491129", "summary": "Patinoire de la BCF Arena :\nInvit\u00e9s de la soir\u00e9e Parner Lunch.\nItw Rapha\u00ebl Berner, directeur-g\u00e9n\u00e9ral du HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1491275", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "PUBLIC SPORTIF", "PRIVIL\u00c8GE", "SPONSORISATION", "CLUB SPORTIF"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491131", "summary": "Duplex Bienne, patinoire de la Tissot Arena :\nSt\u00e9phanie M\u00e9rillat, vice-pr\u00e9sidente du HC Bienne.", "id": "1491277"}, {"internalArchiveId": "AA1601491132", "summary": "Patinoire de la Tissot Arena :\n4 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par les hockeyeurs Ahren Spylo, David Moss (2 buts) et Anthony Huguenin.\n3 buts du CP Berne marqu\u00e9s par les hockeyeurs Derek Roy, Andrew Ebbet et Beat Gerber.", "id": "1491278", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491133", "summary": "Julien Taramarcaz, cycliste suisse de cyclocross se pr\u00e9parant \u00e0 partir pour une course d'entra\u00eenement.\nItw Julien Taramarcaz.\nJulien Taramarcaz s'entra\u00eenant avec son \u00e9quipe dans un parcours en for\u00eat.\nItw Marc Jansens, directeur sportif de l'\u00e9quipe Mursprotec.\nJulien Taramarcaz faisant footing dans la for\u00eat.", "id": "1491279", "visualThemes": ["CYCLO-CROSS", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BELGIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629932", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021851", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1487868", "internalArchiveId": "AA1601487730", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La peur des proches", "publicationDate": "2016-01-24T14:36:00Z", "summary": "Divina Hunziker, la compagne du pilote motocycliste suisse Randy Krummenacher, Christine Jorand, l'\u00e9pouse du skieur de vitesse Pierre-Yves Jorand, Antoine Rebeaud, le p\u00e8re du pilote de supercross Mat Rebeaud et Olivier Burri, le p\u00e8re du pilote de rallye Michael Burri ressentent le stress et la peur de l'accident \u00e0 chaque comp\u00e9tition disput\u00e9es par leurs proches. Parfois cette peur se communique au sportif ce qui peut entra\u00eener une baisse de ses performances en raison d'une crainte d'une prise de risques suppl\u00e9mentaires pour ne pas effrayer ses proches.", "durationSec": 1503, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7440044", "imageURL": "http://www.rts.ch/3837903.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["MOTOCYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "SUPERCROSS", "RALLYE AUTOMOBILE", "SKI DE VITESSE (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Au coeur du sport", "Au coeur du sport, Document, La peur des proches", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport", "Au coeur du sport, Document, La peur des proches", "Au coeur du sport"], "alternativeSummary": ["Document\nLa peur des proches", "Document: la peur des proches", "Document\nLa peur des proches", "Document\nLa peur des proches"], "variantIds": ["ece-7320885", "ece-7320888", "ece-7887270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:07Z", "subTitles": ["15:51:38:09  15:51:52:11\r\n{\\an8}...\r\n\r\n15:51:52:15  15:52:12:03\r\n{\\an7}...\r\n\r\n15:52:15:01  15:52:20:07\r\n{\\an8}     D.HUNZIKER: La situation\r\na commenc\u00e9 \u00e0 changer en 2010, 2011,\r\n\r\n15:52:20:11  15:52:24:22\r\n{\\an8}    quand il y eut trois morts\r\n      dans les Grands Prix.\r\n\r\n15:52:25:03  15:52:36:12\r\n{\\an8}...\r\n\r\n15:52:36:17  15:52:41:09\r\n{\\an8}         L\u00e0, j'ai compris\r\n       qu'on pouvait mourir.\r\n\r\n15:52:41:13  15:52:46:17\r\n{\\an8}  J'ai pris conscience du danger.\r\n\r\n15:52:46:22  15:52:51:06\r\n{\\an8}   La peur est devenue intense.\r\n\r\n15:52:51:11  15:53:02:16\r\n{\\an8}...\r\n\r\n15:53:02:21  15:53:07:07\r\n{\\an8}    C'\u00e9tait difficile de suivre\r\n      une course normalement.\r\n\r\n15:53:07:11  15:53:13:04\r\n{\\an8}    Surtout pour mon entourage\r\n     qui devait me supporter.\r\n\r\n15:53:13:09  15:53:19:22\r\n{\\an8}  Quand j'\u00e9tais sur le circuit,\r\nun proche m'accompagnait toujours.\r\n\r\n15:53:20:03  15:53:23:13\r\n{\\an8}          Je m'accrochais\r\n     litt\u00e9ralement \u00e0 son bras.\r\n\r\n15:53:23:18  15:53:28:18\r\n{\\an8}   C'\u00e9tait un gigantesque stress\r\n     pour moi et mes proches.\r\n\r\n15:53:28:23  15:53:33:13\r\n{\\an8}   D'abord, le coeur s'emballe.\r\n\r\n15:53:33:18  15:53:37:03\r\n{\\an8}     La musculature se raidit.\r\n\r\n15:53:37:08  15:53:41:14\r\n{\\an8} Apr\u00e8s, j'ai des positions tendues\r\n   jusqu'\u00e0 la fin de la course.\r\n\r\n15:53:41:19  15:53:46:20\r\n{\\an8}       C'est finalement moi\r\n     qui souffre physiquement.\r\n\r\n15:53:49:23  15:53:55:06\r\n{\\an8}M.PIFFARETTI: La peur, c'est comme un\r\n syst\u00e8me d'alarme chez l'\u00eatre humain\r\n\r\n15:53:55:11  15:54:00:00\r\n{\\an8}  pour s'adapter \u00e0 une situation\r\n  interpr\u00e9t\u00e9e comme dangereuse.\r\n\r\n15:54:00:05  15:54:03:04\r\n{\\an8}        Le cerveau produit \r\n        certaines hormones.\r\n\r\n15:54:03:09  15:54:09:12\r\n{\\an8}Il envoie une commande de production\r\n  de noradr\u00e9naline et de cortisol.\r\n\r\n15:54:09:17  15:54:12:21\r\n{\\an8}   L'organisme va pouvoir r\u00e9agir\r\n\r\n15:54:13:02  15:54:18:10\r\n{\\an8}   sous une modalit\u00e9 de combat,\r\n     de fuite ou de blocage.\r\n\r\n15:54:18:14  15:54:22:05\r\n{\\an8}        Ces trois r\u00e9actions\r\n      sont cens\u00e9es constituer\r\n\r\n15:54:22:10  15:54:26:19\r\n{\\an8}      une r\u00e9action de survie\r\n         face au danger.\r\n\r\n15:54:29:14  15:54:34:16\r\n{\\an8}   D.HUNZIKER: Ma peur avait une\r\n influence inconsciente sur Randy.\r\n\r\n15:54:34:21  15:54:43:04\r\n{\\an8}   En course, il se retrouvait\r\n sans le vouloir \u00e0 lever le pied.\r\n\r\n15:54:43:09  15:54:46:05\r\n{\\an8}     Il se laissait d\u00e9passer.\r\n\r\n15:54:46:10  15:54:50:13\r\n{\\an8}   Il ne se donnait pas \u00e0 fond.\r\n\r\n15:54:50:18  15:54:55:09\r\n{\\an8} Je ne voulais pas \u00eatre son frein.\r\n\r\n15:54:55:13  15:54:59:23\r\n{\\an8}     -Et vous avez eu recours\r\n       \u00e0 un coach mental ?\r\n\r\n15:55:00:04  15:55:04:06\r\n{\\an8}         D.HUNZIKER: Oui,\r\n   j'ai pris le coach de Randy.\r\n\r\n15:55:04:11  15:55:07:11\r\n{\\an8}   La demande est venue de lui.\r\n\r\n15:55:07:16  15:55:11:10\r\n{\\an8}          Il m'a incit\u00e9e\r\n    \u00e0 faire un travail sur moi,\r\n\r\n15:55:11:14  15:55:17:06\r\n{\\an8}        aussi pour m'aider\r\n      \u00e0 ma\u00eetriser mon stress.\r\n\r\n15:55:17:11  15:55:25:16\r\n{\\an8}      M-A.SAUGY: Ces peurs,\r\n  on les ressent inconsciemment,\r\n\r\n15:55:25:21  15:55:29:23\r\n{\\an8}     qu'on le veuille ou non.\r\n\r\n15:55:30:04  15:55:34:15\r\n{\\an8}     Que ce soit imm\u00e9diatement\r\n   avant une course ou en amont,\r\n\r\n15:55:34:20  15:55:38:00\r\n{\\an8}   ces sentiments se d\u00e9veloppent\r\n\r\n15:55:38:05  15:55:42:23\r\n{\\an8}        et peuvent conduire\r\n    \u00e0 des situations d\u00e9licates.\r\n\r\n15:55:43:04  15:55:50:10\r\n{\\an8} Ils parlent en suisse allemand\r\n\r\n15:55:54:06  15:56:02:10\r\n{\\an8}   D.HUNZIKER: Marc m'a propos\u00e9\r\n    un syst\u00e8me d'autotraining.\r\n\r\n15:56:02:13  15:56:06:22\r\n{\\an8}     Il m'a donn\u00e9 les outils\r\n  de sorte que si la peur monte,\r\n\r\n15:56:07:03  15:56:10:14\r\n{\\an8}       je puisse me mettre\r\n     dans une zone de d\u00e9tente\r\n\r\n15:56:10:18  15:56:16:17\r\n{\\an8}  dans laquelle je peux r\u00e9aliser\r\n          ces exercices.\r\n\r\n15:56:16:22  15:56:20:01\r\n{\\an8}      Ca m'a beaucoup aid\u00e9e.\r\n\r\n15:56:20:06  15:56:29:11\r\n{\\an8} Je dois me d\u00e9tendre, m'imaginer \r\n que je suis dans un bel endroit.\r\n\r\n15:56:29:16  15:56:38:01\r\n{\\an8} La lumi\u00e8re rentre dans mon corps \r\net rayonne \u00e0 travers tout mon \u00eatre.\r\n\r\n15:56:38:06  15:56:41:16\r\n{\\an8}   Elle m'apporte de la chaleur.\r\n\r\n15:56:41:21  15:56:46:11\r\n{\\an8}             J'\u00e9limine\r\n   toutes les pens\u00e9es n\u00e9gatives.\r\n\r\n15:56:46:16  15:57:02:04\r\n{\\an8}...\r\n\r\n15:57:02:10  15:57:07:18\r\n{\\an8}     Quand je vois un accident,\r\nc'est difficile de ma\u00eetriser ma peur.\r\n\r\n15:57:07:23  15:57:13:17\r\n{\\an8}Je retourne dans les vieux travers,\r\n        pas aussi extr\u00eames,\r\n\r\n15:57:13:22  15:57:20:07\r\n{\\an8}     mais le coeur s'arr\u00eate,\r\n on s'inqui\u00e8te, est-il impliqu\u00e9 ?\r\n\r\n15:57:20:11  15:57:25:23\r\n{\\an8}Des images jaillissent, l'h\u00f4pital,\r\n       on imagine le pire.\r\n\r\n15:57:26:04  15:57:33:06\r\n{\\an8}      Je le vois \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n     avec les pires blessures.\r\n\r\n15:57:33:11  15:57:38:21\r\n{\\an8}Il ne se rel\u00e8ve plus, c'est la fin.\r\n\r\n15:57:39:02  15:57:44:07\r\n{\\an8}          Ca me paralyse,\r\n    je ne peux plus rien faire.\r\n\r\n15:57:44:11  15:57:51:08\r\n{\\an8}  Mon travail avec Marc \u00e9tait l\u00e0\r\npour \u00e9carter ces mauvaises pens\u00e9es.\r\n\r\n15:57:51:12  15:58:06:01\r\n{\\an8}-Vous pourriez un jour lui demander\r\n d'arr\u00eater les courses par amour ?\r\n\r\n15:58:06:06  15:58:10:16\r\n{\\an8}            D.HUNZIKER:\r\n   Je peux l'imaginer en secret,\r\n\r\n15:58:10:21  15:58:14:16\r\n{\\an8}mais je ne lui aurais jamais demand\u00e9.\r\n\r\n15:58:14:21  15:58:22:12\r\n{\\an8}    On ne peut pas demander \u00e7a\r\n          \u00e0 un coureur.\r\n\r\n15:58:22:17  15:58:27:03\r\n{\\an8}  On influence trop son conjoint.\r\n\r\n15:58:27:08  15:58:34:06\r\n{\\an8}   Je veux le meilleur pour lui,\r\n\r\n15:58:34:11  15:58:38:17\r\n{\\an8}  il ne peut pas vivre sans moto,\r\n           c'est sa vie.\r\n\r\n15:58:38:22  15:58:44:00\r\n{\\an8}   C'\u00e9tait une \u00e9vidence pour moi\r\n           d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n15:58:44:05  15:58:47:20\r\n{\\an8}  Je l'ai accept\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part,\r\n\r\n15:58:48:02  15:58:52:21\r\n{\\an8}    mais je ne m'imaginais pas\r\n  \u00e0 quoi je m'exposais vraiment.\r\n\r\n15:58:53:02  15:58:58:17\r\n{\\an8}Quand on le vit, c'est autre chose.\r\n\r\n15:59:03:19  15:59:11:06\r\n{\\an8}M.PIFFARETTI: La peur du sportif est\r\nrelative: il va \u00e9valuer la situation\r\n\r\n15:59:11:11  15:59:17:02\r\n{\\an8}     en fonction de ressources\r\n       et de sa pr\u00e9paration.\r\n\r\n15:59:17:07  15:59:22:02\r\n{\\an8}  Le sportif est dans le contr\u00f4le\r\n         de la situation.\r\n\r\n15:59:22:07  15:59:27:01\r\n{\\an8}         Mais des proches\r\n qui regardent cela de l'ext\u00e9rieur\r\n\r\n15:59:27:06  15:59:40:23\r\n{\\an8}     vont amplifier le danger\r\net ressentir beaucoup plus de peur.\r\n\r\n15:59:41:04  15:59:58:11\r\n{\\an8}...\r\n\r\n15:59:58:15  16:00:06:13\r\n{\\an8}C.JORAND: Skiant un peu, je n'ai pas\r\npeur, et je suis toujours avec lui.\r\n\r\n16:00:06:18  16:00:10:09\r\n{\\an8}          Je l'accompagne\r\n      dans ses entra\u00eenements.\r\n\r\n16:00:10:13  16:00:17:17\r\n{\\an8}  Donc j'ai une totale confiance.\r\n\r\n16:00:17:22  16:00:23:10\r\n{\\an8}        Je suis sur place\r\n      au d\u00e9part des courses.\r\n\r\n16:00:23:14  16:00:29:08\r\n{\\an8}   Je vois tout l'environnement,\r\n\r\n16:00:29:12  16:00:34:08\r\n{\\an8}et je sais que s'il prend un d\u00e9part,\r\n           il sera bien.\r\n\r\n16:00:34:12  16:00:39:01\r\n{\\an8}     Il est bien dans sa t\u00eate,\r\n          dans son corps.\r\n\r\n16:00:39:06  16:00:42:22\r\n{\\an8}   S'il avait le moindre doute,\r\n       il ne partirait pas.\r\n\r\n16:00:43:03  16:00:45:00\r\n{\\an8}      Donc je n'ai pas peur.\r\n\r\n16:00:45:05  16:00:47:18\r\n{\\an8}        -Qu'est-ce qui peut\r\n        vous faire douter ?\r\n\r\n16:00:47:23  16:00:50:21\r\n{\\an8}       C.JORAND: Les autres:\r\n      \"Tu as vu la vitesse ?\"\r\n\r\n16:00:51:02  16:00:54:02\r\n{\\an8}  \"C'est dangereux, il va vite !\"\r\n\r\n16:00:54:07  16:00:56:17\r\n{\\an8}     Et l\u00e0, on r\u00e9alise un peu.\r\n\r\n16:00:56:22  16:01:00:05\r\n{\\an8}      Mais on leur explique\r\n    qu'il s'est bien entra\u00een\u00e9,\r\n\r\n16:01:00:10  16:01:03:01\r\n{\\an8}     qu'il a du bon mat\u00e9riel.\r\n\r\n16:01:03:06  16:01:09:00\r\n{\\an8}        Que tout va bien,\r\nqu'il prend le d\u00e9part pour gagner.\r\n\r\n16:01:09:05  16:01:15:10\r\n{\\an8}  M.PIFFARETTI: La peur est li\u00e9e\r\n     \u00e0 une s\u00e9rie de pens\u00e9es,\r\n\r\n16:01:15:14  16:01:19:14\r\n{\\an8}      parfois irrationnelles.\r\n\r\n16:01:19:19  16:01:24:14\r\n{\\an8}   Sans le vouloir, le sportif \r\n  va avoir une image qui \u00e9merge.\r\n\r\n16:01:24:19  16:01:29:22\r\n{\\an8}      Et finalement se mettre\r\n   dans une situation de danger.\r\n\r\n16:01:30:03  16:01:34:02\r\n{\\an8}   C.JORAND: A partir du moment\r\n     o\u00f9 les enfants sont n\u00e9s,\r\n\r\n16:01:34:07  16:01:39:11\r\n{\\an8} il \u00e9tait au d\u00e9part d'une course,\r\n et nous \u00e9tions avec notre fille,\r\n\r\n16:01:39:15  16:01:43:08\r\n{\\an8}         et il s'est dit:\r\n     \"Je dois arriver en bas.\"\r\n\r\n16:01:43:12  16:01:47:07\r\n{\\an8}    Ma famille m'attend en bas,\r\n      je dois arriver en bas.\r\n\r\n16:01:47:11  16:01:49:19\r\n{\\an8}      Et l\u00e0, \u00e7a change tout.\r\n\r\n16:01:50:00  16:01:53:08\r\n{\\an8}      On doit arriver en bas\r\n         par obligation,\r\n\r\n16:01:53:12  16:01:57:23\r\n{\\an8}    on ne prend plus un d\u00e9part\r\n pour aller le plus vite possible,\r\n\r\n16:01:58:04  16:02:02:15\r\n{\\an8}     et l\u00e0, \u00e7a change la donne\r\n           et on arr\u00eate.\r\n\r\n16:02:02:20  16:02:16:04\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:02:16:09  16:02:21:04\r\n{\\an8}A.REBEAUD: La peur, c'est toujours\r\n   de l'accident, de la chute.\r\n\r\n16:02:21:09  16:02:25:09\r\n{\\an8}  Mais il faut la mettre de c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n16:02:25:13  16:02:31:09\r\n{\\an8}       dans les pr\u00e9paratifs\r\n    et pendant la comp\u00e9tition.\r\n\r\n16:02:31:13  16:02:37:15\r\n{\\an8}   -A Mexico, c'est l'accident:\r\nil se passe quoi dans votre t\u00eate ?\r\n\r\n16:02:37:20  16:02:43:04\r\n{\\an8}A.REBEAUD: Sur le moment, j'ai pas\r\n mesur\u00e9 la gravit\u00e9 de l'accident.\r\n\r\n16:02:43:09  16:02:47:16\r\n{\\an8}Il \u00e9tait choqu\u00e9, mais on a pu parler,\r\n         il \u00e9tait conscient.\r\n\r\n16:02:47:21  16:02:54:05\r\n{\\an8}  Je ne me suis pas rendu compte\r\n qu'il avait autant de fractures.\r\n\r\n16:02:54:10  16:02:58:18\r\n{\\an8}       Ce que j'ai ressenti,\r\nd\u00e8s que j'ai pu m'approcher de lui,\r\n\r\n16:02:58:23  16:03:03:00\r\n{\\an8} c'est de pouvoir parler avec lui.\r\n\r\n16:03:03:05  16:03:06:13\r\n{\\an8}          Ca m'a rassur\u00e9.\r\n\r\n16:03:06:17  16:03:11:19\r\n{\\an8}   Il avait des c\u00f4tes cass\u00e9es,\r\nmais il s'est relev\u00e9, il a march\u00e9.\r\n\r\n16:03:12:00  16:03:17:09\r\n{\\an8}   Son \u00e9tat s'est un peu aggrav\u00e9\r\n       pendant le transport.\r\n\r\n16:03:17:13  16:03:21:20\r\n{\\an8}      Pendant quelque temps,\r\n    on n'a pas pu communiquer.\r\n\r\n16:03:22:01  16:03:29:00\r\n{\\an8}   Mais je me disais que c'\u00e9tait\r\n   dans le domaine du r\u00e9parable.\r\n\r\n16:03:29:05  16:03:35:01\r\n{\\an8}La priorit\u00e9, c'est qu'il soit pris\r\n   en charge le mieux possible.\r\n\r\n16:03:35:06  16:03:39:18\r\n{\\an8}         On est \u00e0 Mexico.\r\n\r\n16:03:39:23  16:03:44:11\r\n{\\an8}Je n'avais pas reconnu les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n16:03:44:16  16:03:50:10\r\n{\\an8}     Sur le moment, on a peur\r\n     d'o\u00f9 on va le conduire.\r\n\r\n16:03:50:14  16:03:56:08\r\n{\\an8}    Mais il a bien \u00e9t\u00e9 soign\u00e9.\r\n\r\n16:03:56:12  16:04:03:20\r\n{\\an8}       Donc cette angoisse \r\n      ne dure pas longtemps.\r\n\r\n16:04:04:01  16:04:17:21\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:04:18:02  16:04:22:19\r\n{\\an8} -Il est accident\u00e9 sous vos yeux,\r\n \u00e0 Mexico, vous ressentez quoi ?\r\n\r\n16:04:23:00  16:04:26:06\r\n{\\an8}     A.REBEAUD: Sur le moment,\r\n         \u00e7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n16:04:26:11  16:04:32:18\r\n{\\an8} Je l'ai toujours suivi parce que je\r\nle vis mieux si je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui\r\n\r\n16:04:32:23  16:04:38:04\r\n{\\an8}et si je peux chercher une solution\r\n         pour le soigner.\r\n\r\n16:04:38:09  16:04:46:11\r\n{\\an8}Je l'ai v\u00e9cu quelquefois \u00e0 la maison,\r\npar t\u00e9l\u00e9phone, et c'est plus p\u00e9nible.\r\n\r\n16:04:46:16  16:04:55:23\r\n{\\an8}   Une fois, j'\u00e9tais hospitalis\u00e9\r\net j'ai pas pu me rendre sur place.\r\n\r\n16:04:56:04  16:05:00:10\r\n{\\an8}  J'ai eu une pouss\u00e9e de tension\r\n      au milieu de la nuit.\r\n\r\n16:05:00:14  16:05:03:00\r\n{\\an8}        Il \u00e9tait au Canada.\r\n\r\n16:05:03:05  16:05:07:11\r\n{\\an8}       L'infirmi\u00e8re me dit:\r\n    \"Qu'est-ce qui se passe ?\"\r\n\r\n16:05:07:15  16:05:11:22\r\n{\\an8}       J'ai dit: \"Dans 2 h,\r\n     je vais recevoir un SMS,\r\n\r\n16:05:12:03  16:05:17:11\r\n{\\an8}   et si tout s'est bien pass\u00e9,\r\n ma tension redeviendra normale.\"\r\n\r\n16:05:17:16  16:05:22:15\r\n{\\an8}         D\u00e8s que j'ai su\r\n   que \u00e7a s'\u00e9tait bien termin\u00e9,\r\n\r\n16:05:22:20  16:05:27:10\r\n{\\an8} mon \u00e9tat \u00e9tait de nouveau normal.\r\n\r\n16:05:27:14  16:05:32:05\r\n{\\an8}      Donc m\u00eame \u00e0 distance,\r\n   on peut avoir cette tension.\r\n\r\n16:05:32:10  16:05:41:02\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:05:41:07  16:05:48:08\r\n{\\an8}                ...\r\n\r\n16:05:48:12  16:05:54:21\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:05:55:02  16:05:59:07\r\n{\\an8}  -Quand on vit un tel accident,\r\n    il y a de la culpabilit\u00e9 ?\r\n\r\n16:05:59:11  16:06:01:18\r\n{\\an8}      A.REBEAUD: Oui et non.\r\n\r\n16:06:01:23  16:06:05:14\r\n{\\an8}         Je culpabilisais\r\n  s'il lui arrivait quelque chose\r\n\r\n16:06:05:19  16:06:08:23\r\n{\\an8}   avant qu'il ait sa maturit\u00e9.\r\n\r\n16:06:09:04  16:06:13:16\r\n{\\an8}     Il a \u00e9t\u00e9 champion suisse\r\n          de motocross,\r\n\r\n16:06:13:21  16:06:17:02\r\n{\\an8}  il d\u00e9butait dans le freestyle.\r\n\r\n16:06:17:07  16:06:21:19\r\n{\\an8} Je lui ai dit: \"Tu veux vraiment\r\n      continuer l\u00e0-dedans ?\"\r\n\r\n16:06:22:00  16:06:28:02\r\n{\\an8}   Et c'est lui qui a repris cette\r\nresponsabilit\u00e9 de sa propre personne.\r\n\r\n16:06:28:07  16:06:33:16\r\n{\\an8}    Moi, je l'ai men\u00e9 jusque-l\u00e0,\r\nmais apr\u00e8s, il est devenu le patron,\r\n\r\n16:06:33:21  16:06:36:11\r\n{\\an8}       et moi \u00e0 son service.\r\n\r\n16:06:36:15  16:06:41:22\r\n{\\an8} -C'est une forme de soulagement ?\r\n\r\n16:06:42:03  16:06:47:08\r\n{\\an8}     A.REBEAUD: Oui, c'\u00e9tait\r\n un certain soulagement pour moi.\r\n\r\n16:06:47:12  16:06:50:20\r\n{\\an8}          Je lui ai dit:\r\n     \"OK, je serai toujours l\u00e0\r\n\r\n16:06:51:01  16:06:55:15\r\n{\\an8}      pour que \u00e7a se d\u00e9roule\r\n dans les meilleures conditions.\"\r\n\r\n16:06:55:20  16:07:17:14\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:07:17:19  16:07:21:03\r\n{\\an8}    -Quelle est votre relation\r\n           \u00e0 la mort ?\r\n\r\n16:07:21:08  16:07:25:22\r\n{\\an8}   A.REBEAUD: Chacun dans sa vie\r\n      a diff\u00e9rents exemples.\r\n\r\n16:07:26:03  16:07:31:06\r\n{\\an8}  Pour l'instant, on a plus perdu\r\n   d'amis de Mathieu de son \u00e2ge\r\n\r\n16:07:31:11  16:07:35:15\r\n{\\an8}           sur la route,\r\n   avec des voitures, qu'\u00e0 moto.\r\n\r\n16:07:35:20  16:07:40:07\r\n{\\an8} On y pense, on essaie de pas trop\r\n        se faire de souci,\r\n\r\n16:07:40:11  16:07:45:18\r\n{\\an8}        mais quelque part, \r\n       c'est notre destin\u00e9e,\r\n\r\n16:07:45:23  16:07:50:20\r\n{\\an8}      et c'est la philosophie\r\n que Mathieu et moi avons adopt\u00e9e.\r\n\r\n16:07:51:01  16:07:56:04\r\n{\\an8}        Apr\u00e8s son accident,\r\nil m'a dit: \"C'\u00e9tait pas mon heure.\"\r\n\r\n16:07:56:09  16:08:01:03\r\n{\\an8} Donc c'est comme \u00e7a qu'on avance\r\n     et qu'on accepte ce jeu.\r\n\r\n16:08:01:08  16:08:13:05\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:08:13:10  16:08:22:04\r\n{\\an8} O.BURRI: Ca fait quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n16:08:22:09  16:08:26:19\r\n{\\an8}     au Rallye de Monte-Carlo,\r\n    dans la sp\u00e9ciale du Turini.\r\n\r\n16:08:27:00  16:08:30:11\r\n{\\an8}         Les informations\r\n     n'\u00e9taient pas optimales,\r\n\r\n16:08:30:16  16:08:34:18\r\n{\\an8}  on a cru que le sol \u00e9tait sec,\r\n        il \u00e9tait verglac\u00e9.\r\n\r\n16:08:34:23  16:08:39:04\r\n{\\an8}   On est arriv\u00e9 dans un virage\r\n    et j'ai percut\u00e9 un muret.\r\n\r\n16:08:39:09  16:08:43:11\r\n{\\an8}    Je me suis dit: \"J'esp\u00e8re\r\n  que le ma\u00e7on qui l'a construit\r\n\r\n16:08:43:15  16:08:46:11\r\n{\\an8}       a bien fait son job.\"\r\n\r\n16:08:46:16  16:08:51:20\r\n{\\an8}C'\u00e9tait le cas, la preuve, on est l\u00e0,\r\n parce qu'il y avait 300 m de vide.\r\n\r\n16:08:52:01  16:08:56:14\r\n{\\an8}  C'est la seule fois o\u00f9 j'ai eu\r\n   le temps de penser au danger\r\n\r\n16:08:56:19  16:09:00:11\r\n{\\an8}       suite au non-contr\u00f4le\r\n         de mon v\u00e9hicule.\r\n\r\n16:09:00:15  16:09:12:09\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:09:12:13  16:09:15:06\r\n{\\an8}   J'arrive bien \u00e0 dissimuler...\r\n\r\n16:09:15:11  16:09:18:16\r\n{\\an8}Le stress est enfoui au fond de moi.\r\n\r\n16:09:18:21  16:09:23:19\r\n{\\an8}     Avec 30 ans d'exp\u00e9rience,\r\non arrive \u00e0 pas le mettre en avant.\r\n\r\n16:09:24:00  16:09:29:11\r\n{\\an8}On montre qu'on est blind\u00e9, mais au \r\nfond de soi, on est un coeur tendre.\r\n\r\n16:09:29:16  16:09:33:04\r\n{\\an8}         C'est difficile\r\n     de montrer ses \u00e9motions,\r\n\r\n16:09:33:09  16:09:36:11\r\n{\\an8}j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un type assez dur.\r\n\r\n16:09:36:16  16:09:40:21\r\n{\\an8} Ca arrive quand on est tout seul,\r\n      \u00e0 cinq heures du matin,\r\n\r\n16:09:41:02  16:09:44:14\r\n{\\an8}   trois heures avant la course.\r\n\r\n16:09:44:19  16:09:48:05\r\n{\\an8}      On repense \u00e0 des choses\r\n         qu'on doit faire\r\n\r\n16:09:48:10  16:09:51:21\r\n{\\an8}et certaines qu'on ne doit pas faire\r\n           pour \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n16:09:52:02  16:09:56:02\r\n{\\an8}Ca m'est arriv\u00e9 de fermer la porte\r\n     de la chambre d'h\u00f4tel...\r\n\r\n16:09:56:07  16:10:00:16\r\n{\\an8}     Et de me dire: \"J'esp\u00e8re\r\n   que je la rouvrirai ce soir.\"\r\n\r\n16:10:04:09  16:10:09:10\r\n{\\an8}    Quand tu sens que tu y es,\r\n  l\u00e0, tu mets les gaz, tu y vas.\r\n\r\n16:10:09:14  16:10:14:20\r\n{\\an8}  D\u00e8s que tu sens que \u00e7a commence\r\n    \u00e0 sortir, tu l\u00e2ches un peu.\r\n\r\n16:10:15:01  16:10:19:22\r\n{\\an8}C'est stressant parce qu'on esp\u00e8re\r\n     que tout se passe bien.\r\n\r\n16:10:20:03  16:10:23:16\r\n{\\an8}      Ce week-end, on a v\u00e9cu\r\n       le Rallye du Valais.\r\n\r\n16:10:23:21  16:10:29:04\r\n{\\an8}Je voyais des pi\u00e8ges et je me disais:\r\n  \"J'esp\u00e8re que Michael les verra.\"\r\n\r\n16:10:29:09  16:10:32:11\r\n{\\an8}Parce qu'il passait 15 min plus tard.\r\n\r\n16:10:32:15  16:10:38:06\r\n{\\an8}   Et apr\u00e8s, le navigateur sort\r\nle portable, il regarde les temps,\r\n\r\n16:10:38:11  16:10:43:22\r\n{\\an8} il dit \"Mika a fait un bon temps,\r\n     tout est OK\", c'est bon.\r\n\r\n16:10:44:03  16:10:47:17\r\n{\\an8}   Mais avant que l'info arrive,\r\n          on est stress\u00e9.\r\n\r\n16:10:47:22  16:10:51:13\r\n{\\an8}   On oublie son propre stress,\r\n      et on le fait partager\r\n\r\n16:10:51:18  16:10:55:22\r\n{\\an8}  pour savoir si ce qui se passe\r\n      derri\u00e8re est positif.\r\n\r\n16:11:00:00  16:11:05:21\r\n{\\an8}      On passe de l'euphorie\r\n  \u00e0 la d\u00e9pression en une seconde.\r\n\r\n16:11:06:02  16:11:08:23\r\n{\\an8}    -Je sais pas ce qu'il y a.\r\n\r\n16:11:09:04  16:11:12:21\r\n{\\an8}     C'est comme si la bo\u00eete,\r\n       le diff avait p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n16:11:13:02  16:11:17:13\r\n{\\an8}O.BURRI: Le pire, c'est que son fils\r\n    ait la m\u00eame passion que soi\r\n\r\n16:11:17:18  16:11:20:13\r\n{\\an8}   et partage les m\u00eames dangers.\r\n\r\n16:11:20:18  16:11:24:19\r\n{\\an8}  Quand on court en m\u00eame temps, \r\n  les sentiments se chevauchent.\r\n\r\n16:11:25:00  16:11:29:03\r\n{\\an8}     Au Rallye de Monte-Carlo,\r\n     il est parti devant moi.\r\n\r\n16:11:29:08  16:11:32:12\r\n{\\an8}Et \u00e0 chaque virage, \u00e0 chaque trace,\r\n\r\n16:11:32:17  16:11:36:07\r\n{\\an8}    je regardais si c'\u00e9tait lui\r\n     qui sortait de la route.\r\n\r\n16:11:36:11  16:11:40:05\r\n{\\an8}        J'avais de la peine\r\n \u00e0 me concentrer sur mon pilotage.\r\n\r\n16:11:40:10  16:11:43:03\r\n{\\an8}      Tout s'est bien pass\u00e9,\r\n         mais il a crev\u00e9.\r\n\r\n16:11:43:08  16:11:48:06\r\n{\\an8}Pendant trois minutes, j'ai demand\u00e9\r\n\u00e0 mon navigateur: \"Ils ont rien ?\"\r\n\r\n16:11:48:11  16:11:53:07\r\n{\\an8}  Il me dit: \"Mais concentre-toi,\r\nsinon c'est nous qui allons sortir.\"\r\n\r\n16:11:53:11  16:11:56:04\r\n{\\an8}  C'est des sentiments sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n16:11:56:09  16:12:01:05\r\n{\\an8}Mais je pr\u00e9f\u00e8re courir en m\u00eame temps\r\nque lui qu'\u00eatre au bord de la route.\r\n\r\n16:12:01:10  16:12:04:11\r\n{\\an8}      C'est moins stressant.\r\n\r\n16:12:04:16  16:12:08:01\r\n{\\an8} Quand on est au bord de la route,\r\n        on est conditionn\u00e9\r\n\r\n16:12:08:06  16:12:12:02\r\n{\\an8}   par rapport au chronom\u00e8tre, \r\n  de savoir s'il va, s'il vient.\r\n\r\n16:12:12:07  16:12:15:16\r\n{\\an8}   On a v\u00e9cu un moment horrible\r\n      au Rallye du Chablais.\r\n\r\n16:12:15:21  16:12:18:11\r\n{\\an8}Michael a fait une sortie de route.\r\n\r\n16:12:18:16  16:12:20:20\r\n{\\an8}  On n'avait aucune information.\r\n\r\n16:12:21:01  16:12:25:15\r\n{\\an8}Ils sont sortis \u00e0 plus de 160 km/h,\r\n il a perdu la vue pendant 45 min.\r\n\r\n16:12:25:20  16:12:30:02\r\n{\\an8}Je me suis dit: \"Pourquoi j'ai donn\u00e9\r\n    cette passion \u00e0 mon fils ?\"\r\n\r\n16:12:30:07  16:12:35:06\r\n{\\an8} C'est un sentiment dur \u00e0 avaler,\r\n quand on sent qu'il est bless\u00e9.\r\n\r\n16:12:35:11  16:12:43:03\r\n{\\an8} C'est sa chair, on n'a pas envie\r\n   que \u00e7a arrive \u00e0 nos enfants.\r\n\r\n16:12:43:08  16:12:47:01\r\n{\\an8}     -Il y avait un sentiment\r\n         de culpabilit\u00e9 ?\r\n\r\n16:12:47:06  16:12:49:15\r\n{\\an8}        O.BURRI: Bien s\u00fbr.\r\n\r\n16:12:49:20  16:12:53:14\r\n{\\an8}            On se dit:\r\n   \"Il aurait pu faire du foot.\"\r\n\r\n16:12:53:19  16:12:58:02\r\n{\\an8}        Quand des blessures\r\n        arrivent en rallye,\r\n\r\n16:12:58:07  16:13:01:13\r\n{\\an8}  elles sont assez cons\u00e9quentes.\r\n\r\n16:13:01:18  16:13:06:21\r\n{\\an8}Et les blessures psychologiques sont\r\n encore plus difficiles \u00e0 partager,\r\n\r\n16:13:07:02  16:13:10:19\r\n{\\an8}elles sont ancr\u00e9es au fond de soi.\r\n\r\n16:13:11:00  16:13:13:03\r\n{\\an8}   Des blessures de footballeur,\r\n\r\n16:13:13:08  16:13:18:17\r\n{\\an8} \u00e7a passe plus vite qu'une blessure\r\nde pilote qui sort \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n16:13:18:22  16:13:25:08\r\n{\\an8}-On vous sent \u00e9mu quand vous parlez\r\n     de votre fils en course.\r\n\r\n16:13:25:12  16:13:28:18\r\n{\\an8}    C'est difficile de prendre\r\n         de la distance ?\r\n\r\n16:13:28:23  16:13:33:02\r\n{\\an8}O.BURRI: J'ai deux filles et un fils.\r\n\r\n16:13:33:07  16:13:37:19\r\n{\\an8}   Ma famille, c'est ce que j'ai\r\n      de plus cher au monde.\r\n\r\n16:13:38:00  16:13:41:11\r\n{\\an8}      Quand un de vos enfants\r\n      partage cette chose-l\u00e0,\r\n\r\n16:13:41:15  16:13:46:23\r\n{\\an8}on aimerait que ce soit le plus fort\r\n    et qu'il ne lui arrive rien.\r\n\r\n16:13:47:04  16:13:51:20\r\n{\\an8}        A un moment donn\u00e9,\r\n     on se pose des questions.\r\n\r\n16:13:52:01  16:13:55:17\r\n{\\an8}      Mais on est une famille\r\n\r\n16:13:55:22  16:14:00:18\r\n{\\an8}        tellement passionn\u00e9e\r\npar cette d\u00e9votion qu'est le rallye.\r\n\r\n16:14:00:23  16:14:04:19\r\n{\\an8}          Depuis 30 ans,\r\n   ils ont \u00e9t\u00e9 berc\u00e9s l\u00e0-dedans.\r\n\r\n16:14:05:00  16:14:07:23\r\n{\\an8}C'est difficile de tirer la prise.\r\n\r\n16:14:08:04  16:14:17:14\r\n{\\an8}      -Quelle est la relation\r\n     que vous avez \u00e0 la mort ?\r\n\r\n16:14:17:19  16:14:22:05\r\n{\\an8}     O.BURRI: C'est une chose\r\n  qu'on essaie de mettre de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n16:14:22:10  16:14:26:01\r\n{\\an8}     La relation avec la mort\r\n       doit \u00eatre pr\u00e9sente,\r\n\r\n16:14:26:06  16:14:29:05\r\n{\\an8}   on est deux dans une voiture.\r\n\r\n16:14:29:10  16:14:34:05\r\n{\\an8}  Il faut \u00eatre humble par rapport\r\n   \u00e0 la personne qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n16:14:34:10  16:14:38:00\r\n{\\an8}          Le navigateur\r\n  est partie prenante du danger.\r\n\r\n16:14:38:05  16:14:41:07\r\n{\\an8}          Et c'est vous\r\n     qui tenez les commandes.\r\n\r\n16:14:41:11  16:14:44:08\r\n{\\an8}   Si on est une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e...\r\n\r\n16:14:44:12  16:14:48:14\r\n{\\an8}    Il faut faire quelque chose\r\n       o\u00f9 on est tout seul,\r\n\r\n16:14:48:19  16:14:52:11\r\n{\\an8}      o\u00f9 on met pas en danger\r\n   la vie d'une personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n16:14:52:16  16:14:55:06\r\n{\\an8}        Donc... On y pense.\r\n\r\n16:14:55:11  16:14:59:10\r\n{\\an8}  On vient de vivre trois drames\r\n     dans le monde du rallye.\r\n\r\n16:14:59:14  16:15:04:04\r\n{\\an8}Et on esp\u00e8re que ce soit pas son cas.\r\n\r\n16:15:04:09  16:15:08:00\r\n{\\an8}       On prend des risques,\r\n     mais on ne surpilote pas.\r\n\r\n16:15:08:05  16:15:12:09\r\n{\\an8}        Au bout de 30 ans,\r\n      on conna\u00eet ses limites.\r\n\r\n16:15:12:13  16:15:15:23\r\n{\\an8}     On n'est pas infaillible,\r\n       mais y a des moments\r\n\r\n16:15:16:04  16:15:19:18\r\n{\\an8}       o\u00f9 on tutoie le 100 %\r\n         de son pilotage,\r\n\r\n16:15:19:23  16:15:22:19\r\n{\\an8}     et on ne va plus \u00e0 120 %.\r\n\r\n16:15:23:00  16:15:26:04\r\n{\\an8}  On ne va pas fr\u00f4ler l'extr\u00eame.\r\n\r\n16:15:26:09  16:15:29:00\r\n{\\an8} Mais on sait que \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n16:15:29:05  16:15:32:18\r\n{\\an8}     Comme quand on va courir\r\n      et qu'on peut tomber.\r\n\r\n16:15:32:23  16:15:36:15\r\n{\\an8}   Cette chose-l\u00e0 est pr\u00e9sente,\r\n    on doit jamais l'oublier.\r\n\r\n16:15:36:20  16:15:39:17\r\n{\\an8}   C'est ce qui nous fait vivre.\r\n\r\n16:15:39:22  16:15:54:17\r\n{\\an8}...\r\n\r\n16:15:58:09  16:16:09:05\r\n{\\an8} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T17:12:30Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602495070", "summary": "Itw Divina Hunziker, compagne du pilote motocycliste Randy Krummenacher.\nItw Mattia Piffaretti, psychologue du sport.\nDivina Hunziker effectuant des exercices de relaxation mentale avec son coach Marc-Andr\u00e9 Saugy.\nItw Marc-Andr\u00e9 Saugy.", "id": "1495167", "visualThemes": ["PEUR", "MOTOCYCLISME (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["KRUMMENACHER, RANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495080", "summary": "Itw Christine Jorand, \u00e9pouse du skieur de vitesse Pierre-Yves Jorand.\nItw Mattia Piffaretti, psychologue du sport.\nExtraits descentes de vitesse du skieur Pierre-Yves Jorand.", "id": "1495177", "visualThemes": ["PEUR", "SKI DE VITESSE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["JORAND, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495081", "summary": "Images Red Bull Media House, Mat Rebeaud effectuant sauts de supercross lors entra\u00eenement.\nItw Antoine Rebeaud, p\u00e8re du pilote de motocross suisse Mat Rebeaud.\nMat Rebeaud effectuant exercices de musculation.", "id": "1495178", "visualThemes": ["PEUR", "SUPERCROSS", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602495085", "summary": "Itw Olivier Burri, pilote de rallye.\nOlivier Burri discutant avec son fils, le pilote Michael Burri.\nMichael Burri et Olivier Burri pilotant voitures lors rallye.", "id": "1495182", "visualThemes": ["PEUR", "RALLYE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/411", "id": "411", "name": "Au coeur du sport"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1638340", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU049731", "position": "1"}}, {"id": "1637151", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023107", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1487256", "internalArchiveId": "AA1601487129", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?", "publicationDate": "2016-01-24T12:21:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte l'ensemble des innovations technologiques de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle qui nous propulsent dans la 4e r\u00e9volution industrielle. En compagnie de son invit\u00e9 Ga\u00ebl H\u00fcrlimann, r\u00e9dacteur en chef du num\u00e9rique au quotidien Le Temps et au magazine  l'Hebdo, Xavier Colin revient sur cette robotisation qui est au centre des discussions du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos.", "durationSec": 894, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7362572", "imageURL": "http://www.rts.ch/7414964.image", "backgrounds": ["Plateau, l'\u00e9mission Geopolitis est \u00e0 nouveau diffus\u00e9e le dimanche vers 12h20 en cette ann\u00e9e 2016."], "thematicGeographicals": ["MONDE", "PLATEAU"], "thematicThemes": ["ROBOTIQUE", "\u00c9CONOMIE", "SOCI\u00c9T\u00c9", "INTERNET", "INVENTION (TECHNIQUE)", "TECHNOLOGIE"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?", "4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?", "L'\u00e9ditorial", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "Le contexte", "Geopolitis", "4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?", "Geopolitis", "4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?"], "alternativeSummary": ["4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?", "On entend par \u00ab quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle \u00bb l\u2019ensemble des innovations qui bouleversent actuellement nos \u00e9conomies. Des changements qui s\u2019appuient sur les technologies num\u00e9riques mais pas seulement. Digitalisation, robotisation, Big Data, drones, impression 3D ne sont que la surface visible des bouleversements qui transforment nos moyens de production, de distribution et d\u2019acc\u00e8s aux biens et services. De nouveaux march\u00e9s s\u2019ouvrent, de nouvelles perspectives se dessinent, mais on voit poindre aussi des risques, notamment en termes d\u2019emploi \u2013des secteurs entiers sont menac\u00e9s- et de protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\n \nQuels sont les changements que l\u2019on peut attendre de cette quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle? Que nous enseignent les r\u00e9volutions pr\u00e9c\u00e9dentes sur notre avenir? Geopolitis d\u00e9crypte cette probl\u00e9matique qui est au menu des discussions du Forum \u00e9conomique mondial.\n \nL'invit\u00e9: Ga\u00ebl Hurlimann, r\u00e9dacteur en chef du num\u00e9rique Le Temps et l\u2019Hebdo.", "Quels sont les changements que l'on peut attendre de cette quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle? Que nous enseignent les r\u00e9volutions pr\u00e9c\u00e9dentes sur notre avenir? Geopolitis d\u00e9crypte cette probl\u00e9matique qui est au menu des discussions du Forum \u00e9conomique mondial.", "4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?", "Quels sont les changements que l'on peut attendre de cette quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle? Que nous enseignent les r\u00e9volutions pr\u00e9c\u00e9dentes sur notre avenir? Geopolitis d\u00e9crypte cette probl\u00e9matique qui est au menu des discussions du Forum \u00e9conomique mondial.", "4\u00e8me r\u00e9volution industrielle: des technologies \u00e0 risques?", "Quels sont les changements que l'on peut attendre de cette quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle? Que nous enseignent les r\u00e9volutions pr\u00e9c\u00e9dentes sur notre avenir? Geopolitis d\u00e9crypte cette probl\u00e9matique qui est au menu des discussions du Forum \u00e9conomique mondial."], "variantIds": ["ece-7324441", "ece-7321159", "ece-7320934"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:53:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023055\r\nDate de transcription : 27-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:05 > 1:01:02) [93%] : \r\nBienvenue sur G\u00e9opolis, on l'appelle la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, c'est celle que nous vivons actuellement au-del\u00e0 de l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique et de l'Internet cela c'\u00e9tait la 3\u00e8me r\u00e9volution c'est presque d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9, c'est le 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, c'est celle qui, avec une vitesse et sur une \u00e9chelle jamais enregistr\u00e9e auparavant va changer tous nos modes de production, de distribution de consommation d'information, bref tous nos modes de vie, il va sans dire que, une fois pos\u00e9 ce constat, il convient aussi de se poser et de poser un certain nombre de questions : quels sont les dangers potentiels li\u00e9s \u00e0 cette automatisation certains disent de cette robotisation de l'ensemble de notre environnement en somme : comment ma\u00eetriser cette r\u00e9volution industrielle, c'est l\u00e0 le th\u00e8me de la 46\u00e8me \u00e9dition du Forum \u00e9conomique mondial de Davos \u00e0 laquelle g\u00e9opoliticien apporte sa contribution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:01:03 > 1:02:09) [93%] : \r\nSi 4\u00e8me r\u00e9volution il y a, c'est qu'il n'y en a eu 3 pr\u00e9c\u00e9demment, la 1\u00e8re c'est celle qui appara\u00eet \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle au Royaume-Uni, c'est la machine \u00e0 vapeur, l'extraction massive du charbon, les machines \u00e0 court ou encore les d\u00e9buts de l'industrie m\u00e9tallurgique, la 2\u00e8me r\u00e9volution, elle vient des \u00c9tats-Unis et de l'Allemagne \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est le p\u00e9trole, l'invention de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de l'acier, l'automobile ou encore l'ampoule \u00e0 incandescence et c'est encore des \u00c9tats-Unis et aussi du Japon que provient la 3\u00e8me r\u00e9volution industrielle avec l'arriv\u00e9e du num\u00e9rique et tout le bouleversement qui s'ensuit dans tous les secteurs de nos vies et de nos soci\u00e9t\u00e9s, mais je vous propose un retour en arri\u00e8re avec une \u00e9poque que nous n'avons pas connues, celle de la r\u00e9volution de l'image, l'invention du cin\u00e9matographe, le d\u00e9but d'une formidable industrie que n'avait pas tout \u00e0 fait imaginer les fr\u00e8res Lumi\u00e8re quand il filme la sortie de leurs employ\u00e9es et les toutes premi\u00e8res images d'un train celui entrant en gare de la CIEaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:02:16 > 1:02:32) [85%] : \r\nEt ces images furent prises autour de 1900 par Louis Lumi\u00e8re, l'appareil qui l'avait invent\u00e9 porter le mot cin\u00e9matographe le mont restera pour d\u00e9signer tous les appareils et ensuite tout ce qu'il d\u00e9signe ce spectacle nouveau une curiosit\u00e9, mais rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:34 > 1:02:50) [89%] : \r\nVoil\u00e0 qui nous change du monde de l'Internet mobile de l'Intelligence artificielle ou des robots, apprenant, encore que, \u00e0 l'\u00e9poque, certains s'interrogeaient d\u00e9j\u00e0 sur le th\u00e8me bien connu mais avec ses machines et ses inventions modernes que nous r\u00e9serve donc le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:55 > 1:03:54) [89%] : \r\nCette 1\u00e8re r\u00e9volution industrielle, c'est celle qui assure l'h\u00e9g\u00e9monie de la Grande-Bretagne, premi\u00e8res puissances mondiales en 1850 la cl\u00e9 du succ\u00e8s, c'est l'extraction du charbon, puis ce sera le d\u00e9veloppement de l'industrie du coton, suivie par le sort de la m\u00e9tallurgie, la construction de machines \u00e0 vapeur, les chantiers navals et puis r\u00e9volution historique s'il en est le chemin de fer, la 2\u00e8me r\u00e9volution industrielle, quand elle peut s'appuyer sur la collaboration des sciences et des techniques, et en 1er lieu par il \u00e0 Sion de nouvelles sources d'\u00e9nergie, c'est le p\u00e9trole et c'est l'\u00e9lectricit\u00e9 qui va produire massivement de l'acier de l'aluminium des mati\u00e8res plastiques, on va inventer le moteur \u00e0 explosion, un peu plus tard au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les valeurs en masse des produits identiques, c'est la notion de standardisation, le travail \u00e0 la cha\u00eene, cela va concerner entre autre domaine : celui de l'armement et surtout celui de l'automobile \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:03:54 > 1:03:55) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:56 > 1:04:49) [90%] : \r\nDans cette 3\u00e8me r\u00e9volution industrielle, il s'agissait d'introduire le num\u00e9rique nouvellement arriv\u00e9s dans la production de biens et de services et de fait, l'informatique et toutes les formes de technologies num\u00e9riques qui font syst\u00e8me autour d'elle et toujours et encore en train de transformer toute l'organisation de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, les programmes informatiques ont permis d'automatiser les t\u00e2ches : cela va du m\u00e9tro qui se conduit tout seul pour distributeurs automatiques de billets, en passant par les capteurs du syst\u00e8me informatis\u00e9 de nos voitures, sans oublier bien s\u00fbr l'Internet qui permet une circulation sans pr\u00e9c\u00e9dent des informations de nature pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 d\u00e9clencher toutes sortes d'actions on peut en conclure que le num\u00e9rique \u00e0 d\u00e9cupler les capacit\u00e9s physiques et mentales de l'homme, alors que la m\u00e9canique, on avait su d\u00e9cupl\u00e9e que ses seules capacit\u00e9s physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:04:52 > 1:06:09) [91%] : \r\nAvec cette 4\u00e8me r\u00e9volution, le num\u00e9rique permet de cr\u00e9er de nouveaux produits qui ne sont en fait ni des biens ni des services mais qui sont des solutions, c'est-\u00e0-dire que l'internaute consommateur dispose de fait d'une r\u00e9ponse \u00e0 un besoin sp\u00e9cifique le sien en recevant des informations sp\u00e9cialis\u00e9es qui le concerne, lui et son environnement, cette 4\u00e8me r\u00e9volution se caract\u00e9rise aussi par ses extraordinaires capacit\u00e9s de stockage d'information depuis les ann\u00e9es 80 cette capacit\u00e9 double tous les 40 mois environ, alerte du Big Data cette r\u00e9volution industrielle est en train d'affecter tous nos syst\u00e8mes d'existence, c'est-\u00e0-dire la mani\u00e8re dont nous vivons travaillons produisons elles-m\u00eames restons en bonne sant\u00e9, une des cons\u00e9quences les plus visibles se situe aussi dans le domaine de l'emploi de la main de l'automatisation des t\u00e2ches entra\u00eene des facto la suppression de millions d'emplois non qualifi\u00e9s, une situation qu'il convient de g\u00e9rer dans un contexte de ch\u00f4mage en rose et d'immigration de masse, l'ultime questionnement de cette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle se posera alors, en terme de r\u00e9duction ou d'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s sociales, de quoi d\u00e9clencher une r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:06:10 > 1:06:13) [59%] : \r\nVous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:06:13 > 1:06:26) [88%] : \r\nL'invit\u00e9 de Geopolitis se gagne Urs Lehmann, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du num\u00e9rique, du journal Le Temps pour fixer les id\u00e9es, tout de suite, on va dire 3\u00e8me 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, vous vous dites : on aime un petit peu entre les 2 quand m\u00eame \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:06:26 > 1:06:37) [89%] : \r\nMoi je pense qu'on est en m\u00eame temps dans la droite de la 3\u00e8me, on fait du num\u00e9rique, on en fait de plus en plus tout se num\u00e9rise l'industrie se num\u00e9rise en phase avec l'industrie et la logique du monde dans son ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:06:37 > 1:06:47) [90%] : \r\nAlors cette phase-l\u00e0, bon d'accord, elle est pas encore tout \u00e0 fait fini, mais nous, on est d\u00e9j\u00e0 dans la 4\u00e8me fois, c'est-\u00e0-dire tation quelle utilisation va-t-on faire de cette r\u00e9volution et surtout quel impact \u00e7a va, \u00e7a va avoir sur sur nos vies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:06:47 > 1:07:09) [83%] : \r\nEt \u00e7a va, imaginez-vous, en tant que consommateur, vous roulez dans votre voiture, celle qui informe usine c'est une pi\u00e8ce d\u00e9faillante qui faut absolument reproduire une qui va \u00eatre envoy\u00e9 au garage le plus proche, votre petite ras, ordinateur de bord va vous aviser dans quel garage, vous devez aller \u00e0 combien de kilom\u00e8tres il vous y guider le garage lui- m\u00eame, il va informer l'usine j'ai besoin d'une nouvelle nouvelles pi\u00e8ces de rechange, tout sera connect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:07:09 > 1:07:24) [88%] : \r\nMais alors restons justement dans cet exemple de la voiture, \u00e0 supposer que les et les renseignements donn\u00e9s par la voiture en mon nom soit exacte, parce que \u00e7a n'est pas quand m\u00eame, allez une atteinte \u00e0 ma libre \u00e0 ma libert\u00e9, tout simplement, j'ai pas envie de r\u00e9parer cette voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:24 > 1:07:41) [79%] : \r\nVous avez pas envie de Tripoli avec cette voiture, vous aurez probablement un choix, vous pouvez peut-\u00eatre encore tourner le volant du c\u00f4t\u00e9 qui a invers\u00e9, celui tr\u00e8s mieux tr\u00e8s mais vous avez sign\u00e9 les petites conditions qui sont les m\u00eames que vous signez converti votre t\u00e9l\u00e9phone portable, votre t\u00e9l\u00e9vision connect\u00e9e votre montre connect\u00e9e votre voiture connect\u00e9e vous \u00e9chapperez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:07:42 > 1:07:51) [93%] : \r\nVous m'avez l'air assez pessimiste sur ce point- l\u00e0, pas sur l'avanc\u00e9e technologique sur le fait qu'effectivement, en gros, tout cela se fera avec notre consentement, je pense que c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:07:51 > 1:07:55) [94%] : \r\nC'est inqui\u00e9tant alors vous demande le consentement formellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:07:55 > 1:08:00) [76%] : \r\nMais vous savez, comme ces gens mise \u00e0 jour d'un logis un deuil sur nos t\u00e9l\u00e9phones par exemple ne fait pas, on est bien d\u00fb dire oui sinon on n'a pas le service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:00 > 1:08:13) [89%] : \r\nAlors c'est le prix \u00e0 payer pour faire partie de cette 4\u00e8me r\u00e9volution, et pourrait en \u00eatre oui dehors comme des gens sont aujourd'hui dehors de des r\u00e9seaux sociaux de la t\u00e9l\u00e9vision, vous pouvez aussi vous dire qu'il y a plus d'avantages que d'inconv\u00e9nients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:08:13 > 1:08:16) [89%] : \r\nDans la voiture connect\u00e9e par exemple la plus Avantage \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:16 > 1:08:43) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a plus d'avantages, parce que la m\u00e9canique et que je trouve de tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce qu'une voiture est tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, \u00e7a, \u00e7a peut aussi vous permettre, comme consommateur, comme client d'avoir une voiture qui est encore plus proche de vos besoins, si par exemple, gr\u00e2ce \u00e0 la robotisation aux informations transmises par les voitures, l'usine se rend compte que tous les conducteurs qui sont bas\u00e9s dans telle r\u00e9gion rencontrent le m\u00eame type de probl\u00e8me, vous imaginez bien qu'ils peuvent adapter cette production d'une mani\u00e8re bien plus haute bien meilleure image qui fait maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:08:43 > 1:08:48) [87%] : \r\nMais \u00e0 son l\u00e0 c'est quand m\u00eame la machine qui, si j'ose dire, dans la mesure o\u00f9 celle qui lui a appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:08:48 > 1:09:08) [85%] : \r\nCelle qui a appris et on on l'a autoris\u00e9 \u00e0 prendre la voil\u00e0 derri\u00e8re, derri\u00e8re tout \u00e7a il y a des arm\u00e9es de d\u00e9veloppeurs de programmera 4Matic l'Intelligence vient de vient pas de la machine en elle- m\u00eame, pour combien de temps je pense que c'est un probl\u00e8me vous avez non, l\u00e0 il y a des demandes extraordinaire au niveau de l'industrie sur 2 des profils qui sont pas des profils d'ouvriers, mais qui sont des profils de de d\u00e9veloppement informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:09:08 > 1:09:19) [93%] : \r\nVous avez prononc\u00e9 le mot qui f\u00e2che robotique robotisation, \u00e7a va d\u00e9truire des millions d'emplois, \u00e7a on le sait, c'est une bonne chose \u00e0 court terme, \u00e0 moyen terme, \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:09:19 > 1:09:57) [87%] : \r\nIl y a toujours les 2, les 2 avis hein qui s'\u00e9quilibrent on va \u00e9liminer des entre des emplois qui sont peu qualifi\u00e9s, les optimistes vous diront que \u00e7a permet de se concentrer sur des t\u00e2ches beaucoup plus cr\u00e9ative et \u00e0 ceux qui se maintient, ce sera juste et des co\u00fbts des co\u00fbts plus faibles parce que les ch\u00f4meurs \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9 absolument ce qui se passe maintenant, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que cette cette 4\u00e8me r\u00e9volution s'accompagne d'un nombre d'emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s pour aider l'informatisation qui sont de petites taches qui sont effectu\u00e9es par des gens chez ceux qui aident les machines \u00e0 apprendre notamment et donc on voit et \u00e0 une demande croissante en fait de de ces t\u00e2ches de relativement simple ex\u00e9cute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:09:57 > 1:10:08) [89%] : \r\nC'est oui, alors vous avez parl\u00e9 des voitures connect\u00e9es, on peut aussi parler des maisons connect\u00e9es mais dans notre vie de tous les jours, la plus grosse innovation ce sera quoi \u00e0 votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:10:08 > 1:10:24) [89%] : \r\nAlors j'ai parl\u00e9 de la voiture parce que je pense que \u00e7a risque de tr\u00e8s important, voit le d\u00e9veloppement d\u00e9j\u00e0 maintenant sa femme en fait beaucoup plus vite que ce qu'on pouvait imaginer, il y a un march\u00e9, j'ai pens\u00e9 il y a un march\u00e9 pour \u00e7a, ce terme m\u00eame un 4\u00e8me r\u00e9volution vient d'Allemagne o\u00f9 l'industrie automobile est tr\u00e8s forte et on sent que c'est vraiment l\u00e0 si la neige va faire probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:10:25 > 1:10:29) [84%] : \r\nLa maison vraiment compl\u00e8tement connect\u00e9, \u00e7a c'est un petit peu un gadget ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:10:29 > 1:10:45) [91%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gadget, on en a parl\u00e9 beaucoup au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, \u00e7a revient en force, sans qu'on en parle trop, c'est-\u00e0-dire les enfants, les, les, les lampes connecter les ampoules connect\u00e9es, les syst\u00e8mes d'alarme \u00e7a devient quelque chose que vous trouvez sur internet pour des dizaines, des centaines de dollars \u00e7a rentre sans en avoir l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:10:46 > 1:10:55) [87%] : \r\nAu niveau alors tout \u00e0 fait diff\u00e9rent au niveau de l'\u00e9ducation par exemple, vous croyez-vous, l\u00e0 l'\u00e9ducation par le num\u00e9rique, le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelait les mots qui etc, j'ai donn\u00e9 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:10:56 > 1:11:13) [89%] : \r\nJ'y crois j'\u00e7a donne des des perspectives incroyables qui ne pouvait pas physiquement \u00e0 se d\u00e9velopper dans des, dans des lieux d'\u00e9ducation dans les universit\u00e9s, le MIT, par exemple, propose des mots qu'on pouvait les suivre en Afrique, c'est quand m\u00eame un savoir qui se qui se r\u00e9pondent, comme \u00e7a, par contre, dans ces domaines-l\u00e0 et dans plein d'autres, on voit qu'on ne remplace pas l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:11:14 > 1:11:26) [93%] : \r\nL'humain sera toujours celui qui dira la machine ce qu'il faut faire ou est-ce que, \u00e0 un certain moment, \u00e0 la fin de cette 4\u00e8me r\u00e9volution, c'est la machine elle- m\u00eame qui d\u00e9tectera ce dont elle a besoin au niveau de l'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:11:26 > 1:11:47) [88%] : \r\nC'est toujours l'humain qui apprend \u00e0 la machine, m\u00eame qui apprendra la machine \u00e0 apprendre et on voit que c'est ce qui se passe une usine connect\u00e9 au une cha\u00eene de production d'une centrale \u00e9lectrique et d'autres, d'autres d'autres espaces de travail sont enti\u00e8rement connect\u00e9e, c'est des espaces qui s'adapte \u00e0 l'\u00e9volution par eux- m\u00eames, mais il y a toujours quelque part derri\u00e8re un ing\u00e9nieur qui doit surveiller qui doit marquer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:11:47 > 1:11:59) [84%] : \r\nOui, il a bricol\u00e9, vous faites le geste bon est-ce qu'il y aura une guerre des robots est-ce que au lieu de savoir si on l'envoie du troupeau en Syrie on enverra des robots qui eux- m\u00eames se battront contre des robots hyper bien pr\u00e9par\u00e9s, hyper bien programm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:11:59 > 1:12:13) [88%] : \r\nOn n'est pas dans la science- fiction n\u00e9e dans des choses qui sont, qui sont d\u00e9j\u00e0 en cours de d\u00e9veloppement, les arm\u00e9es am\u00e9ricaines notamment, c'est quelque chose qui se d\u00e9veloppe, est que c'est pour le bien de l'humanit\u00e9, je suis pas s\u00fbr cependant, \u00e7a \u00e9vite de perdre des troupes, c'est dr\u00f4le les dr\u00f4nes c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:12:14 > 1:12:19) [79%] : \r\nEst ce qu'il y aura un jour dans g\u00e9opoliticien journaliste robot qui posera des questions \u00e0 un invit\u00e9, robot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:12:19 > 1:12:44) [85%] : \r\nS'il a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 par quelqu'un dossier intelligent que journalistique, \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, \u00e0 votre avis si on lit bien programm\u00e9, je crois pas du tout par contre pour le travail de journaliste qui a un travail comme un autre, on peut automatiser un certain nombre d'otages dans certaines t\u00e2ches et certaines t\u00e2ches que vous faites syst\u00e9matiquement de la m\u00eame mani\u00e8re, vous allez sur Wikip\u00e9dia pour commencer, oui, tout \u00e7a, il y a pas une forte valeur ajout\u00e9e, pourquoi pas laisser ces t\u00e2ches vous concentrer sur quelque chose de plus compliqu\u00e9 qu'un robot ne sera pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:12:44 > 1:12:51) [93%] : \r\nConclusion : on peut vivre cette 4\u00e8me r\u00e9volution en \u00e9tant tr\u00e8s attentif, mais on peut la vivre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:12:51 > 1:13:01) [87%] : \r\n\u00e0 votre avis peut la vivre bien les les 3 pr\u00e9c\u00e9dents Tampa ont chang\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait modifier la structure de l'emploi nous ont pas totalement d\u00e9truit, je pense pas que les robots prendront le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:13:01 > 1:13:08) [89%] : \r\nSur cette note tr\u00e8s optimiste, merci d'ailleurs les matchs rappelle que vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du num\u00e9rique, du journal Le Temps, merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:13:13 > 1:14:15) [91%] : \r\nC'est une r\u00e9volution qui s'exprime aussi en chiffres en donn\u00e9es statistiques lesquelles nous concerne puisque c'est de nous, qu'il s'agit de milliards d'internautes actuellement inscrits sur les r\u00e9seaux sociaux sur Facebook, on compte chaque jour qui passe 30 milliards de contenus partag\u00e9s sur notre plan\u00e8te, chaque minute qui passe voit d\u00e9filer 4 millions de rechercher sur Google et septembre 2 heures de vid\u00e9os t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es sur YouTube et l'on compte de plus en plus d'objets interconnect\u00e9s 13 milliards en 2015, 3 fois plus, nous dit-on, dans 5 ans, cela dit, il y a les chiffres qui d\u00e9rangent, qui font peur ou qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir, chaque minute qui passe, enregistre 345 menace de cyber attaques dans le monde en 2014 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des entreprises du secteur de l'\u00e9nergie ont \u00e9t\u00e9 la cible de telles attaques, quant \u00e0 nous tous, nous estimons que nous recevons, trop d'e-mails, pardon de courriels pas \u00e9tonnant 80 pour 100 des messages sont des spams pardon des pourriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:14:16 > 1:14:17) [73%] : \r\nOui bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:14:17 > 1:14:39) [93%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos commentaires et r\u00e9actions \u00e0 cette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle que nous vivons, des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie des sites Internet pour comprendre les enjeux de cette r\u00e9volution, notre rubrique Vu du pass\u00e9, les possibilit\u00e9s de podcaster cette \u00e9mission de la RTS et vous \u00eates toujours les bienvenus sur Geopolitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:14:54 > 1:14:55) [68%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-23T09:27:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488136", "title": "4revo_CF", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives expliquant ce qu'est la 4e r\u00e9volution industrielle dans laquelle nous sommes entr\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "ROBOTIQUE", "SOCI\u00c9T\u00c9", "TECHNOLOGIE", "INTERNET"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636808", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023055", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1490468", "internalArchiveId": "AA1601490347", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie. 4e tour. 4e tour", "publicationDate": "2016-01-24T09:45:00Z", "durationSec": 2325, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-25T22:27:09Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1638573", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT023293", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B72DFE01-2FC4-42A2-82E5-86447F938103", "internalArchiveId": "B72DFE01-2FC4-42A2-82E5-86447F938103", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Diamants sur canap\u00e9, Blake Edwards, 1961", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * une longue robe noire, un chignon relev\u00e9, un long porte-cigarette, une taille de brindille et le regard p\u00e9tillant, vous aurez tout de suite en t\u00eate la silhouette longiligne d'Audrey Hepburn dans Diamants sur canap\u00e9, Breakfast at Tiffany's, une des silhouettes les plus c\u00e9l\u00e8bres du cin\u00e9ma cr\u00e9\u00e9e par le couturier fran\u00e7ais Hubert de Givenchy. \r\nElle se trouve dans le film de Blake Edwards sorti en 1961, adapt\u00e9 d'une nouvelle de Truman Capote.\r\nDans Diamants sur Canap\u00e9 (Breakfast at Tiffany's), on trouve \u00e9videmment Audrey Hepburn, splendide et mutine, mais aussi George Peppard, Mickey Rooney, Patricia Neal, et un chat, cabotin comme pas deux.\r\nL'histoire est celle d'une coureuse de millionnaires et d'un \u00e9crivain gigolo qui vont, apr\u00e8s bien des p\u00e9rip\u00e9ties, tomber amoureux.\r\nCette histoire nous allons vous la raconter \u00e9videmment.\r\nCar sous le vernis et la com\u00e9die se cache une vraie d\u00e9sesp\u00e9rance.\r\nC'est normal, c'est du Blake Edwards et rien n'est rose pour lui, \u00e0 part peut-\u00eatre sa panth\u00e8re qu'il tournera juste apr\u00e8s.\r\nLe film, par son propos, par sa com\u00e9dienne principale, par sa musique, et par son iconographie entre dans la l\u00e9gende du cin\u00e9ma et lance l'\u00e8re des femmes lib\u00e9r\u00e9es.\r\nPOUR LE NET\r\nLa bande-annonce\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=yOMiY8uB2sU>\r\nAudrey Hepburn du c\u00f4t\u00e9 de chez Fred\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=RslrD6jc2fk>\r\nMoon River chant\u00e9 par Audrey Hepburn\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=BOByH_iOn88>\r\nWASSON Sam, 5e Avenue, % heures du matin, Sonatine, 2012", "durationSec": 3215, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399480", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 24.01.2016", "Travelling du 24.01.2016", "Diamants sur canap\u00e9 / TVL_2016-01-24T10:06:45_travelling", "Diamants sur canap\u00e9 / TVL_2016-01-24T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["Une longue robe noire, un chignon relev\u00e9, un long porte-cigarette, une taille de brindille et le regard p\u00e9tillant, vous aurez tout de suite en t\u00eate la silhouette longiligne d\u2019Audrey Hepburn dans \"Diamants sur canap\u00e9\", \"Breakfast at Tiffany\u2019s\", une des silhouettes les plus c\u00e9l\u00e8bres du cin\u00e9ma cr\u00e9\u00e9e par le couturier fran\u00e7ais Hubert de Givenchy.\n\nElle se trouve dans le film de Blake Edwards sorti en 1961, adapt\u00e9 d\u2019une nouvelle de Truman Capote.", "Une longue robe noire, un chignon relev\u00e9, un long porte-cigarette, une taille de brindille et le regard p\u00e9tillant, vous aurez tout de suite en t\u00eate la silhouette longiligne d\u2019Audrey Hepburn dans \"Diamants sur canap\u00e9\", \"Breakfast at Tiffany\u2019s\", une des silhouettes les plus c\u00e9l\u00e8bres du cin\u00e9ma cr\u00e9\u00e9e par le couturier fran\u00e7ais Hubert de Givenchy.\n\nElle se trouve dans le film de Blake Edwards sorti en 1961, adapt\u00e9 d\u2019une nouvelle de Truman Capote."], "variantIds": ["ece-7399481", "ece-7399480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:24Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [61%] :\r\nDonc, est ce qui s'est pass\u00e9 sans toilettes ont vot\u00e9 ont plus 6 mois avec quoi Paris Paris c'\u00e9tait au-del\u00e0 moi le suicide tout \u00e0 l'heure, l\u00e0- bas, \u00e7a marche de benz\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [61%] :\r\nAu 5\u00e8me, jeu d'histoire de petits et grands de la commission n'a pas, si apr\u00e8s tout une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [90%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling un classique des classiques si je vous dis une longue robe noire un chignon relev\u00e9 un long porte- cigarette une taille de brindille et le regard p\u00e9tillant, vous aurez tout de suite en t\u00eate \u00e0 la silhouette longiligne d'Audrey et bornes dans Diamants sur canap\u00e9 Breakfast et Tiffany s'une des silhouettes les plus c\u00e9l\u00e8bres du cin\u00e9ma cr\u00e9\u00e9e par le couturier fran\u00e7ais Hubert de Givenchy aujourd'hui dans Travelling, c'est un film de Blick Edwards, sorti en 1961 adapt\u00e9 d'une nouvelle de Truman Capote qui va nous int\u00e9resser dans Diamants sur canap\u00e9, on trouve \u00e9videmment Audrey et beurre ne splendide et mutine mais aussi GeorgeP. par d'Michel-Volnay Patricia et un chat cabotin comme pas de l'histoire est celle d'une coureuse de millionnaires est un \u00e9crivain d'gigolo qui vont, apr\u00e8s bien des p\u00e9rip\u00e9ties tomber Raimbourg cette histoire, nous allons vous la raconter \u00e9videmment car sous le vernis et la com\u00e9die, se cache une vraie d\u00e9sesp\u00e9rance, c'est normal, c'est du bric Edwards et rien n'est rose pour lui \u00e0 part peut-\u00eatre sa panth\u00e8re qu'il tournera juste apr\u00e8s le film par son propos par sa com\u00e9dienne principale par sa musique et par son iconographie entre dans la l\u00e9gende du cin\u00e9ma et lance m\u00eame \u00e0 l'air des femmes lib\u00e9r\u00e9es, nous avons des archives, des anecdotes, des extraits ne perdons plus, il est temps de prendre notre petit d\u00e9jeuner devant les vitrines de Tiffany s'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [72%] :\r\nCommuniste votera samedi d'efforts pour \u00eatre jolie, il n'est pas question de les ex\u00e9cuter une t\u00eate comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [82%] :\r\nC'est une cible ah. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:23) [78%] :\r\nOui, j'ai toujours trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un nom ridicule pour une pr\u00e9sence ici, on n'a pas id\u00e9e, on dirait plut\u00f4t le nom d'une bo\u00eete de nuit au Japon et sont \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e davantage pour \u00e9pargner la vie elle est revenue, \u00e7a me touche de voir les femmes ce qu'ils ont plus beau, je me suis pas aussi \u00e0 vrai dire les que les familles, on va voir plus de les voir la tout, ils ont tir\u00e9 par les cheveux, les chaussures qui a tir\u00e9 progr\u00e8s qu'on va distribuer le la glac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [72%] :\r\nAutant je sais, c'est une somme que vous \u00eates en train de vous pr\u00e9parer \u00e0 l'Iran de visite d'un prisonnier, c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:54) [68%] :\r\nSi \u00e7a sera quand d\u00e9peignant Canana la valeur des Ferrari qui vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:59) [89%] :\r\nLa musique du film compte parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres du cin\u00e9ma, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une chanson que nous \u00e9couterons dans quelques secondes, c'est l'intitul\u00e9 Moon River : reprise un nombre incalculable de fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [90%] :\r\nLa musique est compos\u00e9e et produite par Henri main un des tout bons amis du r\u00e9alisateur se sont rencontr\u00e9s en 1958 sur la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Peter Gun et c'est tout naturellement que le compositeur va travailler avec qui Edwards lui offre ont \u00e0 chaque fois des partitions qui entre dans l'all\u00e9chante et c'est lui qui composera le th\u00e8me de la Panth\u00e8re rose par exemple ainsi que toute la musique de pour Diamants sur canap\u00e9, il semblerait que son travail \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9e par la pr\u00e9sence d'Audrey bornes Martschini se souvient, c'est unique pour un compositeur d'\u00eatre r\u00e9ellement inspir\u00e9 par une personne envisage une personnalit\u00e9 normalement je dois simplement regarder un film en entier avant de composer la musique mais avec Tiffany je savais quoi \u00e9crire pour Audrey juste en lisant le script cette chanson embl\u00e9matique du film et Moon oui comme l'actrice n'est pas chanteuse, elle est \u00e9crite pour \u00eatre chant\u00e9e seulement sur une octave, l'actrice a sorti sa guitare et c'est elle que vous \u00e9coutez \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:21) [73%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:04:25) [87%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:28) [96%] :\r\nLa folie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:38) [73%] :\r\nOui, il y a un pouvoir. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:05) [85%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re dans Diamants sur canap\u00e9, il y a Audrey bornes Georges d'Patricia ni les Mickey Rooney, laissons les prendre un petit peu de Chair s'incarner sur la pellicule du film, dont voici le synopsis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [89%] :\r\nVous \u00eates sans \u00e7a je vous que je suis un peu \u00e9bloui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:25) [68%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil de Menezes, \u00e0 Paris, les enfants, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [80%] :\r\nCet appel \u00e0 mes services quand aussi chez vous, pourquoi les gens qui y habiteraient belge aurait emm\u00e9nag\u00e9 \u00e0 point, alors cela vous donne 100 dollars pour une heure de conversation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:42) [61%] :\r\nOui, jamais il y a eu des gel\u00e9es transmis le bulletin m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [76%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a me regarde pas, mais je crois qu'une combinaison, les chances de finir vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:56) [88%] :\r\nPetits matins bl\u00eames sur Manhattan : un taxi avance au milieu de l'\u00e9cran sur une 5\u00e8me avenue d\u00e9serte il est pile devant la devanture du Tiffany la joaillerie la plus chic de l'avenir, une jeune femme \u00e9l\u00e9gante en descend robe du soir en gobelet en carton dans une main un croissant dans l'autre, son regard fascin\u00e9 s'arr\u00eate sur les bijoux et les fatigu\u00e9s par une nuit blanche et se perd dans la contemplation des rivi\u00e8res de diamants, \u00e9merveill\u00e9, la brunette avale une gorg\u00e9e de son caf\u00e9 br\u00fblant et mange sont croissant en quelque sorte, elle prend son petit d\u00e9jeuner chez Tiffany avant de rentrer chez eux, cette jeune femme n'est autre que relie \u00e9crit qui chez elle va faire la connaissance de son nouveau voisin Paul par Jacques, un \u00e9crivain qui s'enlise depuis longtemps et qui se laisse entretenir par une riche ma\u00eetresse surnommant son nouveau voisin Fred en souvenir de son fr\u00e8re, parti \u00e0 l'arm\u00e9e, les 2 jeunes gens apprennent \u00e0 se connaissent. \r\nEt peu \u00e0 peu, Paul, d\u00e9couvre l'enfance mis\u00e9rable Dolly son mariage trop pr\u00e9coce, sa d\u00e9termination \u00e0 trouver l'homme qui la mettra \u00e0 l'abri du besoin et qui la prot\u00e9gera en apparence pourtant une femme qui respire le bonheur, elle ne cesse d'ailleurs de r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 quel point les divinement heureuse \u00e0 qui veut bien longtemps s\u00e9journ\u00e9 d\u00e9file paisiblement du verre de champagne r\u00e9veil assez Balada Sing Sing pour r\u00e9cup\u00e9rer le bulletin m\u00e9t\u00e9o d'un parrain de la mafia aux Nuits d'orgie dans son appartement, entre les jeunes gens, l'amour, pointe le nez, mais je relis fuit trouve Ameisen br\u00e9silien finit par tomber pour complicit\u00e9 de trafic de drogue et Paul profond\u00e9ment amoureux d'elle finit par la mettre face \u00e0 elle- m\u00eame et \u00e0 leur futur voil\u00e0, histoire de breakfast \u00eates Tiffany s'Diamants sur canap\u00e9, en fran\u00e7ais, un film de bl\u00e9 qui Edwards, sorti en 1961. \r\n\u00e0 l'origine du projet nous trouvons une nouvelle ou un court roman si vous pr\u00e9f\u00e9rez, elle est due \u00e0 la plume ac\u00e9r\u00e9e de l'\u00e9crivain Truman Capote Capote, vous le connaissez peut-\u00eatre journaliste nouvelliste, \u00e9crivain, sc\u00e9nariste de films mais aussi dramaturge, l'Am\u00e9ricain est l'auteur de de sang froid Coldblood \u00e9galement adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, c'est en 1958 alors qu'il flirte avec les milieux litt\u00e9raires New-Yorkais qu'il a l'id\u00e9e d'\u00e9crire cette histoire de cette jeune fille franchement entretenu futiles et mondaines, racont\u00e9e par ce narrateur lui aussi entretenu Capote : c'est un excellent petit ma\u00eetre de l'\u00e9criture, venus du sud baign\u00e9 d'Europe, impr\u00e9gn\u00e9s de ce Style particulier d'humour et de sophistication que des magazines comme le New-Yorkais roule Harper s'Bazaar adorent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:41) [87%] :\r\nEt pourtant le harper s'bazar refuse de publier des extraits de Breakfast \u00e0 Tiffany s'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:47) [82%] :\r\nOn l'oublie souvent, mais n'est plus ou moins une cool girl et Hollywood fait son possible pour masquer cet aspect de polygones a \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [94%] :\r\nDe m\u00eame qu'il faut se d\u00e9brouiller pour transformer le narrateur homosexuel du roman en jeune 1er romantique, un petit peu de gigolo sur les bords mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:07) [86%] :\r\nParce que Hollywood va s'int\u00e9resser tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 cette histoire, l'affaire se conclut dans un restaurant ou colonies sur Madison Avenue \u00e0 New York o\u00f9 Truman Capote a ses habitu\u00e9s, et c'est dans ce restaurant que le producteur Marty Djolo acquiert les droits du livre durant un d\u00e9jeuner avec l'auteur, une carte de Manhattan est ouvert sur la table entre les 2 hommes, elle r\u00e9pertorie le New York d'Euroligue la et puis son appartement, la prison de Sing Sing la 5\u00e8me Avenue, le grand magasin Tiffany, l'accord est conclu et Hollywood s'empare du sujet et c'est John Frankenheimer qui le tournera George Axelrod s'attelle au sc\u00e9nario tr\u00e8s vite, il pose le cadre, il transforme le personnage de Paul, comme celui de voler, celle -ci est un petit animal asocial aux hommes sans vice \u00e0 l'alcool, son go\u00fbt et \u00e0 l'argent, sans vrai malhonn\u00eatet\u00e9 une petite richesse qui h\u00e9sitante, la carri\u00e8re de comme Burger et celle de noctambules, car enfin, voil\u00e0 une jeune personne dans les moyens d'existence sont pour le moins \u00e9quivoque, cela ressemble \u00e0 la fois au cachet de la cool girl, elle qui se Servent ou qui sert de bo\u00eete aux lettres aux gangs de la drogue quant \u00e0 Paul il est entretenu par une dame pour 300 dollars par semaine \u00e0 la place d'\u00eatre entretenu par un monsieur tout l'art du metteur en sc\u00e8ne et du sc\u00e9nariste sont de nous rendre compte de cette situation fantaisiste et surtout de la affaire non choquante en 1961 d'autant que le personnage d'autres \u00e0 la base, \u00eatre incarn\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran par le sexe symbole ultime de ces ann\u00e9es 60 Marylin Monroe et donc il ne faut pas trop en rajouter d'ailleurs Truman Capote a \u00e9crit son histoire en pensant \u00e0 mais lorsque le choix des producteurs de l'apparemment, se porte sur Audrey et Born, qui a un contrat avec cette soci\u00e9t\u00e9, tout est chamboul\u00e9, Truman Capote ne comprend pas ce choix, il reliera le film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:05) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [88%] :\r\nPourtant, Audrey Byrd incarne toute autre chose que Marylin Monroe, elle est la gr\u00e2ce et une autre f\u00e9minit\u00e9 elle est la femme des ann\u00e9es 60 et non plus celle pulpeuses des ann\u00e9es 50 et c'est elle, cette nouvelle ic\u00f4ne aur\u00e9ol\u00e9 de son Oscar pour Vacances romaines et de sa nomination pour Sabrina n'ayant jamais entendu parler de Frankenheimer qui demande \u00e0 ce que la r\u00e9alisation soit confi\u00e9e \u00e0 quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:33) [82%] :\r\nEt c'est ainsi que Blick Edwards entre dans la course, comme le confirme d'autres actrices dans cette archive RT. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:39) [65%] :\r\nOui, j'essaierai Simone Am\u00e9rique, \u00e7a sera la la fin septembre pour la parabole qui c'est un contrat qui le travail qui rassurera les Lecteurs 6 points le metteur en sc\u00e8ne s'applique \u00e0 tous 10 nouveaux version Broadway merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:04) [61%] :\r\nOui, enfin j'esp\u00e8re qu'il a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:09) [65%] :\r\nDu parc attendez de moi, c'est la partie la cl\u00e9 et navr\u00e9, je m'\u00e9clate l'\u00e9tage mais m\u00eame aux de la cl\u00e9 ma voisine m'a ouvert la porte. \r\nLa Moselle \u00e9crivent assez c'est pas en visite, rassure toi, nous allons rappeler Madame Fontaine d\u00e9coratrice \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:31) [85%] :\r\nAlors sur les MacLaine Jane Fonda Marylin Monroe et Kim Novak ont toutes \u00e9t\u00e9 pressenti pour le r\u00f4le de polygones avec lui dans Diamants sur canap\u00e9, mais c'est Audrey, vous l'avez compris qui aura le r\u00f4le, un r\u00f4le iconique du cin\u00e9ma et si le cin\u00e9ma se raconte dans Travelling aujourd'hui c'est en croqueuse de diamants que Jean-Baptiste romance a choisi les musiques en l'occurrence et Tatihou chez sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:58) [64%] :\r\nC'est ce qui fait mal \u00e0 et n'ont pas Paris. \r\nIntervenant oui aucun \u00e9gard \u00e0 tout \u00e0 fait certain Paris n'\u00e9tait point l'aspect instantan\u00e9ment \u00e7a a donc et interpell\u00e9 \u00e0 taille telle Poisonnier jadis, donc \u00e7a REMP permettrait au. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:28) [69%] :\r\nIl avait d\u00e9pass\u00e9 et et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:45) [85%] :\r\nIl y a. \r\nDonc j'ai une petite phrase tout. \r\nDonc j'ai une petite phrase, intemp\u00e9ries, c'est bien plus Sarti. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:15) [74%] :\r\nSauf que personne ne peut croire l'IRB si c'est. \r\nPourtant tr\u00e8s non plus, si tu veux tout, je sais, c'est \u00e7a, bien des op\u00e9rateurs d'Azur la beaut\u00e9 tout \u00e7a Catherine oui pourquoi et est -ce que vous publiez, j'ai fait fermer pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:57) [62%] :\r\nMonde puisque que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:59) [85%] :\r\nTravelling. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:00) [82%] :\r\nCatherine Fabert mais qui Edwards, c'est le r\u00e9alisateur de la Panth\u00e8re rose et de tous ses d\u00e9riv\u00e9s, c'est aussi celui de ce de la grande course autour du monde et de Victor Victoria, mais aujourd'hui qui nous int\u00e9resse pour Diamants sur Canal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:13) [86%] :\r\nOn va vous parler se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:20) [82%] :\r\nJe n'ai pas vu depuis j'avais 14 ans l'\u00e2ge aussi partie de la maison. \r\nTout le monde disait qu'il \u00e9tait idiote Trier. \r\n\u00e0 mon avis, il est pr\u00e9f\u00e9rable qu'il nous reste, c'est ce que l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:55) [86%] :\r\nEdwards na\u00eet en 1922 est un enfant de l'Oklahoma, mais surtout, c'est un v\u00e9ritable enfant du s\u00e9rail hollywoodien, son grand- p\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alisateur au temps du muet, son p\u00e8re lui est assistant r\u00e9alisateur est charg\u00e9 de production et lui- m\u00eame d\u00e9marre sa carri\u00e8re comme coursier et figurant notamment chez les jeunes, forte, parall\u00e8lement, il \u00e9crit pour la radio et le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:20) [90%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre avant de devenir sc\u00e9nariste pour le grand \u00e9cran apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale et c'est ainsi qu'il devient le compagnon de route du r\u00e9alisateur Richard Quine, puis passe son bapt\u00eame du feu en faisant ses preuves de com\u00e9die musicale \u00e9crite pour il est inaugur\u00e9 en 55 sa longue et prolifique carri\u00e8re compte une cinquantaine de films, voil\u00e0 pour la partie formelle et informatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:44) [81%] :\r\nPour le reste, vous apprendrez que qui Edwards c'est un trublion, c'est un personnage fantasque caract\u00e8re impr\u00e9visible exp\u00e9rimentateur inattendu varie avait \u00e9t\u00e9 des gens cin\u00e9matographiques, il passe sans h\u00e9siter du m\u00e9lo, polar \u00e0 la com\u00e9die \u00e0 la com\u00e9die musicale. \r\nIl ne faut jamais oublier qu'il d\u00e9bute quand l'\u00e2ge d'or de Limoux de chancelle sous les assauts de la t\u00e9l\u00e9vision et du bouleversement culturel des ann\u00e9es 60, tout en portant sur ce sujet en regard de son temps, ironique et d\u00e9sabus\u00e9, Edwards reste fid\u00e8le : 40 ans de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:21) [80%] :\r\nAux canons du cin\u00e9ma classique, marchant dans les pas des pertes qu'il s'est choisi Howard Hawks Ernst Lubitsch, Laurel et Hardy, Vincente th\u00e8me in\u00e9dit, c'est un r\u00e9alisateur qui s'int\u00e9resse moi l'action coup personnages qu'il choisit intriguant mais sympa. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:35) [76%] :\r\nTic apparemment superficielles au burlesque, mais capable de sentiments profonds, c'est lui qui co- \u00e9crit en g\u00e9n\u00e9ral, tous ces films. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:46) [94%] :\r\nSon 1er succ\u00e8s pr\u00e9coce l'Extravagant Monsieur Cory en 57 avec Tony Curtis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:51) [98%] :\r\nOn y trouve d\u00e9j\u00e0 ce m\u00e9lange de m\u00e9lancolie d'\u00e9l\u00e9gance formelle de vulgarit\u00e9 d'humour et de clairvoyance sur l'\u00e9tat de la soci\u00e9t\u00e9 qui est sa marque de fabrique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:01) [92%] :\r\nDiamants sur canap\u00e9 en 61 avec immoral croqueuse de diamants, confirme son talent et son Style dans Diamants sur canap\u00e9, il fait m\u00eame un pas de plus, en s'int\u00e9ressant \u00e0 la prostitution, la ravissante ol\u00e9icole a \u00e9crit est un petit bout de femme qui d\u00e9barque \u00e0 New York \u00e0 14 ans qui gomme en moins d'un an son accent de paysanne qui change de nom, perd 20 kilos et devient une des personnalit\u00e9s en vue de la m\u00e9tropole, c'est un arch\u00e9type du cin\u00e9ma, un personnage en qu\u00eate d'affranchissement qui s'\u00e9panouit jusqu'au vertige dans une r\u00e9invention de soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:35) [76%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:36) [90%] :\r\nMais cette histoire- l\u00e0. \r\nBlick Edwards ne l'a pas \u00e9crite alors que d'habitude, il co- sc\u00e9nariste ou, voil\u00e0 ce que Blick \u00c9douard nous dit sur le script. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:45) [67%] :\r\nAh non prescrits pour iPad. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:48) [86%] :\r\nJ'ai m\u00eame sc\u00e9nario mais j'ai aim\u00e9 beaucoup de sc\u00e9narios que je n'ai pas \u00e9crit sur un oiseau, mais je n'\u00e9tais pas fou au point de mettre \u00e7a dans la balance, savoir si je l'avais \u00e9crit ou pas, c'est j'aurais fait de toute fa\u00e7on, ben j'aurais ramper sur Hollywood Boulevard pour se voir que c'\u00e9tait une grande opportunit\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:06) [64%] :\r\nDonc vous pr\u00e9senter un petit regret jamais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:08) [91%] :\r\nUne grande opportunit\u00e9 effectivement quand l'apparemment vous propose un film avec Audrey Hepburn, \u00e7a ne se refuse pas, surtout quand l'actrice accepte de jouer un r\u00f4le \u00e0 l'antith\u00e8se de l'image qu'elle renvoie tr\u00e8s classe tr\u00e8s fille de bonne famille \u00c9douard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:24) [73%] :\r\n\u00e0 1 45 moi tu aurais j'beau stade la majorit\u00e9 du public \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait vraiment imaginer Audrey, prostitu\u00e9es encolle girl, je parie qu'ils n'ont m\u00eame pas imaginer comment elle gagner 50 dollars juste en allant au parloir d'une prison ou qu'elle \u00e9tait simplement une escorte girl, c'est au chirurgien Metz quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:47) [91%] :\r\nD\u00e8s qu'Edwards toujours mutins \u00e9voquant le personnage jou\u00e9 par Audrey Hepburn dans le Making of de Diamants sur canap\u00e9, il en fera une ic\u00f4ne du cin\u00e9ma dans ce film en Technicolor dans une com\u00e9die tourbillonnante qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:59) [96%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:00) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre tourn\u00e9 par un autre que lui aurait vers\u00e9 dans la vulgarit\u00e9 ou dans la com\u00e9die amoureuse, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:06) [67%] :\r\nVous l'avez restent plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:08) [72%] :\r\nAh oui, c'est moi qui les couvertures Lieberman, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Hollywood, il y a plus de 2 ans, c'\u00e9tait qu'une bosse, il avait du Style de la classe avec quoi la classe o\u00f9 il y a \u00e9norm\u00e9ment de place, mais quand elle ouvrait la bouche et qu'elles se mettent bien parler, on aurait quoi par une garde doit qui sait combien de temps elle a mis pour perdre son accent non je vais les donner une ann\u00e9e, c'est ce que je fais, je le ai fait prendre des le\u00e7ons oui pour elle et du maintien qu'elle puisse se pr\u00e9senter en public et finalement pr\u00eate, j'ai obtenu qu'elle fasse \u00e0 l'\u00e9cran, h\u00e9 ben la veille de ce fameux essai j'cr\u00e8verez fureur la veille de progresser pour le t\u00e9l\u00e9phone qui sonne pour la part aujourd'hui ici de Lydie Dolly de Little trop dire qu'est -ce qui t'arrive rituel j'appelle de New-York, elle sort de New-York l'ann\u00e9e c'est demain matin, elle dit : j'ai voulu voir parce que j'ai jamais pu voir avant 10 ans dans le 1er avion et am\u00e8ne -toi, dit : non, je veux rester depuis 2 mois, \u00e7a veut dire quoi, elle dit rien sinon que je suis rest\u00e9, ce qui est ce que tu sais ce que tu veux, elle dit quand je serai moi- m\u00eame ce que je vous pourrez savoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:57) [85%] :\r\nBlick Edwards, c'est notre r\u00e9alisateur du jour, un homme qui adore les tourbillons les quiproquos et les gags visuels la gentille moquerie et qui d\u00e9nonce les travers de ses contemporains, en jouant la carte de l'absurde, on n'en attendait pas moins de l'homme qui a \u00e9pous\u00e9 mais oui copine s'il a \u00e9t\u00e9 le mari de Julian jusqu'\u00e0 sa mort, voil\u00e0, pour clore le chapitre Blick Edwards et pour marquer la transition un peu de musique si Gerets Ben Jack Layton Milk c'est du refuse brainois \u00e9tat sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:27) [56%] :\r\nToute chance. \r\nOui, c'est juste que va pouvoir ben oui, ben oui, et si vous sera donc les labels et les rebelles au cours pas Acy-le-Bas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:05) [59%] :\r\nQuitte donc \u00e7a ira vers la mairie, vraisemblablement parce c'est qui alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:22) [83%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re le magasin Tiffany institution New-Yorkaise est surtout connu pour sa bijouterie, mais il est en f\u00eate, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les produits de luxe de toutes sortes, c'est ce magasin est sa vitrine de la 5\u00e8me Avenue \u00e0 New York, qui ouvre le film Diamants sur canap\u00e9 Breakfast \u00e9piphanie s'en anglais : retour au fil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:42) [76%] :\r\nDonc je repars avec toi, tu peux quand m\u00eame, il sait bien que c'est ce qui fait de la paix qui sait bien qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s par les et que les animaux sauvages, donc qui ont ramen\u00e9 \u00e0 la maison presque chaque jour, une fois cet \u00e9tat hibou avec une aile cass\u00e9e, une autre fois 7 chats sauvages \u00e0 la patte, c'\u00e9tait apr\u00e8s leur mort, il ne va pas attendrir sur les \u00e0 tous les animaux sauvages et non pour toi, aucune reconnaissance, mais qu'ils se sentent forts, ils ne pensent qu'\u00e0 s'enfuir dans les bois ou va dans les arbres, et puis la cime d\u00e9verrouille son r\u00f4le dans le ciel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:13) [80%] :\r\nEt Emma il faut quelque chose moi oui environ 2 semaines, j'ai re\u00e7u une aide de ton fr\u00e8re Fred. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:18) [92%] :\r\nOui, il a bien exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:21) [82%] :\r\nOui, oui, il va tr\u00e8s bien et il va \u00eatre d\u00e9mobilis\u00e9s en f\u00e9vrier d'apr\u00e8s ce qu'on lui a dit, vers le 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:27) [79%] :\r\nVoyez d'huissier oui alors c'est le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:31) [82%] :\r\nAussi tu vraiment, je crois qu'il faut d\u00e8s maintenant \u00e0 la maison avec moi, avec les enfants, avec ton fr\u00e8re non d'accepter un respect Malcom quoi, toi essaie de comprendre ce que je veux dire je ne tenais pas \u00e0 faire pression sur toi, mais c'est n\u00e9cessaire, c'est curieux de revenir avec moi, vous \u00eates oblig\u00e9 d'\u00e9crire \u00e0 Fred qui a moins d'une d\u00e9cider gagner sa vie, il fera mieux de rempiler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:49) [76%] :\r\nNon, donc je t'en supplie surtout lui parfois, je vais lui faire moi- m\u00eame qui peut venir vivre avec moi sur toi qui pourrait tr\u00e8s bien lui tu dis plusieurs mois, donc nous appelle plus comme \u00e7a, il n'y a plus durement d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:00) [87%] :\r\nAudrey Bomse aide \u00e0 Hepburn strap elle na\u00eet en 1929 dans une famille riche et respect\u00e9 sa m\u00e8re est une baronne hollandaise, son p\u00e8re, un banquier britannique apr\u00e8s un passage dans un internat \u00e0 Londres, la petite fille suit sa m\u00e8re Amsterdam, celle -ci s'\u00e9tant s\u00e9par\u00e9e de son mari, \u00e0 cause de ses contacts avec des fascistes anglais \u00e0 Amsterdam mais et filles font partie d'un mouvement de r\u00e9sistance contre l'occupation allemande, elle racontera souvent la peur la fin et tout ce qu'elle a v\u00e9cu pendant la guerre et qui lui vaudra cette maigreur qu'elle portera comme un stigmate mais les 100000 cette borne en 1959 nous raconter ses d\u00e9buts dans le monde du spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:43) [73%] :\r\nJe suis commenc\u00e9 mon carri\u00e8re comme d'Orsay ce ballet \u00e9tudi\u00e9 le ballet pendant des ann\u00e9es j'ai dans\u00e9 \u00e0 Londres et un jour j'ai eu la chance de faire 2 3 jours au Studio, et dans un film Patricia 4 5 jours suis un peu, c'est un petit r\u00f4le \u00e0 tout \u00e7a, un r\u00f4le plus grand et tout \u00e0 coup en 51 j'ai j'ai fait un essai pour Vacances romaines pour William moi \u00e0 la maison c'est connaissez. \r\nEt en m\u00eame temps, la m\u00eame ann\u00e9e, j'ai jou\u00e9 \u00e0 Broadway, New-York. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:27) [87%] :\r\nCe r\u00f4le de JJ elle jouera \u00e0 Broadway 217 fois. \r\nMais concr\u00e8tement, ce sont les vacances romaines qui lui ouvre les portes d'Hollywood, elle obtient un Oscar de la meilleure actrice en 52 et surtout elle d\u00e9veloppe un Style vestimentaire enterre particulier, malgr\u00e9 ses d\u00e9fauts, comme elle le dit, je suis trop maigre, j'les oreilles d\u00e9coll\u00e9es, les dents de travers les pieds trop grands : le co\u00fbt trop long gr\u00e2ce \u00e0 Hubert de Givenchy, son couturier l'actrice lance une mode en r\u00e9volution, avec les codes de la beaut\u00e9 des fifties coiffure \u00e0 la gar\u00e7onne et que tu cheval au lieu des longs cheveux blonds talons plats, rempla\u00e7ant les talons aiguilles et robes droites \u00e0 la place des pull-overs moulant pour elle, il invente la ligne r\u00e9volutionnaire de la femme chat il sublime sa maigreur cette singularit\u00e9 d'Audrey et beurre une maigreur aussi afficher que l'\u00e9t\u00e9, les courbes de l'autre ic\u00f4ne hollywoodienne de l'apr\u00e8s- guerre, Marylin Monroe, Billy Wilder, qui a fait jouer les 2 actrices affirme \u00e0 elle seule, cette fille est capable de faire de la poitrine, une valeur d\u00e9mod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:32) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:35) [87%] :\r\n\u00e0 8 ans entre 1952 et 1960 Audrey Bird impose son Style. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:42) [88%] :\r\nLes producteurs lui font la cour, et parmi eux Martine Jolo et Richard d'Chapters qui ont acquis les droits de Breakfast \u00e0 Tiffany s'ils la choisissent -elles plut\u00f4t que Marylin Monroe pourtant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et imagin\u00e9 par Truman Capote, l'auteur du livre Audrey beurre sera a \u00e9t\u00e9 Dixneuf ans dans le film 31 ans, dans la vraie vie, l'actrice a souvent affirm\u00e9 que \u00e9tait le personnage le plus difficile qu'elle est Utah jouer au lit, c'est tout le contraire de moi, elle me fait peur ce r\u00f4le \u00e0 caract\u00e8re extraverti, or moi je suis introvertie, c'est ce que j'ai fait de mieux, parce que c'est ce qu'il y a eu de plus dur mais Audrey Berne n'est pas seul dans Diamants sur canap\u00e9 et l\u00e0 comme partenaire George d\u00e9part lui, vous le connaissez certainement pour son r\u00f4le d'Hannibal dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 l'Agence tous risques en 1961 c'est un jeune com\u00e9dien, issu du s\u00e9rail Actor Studio il y a ce c\u00f4t\u00e9 beau gar\u00e7on un peu simple qui laisse toute la place \u00e0 sa partenaire Black Edwards ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:47) [75%] :\r\nOui, la question avait. \r\nParce que m\u00eame B\u00e9r\u00e9nice. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:52) [80%] :\r\nC'est bien avec George V en tant que personne, enfin l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert qu'il m'admirait comme r\u00e9alisateur, il aimait aussi ce que j'ai fait dans ce film noir et Monsieur, c'est que moi je ne voulais pas dans mon film, o\u00f9 elle baisse si vous me demandiez, j'esp\u00e8re que vous ne le ferait pas si je l'engagerais maintenant je ne pense pas qu'il n'avait pas, finalement, peu importe ce que cherchait, il n'\u00e9tait pas ma tasse de th\u00e9, voil\u00e0, et pourtant je l'aimais beaucoup et voil\u00e0 ce qu'on a eu des banderoles dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:18) [75%] :\r\nUn dialogue et o\u00f9 il y a du retard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:21) [86%] :\r\nPatricia, qui joue la ma\u00eetresse de Georges par elle l'aime beaucoup, elle s'entend \u00e0 merveille avec lui, il n'y a que Audrey Hepburn qui est quelques difficult\u00e9s avec son partenaire, puisqu'il ne joue pas du tout de la m\u00eame mani\u00e8re, Patricia Neely, c'est aussi une grande actrice, elle d\u00e9fraie la chronique \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 lors de sa relation avec Gary Cooper qui quitte femme et enfants pour elle, il tourne 3 films ensemble, \u00e0 l'\u00e9poque de leur romance de Rebelle de King Vidor, l'acteur revient finalement chez lui apr\u00e8s s'\u00eatre aventur\u00e9es Patricia il devient la monte dans le film de George papa quant \u00e0 Mickey Rooney il se grimer joue le voisin col\u00e9rique et japonais, il pr\u00e9figure le personnage de le de l'inspecteur Clouseau dans plusieurs films de la Panth\u00e8re rose le dernier r\u00f4le important du film est laiss\u00e9 au chat, un chat \u00e9tonnant qui apporte pas mal de vies dans l'appartement de Ligue la \u00c9cly pour le trouver l'apparemment a m\u00eame organis\u00e9 un casting de chat 25000 nous se sont pr\u00e9sent\u00e9s devant la cam\u00e9ra, et c'est un matou rouquin particuli\u00e8rement bien dress\u00e9, qui obtient le r\u00f4le ils ao\u00fbt avec \u00e9norm\u00e9ment de gr\u00e2ce et de naturel, un Oscar pour le matou dans les lettres fran\u00e7aises en 1960. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:42) [72%] :\r\nIl y a rien, ce qui n'est pas pour l'instant, les parois tout ce que je pourrais lui attribuer enflammera Sakhaline je serait grave pour la libre dans un endroit \u00e9l\u00e9gant ma personnalit\u00e9 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:56) [68%] :\r\nC'est donc \u00e0 Osram mais je sais que ce sera une surtout Tiffany. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:02) [73%] :\r\nTiffany, vous voulez dire le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:05) [74%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui, tout ce que j'ai tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:09) [90%] :\r\nTous les gestes de vols, ils ressortent de l'impr\u00e9vu de son go\u00fbt de l'ind\u00e9pendance non concert\u00e9e, elle r\u00e9pond une fra\u00eecheur, \u00e0 la fois po\u00e9tique et burlesque, ainsi qu'une amoralit\u00e9 innocente et c'est aussi cela que l'on recherche dans le film comme dans la musique d'Henri Mende qui accompagne celui -ci et c'est d'ailleurs Henri Martini que nous \u00e9coutons \u00e0 pr\u00e9sent avec une autre composition pour un autre film de bl\u00e9 Edwards en 62 c'est un standard repris par toutes et tous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:37) [65%] :\r\nIci Barella Fitzgerald : des hommes au foyer des nouvelles ausi c'est dur Henry Mancini sur l'arbre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:43) [62%] :\r\nLes Terres point, allez donc vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 point, un point tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais le tour les pour et non pas comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:07) [55%] :\r\nAvait France Europe. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:16) [74%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui reste, c'est plus que \u00e7a et que ben non, et surtout au monde, donc je ne sais pas, on va aller un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:55) [79%] :\r\nTravelling Catherine Fattebert sc\u00e9nario George Axelrod, d'apr\u00e8s la nouvelle de Truman Capote toute Schumann Capote ici vous pr\u00e9f\u00e9rez en anglais d\u00e9cor \u00e7a me h\u00e9 oui, Moli\u00e8re : costumes Edith Head et Hubert de Givenchy, pour les tenues d'Audrey Bird Photographie FranceF. plane Air musique Henri Mende fini r\u00e9alisation Blick \u00c9douard voil\u00e0 pour la fiche technique de Diamants sur canap\u00e9 Breakfast \u00e0 Tiffany s'film sorti en d\u00e9cembre 1961. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:23) [97%] :\r\nAvez -vous lu cette information. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:26) [72%] :\r\n\u00e7a va redresser oui, je suis encore un, je crois que l'on a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e sur ces gars -l\u00e0, je pensais que c'\u00e9tait qu'un salaud et \u00e0 pr\u00e9sent, je sais que c'est un super toute l'\u00e9quipe du village, le salon, doubl\u00e9 d'un menteur, Caroline du reggae, non seulement c'est un superbe salon mais en plus il est tout ce qui a fauch\u00e9. \r\nSa famille est pleine de fric, mais l'id\u00e9e a tellement la paralysie, je vais vous dire une chose chez vous d\u00e9poserez pas votre argent \u00e0 la limite, et vous voulez vous avez dit, bon voyage \u00e0 la minute, alors la veine de la tricherie la oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:08) [93%] :\r\nLa premi\u00e8res sc\u00e8nes du film, celle de l'arriv\u00e9e en taxi sur la 5\u00e8me avenue avec Audrey Bird qui descend un caf\u00e9, un croissant \u00e0 la main pour d\u00e9jeuner devant la vitrine du Tiffany s'est aussi la 1\u00e8re \u00e0 \u00eatre tourn\u00e9 en ext\u00e9rieur et chez Tiffany, nous sommes le 2 octobre 1960 c'est un dimanche, il est 6 heures du matin, le magasin Tiffany a accept\u00e9 d'ouvrir ses portes exceptionnellement 20 agents de s\u00e9curit\u00e9 sont charg\u00e9s de surveiller les figurants et les techniciens qui circulent au milieu de plusieurs millions dollars des bijoux expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:42) [54%] :\r\nCrime de terrain monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:43) [85%] :\r\nArrive le moment de tourner, c'\u00e9tait incroyable, \u00e7a, c'est comme si Dieu nous avait dit on voulait aussi, mais pour le reste de votre carri\u00e8re faudra nous rendent des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:54) [70%] :\r\nBon, enfin passons un 1000000 par ailleurs que l'encre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:58) [82%] :\r\nNon, personne n'est apparu, et aussi par une voiture, c'\u00e9tait tout d'un coup de d\u00e9serter plus, je ne sais pas ce qu'il y a eu, c'est \u00eatre un probl\u00e8me de trafic r\u00e9tabli, mais on a eu notre plan. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:09) [69%] :\r\nTout est exceptionnel : je m'aime oui, alors je suis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:14) [89%] :\r\nCe plan, c'est celui Audrey Bird s'\u00e9loigne du magasin apr\u00e8s avoir mang\u00e9, elle est seule dans la rue, mais le cas mais de courte dur\u00e9e, il faut \u00e0 pr\u00e9sent tourner son petit-d\u00e9jeuner devant la vitrine, il commence \u00e0 y avoir du monde dans la rue, \u00e7a rend l'actrice nerveuse, elle ne cesse de se tromper dans son jeu, le fait qu'un membre de l'\u00e9quipe manque de s'\u00e9lectrocuter Lafesse ressaisir et finir l\u00e0, c'est une sc\u00e8ne qui est quand m\u00eame une \u00e9preuve pour elle puisqu'elle a horreur des viennoiseries, elle propose au r\u00e9alisateur de l\u00e9cher de glace \u00e0 la place, \u00e0 5 heures du matin, lui r\u00e9pond-il, il faut se d\u00e9p\u00eacher Khrouchtchev est attendue sur la 5\u00e8me Avenue \u00e0 7 heures 30 ce 2 octobre 1960. \r\nPour la la suite du tournage, les s\u00e9quences sur l'escalier ext\u00e9rieur de secours et celle final sous la pluie, toutes celles -ci sont film\u00e9s dans les studios de l'apparemment tu tout comme la s\u00e9quence de la f\u00eate, une f\u00eate gigantesque dans l'appartement de folie et si le sc\u00e9nario est vraiment d'Axel cette s\u00e9quence, c'est du pur Bl\u00e9chet Edwards \u00e7a s'entrem\u00ealent \u00e7a s'interpelle, \u00e7a boit, \u00e7a fume, \u00e7a rit le tournage se fait avec un chor\u00e9graphe 540 litres de th\u00e9 glac\u00e9 pour limiter le whisky dans les valeurs 60 cartouches de cigarettes, c'est du grand art, rien n'avait \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e9crit au pr\u00e9alable Blick Edwards. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:38) [69%] :\r\nOui mais regarde, c'est un pari. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:40) [85%] :\r\nJ'ai command\u00e9 du champagne, et on a fait une phase j'ai r\u00e9uni toute l'\u00e9quipe autour de moi et je leur ai dit j'ai besoin de vous voyez si vous avez des id\u00e9es, des envies, non, il y a que le serbe avait parl\u00e9 en connaissant les acteurs et tous les participants, je savais qu'on aurait de la mati\u00e8re j'ai s\u00e9lectionn\u00e9 beaucoup d'chose que je pensais cr\u00e9ative et rigolote et donc on a eu une vraie f\u00eate, oui, oui, oui, qui, \u00e0 la princesse albanais si on avait fait monde \u00e7a nous aurait pris en tout cas 2 semaines tout Wilks. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:10) [85%] :\r\nLa s\u00e9quence de la f\u00eate, n\u00e9cessite une semaine de tournage \u00e0 l'\u00e9cran, elle dure 13 minutes le reste du tournage se passe tr\u00e8s bien le rapport entre les 2 interpr\u00e8tes principaux d\u00e9pose au beau fixe, d\u00e9part de surnomme Audrey, la nonne joyeuse mais c'est \u00e9gal, et quand, pour la sc\u00e8ne finale il faut jeter le chat hors de la voiture sous une pluie battante, la sc\u00e8ne la plus p\u00e9nible qu'il est jamais tourn\u00e9 qui l'actrice, ils sont tout \u00e0 fait cr\u00e9dible offrande au cin\u00e9ma un des baisers les plus mouill\u00e9 et des plus fait lors du 7\u00e8me Art. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:42) [72%] :\r\nS'il vous pla\u00eet, merci par Jacques sache, vous l'avez lu c'est absolument bien non, madame, je n'ai pas eu vous devriez si ce monsieur qui l'a \u00e9crit, c'est pas le voir Jacques en personne ne croit pas \u00e0 B\u00e2le, montrez -lui dans votre carte d'identit\u00e9 tennis \u00e0 la convaincra peut-\u00eatre c'est s\u00e9rieux, je vous assure que c'est lui, si je je vais pas et s\u00fbr, ici on ne parle qu'apr\u00e8s pas, mettez une d\u00e9l\u00e9gation tr\u00e8s sal\u00e9es dans la vall\u00e9e, parents, amis avec la famille oui c'est Paris l'\u00e9lever la voix, oui, il fait partie et que le dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:13) [90%] :\r\nNon mais quel genre de d\u00e9dicaces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:15) [68%] :\r\nJe voudrais un peu sentimentale, ce que je lis oui si je vous interdis de faire chier parce qu'on sait de d\u00e9gradation de biens publics, tr\u00e8s bien, c'est-\u00e0-dire l'ann\u00e9e pr\u00e8s de g\u00e9rer alors nous s'la \u00e0 la Chine et des familles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:30) [82%] :\r\n\u00e0 la post- production au producteur de apparemment ne voyant le film pour la 1\u00e8re fois, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Moon Reverdy bien je pense que la 1\u00e8re chose \u00e0 faire est d'\u00e9liminer cette stupide. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:40) [84%] :\r\nAudrey Bird se serait lev\u00e9 et aurait dit, il faudra me passer sur le corps du coup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:45) [82%] :\r\nLa chanson est rest\u00e9 devenant standard c'est du machiniste du travelling, mais c'est aussi de la radio et \u00e0 la radio, on a des programmateurs qui choisissent comme ceci. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:29) [83%] :\r\nIl a dit non, personne par balle. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:10) [74%] :\r\nNon, non, si on a pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:26) [86%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re breakfast S\u00e9tif \u00e0 Nice sort en 1961 la 1\u00e8re a lieu au Radio City Music Hall de New York, la 2\u00e8me au Tchad is Gran man Theater sur Hollywood Boulevard en 1962 le film re\u00e7oit l'Oscar de la meilleure chanson originale pour moi nous, ainsi que l'Oscar de la meilleure musique originale pour Henri Windshield. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:48) [67%] :\r\nVoyant que se passe -t-il qu'est -ce que vous savez non pris les bonnes si je veux dire, maintenant il y bien les choses dans les finissons -en avec ce jamais, je ne suis pas Isra\u00ebl ou encore Berman Ch\u00e2telet tous bien Victor mardi Beno\u00eet moi Paul le Jacky je vous aime, si c'est moelle passe avant que vous m'ayez donn\u00e9 des d\u00e9tails sur cette histoire d'Am\u00e9rique du Sud s'histoire la mari\u00e9e avec American et s'il faut bien que je sache, elle est quand m\u00eame dans sa vie et qui essaient d'Am\u00e9rique du Sud, vous \u00e9coutez oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:11) [68%] :\r\nJos\u00e9, vous connaissez Jos\u00e9 Jos\u00e9 qui payer mais enfin qui est ce Jos\u00e9 Da Silva Perard chez lui pr\u00e9senter l'autre soir, McEwan de \u00e7a prenait grand gar\u00e7on d'un qui \u00e9tait \u00e0 la soir\u00e9e avec Bastia. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:23) [92%] :\r\nEn 61 Diamants sur canap\u00e9, aurait pu \u00eatre un m\u00e9lodrame \u00e0 la fran\u00e7aise public Edwards a ax\u00e9 son adaptation cin\u00e9matographique sur le c\u00f4t\u00e9 satirique du roman de Truman Capote. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:35) [80%] :\r\nSous l'aspect \u00e9l\u00e9gant joli tr\u00e8s vitrine de la 5\u00e8me, avenue son film d\u00e9nonce une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'on ne peut vivre son devenir d\u00e9sax\u00e9s et qu'il consid\u00e8re comme son \u00e9lite les plus des siens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:48) [74%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:49) [98%] :\r\nCe film Diamants sur canap\u00e9 va rentrer tr\u00e8s rapidement dans la l\u00e9gende du cin\u00e9ma. \r\nCar il propose une nouvelle iconographie une nouvelle image de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:00) [80%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:01) [85%] :\r\nCelle -ci ne ressemble pas du tout \u00e0 Marylin Monroe, c'est une jeune femme fr\u00eale classe en talons plats et l'est ind\u00e9pendante, elle pr\u00e9figure la libert\u00e9 apr\u00e8s ce film Edwards fera la Panth\u00e8re rose et tous ses d\u00e9riv\u00e9s veut Darling Lili Victor Victoria Audrey, elle fera Charade Mayfair Lizzie et c'est elle qui chantera la toute derni\u00e8re chanson d'anniversaire du pr\u00e9sident Kennedy, le 29 mai 1963 un an apr\u00e8s, Marylin. \r\nL'actrice se retire du cin\u00e9ma se consacrer \u00e0 sa famille vient vivre \u00e0 Tolochenaz et s'engage en tant qu'ambassadrice de l'Unicef dans cette archive en 1992 elle s'exprime sur la famine en Somalie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:51) [81%] :\r\nJe pense qu'au fond je vais jamais me remettre de ce voyage comme vous dites, entrer dans un centre, nourriture pour pour les petits-enfants de sentir la de voir des corps qu'on a devant les yeux de ses enfants dans un le petit Corse qu'elle est tr\u00e8s petit visage c'\u00e9tait insoutenable et qu'est -ce qu'on entend quand on arrive \u00e0 ce que beaucoup de crises qui avait oui, non, absolument rien, c'est justement \u00e7a qui est bouleversant, c'est le silence total et d'avoir des enfants qui sont ces c'est l'ancienne s'est fait tiquer et on a naturellement tous envie de prendront non surtout, moi j'aime toucher, j'ai je j'aimerais prendre un enfant comme \u00e7a, l\u00e0, vous \u00eates donc qu'on nous c'est pas qu'on a pardonn\u00e9 faire mal, ils sont tellement fragiles sur place pour ne pas craquer vaut presque peut-\u00eatre pas sur place le soir, quand vous \u00eates dans ce pays africain oui j'ai, dans les conditions dures de tout le monde, il n'y a plus la Star Audrey Berne alors oui, mais cette image de perfection inaccessible dans peur de moi, c'est terrible, oui c'\u00e9tait, j'aimerais, c'est lourd \u00e0 porter, j'aimerais, j'ai pas pens\u00e9 que c'est comme \u00e7a, oui, oui, est beaucoup plus simple, c'est pas tr\u00e8s fair-play film est engag\u00e9e dans ce combat, oui, on le voit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:31) [89%] :\r\nAudrey beurre n'actrice tr\u00e8s simple et ambassadrice de l'ONU, 3 mois avant sa mort en 1990. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:37) [71%] :\r\nJ'ai servi vous demander ce que serait parti envie appel\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone le New-York Arizona par quel journal je veux comment voit la liste des 25 plus c\u00e9libataire du Br\u00e9sil, ils ne font les 25 plus riche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:48) [87%] :\r\nDans l'je ne vous laisserai pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:51) [80%] :\r\nOui, je suis rentr\u00e9, donc je suis brune et alors, et alors il n'y a pas d'alors, mais lorsqu'on vous aime, vous m'appartenait enti\u00e8rement non personne n'appartient jamais personne, vous vous trompez \u00e7a mais c'est \u00e7a qui que ce soit mettre en cage, je parlais de vous mettre en tout cas je ne peux que vous aimez, c'est la m\u00eame chose, non l'erreur oui je ne suis pas de lit, je ne suis pas Irma davantage ignore qui se suivent maintenant ensuite comme la Charte des anonymes, des oublis dites n'appartenant \u00e0 personne et personne ne nous appartient, nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:25) [90%] :\r\nOn a fini notre d\u00e9jeuner chez Tiffany s'ouvrant la 5\u00e8me avenue \u00e0 New-York et on referme l'\u00e9mission du film au g\u00e9n\u00e9rique du travail, il y avait cette semaine Catherine Fabert Yves Roulin Fred col\u00e8re pour les extraits Jonas Paul pour les traductions Jean-Baptiste \u00e7a la programmation musicale, l'\u00e9quipe de la doc \u00e9crite et sonore de la RTS et celle du web, merci \u00e0 tous, comme d'habitude, on a des r\u00e9f\u00e9rences et des Liens pour poursuivre l'aventure du film, \u00e7a se trouve sur internet RTS Point CH travelling vous y trouvent \u00e9galement les horaires de la cin\u00e9math\u00e8que vous sera projet\u00e9 Diamants sur canap\u00e9, aujourd'hui \u00e0 15 heures samedi prochain \u00e0 21 heures c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne que \u00e7a se passe, cin\u00e9math\u00e8que Point CH si besoin la semaine prochaine, on quitte le registre de la com\u00e9die pour partir dans le drame, un film tr\u00e8s dure qui nous attend ces d\u00e9livrance de John Boorman, un film de 1972 qui n'encourage pas tellement \u00e0 se promener dans les bois, une balade sanglante \u00e0 la violence ultime, ce sera un autre film, un film que vous pourrez visionner \u00e9galement \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, puisqu'on a des places pour vous pour en obtenir, vous nous \u00e9crivez la travelling At RTS Point CH et s'il vous pla\u00eet n'oubliez pas de pr\u00e9ciser le nom du film que vous d\u00e9sirez aller voir et nous, dans la mesure de nos possibilit\u00e9s, on vous envoie des billets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:15) [87%] :\r\nApr\u00e8s les infos, une nouvelle \u00e9mission sur la premi\u00e8re \u00e7a s'intitule et beau parleur 3 chroniqueurs un humoriste un invit\u00e9 et de l'actu, pass\u00e9e \u00e0 la moulinette \u00e9coutez -les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:26) [86%] :\r\nC'est dans quelques minutes, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s d'Audrey Bird Georges de Blake Edwards sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:33) [76%] :\r\nAh. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T10:10:43Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9032001B-3910-49CE-908D-04D70BC1CB96", "internalArchiveId": "9032001B-3910-49CE-908D-04D70BC1CB96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Du reflux dans le workflow. - 2. Jouer Dieu / En for\u00eat / Avec Shakespeare", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "1. David Christoffel nous propose une immersion dans le monde de l\u2019entreprise. De la po\u00e9sie catastrophique. Variations de la langue de bois dans le monde du travail. Pour am\u00e9liorer les performances d'une organisation, mieux vaut savoir qui fait quoi. Mais une fois que chacun a bien isol\u00e9 sa fonction, reste \u00e0 toujours mieux rationaliser les processus de travail. C'est l\u00e0 qu'on s'aper\u00e7oit que les uns ne savent pas toujours ce que font les autres. Et pour cause, quand on demande aux plus avis\u00e9s la d\u00e9finition du workflow, on est presque s\u00fbr de ne d\u00e9j\u00e0 plus savoir de qui on parle. Une immersion dans le monde de l'entreprise ou de la po\u00e9sie catastrophique. Un documentaire con\u00e7u et r\u00e9alis\u00e9 par David Christoffel. Avec Beno\u00eet Gautier, sociologue du consulting, Mademoiselle Dusk, sp\u00e9cialiste du workflow, @electronichien, sp\u00e9cialiste adjoint, C\u00e9cile Chevr\u00e9, r\u00e9dactrice en chef, H\u00e9lios Sabat\u00e9 Beriain, po\u00e8te \u00e9lectronique, G\u00e9rard Bourgogne, coach et chef d'orchestre. - 2. On peut s'attendre \u00e0 tout. La folie du pouvoir est \u00e0 ce point. La raison est en train de tourner. Il peut en ressortir de tr\u00e8s beaux monologues. Le monde \u00e0 t\u00e9moin, on prend quelques trag\u00e9dies de Shakespeare et on r\u00e9p\u00e8te dans la for\u00eat. Une bonne mani\u00e8re de commencer l\u2019ann\u00e9e Shakespeare ! Ma\u00eetre de conf\u00e9rence en arts du spectacle \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Diderot, Isabelle Barb\u00e9ris nous emm\u00e8ne \u00e0 l'Hostellerie Pontempeyrat pour rejoindre Yves-No\u00ebl Genod qui veut \"Jouer Dieu\". En suivant ce stage de th\u00e9\u00e2tre, on comprendrait qu'il s'agit de saisir \"l'intuition d'une unit\u00e9 sous les apparences\". Mais les musiques d'inspirations shakespeariennes l'attestent : la trag\u00e9die avance et la dissertation sur le th\u00e9\u00e2tre n'a pas fini d'avoir de tr\u00e8s belles apparences en grand nombre.", "durationSec": 6983, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399160", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicThemes": ["art dramatique", "sociologie", "direction de l'entreprise", "travail (activit\u00e9)"], "alternativeTitle": ["Le labo du 24.01.2016", "Le labo / LABO_2016-01-24T20:03:45_le-labo", "Du reflux dans le workflow / LABO_2016-01-24T20:03:45_sujet-1", "Jouer Dieu / En for\u00eat / Avec Shakespeare / LABO_2016-01-24T20:03:45_sujet-2", "Sujet 5 / LABO_2016-01-24T20:03:45_sujet-5", "Sujet 3 / LABO_2016-01-24T20:03:45_sujet-3", "Le labo du 24.01.2016", "Sujet 4 / LABO_2016-01-24T20:03:45_sujet-4", "Le labo / LABO_2016-01-24T20:03:45_le-labo"], "alternativeSummary": ["David Christoffel nous propose une immersion dans le monde de l\u2019entreprise. \n\nDe la po\u00e9sie catastrophique. Variations de la langue de bois dans le monde du travail.", "On peut s'attendre \u00e0 tout. La folie du pouvoir est \u00e0 ce point. La raison est en train de tourner. Il peut en ressortir de tr\u00e8s beaux monologues.\n \nLe monde \u00e0 t\u00e9moin, on prend quelques trag\u00e9dies de Shakespeare et on r\u00e9p\u00e8te dans la for\u00eat. Une bonne mani\u00e8re de commencer l\u2019ann\u00e9e Shakespeare !"], "variantIds": ["ece-7399164", "ece-7399160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-13T13:30:18Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [83%] :\r\nIl est vide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [80%] :\r\nBonsoir Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [89%] :\r\nONU dans le labo votre atelier de cr\u00e9ation radiophonique qui vous propose jusqu'\u00e0 22 heures Une soir\u00e9e d\u00e9di\u00e9e au travail de David Christoffel, un homme de son que vous connaissez bien, un homme de voix de textes, musique et qui nous a d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 quelques beaux documentaire produit en collaboration avec le labo ce soir 2 propositions plut\u00f4t qu'une, avec un voyage dans le coeur d'un projet relatif \u00e0 Shakespeare en for\u00eat, histoire d'ouvrir les feux d'un grand anniversaire rendez- vous pour ce voyage en coulisse vers 21 heures le ton du 1er documentaire de cette soir\u00e9e sign\u00e9 \u00e9galement David Christoffel une production in\u00e9dite du labo est bien diff\u00e9rent du reflux dans le workflow est une plong\u00e9e dans le monde de l'entreprise et du travail, une sorte de po\u00e8me catastrophique qui se pla\u00eet \u00e0 jouer de la langue de bois qui interrog\u00e9 retourner vers ceux qu'elle d\u00e9signe perd souvent toute signification du reflux dans le workflow d'apr\u00e8s une id\u00e9e dans une r\u00e9alisation de David Christoffel une production du labo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [65%] :\r\nIl a pas fait oui, parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quoi, mais point et Servent presque \u00e0 leur histoire, c'est-\u00e0-dire on entend m\u00eame des bouquins \u00e0 30 points c'est-\u00e0-dire oui savait faire oui tu vois bien pr\u00e9cis de mort et poissons comprend des conditions se tutoient la formation bien s\u00fbr fondation et puis, et \u00e7a \u00e7a c'est-\u00e0-dire ben oui, oui, c'est-\u00e0-dire quand Isabelle \u00e0 un point que vraiment qui sont ceux qui sont au-dessus du meilleur dans sa le\u00e7on oui c'\u00e9tait pour ceux qui les h\u00f4tesses oui disons difficult\u00e9 pour dire quoi, ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que vous, oui vous pensez que \u00e7a fait partie justement des valeurs montantes en tout cas, oui c'est facile c'est un terme que je vous dis moi que je vois dans la litt\u00e9rature, en tout cas on que j'ai vu appara\u00eetre assez r\u00e9cemment, c'est la workflow et vous pourriez -vous \u00e0 flot oui telle quelle on anglais voil\u00e0, alors qu'ici, vous savez ce qui veut dire non, comment \u00e7a se fait que vous ne savez pas votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:11) [84%] :\r\nAlors, comment \u00e7a se fait, je ne sais pas, c'est parce que moi je travaille pas dans les domaines o\u00f9 il y a des gens qui travaillent sur le oui c'est \u00e7a isothermes workflow et le et en gros le terme morceau \u00e0 mon avis, \u00e7a a quelque chose \u00e0 voir avec l'informatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:25) [89%] :\r\nParce que on on fantasme quand on prend la d\u00e9finition de de base, Wikip\u00e9dia a quelque chose qui rel\u00e8ve du flux d'informations dans l'entreprise, ce qui pourrait laisser fantasmer dans une analyse un peu intuitif de la chose, que, il y aurait valorisation d'avoir et de capter certaines informations que les autres des capitaux pas. \r\n\u00e0 la place de la comp\u00e9tence, mieux vaudrait avoir les bonnes informations au sein de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:52) [59%] :\r\nAlors on verra d'. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:03:59) [85%] :\r\nBonjour David. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:00) [94%] :\r\nBonjour, mais effectivement je me demande ce que c'est que le workflow d'apr\u00e8s les premi\u00e8res enqu\u00eates, c'est quelque chose qui est finalement assez ancien. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:04:08) [68%] :\r\nCe qui a sa couleur, un Ferry. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:10) [76%] :\r\nOui, oui, c'est parti, on cherche un rationaliser un travail et puis si on on les coupe et on cherche \u00e0 le \u00e0 l'format\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 la rendre reproductible et apr\u00e8s donc identifi\u00e9 certaines \u00e9tapes, donc en gros c'est une filiation avec le terrorisme c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [94%] :\r\nD'accord, mais on on perd beaucoup si on sait pas ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:32) [76%] :\r\nLe monde Fortin, on a gagn\u00e9, il est bon \u00e0 prendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:37) [90%] :\r\nOui mais est -ce que est -ce que l'ignorance de ce qui a nous fait perdre des centimes d'euros. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:04:43) [88%] :\r\nL'ignorance de ce qu'est un workflow aujourd'hui, le workflow, il est indispensable pour. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:04:49) [79%] :\r\nPour en fait \u00e0 avoir du contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:50) [88%] :\r\nChez les consultants qui ils emploient des termes des termes de m\u00e9tier que vous pouvez retrouver on apporte, quels. \r\nN'importe quel autre m\u00e9tier et qu'il faut comprendre qu'il faut int\u00e9grer, donc il faut comprendre les les valorisation implicite, c'est-\u00e0-dire que, il y a des termes qui sont plus ou moins p\u00e9joratif au plus ou moins valoris\u00e9es pour comprendre qu'il y a des termes qui sont utilis\u00e9s dans le monde civil, on pourrait dire qu'ils n'ont pas le m\u00eame sens mais il sent qu'il y a pas de diff\u00e9rence particuli\u00e8re avec d'autres m\u00e9tiers quand, quand vous \u00eates dans un m\u00e9tier technique il y a des des termes \u00e0 comprendre qu'ils aient un rapport avec le travail directement ou qu'il fasse partie, une esp\u00e8ce de culture. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:05:30) [72%] :\r\nIl y a enfin le voir partout dans la, dans la mesure o\u00f9 en fait est un proc\u00e9d\u00e9 qui permet de fabriquer des produits mais c'est aussi un proc\u00e9d\u00e9 qui para\u00eet fabriquer des proc\u00e9d\u00e9s donc en fait on peut sans un r\u00e9el optimiser l'optimiser le qui est, en fait, on le retrouve dans la voil\u00e0 par exemple dans la confection de logiciels, donc le workflow \u00e7a fait par exemple produit est l'\u00c9tat, parce que c'est un logiciel que doit sp\u00e9cifier, puis apr\u00e8s il passe \u00e0 une \u00e9tape de l'impl\u00e9mentation, il doit \u00eatre qualifi\u00e9 et donc apr\u00e8s, voil\u00e0 des PC et puis ensuite avec le client final oui face \u00e0 tout ce qui est \u00e0 toutes les activit\u00e9s humaines en retraite \u00e0 Sofia peut-\u00eatre travail surtout qui vraiment tous ces r\u00e8gles tout le domaine public. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:16) [87%] :\r\nMais si, si, les prescripteurs de fluidit\u00e9, il est en m\u00eame temps, d\u00e9tenteur de 2 crit\u00e8res d'\u00e9valuation, c'est lui qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [85%] :\r\nBen moi que ce que vous dites l\u00e0 \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me fait penser \u00e0 de gestion de projet un peu meilleur, enfin, \u00e7a semble \u00eatre un truc de gens qui travaillent en bureau d\u00e9j\u00e0 devant des ordinateurs. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:06:36) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [79%] :\r\nAh oui, \u00e7a suppose d'informatique que vous disiez oui, oui, mais du pass\u00e9 alors vous, j'aimerais bien que vous m'en disiez un peu plus sur ces sur ce que la mani\u00e8re dont vous comprenez cette histoire de voir flou. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:45) [81%] :\r\nSur la mani\u00e8re dont je comprends ou sur ce que Jean-Louis parce que ce que vous avez les 2, alors je vous la page Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:53) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [84%] :\r\nVous savez ce que c'est que le workflow. \r\nVoil\u00e0 donc un workflow anglicisme pour reflux de travaux oui et la repr\u00e9sentation d'une suite de t\u00e2ches ou op\u00e9ration effectu\u00e9e par une personne, un groupe de personnes un organisme etc le terme donc flux oui renvoie au passage du produit du document de l'information, etc, d'une \u00e9tape \u00e0 l'autre, donc, il semblerait que ce soit indiff\u00e9rent \u00e0 ce que ce qui fait le flux soit produit document informatique donc ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [88%] :\r\nLa c'est bien ce qui me semblait, d\u00e8s le d\u00e9part, c'est qu'il s'agit d'un terme qui d\u00e9signe le processus de travail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:31) [89%] :\r\nSachant que la Commission g\u00e9n\u00e9rale de terminologie logis propose que, au lieu de traduire workflow par plus de travaux, on puisse aussi le remplacer par automatisation des processus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:42) [89%] :\r\nC'est formidable, on est de retour dans les ann\u00e9es 50 ah bon, c'est l'automation oui c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:07:51) [85%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 Nouakchott, c'est en fait la la d\u00e9composition d'un processus pour aboutir \u00e0 la r\u00e9alisation d'une t\u00e2che, donc on peut partir du principe que une recette de cuisine, c'est un workflow, \u00e7a veut dire qu'on va dire et document\u00e9, le fait que pour obtenir telle r\u00e9sultat dans une recette, il faut mettre telle \u00e9tait l'ingr\u00e9dient dans de tels ordres et op\u00e9r\u00e9 telle ou telle action hein, sinon le la recette le le produit fini, le produit de sortie la toutes on prend les entrants, on veut un autre toutes identiques et donc on documente une recette qui va permettre un n'importe quel cuisinier de reproduire la recette sans avoir la patte et l'exp\u00e9rience de celui qui a invent\u00e9 la recette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [95%] :\r\nMais alors si moi maintenant je veux faire du bon travail, je ne peux pas parce que \u00e7a va d\u00e9pendre du workflow dans lequel mon travail est inscrit. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:47) [85%] :\r\nParfaite, hein, ce qu'aurait fait tout d\u00e9fense ce qu'on appelle un bon travail \u00e0 un bon travail c'est \u00e7a peut \u00eatre en fait \u00e0 la notion du bon travail, c'est, c'est quelque chose \u00e0 laquelle on peut, c'est une chose \u00e0 laquelle on peut apporter beaucoup d'attention, mais si \u00e7a sort du \u00e7a sort compl\u00e8tement de la de de la la d\u00e9finition actuelle du travail qui, en gros, qu'est -ce qui peut \u00eatre syst\u00e9matis\u00e9s et automatis\u00e9s et optimis\u00e9s, donc c'est le c'est plus du tout la la notion d'un d'attention et d'int\u00e9r\u00eat qu'on peut lui apporter la richesse, la curiosit\u00e9 peut apporter et on voit quelque chose de standardiser de reproductible. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:20) [89%] :\r\nAlors dans la recette, ce qui est important, c'est que si moi je suis un grand chef, je veux pas donner, mais en fait je les donne pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:25) [88%] :\r\nEt les gens qui viennent manger dans mon restaurant doivent se gratter la t\u00eate pour retrouver la recette la route si je suis sympa, je la formalisme ou si je veux travailler avec d'autres gens et d\u00e9coup\u00e9 la r\u00e9alisation de ce travail pour aboutir \u00e0 cette output \u00e0 ce produit sorti je vais documenter ce que j'ai fait, je vais le mettre noir sur blanc et on va pouvoir le partager et s'entra\u00eener ensemble \u00e0 reproduire la m\u00eame chose, donc effectivement c'est le le la recette, c'est le truc le plus basique et ensuite quand on avance et qu'on veut aller toujours plus loin dans une approche scientifique du travail une approche du travail on va -t-elle Orizet et donc on va pouvoir obtenir le m\u00eame produit de sortie sur des volumes massifs et produire des masses de voitures des masses de service aussi absolument identique pour que le client dit : c'est toujours le m\u00eame hamburger o\u00f9 que j'aille chez Mc Donald, c'est toujours la m\u00eame : Twingo ou que je l'ach\u00e8te dans le monde, et elle a toujours \u00e9t\u00e9 produites \u00e0 l'identique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:27) [82%] :\r\nVous voyez, moi, qu'on qu'on allait \u00e0 l'\u00e9poque, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire la station, j'ai commenc\u00e9 par faire un truc tr\u00e8s classique et de la sociologie ouvri\u00e8re ou ma femme m'a foutu sur une cha\u00eene de montage, on m'a dit : bon, ben voil\u00e0, l'intellectuel : si vous \u00e9tiez va apprendre \u00e0 bosser maintenant et donc la 1\u00e8re chose qu'on a montr\u00e9, c'est un workflow c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait une fiche avec la suite des op\u00e9rations qu'il fallait que je qu'il fallait que je que que je fasse, quoi que je prenne le boulon machin et le mettent sur telle truc, faut le faire avec quel milieu ensuite je fais \u00e7a et ensuite je passe au voisin derri\u00e8re \u00e7a sert workflow je pense qu'on n'utilise pas le germe, je sais pas du travail ouvrier vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:10) [90%] :\r\nJe sais pas ce oui, d'accord, c'est-\u00e0-dire, ce serait une liste de t\u00e2ches mais version ben parce que le workflow enfin le le l'id\u00e9e et si c'est \u00e7a l'id\u00e9e, l'id\u00e9e existe depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [90%] :\r\n\u00e0 travers l'id\u00e9e de fiches de poste et \u00e0 travers le la conception de d'une cha\u00eene avec une suite d'op\u00e9ration qui va permettre de passer pour le cas de l'automobile, je connais d'une bobine de ferraille \u00e0 une voiture \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:38) [86%] :\r\nLe en fait le le WAP, travailler sur le process de production d\u00e9cortiquer le process de production, c'est vraiment typiquement le m\u00e9tier des consultants dans l'ionisation, leur m\u00e9tier c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s sur le process de production, ce sont les h\u00e9ritiers Taylor et le travail sur le process de production c'est d\u00e9cortiquer le process de production au plus 100 \u00e0 la \u00e0 la main et la plus fine possible pour ce qu'on appelle l'optimiser l'optimiser. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:12:04) [86%] :\r\n\u00e7a peut vouloir dire \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a va \u00eatre utiliser moins d'intrants utiliser moins de force de travail, produire plus vite, avoir moins de d\u00e9fauts en produits de sortie, avoir une qualit\u00e9 constante, donc \u00e7a c'est c'est en g\u00e9n\u00e9ral ce qu'on cherche \u00e0 obtenir, en travaillant avoir clos et on se repose sans arr\u00eat la question sur justement ce par exemple c'est c'est toute la tout ce qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Toyota dans le toyotisme qui a donn\u00e9 ensuite le lit Management c'est, on s'assoit tous autour de la table pour retravailler notre process de travail collectivement ou bien la direction se penchent l\u00e0- dessus ou bien un consultant externe vient nous aider. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:45) [88%] :\r\nMais on retravaille constamment le process de production pour obtenir quelque chose avec le moins de d\u00e9fauts de qualit\u00e9 en produit de sortie le moins d'intrants, \u00e7a co\u00fbte moins cher en mati\u00e8res premi\u00e8res et le moins de masse de travail possibles \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a bien d\u00e9cortiquer le proc\u00e8s le processus qui conduit au r\u00e9sultat, on peut dire, ah bah, tr\u00e8s bien, alors du coup je peux normer, le temps qu'il faut pour faire chaque \u00e9tape je peux norm\u00e9, le volume d'intrants n\u00e9cessaires la mati\u00e8re premi\u00e8res je peux nommer le le temps de travail n\u00e9cessaires et du coup est -ce que je peux pas trouver moins cher par exemple faire faire telle ou telle \u00e9tape dans un bassin d'emploi moins cher ou faire d\u00e9couper le processus entre plusieurs intervenants, d'accord, le centre d'appel, c'est l'arch\u00e9type de \u00e7a, le centre d'appel, vous rappelez vous tombez jamais sur la m\u00eame personne, donc comment on fait pour faire en sorte que vous ayez \u00e0 peu pr\u00e8s l'impression qu'on a suivi votre dossier Boutenbo h\u00e9 ben on a derri\u00e8re un logiciel dans lequel on \u00e9crit tous on documente monsieur Christoffel ma T\u00e9l \u00e9tait le jour telle heure, il m'a dit \u00e7a \u00e7a \u00e7a et la personne \u00e0 qui prend l'paix le 1er le document de fa\u00e7on \u00e0 ce que la personne B qui vous reprendra en ligne 2 jours plus tard, sache ce qui s'est pass\u00e9, c'est ce qu'on appelle le CRM, la relation client on document tout ce qui s'est dit, avec le client, \u00e0 chaque \u00e9tape, pourquoi on fait \u00e7a plut\u00f4t que d'avoir un conseiller qui vous suite Boutenbo qui s'en souvient, oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:09) [97%] :\r\nEt alors est -ce que vous pensez que il est encore possible d'adapter son comportement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:16) [63%] :\r\nOh oh. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:17) [82%] :\r\nValeurs que le management met en avant, puisque si il \u00e9volue par fait demain de \u00e7a veut dire que c\u00f4t\u00e9 travailleur, on ne peut plus en fait adapter son son comportement pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:28) [75%] :\r\nJe comprends pas votre question, oui, est-ce que vous voulez dire que ce qui ferait de la parure c'\u00e9tait bon signe ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:37) [80%] :\r\nOui, dit faites l\u00e0 du fait de la du renouvellement perp\u00e9tuel des termes et des choses, des techniques, qui est le leur et du c\u00f4t\u00e9 des travailleurs, une difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 suivre le SUV le tenir le senior ou au jus de ce qui se passe et il a utilis\u00e9, enfin, c'est aussi \u00e7a oui \u00e7a adapt\u00e9 aux attentes, s'il y a des travailleurs qui s'en plaignent, ce sont plut\u00f4t les cadres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:06) [75%] :\r\nC'est, c'est l'\u00c9tat qui ne suivent plus ben en tout cas j'ai des voix qui s'en plaignent, c'est ceux qui ne suivent plus oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:13) [91%] :\r\nDes fois j'ai j'ai l'impression que mon N Plus de change de Warcq flot sans me pr\u00e9venir, du coup, \u00e7a fait que mon travail effectivement change compl\u00e8tement de nature sans m\u00eame que soient au courant. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:15:23) [99%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:15:24) [79%] :\r\nOui, mais oui, en fait, il change de workflow mais il la la. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:15:29) [84%] :\r\nLa mani\u00e8re dont les comme comme le disait Medvedev. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:15:32) [74%] :\r\nLe \u00e0 quelle \u00e9tape du workflow, peut-\u00eatre qu'elle a, elle va vous \u00e9chappe compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire que ben pas de bol, votre livrables devraient \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 des Indiens. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:15:40) [76%] :\r\nM\u00eame les des Polonais, puisqu'il y a un aspect l\u00e9gal par exemple c'est c'est carr\u00e9ment la qui va faire le boulot qui voil\u00e0, qui qui pourrait choquer qui qui est susceptible de changer \u00e0 tout moment en fonction mais n'est plus question du march\u00e9 o\u00f9 il risque aff\u00e9rant ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:59) [97%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que par rapport \u00e0 la notion de travail il est absolument plus possible qu'un travail et du sens pour celui qui produit. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:06) [79%] :\r\nBah, en fait j'20 H c'est vrai d'int\u00e9r\u00eats en fait. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:16:12) [68%] :\r\nOui le le par le MoDem parce que tout \u00e0 l'heure et c'est vraiment la \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que on d\u00e9compose on fait imposer je condamne le salut aussi ma fille ou on pas et produit d'entr\u00e9e les sortir d\u00e9compose toutes les \u00e9tapes n\u00e9cessaires pour passer de la radio et en fait, quoi qu'on fasse des on va tandis, est ce qui est du muscle apporte de la valeur \u00e0 \u00e0 l'\u00e9laboration du produit et que dans la partie du grand. \r\nParce que le livre si on a litt\u00e9ralement nouvelle, l'important n'est pas gros et et donc, en fait, les valeurs et en fait, cette s\u00e9paration entre tous ceux qui apportent de la valeur quelque chose qui n'apporte pas aller, elle est extr\u00eamement subjectif, enfin c'est \u00e7a le le pi\u00e8ge et que 3 travailleurs qui consiste \u00e0 dire : ben oui, et puis moi j'ai pas besoin d'un millier de plus pour observer la pi\u00e8ce mon produit est bien conforme parce que rien d'une chose qui peuvent \u00e9chapper suivant tr\u00e8s beau telle personne qui va du processus, \u00e7a pourrait tomber sur quelqu'un qui l'artiste salu\u00e9e par les besoins. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:17:12) [78%] :\r\nMoi, voil\u00e0, \u00e7a me co\u00fbte environ lundi au et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:17) [55%] :\r\nUne croix dessus il non, on passe \u00e0 qui suivant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:25) [94%] :\r\nCe qui veut dire que on est dans des processus de travail qui sont programm\u00e9es pour ne plus avoir de sens pour ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MS52 (00:17:32) [88%] :\r\nTravail. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:17:36) [75%] :\r\nOui, alors nous autres, ou encore une \u00e9poque d\u00e9terminante pour inventer que des civils \u00e9taient au courant. \r\nIl est \u00e9vident qu'aujourd'hui, si on peut employer ce mot, ou les soci\u00e9t\u00e9s les masses se \u00e0 le voir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:17:57) [89%] :\r\nSachant qu'elles ne peuvent compter que sur elle- m\u00eame pour appr\u00e9hender ce qu'on appelle le monde du travail, le monde du travail a subi une d\u00e9t\u00e9rioration, voire une destruction, comme nous l'avons peu dans les soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:15) [86%] :\r\nPass\u00e9, nous savons qu'il y a eu des r\u00e9volutions, des r\u00e9voltes et que le jeu, ils avaient leurs raisons aujourd'hui ce qui se passe, c'est totalement d\u00e9terminante c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:32) [87%] :\r\nLes individus que nous sommes et nous sommes sans arr\u00eat : informer les uns des autres reli\u00e9s par cette cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:41) [94%] :\r\nQui sont des nouveaux r\u00e9seaux de communication, l'Internet et donc nous savons que \u00e7a viendra de nous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:52) [94%] :\r\nEt puis il ne faut pas tomber dans le r\u00e9flexe que les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, hein, c'\u00e9tait de prendre les les fourches pour aller se battre et d\u00e9truire elle est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:35) [91%] :\r\nC\u00e9cile je voudrais vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef de la quotidienne de la croissance, vous regardez donc les flux financiers, chaque jour vous conseiller des investisseurs qui peuvent esp\u00e9rer des profits en Bourse et qui, ce faisant, on peuvent m\u00eame esp\u00e9rer se lib\u00e9rer un jour du travail. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:19:51) [87%] :\r\nSi possible, en tout cas ils peuvent, je pense que c'est le l'int\u00e9r\u00eat de de certains \u00e9lecteurs, enfin je pense qu'il cherche plut\u00f4t \u00e0 se distraire et \u00e0 s'amuser avec avec les entreprises et les flux boursiers, je pense qu'il a une grosse partie de jeu ensuite peut-\u00eatre une pour certains une partie \u00e9conomique aussi, mais je pense que l'aspect ludique est tr\u00e8s important, il y a un c\u00f4t\u00e9 Poker, mais il y a un c\u00f4t\u00e9 Poker s'int\u00e9resser, \u00e7a permet \u00e0 pas mal de gens de de rester dans l'actualit\u00e9, de sant\u00e9, c'est l'\u00e9conomie aussi bien de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale que s'int\u00e9ressent \u00e0 des choses beaucoup plus \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 des chefs d'entreprise, donc peut-\u00eatre que je fantasme compl\u00e8tement l'int\u00e9r\u00eat des Lecteurs \u00e9laguer Q, un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique mais je pense vraiment qu'il y a un int\u00e9r\u00eat de stimulation de Servotte int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie et au monde contemporain d'accord parce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:43) [93%] :\r\nVous, vous avez souvent dans vos lettres, une esp\u00e8ce de de classification moral des investisseurs, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 les optimistes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 les pessimistes, c'est-\u00e0-dire que ces histoires -l\u00e0 engage quand m\u00eame beaucoup de vision de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:20:59) [83%] :\r\nAbsolument, en fait, je pense qu'il y a en ce moment il y a 2 visions compl\u00e8tement de bataille entre ceux qui s'imaginent que Francky pense peu jusqu'au col 10 qui pensent que l'\u00e9conomie est amen\u00e9 \u00e0 assez fondrait dans un \u00e9norme krach boursier et puis d'autres qui pensent que \u00e7a va plus ou moins survivent bonhomme, et puis je dirais qu'il a dit est -ce optimiste et irr\u00e9ductibles qui ne voit absolument aucun probl\u00e8me dans la finance contemporaine dans l'\u00e9conomie contemporaine et tout, hein, je pense d'une \u00e9chelle avec chacun s'illusionne en sur ses propres sur ses propres croyances mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:32) [85%] :\r\nEt je pense qu'il y a aussi, \u00e7a les grands facteurs qu'on fait muter le travail dans les 15 ans derni\u00e8res ann\u00e9es c'est d'une part le la maille g\u00e9ographique, donc le fait que maintenant travailler la main et mondial et l'automatisation et en fait on voit bien que si je dis je, je raisonne \u00e0 la maille national par exemple en France ou en Europe et jeudi, grosso-modo, les standards, ce qu'on appelle les benchmark l\u00e0 qu'on bloque la comparaison pour effectuer telle ou telle action, par exemple, je suis dans un centre d'appels d'op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9coms grosso-modo, la dur\u00e9e moyenne pour traiter un probl\u00e8me basique s'\u00e9tend donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre le standard le truc, c'est que ce standard, il peut changer du jour au lendemain, parce que si je dis, certes, mais si je le fais traiter donc il co\u00fbte tant si dur tant \u00e9coutant compte tenu de la valeur du SMIC par exemple si je dis je fais trait\u00e9 ailleurs je l'Offshore comme on dit, \u00e7a veut dire : je vais trouver un bassin d'emploi qui peut op\u00e9rer la m\u00eame t\u00e2che pour moins cher, du jour au lendemain, le comparatif explose puisqu'on dit mais vous \u00eates en complet en concurrence avec un bassin d'emploi dans les tarifs n'ont plus rien \u00e0 voir, alignez -vous mais c'est impossible de s'aligner, puisque la r\u00e9glementation locale est ce qu'elle est l'\u00e9t\u00e9 les tarifs sur le bassin nationale sont ceux qui sont donc \u00e7a fait exploser Loire puisqu'on dit ben voil\u00e0, on voit bien que dans cette \u00e9table workflow il y a moyen d'optimiser la localisation et en choisissant un autre bassin d'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:04) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si les les mod\u00e8les de management sont devenus si terribles ou absurdes, il en va d'un tournant de civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:13) [83%] :\r\nAh ben aujourd'hui c'est essentiel, c'est \u00e9vident que ces mots qui pouvait peut para\u00eetre excessif soit prononc\u00e9e il y a des soci\u00e9t\u00e9s par exemple comme de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui, pour l'Europe est une soci\u00e9t\u00e9 bien bien structur\u00e9 avec ces iniquit\u00e9s, bien entendu, mais le monde du travail qui a \u00e9t\u00e9, il y avait les syndicats, il y avait une structure s\u00e9curisante comment pouvez pr\u00e9sager qu'elle allait durer, il y avait pas du tout la le le le le aucune muraille a tenu aucune muraille, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et le comportement des aides et des des individus que nous sommes alors beaucoup p\u00e2ti aujourd'hui un projet de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 au d\u00e9part entre amis \u00e0 aucune chance de, de, de, de, de, d'exister et de survivre, d'\u00eatre impossible renouvellement la destruction \u00e9tant court. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:24) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le monde contemporain est compl\u00e8tement envahi par l'\u00e9conomie et la finance depuis la crise de 2007 10008, c'est devenu encore plus pr\u00e9gnant, on n'entend plus parler que de cr\u00e9dit de vedettes de crise obligataire, m\u00eame les gens du commun maintenant savent ce que c'est qu'une banque centrale fin de maintenant, tout le monde a entendu parler, la notation des agences de notation, je pense que la notation AA, par exemple, ne parlait \u00e0 personne, \u00e0 part on s'imaginer les andouillettes, les amateurs d'andouillettes et puis maintenant \u00e0 \u00e0 tout le monde sait que c'est \u00e0 la notation cr\u00e9dit dans un \u00e9tat donc depuis la crise de 2007, 2008 puis personne ne peut \u00e9chapper \u00e0 cette extr\u00eame financiarisation qui s'est mis en place et derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:05) [89%] :\r\nAlors par compte quand on entend, par exemple, des mots comme moi qu'on comprend pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien, pour autant que finalement, on sait qu'il date un peu dans l'histoire du du management on a l'impression d'une organisation du travail qui se trame par derri\u00e8re, un peu \u00e0 notre insu et qui finirait par potentiellement liquider le travail productif de sa productivit\u00e9 ou que tout cas production de richesses se ferait au niveau de la sp\u00e9culation et que le quotidien du du travail telle qu'on peut le conna\u00eetre finalement serait presque un leur vous \u00eates impr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:25:37) [87%] :\r\nAlors j'ai peur j'essaie pas si j'ai cette impression pas mais parce que pour moi, avoir Flo, ce serait plut\u00f4t une organisation au sein d'une entreprise et est -ce que \u00e7a ajoute vraiment \u00e0 ce qui a vraiment la notion g\u00e9n\u00e9rale li\u00e9e aux flux financiers, \u00e7a je sais pas, pour moi le voir faut telle que je l'entends, c'est plut\u00f4t l'organisation de la circulation, du travail \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une entreprise mais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:59) [89%] :\r\nSi des portraits du coup le sens et l'importance du travail sur une organisation g\u00e9n\u00e9rale non plus sur la t\u00e2che m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:05) [88%] :\r\nSerge oui et en fait c'est, c'est, en fait, c'est peut-\u00eatre parce que c'est une mani\u00e8re de voir tr\u00e8s organique le travail comme si l'entreprise se transformait en un grand corps qui doivent. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:26:14) [65%] :\r\nMani\u00e8re, parcelles construites avec des des flux d'information du flux de des flux de de de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:26:22) [80%] :\r\nDe travaux entre les entre les diff\u00e9rents organes encore en tout cas cette taille c'est j'ai l'impression que c'est ce qui se se trame un peu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:30) [91%] :\r\nMais quand on entendait des gens dire qui travaillent de plus en plus en flux tendu et Institut, \u00e7a veut dire que, avec ses m\u00e9canisation de l'organisation du travail, on aboutit \u00e0 des situations o\u00f9 les travailleurs sont plus \u00e0 se questionner sur leur volume d'activit\u00e9 que sur le contenu de leur activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:26:46) [89%] :\r\nC'est possible, effectivement c'est est -ce que c'est est -ce que c'est une une influence de la de la finance et la rentabilit\u00e9 de, de, d'\u00eatre rentables \u00e0 tout prix et comment, comment qualifier le travail quelque chose d'aussi naturel que le travail, il faut forc\u00e9ment fixer des r\u00e8gles et des objectifs, j'imagine que c'est que c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:19) [82%] :\r\nEt est -ce que \u00e7a veut dire qu'on peut aller encore plus loin dans la destruction, si elle est tellement avanc\u00e9 un, c'est-\u00e0-dire la destruction m\u00eame mais, mais c'est une d\u00e9flagration et comme le disait -il auparavant une d\u00e9flagration sonore. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:30) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas encore l'\u00e9valuer la nature des des d\u00e9g\u00e2ts et l'\u00e9tendue, elle, elle est en cours, on peut essayer de trouver des causes des comptables, la soci\u00e9t\u00e9, c'est tr\u00e8s bien le faire, de trouver des titres et de voir que \u00e7a va tellement vite que le coupable d'aujourd'hui ne fait plus l'affaire demain. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:28:02) [84%] :\r\nAucun qui est assez facile, beaucoup plus, qui est ouvert tous les coups, comment voyager avec un saumon et on raconte que lors de son voyage avec un saumon congel\u00e9 qui doit ramener chez lui, il a tout stock\u00e9 dans le minibar de de l'h\u00f4tel et voil\u00e0 malheureusement le mini- bar de l'h\u00f4tel est tout informatis\u00e9 et donc il doit. \r\nLe en fait la totalit\u00e9 des poissons du milieu par lui sont factur\u00e9s tous les jours parce que voil\u00e0, c'est son c'est son saumon qu'il a souhait\u00e9 conserver pour les poissons. \r\nDonc, on lui explique la c'est le c'est le syst\u00e8me, c'est la mani\u00e8re dont \u00e7a \u00e9t\u00e9 choisie voil\u00e0 que que la toutes les toutes les boissons laisse en p\u00e2ture. \r\nBon, quand il fait partie malheureusement des 20 pourcent pour pour lequel le syst\u00e8me n'est pas adapt\u00e9 ce morceau n'est pas la plus du tout, mais voil\u00e0, alors si il est ou pas en payer le co\u00fbt parce que voil\u00e0, on a \u00e0 qu'on a pas le bon go\u00fbt de dans les 80 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:54) [71%] :\r\nVous avez rouvert vous allez moi, je veux dire, sinon bon sinon comme comme \u00e7a marche bien. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:00) [73%] :\r\nParce qu'il est, c'est la grande muette, je souhaite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 g\u00e9n\u00e9raux ne parler les gens, c'est tout, non, mais il passe un petit oui oui c'est \u00e7a, c'est oui, alors il faudrait alors que ceux qui avait beaucoup d\u00e9\u00e7u Audio Airbus j'voici monsieur je vois, je ne sais pas si. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:29:36) [86%] :\r\nEt la musique au d\u00e9part est quelque chose de collectif \u00c9douard ce. \r\nLe fondement m\u00eame de la musique, c'est la r\u00e9union des hommes et l'organisation de cette r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:29:50) [82%] :\r\nDonc l\u00e0 on est compl\u00e8tement bien avant l'entreprise, on est compl\u00e8tement maintenant, je dirais que l'entreprise a copi\u00e9 l'orchestre alors que c'est le 1er repas c'\u00e9tait ceux du monde. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:02) [89%] :\r\nParce que l\u00e0 vous \u00eates dans un documentaire qui porte sur le flou\u00e9, vous \u00eates en quelque sorte en train de nous dire que l'orchestre cette l'anc\u00eatre du web. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:30:09) [72%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:09) [99%] :\r\nOui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:30:12) [76%] :\r\nPuisque si, regardez ce qu'est -ce que c'est que Marc. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:30:15) [82%] :\r\nM\u00eame si c'est un orchestre de de 15 musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:30:23) [77%] :\r\nAdmettons que les que les instruments \u00e0 cordes l\u00e0 pour faire simple, vous aviez promis j'ai mon second violon alto. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:30:30) [99%] :\r\nVioloncelle, contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:32) [89%] :\r\nEt pas forc\u00e9ment chef alors d\u00e9j\u00e0, on est l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 dans quelque chose, encore assez int\u00e9ressant puisqu'on a un travail tr\u00e8s coop\u00e9ratif avec un leader. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:30:44) [93%] :\r\nQui peut \u00eatre le 1er violon parce que c'est lui qui va. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:48) [78%] :\r\nMontrer les s\u00e9maphores qui son archet pour faire d\u00e9marrer, tout le monde, voil\u00e0, mais apr\u00e8s tout le monde va se regarder tout le monde va s'\u00e9couter ou de savoir de cette taille l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:30:56) [67%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:30:56) [90%] :\r\nOn est, on est dans une configuration qui existent quand m\u00eame depuis le XVIIIe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:02) [92%] :\r\nMais dans une configuration de travail tr\u00e8s collaboratif avec un projet qui s'appelle la partition. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:31:11) [90%] :\r\nAvec un produit qui va s'appeler le Conseil. \r\nEt chacun doit travailler sa part du projet pour pouvoir la mettre en commun. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:28) [87%] :\r\nEt o\u00f9 pendant ces r\u00e9unions projet on va pouvoir discuter, soit les chefs de groupe qu'on va appeler chef de pupitre o\u00f9 les leaders d'\u00e9quipe, chef d'\u00e9quipe, on va appeler chef de pupitre au pouvoir discuter de l'importance de leur participation au projet pour savoir si \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut qu'il soit devant, derri\u00e8re, comment est -ce qu'ils vont. \r\nInclure leurs voisins droite et leur vogue au chaud dans leurs caisses, comme au niveau \u00e9coutez les autres et comment ils vont interagir pour que il n'y le produit, soit le meilleur possible. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:00) [86%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 on peut se demander \u00e0 quel point la la la m\u00e9taphore fonctionner ou alors r\u00e9gl\u00e9 l'un et l'autre, c'est que dans le cas du work flows par exemple tous les les acteurs des diff\u00e9rents maillons ne savent pas quelle partition, il joue aussi, on doit prendre la m\u00e9taphore musicale alors que dans un orchestre que on sait tous compositeur conjoint. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:32:19) [87%] :\r\nAlors, on conna\u00eet le compositeur mais pas la partition. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:22) [82%] :\r\nVous voulez dire qu'actuel chef qui a une id\u00e9e globale de l'oeuvre, enfin de la partie. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:25) [91%] :\r\nOui, absolument, absolument, absolument, alors il peut y avoir des interactions ou par exemple le le. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:32:34) [80%] :\r\nLe leader va voir le leader dans un orchestre unique par exemple, vous avez m\u00eame dans les orchestres phonique des instrumentistes, ceux qui font le fait g\u00e9ographiquement, il y a true qui vont \u00eatre au fond compl\u00e8tement avant droite donc est compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9 des premiers violons d'pas forc\u00e9ment ce que font les premiers violons et s'ils entendent ce que font les premiers violons, ils entendent pas forc\u00e9ment n'entend pas forc\u00e9ment ce que fait toque, vous voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:33:08) [89%] :\r\nAlors on voit bien qu'il y a un d\u00e9but et une fin, mais il y a aussi ce qu'on appelle, comme si c'\u00e9tait lui, des boucles de r\u00e9troaction. \r\nEt donc, en gros, \u00e7a montre que on parle d'un point, on va jusqu'\u00e0 un point B, mais le point B implique d'aller jusqu'\u00e0 un point qu'on va appelerF. et le point F revient jusqu'au point B et puis ensuite, on peut passer aux conseillers etc, donc en gros \u00e7a d\u00e9crit une s\u00e9rie d'\u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:33:35) [89%] :\r\nDans la production avec des des m\u00e9canismes. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:33:40) [76%] :\r\nDe contr\u00f4le assez classique et alors moi c'est ce que ce qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 faire cours montrer \u00e7a parce que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:33:47) [91%] :\r\nPensez \u00e0 ce que je vois dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:33:51) [87%] :\r\n70 dans la litt\u00e9rature de d\u00e9concertant qu'on produit des choses exactement similaire pour d\u00e9crire des processus administratifs. \r\nC'est-\u00e0-dire par exemple dans le cadre des ressources humaines, comment on fait pour recruter quelqu'un. \r\nOn passe d'un point A au point final du recrutement en d\u00e9crivant exactement avec le m\u00eame type de Bull et le m\u00eame type de fl\u00e8ches \u00e0 partir de quand est -ce qu'on peut passer \u00e0 l'\u00e9tape suivante : quelles sont les diff\u00e9rentes options possibles : qui fait quoi dans le dans le dans dans le processus et en gros, c'est une mani\u00e8re de d\u00e9crire le travail administratif, le travail des cadres fait mikado quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:29) [78%] :\r\nAlors, o\u00f9 sont les gens derri\u00e8re les bureaux derri\u00e8re les flammes. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:34:34) [85%] :\r\nC'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 que c'est, c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant parce que, effectivement, vous avez 2 mani\u00e8res de d\u00e9crire ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:43) [81%] :\r\n\u00e0 mon avis, la r\u00e9alit\u00e9 s'se situe entre les 2, l'alternative Astruc, l\u00e0 c'est l'organigramme en fait. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:34:49) [82%] :\r\nQui d\u00e9crit les responsabilit\u00e9s de chacun et l\u00e0 vous voyez \u00e7a c'est c'est horizontales, la d\u00e9crue description du Wharf Audio processus souvent horizontales, alors que l'organigramme qui va du bas vers le haut du haut vers le bas et \u00e7a d\u00e9crit une hi\u00e9rarchie qui est -ce qui contr\u00f4le quoi et puis la description du workflow telle quelle vertical, comme l\u00e0, il y a. \r\nEt comme bah en gros les relation de subordination, ce qui fait qu'on a l'impression que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:20) [84%] :\r\nTout le monde fait la m\u00eame, enfin tout le monde participe aux m\u00eames process, tout le monde, que tout le monde, bonjour tout le monde, ill\u00e9gal, mais peut-\u00eatre encore plus interchangeables. \r\nNon, parce que dans un organigramme si on est oui vous jouez ou pas, mais \u00e7a veut dire qu'il est comme condamn\u00e9 \u00e0 n'avoir accept\u00e9 un sens partielle de ce qu'il produit. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:35:41) [84%] :\r\nNon, il est condamn\u00e9, pas du tout, il est condamn\u00e9, C\u00e9cile faut syst\u00e8me que je trouve un peu fort, si oui, il est condamn\u00e9, de donner le maximum de sa concentration et de son savoir- faire, qui vont devenir savoir- faire concentration un savoir- \u00eatre, pour que sa participation soit optimale dans l'ensemble son son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:36:04) [86%] :\r\nJ'ai, c'est pas quelque chose de personnel, il produit quelque chose pour autrui. \r\nAlors \u00e7a, ce qui va ressentir, lui, \u00e7a le regarde la sensation qui va avoir au niveau d'un plaisir au niveau de, de bons sentiment tout ce qu'on veut, \u00e7a ne regarde que la musique a \u00e7a de magique que si moi je pense entre si je fais un concerto de Mozart avec ma fl\u00fbte et que je pense \u00e0 une rivi\u00e8re qui coule dans un mois, alors que l'auditeur vous par exemple vous allez penser au m\u00eame moment un coucher de soleil. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:12) [94%] :\r\nMais quand on est toujours un peu l'apprenti sorcier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:16) [74%] :\r\nQuand on nous avait menti et cet outil on n'\u00e9tait pas conscient non plus de vous, de cette puissance. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:27) [65%] :\r\nD\u00e9vastatrice et cr\u00e9atrice, parce que c'est immense ensemble de force qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:31) [56%] :\r\n\u00e0 20 heures rien \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:35) [83%] :\r\nMais comment vous par l'exemple, vous vous d\u00e9finiriez assez facilement comme complice des algorithmes. \r\nJe me suis toujours senti complice dans ce qui \u00e9tait une nuit et l'aventure de l'imagination, je toujours proc\u00e9d\u00e9 de cette forme l\u00e0, je suis en train d'acteurs, que ce soit dans les romans classiques ou ce soit philosophie ou dans les essais, il est \u00e9vident que ce que m'a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:38:08) [80%] :\r\nComme \u00e9l\u00e9ment nouveau montant mon \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:38:12) [85%] :\r\nJe me suis imm\u00e9diatement les Terres et c'est donc c'est ce n'est pas propre \u00e0 moi ou \u00e0 l'artiste que je suis non, c'est un r\u00e9flexe de toute humaine \u00e0 moment donn\u00e9 avant cette curiosit\u00e9 de voir o\u00f9 les choses ont lieu, c'est vrai que pendant des ann\u00e9es, on a compris que nous arriver de demander la recherche des \u00c9tats-Unis, il y avait beaucoup de formes cr\u00e9atrice l\u00e0- bas et que bon, on a \u00e9t\u00e9 curieux et de de \u00e7a et nous sommes pris en main et nous sommes mis \u00e0 cr\u00e9er dans telle ou telle param\u00e8tres du monde de l'art, mais aujourd'hui, le monde de l'art si c'est dire ce qu'a invent\u00e9 Pinault \u00e7a donne raison \u00e0 ce que je suis en train de dire l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que rien ne se cr\u00e9e, introduction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:03) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:39:05) [84%] :\r\nDans tous les chapitres de ce livre Audio, il est question du secret qui a fait la fortune de centaines d'hommes sur la vie, lesquels je me suis longuement pench\u00e9, c'\u00e9tait un jour qui, qui, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, un tiers amende intention sur cette question, ce n'\u00e9tait qu'un \u00e9tudiant parce que l'adorable vieille \u00e9cossais aux cheveux blancs me une lueur joyeuse dans les yeux, essayons de voir si j'avais saisi la pleine signification, ce qu'il m'avait dit, l'id\u00e9e de Monsieur quand \u00e9tait de mettre la formule magique gr\u00e2ce \u00e0 laquelle il avait gagn\u00e9 une magnifique fortune \u00e0 la port\u00e9e de tous ceux qui n'avaient pas eu le temps de la chercher, il esp\u00e9rait que je pourrais l'attester et la corroborer avec des exp\u00e9riences d'hommes et de femmes de profession, de milieux tr\u00e8s divers. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:49) [89%] :\r\nLe secret parle celui qui l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:39:52) [88%] :\r\nSi vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 l'utiliser, vous d\u00e9couvrirez ce secret au moins une fois par chapitres, je voudrais avoir le plaisir de vous dire comment vous saurez que vous \u00eates pr\u00eats, mais cela vous priverait d'une grande partie du b\u00e9n\u00e9fice que vous retirez d'une d\u00e9couverte personnelle. \r\nCe secret fut largement d'utiliser, par le pr\u00e9sident Wilson g\u00e9rant la 1\u00e8re guerre mondiale il \u00e9tait dissimul\u00e9e dans l'entra\u00eenement que Monsieur chaque soldat avant de partir pour le front le pr\u00e9sident Lesourne confiant qu'il fut d'une aide tr\u00e8s pr\u00e9cieuse, lorsqu'il fallut trouver les fonds n\u00e9cessaires \u00e0 la guerre, il est tout \u00e0 fait singulier concernant ce secret, c'est que ceux qui le connaissent, il utilise se trouve irr\u00e9m\u00e9diablement entra\u00een\u00e9 vers le succ\u00e8s, le secret donc il est question ne s'acquiert que si l'on paie le prix bien bas en comparaison de sa valeur, ce qui ne recherchent pas ne poss\u00e9deront jamais. \r\nIl ne peut \u00eatre ni vendu. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:40:53) [85%] :\r\nEn fait, on se rend compte avec ce genre d'optimisation chaque \u00e9tape du workflow quand f\u00eaterons tient carr\u00e9ment viol\u00e9 l'un des 3 sites majeurs d'ultime qui consiste \u00e0 dire on va optimiser au niveau du syst\u00e8me et non pas au niveau des \u00e9tapes et en fait, \u00e0 partir o\u00f9 on recherche \u00e0 d\u00e9couper un processus en diff\u00e9rentes \u00e9tapes et \u00e0 optimiser chacune d'elles, on peut arriver sur une solution qui est optimis\u00e9 au niveau de chacune des \u00e9tapes, mais par contre qui catastrophe au niveau de la totalit\u00e9 de de la t\u00eate, qualit\u00e9 de l'op\u00e9ration, donc quelque chose d'aberrant d'absurde le fait que par exemple on va fabriquer un jeans \u00e0 telle \u00e0 telle endroit qui est dans la matin\u00e9e, bouton dans notre pays et r\u00e9exp\u00e9di\u00e9s donc on aboutit en gros a \u00e9norm\u00e9ment de de choses qui nous paraissent du point de vue aberrante, on la doit \u00e0 l'autod\u00e9fense puisqu'on va nous la vision objective, mais c'est parce que voil\u00e0 et on on a aucune id\u00e9e au niveau de la fourmi, mais voil\u00e0, il faut surtout se les garder gardent leurs ressorts \u00e9cul\u00e9s plusieurs pas regarder la totalit\u00e9 du processus est en fait le workflow a cherch\u00e9 \u00e0 obtenir une solution qui Subodh qui mal en fait elle n'est pas optimis\u00e9, point de vue syst\u00e9mique seulement au niveau des petites \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:02) [83%] :\r\nEst -ce que vous parliez comme \u00e7a, quand vous \u00e9tiez chef d'orchestre et pas encore certifi\u00e9e en coaching est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 votre vocabulaire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:10) [86%] :\r\nPas tellement parce que, en fait, j'\u00e9tais. \r\nC'\u00e9tait pas forc\u00e9ment humainement, c'\u00e9tait un peu difficile pour moi parce que moi, comme moi, que j'ai fait mes \u00e9tudes direction c'\u00e9tait encore quand m\u00eame le chef un peu dit Reagan, c'\u00e9tait encore l'\u00e9poque Ariane c'\u00e9tait pas encore l'\u00e9poque Osawa, si je puis dignement c'est et puis a des tout premiers \u00e0 montrer les musiciens, les services, les d'autre \u00e0 dire que lui faisait partie de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:35) [81%] :\r\nEt donc vous voulez dire c'est HEC qui vous a rendu Ozawa. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:38) [87%] :\r\nNon, pas du tout, mais ce que je veux dire c'est que, oui ou non le vocabulaire a sans doute chang\u00e9 puisque j'ai j'ai aujourd'hui un vocabulaire qui est moins musical, et l\u00e0 on est en train de parler d'entreprises mon id\u00e9e de leur caisse n'a pas tellement chang\u00e9 tout ce que je viens de vous dire par rapport \u00e0 la partition apparemment oui, si on lapsus \u00e0 la participation de chaque musicien de savoir qu'est -ce que je vais vous dire, je n'ai toujours \u00e9t\u00e9 convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:04) [86%] :\r\nMais est -ce que le le Style de management et le Style de direction d'orchestre est -ce qu'il y a autant de Style de management qu'il y a 2 styles de direction d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:13) [93%] :\r\nOui, puisque, en fait, dans le management quelque part, la seule chose qui compte, c'est la coh\u00e9rence. \r\nRajon, un gros pav\u00e9 dans la mare, oui, mais quand vous avez un Managers je dirais si on prend l'exemple de de Monsieur Jones chez Apple, si Apple ne fait pas ce succ\u00e8s commercial qu'on lui conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:43:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:35) [86%] :\r\nTr\u00e8s majoritairement gr\u00e2ce \u00e0 lui, quand m\u00eame, on peut pas dire autre chose que \u00e7a au niveau mal alg\u00e9rien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur, il le disait lui- m\u00eame, oui, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, vous \u00eates sur un projet, vous allez d\u00e9jeuner vous revenez quelqu'un d\u00e9cid\u00e9 du tissu plus sur le projet depuis acc\u00e8s votre bureau. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:54) [70%] :\r\nVoil\u00e0, on va, merci, vous \u00eates affect\u00e9 ailleurs bon. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:58) [87%] :\r\nPourquoi, comment, il y a pas de raison, c'est comme \u00e7a et puis c'est tout, c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:44:02) [69%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:05) [75%] :\r\nLe raconte cette anecdote, il y a un jour quelqu'un qui avait travaill\u00e9 sur un des premiers iPhone prend l'ascenseur avec lui et du 10 oui, bonjour, vous, vous travaillez sur quoi qu'il y a, on est quand m\u00eame pas tout le monde, personnellement, je travaille sur sur telle chose alors c'\u00e9tait pas bien le dirait. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:24) [85%] :\r\nMais il a toujours \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rent terre qu'il a toujours eu dans son Style Tillman alg\u00e9rien la m\u00eame rigueur la m\u00eame exigence m\u00eame si c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:44:33) [79%] :\r\nPour les autres, c'\u00e9tait l'entreprise, qui passe en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:35) [88%] :\r\nEt si, si vous deviez le traduire en chef d'Orca, ce serait qui alors Steve Jobs. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:44:40) [97%] :\r\nAlors historiquement \u00e7a serait Toscanini. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:44) [73%] :\r\nToscanini qu'y a -t-il aujourd'hui ses 80 78 c'est plus quoi, elle se voit offrir par leur caisse bon ces Roumains, il y avait chaque musicien avait impos\u00e9 sa signature \u00e9tait grav\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, travail d'orf\u00e8vre la d\u00e9fier. \r\nVoil\u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition commencent, je mets et puis j'ai des choses, alors j'ai pouss\u00e9 l'sur la mont\u00e9e de la pi\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:29) [96%] :\r\nAlors est -ce que on a toujours int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler plus. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:45:34) [74%] :\r\nDans nos vies d'enfants de vie tr\u00e8s personnel non mais. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:39) [89%] :\r\nIl y a beaucoup d'\u00e9tudes sur la question de la productivit\u00e9, je sais pas, on a le grand la Gr\u00e8ce en train de mettre en avant le fait que maintenant ils vont travailler 400 42 heures par semaine pour montrer que, en particulier face \u00e0 l'Allemagne, qui ne sont pas d\u00e9finition qui ne font rien qui m\u00e9rite donc leur sortie de de quasi- faillite, ensuite il y a la question de la de la rentabilit\u00e9 de l'efficacit\u00e9 des du travail d'un point de vue tr\u00e8s personnel, mon m\u00e9tier tente de d\u00e9crire, je sais qu'au bout de mon cerveau et que on pourrait me faire rester 5 heures de plus devant mon \u00e9cran, je regarderai mon \u00e9cran avec les yeux bien ouverts en train de s\u00e9cher et et et de rien pouvoir \u00e9crire de plus. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:22) [97%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut gagner plus en travaillant moins. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:46:25) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:26) [86%] :\r\n\u00e7a j'en suis absolument persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:46:27) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:28) [80%] :\r\nMais est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 accepte cette id\u00e9e -l\u00e0, je suis pass\u00e9 pourcent fait comment alors alors comment faire pour gagner, puis son maniement, h\u00e9 bien je pour travailler ou en travaillant moi je pense que beaucoup de gens se trompent justement vers la Bourse. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:46:40) [86%] :\r\nPour \u00e7a, pour \u00e7a, c'est possible, je pense que des gens qui font \u00e7a, ou des missiles r\u00eave en fait, je crois, c'est le l'esp\u00e8ce de vieux r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:46:49) [86%] :\r\nTout le monde a du travail et de moins en moins de gagner plus alors on arrive \u00e0 la situation, nous, on doit se poser la question est -ce qu'on peut gagner moins en gagnant plus. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:47:01) [85%] :\r\nVous laissez 3 minutes pour y r\u00e9fl\u00e9chir est -ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:03) [89%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:47:14) [85%] :\r\nVous \u00eates dans la d\u00e9croissance, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que l'on arrive \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:47:21) [82%] :\r\nOn ne gagne plus \u00e0 gagner moins, je pense qu'on gagne plus est -ce qu'on gagne tous gagnant parce que nous sommes nous. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:47:27) [71%] :\r\nC'est tr\u00e8s facile, c'est-\u00e0-dire qu'on commen\u00e7ait \u00e0 vouloir gagner autre chose donc, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:47:36) [90%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je me demande \u00e0 quel point \u00eatre coop\u00e9ratif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:42) [96%] :\r\nAu sein d'un groupe est quelque chose qui a encore un sens quand on est \u00e0 ce niveau d'abstraction des d\u00e9bats autour des modes d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:59) [81%] :\r\nVous voulez dire est -ce que \u00e7a veut dire que quand je suis devant un manager en fait, qui se posent ces types de questions et qui en fait une sp\u00e9cialit\u00e9 qui, n\u00e9cessairement, mais exclut puisque moi, ma comp\u00e9tence et n\u00e9cessairement ailleurs qui vous dans le travailleur d'accord, mais quel travail bah je de n'importe quel bout de la cha\u00eene du WAP d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:20) [87%] :\r\nEn gros, ce que ce que vous dites, la question que vous posez, c'est : quel int\u00e9r\u00eat j'aime en train de travailleurs \u00e0 participer, alors c'est l\u00e0 que je vous demande de pr\u00e9ciser \u00e0 participer soit \u00e0 la fabrication. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:48:32) [82%] :\r\nDe la nouvelle proc\u00e9dure de travail \u00e0 Roubaix, quel int\u00e9r\u00eat et ce que j'ai \u00e0 participer dans la nouvelle organisation du travail. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:48:43) [71%] :\r\nSupposons qu'il une participation n\u00e9cessaire c'est \u00e7a votre c'est et c'est l\u00e0 que les 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:49) [90%] :\r\nL\u00e0 c'est plut\u00f4t que la nouvelle organisation semble g\u00e9n\u00e9rer une nouvelle \u00e9chelle de valeurs et que je n'ai pas de prise pour y prendre part. \r\nValeur ben oui puisqu'il y a un nouveau mode d'organisation devrait une nouvelle formalisation de se nouaient organisation donc c'est une nouvelle, donc c'est un nouvel imaginaire de nouvelles valeurs, qui sont en circulation peut-\u00eatre oui qui est produit par le workflow, ou sa nouvelle formalisation voil\u00e0 et moi qui suis un des maillons au organisation du. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:27) [62%] :\r\nEst -ce que \u00e7a reparte, mais pas son travail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:30) [95%] :\r\nBien s\u00fbr que oui, c'est un peu votre fa\u00e7on de travailler. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:49:33) [86%] :\r\nEt comme je suis inform\u00e9 par des formats. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:39) [82%] :\r\n\u00e0 quand, donc tout \u00e7a n'\u00e9tait que pour organiser, vous avez la n\u00e9cessit\u00e9 des consultants, ben il y a des gens qui disent qu'effectivement les consultants serve, faire des consultants, c'est \u00e7a, mais \u00e7a on peut dire de pas mal de profession, oui, c'est ce que McKenzie voir qui appelle les l'\u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:49:54) [78%] :\r\nTout \u00e7a pour des quoi quoi quoi parmi la belle vie quoi que le pouvoir en d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:02) [79%] :\r\nMerci qui oui c'est \u00e7a, une cha\u00eene de de de un, un niveau de de discussions qui qui va s'auto- alimenter comme oui oui d'accord, oui, c'est du parasitisme trop c'est c'est c'est du parasitisme. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:18) [74%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est tr\u00e8s bien, donc c'est dommage je je travaille actuellement avec un. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:50:28) [88%] :\r\nUn chef d'entreprise, il a mont\u00e9 son entreprise \u00e0 la force du poignet quelqu'un tr\u00e8s, tr\u00e8s entreprenante tr\u00e8s fin mont\u00e9 une belle, belle bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:50:41) [75%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e0 30 40 il y a 5 ans, ils sont 90 sont maintenant, il ne sait plus faire dig\u00e9rer pass\u00e9 parce que je crois que, on fait quoi son personnel j'oublie, je suis aphorismes folie, je rencontre des gens dans le couloir, je sais pas qui c'est, j'ai il y a des gens qui, qui sont dans mon entreprise, son b\u00e9b\u00e9, il a cr\u00e9\u00e9, et je n'ai pas engag\u00e9 moi quelqu'un peu plus engag\u00e9 sa p\u00e9roraison \u00e0 Metz oui ce que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:05) [84%] :\r\nBen c'est c'est un musicien de chambre. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:51:07) [91%] :\r\nNon, c'est quelqu'un qui a pas fait d'\u00e9tudes du chef d'orchestre encore, on est en train de travailler l\u00e0- dessus, ensemble. \r\n\u00e7a s'apprend, vous prenez un quelqu'un qui fait la direction d'orchestre de champagne tout le temps et puis un beau jour il fait comme \u00e7a du jour au lendemain, il passe au symphonique et de temps d'adaptation \u00e7a c'est papa ne se fera pas en une r\u00e9p\u00e9tition, il y aura un temps d'adaptation beaucoup plus long parce que il faut g\u00e9rer quant \u00e0 ses 15 musiciens grosses allonge 120 c'est pas la m\u00eame chose \u00e0 g\u00e9rer humainement, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, la, la, la vie, l'entreprise est diff\u00e9rente parce que la taille des diff\u00e9rentes donc ces interactions au sein de l'entreprise sont diff\u00e9rentes, vous avez un orchestre de chambre de 19 musiciens avec, mettons 2 au bois de corps 15 15 score de ces gens -l\u00e0 se parlent entre prenez un ensemble symphonique de 100 20 musiciens et les gens qui s'adresse jamais la parole dans l'orchestre pas par animosit\u00e9, mais parce que voil\u00e0, c'est on peut pas tous les jours parler avec 120 coll\u00e8gues je parle oui peut-\u00eatre oui, bonjour, \u00e7a va, mais sans plus, donc ils se connaissent pas forc\u00e9ment, c'est pas la m\u00eame relation. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:17) [88%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure un concerto pour fl\u00fbte de Mozart est -ce que les les diff\u00e9rences de rapport entre chefs et et orchestre selon les r\u00e9pertoires peuvent aussi apporter des des variantes dans l'axe que. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:29) [86%] :\r\nAlors je dirais 2 fois non parce que pour moi, premi\u00e8rement, comme l'Alg\u00e9rie, dirige une entreprise de p\u00eache on dirige une entreprise de fabrication, le boulot, c'est la m\u00eame chose, la seule peut-\u00eatre la seule diff\u00e9rence au niveau des produits, \u00e7a va \u00eatre dans des entreprises qui vont \u00eatre dans uniquement dans la recherche et le d\u00e9veloppement, voil\u00e0, dans des choses comme \u00e7a, ou qui sont, avec une culture particuli\u00e8re, une entreprise de communication n'a pas le m\u00eame Style de vie, aucune entreprise de peinture en b\u00e2timent, mais le management peut-\u00eatre le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:10) [96%] :\r\nEst -ce que finalement vous pensez que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:15) [88%] :\r\nPeut -il y avoir une esp\u00e8ce d'exc\u00e8s d'abstraction dans les questions manager Yale qui finirait par donc d\u00e9connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:53:27) [57%] :\r\nCombien contre-. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:32) [90%] :\r\nVous avez toujours dans les entreprises, des gens qui vont vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:53:36) [89%] :\r\nBon, tout \u00e7a c'est du blabla, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est le terrain. \r\nEt souvent, c'est une mani\u00e8re de effectivement disqualifi\u00e9, des gens qui on peut d\u00e9crire comme des vendeurs de vent. \r\nLes cadres, m\u00eame les consultants. \r\nInt\u00e9grer cette critique de l'abstraction et en font aussi une posture. \r\nNous on est des gens s\u00e9rieux et on s'int\u00e9resse aux vrais au vrai sujet et on n'est pas l\u00e0 pour faire de la parole. \r\nIl y a toujours un moment o\u00f9 m\u00eame le quelque part le la th\u00e9orie de ne pas faire de qui va se mettre enfler aussi donc ce qu'on peut dire c'est que on peut faire la distinction entre des gens dont le but principal est de produire du discours et d'autres, dont le but principal est d'essayer d'am\u00e9liorer le travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:38) [89%] :\r\nEn gros, il y a des gens qui vont fabriquer un discours de justification apr\u00e8s coup et d'autres gens qui vont fabriquer ce pourquoi il pas fait pour fabriquer un discours de justification. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:54:50) [92%] :\r\nSi on si ici on doit se demander si il y a un exc\u00e8s d'abstraction dans le discours manag\u00e9rial. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:02) [76%] :\r\nEh bien, vous savez on vivre, c'est m\u00eame pas la la pointe de listeria on on n'en conna\u00eet pas la mesure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:14) [87%] :\r\nParce que, en fait, c'est, c'est \u00e7a qui relie c'est les questions boursi\u00e8res et ces questions de workflow c'est que on est devant des abstractions qui. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:55:24) [78%] :\r\nEnsemble nous emporter sur lesquels on n'a plus prise alors que c'est cens\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s guider notre destin et effectivement il y a ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s ce devenir algorithmique de d\u00e9lits \u00e0 travers ces flux quoi exactement, mais c'est, je pense que c'est un peu notre Guesnain. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:55:43) [81%] :\r\nJ'ai en ce moment qui monte \u00e9norm\u00e9ment qui se les ce sont des villes intelligentes, c'est consid\u00e9rer qu'une ville est exactement la m\u00eame chose que g\u00e9rer des flottes donc g\u00e9rer des donn\u00e9es g\u00e9rer D\u00e9d\u00e9 et donc on consid\u00e8re que la ville n'est un gros organisme qui l\u00e0 encore la valeur faire circuler au mieux toutes les informations, toutes les donn\u00e9es diff\u00e9rents organes 6 et on se transforme chacun avec la technologie avec les smartphones qu'on a dans le notre poche avec notre moteur de \u00e9lectriques intelligents dans minuscule part de quelque chose qui est cens\u00e9 \u00eatre un ensemble qu'on va pouvoir rationaliser comprendre matin\u00e9e sch\u00e9matiser est -ce que c'est une illusion, para\u00eet -il, l'avenir nous dira ce que l'esprit humain heureusement une capacit\u00e9 \u00e0 s'opposer \u00e0 la fois l'uniformisation a en tout cas c'est clairement la tendance, les pays moderne effective. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:56:40) [78%] :\r\nEt bien vous savez, on a pass\u00e9 l'Albanie et la la port\u00e9e de listeria on on a, on est \u00e0 la mesure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:49) [87%] :\r\nPoint afrique@rfi. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:56:53) [79%] :\r\nEt et alors est -ce que la n\u00e9go la taverne c'est un workflow l'all\u00e9gorie de la caverne h\u00f4tellerie workflow fin de l'ann\u00e9e, pourquoi l'all\u00e9gorie de la caverne, \u00e7a fait longtemps qu'flop parce que il y a une belle hi\u00e9rarchie des niveaux d'information dans l'all\u00e9gorie de l'\u00c9tat vers oui, donc, de ce point de vue l\u00e0 c'est quand m\u00eame c'est un potentiel de rationalisation des t\u00e2ches bah et au probl\u00e8me, c'est qu'il a pas Flash dans la caverne, c'est plut\u00f4t un organigramme o\u00f9 personne ne savait que rien dans l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:28) [76%] :\r\nSi les illusions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:46) [88%] :\r\nCe sont bel et bien les questions que se posent au quotidien David Christoffel qui ont fait la mati\u00e8re de ce documentaire en immersion dans le monde du travail et vous l'avez entendu le monde souvent de l'illusion, surtout quand il s'agit du langage du reflux dans nous workflow avec Beno\u00eet Gautier, sociologue du Consulting Mademoiselle de ce que sp\u00e9cialiste du War Flo arobase \u00e9lectronicien sp\u00e9cialiste adjoint C\u00e9cile sevr\u00e9, r\u00e9dactrice en chef, H\u00e9lios abattait Berry, un po\u00e8te \u00e9lectronique G\u00e9rard Bourgogne coach et chef d'entreprise, une id\u00e9e, une r\u00e9alisation de David Christoffel dans une production du labo par David Collin. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 suite du labo avec une 2\u00e8me proposition de documentaire ce soir jusqu'\u00e0 22 heures bien dans le Style toujours musical et rythm\u00e9 de David Christoffel jouer Dieu en for\u00eat avec Shakespeare, sorte de partitions musicales et textuelles dans les coulisses d'une pr\u00e9paration en for\u00eat, un stage pour acteur qui cherche \u00e0 jouer Dieu dans les trag\u00e9die shakespearienne avant la bonne ponctuation le ton juste, c'est une sorte de m\u00e9ditation sonore et radiophonique \u00e0 laquelle nous vous convions maintenant et dans laquelle je vous propose de vous glisser il ne suffirait en rien d'en rajouter encore laissez -vous entra\u00eener suivez le fil des sons et des voix des musiques inspir\u00e9es par Shakespeare sur les traces de Isabelle Barb\u00e9ris ce ma\u00eetre de conf\u00e9rence en arts du spectacle \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris- Diderot qui vous emm\u00e8ne \u00e0 l'Hostellerie Tom paiera pour rejoindre Yves No\u00ebl jeunot qui lui veut jouer Dieu un documentaire m\u00e9ditatif et musical de David Christoffel pour. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:00:01) [72%] :\r\nTelenor fait ayant promis de rester vierge passe par l\u00e0. \r\n\u00e7a marche s'pas toutes tels que que prend ce feu qui a chauff\u00e9 r\u00e9gions de coeur fid\u00e8le g\u00e9n\u00e9ral en chef, c'\u00e9tait une superbe alors pas une marque. \r\nAlors qu'est -ce qu'il faut s'attendre \u00e0 tout c'est chouette point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:41) [79%] :\r\nNon, parce que c'est bien g\u00e9n\u00e9ralement qu'il doit, que je n'aurai quelqu'un qui a v\u00e9ritablement une m\u00e9thodologie qui camoufle derri\u00e8re, mise en sc\u00e8ne de et du d\u00e9soeuvrement de la nonchalance, donc il y a une v\u00e9ritable tautologie ou technique, une technique \u00e0 la fois l'interpr\u00e8te ou de directeur savoir- faire. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:01:15) [90%] :\r\nQui sont celles qui ont pour trait aux choses divines. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:01:20) [66%] :\r\nSon p\u00e9trie de doutes. \r\nContre le verbe ainsi laissez venir \u00e0 moi les petits enfants, s'oppose \u00e0 il est tout aussi difficile d'entrer au royaume des cieux qu'un chameau de passer par le chat du monde. \r\nMes pens\u00e9es qui tendent vers l'ambition trame d'possible prodige. \r\nCommencer pour l'heure aux ongles sans force oui peuvent creuser un passage. \r\n\u00e0 travers les flancs de Pierre de cette Apremont le mur Holger. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:02:35) [78%] :\r\nDonc, il y en un cap qui a dit quelques mots de Richard II qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s beau quand il dit que. \r\nQui est comme il est tout seul en prison l\u00e0. \r\nEt il va faire de de son cerveau, la femelle de son esprit, sa cervelle, m\u00eame si la femelle de ce de mon esprit pour que engendre des. \r\nPens\u00e9es les qui est qui divertir qui peupleront servait la femelle ne sont explicitement, pourquoi pas les cantines ce. \r\nMerci beaucoup chez certains gens quoi j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:03:17) [73%] :\r\nOui, bon, forc\u00e9ment confront\u00e9 dans les. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:03:21) [76%] :\r\nAh \u00e7a oui, absolument, c'est bien partir comme \u00e7a en douceur, c'est-\u00e0-dire une sovi\u00e9tique oui bien s\u00fbr, souvent il y a loin m\u00e9tabolisme qu'ils savent ce qu'on appelle la dessus et puis il y a du tram et puis tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:03:39) [73%] :\r\nParce que les gens qui nous tuent 5000 Fran\u00e7aises 9 de type du coffre, il y avait, Christine Murillo que quand est com\u00e9dien mais un 1er jour, je voyais qu'elle avait soulign\u00e9 toutes ses r\u00e9pliques, elle m'avait dit qu'elle lisait m\u00eame pas la pi\u00e8ce en entier, quand m\u00eame, on disait c'est les ses r\u00e9pliques. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:03:56) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:03:57) [75%] :\r\nEn train de travailler un petit peu comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire la quantit\u00e9, c'est l\u00e0 peut-\u00eatre en stage plus grandir stage qui le soulagement peut bomber le sur toute une gestuelle lors de la pi\u00e8ce, il faut passer, on ne sait pas qui commence \u00e0 rentrer dans quelque chose d'invert\u00e9br\u00e9s de recherche du bons etc moment donn\u00e9 un fragment se dit fragments 2\u00e8me tout \u00e9tait possible, c'est plus petit, \u00e7a peut se mettre en place, que j'aime mani\u00e8re fragmentaire. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:04:32) [97%] :\r\nTrouver une forme de soulagement. \r\nLeur propre infortune sur le dos de ceux qui inventent. \r\nDonc aucun m\u00e9contents. \r\nParfois je suis roi alors. \r\nEt les trahisons, le fonds souhaiter d'\u00eatre un mendiant et c'est ce que je suis. \r\nLa mis\u00e8re oppressante me persuade que j'\u00e9tais bien mieux quand j'\u00e9tais roi. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:05:14) [73%] :\r\nMais il. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:05:15) [89%] :\r\nAlors je suis roi de nous. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:05:17) [75%] :\r\nPour beaucoup, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:05:21) [95%] :\r\nEt bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:05:21) [70%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:05:22) [81%] :\r\nJe pense que je suis a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par Pauline Brock. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:05:25) [70%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:05:27) [99%] :\r\nEt aussit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:05:28) [64%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:05:30) [95%] :\r\nPhilippe Lorin. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:05:33) [74%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:05:34) [96%] :\r\nMais quoi que je puisse \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS48 (01:05:37) [69%] :\r\nPoint ni moi \u00e0 19. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:05:42) [94%] :\r\nAucun homme qui ne soit qu'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:05:45) [54%] :\r\nPointis le pointe. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:05:50) [79%] :\r\nNe sera satisfait de rien. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:05:51) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:05:53) [78%] :\r\nJusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:05:59) [79%] :\r\nEt par rapport \u00e0 la question de Dieu, c'est compl\u00e8tement dans le sujet, mais c'est parce que les routes sont ils sont ils divinis\u00e9e chez Monsieur m\u00eame en fait, c'est j'ai propos\u00e9 Richard de la Evenot parce que Richard II aussi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un personnage embl\u00e9matique, c'est de la scission du tout le corps du roi, donc le moment o\u00f9 le Corse, le corps c\u00e9leste et le corps terrestre du roi se divise et Richard II c'est un monsieur d'un personnage en fait qui est d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de sa fonction parce que il y a, voil\u00e0, il y a beaucoup d'\u00e9tapes Bowling rock pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:06:35) [89%] :\r\nAinsi assujettis, comment pouvez -vous me dire que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:06:38) [79%] :\r\nMoi, mais il se d\u00e9poss\u00e8de lui- m\u00eame, en fait, parce qu'ils sont \u00e0 un moment donn\u00e9 que voil\u00e0 il faut danser dans son sa vie, sa propre l\u00e9gitimit\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9, il \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS46 (01:06:50) [63%] :\r\nEt puis se sont arriv\u00e9s vers et sur son devenir rien Justin nous voil\u00e0 juste un de. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:06:59) [69%] :\r\nQu'est -ce que tu veux l\u00e0 tout \u00e0 l'heure du coton costume conduire carnets de l'pas droit \u00e0 l'eau et les bless\u00e9s. \r\nOn essaye le le qui pas d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas bon, oui, c'est de le on essaie j'ai, moi je voudrais essayer avec ce stage qui de un peu autonome, un peu vite. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:07:46) [75%] :\r\nRien de toi m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:08:08) [71%] :\r\nIl y a solennit\u00e9 d\u00e9couch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:08:36) [60%] :\r\nEt je vois m\u00eame \u00e9coutez Monsieur Poirette entre de tr\u00e8s la parce que. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:08:52) [76%] :\r\nAyant peur de mourir et Shakespeare par ailleurs jouer du flux et du reflux mon \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:09:30) [74%] :\r\nDonc aper\u00e7oit que a que \u00e7a \u00e0 la taxe \u00e0 la camionnette sera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:09:39) [54%] :\r\nNe semblait vouloir qui a m\u00eame parl\u00e9 de Longchamp Montr\u00e9al tellement LaCooPol ressemblait. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:09:45) [59%] :\r\nOn aime \u00e7a fait 1900, il affirme \u00eatre un appel. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:09:50) [78%] :\r\nJe suis n\u00e9 en un temps o\u00f9 la majorit\u00e9 des jeunes gens avaient perdu introduire l'alcool pour la m\u00eame raison que leurs anc\u00eatre la la finale sans savoir. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:10:04) [66%] :\r\nC'est une, on assure la France a simple m\u00eame et sur les siennes. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:10:08) [85%] :\r\nEt comme l'esprit humain tend tout naturellement \u00e0 critiquer parce qu'il sent d\u00e9pens\u00e9 la majorit\u00e9 de ces jeunes gens choisis alors l'humanit\u00e9 comme succ\u00e9dan\u00e9 de Dieu. \r\nIl appartient n\u00e9anmoins cette esp\u00e8ce de respiration toujours en marge du milieu auquel ils appartiennent. \r\nEt qui ne voient pas seulement la n\u00e9gritude, donc ils font partie, mais \u00e9galement les grands espaces qui existent \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:10:38) [70%] :\r\nPascal de sextoys Duba\u00ef diff\u00e8re une arm\u00e9e nomade avec mon sexe contr\u00f4le tutsie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:10:44) [81%] :\r\nL'amour alors l'amour serait aussi vivante que l'air et l'eau. \r\nEt et puis s'il y a un blanc, non pas que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:04) [87%] :\r\nLa lumi\u00e8re du ciel la solidit\u00e9 du sol, la duret\u00e9 du roi. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:11:16) [70%] :\r\nEn nous, ni la solidit\u00e9 du sol, la duret\u00e9 du rock messieurs l\u00e2chait pas \u00e9coul\u00e9 en avoir des sensations, sinon une derni\u00e8re \u00e9clipse aux jur\u00e9s, il para\u00eet que de la gravit\u00e9 d'absolu par la solidit\u00e9 du sol la la duret\u00e9 du rock, une diff\u00e9rence enfin chaque fois c'est une sensation alors c'est bien, et l'amour, c'est une avanc\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:11:40) [91%] :\r\nL'amour, c'est justement ce truc qui qui occupe tellement les esprits et qui, de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:11:48) [97%] :\r\nChacun a une id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:11:51) [77%] :\r\nL'amour, l'amour qu'est -ce que c'est qu'est -ce que c'est l'amour tout \u00e7a Duras qui avait \u00e9crit un livre qui s'appelle l'amour, voil\u00e0, \u00e7a, elle avait dit : c'est en r\u00e9action \u00e0 tous, tous ces livres sur l'amour, qui parle d'amour, tout ce qui existe, voil\u00e0 l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:12:06) [85%] :\r\nMoi, j'en sais quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:12:09) [76%] :\r\nAlors l\u00e0, l'amour, ben oui, bah, l'amour ici-bas plein de trucs de de si lourd ce mot si lourd, si charg\u00e9 si bah ce serait peut-\u00eatre comme de l'air, comme la lumi\u00e8re comme du. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:12:23) [91%] :\r\nComme la sitcom la lumi\u00e8re du ciel. \r\nSi le bonheur \u00e9tait Joissains. \r\nL'animal ou la fleur \u00e9tait le monde pr\u00e9tendu. \r\nAlors l'amour serait aussi vivant que l'air ou l'eau. \r\nComme la lumi\u00e8re du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:13:15) [73%] :\r\nLa cit\u00e9 Daksi il faut que c'est l'air de rien en m\u00eame temps et on ne peut plus se quelque chose donc. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:13:20) [89%] :\r\nC'est vrai qu'il y a une esp\u00e8ce de de minimalisme comme \u00e7a, mais en m\u00eame temps, il faut que ce soit quelque chose, on pouvait trouver comme. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:13:37) [87%] :\r\nSoit aussi attentif, aussi cons\u00e9quent que toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:13:41) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:13:42) [87%] :\r\nMais sache rien n'est plus r\u00e9el que ceux qui s'adaptent \u00e0 la peau. \r\nEt prot\u00e8ge ce qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une autre peau douce. \r\nQui lib\u00e8re les eaux. \r\nLes laisse vraiment libre. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:13:58) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:13:59) [91%] :\r\nAussi calme aussi solide que la Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:14:31) [84%] :\r\nOn a toujours pens\u00e9 qui tendent vers la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il se flatte. \r\nDe ce que nous ne sommes pas les premiers esclaves de la fortune et ne seront pas les derniers. \r\nCes mendiants, simple d'esprit qui mis au pilori. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:14:56) [94%] :\r\nEn songeant que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS57 (01:14:57) [73%] :\r\nChristian au haut niveau, c'est-\u00e0-dire l'autre, il y a des moments un petit impressionnante et \u00e7a vous qu'\u00e7a c'est dur \u00e0 comment comprendre l'asthme suicid\u00e9 des propos propositions c'est c'est assez simple qui tu le fais \u00e0 mesure comme \u00e7a, mais \u00e7a se sont fait passer le truc, il faut que j'ai pas \u00e9t\u00e9 qu'on ait jusqu'au bout pour comprendre l'ensemble, non, non, c'est \u00e0 chaque que que c'est bien, mais pas de mais tu vois, parce que j'ai bien de le de l'avoir confiance dans le fait de ne pas avoir 2. \r\n\u00e0 le traduire en langage. \r\nC'est, c'est quelque chose de de Camus qu'un \u00eatre humain \u00e0 \u00e9crire et il n'y a rien d'une un autre humain ne puisse pas comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:15:43) [80%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la sc\u00e8ne du miroir renvoyant oui brise le miroir est destitu\u00e9 puis redistribu\u00e9e puis destitu\u00e9 par les autres par lui- m\u00eame, enfin c'est il une esp\u00e8ce de surench\u00e8re de la de la destitution de la contrition et et on et en m\u00eame temps on avait de la m\u00e9galomanie l'organisation du travail par contre depuis concert en contre, on a un petit peu r\u00e9fl\u00e9chi, c'est d'ailleurs un moment assez \u00e9trange, hein, donc ou Shakespeare que l'accessoiriste et de cette mani\u00e8re il comment dire, il y a, il concr\u00e9tise \u00e2ge concr\u00e9tise bien le morcellement de sa propre royaut\u00e9 de sa propre personnalit\u00e9, puisque m\u00eame monologues qui nous allume Benjamin c'est vraiment il est travers\u00e9 par toutes ces quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:16:37) [63%] :\r\nBen oui, il faut qu'ils r\u00e9agissent \u00e0 l'Europe du non mais j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:16:41) [76%] :\r\nTout, ou bien, mais j'ai pas compris le rapport entre le miroir bris\u00e9, elle, mais parce que tu viennes parce qu'en fait il est et je voulais dire, c'est-\u00e0-dire que les les miroirs, les morceaux Miro, un malade. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:16:53) [79%] :\r\nTravailler sur les fragments de travailler sur les morceaux travailler sur 3, chacun est porteur, porteur d'un d'un morceau la qui sugg\u00e8re un ensemble. \r\nC'est, c'est, si on fait si on si on fait \u00e7a on dramaturgique, c'est aussi pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mani\u00e8re dont on va travailler ensemble, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:17:11) [82%] :\r\nVous \u00eates d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:17:14) [84%] :\r\nAlors le miroir, ben c'est des fragments oui bien s\u00fbr c'est pas le manque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:17:20) [66%] :\r\nQuand m\u00eame les plus, j'ai dit des choses qui se sentent l'extr\u00eame aucun Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:17:29) [75%] :\r\nOn n'a pas, on n'a pas besoin de faire des s\u00e9ances dramatique dramaturgique du groupe chantera \u00e9tant groupe grosso-modo voil\u00e0 ah oui oui oui, donc si on ne prend bien. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:17:38) [81%] :\r\nOn privil\u00e9gie aussi comment on pourrait travailler en groupe, ah oui, alors en effet on peut imaginer que si on travaille en groupe en 2000 comprend grand groupe appel\u00e9 maginez. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:17:50) [76%] :\r\nLes Fragments d'un miroir une et qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 oui merci \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:15) [70%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi vraiment, il y a 10 villes \u00e9mission mais services nouveaux qui arrivent, on est tous d'accord sur le principe, \u00e7a \u00e7a il y a rien chacun vous n'aimez pas divorc\u00e9 de l'espace dont chacun une petite oui bonsoir la boule \u00e0 facettes et m\u00eame depuis plusieurs semaines, petits carreaux de la boule \u00e0 facettes, puisque comme voil\u00e0 la conception reflux point donc aussi. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:18:41) [57%] :\r\nC'est la ville cette Europe- l\u00e0 je crois que vous aussi vous avez froidement et. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:18:44) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0 on voulait en venir le technocrate, moi et le tout, la boule \u00e0 facettes enti\u00e8re la sph\u00e8re se refl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:18:57) [84%] :\r\nS'agissait qu'il s'agirait de ne pas. \r\nTransmettre ce qu'on pense du texte une intention. \r\n\r\nLocuteur FS59 (01:19:12) [79%] :\r\nA pas, \u00e7a se mange du porc. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:19:17) [85%] :\r\nBen moi ton pain, laisse -moi un peu de pain comment est -ce que tu parle ma langue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:19:23) [77%] :\r\nDonc le sens la politique puisse \u00eatre suivi par celui qui regarde et qui a envie de continuer \u00e0 regarder et pas qui qu'il ait envie regarder autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:19:32) [78%] :\r\nTout \u00e0 tous un peu. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:19:34) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:19:35) [75%] :\r\nOui, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:19:37) [78%] :\r\nOui, cela est bon que moi ce que voil\u00e0, que tu es ici ne fait pas semblant de ne pas comprendre ce que j'ai dit : regarde le rouge de mon toujours aussi coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:19:47) [81%] :\r\nBen un texte comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:19:58) [76%] :\r\nPour ce que je ne sache pas qui est tu\u00e9 d'autres notent reconna\u00eetrait pas mais moi t'reconnu je pense que vous ne savez pas et une question : ne pas rester coll\u00e9 aux personnage et aux textes, j'ai l'impression de para\u00eetre dans un 1er degr\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire de ne pas \u00eatre dans un une interpr\u00e9tation comme \u00e7a b\u00eatement coll\u00e9 au texte sans reculer la place nombre sans en tant qu'interpr\u00e8te au texte de dire ce qu'il a dit \u00e7a repr\u00e9sente le monde \u00e0 Lyon qui cherchait \u00e0 lui faire dire, donc on peut pas se cantonner \u00e0 une interpr\u00e9tation des choses qui nous pensons que. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:20:33) [74%] :\r\n\u00e7a repr\u00e9sente le monde est mais elle parle tellement bon pas tout oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:20:39) [78%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est tr\u00e8s important la. \r\n\r\nLocuteur MS57 (01:20:41) [78%] :\r\nParce que la boule est qu'il voulait \u00e0 passer un peu de la multiplicit\u00e9 de, de, de peut-\u00eatre pas de sens, mais au moins de reflets. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:20:55) [97%] :\r\nEt puis ce n'est pas. \r\nAh, c'est vous qui faite \u00e9videmment, mais ce n'est pas tellement vous. \r\nCe n'est pas tellement qui. \r\n\r\nLocuteur FS59 (01:21:18) [70%] :\r\nOui, Carlos da, s'agit d'une dur\u00e9e. \r\nQu'un myst\u00e8re la ici. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:21:29) [78%] :\r\nEst ce que les astrophysiciens jadis ann\u00e9es imagine que c'est c'est vrai que c'est \u00e9trange que l'\u00e2me donc les mains les atomes longtemps mais constitu\u00e9 sont fabriqu\u00e9s par les \u00e9couler ses toiles non pas l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9but son bon voil\u00e0 tout le tout le carbone c'est pas, c'est pas des atomes 1er CD, ils ont d\u00fb \u00eatre fabriqu\u00e9s dans des fours nucl\u00e9aire qui sont les \u00e9toiles, donc tout \u00e7a et puis peu \u00e0 peu, il y a ici, on arrive \u00e0 notre \u00e9tat de pouvoir consommer, c'est la conscience ou l'esprit ou leur imagination vous voulez ou la la projection, la sp\u00e9culation, m\u00eame les choses comme \u00e7a, aussi, de peur de penser, c'est l'\u00e2me c'est la mati\u00e8re qui pensent, qui se pense ces m\u00eames atomes battable, la terre et que nous et le cerveau, c'est par ces m\u00eames atomes non mais il y a eu un effet comme \u00e7a de vous, \u00e7a se passe o\u00f9 \u00e7a peut aller tr\u00e8s \u00e9trange alors c'est comme s'il y avait une esp\u00e8ce de comme si le monde voulait se se connaissent. \r\nDonc c'est pas tellement au niveau de l'individu et de sa psychologie, son probl\u00e8me c'est, c'est que c'est plus vaste que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire donc du coup, enfin \u00e0 mon avis, peut-\u00eatre \u00e7a peut lib\u00e9rer un peu si si jamais si \u00e7a vous lib\u00e8re pas laisser tomber malade je penser que toutes ces facettes, ses reflets cette boule lib\u00e8re des miroirs de 2. \r\n\u00e0 l'univers m\u00eame peu c'est c'est des imaginations d'astrophysiciens de ce qui s'est pass\u00e9, par exemple, Hubert Reeves, il est. \r\nIl est inquiet de que que l'homme se qui s'autod\u00e9truisent. \r\nEt toutes les possibilit\u00e9s qui a maintenant nucl\u00e9aire environnementale, etc, enfin surtout ces 2 -l\u00e0, d'ailleurs, et il est inquiet des pas tellement pour l'humanit\u00e9, mais c'est que si c'est comme \u00e7a, \u00e7a veut dire que c'est partout comme \u00e7a dans l'univers, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:23:35) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:23:36) [88%] :\r\nOn peut pas aller plus loin, alors \u00e7a revient \u00e0 0, c'est-\u00e0-dire que l'univers peut pas aller plus loin dans cette propres connaissances comme le comme on dit aussi que le cerveau ce est un chose du corps quand qui va m\u00eame beaucoup plus de temps que les autres partis \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:23:49) [89%] :\r\nComprendre parce que c'est, c'est l'op\u00e9ration que le cerveau pourrait avoir de se regarder lui- m\u00eame qui est beaucoup plus complexe que le seul \u00e0 conna\u00eetre le bras. \r\nOui, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s peu parce que \u00e7a voudrait dire que partout, c'est ce que c'est comme \u00e7a, c'\u00e9tait il y a une limite que de la connaissance, ce qui fait que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MT61 (01:24:11) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FT61 (01:24:21) [65%] :\r\nVoil\u00e0, Poitiers, au m\u00eame moment, oui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:25:35) [94%] :\r\nPuisque c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, en fait, quand on dit. \r\n\r\nLocuteur MS58 (01:25:39) [70%] :\r\nUne jamais 2 fois dans le m\u00eame fleuve d'c'est assez vertigineux parce que c'est aussi pour 2 raisons : c'est parce que les particules dose donne sans compter bien, c'est aussi parce que nous, parti que soit plus de la non plus celle -ci il y a 2 \u00e9coulements voil\u00e0 un plaisir voil\u00e0 jouer Dieu et sur le travail de groupe aussi \u00e0 faire entrer plus d\u00e9tendu, j'ai rivi\u00e8re entreprise de France, on \u00e9coute, il serait justement de faire entrer le monde quoi, un entra\u00eeneur et le monde aussi \u00e9galement, dans le fond, pas dans le monde voil\u00e0 mais aussi lorsqu'qui peut avoir Vadim ah bien s\u00fbr, voil\u00e0 donc Federer voil\u00e0 bien se voil\u00e0 \u00e7a, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s ambitieux, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:26:30) [73%] :\r\nPourquoi, mais nous avons r\u00e9uni un un pr\u00eat beaucoup d'efforts, un groupe d'experts vous personnalit\u00e9s coptes et le champion de Win. \r\nDonc \u00e9videmment alors Alesi. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:26:47) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:26:49) [56%] :\r\nOn a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:26:50) [92%] :\r\nPour ne serait -ce que d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 le contraire de ce que vous dites quoi, au moins \u00e7a et puis apr\u00e8s tout l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:27:15) [74%] :\r\nTu ne crient pas cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:27:19) [79%] :\r\nJe te m\u00e9prise imb\u00e9cile, brute grossi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:27:23) [82%] :\r\nLe sang jaillit de m\u00e9moire mais malgr\u00e9 ces moi attach\u00e9 au-dessus de ma t\u00eate, je reste ce que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:27:33) [69%] :\r\nFabienne non non non. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:27:39) [81%] :\r\nIl veut pas que tout \u00e7a serve -t-elle c'\u00e9tait lundi a mis ses mains qui ne savent pas travailler peuvent apporter un aliment meilleur que le pas, je crois que je sache faire le pas aussi et toi, pourquoi veux -tu me d\u00e9vorer et ce qui me voyaient ne se soucier bien plus de manger et que le coeur de br\u00fbler et ce ne fut -ce des jeunes homos des vieillards. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:28:00) [79%] :\r\nH\u00e9las, la beaut\u00e9 n'est plus sans quoi tu ne dirais tu veux me tuer, tu ne m'aurais point ainsi humilier en me frappant par le visage qu'est -ce que je ai fait vous pas parce que je ne plus travailler comme toi en quoi je m\u00e9ritais ce supplice atroce de mourir en si lentement parler demain tout fait passionnant de peur que ceux qui m\u00eame ne te pardonne pas et que que tu ne savais pas qui je suis et que ton nom ne soit en ex\u00e9cration quand j'\u00e9tais l'honneur de notre pays, il n'y a plus de beaut\u00e9 en lui depuis que je ne suis plus et que dire, ils apprennent que c'est toi qui m'as tu\u00e9 en me cl\u00f4t ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:28:41) [99%] :\r\nQuoi faire parler. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:28:48) [81%] :\r\nC'est RMC la supr\u00eame dignit\u00e9 humaine fut remise et je ne puis \u00eatre ici point qui 3. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:29:06) [57%] :\r\nDiderot la attach\u00e9 d'abord les pieds oh non, je l'esp\u00e8re la oui, la, la, qui a tir\u00e9 le tout par les mains, mais d'Agadir du doigt de dire il y a pas l\u00e0 le bonheur de la gagner voir ici m\u00eame oui non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:29:23) [59%] :\r\n\u00e0 essayer. \r\n\r\nLocuteur MS62 (01:29:26) [76%] :\r\nD'offrir il y des clous avec les dents, c'est-\u00e0-dire que on s'aper\u00e7oit que le fait d'enseigner la compr\u00e9hension et l'apprentissage et r\u00e9cente tout seulement \u00eatre toujours en train de chercher les meilleures m\u00e9thodes d'enseignement qu'il y pas mes parents \u00e9taient enseignants pas mais, mais, en fait, c'est l\u00e0 le fait m\u00eame d'enseigner qui est le qui le fera enfin de j'ai d\u00fb un peu partout et de du ma\u00eetre, ignorant dont on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 depuis longtemps, mais c'est un type qui est moment la enfin, il y a fait plein de trucs comme oui \u00e7a peut Jacotot, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en Flandre, on a Hollande pas dans une universit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Universit\u00e9 pourra prendre le Fran\u00e7ais \u00e0 des donc des \u00e9tudiants or lui ne parlait pas du tout, le Hollandais et les \u00e9tudiants, par les Fran\u00e7ais, donc comment faire, il leur a donn\u00e9 un livre en bilingue, il leur a dit : apprenez le fran\u00e7ais apprenez que ce livre et il y a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9, 3 mois apr\u00e8s parce presque ce qui est, elle savait par les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:30:28) [82%] :\r\nSi le devenez quelqu'un avec un nez et tout commander quelque chose ne devrait lui pas ob\u00e9ir et celui qui produit le pain, les -il m\u00eame mais il n'a pas le droit d'en garder pour lui, mais voici que je te le reprendre de force c'est pourquoi viens ici toi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:30:46) [68%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a ici la la. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:30:52) [83%] :\r\nAu bout d'un moment o\u00f9 il y a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de la repr\u00e9sentation, qui ne peut que moi, je trouve un peu p\u00e9nible mais je sais pas comment. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:30:57) [53%] :\r\nRepr\u00e9senter les les dans les mains, le match \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:31:01) [85%] :\r\nL'attente d'un appartement, j'ai vu la sc\u00e8ne et l'art et l'id\u00e9e, la repr\u00e9sentation, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a un peu plus ennuy\u00e9 parce que j'ai pas envie de la voir en fait tonique, tant que c'est que cette \u00e9voquer ou imaginaire bien s\u00fbr la. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:31:16) [78%] :\r\nOui, on peut dire, c'est aussi une des vocations mais mais pour. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:31:24) [85%] :\r\nVoudrais je sais pas comment dire, parce qu'il faut au d\u00e9but oui, donc \u00e7a il faudrait trouver le moyen que \u00e7a reste de l'imagination soit bien vraiment que que l'imagination \u00e9tait pas besoin de mettre la main. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:31:34) [75%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est plus beau parce qu'on n'entendrait le po\u00e8te quoiqu'il y a le SPD, alors je sais pas si c'est. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:31:44) [80%] :\r\nCela dit, je sais pas si c'est aussi grandiose. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:31:46) [84%] :\r\nMais du coup \u00e7a c'est s'il faudrait m\u00eame m\u00eame le le gueule gueulante, enfin, il dit c'est pas que \u00e7a, il faut pas jouer parce que d\u00e9j\u00e0 la vous jouiez c'est quand et c'est bien de le jouer, de le port de le vraiment de le porter, mais il faut trouver aussi je pense une mani\u00e8re qui fait que la qui est que ce soit entour\u00e9 du devis de je sais pas comment dire de que le que vous soyez pas soumis \u00e0 une repr\u00e9sentation qui ne s'est pas oblig\u00e9 de de on peut le on peut le partager. \r\n\r\nLocuteur MS63 (01:32:13) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS64 (01:32:17) [88%] :\r\nIl faudrait que ce soit \u00e0 la fois jouer vraiment beaucoup que vous pouvez y aller, vous avez capacit\u00e9 tout \u00e7a tr\u00e8s bien et en m\u00eame temps, il faudrait qu'il. \r\nUn d\u00e9dain, je sais pas quoi un contournement de la repr\u00e9sentation, je sais pas si compliqu\u00e9 \u00e0 dire pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT63 (01:32:33) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS64 (01:32:36) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi la mairie juste de dire que comme la preuve d'un budget d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire c'\u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire litt\u00e9ralement et dans tous les sens. \r\nDonc cette toujours sauver ce dans tous les sens, qui doit passer, c'est-\u00e0-dire qu'en effet, que qui passait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 parce qu'on est pay\u00e9, j'ai une transposition, mais sur ce calendrier ah oui alors, vraiment, d'avoir le plaisir de s'2 \u00e0 la fois d'\u00eatre dans la litt\u00e9ralit\u00e9 dans les valises, un policier dit en m\u00eame temps il y a, et d'ailleurs c'est tenter quand elle dit : apr\u00e8s tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:33:28) [88%] :\r\nCe que dit la repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS64 (01:33:30) [77%] :\r\nOn est d'arriver \u00e0 l'aller \u00e0 le jouer les n\u00e9cessaires, mais \u00e7a c'est un travail que j', je parle pas vous indiquer, point par point, mais, mais que vous pouvez r\u00eaver que. \r\nMe semble que si on a vraiment lieu, je n'arrive \u00e0 toucher cette dimension de la nature bien. \r\nL'esprit dans dans dans le dans l'Canal pas quoi l'intention de jeunes politique, c'est plus fort que si on a simplement l'id\u00e9e enfin je. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:34:20) [72%] :\r\nParce que la Turquie se tourner vers moi, oui, c'est bien, tu es tr\u00e8s belle, c'est tr\u00e8s bien, au cas o\u00f9, non mais. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:34:30) [77%] :\r\nAlors pourquoi pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:34:32) [70%] :\r\nPr\u00e9fecture laisse de l'air aux situations pour cr\u00e9er un vide pour aspirer, tu vois, d'autres non, dans sa beaut\u00e9 donc toi si tu. \r\nTu marches peut-\u00eatre un peu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS52 (01:34:45) [67%] :\r\nUne partie et pas permis. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:34:49) [78%] :\r\nC'est aussi parce que, ne sont, en effet, c'est ce que je voudrais dire \u00e0 tout le monde, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est pas mal, non, \u00e7a, \u00e7a va se passer pr\u00e9sident dirige pas encore j'donc \u00e7a mais c'est pas la question, c'est que, il faut y aller. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:35:01) [76%] :\r\nVite et mal comme de souvent de la presse de Claudel qui disait qu'il avait dit \u00e7a, Jean-Louis Barrault, ensuite certains il faut du web. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:35:14) [90%] :\r\nMais il faut y aller, il faut y aller et puis on trouve les solutions. \r\nParce que, surtout, ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce devoir. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:35:26) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:35:27) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:35:28) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:35:29) [77%] :\r\nJe ne parle pas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:35:42) [77%] :\r\nRegarde jamais le masque de renard. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:35:48) [98%] :\r\nJe suis plus vieux que le temps et l'espace. \r\nParce que je suis conscient. \r\nC'est de moi que les choses d\u00e9rivent. \r\nEt la nature enti\u00e8re et la fille a\u00een\u00e9e de mes sensations. \r\nEt ne trouve rien, oui, un petit scarab\u00e9e. \r\nC'est sans moi, que le soleil n'est, et c'est sans moi, que la pluie tombe et que j'ai mis le vent qui passe. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:36:30) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:36:32) [45%] :\r\nDans de lui faire mal ce que. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:36:42) [86%] :\r\nLes saisons ne se d\u00e9roule pas pour moi, ni le cours des moines et la course des heures. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:36:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS65 (01:36:48) [89%] :\r\nMa\u00eetre du monde en moi comme autant de domaines que je ne puisse emporter avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:37:29) [92%] :\r\nJe suis n\u00e9 en un temps o\u00f9 la majorit\u00e9 des jeunes gens avaient perdu la foi en Dieu pour la m\u00eame raison que leurs anc\u00eatre la poss\u00e9dait sans savoir pourquoi. \r\nEt comme l'esprit humain tend tout naturellement \u00e0 critiquer parce qu'il sent au lieu de penser la majorit\u00e9 de ces jeunes gens choisis alors humanit\u00e9 comme succ\u00e9dan\u00e9 de. \r\nJ'appartiens n\u00e9anmoins cette esp\u00e8ce d'hommes qui reste toujours en marge du milieu \u00e9lectoral m\u00eame texte et qui ne voient pas seulement la multitude, donc ils font partie, mais \u00e9galement les grands espaces qui existent \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:38:01) [86%] :\r\nC'est pourquoi je n'abandonnerai pas Dieu aussi totalement qu'ils le firent mais Nadmi jamais non plus l'id\u00e9e d'humanit\u00e9. \r\nJe consid\u00e9rais que Dieu, tout en \u00e9tant improbable pouvait exister, qui pouvait donc se faire qu'on doive l'adorer quant \u00e0 l'humanit\u00e9 simple concept biologique ne signifie en rien d'autre que l'esp\u00e8ce animale, humaine, elle n'\u00e9tait pas plus digne d'adoration que n'importe quel autre esp\u00e8ce animale ce culte de l'humanit\u00e9, avec ses rites, de libert\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9, m'a toujours paru une revivifie sens des cultures antiques o\u00f9 les animaux \u00e9taient tenus pour des dieux et o\u00f9 les dieux avec des t\u00eates d'animaux. \r\nAinsi donc, ne sachant pas croire en Dieu et nous pouvons croire en une simple somme d'animaux, je restais comme d'autres en lisi\u00e8re des foules \u00e0 cette distance de tout, que l'on appelle commun\u00e9ment d\u00e9cadence. \r\nLa d\u00e9cadence, c'est la perte totale de l'inconscience car la conscience est le fondement de la vie, s'il pouvait penser le coeur s'arr\u00eaterait. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:39:10) [60%] :\r\nLe qui. \r\nOn ne parle de base c'est hausse quand m\u00eame. \r\nJe suis pr\u00eat \u00e0 les former. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:39:31) [78%] :\r\nOui \u00e0 Joy. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:39:48) [48%] :\r\nDans vous oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:39:52) [61%] :\r\nOuais, ouais c'est parfait. \r\nVous dire oui franc mais. \r\nBlack type. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:40:25) [78%] :\r\nNon \u00e0 Toulouse qui a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:40:34) [69%] :\r\nAlors, mais de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:40:45) [71%] :\r\nIntervenant oui il y a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS43 (01:41:00) [64%] :\r\nG\u00e9rard je ne se passe, point. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:41:04) [62%] :\r\nNaissance un peu moins \u00e9tendue soupirant chasseurs la cause mais justice au moins voix Madame alors, passant outre qu'il tendra non \u00e7a qu'on a explain desde. \r\nSur elle fonde l'de vertu subprime actuellement de notre estime et c'est par manque de nom qu'il porte pratiquement qu'est -ce qui vous laisse -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS60 (01:41:28) [73%] :\r\nVous \u00eates vous galeries 22 la monde m\u00e9rite \u00e9clatant de sa perruque. \r\n\r\nLocuteur MS51 (01:41:33) [56%] :\r\nOui, s\u00e9parant qu'un homme qui voulait. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:41:42) [79%] :\r\nLes enfin New Holland Bizot cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:41:52) [71%] :\r\nAu. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:41:53) [57%] :\r\n\u00e0 aux notes des essais, oui c'est \u00e7a la Toya Stop c'est l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:42:11) [91%] :\r\nJusqu'en Direct voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:42:23) [78%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, elle dit si plein de formes, c'est plein de former le d\u00e9sir qui est fantasmatique supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:42:37) [62%] :\r\nC'est dans Shakespeare de puisque \u00e7a c'est parce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:42:40) [64%] :\r\nOui non. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:42:42) [78%] :\r\nDigital du d\u00e9sir, c'est \u00e7a, oui \u00e0 la fin il dit si plein de formes et le d\u00e9sir qu'il ait fantasmatique au supr\u00eame degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:43:42) [80%] :\r\nDonc il faut en il faut que \u00e7a parle de tout et en fait c'est la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a parle de tout, comme disait il y a encore bon geste donc imaginer que les c'est Bernard ici ici Bernard Shaw qui, qui, \u00e0 qui on demandait ce qu'il pensait que la Bible a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par l'esprit sain. \r\nNon seulement la Bible, mais tous les livres, c'est-\u00e0-dire il y a une, c'est comme si la seule auteur pour tout \u00e7a, et d'ailleurs souvent le ressent comme dit justement dans les grands, transporteur, c'est-\u00e0-dire qui parle de la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:44:30) [75%] :\r\nAh non, moi, oui, oui, plus bien, plus simplement y avoir une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:44:47) [61%] :\r\nOui, c'est bien qu'il parte, oui c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS66 (01:44:56) [66%] :\r\nC'est, c'\u00e9tait pareil, \u00eatre moyen comme c'est discutable, c'est exactement ce que j'c'est ce que j'm\u00eame, dit -il, donc je, on y croise une citation sa jeunesse. \r\nEt couple mal assorti. \r\nC'est des fantasmagories. \r\nSi plein de fois. \r\nIl en est forte plasmatiques au supr\u00eame degr\u00e9. \r\nDans les formes et le d\u00e9sir qui les fantasmatique au supr\u00eame degr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:46:36) [80%] :\r\nJamais go\u00fbt\u00e9 de tout \u00e7a, comme par hasard tu une voix. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:46:40) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:46:41) [67%] :\r\nMais il est pour l'instant qu'\u00e0 une langue. \r\nNous trouvons tout souvenir pas d'avoir un jour une fiction pub porter l'amante au fond sur sa figure maladive par ceux qui, des yeux la Kelme ensuite se diriger fatalement vers la bouche qui puisait \u00e0 l'entr\u00e9e, cette coupe tremblante comme \u00e9tant de l'\u00e9l\u00e8ve qui regard\u00e9 obliquement dessus. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:47:12) [81%] :\r\nSi c'est un truc d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit qu'on essaie de nous faire passer, moi en tout cas ce bruit tout de suite je donc J\u00e9sus dit l'esprit humain, comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si on si son qu'on peut lui faire comprendre un truc qui pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter comme les enfants sont comme \u00e7a l'\u00e9cole pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, c'\u00e9tait l'ozone par le Net comme dit. \r\nImb\u00e9cile ignorant. \r\n\r\nLocuteur MS67 (01:47:40) [88%] :\r\nComme nouveau devant les choses inconnues. \r\nJe tourne ma face vers l'ann\u00e9e l'Arche pluvieuse, j'ai plein mon coeur d'ennui. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:47:50) [68%] :\r\nC'est dire point. \r\n\r\nLocuteur MS67 (01:47:54) [78%] :\r\nJe ne sais rien, je ne peux rien quoi emploiera qui pendent ses pieds qui m'emm\u00e8ne comme Le Songe nocturne, il y a personne d'autre que moi, ici, il me semble que tout l'air et la bourre grave et les arbres et les oui mais pas. \r\nAvec un discours sans Montoute. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:48:21) [78%] :\r\nCompl\u00e8tement la r\u00e8gle \u00eatre montre la bonne interpr\u00e9tation comme \u00e7a, on entend tout de suite quand il dit par exemple, il n'y a personne plus que moi, ici, on veut on voudrait dire non quand il y a plein de monde, il faut que tu que tu joues au moins le contraire, pas seulement moi, contrairement \u00e0 tous les autres sens en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:48:38) [85%] :\r\nOn a Borg\u00e8s dit que si le l'esprit humain est fait en sorte que, si on veut lui dire quelque chose, expliquer quelque chose du jour le convainc de quelque chose, il est. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:48:46) [77%] :\r\nAux travailleurs ill\u00e9gaux sera distrait par le bruit, l'avion le bruit du vent, le bruit du feu le Bruno d'un pool l'IRA, il ira, il s'int\u00e9ressera \u00e0 tout \u00e0 tout \u00e0 fait autre. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:48:59) [79%] :\r\nMais \u00e7a c'est c'est quoi, c'est \u00e7a la force de l'\u00e9criture, c'est que, comme on dit quand que Rimbaud a \u00e9crit des bateaux parle tellement bien de la m\u00e8re, ou 1 pourcent la la mer h\u00e9 ben il n'a jamais vu donc c'est cette force de d'imagination qui fait passer cette communaut\u00e9 et m\u00eame de de la m\u00eame nous-m\u00eames comme. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:49:18) [84%] :\r\nEt je r\u00e9ponds, je ne sais pas comme \u00eatre humain et je d\u00e9sire en moi- m\u00eame pleurer ou bondir ou quoi criaient et agitaient les bras. \r\nEt la journ\u00e9e \u00e9pouvantable sur le soleil soit. \r\n\r\nLocuteur MS53 (01:49:57) [77%] :\r\nAussi Duras disait la la sellette dans la la gen\u00e8se, c'est quand Dieu parviennent \u00e0 la lumi\u00e8re de l'obscurit\u00e9 donc il accepte parce qu'il dit hein, ce soir, et il y eut un matin. \r\nEh ben voil\u00e0, mais qu'est -ce qu'on peut faire de. \r\nQuelque chose que quand, pas seulement les hommes des plantes et des animaux, ce qu'on appelle vivant, on est dans le m\u00eame dans des fabriqu\u00e9 par cette histoire de Giovanni et moi une fois que c'est dire c'est c'est c'est ressenti c'est c'est il y a pas de City du myst\u00e8re, de quelles sont les choses autour du coach ne peut pas expliquer qui a eu lieu dans la soir\u00e9e, puis il \u00e7a, \u00e7a n'a pas de sens, c'est, c'est c'est que on est tous 2 comme alors l\u00e0 pour le, pour le coup, comme des enfants de Vend\u00e9e Finist\u00e8re aussi fabuleuse qu'il de l'existant, ce qui fait qu'on est fabriqu\u00e9 par le soleil, pour ne pas voir la nuit par les jouets, c'\u00e9tait donc il faut trouver les moyens pour que la langue soit 9 fra\u00eeches avec la dipht\u00e9rie c'est \u00e7a avec une langue qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s qui tire un vote \u00e0 tous les autres qui viennent avec, c'est quelque chose de commun \u00e0 \u00e0 l'humanit\u00e9 \u00e0 Toulouse toute l'humanit\u00e9, donc on doit le ressenti, on peut, on doit savoir, doit comprendre que \u00e7a, \u00e7a parle comme quand on lit c'est c'est c'est en ligne une histoire par soi m\u00eame invent\u00e9 qui. \r\n\u00e7a marche tr\u00e8s, passionnant, ensuite on y pense, int\u00e9resserait pas \u00e0 suivre une histoire de la 2\u00e8me en comprendrait rien c'est c'est c'est parce que. \r\n\r\nLocuteur MS52 (01:52:15) [71%] :\r\nPour l'informer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:52:22) [86%] :\r\nC'\u00e9tait jouer Dieu en for\u00eat avec Shakespeare, une \u00e9mission pleine nature en suivant le stage de th\u00e9\u00e2tre de Yves No\u00ebl Jeannot documentaire r\u00e9alis\u00e9 et con\u00e7u par David Christoffel un accueil du labo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:52:36) [83%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:52:44) [73%] :\r\nPour \u00e9couter cette \u00e9mission o\u00f9 a t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 In adresse RTS Point CH oblique, le labo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:55:52) [81%] :\r\nShakespeare en musique avec Riccardo Chailly et le vendra au sort questeur de la c'\u00e9tait l'ouverture du Songe d'une nuit d'\u00e9t\u00e9 pour compl\u00e9ter le documentaire de David Christoffel jouer Dieu en for\u00eat avec Shakespeare avec Yves No\u00ebl et Isabelle Barb\u00e9ris s'dans le cadre d'un stage de th\u00e9\u00e2tre intuitif, donner \u00e0 l'Hostellerie, pourtant, vous retrouverez le labo sur RTS quoi CH Slash des labos pour les 2 \u00e9missions sur les \u00e9videmment tout de suite Anne Gillot vous \u00e9coutez Espace 2 il est 22 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T21:15:12Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Christoffel, David", "role": "journaliste", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gautier, Beno\u00eet", "role": "sociologue du consulting", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genod, Yves-No\u00ebl", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barb\u00e9ris, Isabelle", "role": "ma\u00eetresse de conf\u00e9rence en arts du spectacle \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-Diderot", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnes remplissant diff\u00e9rents r\u00f4les", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-093F033B-3DC5-43BF-B50A-008C6BFE0C91", "internalArchiveId": "093F033B-3DC5-43BF-B50A-008C6BFE0C91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bernois Reto Nause pourrait entrer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * Le Bernois Reto Nause pourrait entrer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC (Dialogue St\u00e9phane Deleury) 18h PDC : Reto Nause, candidat anti-Gerhard Pfister ?\r\nIntro : \r\nDe la concurrence, peut-\u00eatre, pour Gerhard Pfister qui vise la pr\u00e9sidence du PDC suisse. Dans la NZZ am Sonntag,  Reto Nause, qui si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif de la ville de Berne, dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d\u00e9poser lui aussi sa candidature. Pour l'instant Gerhard Pfister, tenant de la ligne lib\u00e9rale conservatrice, est seul en course alors qu'il reste trois semaines aux sections cantonales pour pr\u00e9senter leur poulain. St\u00e9phane Deleury on vous retrouve en direct de notre studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, est-ce que la candidature de Reto Nause serait cr\u00e9dible ?\r\nPapier :\r\nL'homme \u00e0 d'ind\u00e9niables qualit\u00e9s de strat\u00e8ge... il a oeuvr\u00e9 comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC Suisse sous l'\u00e8re  Doris Leuthard. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un proche de l'ancienne pr\u00e9sidente devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral. On dit de Reto Nause qu'il est l'artisant de l'\u00e9lection facile de Doris Leuthard au Gouvernement en 2006... notamment en tuant dans l'oeuf toute v\u00e9ll\u00e9it\u00e9 de concurrence \u00e0 l'interne du parti. Reto Nause a aussi un positionnement on ne peut plus au centre de l'\u00e9chiquier politique ce qui lui donnerait un avantage pour diriger le PDC. Un parti tiraill\u00e9 entre ses ailes sociales et lib\u00e9rales depuis longtemps. \r\n***A vous entendre, c'est le candidat id\u00e9al pour tous ceux qui veulent faire barrage \u00e0 Gerhard Pfister\r\nC'est vrai que depuis que le Grison Martin Candinas a jet\u00e9 l'\u00e9ponge pour des raison familiales  au d\u00e9but de la semaine, on a senti pas mal de r\u00e9signation dans le camps de ceux qui ne veulent pas voir le conseiller national Gerhard Pfister incarner le PDC. On lui reproche son positionnement tr\u00e8s conservateur et lib\u00e9ral. Encore aujourd'hui, il a plaid\u00e9 par exemple pour que la Suisse limite \u00e0  25'000 le nombre de requ\u00e9rants d'asile par an e.. Mais on reproche \u00e0 Gerhard Pfister d'\u00eatre aussi col\u00e9rique. Ce qui lui vaut d'\u00eatre mal aim\u00e9 par une bonne partie du groupe parlementaire PDC. Alors oui, Reto Nause, pourrait \u00eatre celui que beaucoup attendent comme le Messie... Celui qu'on pousse aujourd'hui en avant pour qu'il devienne pr\u00e9sident \u00e0 la place de Gerhard Pfister.\r\n***Vous utilisez le conditionnel... vous ne croyez pas \u00e0 sa candidature ? \r\nBen le probl\u00e8me c'est que le potentiel candidat Nause n'est pas parfait. Il a deux gros points faibles.  D'abord il est actuellement chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Berne et il a l'intention de rempiler pour un nouveau mandat cet automne. Un emploi \u00e0 plein temps qui est incompatible avec la mission que doit remplir un pr\u00e9sident de parti gouvernemental. Il faut \u00eatre disponible presque 365 jours par an. Se d\u00e9placer dans tout le pays... impossible d'exercier simultan\u00e9 les deux fonctions sont incompatibles.\r\n***Et quel est l'autre point faible ?\r\nReto Nause n'est pas \u00e9lu au parlement f\u00e9d\u00e9ral. Or les pas perdus et la Gallerie des Alpes c'est pour ainsi dire le bureau d'un pr\u00e9sident de parti. Son terain de chasse en tout cas. C'est au parlement que les discussions se font, que les alliances se tissent, qu'on trouve la plus grande r\u00e9sonnance m\u00e9diatique aussi. Or Reto Nause s'est pr\u00e9sent\u00e9 au conseil national cet automne. Et il a \u00e9chou\u00e9. \r\n***Pour conclure St\u00e9phane, Reto Nause peut-il devenir pr\u00e9sident du PDC Suisse ?\r\nC'est pas totalement impossible.. peut-\u00eatre va-t-il r\u00e9soudre un de ces deux probl\u00e8mes en renoncant \u00e0 son poste \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville f\u00e9d\u00e9rale. Qui sait ? Reste le probl\u00e8me de ne pas \u00eatre conseiller national... et \u00e7a c'est un sacr\u00e9 handicap. Il a jusqu'au 14 f\u00e9vrier, jour de la St-Valantin pour dire \u00e0 la commission de s\u00e9l\u00e9ction du PDC s'il est ou non candidat pour le poste.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418733", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Bernois Reto Nause pourrait entrer dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC / FOR_2016-01-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["Reto Nause, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Berne, dit dans la NZZ am Sonntag r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d\u00e9poser sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC Suisse. Il viendrait ainsi concurrencer le conseiller national zougois Gerhard Pfister, pour l'instant seul dans la course."], "variantIds": ["ece-7418733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:32:02Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDe la concurrence, peut-\u00eatre pour Gerhard Pfister, qui vise la pr\u00e9sidence du PDC suisse dans la NZZ AM Sonntag Reto ce qui si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Berne dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d\u00e9poser lui aussi sa candidature pour l'instant, Gerhard Pfister, tenant de la ligne lib\u00e9rale conservatrice est seul en course alors qu'il reste 3 semaines aux sections cantonales pour pr\u00e9senter leur poulain St\u00e9phane Delaury on retrouve en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral est -ce que la candidature de Reto n'a os\u00e9 et cr\u00e9dible selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [92%] :\r\nBon, l'homme a d'ind\u00e9niables qualit\u00e9s de strat\u00e8ge, il a d\u00e9j\u00e0 oeuvr\u00e9 comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PDC suisse c'\u00e9tait Sullair Doris Leuthard, c'est un proche d'ailleurs de l'ancienne pr\u00e9sidente du PDC, devenue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, on dit de Reto Nause qu'il est l'artisan de l'\u00e9lection facile de Doris Leuthard t\u00f4t gouvernement en 2006, notamment en tuant dans l'oeuf toute vell\u00e9it\u00e9 de concurrence \u00e0 l'interne du parti, reto Nause a aussi un positionnement, on ne peut plus au centre de l'\u00e9chiquier politique, ce qui lui donnerait un Avantage pour diriger le PDC un parti, on le sait, tiraill\u00e9 entre ses ailes sociales et lib\u00e9rales depuis pas mal de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [94%] :\r\n\u00e0 vous entendre, c'est le candidat id\u00e9al pour tous ceux qui veulent faire barrage \u00e0 Gerhard Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que depuis que le Grison Martin candidat \u00e7a jet\u00e9 l'\u00e9ponge au d\u00e9but de la semaine, on a senti pas mal de r\u00e9signation dans le camp de ceux qui ne veulent pas voir le national garde \u00e0 incarner le PDC, on lui reproche son positionnement tr\u00e8s conservateur tr\u00e8s lib\u00e9ral, encore aujourd'hui, il a plaid\u00e9 par exemple pour que la Suisse limite \u00e0 25000 le nombre de requ\u00e9rants d'asile chaque ann\u00e9e on reproche aussi la garde Pfister d'\u00eatre d'\u00eatre col\u00e9rique, ce qui lui vaut d'\u00eatre dit mal aim\u00e9 par une majorit\u00e9 du groupe parlementaire PDC alors oui Reto Nause pourrait \u00eatre celui que beaucoup attendent comme le messie, celui qu'on pousse peut-\u00eatre aussi aujourd'hui en avant pour qu'il devienne pr\u00e9sident \u00e0 la place, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\nPfister, alors je veux bien entendu vous utilisez le conditionnel St\u00e9phane Delory, vous ne croyez pas sa candidature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me, c'est que le potentiel candidat Nause n'est pas parfait, il a deux au gros points faibles d'abord, il est actuellement chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Berne et il a l'intention de rempiler pour un nouveau mandat cet Automne, c'est un emploi \u00e0 plein temps qui \u00e9tait incompatible avec la mission que doit remplir un pr\u00e9sident de parti gouvernemental qui doit disponible presque 365 jours par an, se d\u00e9placer dans tout le pays, donc impossible d'exercer simultan\u00e9ment les 2 fonctions, alors vous avez dit de gros points faibles et l'autre c'est elle est bien Reto Nause n'est pas \u00e9lu au parlement f\u00e9d\u00e9ral, or les pas perdus, la galerie des Alpes c'est pour ainsi dire le bureau d'un pr\u00e9sident de parti en Suisse, son terrain d'chasse en tout cas c'est au Parlement que les discussions se font que les alliances se tissent qu'on trouve la plus grande r\u00e9sonnance m\u00e9diatique aussi or Reto Nause n'est pr\u00e9sente, s'est pr\u00e9sent\u00e9 au conseil national, cet Automne, et figurez -vous qu'il a \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [93%] :\r\nAlors, vous nous avez dress\u00e9 les qualit\u00e9s les points faibles, alors je vous demande de vous mouiller maintenant St\u00e9phane Deleury Reto n'a os\u00e9 peut -il devenir pr\u00e9sident du PDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nC'est pas totalement impossible, peut-\u00eatre va -t-il r\u00e9soudre un de ces 2 probl\u00e8mes en renon\u00e7ant pourquoi pas son poste \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Berne resterait alors le probl\u00e8me de ne pas \u00eatre conseiller national mais qui sait, l\u00e0 aussi, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pourrait peut-\u00eatre fermer les yeux sur ce qu'il y a un handicap, faut bien le dire, pour \u00e9viter d'avoir gu\u00e8re Pfister comme pr\u00e9sident reto naus\u00e9eux a jusqu'au 14 f\u00e9vrier, jour de la Saint-Valentin pour dire \u00e0 la commission de s\u00e9lection du PDC, s'il est oui ou non, candidat pour le poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [63%] :\r\nJe vous remercie St\u00e9phane Deleury au. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T17:23:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C657E0F9-D06E-4A78-9BB5-1A6235CFED9C", "internalArchiveId": "C657E0F9-D06E-4A78-9BB5-1A6235CFED9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'Irlande \u00e0 la Bretagne, les nouvelles voies de l'uilleann pipe", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Ronan Le Bars, virtuose breton de la cornemuse irlandaise, et concert enregistr\u00e9 le 13 mars 2015 au Froum St-Georges, \u00e0 Del\u00e9mont. Originaire de Guingamp, dans les C\u00f4tes-d'Armor, Ronan Le Bars fait partie du club restreint des ma\u00eetres non-irlandais de l'uilleann pipe, la version irlandaise de la cornemuse. Pour pas mal de raisons d'ordre technique et organologique, \u00e7a n'est pourtant de loin pas l'instrument le plus facile \u00e0 s'approprier en autodidacte lorsqu'on vit hors d'Irlande \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il n'y a pas encore internet. ce qui \u00e9tait le cas de Ronan Le Bars, qui a pourtant largement r\u00e9ussi cette performance. Au point d'ailleurs que de nombreux musiciens ont fait appel \u00e0 lui, comme Dan Ar Bras, Jacques Pellen, mais aussi Claude Nougaro, Gabriel Yacoub, Yann Tiersen, Renaud, Johnny Halliday et plus proche de nous, Stephan Eicher, qu'il a accompagn\u00e9 en tourn\u00e9e \u00e0 travers la Suisse et l'Europe.Mais depuis 2012, Ronan le Bars se produit aussi \u00e0 la t\u00eate de son propre groupe. le Ronan Le Bars Group.", "durationSec": 5427, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399137", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785467.image", "thematicGeographicals": ["Irlande", "Bretagne"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9coute des mondes du 24.01.2016", "De l'Irlande \u00e0 la Bretagne, les nouvelles voies de l'uilleann pipe / ECM_2016-01-24T13:30:45_l-ecoute-des-mondes", "L'\u00e9coute des mondes du 24.01.2016", "De l'Irlande \u00e0 la Bretagne, les nouvelles voies de l'uilleann pipe / ECM_2016-01-24T13:30:45_l-ecoute-des-mondes"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Ronan Le Bars, virtuose breton de la cornemuse irlandaise, et concert enregistr\u00e9 le 13 mars 2015 au Froum St-Georges, \u00e0 Del\u00e9mont.", "Entretien avec Ronan Le Bars, virtuose breton de la cornemuse irlandaise, et concert enregistr\u00e9 le 13 mars 2015 au Froum St-Georges, \u00e0 Del\u00e9mont."], "variantIds": ["ece-7399138", "ece-7399137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T12:20:01Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des mondes je vous emm\u00e8ne aujourd'hui en terre celtique entre l'Irlande et la Bretagne pour cela, nous serons en compagnie de Ronan Le Bars, ce qui est un virtuose breton de Lille, ne pas \u00eatre la version irlandaise de la cornemuse que nous int\u00e9resserons notamment \u00e0 sa mani\u00e8re de s'approprier cet instrument pourrait jouer des musiques pour lequel il n'est pas vraiment fait et notamment bien s\u00fbr de la musique bretonne et ce sera ensuite l'occasion pour nous de revivre ensemble quelques large extrait dans le concert que Ronan Le Bars s'adonner en mars 2015 \u00e0 Del\u00e9mont, mais avant de mettre le cap sur l'Atlantique, on va d'abord se tourner exactement dans la direction inverse, c'est un peu une habitude d'\u00e9coute des mondes l\u00e0 nous sommes en Roumanie avec pour nous mettre en bouche une autre tr\u00e8s belle musique instrumentale interpr\u00e9t\u00e9 ici par un v\u00e9ritable g\u00e9nie dans son genre, c'est monsieur Lionel Millot, un des plus grands ma\u00eetres Romains du CIM Malam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [89%] :\r\nL'art du CIM balles me par un de ses plus brillants Romain l'incroyable Yanne Millot, qui fut notamment un des compagnons de musique du regrett\u00e9 Marcel Cellier, avant de devenir assez r\u00e9guli\u00e8rement le complice de son fils, Alexandra Sellier c'est d'ailleurs Alexandre qu'on doit le plaisir de retrouver parfois Millot en concert dans la et il et je vous avoue que c'est \u00e9galement lui qui a eu de la tr\u00e8s bonne id\u00e9e de mettre ce disque si entre les mains et \u00e0 chaque fois que je retombe dessus d'ailleurs, c'est le m\u00eame bonheur alors cette musique en soi n'est pas vraiment li\u00e9 \u00e0 une actualit\u00e9 particuli\u00e8re, mais \u00e7a me permet, en passant par la Roumanie, de faire le saut encore un peu plus loin jusqu'en Ukraine, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment jusqu'\u00e0 qui elle veut, c'est l\u00e0 qu'a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1979 le coeur bris\u00e9 vaut un ensemble vocal particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 pour son interpr\u00e9tation des traditions populaires des diff\u00e9rentes provinces du Crene \u00e7a gratte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [65%] :\r\nL'Europe a c'est bien J\u00e9r\u00f4me j'ai dans la moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:03) [77%] :\r\nBon, on va jouer Zebina il y a, il y a maintenant hier a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [68%] :\r\n\u00e7a veut pas le retard dans la quand il y a grandi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:17) [63%] :\r\n\u00e0 bord, et la guerre non je dirais oui, elle est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [48%] :\r\nNous en dire h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [66%] :\r\nNon, et dans les maintenant et alors, il y allait non il y a il y point le z'payer mort et \u00e0 hier au cours du jeu, maintenant il y a dans Paris qui maintenant \u00e0 Lyon et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [89%] :\r\nL'ensemble de l'Evo ambassadeur depuis plus de 30 ans d\u00e9j\u00e0 des traditions vocales populaire des diff\u00e9rentes r\u00e9gions de l'Ukraine des traditions qui seront tr\u00e8s prochainement \u00e0 l'honneur dans un stage organis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par la chanteuse Nabila Schwab cr\u00e9atrice et directrice de la chorale des Anges de mon brillant avec pour ce coup- ci la collaboration de l'Gass\u00e9ni Net et de yoga ne qui appartiennent tous les 2 un autre excellent groupe ukrainien le Kudacki village Bend mais pour diriger le stage est c'est bien un des membres de ce fameux ensemble donner vos qui m\u00e8nera le chant, elle s'appelle Anna aurait une choc, elle a fait des \u00e9tudes de direction d'orchestre mais aussi, et c'est sans doute ce qui nous int\u00e9resse le plus, ici, \u00e0 l'\u00e9coute des mondes \u00e9norm\u00e9ment de collectage musical dans toute l'Ukraine et suivant les r\u00e9gions, c'est clair, ces traditions vocales se distingue par des timbres diff\u00e9rents par des mani\u00e8res diff\u00e9rentes de chanter d'ornement de construire les polyphonies mais elles ont toutes au moins une chose en commun c'est expression vocale ouverte directe tr\u00e8s physique qu'on ne retrouve pratiquement pas en Europe de l'Ouest, et pourtant Dieu sait que \u00e7a peut-\u00eatre lib\u00e9rateur et m\u00eame parfois tr\u00e8s jouissif, en tout cas ce stage, \u00e7a se passe vendredi soir, samedi et dimanche 5 6 et 7 f\u00e9vrier \u00e0 la maison des habitants de l'\u00eelot 13 au num\u00e9ro 14 de la rue de Montbrillant et si vous voulez en savoir plus, je vous invite \u00e0 jettera un oeil sur la page internet de cette \u00e9mission RTS Point CH barres obliques Monde, vous y trouverez un lien vers le site de Nabila Schwaab mais l\u00e0 tout de suite, revoici donc l'ensemble de r\u00eave au dans un Champ d'accueil tr\u00e8s belle mani\u00e8re d'ailleurs de s'adresser \u00e0 ses invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:11) [98%] :\r\nEt pour lui aussi. \r\nOui, il y a quoi d'ailleurs a attribu\u00e9. \r\nVoil\u00e0, c'est l'parce qu'ils sont pour l'instant, aussi, il dit : c'est la crise \u00e7a l'toujours l'IRM, on est dedans, voil\u00e0 qu'on va leur dire de plus. \r\nC'est gr\u00e2ce C\u00f4tes-d'Armor pour dire. \r\nIl y a d'eau froide. \r\nL'et alors voyez. \r\nL'instinct de l'avenir, a indiqu\u00e9 l'interm\u00e9diaire l'hiver \u00e7a B\u00e9n\u00e9dicte fra\u00eechement rien la et l'ouais non \u00e9coutez pour mission de paix, c'est l'assureur moi c'est un tonnerre voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais alors il y a l'intention d'or \u00e0 l'oublier, mais \u00e7a pourrait servir oui c'est bien et la phrase de bonjour, c'est l'Inde, rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:43) [64%] :\r\nAlors voyons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [85%] :\r\nLes polyphonies traditionnelles ukrainiennes selon l'ensemble des veaux et parmi les chanteurs et chanteuses orpheline a retrouv\u00e9 en stage de chant, les 5 6 et 7 f\u00e9vrier prochains \u00e0 la maison des habitants de l'\u00eelot 13 \u00e0 Gen\u00e8ve d'une tradition vocale \u00e0 une autre, on change maintenant radicalement d'environnement et de paysage sonore, vous avez sans doute entendu quelques \u00e9chos cette semaine l'\u00e9tude japonaise a d\u00e9voil\u00e9 l'affiche de son \u00e9dition 2016 et cette ann\u00e9e les musiques cubaines seront \u00e0 l'honneur \u00e0 plusieurs reprises avec des noms femme comme il y a la cl\u00f4ture Vald\u00e8ze au Gonzalo Al-Qabas mais il y aura aussi cette voix moins connu, tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans le jazz et les formes les plus actuelles, mais en m\u00eame temps, r\u00e9solument enracin\u00e9 dans une tradition populaire par excellence, la sant\u00e9 RIA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [88%] :\r\nLa musique qui accompagne le culte des esprits que les esclaves ont amen\u00e9 avec eux des c\u00f4tes du B\u00e9nin et du Nigeria, cette voix, c'est celle de donner \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:40) [73%] :\r\nEt l'autre chose qui a \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:59) [64%] :\r\nOui pour toujours dire place et puis c'\u00e9tait et \u00e0 ce point et que vous, c'est-\u00e0-dire que ce point. \r\nVoil\u00e0, ben j'ai d\u00e9cid\u00e9 donc profiter de plus et puis, poursuit -il, et en plus, pour oublier, ben c'est gentil et pour vous parce que c'est pas si et franchement pour un avion qui pour pour \u00e9couter, pour que l'opinion limites parce qu'en plus pour il y a, il y a eu lieu, point sur les grands et \u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:01) [78%] :\r\nPour moi, pas au point et la publicit\u00e9 donc point. \r\nD'point pour l'Europe \u00e0 l'Est pour, \u00e0 la mort. \r\nBonjour pour \u00e9viter et tr\u00e8s il y a un tr\u00e8s bon non pas d'horizon l\u00e0 et donc il y a rien \u00e0 l'amour, c'est pourquoi la et il y a marqu\u00e9, et \u00e7a c'est pas bien, et puis il y a bon, il passe pour 11 points, donc il a supprim\u00e9 il y a peut-\u00eatre m\u00eame une ben pour savoir quoi et on n'a pas du tout, mais mal \u00e0 la. \r\nEt pour tout une guerre d'avoir ma poire et quand m\u00eame de quoi au qui point et donc il faut l'air oui parce que \u00e7a parce la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:28) [68%] :\r\nEt il y a, il y a rien, point et y compris, il y a \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [86%] :\r\nContre Sochaux, l'ar\u00e8ne jazz et sonorit\u00e9s traditionnelles, la Cubaine Delmer \u00e0 nage Chanteloup 10\u00e8me \u00e0 il y a une nette des divinit\u00e9s de la sant\u00e9 RIA cubaine, elle sera sur la sc\u00e8ne du Cully Jazz en avril prochain et \u00e7a fait partie des bonnes nouvelles de la semaine puisque c'est mardi pass\u00e9 que ce festival particuli\u00e8rement sympathique, dit d\u00e9voil\u00e9 la programmation de son \u00e9dition 2016 dans un tout autre type de musique mais pour rester dans la s\u00e9rie des nouvelles, romans de de la semaine en mati\u00e8re de musique du monde, il y a eu le week- end pass\u00e9 \u00e0 Lausanne le vernissage du 1er CD d'un tout jeune groupe de chez nous, d\u00e9di\u00e9, lui, \u00e0 la musique irlandaise Violaine contraires \u00e0 la CEDEAO qui m'excusera si je prononce mal son nom, est \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re mod\u00e8les en bois, bien entendu, Gimme moucher \u00e0 la guitare, Vincent Brunelle aux fid\u00e8les le violon traditionnel et Alexandra Bellon aux percussions, ensemble, ils forment le groupe H\u00e9l\u00e8ne s'difficile de faire plus clair comme intention musicale quand on sait que, et c'est le pr\u00e9nom ga\u00e9lique f\u00e9minin que les po\u00e8tes ont donn\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l'Irlande, voici donc s'un extrait de ce fameux 1er CD pendant l'\u00e9t\u00e9. \r\nChaotique, une suite derri\u00e8re traditionnel irlandais arrang\u00e9 et interpr\u00e9t\u00e9 par ce jeune groupe de la sc\u00e8ne romande, comme son nom ne l'indique d'ailleurs pas forc\u00e9ment un ensemble \u00e0 suivre en tout cas, parce que ses membres ont l'air de bien faire les choses et de l'\u00e9nergie qui sont d\u00e9gag\u00e9s bien belle et puis apr\u00e8s 2 ans de travail ce 1er disque les textiles dont on vient d'entendre un extrait alors la passion des musiques dites celtique et du Patrimoine irlandais en particulier, c'est quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne assez remarquables en Suisse, je vous rappelle que chaque ann\u00e9e \u00e0 Sion, en Valais se tient un des plus importants festivals europ\u00e9ens de musique irlandaise or dire Land c'est le fameux Irish Guinness festival mais \u00e7a n'est que la face la plus m\u00e9diatique d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui dure quand m\u00eame depuis plusieurs d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0, en fait, depuis le fameux Falk lui va \u00eatre des ann\u00e9es 70 en terre romande, il y a eu Aristide pas des grosses Glen of Guinness L \u00e0 me dire et aujourd'hui un nombre de plus en plus important de musiciens de tous \u00e2ges, adepte de ces ces cha\u00eenes s'ces fameuses soir\u00e9es o\u00f9 on joue ensemble les standards de la tradition irlandaise, mais il faut bien dire qu'il y a plus d'une quarantaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, quand certains groupes l\u00e9gendaires comme plein beaut\u00e9 bande ont secou\u00e9 m\u00eame redessin\u00e9 les mod\u00e8les de la musique irlandaise en m\u00ealant les chansons et la musique instrumentale, h\u00e9 bien \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie r\u00e9volution, et \u00e7a a eu beaucoup d'influence, or dire Land en Bretagne par exemple, \u00e9videmment \u00e7a a marqu\u00e9 tous les musiciens, mais certains plus que d'autres, au point m\u00eame que plusieurs d'entre eux ont os\u00e9 se lancer dans l'apprentissage d'un instrument qui \u00e0 l'\u00e9poque, paraissaient impossibles \u00e0 approcher, loin de sa terre d'origine, c'est le lit de ne pas \u00eatre la version irlandaise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [96%] :\r\nDe la cornemuse. \r\nPlusieurs caract\u00e9ristiques importantes distinguer les laines pas et pour la cornemuse irlandaise de la grande cornemuse \u00e9cossaise, par exemple, que tout le monde conna\u00eet d'abord on on joue assis \u00e0 la mani\u00e8re de certaines musette de cour qu'on utilisait m\u00eame dans les salons France au 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle, ensuite on ne sauve pas avec la bouche l'erreur dans un tuyau qui l'am\u00e8nent ensuite 25 de l'instrument mais on utilise pour \u00e7a, plac\u00e9 sous l'autre bras enfin, et \u00e7a c'est vraiment propre allez Lom on utilise des r\u00e9gulateurs des esp\u00e8ces de grosses cl\u00e9s sur lesquels le musicien avec son poignet pour laisser passer ou non la R dans les tuyaux des bourdons, du coup, \u00e7a permet de choisir si on utilise ou non ces bourdons et surtout de s\u00e9lectionner, lesquels ont fait sonner \u00e7a demande \u00e9videmment beaucoup de travail et d'agilit\u00e9 et a priori c'est vrai que les le PAP n'est vraiment pas l'instrument le plus facile \u00e0 s'approprier en autodidacte, quand on ne vit pas en Irlande, surtout si on se remet dans le contexte de cette \u00e9poque o\u00f9 il n'y avait \u00e9videmment pas internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:47) [90%] :\r\nEt pourtant, c'est ce qu'a r\u00e9ussi \u00e0 faire notre invit\u00e9 d'aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9coute des mondes, il s'appelle leur Ronan Le Bars s'les Bretons et le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il a su s'\u00e9lever au rang des ma\u00eetres europ\u00e9ens de ne para\u00eet pas au point d'ailleurs que de nombreux musiciens ont fait appel \u00e0 lui, et pas des moindres sur son palmar\u00e8s et je vois des noms comme Dan Ar Braz, Jacques Pellen, les Bretons, bien s\u00fbr, mais aussi Claude Nougaro en 2000 Gabriel Yacoub en 2001 il Yann Tiersen, en 2002 et puis Renaud, Johnny Hallyday et plus proche de nous, St\u00e9phane a Eicher qui l'accompagne en tourn\u00e9e dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 aujourd'hui et depuis 2012, Ronan Le Bars ce se produit aussi \u00e0 la t\u00eate de son propre groupe et c'est en sa compagnie qu'on a pu l'entendre sur la sc\u00e8ne du Forum Saint-Georges \u00e0 Del\u00e9mont, le 13 mars de l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'est l\u00e0 d'ailleurs que nous l'avons enregistr\u00e9 pour vous, j'en ai profit\u00e9 bien s\u00fbr pour demander \u00e0 Ronan Le Bars de nous parler de son apprentissage de lui- m\u00eame ne pas \u00eatre et de sa mani\u00e8re d'adapter cet instrument nouveau r\u00e9pertoire plus breton, rencontre avec un musicien aventureux, donc tout \u00e0 l'heure entrecoup\u00e9 de quelques morceaux d'archives et puis bien s\u00fbr de larges d'extraits du concert dont cette pi\u00e8ce pour bien commencer c'est une composition de Ronan Le Bars et \u00e7a s'intitule Anne Dissez trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:57) [77%] :\r\nPrenant le Bars s'bonjour, vous \u00eates un de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:00) [81%] :\r\nPremiers sinon le 1er en tout cas, \u00e0 ma connaissance, parmi les musiciens bretons \u00e0 vous \u00eatre appropri\u00e9 les ne para\u00eet pas, qui est un instrument irlandais, vous avez directement commencer par cette cornemuse, l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'auparavant, vous \u00eates pass\u00e9 je sais pas, par le biniou, par exemple, ou bien la grande cornemuse qu'on joue dans Les les Bagadou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:19) [87%] :\r\nTout d'abord, c'est pas tout \u00e0 fait exact, il y a eu d'autres personnes \u00e0 jouer du de Bretagne avant moi, il y a une personne qui s'appelait qui s'appelle toujours d'ailleurs allant de clo\u00eetre qui a jou\u00e9 avec l'un de ceux qui veulent, dans les ann\u00e9es 70, un peu de peps, puis par la suite, il y a eu aussi Patrick Wallaert, d'ailleurs, mais qui s'est beaucoup plus dans la cornemuse \u00e9cossaise, la grande cornemuse, c'est l\u00e0- dessus qu'on conna\u00eet plus quoi, voil\u00e0, mais bon, c'est vrai que \u00e7a fait un petit moment maintenant je commence \u00e0 jouer de cet instrument, voil\u00e0 et donc pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer de la grande cornemuse \u00e9cossaise au sein du bagad de Guingamp, donc qui est une tr\u00e8s bonne \u00e9cole d'apprentissage de la musique puisque c'est gratuit, d\u00e9j\u00e0 pour commencer donc, tout le monde puisse venir et puis c'est une \u00e9cole, donc on apprend quand m\u00eame \u00e0 jouer en pupitre et donc aussi \u00e0 \u00e9couter les uns et les autres, voil\u00e0 et donc \u00e0 prendre \u00e9videmment la musique, la musique bretonne aussi, quoi, donc voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 par le Bagad et puis par la suite relativement tard, d'ailleurs j'ai j'ai eu entre les mains un disque d'un groupe mythique, qui s'appelle City o\u00f9 officient les Flynn et je suis tomb\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 l'arr\u00eat sur le sens de cet instrument bien avant de le voir puisque sur cette pochette, il n'y avait pas ni la t\u00eate des gens ni leurs instruments de musique, donc c'est vraiment le son qui m'a s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:53) [80%] :\r\nEt puis je me suis d\u00e9brouill\u00e9e pour acqu\u00e9rir ce qu'on appelle un practice parce que c'est un instrument qui se monte, donc c'est en mesure de l'apprentissage, donc \u00e7a commence avec la poche le chanteur donc la partie qui qui fait la m\u00e9lodie et puis le soufflet puisque c'est une cornemuse, lequel ne savent pas dedans et par la suite, Bordon, qui sont au nombre de 3, comme la cornemuse \u00e9cossaise et puis donc, c'est tout ce qu'on appelle les r\u00e9gulateurs qui permette en m\u00eame temps de de sa compagnie, voil\u00e0, on va donc le foot. \r\nAcqu\u00e9rir, ne pas \u00eatre c'est d\u00e9j\u00e0 toute une aventure : trouver le le bon luthier avec un prix abordable aussi qu'il soit disponible \u00e0 mon \u00e9poque, donc dans les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait vraiment une gageure de trouver un peu d'instruments de musique, \u00e7a c'est clair, c'est un instrument qui \u00e9tait compl\u00e8tement partie de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:04) [85%] :\r\nCarr\u00e9ment m\u00eame en Irlande, il y avait tr\u00e8s peu \u00e0 en jouer et donc par la suite, il y a quelques personnes qui sont mis en retourner des instruments, donc oui, l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment compliqu\u00e9 et donc les hanches, ce sont des anches doubles qui ressemble un peu des hanches de au bois, donc ce sont des anges en roseaux et donc chaque Pepsi en fin de compte, un sondage pr\u00e9cise quoi, donc il faut les faire sur mesure, \u00e7a complique vraiment la chose quand on est breton et qu'on a un instrument de de m\u00e9diocre facture parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un peu de tout et n'importe quoi, maintenant les gens qui s'y mettre une chance folle car il y a \u00e9norm\u00e9ment de bons luthier, hein, et pas seulement en Irlande, on en trouve en Bretagne, en France aussi puisque comment dire mon luthier habite dans les Alpes, Didier Vueling d'ailleurs point et maintenant il y a aussi beaucoup de stages de cours des vid\u00e9os sur internet, qui montre comment aborder cet instrument l\u00e0 quoi, donc c'est beaucoup plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:33) [85%] :\r\nRonan Le Bar\u00e7a de Guingamp d\u00e9parts dans un magasin de et ensuite ben, j'imagine, il faut faire le pas parce que, \u00e0 l'\u00e9poque cherchait un instrument, c'est une chose mais internet \u00e7a n'existait pas, peu d'enregistrement comme vous venez de le dire, on \u00e7a avec les mots Flynn effectivement Ploiesti mais pas grand- chose d'autre en tout cas pas disponibles dans le le commerce accessible en France, j'imagine donc le saut vers Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:59) [84%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai pris mon courage \u00e0 2 mains et j'ai achet\u00e9 plein disques oui reste souvent de musique l\u00e0 donc, \u00e9videmment, ceux qui bossent immonde, \u00e9videmment avec le c\u00e9l\u00e9brissime pas Dickinson et puis un discours trouver enfin des disques ont trouv\u00e9 partout, c'\u00e9tait les le dit les disques des chiffres qui donc avec Paddy Moloney, quoi, donc j'ai fait un peu \u00e0 une synth\u00e8se de de tout ce qui m'int\u00e9ressait, voil\u00e0 et puis ben j'ai boss\u00e9, quoi, j'ai appris donc les th\u00e8mes sur les disques, j'ai \u00e9cout\u00e9 les ornementations donc j'arrivais \u00e0 peu pr\u00e8s localis\u00e9e a jou\u00e9 quoi et puis j'essaie de reproduire le bruit n'ayons pas de professeurs, je suis compl\u00e8tement autodidacte, donc voil\u00e0 j'ai j'ai boss\u00e9 comme \u00e7a et puis quand j'ai eu un petit r\u00e9pertoire, je me suis mis \u00e0 assortir l'instrument et puis un peu les Bars parce qu'\u00e0 une \u00e9poque il y avait quand m\u00eame maintenant c'est c'est moins courant Bretagne mais une \u00e9poque il y avait beaucoup de gens qui qui faisait ce qu'on appelle les bas-fonds, enfin ou des cessions quoi de musique irlandaise, donc voil\u00e0, je suis tomb\u00e9 par la suite, avec des personnes comme Jean-Michel Veillon qui est un c\u00e9l\u00e8bre joueur de fl\u00fbte qui va conseiller qui m'a donn\u00e9, ben pas mal de tuyaux justement, malgr\u00e9 que ce soit un fl\u00fbtiste au niveau du r\u00e9pertoire qui avait enregistr\u00e9 d\u00e9terminant pour je puisse retravailler vraiment les trucs voil\u00e0, puis apr\u00e8s, par la suite j'ai ins\u00e9r\u00e9 un groupe qui s'appelle, qui s'appelle toujours d'ailleurs, puis nous m\u00eame qui fait de la musique \u00e0 danser musique bretonne o\u00f9 on en trouve d'ailleurs en l'occurrence les gens comme Jacky Molard c'est du violon que si on Nicolas qui m'\u00e9nerve aussi maintenant, avant c'\u00e9tait \u00e7a sib\u00e9riennes et donc voil\u00e0, apr\u00e8s on se met \u00e0 voyager, rencontrer des gens et donc on continue \u00e0 prendre de toute fa\u00e7on l'apprentissage de la musique, je crois que c'est ce que son dernier souffle, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:45) [92%] :\r\nDonc en fait ma question tout \u00e0 l'heure, pas du tout, vous \u00eates pas passer par la case Irlande en fait seulement en tant que musicien, un professionnel d\u00e9j\u00e0 assis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:54) [83%] :\r\nVoil\u00e0, compl\u00e8tement, alors bon il se trouve qu'en Bretagne on a la chance d'\u00eatre plus ou moins une plaque tournante de la forc\u00e9ment la musique celtique oui, donc on a des des festivals qui sont connues depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps comme m\u00eame \u00e9videmment le festival de Cornouaille, donc ils sont \u00e0 Quimper la Saint-Loup \u00e0 Guingamp, \u00e9videmment, le c\u00e9l\u00e9brissime festival de Lorient interceltique et donc \u00e9videmment, entra\u00eenant un peu c'est ses gu\u00eatre l\u00e0- bas, on tombe forc\u00e9ment sur des musiciens irlandais et puis il y a pas fallu forc\u00e9ment beaucoup en Irlande, puisque les Irlandais viennent viennent chez nous, donc j'ai j'ai li\u00e9 des amiti\u00e9s de longue date est relativement solide, avec un grand nombre de de paille peur quoi quelques Rowland Brown, John Mac ch\u00e9rie m\u00eame pas dit qu'il a un que j'arrive \u00e0 en son temps quoi toujours une joie de les voir jouer et puis d\u00e9part discuter autour d'une bi\u00e8re avec ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:47) [79%] :\r\nDes noms Vincent Zanetti Ronan Le Bars ce dans ce monde de l'\u00eele ne para\u00eet pas en Irlande qui en fait de cultures qui sont pas toujours tr\u00e8s connu du public hors du pays, et celle de gentleman cha\u00eenes et puis celle des traveller palestinienne tr\u00e8s influenc\u00e9 par sa voix \u00e7a cette culture- l\u00e0, tout en restant fran\u00e7ais en voyageant et en faisant votre musique, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces diff\u00e9rents courants, c'est des choses qui vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:13) [86%] :\r\n\u00e9videmment, pour faire un tout qui historique, c'est vrai qu'il y a le doigt\u00e9 diff\u00e9rent mais qui, en fin de compte, elle doit \u00e9puisement historique du pas avec les staccato et tout \u00e7a donc, ces \u00e9coles dont est issu compl\u00e8tement par exemple quelqu'un comme Paddy Moloney homonyme offline joue tr\u00e8s ferm\u00e9 comme \u00e7a, effectivement, il y a donc l\u00e0 et les travellers qui jouent beaucoup plus les g\u00e2teaux et c'est un un Style beaucoup plus coul\u00e9 quoi ah bon, il s'av\u00e8re que moi j'aime les 2 styles et pour des raisons d'effort stylistique notamment musique bretonne, \u00e7a c'est int\u00e9ressant d'avoir un doigt\u00e9 parce que \u00e7a, \u00e7a colle beaucoup plus haut au Style de la danse compagnie quoi maintenant apr\u00e8s pour faire de la musique, autre que la musique bretonne ou irlandaise, c'est s\u00fbr que le le Style plus fluide, \u00e7a comporte g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup mieux dans dans les styles musicaux comme le jazz ou les choses comme \u00e7a, j'ai essay\u00e9 d'en faire un peu avec les fr\u00e8res une \u00e9poque et c'est int\u00e9ressant d'avoir d'avoir quand m\u00eame c'est c'est 2 notions -l\u00e0 je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:17) [84%] :\r\nDans les influences traditionnelles, donc l\u00e0 on a \u00e9voqu\u00e9, l'Irlande et par l'Irlande et par plein Stinat amants n'en a pas mal parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a une autre influence qui est venu se mettre de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9pond\u00e9rante dans les musiques dites Celtic, encore une fois, c'est l'affluence des Balkans, la Bulgarie, notamment j'entendais la balance dans le r\u00e9pertoire, il y a forc\u00e9ment ses ses rythmiques p\u00e8re les 7 les choses comme \u00e7a, \u00e7a c'est aussi aujourd'hui une musique qui lui continue \u00e0 vous influencer beaucoup Ronan Le Bars s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:46) [81%] :\r\nMoi, tout \u00e0 fait alors je ne sais pas si c'est un plan g\u00e9n\u00e9tique ou historique, se disant les Celtes viennent de l'Est alors parce que peut-\u00eatre qu'on peut peut-\u00eatre aller chercher acheminement par la bon apr\u00e8s l'instrument le absolument pas fait pour donc justement, \u00e7a permet de travailler les chromatisme \u00e9videmment ces rythmes impairs, voil\u00e0, je suis loin d'\u00eatre le 1er \u00e0 le faire parce que je crois que on parlait des 10 ce qui dans les ann\u00e9es 70 80 et et dans les tout premiers comme le fameux disques se r\u00e9unit par exemple, qui avait d\u00e9j\u00e0 en dire, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fortement int\u00e9ress\u00e9 cette musique- l\u00e0, ils ont jou\u00e9 par la suite apr\u00e8s en qui a eu le c\u00e9l\u00e8bre Davis Pilhan qui qui a fait justement un disque avec un d'Erwin qui s'appelait East Wing, bon il avait incorpor\u00e9 ces musiques -l\u00e0 avec 4 beige tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:35) [84%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a int\u00e9resse beaucoup les Irlandais aussi m\u00eame dans la jeune g\u00e9n\u00e9ration, bon il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 tu flamboyant dans cette musique l\u00e0 qui fait que \u00e7a pla\u00eet aux gens et puis c'est une fois qu'on a bien les les morceaux dans les pattes comme on dit, c'est tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:55) [86%] :\r\nRonan Le Bars l'aventure sous l'appellation sous l'\u00e9tiquette Ronan Le Bars ce groupe, c'est quelque chose d'assez r\u00e9cent, avant, on a parl\u00e9 il y a un peu nous School notamment, il y a beaucoup de collaborations avec beaucoup de monde, le fait de monter un groupe sous votre nom, c'est aussi une volont\u00e9 de d\u00e9velopper le c\u00f4t\u00e9 compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:13) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors ceci dit, on a un peu jet\u00e9e sur une sc\u00e8ne parce que \u00e9videmment j'avais comme tout musicien on \u00e0 un moment donn\u00e9 dans sa vie, l'envie de de faire sa propre musique quoi, sauf qu'\u00e9videmment je suis jamais satisfait r\u00e9ellement que donc \u00e9videmment, je suis toujours remis \u00e0 plus tard et puis il y a la dame qui s'appelle Patricia ni ce qui \u00e9tait la directrice du festival de Kandahar Loire Landerneau qui un jour me contactent en disant, ben voil\u00e0, j'aimerais bien de faire venir dans mon festival qu'est -ce que tu peux me proposer comme groupe donc j'\u00e9num\u00e8re les les groupes dans lesquels je jouais et \u00e7a la branche c'est pas parce que c'est un oui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:54) [85%] :\r\n3 anciens, j'ai entendu, y a pas longtemps un pi\u00e8ge m\u00eame m'envoie un SMS en disant, mais pourquoi pas une cr\u00e9ation autour de Ronan Le Bars, ce sont les grandes tailles je suis voil\u00e0 monsieur bien mal engag\u00e9e, donc j'ai refus\u00e9 pendant pas mal de mois et puis au bout d'un moment, je pense qu'elle a su trouver les mots pour me convainc d'essayer de faire la chose en disant de toute mani\u00e8re, \u00e9coutons on te donne de l'argent pour pour r\u00e9p\u00e9ter, voire des gens tout \u00e7a, autant en profiter, quoi, je me suis bon c'est vrai qu'on prend de l'\u00e2ge et puis on se dit que ben, il faut peut-\u00eatre essayer de faire quelque chose, effectivement, j'ai dit oui \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, en fin de compte, les choses se sont mis en place, c'est-\u00e0-dire que, \u00e9videmment, il y avait aucun int\u00e9r\u00eat pour moi de former un groupe et puis de faire de la musique irlandaise, voil\u00e0 les Irlandais font et -il mieux que moi, par contre le le c\u00f4t\u00e9 int\u00e9ressant \u00e9tait la musique bretonne sur cet instrument -l\u00e0 qui n'est absolument pas fait pour justement d'articulation des morceaux correspondent assez rarement au mouvement technique de l'instrument, donc l\u00e0 j'ai, je pensais vraiment trouv\u00e9 le le fil conducteur par rapport \u00e0 mon groupe par la suite, je me disais que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez int\u00e9ressant d'avoir aussi un son, une trame, qu'on retrouve en Irlande, comme les groupes comme Luna \u00e7a ou Watford cela \u00e9tait tout \u00e7a donc, guitare, basse, claviers, violon, je m'\u00e9tais dit qu'en fin de compte, en essayant de trouver un chemin la musique bretonne Irlande paye mais qui sonne un peu irlandais, par exemple je Milliken s'\u00e9tait jamais fait, il y avait vraiment quelque chose \u00e0 creuser l\u00e0- dessus, quoi, donc voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 copains on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler, puisque monsieur vite rendu compte qu'en fin de compte, la musique bretonne justement par la complexit\u00e9 des mais donnez pas une heure et demie de spectacle je aussi comment faire et puis l\u00e0, je me suis dit bon ben il faut composer de la musique bretonne pour le Lyonnais, ne pas \u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0, quoi, donc je m'y suis mis et puis un morceau aura note en fin de compte y arriver maintenant \u00e0 \u00e0 presque de 55 ans, quoi, c'est-\u00e0-dire 50 pourcent de de musique traditionnelle et et puis ma propre musique n\u00e9e propres compositions voil\u00e0 comment est n\u00e9 mon groupe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:05:57) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:05:58) [87%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes esp\u00e8ce d\u00e8s Ronan Le Bars, s'il y assez de Senna en Bretagne et qui sont d'ailleurs pas du tout \u00e9tanche, hein, il y a la sc\u00e8ne des concerts et des festivals et la sc\u00e8ne du fest-noz, vous avez beaucoup pratiqu\u00e9 le fest-noz l\u00e0 avec Ronan Le Bars ce groupe quelque part vous extrayait du milieu dense, on est plus sur la sc\u00e8ne de concert, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:06:24) [88%] :\r\nTotalement, par contre, il y a, il y a quand m\u00eame une grosse diff\u00e9rence entre nos amis irlandais ou \u00e9cossais et la Bretagne c'est-\u00e0-dire que ils ont diff\u00e9renci\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps d\u00e9j\u00e0 la musique de nous recevons et la musique, donc pour faire danser les gens, chose qu'en Bretagne on n'a pas encore, c'est \u00e7a, on ne sait pas le faire, on est toujours tr\u00e8s enracin\u00e9s au Tempo et la mani\u00e8re de de balancer les quoi m\u00eame, donc on reste quand m\u00eame tr\u00e8s proche de la danse, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame si on fait du concert, \u00e7a nous arrive assez r\u00e9guli\u00e8rement d'ailleurs \u00e9videmment Bretagne sur une suite de des citant ou ou une gavotte de voir les gens se lever de leur chaise et puis et puis de danser, c'est tr\u00e8s sympa et on voit qu'il y a, il y a, il y a quand m\u00eame une attente parce que voil\u00e0, je pense que les gens sont pas encore pr\u00eat, je pense \u00e0 entendre un peu ligne vous voir, on ne le dirait qu'\u00e0 3000 \u00e0 l'heure comme les hirondelles font avec la leur morceau alors est -ce que c'est bien ce que c'est pas bien, je ne sais pas, \u00e7a permet quand m\u00eame aussi de pas trop parti \u00e0 d\u00e9naturer aussi cette musique l\u00e0 parce que des fois on Irlande tout n'est pas forc\u00e9ment formidables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:07:37) [86%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand d\u00e9bat d'ailleurs de ce d\u00e9veloppement des des th\u00e8mes tr\u00e8s rapide en Irlande et c'est vrai que j'ai, je me rappelle d'une interview du groupe Alten nous ont parl\u00e9 de la la naissance de et que pour les gens c'est c'est apparu comme les Sex Pistols, vous vous r\u00eavez un peu de \u00e7a quand m\u00eame, Ronan Le Bars on sent un peu \u00e7a, hein dans dans votre fa\u00e7on d'en parler, de jeter un pav\u00e9 dans la mare. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:08:02) [85%] :\r\nOui bon ben d\u00e9j\u00e0, je trouve que j'ai apport\u00e9 je pense quelque chose, alors apr\u00e8s, forc\u00e9ment, que c'est bien, c'est pas bien, c'est pas \u00e0 moi d'en juger Joffre, la musique alors je propose les gens disposent donc apr\u00e8s ce que \u00e7a ne durera pas est -ce que voil\u00e0, toute fa\u00e7on, je pense qu'il faut \u00eatre sinc\u00e8re dans dans sa d\u00e9marche, et puis il y a, il y aura toujours des gens \u00e0 vous suivre, quoi, j'ai aussi eu vraiment la chance d'avoir \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 pour accompagner des gens qui sont dans des zones master compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, j'ai une question de pouvoir accompagner quelque temps par exemple des gens comme Claude Nougaro j'ai fait la Suisse en long, en large et en travers, dans les ann\u00e9es 2000 avec St\u00e9phane Eicher, j'ai particip\u00e9 \u00e0 quelques albums et si c'est une v\u00e9ritable Star donc ont jou\u00e9, on a d\u00fb faire une bonne cinquantaine de datant en 2 mois, c'\u00e9tait pas clair voil\u00e0 et puis j'ai rencontr\u00e9 avec les fr\u00e8res boucl\u00e9 par exemple une personne qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a peu de temps mais qui \u00e9tait vraiment une idole qui s'appelait Michael Brecker, par exemple, donc voil\u00e0, faire du aupr\u00e8s de fin du plus grand saxophoniste au monde, moi je suis \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je suis assez b\u00e9ni des dieux en fin de compte, donc j'ai pas vraiment besoin d'aller non plus faire du pain qui avec moi Irlande paye pour prouver que je je suis ouvert aux autres musiques qui est et aux gens et aux id\u00e9es, j'essaie, on parlait de tout \u00e0 l'heure que \u00e7a, je trouve que cette d\u00e9marche d'aller vers les gens, d'essayer de faire une musique relativement fluide pour que les gens m\u00eame qui ne connaissent pas forc\u00e9ment cet instrument \u00e0 cette musique trouvent leur compte dans dans certains morceaux et ce qui ne semblait pas en concert, je pr\u00e9f\u00e8re cette d\u00e9marche -l\u00e0, et puis apr\u00e8s, aller m'\u00e9clater avec des gens qui me demandent la lune \u00e9clate avec eux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:43) [83%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que je suis pas pr\u00eat \u00e0 jouer avec les durs de son Marshall par exemple et puis j'ai envie de faire du pain avec mon travail, ce qu'on veut, c'est \u00eatre dans le Bars le meilleur possible pour tous les concerts \u00e0 venir et et beaucoup de bonheur et de sexe et \u00e0 bient\u00f4t, h\u00e9 bien \u00e0 bient\u00f4t merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:15:00) [82%] :\r\nNicolas qu'MNR, est \u00e0 la guitare, Pierre St\u00e9phane au violon Pierrick Tardivel a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:06) [85%] :\r\nContrebasse Jean-Marc il y a au clavier et Ronan Le Bars ce oh oui, c'est les flics droite m\u00e9tallique si ch\u00e8re aux Irlandais et surtout \u00e0 Lille et ne pas \u00eatre la fameuse cornemuse irlandaise, alors pour ceux qui n'\u00e9taient pas avec nous au moment o\u00f9 on pr\u00e9sentait cet instrument, je rappelle quelques caract\u00e9ristiques principales : tout d'abord ne pas \u00eatre se joue assis et non pas debout, en marchant comme c'est le cas par exemple pour la grande cornemuse D Island Ecosse et ensuite le musicien ne souffle pas dans un chalumeau pour introduire l'air dans le sac de l'instrument qu'il tient sous son bras gauche, il utilise souffl\u00e9 qu'il actionne avec le coup de droit, c'est d'ailleurs de l\u00e0 que vient le nom il ne pas \u00eatre puisque H\u00e9l\u00e8ne en ga\u00e9lique, \u00e7a signifie tout simplement le coude et enfin les bourdons la cornemuse ne sont pas dress\u00e9s en \u00e9ventail dans le dos du musicien, mais ils sont pos\u00e9s en biais sur les cuisses de l'instrumentiste, ce qui lui permet de s\u00e9lectionner les bourdons qu'il veut faire sonner \u00e0 l'aide de r\u00e9gulateur sur les tuyaux d'esp\u00e8ces de grandes cl\u00e9s qu'on actionne avec le poign\u00e9e, bref une technique complexe, vous l'aurez compris c'est une pouvait qu'on puisse dire, en tout cas, mais qui se r\u00e9pondent n\u00e9anmoins de plus en plus ordinaire Land la preuve justement aujourd'hui avec Ronan Le Bars ce virtuose breton de Lille \u00e0 ne pas \u00eatre \u00e9videmment reconnu par ses pairs, en Irlande et ailleurs, et l\u00e0 ce que vous entendez, h\u00e9 bien c'est le Ronan Le Bars ce groupe enregistr\u00e9 en concert le 13 mars 2015 au Forum Saint-Georges \u00e0 Del\u00e9mont on y replonge d'ailleurs, sans plus attendre, vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute des mondes sur Espace 2 entre Irlande et Bretagne au concert jusqu'\u00e0 15 heures avec Ronan Le Bars s'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:16:52) [78%] :\r\nMerci trucs Gary en breton, on va continuer par une m\u00e9lodie bretonne qui s'appelle donc sont et qui \u00e9tait compos\u00e9e par un n'excellent joueur de bombarde, vous savez ce que c'est l'instrument breton en bois qui est tr\u00e8s puissant qui je j'ai g\u00e9n\u00e9ralement avec les cornemuse moi voil\u00e0 et donc ce ce cette personne s'appelle Gilles d'un mot, elle s'suite de morceaux qui qui ressemble un peu \u00e0 des \u00e0 des valses, le 1er morceau s'appelle The Wind in a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, deuxi\u00e8mement ce je l'ai intitul\u00e9 qui toise ma\u00efs Teddy voil\u00e0. \r\nVoil\u00e0, on va repartir dans le centre Bretagne dans le crise brise avec une danse pour la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:29:57) [84%] :\r\nAvec cette danse pour l'\u00c9glise interpr\u00e9t\u00e9e en concert par le Ronan Le Bars ce groupe nous voici arriv\u00e9s au terme de cette \u00e9dition bretonne de l'\u00e9coute des mondes production de Vincent d'Zanetti a retrouv\u00e9 sur sa page internet RTS point CH se barre oblique Monde dimanche prochain, nous rendrons hommage \u00e0 la m\u00e9moire de Jean-Luc Larguier apportant passeur de culture et de musique qui nous a quitt\u00e9 il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, mais l\u00e0 comme il vous plaira, nous retrouvons Charles si j'ai. \r\nEsp\u00e8ce de il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T14:12:03Z", "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Le Bars, Ronan", "role": "musicien fran\u00e7ais,", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EF31FAF-D6EB-4936-BB01-252A8A039A98", "internalArchiveId": "6EF31FAF-D6EB-4936-BB01-252A8A039A98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le plus vieux monast\u00e8re chr\u00e9tien d'Irak d\u00e9truit par le groupe EI", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * Le plus vieux monast\u00e8re chr\u00e9tien d'Irak d\u00e9truit par le groupe EI 18h Requiem pour un monast\u00e8re\r\nA 18hXX, on va rendre un hommage posthume - et un peu particulier - au plus vieux monast\u00e8re chr\u00e9tien d'Irak : le monast\u00e8re Deir Mar Elia, vieux de 1400 ans, qui a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9 par les djihadistes du groupe Etat islamique...\r\nSa destruction - qui a vraisemblablement eu lieu il y a plus d'une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 - vient d'\u00eatre confirm\u00e9e par des images satellites, Katja Schaer...\r\nPendant des si\u00e8cles, il a surv\u00e9cu aux intemp\u00e9ries, aux guerre, aux attaques de l'homme et de la nature. Le monast\u00e8re Deir Mar Elia, plus connu sous le nom de Saint Elie, situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Mossul n'existe plus, ras\u00e9 par les djihadistes fanatiques. Curieusement pourtant, les combattants du groupe Etat islamique ne se sont pas vant\u00e9s de cette destruction. \r\n- C'est pourtant \u00e0 un lieu tr\u00e8s symbolique que les djihadistes du groupe Etat islamique se sont attaqu\u00e9s ?\r\nOui, ce monast\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la fin du sixi\u00e8me si\u00e8cle par le moine chr\u00e9tien assyrien Saint-Elie. D'o\u00f9 son nom, d'ailleurs. Ce site sacr\u00e9 pour les chr\u00e9tiens d'Irak et pour la communaut\u00e9 catholique du Moyen-Orient, \u00e9tait visit\u00e9 par des gens de toute confessions. Deir Mar Elia, ou Saint Elie a fascin\u00e9 les historiens, les po\u00e8tes et les voyageurs du monde entier. Et ce monast\u00e8re \u00e9tait vraiment un symbole de l'histoire de l'\u00e9glise chr\u00e9tienne en Irak.\r\n- Et c'est un lieu qui a v\u00e9cu des \u00e9tapes capitales et qui a servi, \u00e0 plusieurs reprises, de refuge ?\r\nOui, aux moines bien s\u00fbr tout d'abord. Mais le monast\u00e8re a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 au dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, apr\u00e8s le massacre des moines par l'arm\u00e9e Perse. Il est ensuite rest\u00e9 en ruine jusqu'au d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle -  date \u00e0 laquelle il est partiellement r\u00e9nov\u00e9. Il a servi de lieu de refuge pendant la premi\u00e8re guerre mondiale notamment, bien plus tard - on le sait - \u00e0 une partie de la population irakienne fuyant le groupe Etat Islamique. Mais le monast\u00e8re a aussi \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9, d\u00e9sacralis\u00e9 plusieurs fois. Par l'arm\u00e9e irakienne d'abord au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, qui en d\u00e9truit une partie. Puis par les militaires am\u00e9ricains, qui lui ont inflig\u00e9 des graffitis. Mais tous ces d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas parvenus \u00e0 d\u00e9truire l'aura du lieu. Une aura que certains disent encore pr\u00e9sente, malgr\u00e9 cette destruction totale, \u00e0 coup d'explosifs ou de bulldozers.\r\nMerci Katja Schaer.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418723", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le plus vieux monast\u00e8re chr\u00e9tien d'Irak officiellement d\u00e9truit par le groupe EI / FOR_2016-01-24T18:12:00_developpement-7", "Forum du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le monast\u00e8re irakien de Deir Mar Elia, vieux de 1400 ans, a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9 par les djihadistes du groupe Etat islamique. Sa destruction vient d'\u00eatre confirm\u00e9e par des images satellites."], "variantIds": ["ece-7418723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:45:36Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n36 on va rendre un hommage posthume un peu particulier au plus vieux monast\u00e8re chr\u00e9tien d'Irak le monast\u00e8re Deir Mar Elia, vieux de 1400 11 ans qui a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9 par les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique sa destruction qui a vraisemblablement eu lieu il y a plus d'une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 vient d'\u00eatre confirm\u00e9e par des images satellites qui \u00e9tait cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, pendant des si\u00e8cles, il a surv\u00e9cu aux intemp\u00e9ries, aux guerre aux attaques de l'homme et de la nature, le monast\u00e8re Deir Mar Elia, plus connu sous le nom de Santelli, situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Mossoul n'existe plus, ras\u00e9 par les djihadistes fanatiques curieusement pourtant les combattants du groupe \u00c9tat une islamique ne se sont pas vant\u00e9s de cette destruction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [97%] :\r\nMais c'est pourtant un lieu tr\u00e8s symbolique que les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique se sont attaqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nOui, ce monast\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la fin du sixi\u00e8me si\u00e8cle par le moines chr\u00e9tiens syriens Santelli, d'o\u00f9 son nom d'ailleurs ce site sacr\u00e9 pour les chr\u00e9tiens d'Irak et pour la communaut\u00e9 catholique du Moyen-Orient \u00e9tait visit\u00e9 par des gens de toutes confessions, Deir Mar Elia au Saint a fascin\u00e9 les historiens, les po\u00e8tes et les voyageurs du monde entier et ce monast\u00e8re \u00e9tait vraiment un symbole de l'histoire de l'\u00e9glise chr\u00e9tienne en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [97%] :\r\nMais c'est un lieu qui a v\u00e9cu des \u00e9tapes capitales et qui a servi \u00e0 plusieurs reprises de refuge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [91%] :\r\nAu moins, tout d'abord, bien s\u00fbr, puis le monast\u00e8re a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s le massacre de ces moines par l'arm\u00e9e Perse il il est ensuite rest\u00e9 en ruine jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, date \u00e0 laquelle il est partiellement r\u00e9nov\u00e9, il a servi de lieu de refuge pendant la 1\u00e8re guerre mondiale notamment, mais bien plus tard aussi, on le sait, \u00e0 une partie de la population irakienne, fuyant le groupe \u00c9tat islamique mais le monast\u00e8re a aussi \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9 d\u00e9sacralis\u00e9 plusieurs fois par l'arm\u00e9e irakienne, d'abord au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, qui en a d\u00e9truit une partie puis par les militaires am\u00e9ricains qui l'ont inflig\u00e9 des graffitis, mais tous ces d\u00e9g\u00e2ts ne sont pas parvenus \u00e0 d\u00e9truire l'aura du lieu une aura que certains disent encore pr\u00e9sente malgr\u00e9 cette destruction totale \u00e0 coups d'explosifs ou de bulletins \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [66%] :\r\nMerci Kathia ch\u00e8re il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T17:40:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-114A092C-DD94-482C-AFC6-18EE12DC7958", "internalArchiveId": "114A092C-DD94-482C-AFC6-18EE12DC7958", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Collecte de fonds pour des affiches contre l'initiative UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers : Interview de Blaise Matthey,directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs centaines de personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 un appel contre l'initiative de mise en oeuvre pour le renvoi des criminels \u00e9trangers sur laquelle le peuple est invit\u00e9 \u00e0 se prononcer le 28 f\u00e9vrier 2016.\r\nDans cet appel urgent on peut lire que l'initiative de l'UDC tire un trait sur l'\u00c9tat de droit, la s\u00e9paration des pouvoirs et les droits humains, attaque les \u00ab secondos \u00bb et les soumet \u00e0 un droit d'exception.", "durationSec": 281, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "criminalit\u00e9", "r\u00e9fugi\u00e9", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-14T13:37:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Blaise", "role": "directeur de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86509AB1-71B4-4C2A-AD02-1933556E22AC", "internalArchiveId": "86509AB1-71B4-4C2A-AD02-1933556E22AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Iran annonce d'importants projets d'achats dans le secteur a\u00e9ronautique", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine\r\n* * L'Iran annonce d'importants projets d'achats dans le secteur a\u00e9ronautique Premi\u00e8re grosse commande apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales...\r\nL'Iran va signer un contrat pour l'achat de 114 avions Airbus lors de la visite du pr\u00e9sident Hassan Rohani en France mercredi prochain.\r\nAnnonce faite par le ministre iranien des Transports.\r\nCorrespondance de T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi:", "durationSec": 68, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418713", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Iran annonce d'importants projets d'achats dans le secteur a\u00e9ronautique / 12H30_2016-01-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'Iran va signer un contrat pour l'achat de 114 avions Airbus lors de la visite du pr\u00e9sident Hassan Rohani en France, pr\u00e9vue le 27 janvier, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre iranien des Transports Abbas Akhoundi, cit\u00e9 dimanche par les m\u00e9dias iraniens."], "variantIds": ["ece-7418713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:20:49Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPremi\u00e8re grosse commande apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales, l'Iran va signer un contrat pour l'achat de 114 avions Airbus lors de la visite du pr\u00e9sident Hassan Rohani en France mercredi prochain, annonce faite par le ministre iranien des Transports une correspondance de T\u00e9h\u00e9ran Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nC'est la 1\u00e8re annonce d'envergure depuis la fin des sanctions internationales contre l'Iran lors de la visite en France du pr\u00e9sident Hassan Rouhani le contrat pour l'achat de 114 Airbus sera sign\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Abbas arrondi, le ministre des Transports, n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 les types d'avions, ni le montant de l'accord, mais le ministre a affirm\u00e9 que l'Iran avait besoin de 400 longs et moyens courriers et son appareil court- courrier les sanctions am\u00e9ricaines impos\u00e9es contre l'Iran depuis la r\u00e9volution islamique de 1979 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement renforc\u00e9s et les sanctions europ\u00e9ennes ont emp\u00each\u00e9 de v\u00e9t\u00e9rans de moderniser sa flotte a\u00e9rienne, les grands poss\u00e8de actuellement 150 avions l'activit\u00e9 dont la moyenne d'\u00e2ge est d'environ 20 ans avec une population de pr\u00e8s de 80 millions d'habitants, l'Iran a un grand besoin de moderniser sa flotte civile aussi bien pour les liaisons int\u00e9rieures qu'internationales Siavosh quasi ouverte et \u00e7a vaut T\u00e9h\u00e9ran. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T11:44:17Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3354C840-E3B6-4831-91FA-12B719EFA824", "internalArchiveId": "3354C840-E3B6-4831-91FA-12B719EFA824", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inqui\u00e9tudes autour du red\u00e9marrage de deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires belges", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine;Camille Gira, secr\u00e9taire d'Etat luxembourgeois au d\u00e9veloppement durable;M\u00e9lanie Schulz, ministre n\u00e9erlandaise de l'environnement\r\n* * Inqui\u00e9tudes autour du red\u00e9marrage de deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires belges  \r\nLe red\u00e9marrage de deux r\u00e9acteurs de centrales nucl\u00e9aires vieux de plus de 40 ans en Belgique inqui\u00e8te les voisins du royaume qui multiplient les visites et les demandes de garanties qui assurent que ce red\u00e9marrage est sans danger. Alain Franco.\r\nQuelques dizaines de kilom\u00e8tres s\u00e9parent la centrale de Thiange du Luxembourg  et de l'Allemagne, et celle de Doel,des Pays-Bas. D\u00e9j\u00e0, en 2012, quand des micro-fissures avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans  les cuves des r\u00e9acteurs, les autorit\u00e9s de ces pays voisins s'\u00e9taient mis en alertes. Aujourd'hui, l'agence belge du contr\u00f4le nucl\u00e9aire a autoris\u00e9 leur red\u00e9marrage. Et l'inqui\u00e9tude ne s'est pas calm\u00e9e. Bien au contraire.  Camille Gira est secr\u00e9taire d'Etat luxembourgeois au d\u00e9veloppement durable.\r\nSON 1\r\nSur la d\u00e9fensive, le gouvernement belge fait visiter ses centrales aux experts \u00e9trangers. Avec un certain succ\u00e8s, reconna\u00eet la ministre n\u00e9erlandaise de l'envrionnement M\u00e9lanie Schulz, \u00e0 la RTBF\r\nSON 2\r\nTout est dans le \u00ab Pour le moment \u00bb. Car les experts allemands et luxembourgeois ont aussi pos\u00e9 de nombreuses questions pr\u00e9cises sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 leurs homologues belges, explique Camille Gira.\r\nSON 3\r\n\u00ab Il n'y a aucun probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb affirme le gouvernement. A v\u00e9rifier, r\u00e9pondent les voisins de la Belgique.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Inqui\u00e9tudes autour du red\u00e9marrage de deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires belges / 12H30_2016-01-24T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le red\u00e9marrage de deux r\u00e9acteurs de centrales nucl\u00e9aires vieux de plus de 40 ans en Belgique inqui\u00e8te les voisins du Royaume, qui multiplient les visites et les demandes de garanties que ce red\u00e9marrage est sans danger."], "variantIds": ["ece-7418708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:26:46Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe red\u00e9marrage de 2 r\u00e9acteurs de centrales nucl\u00e9aires, vieux de plus de 40 ans en Belgique, inqui\u00e8te les voisins du royaume, qui multiplient les visites et les demandes de garanties qui assurerait que ce red\u00e9marrage est sans danger, Alain Franco, quelques dizaines de kilom\u00e8tres s\u00e9parent la centrale de tuant du Luxembourg et de l'Allemagne et celle de douleur des Pays-Bas, d\u00e9j\u00e0 en 2012 quand des micro- fissures avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans les cuves des r\u00e9acteurs, les autorit\u00e9s de ces pays voisins s'\u00e9taient mis en alerte alors aujourd'hui l'agence belge du contr\u00f4le nucl\u00e9aire a autoris\u00e9 leur red\u00e9marrage et l'inqui\u00e9tude ne s'est pas calm\u00e9e, bien au contraire, Camille Gira est secr\u00e9taire d'\u00c9tat luxembourgeois aux infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [91%] :\r\nIl faut dire qu'on a devant nous des r\u00e9acteurs qui ont quand m\u00eame un certain \u00e2ge et o\u00f9 elle a d\u00e9couvert des milliers de fissures dans la pi\u00e8ce principale, la r\u00e9acteurs, c'est-\u00e0-dire la cuve o\u00f9 toute la r\u00e9elle radioactivit\u00e9 et c'est pareil, c'est \u00e7a qui nous taraude : si demain il y a un incident grave \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cuve, on a l'impression qu'avec l'\u00e9quipe fissures qui s'y trouvent la marge de s\u00e9curit\u00e9 de ces r\u00e9acteurs a \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [97%] :\r\nSur la d\u00e9fensive, le gouvernement belge fait visiter ses centrales aux experts \u00e9trangers avec un certain succ\u00e8s, reconna\u00eet la ministre n\u00e9erlandaise de l'environnement, M\u00e9lanie Schulz \u00e0 la RTBF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [85%] :\r\n\u00e7a serait m\u00eame si, comme je vous le disais, je ne suis pas inspectrice nucl\u00e9aire, donc je ne peux pas voir si tout est OK, mais mon chef inspecteur me dira ce qu'il en est, plus tard, mais ce que j'entends ce que je vois maintenant me donne plut\u00f4t le sentiment que la centrale de douleur pour le moment et sur donc, m\u00eame si \u00e7aF.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [98%] :\r\nTout est dans le pour le moment car les experts allemands et luxembourgeois ont aussi pos\u00e9 de nombreuses questions pr\u00e9cises sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 leurs homologues belges, explique Camille Gira. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nLes experts allemands avec, selon l'exp\u00e9rience pourrait nous rassurer, \u00e0 100 pourcent bien bien s\u00fbr on accepterait \u00e7a mais si, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les experts allemands pourraient confirmer les doutes qu'on a, je pense que le dossier n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [97%] :\r\nIl n'y a aucun probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, affirme le gouvernement belge, il en faut plus pour convaincre ses voisins. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T11:44:31Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EC78C3B-F831-4934-B578-12CED3DA058E", "internalArchiveId": "0EC78C3B-F831-4934-B578-12CED3DA058E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chr\u00e9tiens du Liban, pro-Assad ?", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * Les chr\u00e9tiens sont en passe d'\u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident en la personne de Michel Aoun. Qu'est-ce que cela augure-t-il pour l'avenir?\r\nL'ancien chef de milice Samir Geagea a annonc\u00e9 lundi 18 janvier 2016 son soutien \u00e0 la candidature de Michel Aoun, ex-commandant de l'arm\u00e9e, pour la pr\u00e9sidence, vacante depuis 20 mois.\r\n--- plus value ---\r\nL'alliance de ces deux rivaux et principaux leaders chr\u00e9tiens surprend pour le moins. D'autant plus que Michel Aoun se d\u00e9clare aujourd'hui pro-chiites et pro-Assad.Qu'est-ce que sa nomination signifierait pour la r\u00e9gion? Comment se fait-il que Samir Geagea, alli\u00e9 jusqu'alors des sunnites, soutienne aujourd'hui Michel Aoun?Vincent Geisser, sociologue \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arable et musulman (IREMAM) d'Aix-en-Provence, analyse la situation.Un sujet propos\u00e9 par Gabrielle Desarzens", "durationSec": 840, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399464", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Les chr\u00e9tiens du Liban, pro-Assad ? / HFR_2016-01-24T19:03:45_sequence-1", "Hautes fr\u00e9quences du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les chr\u00e9tiens sont en passe d\u2019\u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident en la personne de Michel Aoun. Qu\u2019est-ce que cela augure-t-il pour l\u2019avenir?\n\nL\u2019ancien chef de milice Samir Geagea a annonc\u00e9 lundi 18 janvier 2016 son soutien \u00e0 la candidature de Michel Aoun, ex-commandant de l\u2019arm\u00e9e, pour la pr\u00e9sidence, vacante depuis 20 mois."], "variantIds": ["ece-7399464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-13T23:17:01Z", "speechToTexts": ["14.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [59%] :\r\nOui 7 heures Jean-Christophe aimerait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [91%] :\r\nTr\u00e8s importante de commencer par mais soi -m\u00eame pour aimer l'autre, mais dire du pervers narcissique que c'est quelqu'un qui ne sait m\u00eame pas, c'est pas forc\u00e9ment la meilleure solution parce que j'estime que elle favorise trop rapidement le pardon, or si l'on voit \u00e0 la question du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts, c'est beaucoup plus des personnes condamnables, le probl\u00e8me est beaucoup plus morale que m\u00e9dical, ce sont des personnes qui sont dans l'omnipotence qui ont pas fait le deuil d'une certaine capacit\u00e9 \u00e0 accepter la castration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [92%] :\r\nBonsoir, on va parler, psychologie et relations ce soir, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, de perversion narcissique, un trouble qui serait en augmentation li\u00e9e \u00e0 un manque de rep\u00e8res, une difficult\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la frustration plong\u00e9e en eaux troubles dans une vingtaine de minutes et tout de suite, on va se pr\u00e9occuper du Liban, o\u00f9 le Parlement \u00e9lira le 8 f\u00e9vrier prochain son futur pr\u00e9sident, c'est l'occasion de faire le point sur le jeu des alliances entre les religions et confessions dans un pays qui doit trouver un fragile \u00e9quilibre, dans un climat d'instabilit\u00e9 permanente, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'autres fr\u00e9quences c'est une \u00e9mission propos\u00e9e par RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [67%] :\r\nOui, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nOn va parler du Liban, ce soir, avec vous, Gabriel de 500 bonsoir, bonsoir, le Liban, o\u00f9 les chr\u00e9tiens sont en passent \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [93%] :\r\nOui, lundi dernier, l'ancien chef de milice Samir Geagea a annonc\u00e9 soutenir pour la pr\u00e9sidence de la candidature de Michel Aoun, ex- commandant de l'arm\u00e9e, une pr\u00e9sidence laiss\u00e9e vacante depuis 20 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [90%] :\r\nAlors ce qui surprend, c'est cette alliance entre 2 leaders de leaders chr\u00e9tiens qui au fond \u00e9taient des ennemis jur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [95%] :\r\nOui, ils se sont m\u00eame oppos\u00e9s militairement, on peut le rappeler \u00e0 au sortir de la guerre civile en 1990 il y a une guerre fratricide au sein du camp chr\u00e9tien entre les Forces libanaises de Samir Geagea et le g\u00e9n\u00e9ral Michel Aoun, qui \u00e9tait le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, une guerre qui a fait plusieurs centaines de morts est ce que me disait Vincent j'esp\u00e8re qu'on en entendra tout \u00e0 l'heure, c'est pratiquement plus de morts que durant toute la guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nEt cette union, \u00e7a sent quand m\u00eame l'alliance strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [92%] :\r\nOui, en effet, au niveau politique, la guerre civile les a affaiblis et ils ont perdu beaucoup d'influence au Liban, d'ailleurs, aujourd'hui, ils peuvent esp\u00e9rer avoir de l'influence, seulement s'ils s'allient avec les sunnites souhaite les chiites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nOn va rappeler peut-\u00eatre que le Liban a ceci de particulier que le le pr\u00e9sident doit \u00eatre un chr\u00e9tien maronite, mais le 1er ministre lui les musulmans sunnites et le pr\u00e9sident du Parlement chiites comme \u00e7a, chacun y trouve son confiants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [89%] :\r\nOui, \u00e7a fait partie des particularit\u00e9s libanaise, il faut le rappeler, le Liban est une mosa\u00efque de communaut\u00e9s religieuses, ce qui est tout \u00e0 fait surprenant aujourd'hui c'est que Michel Aoun s'est tout r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 pro- chiites pro- Assad alors pour d\u00e9cortiquer ce que cela peut signifier, j'ai \u00e9t\u00e9 chercher l'expertise de Vincent j'Vincent j'esp\u00e8re qui est sociologue \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman, \u00e0 Aix-en-Provence, j'ai commenc\u00e9 par lui demander ce que cette position de Michel Aoun, qui se d\u00e9clare pro- chiites pro- Assad, je le r\u00e9p\u00e8te, signifiait Vincent gestionnaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [88%] :\r\nAlors il y a plusieurs choses : 1 c'est que il faut jamais oublier qu'\u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments de continuit\u00e9 et de rupture dans la trajectoire politique du g\u00e9n\u00e9ral Aoun, \u00e9l\u00e9ments de continuit\u00e9 c'est un nationaliste c'est un arabe, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui est fier de son identit\u00e9 chr\u00e9tienne mais aussi arable et c'est un nationaliste au sens libanais du terme mais je dirais m\u00eame aussi assez au sens paramilitaires \u00e7a c'est les \u00e9l\u00e9ments de continuit\u00e9, les \u00e9l\u00e9ments de rupture, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros effectivement de la r\u00e9sistance anti- syrienne, il a \u00e9t\u00e9 le h\u00e9ros le leader qui a incarn\u00e9 la r\u00e9sistance pour chasser l'occupant syrien et aujourd'hui il se trouve qu'effectivement, il est plut\u00f4t favorable \u00e0 ce r\u00e9gime -l\u00e0, mais sur une base qui reste assez commune, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e que le Liban doit se prendre en main, bien que finalement il vaut mieux \u00e7a je dirais \u00e0 un coussin identitaire qui est Assad plut\u00f4t que avoir une intervention une immixtion de pays comme l'Arabie Saoudite, le Qatar ou les \u00c9tats-Unis, voire m\u00eame de la France sur la sc\u00e8ne politique libanaise, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s nationaliste libanais l'essentiel Aoun qui l'a conduit \u00e0 un temps \u00e0 \u00eatre le symbole de la r\u00e9sistance contre l'occupation syrienne et qui le conduit aujourd'hui plut\u00f4t \u00e0 d\u00e9noncer les \u00e9victions occidentale dans la r\u00e9gion, son soutien \u00e0 Bachar El-Assad, mais un autre facteur qui peut expliquer aussi son positionnement et qui est compl\u00e9mentaire, c'est son alliance jusqu'\u00e0 aujourd'hui, m\u00eame si elle a un peu pris du plomb dans l'aile avec le Hezbollah et de ce fait place \u00e0 des clauses, voil\u00e0 qui est aujourd'hui le pilier du r\u00e9gime de la salle, une grande partie des Victoires de Assad militaires ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es gr\u00e2ce au Hezbollah et de ce point de vue -l\u00e0 le tournant, ou plut\u00f4t l'inclinaison pro- Assad de Michel Aoun rel\u00e8ve aussi de son alliance avec le Hezbollah, mais je pense que au-del\u00e0 de Michel Aoun quand on l'\u00e9coute quand on lit ce qu'il \u00e9crit, c'est vraiment quelqu'un qui pense qu'un complot occidental contre le Moyen-Orient et tout la n\u00e9cessit\u00e9 de ce que les pays arabes ind\u00e9pendants se resserre les rangs et notamment la Syrie et pour faire face \u00e0 ce qu'il appelle l'immixtion de pays comme l'Arabie Saoudite et le Qatar sur la sc\u00e8ne proche-orientale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [93%] :\r\nEst-ce que il traduit aussi une certaine peur du djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:48) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, Michel Aoun et quelqu'un qui n'a pas cru au printemps arabe, il a toujours d\u00e9nonc\u00e9 des printemps arabes en disant que c'est printemps allait profiter aux forces extr\u00e9mistes et notamment aux djihadistes donc d\u00e8s le d\u00e9part, contrairement \u00e0 l'autre partie chr\u00e9tiens Forces libanaises de Samir Geagea qui a ce officiellement soutenu les dynamique protestataire dans le monde arabe, Michel Aoun, a toujours condamn\u00e9 cette dynamique protestataire, y compris dans le cas syrien en d\u00e9non\u00e7ant l\u00e0 aussi une sorte de complot occidental pour remettre la main sur la destin\u00e9e politique \u00e9conomique des pays de la r\u00e9gion aujourd'hui, il dit qu'il a raison parce qu'il, m\u00eame si c'est pas tout \u00e0 fait vrai mais il le voit comme \u00e7a, il le JT contre les r\u00e9volutions parce que \u00e7a profiterait aux islamistes radicaux, regardez ce qui se passe, j'ai donc raison d'avoir \u00e9t\u00e9 donc de ce point de vue l\u00e0 effectivement la peur de l'Islam radical, la peur d'un certain sunnisme offensif, la peur du djihadisme participent \u00e0 cette vision de Michel Aoun plut\u00f4t pour favoriser le statu quo et la stabilit\u00e9 politique plut\u00f4t que des changements d\u00e9mocratiques mais qui sont d'abord des changements incertain de ce point de vue Michel Aoun pr\u00e9f\u00e8re ce qui existe, que ce qu'il advient d'une certaine mani\u00e8re, du point de vue politique surtout par effectivement peur de l'Islam radical et du triomphe de laissera m\u00e9dical dans la r\u00e9gion arabe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [88%] :\r\nEt puis parce que la migration syrienne au Liban, qui constitue aujourd'hui le quart de la population r\u00e9sidente joue un r\u00f4le dans ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:12) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, si vous voulez jouer un r\u00f4le je dirais le il joue le r\u00f4le puisqu'aujourd'hui les esprit percussions de la crise syrienne au Liban sont aussi un pr\u00e9texte ou un motif pour justifier de l'immobilisme politique au Liban, en gros, on voit souvent le Liban \u00e0 juste titre comme victimes de ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, notamment en Syrie comme victime de la crise syrienne vues plus d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais aussi les cons\u00e9quences en termes de terroristes, mais en tout cas, les partis politiques, les leaders politiques ont su tirer aussi profit de cette crise syrienne ont utilis\u00e9 cette crise syrienne de situation pour justifier qu'il n'y ait pas de changements qui se sont auto- reconduit au Parlement les partis politiques reste intacte, donc vous voyez que la crise syrienne joue \u00e0 tout de suite Jean comme facteur d'instabilit\u00e9 sociale, \u00e9conomique, c'est clair, il y a une crise sociale actuelle \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s syriens mais elle permet aussi aux politiques de dire : on ne touche \u00e0 rien, on ne touche pas les petits-fils confessionnel on touche pas aux \u00e9quilibres confessionnels reste dans la place, reconduit en tant que parlement parce que il y a une crise parce qu'il y a des menaces d'instabilit\u00e9 se justifie qu'on on ne change rien, donc quelque part la crise syrienne permet aussi aux politiques de justifier l'immobilisme, les non- r\u00e9forme et malheureusement on a perdu rations ce syst\u00e8me confessionnel, qui a l'apparence d'une d\u00e9mocratie mais qui n'est pas vraiment une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [91%] :\r\nJustement est -ce que ce mod\u00e8le politique est en train de se craqueler o\u00f9 on est en train de se fissurer, est ce qu'il a fait sa vie finalement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:37) [90%] :\r\nSur le court terme, il est plut\u00f4t renforc\u00e9 par la crise syrienne puisque on utilise la guerre en Syrie pour dire : on ne change rien, mais dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut aussi pr\u00e9ciser parce que on ne le dit pas assez, il y a de plus en plus de courant, que \u00e7a soit des gens issus de familles musulmanes, chr\u00e9tiennes, qu'elle soit chimique, qu'elle soit sunnite qu'maronite Catoire autant on va dire que les Italiens ordinaires des citoyens ordinaires au Liban on de plus en plus ras-le-bol de ce syst\u00e8me qui il \u00e9voque, il y a quand m\u00eame eu des grandes manifestations en septembre, alors c'\u00e9tait quand m\u00eame plusieurs milliers de personnes qui au d\u00e9part sont sortis dans la rue pour protester contre un probl\u00e8me d'hygi\u00e8ne publique les fameuses poubelles qui \u00e9taient pas ramass\u00e9es et, tr\u00e8s vite, ces manifestations se sont transform\u00e9es en contestations contre la corruption et le syst\u00e8me confessionnel, donc il y a comme \u00e7a des courants dans la soci\u00e9t\u00e9, qui expriment un ras-le-bol, un foss\u00e9 entre les citoyens ordinaires et le syst\u00e8me politique et une volont\u00e9 d'une grande partie des Libanais, notamment dans les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de tourner la page du syst\u00e8me confessionnel pour aller vers un m\u00eame syst\u00e8me v\u00e9ritablement d\u00e9mocratique, mais je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser ces courants qui aspirent \u00e0 un certain changement au Liban sont minoritaires et deuxi\u00e8mement ne touche pas vraiment le coeur du syst\u00e8me politique qui lui se prot\u00e8ge, on a bien vu d'ailleurs que face au mouvement de contestation sociale de septembre 2015, il y a quelques mois, les partis politiques se sont plut\u00f4t alors qu'il \u00e9tait profond\u00e9ment divis\u00e9 la par contre ils ont fait une certaine union entre pour d\u00e9valoriser ce mouvement social pour le marginaliser et pour ne pas prendre en compte les revendications des \u00e9lections d\u00e9mocratiques, l'\u00e9lection d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, donc on peut dire que les ennemis politiques savent s'unir, lorsqu'il y a une protestation populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [85%] :\r\nEst -ce qu'on assiste finalement Vincent j'ins\u00e8re un esp\u00e8ce de de miracle libanais, un pays qui arrive quand m\u00eame \u00e0 assurer une certaine stabilit\u00e9 dans ce Moyen-Orient qui est compl\u00e8tement secou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:25) [87%] :\r\nOn dirait un miracle mais qui est plus le miracle de la soci\u00e9t\u00e9 libanaise, des familles, des individus, des citoyens ordinaires puisqu'un miracle politique tout ce qui se passe en terme de syst\u00e8me de solidarit\u00e9, d'entraide, d'op\u00e9rations humanitaires vient du bas de la soci\u00e9t\u00e9, je dirais, c'est plut\u00f4t un miracle par le bas, si je puis dire, un miracle social un miracle s'est produit plus t\u00f4t par les solidarit\u00e9s sociales sociabilit\u00e9 social plus Irak par les politiques et se cabrer g\u00e9rer la crise syrienne et l'afflux des r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban, plus d'un 1000000, faut -il le rappeler, c'est les extraordinaires ressort de solidarit\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 libanaise qui pourtant est en crise sociale et politique permanente, donc l'Irak ne vient pas des politiques libanais qui ont plut\u00f4t fait preuve d'incurie oui vient plut\u00f4t des ressorts de cette soci\u00e9t\u00e9 libanaise ordinaire des solidarit\u00e9s ordinaires qui ont permis, ou qui permettent toujours aujourd'hui de faire face \u00e0 la crise humanitaire provoqu\u00e9e suscit\u00e9e par l'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:25) [86%] :\r\nVous qui allez souvent au Liban, qui r\u00e9side parfois au Liban est -ce qu'on assiste \u00e0 une solidarit\u00e9 entre personnes de m\u00eame communaut\u00e9 entre chr\u00e9tiens libanais chr\u00e9tiens syriens entre sunnites libanais sunnite syrien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:39) [86%] :\r\nAlors on est effectivement parmi les sociabilit\u00e9s ordinaire que j'\u00e9voquais les initiatives citoyennes pour aider les Syriens, effectivement, il y a beaucoup de r\u00e9seaux communautaires, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que la soci\u00e9t\u00e9 libanaise est une soci\u00e9t\u00e9 communautaire, ce que pas dire que les Libanais veulent ce qui ce communautarisme au niveau politique mais elle fonctionne comme \u00e7a et qui a beaucoup de solidarit\u00e9, religieuse, confessionnelle mais il y a aussi beaucoup de solidarit\u00e9 confessionnel des associations chr\u00e9tiennes qui a \u00e9t\u00e9 musulman des musulmans qui \u00e9taient chr\u00e9tiens, donc de ce point de vue -l\u00e0 les ressorts associatif libanais joue pour toute l'sorte de r\u00e9fugi\u00e9s, on voit de l'association chr\u00e9tienne, elle demande pas la religion qui quel accueil vice- versa une association musulmane Blida n'est donc pas la religion du chr\u00e9tiens qui va accueillir, donc de ce point de vue -l\u00e0, on peut dire que les ressorts communautaire joue les solidarit\u00e9s communautaires, confessionnelles syro- libanaises font m\u00eame ne sont pas exclusives et souvent elle joue aussi dans une vision plus universaliste de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s mais je rajouterai que c'est un soutien paradoxal parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a un discours tr\u00e8s dur sur les Syriens et bien s\u00fbr l'invasion syrienne sur le fait qu'ils ont et stabiliser le Liban \u00e0 qui \u00e7a porte tous les malheurs au Liban mais ce discours de Roger s'accompagne de pratiques hospitalit\u00e9 c'est le paradoxe du Liban, discours qui antisyriens assez marqu\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, mais des pratiques d'hospitalit\u00e9 ordinaire, c'est un peu l'image invers\u00e9e de l'Europe, o\u00f9 on a beaucoup discours de solidarit\u00e9 et peu pratique d'hospitalit\u00e9 mais le Liban, c'est le contraire, on a parfois des discours parfois tr\u00e8s x\u00e9nophobe anti- syriens mais ces m\u00eames gens qui tiennent des discours, des dauphins, parfois aussi des capacit\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper des actions de solidarit\u00e9 et d'entraide \u00e0 l'\u00e9gard des Syriens, comme je vous dis, c'est un peu une le\u00e7on d'humanit\u00e9 que nous donne le Liban aujourd'hui pour l'Europe, o\u00f9 on a beaucoup de discours, de libert\u00e9, de droits de l'homme, de solidarit\u00e9, mais avec des pratiques tr\u00e8s peu d\u00e9velopp\u00e9 au Liban, c'est le contraire : voil\u00e0, on est sur des discours parfois de peur \u00e0 l'\u00e9gard des Syriens et les plus souvent sur des attitudes et les comportements concrets plut\u00f4t d'entraide et je dirais de volont\u00e9 aussi de venir au secours de ces r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [93%] :\r\nVincent j', sociologue \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman qui \u00e9tait joint vendredi par Gabrielle de 500, on se retrouve dans quelques instants pour \u00e9voquer la perversion narcissique : sommes -nous tous des pervers. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T18:23:55Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Geisser, Vincent", "role": "sociologue \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arable et musulman (IREMAM) d'Aix-en-Provence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E69D23A9-B6A1-4C12-B34E-CF8966AA832E", "internalArchiveId": "E69D23A9-B6A1-4C12-B34E-CF8966AA832E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'EPFL pr\u00e9voit de doubler ses frais d'\u00e9tudes d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine\r\n* * L'EPFL pr\u00e9voit de doubler ses frais d'\u00e9tudes d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine L'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air depuis quelque temps: augmenter les taxes d'\u00e9tudes pour les Hautes-Ecoles. \r\nUn argument vient donner du poids \u00e0 ce projet... la volont\u00e9 annonc\u00e9e de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9duire les charges inh\u00e9rentes aux Hautes-Ecoles. \r\nEt, aujourd'hui le pr\u00e9sident de l'EPFL vient apporter sa contribution au d\u00e9bat.... via un entretien dans la \"Schweiz am Sonntag\", Il n'y est pas seulement question des \r\ntaxes visant les \u00e9tudiants. mais de la survie de la recherche en Suisse,  Pierre Berset:\r\n((PAPIER\r\nDes taxes d'\u00e9tudes doubl\u00e9es pour l'EPFL ! D\u00e8s 2017 les \u00e9tudiants devraient payer 2400 francs au lieu des 1'200 d\u00e9bours\u00e9s actuellement. Il n'y a pas d'autre solution : c'est la recette propos\u00e9e pour contrebalancer le programme d'\u00e9conomie de la Conf\u00e9d\u00e9ration visant \u00e9galement les Hautes-Ecoles. \r\nPour garantir leur niveau de recherche, mais aussi pour faire face \u00e0 l'accroissement constant du nombre d'\u00e9tudiants les Hautes-Ecoles. ont besoin d'une masse de 3, millards 200 millions par an. en augmentation de 2,5 % par an. Or  justement la Conf\u00e9d\u00e9ration projette de la r\u00e9duire d'un demi-millard.Premi\u00e8res vis\u00e9es l'EPFZ et l'EPFL.  D'o\u00f9 la compensation \u00e0 trouver. aupr\u00e8s des \u00e9tudiants. Avec un arri\u00e8re-plan crucial : celui du contexte g\u00e9n\u00e9ral de la recherche. \r\nSelon Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL, \u00e7a n'est pas de r\u00e9ductions de budget qu'attendent les Hautes-Ecoles mais des investissements pour garder leur capacit\u00e9 concurrentielle dans la recherche. Car le risque,  le risque qui menace l'avenir des hautes Ecoles c'est - en plus des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'initiative visant l'immigration \u00e9trang\u00e8re - \u00ab c'est dit-il, que la Suisse perde sa place dans les programmes de recherche europ\u00e9ens et que des chercheurs suisses en soit exclus. \u00bb \r\nUn d\u00e9fi pour la Suisse... qui d\u00e9passe la probl\u00e9matique des taxes d'\u00e9tudes))", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418705", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'EPFL pr\u00e9voit de doubler ses frais d'\u00e9tudes d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine / 12H30_2016-01-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) veut doubler ses frais d'\u00e9tudes d\u00e8s 2017, informe son pr\u00e9sident Patrick Aebischer dans la Schweiz am Sonntag."], "variantIds": ["ece-7418705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:29:16Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait dans l'air depuis quelques temps, augmenter les taxes d'\u00e9tudes pour les hautes \u00e9coles un argument vient donner du poids \u00e0 ce projet la volont\u00e9 annonc\u00e9e de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9duire les charges inh\u00e9rentes hautes \u00e9coles et aujourd'hui le pr\u00e9sident de l'EPFL vient apporter sa contribution d\u00e9bat via un entretien dans la Schweiz de Saint-John Talgat il n'y a pas seulement question des taxes visant les \u00e9tudiants, mais de la survie de la recherche en Suisse Pierre Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nDes taxes d'\u00e9tudes doubl\u00e9es pour les PFL d\u00e8s 2017, les \u00e9tudiants devraient payer 2400 francs au lieu des 1200 d\u00e9bours\u00e9s, actuellement il n'y a pas d'autre solution, c'est la recette propos\u00e9e pour contrebalancer partiellement le programme d'\u00e9conomie de la Conf\u00e9d\u00e9ration visant les hautes \u00e9coles pour garantir leur niveau de recherche, mais aussi pour faire face \u00e0 l'accroissement constant du nombre d'\u00e9tudiants de au \u00e9coles ont besoin d'une masse de 3 milliards 200 millions par an, or justement la Conf\u00e9d\u00e9ration projette de r\u00e9duire d'un demi- 1000000000 premi\u00e8res vis\u00e9es, les PFC Z et les PFL, d'o\u00f9 la compensation partielle a trouv\u00e9 aupr\u00e8s des \u00e9tudiants avec un arri\u00e8re- plan crucial, celui du contexte g\u00e9n\u00e9ral de la recherche, selon Patrick Aebischer cher pr\u00e9sident de les PFL, \u00e7a n'est pas de r\u00e9ductions de budget qu'attendez hautes \u00e9coles mais des investissements pour garder leur capacit\u00e9 concurrentielle dans la recherche car le risque, le risque qui menace l'avenir d\u00e8s hautes \u00e9coles, c'est que, en plus des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'initiative visant l'immigration \u00e9trang\u00e8re c'est, dit -il, que la Suisse perde sa place dans les programmes de recherche europ\u00e9ens et que des chercheurs suisses en soit exclu, un d\u00e9fi pour la Suisse, qui d\u00e9passe la probl\u00e9matique des taxes d'\u00e9tudes pr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T11:44:17Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E63B28C-4893-4BCA-A47B-D4BEF9021258", "internalArchiveId": "8E63B28C-4893-4BCA-A47B-D4BEF9021258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michael Bloomberg possible candidat ind\u00e9pendant \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * Michael Bloomberg possible candidat ind\u00e9pendant \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis (SLV : Nicole Bacharan) 18h Etats-Unis : Michael Bloomberg, candidat ind\u00e9pendant \u00e0 la pr\u00e9sidence ?\r\nAux Etats-Unis, l'ancien maire de New York Michael Bloomberg envisage de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre prochain...\r\nLe milliardaire, \u00e2g\u00e9 de 73 ans, a fait savoir \u00e0 ses amis et \u00e0 ses \u00e9quipiers qu'il pensait pouvoir engager au moins un milliard de dollars sur sa fortune personnelle...\r\nNicole Bacharan, bonsoir... Vous \u00eates politologue et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis...\r\n- Cela vous surprend cette candidature de Michael Bloomberg ?\r\n- Aucun candidat ind\u00e9pendant n'a jamais remport\u00e9 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis... Mais Michael Bloomberg estime qu'il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour sa candidature... Son analyse est-il juste ?\r\n- Michael Bloomberg est pr\u00eat \u00e0 investir 1 milliard de dollars de sa fortune personnelle pour sa candidature... Est-ce une somme suffisante pour financer une campagne ind\u00e9pendante ?\r\n- A-t-il besoin de l'appareil d'un parti pour l'emporter ?\r\n- En pleine guerre contre le terrorisme islamiste, contre le groupe Etat islamique, les Am\u00e9ricains ne seraient-ils pas tent\u00e9s de voter pour un cow-boy cr\u00e9dible que pourrait incarner Michael Bloomberg ?\r\n- Nicole Bacharan, vous en avez suivi des campagnes pr\u00e9sidentielles aux Etats-Unis... Est-ce que vous \u00eates frapp\u00e9 par la multiplication de candidats impr\u00e9visibles ?\r\n- Qu'est-ce que cela dit des Etats-Unis ? Quel d\u00e9sarroi ?", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418732", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Michael Bloomberg possible candidat ind\u00e9pendant \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis / FOR_2016-01-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien maire de New York Michael Bloomberg envisage de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de novembre prochain. Interview de Nicole Bacharan, politologue et sp\u00e9cialiste des Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-7418732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:37:36Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'heure est aux \u00c9tats-Unis, l'ancien maire de New York malgr\u00e9 Bloomberg envisage de se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre prochain, le milliardaire, \u00e2g\u00e9 de 73 Zhang a fait savoir \u00e0 ses amis et ses \u00e9quipiers qu'il pensait pouvoir engager au moins un 1000000000 de dollars sur sa fortune personnelle, Nicole Bacharan, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, alors 1\u00e8re question est -ce que \u00e7a vous surprend cette candidature de Malcolm Bloomberg. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [93%] :\r\nPas totalement, vous savez qu'il a \u00e9voqu\u00e9 cette possibilit\u00e9 qu'il a fait explorer \u00e0 travers des sondages des \u00e9tudes avec ses ses conseillers \u00e0 plusieurs reprises en 2008 ans en 2012 et l\u00e0 je pense que cet int\u00e9r\u00eat renouvel\u00e9 pour la pr\u00e9sidentielle, enfin pour une candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, \u00e7a refl\u00e8te assez bien le d\u00e9sarroi, je dirais m\u00eame la panique qui s'empare de pas mal d'Am\u00e9ricains, y compris dans les milieux politiques face \u00e0 la tournure que prend cette campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:58) [58%] :\r\nElle pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [84%] :\r\nMoi, d\u00e9sarroi et panique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [87%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y a r\u00e9gl\u00e9 une tonne qui a du mal \u00e0 s'imposer sur sa soeur Bernice 9 disons son concurrent sur la gauche au sein du Parti d\u00e9mocrate, donc \u00e7a pourrait sugg\u00e9rer que si elle remporte l'investiture du parti, elle soit relativement affaibli et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des extr\u00e9mistes NON disons -le franchement, tels que Donald Trump ou qui font peur \u00e0 beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [87%] :\r\nIl voulait dire que malgr\u00e9 Bloomberg pourrait quoi incarner un un juste milieu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:31) [88%] :\r\nMichael Bloomberg r\u00e9ellement c'est c'est un juste milieu, alors \u00e9videmment \u00e7a veut dire qu'il peut plaire \u00e0 beaucoup de gens, \u00e7a veut dire qui peut d\u00e9plaire \u00e9norm\u00e9ment de gens, j'et je bon d'abord son parcours politique est quand m\u00eame particulier, il a d\u00e9marr\u00e9 comme d\u00e9mocrate puis r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:50) [63%] :\r\nJe suis ind\u00e9pendant, il s'agit, il est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [69%] :\r\nUn homme d'affaires, un vrai milliardaire manque hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [76%] :\r\nQui \u00e9tait une maire York maire de New-York pendant 3 mandats. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [89%] :\r\nOui, il a beaucoup de Liens avec les milieux de la finance et il d\u00e9fend un fonctionnement financier qu'on pourrait qualifier en Europe vraiment de lib\u00e9ral et par ailleurs sur les grandes ces questions sociales qui agite les \u00c9tats-Unis tels que le contr\u00f4le des armes, le droit \u00e0 l'avortement, le droit au mariage gay, il est disons franchement pas parmi les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:18) [85%] :\r\nGr\u00e8ce : c'est un juste milieu avec beaucoup d'amis, de chaque c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nOui alors aucun candidat ind\u00e9pendant cela dit un n'a jamais remport\u00e9 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan, mais malgr\u00e9 Bloomberg estime tout de m\u00eame qu'il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour sa candidature, est-ce que son analyse est juste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:35) [86%] :\r\nJe pense que l'analyse qui est faite dans les, les, les milieux qui le Conseil lui- m\u00eame parce qu'il y a quand m\u00eame une grande, une grande finesse politique c'est qu'il y a une fen\u00eatre en quelque sorte, si la campagne se des, comment dire, avance vers c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, une candidature Trump ou aux causes c'est-\u00e0-dire r\u00e9ellement les extr\u00e9mistes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne de ce qui n'est pas un extr\u00e9misme qui est quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s \u00e0 gauche pour les d\u00e9mocrates, l\u00e0 on a le sentiment qu'il y aurait un vaste comment dire panorama \u00e9ventail centriste nous droite mod\u00e9r\u00e9e gauche mod\u00e9r\u00e9e qui pourrait \u00e9ventuellement choisir mal que Bloomberg et vous le dites tr\u00e8s bien le syst\u00e8me de scrutin tels que, normalement, n'a jamais vu un tiers parti se faire \u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [83%] :\r\nOui, alors Marie- Claude Marguet, pr\u00eat \u00e0 investir un 1000000000 de dollars, ceux de sa fortune personnelle, dit -il, un pour sa candidature, est-ce que sa seule oui exactement est -ce que c'est une somme suffisante qui force le respect, si j'ose dire, puisque \u00e7a suffisant pour financer une campagne ind\u00e9pendante oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [87%] :\r\nC'est une somme suffisante, \u00e7a correspond au maximum qui les les autres candidats se fixe comme d\u00e9penses qu'il souhaite pouvoir faire dans la campagne, je trouve \u00e7a personnellement assez monstrueux, il y a beaucoup de gens tr\u00e8s choqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis par la l'ampleur de la place de de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:59) [72%] :\r\nOui ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:00) [90%] :\r\n\u00e9trangement, c'est un des arguments qui alimente un peu la r\u00e9volte des \u00e9lecteurs qui choisissent d'\u00eatre descendeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:10) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [90%] :\r\nParce que ce soit avec beaucoup de de restriction l\u00e0- dessus mais ils apparaissent comme n'ayant pas partie li\u00e9e avec les lobbies, les financiers, l'un parce qu'il a tellement d'argent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [92%] :\r\nIl n'en a pas trop besoin l'autre parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:23) [93%] :\r\nCritique beaucoup ses m\u00e9thodes de financement, je ressens un peu une r\u00e9volte des \u00e9lecteurs contre le fonctionnement actuel du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [87%] :\r\nAlors, vous dites que malgr\u00e9 Bloomberg aurait assez d'argent, en tous cas pour pour financer sa campagne est ce qu'il aurait besoin n\u00e9cessairement parce qu'on dit souvent qu'il faut justement un un appareil de parti l'appareil d'un parti pour l'emporter est -ce qu'il aurait besoin d\u00e8s lors de cette d'un appareil pour pouvoir l'emporter, ce qu'il peut pas former lui- m\u00eame ses propres troupes en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:50) [75%] :\r\nCar c'est \u00e0 laisser c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [98%] :\r\nIl faut il faut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il faudrait, il peut passer une dynamique oui exactement oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:58) [93%] :\r\nIl y a m\u00eame une administration de la campagne, il faut \u00eatre en position d'\u00eatre inscrit en tant que candidat dans les 50 \u00c9tats, ce sont 50 proc\u00e9dures diff\u00e9rentes, certaines qui demande d'aider les particuliers, bon, on sait que, en prenant tout \u00e7a en compte, il a au grand maximum jusqu'au d\u00e9but du mois de mars, pour vraiment se lancer en campagne, et ensuite il faut avoir une organisation pr\u00e9sente dans les 50 \u00c9tats m\u00eame avec \u00e9norm\u00e9ment d'argent et de soutien, c'est quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:27) [71%] :\r\nDerni\u00e8re question : une pr\u00e9vision, c'est pas le la finale sa strat\u00e9gie se Spectrum pr\u00e8s de la \u00e0 je ne sais pas, je ne pense. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:36) [88%] :\r\nQue Donald Trump puisse \u00eatre pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il y a un bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [75%] :\r\nDans les duels, avant d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:41) [78%] :\r\nUn pr\u00e9sident travailler sereinement, je, je pense que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:45) [87%] :\r\n\u00e7a devrait \u00eatre Hillary Clinton et, c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, il est tout \u00e0 fait possible que l'Inde est relativement mod\u00e9r\u00e9 dont on parle peu aujourd'hui finissent par l'emporter, je le souhaite en tout cas ce parti et et aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:58) [98%] :\r\nPeut-\u00eatre m\u00eame au reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [80%] :\r\nMerci beaucoup Nicole Bacharan, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct 7\u00e8me transforme, bonne soir\u00e9e Madame voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T17:29:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bacharan, Nicole", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F28B4421-0443-403B-9E8D-56C193412C5F", "internalArchiveId": "F28B4421-0443-403B-9E8D-56C193412C5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeunesse sans espoir, comment repenser l'avenir? : Interview de Bernard Stiegler, philosophe, directeur de l'Institut de recherche et d'innovation (IRI) qu'il a cr\u00e9\u00e9 au sein du centre Georges-Pompidou \u00e0 Paris, fondateur de Ars Industrialis", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Sans avenir. Sans travail. Sans espoir. La jeune g\u00e9n\u00e9ration a le blues et l'ascenseur social est en panne. \"C'est une folie\" s'indigne Bernard Stiegler, invit\u00e9 du Club 44 \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Le fondamentalisme et la pens\u00e9e radicale qui envahissent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique ne sont-ils que religieux? Comment repenser l'avenir pour lutter contre le d\u00e9sespoir? La quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle va-t-elle apporter des solutions? ", "durationSec": 927, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418712", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["travail (activit\u00e9)", "ch\u00f4mage", "jeunesse"], "alternativeTitle": ["Jeunesse sans espoir: comment repenser l\u2019avenir?", "Jeunesse sans espoir: comment repenser l\u2019avenir? / 12H30_2016-01-24T12:40:00_haute-definition", "Jeunesse sans espoir: comment repenser l\u2019avenir? / 12H30_2016-01-24T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Sans avenir. Sans travail. Sans espoir. La jeune g\u00e9n\u00e9ration a le blues et l\u2019ascenseur social est en panne. \"C\u2019est une folie\" s\u2019indigne Bernard Stiegler, invit\u00e9 du Club 44 \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Le fondamentalisme et la pens\u00e9e radicale qui envahissent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique ne sont-ils que religieux? Comment repenser l\u2019avenir pour lutter contre le d\u00e9sespoir? La quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle va-t-elle apporter des solutions?  Invit\u00e9: Bernard Stiegler, philosophe, directeur de l\u2019IRI \u00e0 Paris, fondateur de Ars Industrialis.", "Sans avenir. Sans travail. Sans espoir. La jeune g\u00e9n\u00e9ration a le blues et l\u2019ascenseur social est en panne. \"C\u2019est une folie\" s\u2019indigne Bernard Stiegler, invit\u00e9 du Club 44 \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Le fondamentalisme et la pens\u00e9e radicale qui envahissent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique ne sont-ils que religieux? Comment repenser l\u2019avenir pour lutter contre le d\u00e9sespoir? La quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle va-t-elle apporter des solutions?  Invit\u00e9: Bernard Stiegler, philosophe, directeur de l\u2019IRI \u00e0 Paris, fondateur de Ars Industrialis.", "Sans avenir. Sans travail. Sans espoir. La jeune g\u00e9n\u00e9ration a le blues et l\u2019ascenseur social est en panne. \"C\u2019est une folie\" s\u2019indigne Bernard Stiegler, invit\u00e9 du Club 44 \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Le fondamentalisme et la pens\u00e9e radicale qui envahissent la sc\u00e8ne m\u00e9diatique ne sont-ils que religieux? Comment repenser l\u2019avenir pour lutter contre le d\u00e9sespoir? La quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle va-t-elle apporter des solutions?  Invit\u00e9: Bernard Stiegler, philosophe, directeur de l\u2019IRI \u00e0 Paris, fondateur de Ars Industrialis."], "variantIds": ["ece-7418719", "ece-7418712"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T14:00:04Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nGrande question de Haute d\u00e9finition : comment repenser l'avenir pour redonner de l'espoir aux prochaines g\u00e9n\u00e9rations la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, il \u00e9tait l'un poison ou un rem\u00e8de, c'est le philosophe Bernard qui est l'invit\u00e9 ce dimanche de Manuela Salvi pour d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [71%] :\r\nVoyons, c'est une bonne d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [89%] :\r\nCombattre le fondamentalisme la question taraudait l'interpeller Limousin ce fondamentalisme n'est -il que religieux est -il aussi \u00e9conomique : comment redonner de l'espoir et comment se dessine notre avenir avec la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle bonjour Bernard, bonjour, vous \u00eates philosophe, fondateur et pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion philosophique Arce Industrielle-Alliance cr\u00e9\u00e9e en 2005, vous dirigez \u00e9galement l'institut de recherche et d'innovation, vous avez cr\u00e9\u00e9 au Centre Georges Pompidou \u00e0 Paris, avenir, quelle image en avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [74%] :\r\nOui, tr\u00e8s grosse transformation ce que certains scientifiques la shift, ce qui peut se traduire par une mutation ou une bifurcation profonde, tr\u00e8s profonde, radicale colossal que la salle et radical en effet anticip\u00e9 par des radicalisation en tous genres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [98%] :\r\nVous racontez souvent ne pas dormir quand vous pensez \u00e0 l'avenir de vos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [90%] :\r\nOui, en effet, comme je crois que je suis malheureusement pas cela cela par exemple la revue Esprit a publi\u00e9 un num\u00e9ro il y a quelques mois, dont le titre \u00e9tait au bord de la folie et qui mettait en \u00e9vidence avec des psychiatres, psychologues, des historiens, etc, la mont\u00e9e en puissance de ce qu'ils appellent la folie ordinaire, ce n'est pas qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne fran\u00e7ais, en r\u00e9alit\u00e9, Paul Krugman, par exemple, a publi\u00e9 il y a 2 ou 3 mois dans le New-York Times une tribune, montrant que l'esp\u00e9rance de vie de la classe moyenne blanche s'\u00e9croule et qu'une grande partie de cela il y a des processus d'addiction que les devenu une pratique commune aux \u00c9tats-Unis et que voil\u00e0, la d\u00e9pression, le suicide de sonder les causes fondamentales de cette baisse de l'esp\u00e9rance de vie aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [88%] :\r\nEt il y a aussi une baisse d'esp\u00e9rance de vie en France constat\u00e9 aussi en Italie, vous \u00eates inquiet Bernard article pour une jeunesse sans espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [89%] :\r\nOui, je suis extr\u00eamement inquiet, tout le monde est d'ailleurs mais beaucoup de gens font ce que l'on appelle de la d\u00e9n\u00e9gation, y compris moi, d'ailleurs, nous d\u00e9veloppons des strat\u00e9gies d'oubli de refoulement pour pouvoir vivre, pour pouvoir dormir et beaucoup de gens exploitent ces strat\u00e9gies d'\u00e9vitement, ce sont les vrais extr\u00e9mistes et ce sont eux qui cr\u00e9ent des ph\u00e9nom\u00e8nes de radicalisation qui peuvent devenir criminel, comme par exemple ce qu'on appelle le djihadisme etc en France et et je pense que il faut maintenant regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face, c'est du travail en ce moment \u00e0 travers un livre qui para\u00eetra au mois d'avril s'appelle dans la distribution et le sous- titre, comment ne pas devenir fou car je pense que ce qui se produit en ce moment, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien d\u00e9nonc\u00e9 par un jeune homme non je commente le propos, il s'appelle Florian il a 15 ans, il d\u00e9clare un adulte qui lui parle, vous ne comprenez rien \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration, nous ne r\u00eavons plus nous ne marieront pas nous n'aurons pas d'enfant et nous travaillerons jamais constat est tr\u00e8s sombre, il ajoute : nous sommes la derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration et puis la joute encore ou peut-\u00eatre l'une des derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [87%] :\r\nUne minorit\u00e9 de jeunes se laissent entra\u00eener par le mirage id\u00e9ologique du Djihad pour retrouver un id\u00e9al mortif\u00e8re mais mais un id\u00e9al, nous avons une mauvaise analyse le monde politique \u00e0 une mauvaise analyse donc de mauvaises solutions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [90%] :\r\nLe monde politique ne ne ne parlent pas franchement le probl\u00e8me qui se pose, positivement, c'\u00e9tait, en effet, nous allons sortir de 70 ou 80 ann\u00e9es de d\u00e9veloppement consum\u00e9riste qui n'est plus soutenable quand je dis qu'il n'est plus soutenable, c'est pas pour des raisons d'\u00e9puisement du p\u00e9trole ou de de toxicit\u00e9 de l'atmosph\u00e8re ou de je ne sais quoi ce qui est par ailleurs un vrai mais c'est d'abord parce que nous entrons dans la r\u00e9volution industrielle dont vous parliez au d\u00e9but qui est en fait une r\u00e9volution de la nouvelle automatisation c'est une nouvelle vague d'automatisation du patron de se mettre en place, qui va \u00eatre fracassante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [88%] :\r\nTant qu'on ne tiendra pas un discours s\u00e9rieux, honn\u00eate, r\u00e9aliste, y compris en disant : je ne sais pas des choses que nous ne savons pas les gens savent tr\u00e8s bien \u00e7a et je pense pas simplement aux jeunes qui sont form\u00e9s, je pense aux \u00e9lecteurs du Front national en France, 50, ils sont un sympt\u00f4me, le fait qu'ils votent comme cela, c'est parce que ils se disent : on se moque de nous et ils ont malheureusement raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [82%] :\r\nDonc, il faudrait les \u00e9couter comme il faudrait \u00e9couter les jeunes retrouver de l'espoir et non pas plong\u00e9 dans une sorte de de nihilisme de plein de malaise de civilisation mais certains philosophe oppose le fondamentalisme pseudo- religieux au fondamentalisme \u00e9conomique donc c'est cela que vous d\u00e9noncez, Bernard, c'est clair, le fondamentalisme \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:52) [85%] :\r\nBen, j'ai fait une, pas simplement de d\u00e9noncer pr\u00e9cis\u00e9ment ce que j'appelle le capitalisme ultra complication m\u00eame de l'incurie dites -vous aussi et et de la incurie qui exploite les pulsions et qui fait des calculs sur les pulsions et pas simplement sur les pulsions mais sur les comportements, vous savez que nous irons dans la Data \u00e9conomie tout ce que nous faisons \u00e7a tout le monde le dit maintenant trac\u00e9e \u00e0 travers les smartphones, les ordinateurs, etc, et toutes ces traces que nous laissons, elles sont analys\u00e9es \u00e0 travers ce qu'on appelle le calcul intensif, c'est non scientifique d\u00e9bit atteint et qui fait que les machines vont 4 millions de fois plus vite que nous, ils anticipent d\u00e9sir effectivement elles anticipe nos d\u00e9sirs et donc elles \u00e9taient en fait elles d\u00e9truisent d\u00e9sir parce qu'elles produisent des d\u00e9sirs qui ressemble au n\u00f4tre, donc, nous croyons que ce sont les n\u00f4tres en fait nous sommes fonci\u00e8rement frustr\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0 quelque chose qui se produit de tr\u00e8s grave, c'est une d\u00e9structuration mentale c'est une destruction de l'appareil psychique c'est une frustration, les gens qui se mettent \u00e0 avoir des comportements tout \u00e0 fait faux la folie dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, c'est la folie, enfin tout \u00e0 l'heure et qui qui repose surtout sur la perte de la raison, tout le monde sans que \u00e7a ne peut plus fonctionner qu'on est d\u00e9pendant de d'une d'une hyper complexit\u00e9 qui ne peut que craquer il votera vuln\u00e9rable et tant qu'on aura pas d\u00e9noncer cette situation clairement \u00e0 Davos soigneurs et qu'on n'aura pas dit : maintenant, nous allons prendre le taureau par les cornes, maintenant nous allons discuter avec les gens, non \u00e7a ne va pas bien, nous allons essayer d'r\u00e9sout le probl\u00e8me tant qu'on ne fera pas \u00e7a la violence augmentera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [84%] :\r\nDonc Davos ou la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle et d'actualit\u00e9, o\u00f9 un mot est aussi d'actualit\u00e9, c'est le titre de votre prochain livre distribution \u00e7a m\u00e9rite quelques sous- titr\u00e9 distribution s'\u00e9tend un joli mot d'ailleurs mon anglais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:31) [87%] :\r\nC'est un mot en anglais qui veut dire bouleversements en fran\u00e7ais, c'est un mot scientifique qui d\u00e9crit des processus en physique nucl\u00e9aire, des processus de grandes transformations et, en fait, c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans le marketing et qui a \u00e9t\u00e9 repris tr\u00e8s fortement dans la Silicon Valley et qui d\u00e9crivent, en fait, ce que la technologie num\u00e9rique permet de faire, \u00e0 savoir d'aller beaucoup plus vite que les soci\u00e9t\u00e9s et de les prendre de cours d'eau des court-circuiter et d'installer des ph\u00e9nom\u00e8nes de vide juridique, par exemple, lib\u00e9ralisation, c'est \u00e7a : num\u00e9risation fait que vous arrivez qu'une technologie qui explose absolument tous les cadres, il y a pas de loi ni positif ni n\u00e9gatif ni rien n'interdit de faire ce que vous faites, mais en mettant \u00e7a d\u00e9truit le droit social, l'\u00e9conomie locale etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [85%] :\r\nG\u00e9rard par les destructions, on peut aussi, alors c'est un poison, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi un rem\u00e8de, une acc\u00e9l\u00e9ration de l'innovation qui bouscule l'ordre \u00e9conomique \u00e9tabli qui transforme le march\u00e9 mais de mani\u00e8re positive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [85%] :\r\nOui, bien entendu, et d'ailleurs je suis en train de monter en ce moment tr\u00e8s gros projets, dans le nord de Paris, en Seine-Saint-Denis, l\u00e0 o\u00f9 il y a eu des attentats \u00e0 Saint-Denis avec Dassault Syst\u00e8mes et comme partenaire \u00e9conomique avec le soutien de 3 minist\u00e8res pour cr\u00e9er ce que nous avons une \u00e9conomie contributif qui repose sur ce que j'appelle une distribution \u00e0 la fran\u00e7aise ou ce sont les habitants 400000 habitants, c'est une communaut\u00e9 de communes, ce sont les habitants qui vont ensemble, d\u00e9cider de la mani\u00e8re de s'approprie ces technologies nous allons d\u00e9velopper ce que nous appelons revenu contributif et qui reprend en compte les analyses Amartya Sen, qui l'a men\u00e9 au Bangladesh dans les 70 o\u00f9 il a montr\u00e9 que les gens du Bangladesh qui sont consid\u00e9r\u00e9s compl\u00e8tement dans la mis\u00e8re, extr\u00eamement malheureux qui ne mangent pas \u00e0 leur faim, etc, et bien finalement avaient une esp\u00e9rance de vie plus \u00e9lev\u00e9 que les Am\u00e9ricains ne Nehalem et non seulement \u00e7a, mais qu'ils \u00e9taient plus heureux qui se d\u00e9claraient plus et pourquoi il a montr\u00e9 que c'est parce qu'il des savoirs et qu'il des savoirs et c'est pour \u00e7a que la Plaine Commune, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, non sans avec industriels tout un travail avec la population exactement \u00e9conomique mais aussi avec les universit\u00e9s avec la Maison des sciences de l'homme pour d\u00e9velopper ce que nous appelons une chaire de recherche qui appliquent la recherche action avec les habitants, nous lan\u00e7ons des th\u00e8ses dans tous les domaines \u00e9conomiques, droit, philosophie et g\u00e9ographie, urbanisme, etc, et nous craignons 2 autres qui sont des de capacit\u00e9 \u00e0 Sion, parce que ce qu'un martyr, d\u00e9crit comme les nouvelles formes elle appelle \u00e7a, de capacit\u00e9 \u00e0 Sion et donc nous ne pensons qu'il faut s'emparer de ce pharmacologue et la technologie num\u00e9rique qui est un poison, mais qui est aussi un rem\u00e8de pour augmenter la capacit\u00e9 \u00e0 Sion, individuelle et collective, et c'est un probl\u00e8me qui d\u00e9marre en ce moment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [90%] :\r\nDonc votre pens\u00e9e Bernhard d'inspiration marxiste, alors autant annoncer la couleur, effectivement, vous pensez que l'atteinte de la technique induit un mode de vie qu'elle induit un mode de pens\u00e9e et qu'il faut reprend le pouvoir sur la technique donc redonner du pouvoir aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:20) [82%] :\r\nJe dirais que la technique, conditionne, elle ne d\u00e9termine pas je suis pas strictement marxiste j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s militant marxiste, \u00e7a m'a amus\u00e9, c'est bien d'inspiration marxiste, \u00e7a m'a vu pas mal d'aventures mais je lis Marx avec un martyre semaine par exemple, mais en effet, ce que je pense que la technique et notre milieu, que \u00e7a ne sert absolument \u00e0 rien de racheter la technique que par contre, il faut la prescrire, je dis que c'est un pharmacologue, c'est en fait c'est Socrate qui disait \u00e7a, le 1er \u00e7a rem\u00e8de pr\u00e9sent\u00e9 voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e0 la fois rem\u00e8de est un poison et que ben c'est comme les Rolling c'est comme l'aspirine, si on a fait un mauvais usage c'est forc\u00e9ment toxique mais c'est pourquoi il faut une th\u00e9rapeutique, une terre payer en comment dirais qu'est ce que nous pensons, c'est que la politique c'est fait pour produire de la Terre APA que l'\u00e9conomie aussi, parce que \u00e9conomiser \u00e7a veut dire ne pas gaspiller au sens 1er avec la sp\u00e9culation actuelle c'est devenu exactement le contraire : je ne suis pas du tout un d\u00e9croissant une croix, pas du tout un des retours en arri\u00e8re, je crois simplement qu'il faut r\u00e9inventer le monde industriel et que c'est tout \u00e0 fait possible mais que pour cela il faut refaire de la macro\u00e9conomie il faut compl\u00e8tement repenser la rationalit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [89%] :\r\nCette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle et qui int\u00e8gre le num\u00e9rique, les sciences du vivant, la robotique qui va entra\u00eener des pertes d'emplois, c'est ce que pr\u00e9dit le Forum \u00e9conomique de Davos, qui se termine aujourd'hui 5 millions d'emplois pr\u00e9vus, c'est la pr\u00e9diction comment r\u00e9fl\u00e9chir autrement Berlin si clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:45) [85%] :\r\nEh bien, il faut comprendre que, aujourd'hui, c'est du travail, il faut donner aux gens, c'est pas de l'emploi, l'emploi, c'est la prol\u00e9tarisation n'en a plus besoin, tous ceux qui emploient et robotis\u00e9e \u00e0 Ble et sera robotis\u00e9, l\u00e0 c'est une immense r\u00e9volution aussi oui immense r\u00e9volution et \u00e7a suppose de revaloriser ce qu'on appelle en biologie l'ann\u00e9e contre pied \u00e7a c'est tr\u00e8s important, nous sommes dans ce qu'on appelle l'anthropoc\u00e8ne o\u00f9 l'homme est devenu un facteur telluriques plus important qu'ils autre facteur l'anthropoc\u00e8ne : c'est en r\u00e9alit\u00e9 une augmentation de l'entropie de ce qu'on appelle en physique depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle en thermodynamique pour \u00eatre pr\u00e9cis, l'entropie l'entreprise qu'est -ce que c'est c'est la dissipation d'\u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire en fait \u00e0 la au devenir poussi\u00e8re de toute chose, comme le dit la Bible, d'une certaine mani\u00e8re, d\u00e9j\u00e0 dans la gen\u00e8se, n\u00e9anmoins il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de n\u00e9go l'entropie n\u00e9gative bien le vivant, c'\u00e9tait en fait des choses qui r\u00e9siste \u00e0 l'entreprise, la cons\u00e9quence de ce que je viens de vous dire, c'est que l'augmentation de l'entropie c'est la destruction de la vie, la ville et c'est l'augmentation de l'ann\u00e9e l'entropie \u00e0 partir de l\u00e0, l'\u00e9conomie demain serait une \u00e9conomie de l'ann\u00e9e contre et cette \u00e9conomie de l'ann\u00e9e, votre elle doit reposer sur le augmentation des savoirs chez chacun parce qu'\u00e0 savoir et anthropiques, h\u00e9 bien c'est ce que nous allons commencer \u00e0 d\u00e9velopper en Seine-Saint-Denis, d'abord \u00e0 toute petite \u00e9chelle pour progressivement, essayer de le faire se d\u00e9velopper, j'ai rencontr\u00e9 l'Organisation internationale du travail, la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise qui a dit \u00e7a nous int\u00e9resse, nous allons sur la chose et il y avait des syndicats qui \u00e9taient pr\u00e9sents, qui ont dit : nous allons suivre aussi parce que \u00e7a, c'est une fa\u00e7on de faire la n\u00e9gociation intelligente, c'est un programme sur 10 ans, le monde politique vous suit aussi le monde politique monsieur aussi le monde donc il vous \u00e9coute le monde \u00e9conomique \u00e9galement le monde \u00e9conomique n'\u00e9coute depuis longtemps sur ces questions, c'est lui qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 aller vers la concr\u00e9tisation et maintenant, oui, le gouvernement fran\u00e7ais aussi, on \u00e9coute attentivement et devrait soutenir la chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [79%] :\r\nDonc, vous plaidez Bernard c'\u00e9tait clair pour qu'une Intelligence plus collective. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:32) [81%] :\r\nL'Intelligence est toujours Collective Intelligence au 18\u00e8me si\u00e8cle, si vous lisez Madame de Lafayette que monsieur Sarkozy n'aimait pas beaucoup, c'est ce qui est partag\u00e9, c'est le savoir- \u00eatre ensemble, alors on parle de l'Intelligence artificielle, c'est un tr\u00e8s important sujet oui il y a une int\u00e9rieure, moi d'abord je dis depuis tr\u00e8s longtemps qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 artificielle, parce que ce qui fait l'Intelligence de l'\u00eatre humain, c'est l'ext\u00e9riorisation d'abord dans l'Silex taill\u00e9 ensuite dans les grottes orn\u00e9es ensuite dans l'\u00e9criture, etc, et maintenant elle s'automatise, c'est-\u00e0-dire que l'entendement peut \u00eatre remplac\u00e9s par des algorithmes et c'est tr\u00e8s bien, je n'ai absolument rien contre, je d\u00e9veloppe des choses comme \u00e7a dans mon institut simplement ce que je dis, c'est qu'il faut le faire, on appelle les gens savaient que la raison humaine, il faut pas que \u00e7a d\u00e9truit la maison de mais \u00e7a c'est c'est tout \u00e0 fait possible y a une fringale extraordinaire de la jeunesse en plus d\u00e8s que vous donnez ce genre de perspective, la jeunesse, elle est ultra mobilis\u00e9s, elle est extr\u00eamement positive, donc plus du tout djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:22) [81%] :\r\nEt ces perspectives l\u00e0 Bernhard serait de nature \u00e0 apaiser vos nuits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:27) [84%] :\r\nOui, mais toute fa\u00e7on, il y a comme \u00e7a \u00e0 dormir moi en concr\u00e9tisant des alternatives en maintenant des raisons d'esp\u00e9rer, donc oui, c'est comme \u00e7a que j'arrive \u00e0 trouver le sommeil, donc vous r\u00eaviez d'un monde nouveau, je r\u00eave d'un monde nouveau et je d'ailleurs je soutiens dans le livre, je suis en train d'\u00e9crire que le r\u00eave et la condition de la pens\u00e9e en appuyant sur des tr\u00e8s grands penseurs qui l'ont montr\u00e9, au moins, dont Paul Val\u00e9ry, qui fait de fantastiques, texte sur ses r\u00eaves et la mani\u00e8re dont, par exemple, il traitait des questions de math\u00e9matiques en raison et et je pense que l'homme, c'est quelqu'un qui r\u00eave, mais \u00e0 la diff\u00e9rence d'animaux car les grands, les animaux de sup\u00e9rieur r\u00eavent tous, en r\u00e9alit\u00e9, on le sait aujourd'hui, sauf que l'homme r\u00e9aliste et quand il les r\u00e9alise sans savoir \u00e9crivez cauchemar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:13) [62%] :\r\nVous citez Paul Val\u00e9ry, vous r\u00eavez aussi Bernard Tiger une r\u00e9publique les po\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:16) [89%] :\r\nJ'ai un r\u00eave d'une nouvelle r\u00e9publique de l'esprit de l'avis de l'esprit dont les po\u00e8tes, les artistes sont partis mais aussi les travailleurs de tous les travailleurs, les infirmi\u00e8res, les cuisiniers, tous les gens qui aiment travailler et le travail, \u00e7a n'est pas l'emploi, moi je connais plein de gens qui sont employ\u00e9es et qui disent je ne j'ai un emploi pour financer mon travail qui n'est pas financ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [89%] :\r\nDonc, l'essentiel c'est de retrouver l'espoir ou l'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [93%] :\r\nLes 2, les 2 et c'est aussi de reconstruire une rationalit\u00e9 de l'esp\u00e9rance, le discours sur le l'espoir aujourd'hui, c'est surtout un discours sur le d\u00e9sespoir, vous savez que le d\u00e9sespoir, produit de l'\u00e9nergie, c'est de l'\u00e9nergie n\u00e9gative, on appelle \u00e7a l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir, si nous ne sommes pas capables de produire des motifs rationnels d'esp\u00e9rer alors nous lib\u00e9rons les d\u00e9mons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [81%] :\r\nMerci Bernard, c'\u00e9tait clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [50%] :\r\nC'est donc et et et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:15) [90%] :\r\nBernard Stiegler invit\u00e9 jeudi dernier du Club 44 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, une \u00e9mission que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re et comme vous le souhaitez, sur rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T12:02:06Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stiegler, Bernard", "role": "philosophe, directeur de l'Institut de recherche et d'innovation (IRI) qu'il a cr\u00e9\u00e9 au sein du centre Georges-Pompidou \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB568EE6-1E18-4588-902F-AB1776DDE886", "internalArchiveId": "BB568EE6-1E18-4588-902F-AB1776DDE886", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Val\u00e8re et Tourbillon", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\n* * Val\u00e8re et Tourbillon, deux forteresses qui se dressent au-dessus de la ville de Sion, sont sans aucun doute les embl\u00e8mes de la capitale valaisanne. Ces deux ch\u00e2teaux m\u00e9di\u00e9vaux qui se distinguent de loin, font partie du patrimoine historique et attirent chaque ann\u00e9e de nombreux visiteurs.\r\nAvec Patrick Elsig, historien des monuments et directeur du Mus\u00e9e d'histoire du Valais.\r\n--- plus value ---\r\nLe ch\u00e2teau de Val\u00e8re - Passe-moi les jumelles du 7 avril 2010 \u00a0La basilique de Val\u00e8re fait de l'ombre \u00e0 la cath\u00e9drale - 12h45 du 9 f\u00e9vrier 2015", "durationSec": 3392, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399410", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 24.01.2016", "Val\u00e8re et Tourbillon / MON_2016-01-24T13:03:45_monumental", "Monumental du 24.01.2016", "Val\u00e8re et Tourbillon / MON_2016-01-24T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Val\u00e8re et Tourbillon, deux forteresses qui se dressent au-dessus de la ville de Sion, sont sans aucun doute les embl\u00e8mes de la capitale valaisanne. Ces deux ch\u00e2teaux m\u00e9di\u00e9vaux qui se distinguent de loin, font partie du patrimoine historique et attirent chaque ann\u00e9e de nombreux visiteurs.\n\nAvec Patrick Elsig, historien des monuments et directeur du Mus\u00e9e d\u2019histoire du Valais.", "Val\u00e8re et Tourbillon, deux forteresses qui se dressent au-dessus de la ville de Sion, sont sans aucun doute les embl\u00e8mes de la capitale valaisanne. Ces deux ch\u00e2teaux m\u00e9di\u00e9vaux qui se distinguent de loin, font partie du patrimoine historique et attirent chaque ann\u00e9e de nombreux visiteurs.\n\nAvec Patrick Elsig, historien des monuments et directeur du Mus\u00e9e d\u2019histoire du Valais."], "variantIds": ["ece-7399411", "ece-7399410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:57Z", "speechToTexts": ["16.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [75%] :\r\nMonumental au dessus de la ville de Sion se l\u00e8ve de pays d'Europe et du montage sur l'une, Tourbillon \u00e9trange l'Johanne Dussez r\u00e9alisation Christian nouveau sursaut cath\u00e9drale et de Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [89%] :\r\nDonc bonjour Patrick Elsig, historien des monuments et directeur du mus\u00e9e d'histoire du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [75%] :\r\nMais au-del\u00e0 de la de la samba. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:32) [86%] :\r\nVal\u00e8re et Tourbillon se sont vraiment ou les embl\u00e8mes de la ville de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [91%] :\r\nCe sont les embl\u00e8mes de la ville de Sion, sans conteste, c'est le logo que j'en trouve un peu sur tout ce qui est repr\u00e9sentation. \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 de tous temps le motif ou le logo principal de Sion, les voyageurs d\u00e9j\u00e0 au 17\u00e8me, au 18\u00e8me si\u00e8cle, des gravures de Sion avec l'arri\u00e8re- fond Val\u00e8re et Tourbillon, c'est vraiment l'image marquante pour tous les gens qui viennent surtout depuis Bas-Valais bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:04) [90%] :\r\nVal\u00e9rie Tourbillon est -ce que ce sont des sites que vous avez visit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [75%] :\r\nJe vous ai visit\u00e9 tout petit oui, \u00e7a m'a toujours frapp\u00e9 justement \u00e9tait passionn\u00e9 par ces 2 cit\u00e9s, c'est un bonheur de pouvoir y travailler au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:19) [87%] :\r\nSi on ne devait tordre le cou, qu'un seul clich\u00e9, c'est bien cette id\u00e9e v\u00e9hicul\u00e9e notamment par les peintres du XIXe et peintre de talent, certes, mais qui n'ont cess\u00e9 de corseter le vall\u00e9es dans un monde qu'ils imaginaient ferm\u00e9 sur lui- m\u00eame, dernier vestige d'un paradis disparu de fait le Valais a toujours \u00e9t\u00e9 un passage pour ainsi dire oblig\u00e9 Val\u00e8re nous en fait la brillante d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:46) [92%] :\r\nEt certainement le lieu le plus c\u00e9l\u00e8bre, pourquoi ce nom Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:52) [89%] :\r\nPlusieurs interpr\u00e9tations, on a souvent pens\u00e9 que ce nom d\u00e9riv\u00e9 de Valeria, la m\u00e8re d'un notable Romain, la r\u00e9gion qui est attest\u00e9e, \u00e7a me para\u00eet pas tout \u00e0 fait juste, il y a d'autres interpr\u00e9tations maintenant sur l'\u00e9tymologie du mot qui pourrait vouloir dire petit vallon donc \u00e7a expliquerait aussi pourquoi on a ce terme de Val\u00e8re du c\u00f4t\u00e9 du Chablais valaisan par exemple dans le Gros-de-Vaud aussi avec d'autres d'orthographe mais \u00e7a me para\u00eet n'\u00e9tait i-mode logis un peu plus logique \u00e9tant donn\u00e9 qu'entre les collines de Val\u00e8re et de Tourbillon a ce petit Valentin qui pourrait expliquer ce nom. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:28) [97%] :\r\nAujourd'hui qu'est -ce qu'on peut voir si on se rend sur le site de Val\u00e8re \u00e0 Sion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:32) [83%] :\r\nAlors, le site de Val\u00e8re, c'\u00e9tait un bourg fortifi\u00e9 un petit bourg m\u00e9di\u00e9val, donc on peut y voir les anciennes maisons des chanoines d'\u00e9chapper cath\u00e9drale qui sera occup\u00e9 actuellement par le mus\u00e9e d'histoire du Valais et aussi principalement et surtout des la basilique de Val\u00e8re tout son compte. \r\nBasilique de Val\u00e8re \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e dans les ann\u00e9es 1100 environ autour de 1100 et le bourg fortifi\u00e9 les b\u00e2timents construits en dur sont dat\u00e9s du d\u00e9but du 13\u00e8me si\u00e8cle, autour de 1200 et ensuite on a alors toutes les \u00e9poques qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, on a utilis\u00e9 ce site jusqu'\u00e0 nos jours, donc on a transform\u00e9 et agrandi, voil\u00e0, on peut lire l'histoire de presque 1000 ans de construction sur ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:42) [87%] :\r\nCette construction c'\u00e9tait dans quel but. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:44) [83%] :\r\nLe si\u00e8ge du chapitre cath\u00e9drale de Sion, qui est d'ailleurs toujours propri\u00e9taire des lieux, dans le courant 2 mots le chapiteau cath\u00e9drale se sont en quelque sorte les ministres de l'\u00e9v\u00eaque au conseil des ministres restent encore de pr\u00eatre choisit aupr\u00e8s des pr\u00e9dit dioc\u00e8se pour \u00eatre \u00e9lev\u00e9 \u00e0 cette dignit\u00e9 il y en a 8 actuellement environ 8 au moyen- \u00e2ge n'avait jusqu'\u00e0 25 chanoine donc avec leur personnel, \u00e7a faisait une petite cit\u00e9 cet Acropole, et donc c'est l\u00e0 que les chanoines devait habiter, ils avaient une obligation de r\u00e9sidence sur le site, ils sont rest\u00e9s l\u00e0- haut jusqu'\u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:25) [87%] :\r\nOn parle de Val\u00e8re et Tourbillon aujourd'hui donc trouve donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:56) [83%] :\r\n\u00e7a marche Val\u00e8re et Tourbillon de Colin : cours de ch\u00e2teaux qui date du 12\u00e8me et 13\u00e8me si\u00e8cles l'un Tourbillon \u00e9t\u00e9 la demeure de l'\u00e9v\u00eaque, l'autre Val\u00e8re accueil est un ensemble de maisons habit\u00e9es par des chanoines leur \u00e9glise devenue basilique est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:19) [92%] :\r\nMonumental aujourd'hui Val\u00e8re et Tourbillon avec Patrick Elsig, historien des monuments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [87%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable forteresse sont au moyen- \u00e2ge, donc un au-del\u00e0 des contingences du quotidien, il faut pas oublier qu'il faut se d\u00e9fendre aussi parfois entre le brigandage \u00e9ventuellement compte des ennemis plus puissants, aussi, de temps \u00e0 autre, et apr\u00e8s avoir construit l'\u00e9glise d'abord puis les b\u00e2timents autour de b\u00e2timents d'habitation des b\u00e2timents utilitaire autour de 1300 le tout a \u00e9t\u00e9 fortifi\u00e9e on a construit une enceinte qui relie tous les b\u00e2timents qui ferme vraiment le site avec des tours aux Anglais \u00e0 chacun des angles du site et en particulier la taux d'entr\u00e9e avec son petit, sa petite chicane d\u00e9fensive donc, m\u00eame si les murs ne sont pas tr\u00e8s \u00e9pais par rapport \u00e0 des ch\u00e2teaux savoyard o\u00f9 on a des murs qui vont jusqu'\u00e0 2 m\u00e8tres 3 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur, on est dans quelque chose de plus modestes, on peut quand m\u00eame d\u00e9fendre ce site et la position aussi de ce site sur le sommet d'une colline les d\u00e9fenses aussi plus fonctionnel, m\u00eame si on n'a pas des m\u00e8tres d'\u00e9paisseur dans les murs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:25) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:09:32) [64%] :\r\nC'\u00e9tait jour oui nous arrivons Zigic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:40) [82%] :\r\nEst ce qu'on sait comment on y vivait \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:42) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un peu dur de savoir comment on y vivez parce qu'on n'a pas de traces du quotidien, je dirais, en terme d'archives souvent ce que l'on a dans les archives, c'est les conflits, les probl\u00e8mes et \u00e0 partir de ces traces -l\u00e0, on essaie de comprendre le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:09:58) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:00) [84%] :\r\nCe que l'on sait et ce qui est peut-\u00eatre diff\u00e9rent aussi de ce que l'on peut trouver dans des communaut\u00e9s de chanoine comme au Grand Saint-Bernard ou \u00e0 Saint-Maurice les chanoines sont des chanoines r\u00e9guliers, donc c'est une r\u00e8gle et sur leur cellules commune chanoine de la cath\u00e9drale chanoine s\u00e9culier, donc ils proviennent effectivement des pr\u00eatre du dioc\u00e8se et ils avaient \u00e0 Val\u00e8re chacun leur maison, donc on n'a pas le syst\u00e8me de cellules et de pi\u00e8ces communes, chacun avait sa maison dans le canton, rendant site on peut reconna\u00eetre encore plus ou moins les maisons qui sera align\u00e9 sur le site avec le leur cuisine leurs espaces personnels des chambres et tout, et quelques salles plus grandes qui \u00e9taient les salles de r\u00e9union commune du corps capitulaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:45) [63%] :\r\nIl est juste \u00e0 la maladie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:52) [85%] :\r\nEst ce que l'on retrouve aussi au niveau du quotidien, ce sont en particulier la citerne, que l'on a pr\u00e8s de l'\u00e9glise et le moulin \u00e0 l'Mouna \u00e0 bras qui se trouvent encore dans l'annexe. \r\nLa basilique et autour, on a quelques lieux qui servait de pour les cultures, mais nous disons la majorit\u00e9 de ceux qui \u00e9taient consomm\u00e9s utilis\u00e9s sur place provenaient des propri\u00e9t\u00e9s des chapitres \u00e0 l'ext\u00e9rieur du site pleine \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:18) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:19) [69%] :\r\nEt quoi de. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:21) [79%] :\r\nPhilippe aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:29) [79%] :\r\nChanoine vont -ils d\u00e9laisser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:32) [85%] :\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, autour de 1790 souvent on dit que c'est \u00e0 l'arriv\u00e9e des r\u00e9volutionnaires fran\u00e7ais ce qui est pas tout \u00e0 fait vrai puisqu'il avaient d\u00e9j\u00e0 pris cette d\u00e9cision, c'est pour des questions de commodit\u00e9, donc le site devenait de plus en plus peu pratique, on dira donc c'\u00e9tait une \u00e9poque au 18\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 l'on cherche quand m\u00eame un certain confort, on a moins besoin de ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9fensif du site, donc les chanoines avait des maisons autres la cath\u00e9drale qui \u00e9tait aussi leur propri\u00e9t\u00e9, mais finalement il d\u00e9cide de tout, s'installer en ville et de d\u00e9l\u00e9guer l'un ou l'autre, Shannon pour desservir Val\u00e8re alors qu'auparavant au moyen- \u00e2ge les chamans \u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Val\u00e8re et certains d'entre eux avaient comme t\u00e2che de desservir la cath\u00e9drale, donc on a invers\u00e9 le probl\u00e8me et on a r\u00e9gularis\u00e9 cette d\u00e9cision d\u00e9but tout d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle tous les chanoines \u00e9taient install\u00e9s en ville d'options autour de l'Acad\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:25) [85%] :\r\nCe lieu, ce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e des d\u00e9vastations dont Sion a \u00e9t\u00e9 victime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [89%] :\r\nAlors par chance oui contrairement \u00e0 Tourbillon qui a plusieurs soucis on dira Val\u00e8re a toujours \u00e9chapp\u00e9 aux incendies la ville c'\u00e9tait une chance extraordinaire d\u00e9vastations militaires parce que \u00e7a n'\u00e9tait que les ministres de l'\u00e9v\u00eaque et non pas le pouvoir central lui- m\u00eame, tant qu'on a moins eu \u00e0 guerroyer autour de Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [81%] :\r\nLe grand incendie de 1788 en particulier qui a d\u00e9vast\u00e9 2 tiers de la ville de Sion \u00e0 \u00e9pargner Val\u00e8re, le vent soufflait vers le Nord Est et donc Val\u00e8re \u00e9tait chaque \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:05) [83%] :\r\nCe qui fait que Val\u00e8re a conserv\u00e9 incroyable et aussi en particulier toutes les archives qui sont \u00e0 fond d'archive incroyable pour le moyen- \u00e2ge dans les Alpes, alors que les archives \u00e9piscopales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9s, puisque l'incendie de 1788 a ravag\u00e9 la majorit\u00e9 telle, si\u00e8ge de l'\u00e9v\u00eaque cependant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:35) [89%] :\r\nAujourd'hui est -ce qu'on travaille sur ses archives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [84%] :\r\nDonc, c'est un fonds qui est \u00e0 disposition des chercheurs, bien \u00e9videmment, donc beaucoup de chercheurs d'historiens travaillent autour de ces archives, et encore une fois, ils ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s quasi int\u00e9gralement, donc \u00e7a fait un fonds d'archives, un pour le moyen- \u00e2ge et surtout du fait que les chanoines avaient le droit d'chancelleries c'est un droit de regard sur les notaires du pays et donc toutes les copies, les minutes notaire sont conserv\u00e9s dans ses archives, donc on a un enfant incroyable du touche 13\u00e8me jusqu'au 15 16\u00e8me pour c'est c'est de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:12) [88%] :\r\nMonumental aujourd'hui Val\u00e8re et Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:17) [93%] :\r\nLe site de Val\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:20) [87%] :\r\nLe site de Val\u00e8re \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr, je dirais qu'il a entretenu jusqu'au XIXe si\u00e8cle, puisque les b\u00e2timents jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, n'avait aucune valeur d'usage, comme s'ils ne servaient plus, on les d\u00e9molisse donc jusque dans les ann\u00e9es 1850 1860 on a d\u00e9moli certains b\u00e2timents du site. \r\n\u00e0 ce moment -l\u00e0, dans les ann\u00e9es 1870 \u00e9mergent on Val\u00e8re \u00e0 Sion, en particulier un sentiment de devoir conserver quelque chose du pass\u00e9, on venait de d\u00e9molir toutes les remparts de la ville, beaucoup de b\u00e2timents anciens, l'ouverture de la ville vers l'ext\u00e9rieur se fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, on s'est dit : mais si on continue, on va d\u00e9molir Val\u00e8re on va d\u00e9molir Tourbillon va plus rien conserv\u00e9 de se passer et des gens se sont \u00e9mus de cette situation et ont lanc\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:11) [89%] :\r\nPremi\u00e8res campagnes de consolidation de conservation de ces t\u00e9moins du pass\u00e9 et depuis lors une Val\u00e8re a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e au m\u00eame titre que Tourbillon comme t\u00e9moin du pass\u00e9 comme monument historique et on a eu les grandes campagnes autour de 1900, juste un peu avant 1920 peu apr\u00e8s, on a restaur\u00e9 totalement le le site de Val\u00e8re et ensuite on a continu\u00e9 progressivement restaur\u00e9 les b\u00e2timents autour de l'\u00e9glise, ann\u00e9es 1920 et jusque dans les ann\u00e9es 1960 o\u00f9 on a ouvert l'aile Est du mus\u00e9e et on a relanc\u00e9 une campagne compl\u00e8te dans les familles, 1980 une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e entre l'\u00c9tat et le chapitre 1985 et 2 ans plus tard, les travaux ont commenc\u00e9 pour une restauration globale du site qui est toujours en cours actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:02) [90%] :\r\n\u00e0 Val\u00e8re on trouve la basilique c'est Jean-Paul II qui a \u00e9lev\u00e9 Notre-Dame de Val\u00e8re au rang de Basilique mineure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:08) [86%] :\r\nC'est Jean-Paul II effectivement suite \u00e0 son voyage en Suisse en particulier Sion en 1984 la demande qui a \u00e9t\u00e9 fait et, en 1987 cath\u00e9drale a re\u00e7u la la bulle d'\u00e9l\u00e9vation de Val\u00e8re au rang de Basilique mineure. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:24) [86%] :\r\nC'est le dernier carnet de route autour du voyage pastoral de Jean Paul II en Suisse qui valaisan s\u00e9dunois d'une matin\u00e9e et dont vous avez pu suivre l'int\u00e9gralit\u00e9, ce matin, en radio comme en t\u00e9l\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire que le dernier rendez- vous prendra une couleur un peu diff\u00e9rente puisque tout a \u00e9t\u00e9 dit tout, a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9, au cours de cette longue messe une c\u00e9r\u00e9monie ponctu\u00e9e par l'ordination de 9, c'est dire que toute cette matin\u00e9e s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat de ferveur de pi\u00e9t\u00e9, de pri\u00e8re et de recueillement, un peu plus de 30000 personnes d'ici \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Sion ont donc assist\u00e9 \u00e0 cette derni\u00e8re messe de Jean-Paul II dans ce cadre admirable du Valais, qui n'est jamais aussi beau que ce ne soit les 2, dimanche, avec en toile de fond de la brume du Levant, les 2 collines de Val\u00e8re et de Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:11) [92%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement on Val\u00e9o vient d'entendre \u00e0 l'instant une archive avec Claude Froidevaux qui nous parlait de cette venue du pape en Valais s'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:20) [84%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement \u00e9videmment l'arriv\u00e9e du pape dans une r\u00e9gion aussi provinciale en c'est un \u00e9v\u00e9nement bien s\u00fbr, il a le souvenir tangible, c'est effectivement, symboliquement, le fait que Val\u00e8re, depuis, \u00e9t\u00e9 une basilique il. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:31) [74%] :\r\nToute la famille, il. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:13) [86%] :\r\nLa chanteuse valaisanne grand. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:57) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:37) [78%] :\r\nMonuments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:38) [59%] :\r\nEt ce, elle du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:40) [99%] :\r\nVal\u00e8re et Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:42) [93%] :\r\nDu coeur du 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:47) [90%] :\r\nQuel est le Style architectural de valeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:50) [83%] :\r\nL'\u00e9glise Val\u00e8re est fortement empreinte de Style roman dans cette partie basse toutes les fondations, la psy du coeur encore circuler dans cette partie basse tous les murs de la nef, on lit encore assez nettement ce Style roman avec tous les chapiteaux de la r\u00e9gion du coeur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:06) [93%] :\r\nPatrick Elsig, directeur du mus\u00e9e d'histoire du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:09) [84%] :\r\nMais quand on entre, effectivement, c'est plut\u00f4t le Style gothique qui pr\u00e9domine puisque c'est dans ce Style -l\u00e0, que l'\u00c9glise a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 pour au d\u00e9but du 13\u00e8me si\u00e8cle, donc la sur\u00e9l\u00e9vation du coeur et, dans ce Style -l\u00e0 et tout le vote ment de la nef et dans ce Style -l\u00e0, donc on sent plus le gothique mais le roman est quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:27) [75%] :\r\nBonjour, contre la paroi OS est dans le nord de pain le plus ancien de la Suisse, de ce qui va avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:37) [89%] :\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre de Val\u00e8re le plus anciennes donc jouable au monde de l'id\u00e9e du 15\u00e8me si\u00e8cle, date du 15\u00e8me si\u00e8cle de la d\u00e9cennie 1430000 435000 430440 autour de 1400 35 ans n'a pas la date exacte, mais c'est effectivement une pi\u00e8ce rarissime et je dirais que le plus anciennes donc jouable au monde dans la composition remonte pour l'essentiel au moyen- \u00e2ge, parce qu'il est bien \u00e9vident qu'il n'est pas rest\u00e9e telle quelle, depuis lors, mais le buffet d'orgue et d'\u00e9poque, les peintures sur les volets de l'sont aussi de ce moment -l\u00e0 le clavier est encore de ce moment, et la plupart des tuyaux, on \u00e9teint sont encore du 15\u00e8me si\u00e8cle, donc il est quand m\u00eame en grande partie dans sa composition d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:23) [58%] :\r\nUne pointe millions si Monsieur Strauss-Kahn. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:28) [77%] :\r\nC'est un, qu'il y a une commune, tout le monde veut le voir, il y a un prestige qui qui c'est presque de l'ombre au reste du site de Val\u00e8re qui pourtant est absolument fabuleux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:40) [79%] :\r\nEdmond Vaufrey, organiste. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 dans les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:14) [86%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 alors qu'on lui a rendu sa voix si l'on peut dire, en 1954 effectivement, il a subi un second lifting en 2004 1005 qui a permis de le remettre vraiment en \u00e9tat de lui rendre d'ailleurs mais en 2004 2005, sa possibilit\u00e9 de fonctionner avec des souffler les souffl\u00e9s Manuel non 1954 il avait \u00e9t\u00e9, maintenant on a les 2 possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:00) [91%] :\r\nUn festival international de l'orgue ancien et de la musique ancienne se d\u00e9roule d'ailleurs chaque ann\u00e9e dans la basilique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:07) [90%] :\r\nOui, c'est un succ\u00e8s \u00e9norme parce que c'est un des seuls endroits o\u00f9 l'on peut jouer certains types de musique ant\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9poque baroque, ce qu'il est clair que c'est le gros Avantage de cet homme qu'on peut avoir une musique m\u00e9di\u00e9vale, alors c'est pas toujours la plus m\u00e9lodieuse \u00e0 nos oreilles, mais on peut prendre conscience de ce que repr\u00e9sentait un orque pour que le le moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:29) [83%] :\r\nFestival international de l'orgue de Val\u00e8re concerts tous les samedis avec des organistes de renom infos 3 W ancien Val\u00e8re Point CA. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:37) [85%] :\r\nEt on \u00e0 ce festival, alors qui montre les possibilit\u00e9s totale de l'orgue, puisqu'on a des musiques tr\u00e8s ancienne, mais on peut aussi jouer des musiques plus r\u00e9cente et on a aussi des possibilit\u00e9s de visite d\u00e9couverte de cet orgue organis\u00e9e par le Mus\u00e9e d'histoire du Valais, on pr\u00e9sente cet instrument et on pr\u00e9sente toutes les facettes possibles de cet instrument et encore une fois sa sp\u00e9cificit\u00e9, c'est de pouvoir jouer des morceaux ou des notes que l'on ne trouve plus dans des zones plus r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:11) [90%] :\r\nIl n'y a pas que l'orgue qui est remarquable en ces lieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:13) [84%] :\r\nL'entier de la basilique est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9e quasi int\u00e9gralement il y a eu peu de transformation globale peut destruction, comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, donc on peut y trouver aussi un contenu incroyable et se tirer que les peintures murales bien \u00e9videmment leur int\u00e9r\u00eat et leur 15\u00e8me si\u00e8cle pour la plupart, on a les les stalles baroque qui sont merveilleuses aussi, on a toute une s\u00e9rie d'h\u00f4tels qui sont pour certains d'entre eux du moyen- \u00e2ge pour d'autres de l'\u00e9poque baroque au pour certains d'entre eux, c'est du moyen- \u00e2ge qui a \u00e9t\u00e9 baroque, enfin on a toutes les strates et ce qui est au ciel sort exceptionnel dans cette \u00e9glise, c'est les objets qui ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s et autant des peintures murales Aude n'architecture, c'est ce que on peut la trouver ailleurs, autant le contenu est rarement conserv\u00e9s ailleurs et je pense en particulier au coffre liturgique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:07) [82%] :\r\nQui sont un ensemble unique en Europe, on a une quinzaine de coffre 13\u00e8me si\u00e8cle la au 15\u00e8me si\u00e8cle, qui servait de nous disant d'de sacristie en dira, pour faire simple et \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, quant le mus\u00e9e s'est ouvert sur le site, les coffres \u00e9taient dans basilique \u00e9tant simplement \u00e9migrer de l'\u00e9glise Val\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque dans le mus\u00e9e d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a c'est quelque chose d'assez exceptionnel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:31) [60%] :\r\nPour faire et les Verts point moi moi n'y participe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:42) [86%] :\r\nCes coffres, ce sont des pi\u00e8ces tout \u00e0 fait rarissime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:45) [88%] :\r\nIls sont rarissimes, d\u00e9j\u00e0 une pi\u00e8ce des ann\u00e9es 1230 1000 250 pour du du mobilier c'est rarissime, quand en plus, une quinzaine de pi\u00e8ces du 13\u00e8me au 15\u00e8me si\u00e8cle, c'est un ensemble qui est totalement unique et c'est vrai que c'est un des tr\u00e9sors de cette basilique et du mus\u00e9e lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:34) [84%] :\r\nOn va parler du mus\u00e9e, Patrick Elsig, ce mus\u00e9e qui se trouve donc \u00e0 Val\u00e8re c'est le Mus\u00e9e cantonal d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:41) [88%] :\r\nCette Mus\u00e9e d'histoire du Valais et comme son nom l'a indique, c'est le mus\u00e9e qui veut retracer l'histoire de cette r\u00e9gion du Valais sur toutes \u00e9poques confondues, donc, depuis les premi\u00e8res traces humaines jusqu'\u00e0 nos jours en essayant de montrer aux visiteurs, pourquoi le Valais est telle qu'il le voit actuellement comment l'histoire influer sur le devenir de cette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:09) [96%] :\r\nCe que vous proposez, c'est un v\u00e9ritable voyage dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:11) [89%] :\r\nOn a quand m\u00eame un fil chronologique on commence par les \u00e9poques les plus anciennes jusqu'\u00e0 nos jours, mais hant\u00e9 Matthysen tout de m\u00eame chaque salle pour montrer des points plus fort certaines aux \u00e9poques comme pour le moyen- \u00e2ge montre que le pouvoir de l'\u00e9v\u00eaque d'un c\u00f4t\u00e9, oui, mais aussi pourquoi le Valais a eu c'est ces passages de populations aussi en quoi c'est un lieu qui a toujours v\u00e9cu de passage en \u00e9tant au pied des cols : ceux qui a influ\u00e9 sur son devenir, qui n'est pas le m\u00eame que d'autres vall\u00e9es alpines. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:44) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:45) [90%] :\r\nMais il n'y a pas que les p\u00e8lerins qui empruntent la route du Grand Saint-Bernard, Carrefour strat\u00e9gique au coeur des Alpes, les marchands de tout poil franchissent le simple. \r\nLe Valais se trouve des factures au coeur de la route des \u00e9pices c'est v\u00e9ritablement ce qui va faire sa fortune, du moins jusqu'\u00e0 ce qu'un certain Christophe Colomb d\u00e9couvre l'Am\u00e9rique, la route des \u00e9pices modifie son trac\u00e9 cherchent d\u00e9sormais \u00e0 \u00e9viter les il a donc fallu se rabattre sur une nouvelle industrie, ce sera le service \u00e0 l'\u00e9tranger, en clair, le trafic de mercenaires, sp\u00e9cialit\u00e9 de l'aristocratie valaisanne, mais ce ne sont pas que les hommes qui circulent les id\u00e9es vont \u00e9galement faire leur bonhomme de chemin, l'aristocratie ces salons avec une touche romantique, les dames de Sion se pavane \u00e0 la mode parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:29) [92%] :\r\nExtrait de l'\u00e9mission : Passe -moi les jumelles. \r\nEn 2015 et apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de restauration le 13 heures de la basilique de Val\u00e8re a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:01) [87%] :\r\nEffectivement, et c'est un grand moment pour le mus\u00e9e d'histoire 1015, le Tr\u00e9sor a pris ses quartiers dans une salle, il y a la basilique de Val\u00e8re l'ancienne salle des archives, on a parl\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment de l'importance de ces archives Lazare chef sorte maintenant en ville et cette salle qui est une des plus grandes salles du site \u00e9taient au public, elle a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9e pour y accueillir ce tr\u00e9sor et dans ce tr\u00e9sor, l'id\u00e9e est d'y pr\u00e9senter un mill\u00e9naire de pr\u00e9sence cath\u00e9drale sur le site un mill\u00e9naire de pri\u00e8re sur le site avec un choix d'objets, pas tr\u00e8s nombreux en fait 25 objets en tout et pour tout, mais des objets de tr\u00e8s tr\u00e8s haut pouvoir de grande qualit\u00e9 qui sont tous des objets qui proviennent de la basilique de Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:43) [76%] :\r\nQui est -ce qu'on peut voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:44) [85%] :\r\nOn peut y voir en des choses que l'on s'attend peut-\u00eatre trouver bien s\u00fbr un de retard du 15\u00e8me si\u00e8cle, une statue du 15\u00e8me si\u00e8cle aussi des reliquaires baroque tableaux baroques des Oeuvres plus r\u00e9centes de l'orf\u00e8vrerie mais des choses que l'on voit peut-\u00eatre moins ce type de tr\u00e9sors et qui nous d\u00e9marque qui nous rend compl\u00e9mentaire \u00e0 d'autres tr\u00e9sors comme le Grand Saint-Bernard ou \u00e7a, qui sont plus ax\u00e9es sur de l'orf\u00e8vrerie que l'on a moins Val\u00e8re on a beaucoup de textile qui sont des objets tr\u00e8s pr\u00e9cieux, mais tr\u00e8s fragile, le fait d'avoir ouvert ce tr\u00e9sor qu'en visite guid\u00e9e et de mani\u00e8re tr\u00e8s ponctuelle ou permet de pr\u00e9senter ce texte qui, qui ne sont pr\u00e9sent\u00e9s que pendant quelques minutes et ensuite tout de suite, cach\u00e9, conserv\u00e9 \u00e0 l'abri de la lumi\u00e8re qui est le le le principal probl\u00e8me pour les textes et on a donc des textiles reliquaire Dussez tissu qui emball\u00e9 les reliques qui ne prenez Dorian, un fragment d'Almaty du XIe si\u00e8cle qui est une pi\u00e8ce exceptionnelle qui provient des ateliers imp\u00e9riaux de Constantinople Byzance, \u00e7a c'est des choses que l'on en trouve rarement ailleurs des petites bourses reliquaire aussi du moyen- \u00e2ge et ce peut-\u00eatre en n'y pense pas, mais des tapis, tapis, \u00e7a para\u00eet rien mais quand on sait qu'un papier consid\u00e9r\u00e9 comme ancien, s'il a d\u00e9j\u00e0 70 pourcent tant tant et que l'\u00c9tat pique ne pr\u00e9sentant la sonde de la fin du 15\u00e8me de la fin du XVIe si\u00e8cle, on voit l'int\u00e9ress\u00e9 chose l\u00e0, elles sont dans un \u00e9tat de conservation incroyable Val\u00e8re est un lieu o\u00f9 les choses se concerne bien et donc les textiles sont peut-\u00eatre une des choses qui sortent plus du lourd que ce qu'on l'on peut voir ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:28) [82%] :\r\nVous le disiez les textiles sont fragiles, les cachant du sort lors de visites guid\u00e9es, vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le montrer \u00e0 les montrer ces textiles au public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:37) [87%] :\r\nC'est un peu le dilemme de tout responsable de l'institution mus\u00e9ale, si l'on veut conserver ce Patrimoine \u00e0 tr\u00e8s long terme, le mieux c'est de le cacher et de ne jamais le montrer, d\u00e8s qu'on le montre que soit l'objet d'ailleurs d'accord le sort qu'on le manipule qu'on le montre, on prend le risque de d\u00e9gradation, il va de toute fa\u00e7on in\u00e9luctablement s'ab\u00eemer plus pr\u00e9texte, s'ils sont un petit peu \u00e0 la lumi\u00e8re que si nous ne sont pas du tout, donc c'est un dilemme et d'un autre c\u00f4t\u00e9, si l'on cache tout cela on ne remplit pas le r\u00f4le d'un mus\u00e9e de montrer ces objets, donc le choix de les montrer et n\u00e9cessaire, maintenant il faut prendre toutes les pr\u00e9cautions pour que l'on att\u00e9nue les risques li\u00e9s aux f\u00eates donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es au bout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:24) [96%] :\r\nIl ne faut pas oublier le jardin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:26) [86%] :\r\nJardin il pense peut-\u00eatre moins souvent, effectivement, c'est un petit carr\u00e9 de terre sur les terrasses de Val\u00e8re qui pr\u00e9sentent des essences indig\u00e8nes ancienne que l'on cultive que l'on entretient et qui sont d'ailleurs aussi exploiter pour \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria du du site. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:09) [91%] :\r\nJean-Louis Murat, sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:12) [61%] :\r\nLes 100 francs de les moules sont gel\u00e9s, elle est sign\u00e9e belle t\u00eate selon un peu de pour aller soigner \u00e0 l'arsenic aussi nous affaiblit les les salades ou. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:17) [75%] :\r\nJ'aime, je dirais oui, j'ai tellement j'\u00e9tais, je lui ai dit : je savais que dans son analyse, loin d'ici, tous ses amours de Pourtal\u00e8s dans des dossiers d'un d\u00e9clin moi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:42) [67%] :\r\nJ'ai donc je te suis saura qui tenait un point commun, sign\u00e9 mais cette tourn\u00e9e passante. \r\nR\u00e9clamant d\u00e9l\u00e9t\u00e8re Niculae. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:34) [85%] :\r\nNous ne parlons pas d'ailleurs sur le rocher de Tourbillon et la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:45) [89%] :\r\nTourbillon est moins facile d'acc\u00e8s que Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:48) [87%] :\r\nOui, il est un petit peu moins facile d'acc\u00e8s, il y a un petit peu plus gros effectivement le chemin d'acc\u00e8s plus ensoleill\u00e9 en pleine \u00e9t\u00e9 mais le d\u00e9placement en vaut quand m\u00eame la chandelle clairement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:00) [93%] :\r\nPatrick Elsig, directeur du mus\u00e9e d'histoire du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:05) [89%] :\r\nTourbillon qui est moins c\u00e9l\u00e8bre que Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:07) [89%] :\r\nMoins c\u00e9l\u00e8bre parce que moins bien, effectivement, il a subi plusieurs fois des destructions l'incendie 1788 la r\u00e9duit en cendres et depuis il n'a plus \u00e9t\u00e9 reconstruits totalement donc Tourbillon, il n'y a, entre guillemets, que des ruines mais si on sait lire et interpr\u00e9ter ces ruines, c'est superbe, si l'on monte sur le site, c'est un point de vue qui est incroyable et incomparable donc la visite du site en pot vraiment la peine et en particulier la chapelle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:37) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:42) [85%] :\r\nAlors, et la religion ont toujours v\u00e9cu en symbiose, voici le 1er \u00e9v\u00eaque connu en Valais, \u00e7a tient bien les \u00e9v\u00eaques qui ont toujours joyeusement confondus, pouvoir spirituel et temporel et on ne se cachait pas dans la main droite, la croissance qui symbolise le pouvoir religieux et dans la main gauche, les pays qui symbolise la puissance militaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:03) [77%] :\r\nCe site est ce qu'il a toujours eu une importance strat\u00e9gique majeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:07) [83%] :\r\nC'est un site tr\u00e8s important, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9sidence principale de l'\u00e9v\u00eaque, sa construction autour de 1300 et ensuite c'est restez quand m\u00eame le lieu symbolique les lieu symbolique du pouvoir, puisque l'\u00e9v\u00eaque \u00e9tait princier avec tant qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:23) [80%] :\r\nChef spirituel du dioc\u00e8se, bien s\u00fbr, mais aussi chef temporel du comt\u00e9 du Valais, donc s'il en \u00e9tait m\u00e9content quant le chef : ben tu vas aller on ne s'attaquer \u00e0 l'\u00e9lecteur s'attaquer \u00e0 ces ch\u00e2teaux donc le ch\u00e2teau de Tourbillon \u00e0 plusieurs et \u00e9tait assis pris d\u00e9mantel\u00e9 et reconstruit, donc il y a eu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:43) [96%] :\r\nPlus de vicissitudes que Val\u00e8re parce que c'\u00e9tait le symbole du pouvoir de l'\u00e9v\u00eaque du pouvoir politique, t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:14) [91%] :\r\nTout \u00e0 l'heure on parlait de l'origine du nom Val\u00e8re Tourbillon est -ce qu'on a des informations. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:18) [87%] :\r\nFrance souvent hasardeux \u00e0 des hypoth\u00e8ses pour l'instant n'a rien de vraiment s\u00fbr, donc on reste plut\u00f4t dans le flou pour l'origine de ce nom -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:32) [93%] :\r\nQuand Tourbillon a -t-il vu le jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:35) [83%] :\r\nC'est l'\u00e9v\u00eaque Boniface Challans, qui l'a construit, \u00e0 la toute fin du XIIIe si\u00e8cle, autour de 1300 on va dire commenc\u00e9 un peu avant, \u00e7a s'est termin\u00e9 vers en tout cas en 1308 c'\u00e9tait les premiers actes sont pass\u00e9s dans la la, au-del\u00e0 de la chambre de l'\u00e9v\u00eaque, on sait que le lait, le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 construit vraiment comme r\u00e9sidence principale en dit souvent que Tourbillon est la r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9v\u00eaque, \u00e7a n'est pas juste \u00e0 la base c'\u00e9tait sa seule r\u00e9sidence et ce n'est que par la suite en 1373 que l'un des \u00e9v\u00eaques a rachet\u00e9 la charge, elle est la tour du major, donc la majorit\u00e9 un peu plus bas en ville avec le vide au Madanchi et en a fait sa r\u00e9sidence principale depuis lors retour bien r\u00e9cidiver plut\u00f4t une une fonction d\u00e9fensive et symbolique, l'aspect symbolique n'est pas \u00e0 n\u00e9gliger l'aspect d\u00e9fensif \u00e0 jouent aussi des r\u00f4les au 14\u00e8me si\u00e8cle tant Tourbillon et cette fonction l\u00e0 essentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:34) [84%] :\r\nQuand on regarde Tourbillon se dit que c'est quand m\u00eame incroyable, \u00e0 l'\u00e9poque de construire un untel \u00e9difice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:40) [81%] :\r\nOr, c'est pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a, il faut se prendre beaucoup de temps pour beaucoup de personnes est mont\u00e9 tout le mat\u00e9riel jusque l\u00e0 haut, c'est pour \u00e7a aussi qu'on a une \u00e9conomie de mat\u00e9riel, donc, les murs sont peut-\u00eatre pas trop \u00e9pais, et on a utilis\u00e9 beaucoup de pierres qui proviennent de la colline m\u00eame de Tourbillon alors si on regarde \u00e0 Val\u00e8re on se rend compte qu'il y a une 1\u00e8re phase au-del\u00e0 de la mont\u00e9e tous les les les boulets de rivi\u00e8res de l'Ascione probablement ou du Rh\u00f4ne donc la mont\u00e9e, le mat\u00e9riau l\u00e0- haut, par la suite on plut\u00f4t la cour du de la colline, mais Tourbillon, tout est fait avec la Pierre bien local mais il a fallu effectivement monter beaucoup de de mat\u00e9riaux sur place. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:42) [92%] :\r\nVous l'avez \u00e9voqu\u00e9 Tourbillon avait surtout une fonction d\u00e9fensive. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:45) [83%] :\r\nOui, on a des chemins de ronde pleine \u00e9tudi\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 tout court aux endroits strat\u00e9giques des Arts cher pour la d\u00e9fense, donc on se rend quand m\u00eame compte qu'on a une volont\u00e9 de pouvoir d\u00e9fendent le site, on a \u00e9galement un mur d'enceinte, avancer sur l'\u00e9peron qui monte \u00e0 Tourbillon prend d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re d\u00e9fense et de d\u00e9fense que l'on voit plus gu\u00e8re, mais qui existait vraiment tout \u00e0 l'Orient du du plateau qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ch\u00e2teau, donc c'\u00e9tait vraiment une fonction d\u00e9fensif possible et le site en lui- m\u00eame, c'est clair qu'il \u00e9tait difficilement prenable. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:20) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:23) [86%] :\r\nVous disiez qu'\u00e0 Tourbillon contrairement \u00e0 Val\u00e8re il y a moins de choses \u00e0 voir il y a plus de de ruines mais tout de m\u00eame quand on est sur place, qu'est -ce qu'on peut voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:30) [88%] :\r\nC'est un site qui est incroyable et un os au milieu des ruines, je trouve que c'est tr\u00e8s touchant et il suffit de tr\u00e8s peu d'imagination pour comprendre ce qui manque, ce qu'il reste suffisamment de vestiges pour comprendre tous les niveaux de sol la hauteur des murs, elle est conserv\u00e9e quasiment partout sauf sur les faces nord mais on peut facilement la par la pens\u00e9e, vous avez toutes les fen\u00eatre les les escaliers, les \u00e9l\u00e9ments des chemins de ronde, donc on arrive facilement \u00e0 reconstituer cette vie de ch\u00e2teau, et d'ailleurs c'est un ch\u00e2teau qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent du bourg capitulaire de Val\u00e8re puisque dans cette bourgade de Val\u00e8re avait toute une succession de maison pour chacun des chanoines Tourbillon vous aviez \u00e0 une personne qui devait vraiment y habiter sa grande tour avec \u00e7a son personnel, la grande la l\u00e0 que tout se passait politiquement sinon vous saviez pas grand chose, une petite chapelle qui suffisait pour les et sa cour et quelques \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9pendance et de d\u00e9fense, mais c'est vraiment un site qui est totalement diff\u00e9rent de celui de Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:34) [66%] :\r\nEt il est toujours aussi, alors \u00e7a. \r\nOh oui, oui, je pense pas, \u00e7a va pas. \r\nC'est une chose et en et et et \u00e0 ou voulez, je rentre chez pour West. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:22) [89%] :\r\nL \u00e0 aussi peu finalement de trace dans les archives du mode de vie ou de la fa\u00e7on dont on vivait Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:27) [86%] :\r\nTr\u00e8s peu de traces sur les archives pass\u00e9 finalement parce que l'on garde forc\u00e9ment dans les archives \u00e0 long terme, on y retrouve une citerne effectivement comme \u00e0 Val\u00e8re une citerne qui l'eau des toitures de d\u00e9ficit, il y avait une fonction d\u00e9fensive aussi puisqu'on la remplit au 14\u00e8me si\u00e8cle, quand il avait l'avanc\u00e9e savoyard, donc on a mont\u00e9 \u00e0 dos d'homme ont \u00e0 dos de mulet de l'eau pour remplir la citerne pour soutenir le si\u00e8ge qui allait se passer prochainement, donc il y a aussi cette fonction -l\u00e0 et dans la vie quotidienne, on a aussi un petit Colombier au pigeonnier dans son d\u00e9tour alors \u00e7a c'est pas pour les puissants voyageurs mais c'est vraiment pour l'attaque de l'\u00e9v\u00eaque, la possibilit\u00e9 d'\u00e9lever des pigeons pour sa table n'\u00e9tait tol\u00e9r\u00e9 que dans des familles seigneurial, donc on ne pouvait pas tout un chacun ne pouvait pas forc\u00e9ment \u00e9lever des pigeons pour sa table, donc on a environ avec ce qu'on a pu reconstituer de ces petites cages pour les pigeons, on pouvait avoir jusqu'\u00e0 150 ils sont \u00e9lev\u00e9s en m\u00eame temps, et c'\u00e9tait un mets de choix pour la t\u00eate de l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:58) [91%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, la chapelle et les fresques ont \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:02) [82%] :\r\nOui, alors c'est le le bijou du site, si on a malheureusement perdu tout ce qui \u00e9tait le contenu de la tour principale au-del\u00e0, au-del\u00e0, avec la fameuse galerie des portraits d'\u00e9v\u00eaques quand on parle dans les archives, la chapelle a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e, ce qui a \u00e9t\u00e9 construite en dur, donc elle a moins subi l'incendie de 1788 et c'est la partie qui est fondamentale et qui est finalement le le bijou qui \u00e0 elle seule, m\u00e9rite que l'on monte jusqu'\u00e0 Tourbillon, on a 2 petites traverser le coeur la gr\u00e8ve et le coeur \u00e9tait d\u00e9cor\u00e9 d\u00e8s l'origine, de peintures murales, mais alors l\u00e0 vers 1320 1340 et \u00e7a en fait ainsi de peinture tr\u00e8s ancien dans le sas faire d'influence des d\u00e9faites \u00e0 savoyard Claude pris globalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:49) [79%] :\r\nEt ces peintures -l\u00e0 sont plus anciennes que tout ce qu'on trouvera Val\u00e8re, par exemple, donc si on veut avoir un compl\u00e9ment monte \u00e0 Tourbillon et en associe de peinture du 14\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:11) [83%] :\r\nEt elles ont \u00e9t\u00e9 repeintes, on a un 2\u00e8me cycle de peinture qui a \u00e9t\u00e9 appos\u00e9e sur ce 1er cycle apr\u00e8s la reconstruction de Tourbillon 1400 autour de 1447 donc y a d\u00e9j\u00e0 eu des d\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:23) [82%] :\r\nTellement et un incendie au d\u00e9but du 15\u00e8me si\u00e8cle et ce cycle du 15\u00e8me a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e et pr\u00e9sent\u00e9 maintenant dans la sacristie de cette chapelle, donc on peut lire in site ou le site du XIVe et dans la sacristie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 les restes plus fragmentaire de du 15\u00e8me et ce sont des ensembles quand m\u00eame tr\u00e8s prestigieux, m\u00eame s'ils sont un petit peu ab\u00eem\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:04) [93%] :\r\nMonumental aujourd'hui Val\u00e8re et Tourbillon avec Patrick Elsig, historien des monuments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:11) [94%] :\r\n\u00e0 votre avis pourquoi est -ce que Val\u00e8re et Tourbillon, ce sont 2 sites remarquables. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:16) [85%] :\r\nEt l'un et l'autre sont remarquables de m\u00eame relative \u00e0 l'air avec son contenu tout Tourbillon aussi avec sa chapelle, et puis sa position, mais l'ensemble forme toute qui est pass\u00e9 incroyable et qui a peu de correspondants ailleurs trouve d\u00e9j\u00e0 des \u00e9difices sur une \u00e9minence c'est connu et quand on en a 2, avec 2 histoires, un petit peu diff\u00e9rente qu'ont toujours \u00e9t\u00e9 compl\u00e9mentaire ou antagonistes et qui sont toujours de de propri\u00e9t\u00e9s totalement diff\u00e9rente encore \u00e0 l'heure actuelle, c'est peut-\u00eatre un cas de figure qui est plus rare, et ces 2 collines avec la ville de Sion en dessous, qui est quand m\u00eame quelque chose d'aussi tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, et en particulier pour ce qui est quand \u00e7a du moyen- \u00e2ge, ce qui est en fait un point fort qui le diff\u00e9rencie d'autres villes, ailleurs, on a un tout qui sort un peu de de l'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:06) [78%] :\r\nEt une \u00e9tude r\u00e9cente qui a \u00e9t\u00e9 faite aupr\u00e8s de la population suisse sur ch\u00e2teaux, c'est justement qu'c'\u00e9tait les ch\u00e2teaux connaissait mieux qui m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre vraiment prot\u00e9ger les sites de Val\u00e8re et Tourbillon sorte assez vite apr\u00e8s, si on prend appr\u00e9cieront pour les monuments historiques au sens plus large le pendu ch\u00e2teaux d'Bellinghen mais le site. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:27) [88%] :\r\nDe Val\u00e8re et Tourbillon de la vieille ville de Sion y a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite apr\u00e8s, c'\u00e9tait un test qui a \u00e9t\u00e9 fait au niveau de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:40) [90%] :\r\nIl y a beaucoup de visiteurs qui se rendent un Val\u00e8re et Tourbillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:43) [89%] :\r\nIl y a beaucoup de visiteurs, \u00e7a n'est, ch\u00e2teau de Fillon c'est c'est Val\u00e8re et Tourbillon Val\u00e8re on a un comptage maintenant pour le site lui- m\u00eame, on compte autant les, les, les p\u00e8lerins les fid\u00e8les qui viennent assister \u00e0 la messe, que les gens qui travaillent sur le site o\u00f9 les visiteurs du mus\u00e9e et emmen\u00e9 on tourne autour de 50000 personnes par ann\u00e9e qui fr\u00e9quentent le site de Val\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:12) [77%] :\r\nUn site d'aussi d'aller visiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:15) [90%] :\r\nFaut les visiter, m\u00eame si on a l'impression de la conna\u00eetre, il faut y revenir parce qu'il y a toujours des changements vient d'ouvrir, le Tr\u00e9sor a Val\u00e8re comme on l'a dit pr\u00e9c\u00e9demment, donc \u00e7a vaut la peine des revenir p\u00e9riodiquement, c'est toujours aussi accueillant, c'est toujours aussi beau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:12) [73%] :\r\nMonumental. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:19) [80%] :\r\nAujourd'hui dans Monumenta, nous vous parlions de Val\u00e9rie Tourbillon avec Patrick Elsig, historien des monuments archive Podcasts informations compl\u00e9mentaires et Liens Facebook figurent sur notre page internet RTS Point CH par oblique monuments. \r\nEt si vous souhaitez communiquer avec nous, vous proposer un sujet, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le faire, soit via notre site Internet Rouvi\u00e8re Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:52) [66%] :\r\nBon \u00e0 Paris et puis \u00e0 la hausse, donc j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur, je dois faire en tout d\u00e9but de traitement, il est vrai, voil\u00e0 pas Patrick arrive \u00e0 point, tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait, on \u00e9tait pourquoi pour les transporter, un point c'est tout, important pour un repas a suscit\u00e9 ce matin compl\u00e9mentaires, c'est tout de suite, alors il y a pas beaucoup d'espoir, 2 points de penser pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:55:27) [83%] :\r\nTout \u00e0 l'heure du tout, \u00e0 titre de quoi mais je trouve l'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:40) [85%] :\r\nLa plus belle \u00eele du monde c'est la remarque, confie Christophe Colomb en d\u00e9barquant sur l'\u00eele de Cuba en 1492 Ernest Hemingway, si un 1er voyage \u00e0 La Havane en 1928 alors qu'il avait 29 ans, il se rendit plusieurs fois, Cuba, le bar qu'il fr\u00e9quentait \u00e0 l'\u00e9poque a m\u00eame \u00e9difier sa statue en bronze, il avait en effet inventer une recette originale pour l'heure tr\u00e8s fameux cocktail \u00e0 base de rhum, le citron le da\u00efquiri. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:56:13) [75%] :\r\nIl point la la solidarit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:26) [93%] :\r\nBon dimanche \u00e0 tous vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 14 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T13:11:30Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76075D52-24EA-414D-941A-FD62ABDA1F33", "internalArchiveId": "76075D52-24EA-414D-941A-FD62ABDA1F33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Open d'Australie: Roger Federer \u00e9coure David Goffin et file en quarts", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * Open d'Australie: Roger Federer \u00e9coure David Goffin et file en quarts 18h Tennis : Federer qualifi\u00e9\r\nEt on passe au tennis... avec la qualification facile aujourd'hui de Roger Federer pour les quarts de finale de l'Open d'Australie...\r\nHerv\u00e9 Borsier... Le B\u00e2lois a domin\u00e9 le Belge David Goffain en trois manches, 6-2 6-1 6-4...\r\nRoger Federer \u00e0 fait forte imnpression \u00e0 Melbourne. C'\u00e9tait le Roger en d\u00e9monstation, tout en facilit\u00e9,offensif, 39 coups gagnants au total.Bernardin Allemann lui demand\u00e9 \u00e0 pour quelles raisons ce succ\u00e8s \u00e0 sembl\u00e9 aussi facile....\r\n  SON\r\nToujours tr\u00e9s professionel Roger Federer et pr\u00eat \u00e0 passer du temps sur le court.. Le b\u00e2lois jouera pour la 12 \u00e8m fois les quarts \u00e0 Melbourne, il reste sur 4 succ\u00e8s cons\u00e9cutifs face au tch\u00e9que qui a battu en 5 manches l'espagnol Roberto Bautista Agut. \r\n- De son c\u00f4t\u00e9, Novak Djokovic, l'ind\u00e9boulonnable num\u00e9ro 1 mondial et grand favori \u00e0 Melbourne, \u00e0 \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 au cinqui\u00e8me set par le Fran\u00e7ais Gilles Simon...\r\nLe serbe qui \u00e0 commis cent fautes directes, c'est asez rare pour \u00eatre souligner \u00e0 \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9 par le jeu tr\u00e9s tactique et les balles molles  du fran\u00e7ais avant de faire la diff\u00e9rence dans la cinqui\u00e8me manche.Novak Djokovic dont l'\u00e9toile brille un peu moins affrontera le Japonais Kei Nishikori. \r\nRappelons encore que demain matin sur le coup des 4h30 Stan Wawrinka aura fort \u00e0 faire face au canadien Milos Raonic tr\u00e8ss en forme en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, avec en jeu une place pour les quarts de finale et puis dans le tableau f\u00e9minin la d\u00e9faite en deux manches de Belinda Bencic face \u00e0 Maria Sharapova en deux manches accroch\u00e9es 7/5,7/5 lors des huiti\u00e8mes de finale.", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418734", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Open d'Australie: Roger Federer \u00e9c\u0153ure David Goffin et file en quarts / FOR_2016-01-24T18:18:00_developpement-10", "Forum du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["Roger Federer a touch\u00e9 au sublime contre David Goffin (ATP 16) en huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie. Le no3 mondial s'est facilement impos\u00e9 6-2 6-1 6-4 et affrontera le Tch\u00e8que Tomas Berdych (ATP 6) en quarts de finale."], "variantIds": ["ece-7418734"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:42:57Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi elle a qui dit Bulle et on passe au tennis avec la qualification facile aujourd'hui de Roger Federer, pour les quarts de finale de l'Open d'Australie, le B\u00e2lois a domin\u00e9 le belge David Goffin en 3 manches 6 2 6 1 6 4, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernard dans les manuels, demand\u00e9 \u00e0 pour quelles raisons ce succ\u00e8s lui a sembl\u00e9 aussi facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [84%] :\r\nBon, quelquefois que des matchs, \u00e7a va mieux pour un joueur et moins bien pour un autre, je pense que David, il avait un peu de peine au d\u00e9but imp\u00f4ts vraiment dans la partie, il osait pas trop frapper les balles, moi j'ai tout de suite trouv\u00e9 mon rythme, j'ai bien servi, surtout au d\u00e9but, alors qu'il avait 2 breaks sur mes jeux de service, ce n'est pas vraiment peut-\u00eatre possible tout de suite, alors quand j'aimerais que tout de suite, je m\u00e8ne 3 0 va forc\u00e9ment \u00e7a peut aller vite, quelquefois en 50 minutes, j'avais d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 les 2 premiers sets \u00e7a c'est trop rapide la la, lui- m\u00eame, il doit faire attention que il mais il ne laisse pas autant de de possibilit\u00e9s sur ses jeux de service mais moi- m\u00eame je me suis vraiment tr\u00e8s bien senti ce soir et je je suis toujours rest\u00e9 agressif sur les jours de retour comme le jeu sur les jeux de service, et heureusement, j'ai vite, conclut le match parce que \u00e7a me laisse sauver d'\u00e9nergie et pour la suite contre Berdych, ce qui peut \u00eatre vraiment important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [80%] :\r\nEst -ce que dans votre jeu votre pr\u00e9paration votre attitude ou tactique qui a d\u00e9j\u00e0 une la patte de Ivan le budget de votre nouveau coach. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [88%] :\r\nOui, bah forc\u00e9ment, je me suis beaucoup pr\u00e9occup\u00e9 avec ce match contre Goffin parce que je connais tr\u00e8s bien, j'ai pass\u00e9 beaucoup d'heures sur le terrain d'entra\u00eenement avec David \u00e0 Tr\u00e8bes dirigera c'est vraiment beaucoup de respect avant ce match, alors on a beaucoup beaucoup parl\u00e9 de tout \u00e7a avec vrai et Ivan de de la fa\u00e7on comment je devrais jouer qu'est ce qui m'attend qu'est -ce qui peut se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nVoil\u00e0, Roger Federer avec Bernard dans les man\u00e8ges. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T17:48:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB1FB84-3152-4EF9-87B0-F883ABDD315A", "internalArchiveId": "4EB1FB84-3152-4EF9-87B0-F883ABDD315A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski masculin: Henrik Kristoffersen survole toujours plus le slalom", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * Ski masculin: Henrik Kristoffersen survole toujours plus le slalom 18h Ski masculin\r\nChez les messieurs, c'est Henrik Kristoffersen qui domine la discipline du slalom...\r\nLe Norv\u00e9gien a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 Kitzb\u00fchel, en Autriche, o\u00f9 il a sign\u00e9 cette saison sa 5\u00e8me victoire en 6 courses, Alain Th\u00e9voz.\r\n  SON\r\nAlain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kizb\u00fchel.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7418726", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski masculin: Henrik Kristoffersen survole toujours plus le slalom / FOR_2016-01-24T18:16:00_developpement-9", "Forum du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 Kitzb\u00fchel, en Autriche, o\u00f9 il a sign\u00e9 sa cinqui\u00e8me victoire en six courses de slalom cette saison."], "variantIds": ["ece-7418726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T14:40:18Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes trop et puis chez les messieurs, c'est Henry Kristoffersen qui domine la discipline du slalom, le Norv\u00e9gien a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nal \u00e0 Kitzb\u00fchel, en Autriche, o\u00f9 il a sign\u00e9 cette saison sa 5\u00e8me victoire en 6 courses Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, effectivement, Hinrich Christophe, personne n'\u00e9tait que 12\u00e8me \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche avec un retard de 83 centi\u00e8mes, il a sign\u00e9 une 2\u00e8me manche d'anthologie pour s'imposer, excusez du peu, au pays de Marcel Hirscher et devant Marcel Hirscher pour 3 petits centi\u00e8mes l'Allemand Fritz Docteur compl\u00e8te le podium avec un retard de 45 centi\u00e8mes, c\u00f4t\u00e9 suisse, c'\u00e9tait la la soupe \u00e0 la grimace, les techniciens n'ont pas confirm\u00e9 leur top 10 du d\u00e9but janvier, ils n'ont pas pu imiter les les descendeurs seul Daniel viol s'\u00e9tait qualifi\u00e9e pour la 2\u00e8me manche et il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [92%] :\r\nAlors on la pri\u00e8re un Axel Lund de Svindal qui souffre d'une rupture du ligament crois\u00e9 du genou et d'une d\u00e9chirure du m\u00e9nisque est -ce que \u00e7a veut dire que Marcel Hirscher a d\u00e9sormais le Champ libre pour le grand globe du cristal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nC'est vrai qu'il a le le Champ libre, Marcel Hirscher, qui a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 \u00e0 4 reprises le grand globe et ce 5\u00e8me globe grand globe de cristal, s'il arrive \u00e0 \u00e0 le confirmer, aurait plus de saveur, ce soir, Marcel Hirscher pointe en 2\u00e8me position au g\u00e9n\u00e9ral avec 808 39 points \u00e0 27 points de suite dont le compteur restera bloqu\u00e9 \u00e0 916. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nBon Alain Th\u00e9voz la piste de la Streiff hein a fait plusieurs victimes hier, est ce qu'il ne faudrait pas imposer le port de la combinaison airbag qui est approuv\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski mais qui n'est pas obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nAlors, les coureurs sont libres de d\u00e9cider cette protection dorsale se trouve toujours dans une phase de d\u00e9veloppement et elle n\u00e9cessite aussi des am\u00e9liorations, les Autrichiens portait ce gilet, de m\u00eame que le Canadien Erik Gay d'autres coureurs, ils les essayez au aux entra\u00eenements \u00e0 la demande de firmes qui les confectionnent afin d'y apporter des am\u00e9liorations, mais la plupart des skieurs sont perplexes : le but est de recueillir un maximum d'informations de t\u00e9l\u00e9m\u00e9trie sur les skieurs, enfin vraiment de d'affiner le processus de gonflement de l'airbag avant l'impact, il y a des capteurs, il y a aussi des gyroscopes qui datait que lorsque le skieur ne tient plus sa position hier par exemple, l'airbag de l'Autrichien ne s'Reichelt s'est d\u00e9clench\u00e9e lorsque ses \u00e9paules, regardez le ciel si vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [82%] :\r\nParce que ce sont : mais pourquoi les coureurs sont -ils divis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [87%] :\r\nAlors l'airbag, peut-\u00eatre des blessures \u00e0 la colonne vert\u00e9brale des paralysies mais pas des d\u00e9chirures ligamentaires au genou un airbag n'aurait par exemple rien chang\u00e9, poursuit une balle qui l'avait pourtant test\u00e9 lors du 1er entra\u00eenement ici \u00e0 la Streiff ce gilet -t-il \u00e9viter le pire au championnat, un pic de Sotchi Mattias Mayer qui avait violemment chut\u00e9 \u00e0 dans le milieu du ski, certains sont sceptiques ou m\u00eame farouchement oppos\u00e9s, c'est le cas notamment de l'Am\u00e9ricain, t\u00eate vie Getty car ils estiment que leur l'airbag qui comporte des points durs peut aussi aggraver des blessures lors de chocs par exemple sur les c\u00f4tes et ce gilet se met sous la combinaison, il est aussi relativement encombrant, c'est aussi pour cela que les skieurs ne l'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment, c'est un syst\u00e8me assez similaire \u00e0 la moto GP qui est adapt\u00e9 pour le ski \u00e0 terme une fois qu'il sera d\u00e9velopp\u00e9 100 pourcent fiable fiable, c'est s\u00fbr que 7 airbags sera tr\u00e8s certainement aux coureurs par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [86%] :\r\nAlain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kitzb\u00fchel et on passe au tennis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T17:46:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-845371DA-7D73-4718-9517-58992B0327CB", "internalArchiveId": "845371DA-7D73-4718-9517-58992B0327CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quai No 1 (1/3)", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "* * A la gare de Vallorbe, tout proche du Centre f\u00e9d\u00e9ral d'enregistrement et de proc\u00e9dure, une association d'accueil pour migrants a pris ses quartiers il y a 15 ans. La structure s'appuie sur des b\u00e9n\u00e9voles. L'une d'elles, Yvette Bourgeois, nous restitue quelques anecdotes.\r\nInstall\u00e9e \u00e0 ses d\u00e9buts dans les locaux de la gare voyageur, l'Association pour l'accueil des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Vallorbe oecum\u00e9nique et humanitaire (Aravoh) a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en 2011 dans des portakabins situ\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des trains marchandises.\r\n--- plus value ---\r\nD'une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 ses d\u00e9buts, l'association en compte d\u00e9sormais une centaine, qui se r\u00e9partissent aujourd'hui sur trois sites. Il y a toujours du personnel ARAVOH sur le quai num\u00e9ro un de la gare de Vallorbe, mais aussi une permanence assur\u00e9e par des b\u00e9n\u00e9voles chaque matin \u00e0 celle du chef-lieu vaudois pour aider les demandeurs d'asile \u00e0 prendre la bonne correspondance pour leur lieu d'attribution. Et enfin, des volontaires ont pris leur quartier dans une cabane au lieu-dit Les Rochats (VD), au-dessus de Concise, o\u00f9 une ancienne caserne militaire permet de d\u00e9sengorger le CEP de Vallorbe.Des b\u00e9n\u00e9voles d'ARAVOH ont mont\u00e9 un spectacle pour les 15 ans de la structure, avec l'aide et la direction du metteur en sc\u00e8ne Cyril Maillefer. Son titre: Quai No un.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399462", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Quai No 1 (1/3)  / HFR_2016-01-24T19:03:45_sequence-3", "Hautes fr\u00e9quences du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["A la gare de Vallorbe, tout proche du Centre f\u00e9d\u00e9ral d\u2019enregistrement et de proc\u00e9dure, une association d\u2019accueil pour migrants a pris ses quartiers il y a 15 ans. La structure s\u2019appuie sur des b\u00e9n\u00e9voles. L\u2019une d\u2019elles, Yvette Bourgeois, nous restitue quelques anecdotes.\n\nInstall\u00e9e \u00e0 ses d\u00e9buts dans les locaux de la gare voyageur, l\u2019Association pour l\u2019accueil des requ\u00e9rants d\u2019asile \u00e0 Vallorbe \u0153cum\u00e9nique et humanitaire (Aravoh) a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en 2011 dans des portakabins situ\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des trains marchandises."], "variantIds": ["ece-7399462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:50:06Z", "speechToTexts": ["14.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nEn l'an 2000, l'Office des migrations a d\u00e9cid\u00e9 le transfert du centre d'enregistrement et de proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale de Gen\u00e8ve \u00e0 Vallorbe, petite ville fronti\u00e8re de 3000 habitants et des habitants de la commune ont alors cr\u00e9\u00e9 une association, une association d'accueil de ces migrants, elle s'appelle l'ARAVOH, un acronyme pour dire association aupr\u00e8s des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Vallorbe oecum\u00e9nique et humanitaire et ce soir, nous donnons la parole \u00e0 l'une de ses b\u00e9n\u00e9voles, elle s'appelle Yvette Bourgeois et a fait partie du groupe de d\u00e9part il y a une quinzaine d'ann\u00e9es et et nous restitue restitue aujourd'hui une rencontre \u00e9tonnante Elf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [76%] :\r\nAlors voil\u00e0 c'est dimanche soir point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [94%] :\r\nContrairement \u00e0 mes habitudes, je d\u00e9cide de passer \u00e0 ARAVOH de m'arr\u00eater l\u00e0 pour voir si tout est en ordre pour lundi matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [71%] :\r\nOn tape dans le dos, \u00e0, je me retourne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [80%] :\r\nJe vois une femme africaine en 5 avec en comme bredouille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [66%] :\r\nC'est oui, ici, la gare, c'est oui si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [85%] :\r\nC'est la gare de Vallorbe si on Vallorbe Vallorbe c'est en Suisse Switzerland Neverland non non Vallorbe 11 suisse Switzerland, je comprends que la femme devant moi ne sais pas du tout, elle est, elle ne conna\u00eet m\u00eame pas l'existence de la Suisse, elle attend depuis 6 heures l'homme qui l'a d\u00e9pos\u00e9 dans la for\u00eat au-dessus du village, il lui a demand\u00e9 de la tendre sur place Potocki irait travailler \u00e0 son bureau et rapporterait un peu de nourriture. \r\nLes heures passent, elle ne le voient pas revenir, elle s'inqui\u00e8te de son village, s'adressant \u00e0 une personne et puis \u00e0 un policier tous les 2, pr\u00e9textant ne pas savoir l'anglais. \r\nElle arrive \u00e0 la gare, il y a 8 heures du soir, elle ne sait ni o\u00f9 elle est n\u00e9e, o\u00f9 elle pourra passer la nuit technique il y a un centre pour les requ\u00e9rants, \u00e0 2 pas, elle se met \u00e0 pleurer. \r\nIl a gard\u00e9 toutes ses affaires dans sa voiture, sa valise son ordinateur, son argent \u00e0 Nyon, de ne pas se charger puisqu'il allait revenir tr\u00e8s un sac sur l'\u00e9paule et devant moi, d\u00e9sempar\u00e9, on lui a tout pris. \r\nElle est enceinte, son mari aussi la laisser partir du Caire, o\u00f9 ils ont s\u00e9journ\u00e9 plusieurs ann\u00e9es elle par la 1\u00e8re \u00e0 cause de la naissance proche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [82%] :\r\nQuand il aura trouv\u00e9 encore assez d'argent, il la rejoindra Rendez -vous en Europe. \r\nNous \u00e9changeons nos noms nous embrassant puis nous quittons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [86%] :\r\nElle va au centre d'enregistre dans les proc\u00e9dures d\u00e9poser sa demande d'asile. \r\nElle viendra demain accueil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [89%] :\r\nChronique d'Yvette Bourgeois, l'une des b\u00e9n\u00e9voles de cette association ARAVOH, association d'accueil pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Vallorbe et c'\u00e9tait une chronique pr\u00e9pare. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-24T19:02:02Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E79C2DE-C511-4E20-8B43-B0335E9A7EE7", "internalArchiveId": "7E79C2DE-C511-4E20-8B43-B0335E9A7EE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (12/42)", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "summary": "Des \"mont\u00e9es\" et des profondeurs \u00e0 la fois, le psaume 130 (\"De profundis\") a \u00e9t\u00e9 abondamment mis en musique \u00e0 toutes les \u00e9poques.Des 8 versions de Charpentier aux compositeurs du XXIe si\u00e8cle, la Psalt\u00e9rophilie en d\u00e9monte la m\u00e9canique musicale.", "durationSec": 3470, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399169", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "psaume", "musique vocale"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-01-24T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 24.01.2016"], "alternativeSummary": ["De profundis clamavi ad te Domine (129)"], "variantIds": ["ece-7399169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:52Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nHalt\u00e9rophilie bienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez c'est la 2\u00e8me des 3 heures de musique sacr\u00e9e que compte initialement. \r\nDavid Mistry, ce 24 janvier nous poursuivons avec notre psaume 130 ou 129 sera num\u00e9rotation latine des profundis selon son titre pas c\u00e9l\u00e8bre, c'est pas encore de nombreuses versions nous allons qui \u00e9coutez aujourd'hui surtout du 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 l'exception de celle -ci qui est sign\u00e9 Yoann Michael Hayden compositeur n\u00e9 comme son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Joseph en aura ou en Basse-Autriche en 1737 donc 5 ans apr\u00e8s Joseph, sa musique est rest\u00e9e \u00e0 Londres, \u00e0 la fois de ce fr\u00e8re et de Mozart qui l'a c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 Salzbourg o\u00f9 il \u00e9tait organiste de cours de du prince archev\u00eaque Michael Hayden, auteur de nombreuses pages de musique sacr\u00e9e donc surtout et de ces V\u00eapres de 1793 pour soli soli et orchestre dont nous tirons donc le psaume des profundis bref sommes de moins de 4 minutes pour couvrir donc la par type Salter au fil de ses initiales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nPoint. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [62%] :\r\nPoint Julie. \r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [83%] :\r\nMichael Hayden, servi par Florian \u00e0 \u00c9ric, la t\u00eate de l'une, Guillaume instrumental de Bruges et de chanteurs \u00e0 l'AKP la continuit\u00e9 des solistes pour ces V\u00eapres dessins innocent dans nos extrayant notre passion du jour, le 100 29\u00e8me pour Hayden 130 pour la la num\u00e9rotation h\u00e9bra\u00efque des profundis clamavi voici une nouvelle version, toujours dans le latin de Saint-J\u00e9r\u00f4me, qui est sign\u00e9 de nous tenir peut-\u00eatre le compositeur norv\u00e9gien mort il y a quelques mois, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2014, auteur de nombreuses pages pour choeur et notamment celle -ci, a capella avec pour interpr\u00e8te le choeur de chambre L\u00e9a dirig\u00e9e par saxonne s'appr\u00eate su\u00e9dois donc de L\u00e9a pour la musique du Norv\u00e9gien ouste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:32) [84%] :\r\nIl y avait derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [71%] :\r\nPoint l', l', l', on n'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:56) [75%] :\r\n\u00e0 l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [94%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [84%] :\r\nBonjour, mais on n'est pas pour \u00e7a l'est pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [81%] :\r\n\u00e7a et pour et point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [86%] :\r\nEt point n'y est pas, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [89%] :\r\nSi il y est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [74%] :\r\nIl aura beau m\u00e9tier gr\u00e2ce \u00e0 Metz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:19) [68%] :\r\nl'oui mais rien l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [69%] :\r\nIl y sera au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:45) [94%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:58) [84%] :\r\nPhilippe pour intervenir lourd. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [82%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:09) [69%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\nIl y aura point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:22) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:23) [84%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:34) [65%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:38) [74%] :\r\nQui dit \u00e7a, merci \u00e7a, disent -ils, \u00e7a il y a il y. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [100%] :\r\nGilbert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:04) [65%] :\r\nPoint et \u00e7a et point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [71%] :\r\nNon, quoi, voil\u00e0 et point oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:24) [66%] :\r\nPour moi, r\u00e9duire l'esprit r\u00e9aliste alors si l'aust\u00e9rit\u00e9 si et sur l'\u00e9glise au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:43) [89%] :\r\nPour lui et pour diriger Ps pour faire \u00e9voluer le 16 et point l'. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:31) [75%] :\r\nL'amour pour diriger. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:39) [83%] :\r\nAlors, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 parcourir pour, au moment o\u00f9 on dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [78%] :\r\nAlors que. \r\nPoint de personnel merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:57) [65%] :\r\nOui nous conduisent l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [53%] :\r\nComment court l'point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:17) [75%] :\r\nPour moi, oui, l'\u00c9tat, \u00e0 l'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:43) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:11) [71%] :\r\nEt \u00e7a \u00e7a \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:27) [76%] :\r\nEt beaucoup, beaucoup, beaucoup, alors voil\u00e0, parce qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien plus belle, alors on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:38) [85%] :\r\n\u00e0 Ramallah, alors contrairement \u00e0 la loi fran\u00e7aise amour beaucoup de simplicit\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [82%] :\r\nUne version du des profundis qui se termine dans les profondeurs de du pianissimo sign\u00e9e Claude t\u00eate avec de interpr\u00e9tation du choeur de chambre de Les en Su\u00e8de, et la version suivante est encore une version que je vous propose dans la femme s'halt\u00e9rophilie du 20\u00e8me si\u00e8cle avec un autre grand auteur de musiques sacr\u00e9es Christophe peine Gerets qui le Polonais en 1996, il donne une version \u00e9galement pour voix seule de ce psaume 130 des profundis avec le choeur de chambre n\u00e9erlandais, cette fois, dirig\u00e9e par l'estonien te nous Cali aust\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:33) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:14:38) [84%] :\r\n\u00e0 Rome, point. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:14:45) [84%] :\r\nPoint alors point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:03) [74%] :\r\nS'poil \u00e0 Philippe Mudry RFI point. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:15:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:15:30) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:41) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:15:45) [87%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:15:49) [76%] :\r\nFran\u00e7ois Simon voil\u00e0 si les, les, les, les points. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:16:23) [71%] :\r\nIl y une id\u00e9e de la France. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:36) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:16:41) [89%] :\r\nPour voir \u00e0 l'bonjour Ali. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:16:54) [59%] :\r\nLe sens, voil\u00e0 le point si si. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:17:04) [66%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:17:08) [96%] :\r\nPoint de presse. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:17:19) [70%] :\r\nDerri\u00e8re l'amour, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:30) [87%] :\r\nOui, il a dit : voil\u00e0, point barre. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:17:44) [79%] :\r\nPoint jeudi l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:17:57) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et si oui pour. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:18:12) [72%] :\r\nPoint France pour il y a. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:18:28) [59%] :\r\nEt les r\u00e9sultats, donc au 1er point et l'\u00e0 poil par rapport \u00e0 la et l'point l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:03) [71%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:19:07) [86%] :\r\nSi pour. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:19:44) [69%] :\r\nPourquoi, \u00e0 l'arriv\u00e9e pour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:58) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:20:01) [83%] :\r\nPoint I RFI bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:13) [93%] :\r\nL'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:18) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:20:22) [69%] :\r\nVoil\u00e0 pour la maladie, pour me dire combien vous Philippe Fortin toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [83%] :\r\nLe psaume 130 des profundis de Krzysztof peine Gerets qui, avec le choeur de chambre n\u00e9erlandais, emmen\u00e9 par nous Kallio, cit\u00e9 dans l'absolu, terreau ce matin sur l'espace de 24 janvier nous continuons avec une autre oeuvre du 20\u00e8me si\u00e8cle un peu ant\u00e9rieur, puisque 25 ans qui s\u00e9pare ce des profundis deviendrait ce qui, en 1996 de celui du compositeur lausannois Jeanperrin que je voudrais vous pr\u00e9senter maintenant assez bri\u00e8vement ce compositeur on a comm\u00e9mor\u00e9 les 25 ans de sa disparition, en 2014, il \u00e9tait n\u00e9 en 1920 \u00e0 Jean Perrin importants compositeurs francophones, notamment dans le domaine de la musique sacr\u00e9e comme un appel d'air et ceux qui Jeanperrin qui parle de lui- m\u00eame d'ailleurs dans un entretien radiophonique de l'ann\u00e9e de la cr\u00e9ation de cette oeuvre en entendant un bref extrait tout \u00e0 l'heure et puis aussi la semaine prochaine, puisque cette grande oeuvre qui dure 3 quarts d'heure vous est propos\u00e9 int\u00e9gralement en 2 semaines diff\u00e9rentes de s'halt\u00e9rophilie dans Voici : d'abord le d\u00e9but des 10 pi\u00e8ces qui composent cet oratorio comme l'appelle Jean Perrin pour solistes, choeur et orchestre des profundis c'est une interpr\u00e9tation qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 1993 avec Jean-Fran\u00e7ois Antonioni \u00e0 la t\u00eate de du coeur et de l'Orchestre de la Philharmonie Toul de Timisoara et les solistes sont Ioana Bente Youssou Liliana Bissinger Florine Diaconescu, t\u00e9nor il y a un petit bar et Abbas Jean Perrin des profundis. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:22:40) [96%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:27:51) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:27:55) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:34:51) [51%] :\r\nC'est il points. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:35:17) [79%] :\r\nC'est voil\u00e0 c'est \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:59) [83%] :\r\nOui, \u00e0 coup de t\u00eate propice, il y a un petit Procter les Jam tout un, ce qui nous \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s, pr\u00e8s de 3 se trouve le pardon, c'est alors qu'on peut craindre, selon une traduction de ce 4\u00e8me du des profundis mise en musique par Jean Perrin, le pianiste et compositeur Vaudois qui, par lui- m\u00eame de la cr\u00e9ation de son oeuvre, je vous propose de continuer \u00e0 l'\u00e9couter \u00e0 partir du sous- qui nous est mais \u00e0 une verbaux et Youss donc la suite de ce grand oratorio comme il l'appelle des profundis dans l'interpr\u00e9tation de l'orchestre philharmonique du coeur de Timisoara et de Jean-Fran\u00e7ois Antonio lit 2\u00e8me partie donc pour la suite de notre c'\u00e9tait en Philippe de cet opus 26 de Jean Perrin qui, au micro d'Henri j'attends 1971 dit quelques mots sur cette oeuvre, on attendra la semaine prochaine \u00e0 plus de larges extraits, la Voix du compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:38:49) [85%] :\r\nLe des profundis mais a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par mes amis, Christiane et Jean and Berger d\u00e8s profundis qui \u00e9crit sur ce texte qui est donc le Champ des morts dans la liturgie et de Rome a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de ma m\u00e8re qui \u00e9tait une femme de rayonnement tr\u00e8s et qui m'a beaucoup aid\u00e9 spirituellement dans ma carri\u00e8re de musicien je vois aussi dans ce texte, le Champ de l'angoisse humaine est le symbole de c'\u00e9tait que tout \u00eatre ressent \u00e0 certains moments de sa vie en une d\u00e9livrance en une r\u00e9ponse le des profundis \u00e9tant n'appelle un appel que tout homme, quelque soit sa confession ou m\u00eame sa sa croyance personnelle est amen\u00e9 \u00e0 ressentir en lui- m\u00eame car il exprime notre myst\u00e8re et notre besoin d'unit\u00e9 dans la vie, au-del\u00e0 m\u00eame de la mort fait c'est une sorte de de toute complaisance si on peut dire \u00e7a, c'est un texte, enfin, qui embrasse \u00e0 la fois la vie et la mort et les questions que tout, peut-\u00eatre, se pose sur soi -m\u00eame et sur le monde sur son \u00eatre int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:29) [80%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:41:54) [73%] :\r\nEt bien votre point. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:42:02) [75%] :\r\n\u00e7a et il est. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:42:25) [61%] :\r\nEt on our et. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:24) [78%] :\r\nPoint, France Info. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:43:32) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:43:50) [68%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:43:56) [77%] :\r\n\u00e7a, ouais, j'aime pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:44:49) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:53) [53%] :\r\nUn pays au. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:48:55) [57%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est d'appeler au rendez- vous pour j'esp\u00e8re des calicots. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T15:21:29Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-811F46CD-D30F-4D44-9DFA-DE9C88731C46", "internalArchiveId": "811F46CD-D30F-4D44-9DFA-DE9C88731C46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art: Guido Balestracci, violiste", "publicationDate": "2016-01-24T00:00:00Z", "durationSec": 561, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399168", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique", "enfant (\u00e2ge)", "enfance"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Guido Balestracci, violiste / INI_2016-01-24T06:18:45_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 24.01.2016"], "variantIds": ["ece-7399168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-07T07:31:51Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [66%] :\r\nLa gr\u00e2ce la la oui. \r\nOui de o\u00f9 avez -vous pass\u00e9 votre petite enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [86%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 ma petite enfance \u00e0 Turin, qui est donc ma ville natale, o\u00f9 j'ai v\u00e9cu jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 19 ans, donc une enfance tr\u00e8s citadine tout-\u00e0-fait citadine effectivement donc voil\u00e0 j'habite dans un quartier situ\u00e9 dans les centres-villes et voil\u00e0 ce que c'est une vie d'enfant, ce qui est la plus normal qu'on puisse imaginer, voil\u00e0, dans une ville qui est quand m\u00eame une ville assez grande pour l'Italie, \u00e7a peut \u00eatre un 5\u00e8me 7\u00e8me ville, quel est votre plus ancien souvenir musical mon plus ancien souvenir musical, c'est mon p\u00e8re qui donne ses cours de fl\u00fbte \u00e0 bec \u00e0 la maison, Sergio qui existait toujours, qu'est -ce que ce musicien professionnel exactement qui est fl\u00fbtiste \u00e0 bec qui est aussi directeur de coeur et voil\u00e0 pendant le temps qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la maison et resserrer ses \u00e9tudiants et leur dans les d\u00e9cor et ses souvenirs, c'\u00e9tait des enfants comme vous, non, non, c'est aussi des grands avait un peu tous les \u00e2ges, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait fond\u00e9 une acad\u00e9mie de fl\u00fbtes \u00e0 bec dans la ville, ce qui \u00e9tait effectivement pour l'\u00e9poque, parce qu'on parle du d\u00e9but des ann\u00e9es 70, assez, assez insolite encore c'\u00e9tait vraiment \u00e0 l'\u00e9poque de la d\u00e9couverte de la musique ancienne pour l'Italie, et voil\u00e0, donc il y avait un peu des gens de tous les \u00e2ges et les les gens qui s'imaginait peut-\u00eatre la profession et d'autres qui \u00e9taient des amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [79%] :\r\nCe qui a une m\u00e9lodie de de fl\u00fbte que vous retenez, particuli\u00e8rement d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [75%] :\r\nVoil\u00e0 non, parlant de m\u00e9lodies, il y a une m\u00e9lodie Kilmer chanter acheter tout petit, pour moi, pour m'endormir, je me suis \u00e9tait dans le Bas-Rhin par la fen\u00eatre et Neuch\u00e2tel m\u00e9lodie qui \u00e9tait toute simple : une chanson populaire non chasseurs qui l'avait invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [83%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un professeur qui vous a marqu\u00e9 \u00e0 vos tout d\u00e9buts balistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [85%] :\r\nIl y a un professeur qui m'a marqu\u00e9, mais plut\u00f4t plus tard qu'\u00e0 mes d\u00e9buts, pour la simple raison qu'\u00e0 mes d\u00e9buts, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 d'avoir un professeur de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, en Italie, l'enseignement de la viole de gambe n'\u00e9taient pas structur\u00e9s, c'\u00e9tait pour quoi donc apr\u00e8s j'ai eu un professeur de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re et c'est par le Pandolfo et j'ai, j'ai rencontr\u00e9 assez jeune, je ne parle 12 ans mais je commen\u00e7ais \u00e0 voir r\u00e9guli\u00e8rement, plus tard, vers les 17 ans, c'est certain, et quand est -ce que vous avez pens\u00e9 faire de la musique, votre m\u00e9tier. \r\nAssez rapidement, je dirais, vers 13 14 ans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [82%] :\r\nC'est une d\u00e9cision l'\u00e9volution naturelle, vous avez d\u00fb \u00e9carter d'autres voies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [81%] :\r\nC'\u00e9tait les souvenirs que j'aimais, c'\u00e9tait un jour \u00e0 la maison, j'\u00e9coutais en disque de Bach qui n'ait touch\u00e9 profond\u00e9ment et je me suis dit ben je vais, je vais \u00eatre musicien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T20:07:50Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Balestracci, Guido", "role": "violiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 30700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer k2xCfsEabAx9PhrHdEtxgYMQfTG7"}]