[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A5C07FCE-A439-481B-A0EB-8F497A08DDFF", "internalArchiveId": "A5C07FCE-A439-481B-A0EB-8F497A08DDFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud doit-il reconna\u00eetre officiellement l'islam? : D\u00e9bat entre Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, et Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes (UVAM)", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a lanc\u00e9 une initiative afin de lutter contre l'int\u00e9grisme religieux. Elle vise \u00e0 interdire toute forme de concessions aux traditions vaudoises au nom de pratiques religieuses, musulmanes notamment.", "durationSec": 660, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172427", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["islam", "religion et croyances", "initiative populaire", "int\u00e9grisme"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud doit-il reconna\u00eetre officiellement l'islam? / FOR_2016-11-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Une initiative UDC veut interdire toute forme de concessions aux traditions vaudoises au nom de pratiques religieuses, musulmanes notamment. D\u00e9bat entre Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative, et Pascal Gemperli, pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes (UVAM)."], "variantIds": ["ece-8172427"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:21:58Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [88%] :\r\nDans ce forum aurait couvert tout de suite une sp\u00e9cificit\u00e9 vaudoise Renault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\n\u00e0 la possibilit\u00e9 laiss\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat de reconna\u00eetre les communaut\u00e9s religieuses comme \u00e9tant d'int\u00e9r\u00eat public, une loi qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e dans le but de mieux encadrer et int\u00e9grer aussi les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, mais qui reste controvers\u00e9e pour l'UDC notamment, cette loi est la porte ouverte \u00e0 la radicalisation et au communautarisme, un comit\u00e9 a lanc\u00e9 aujourd'hui une initiative pour lutter contre l'int\u00e9grisme religieux de l'Islam, on s'en doute, est dans la ligne de mire de ce comit\u00e9, compos\u00e9 dans une large part d'\u00e9lus UDC, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 est avec nous tout de suite en Studio, bonsoir Kevin Grangier bonsoir, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement \u00e0 Lausanne il y a le pr\u00e9sident de l'M. l'Union vaudoise des associations musulmanes, Pascal Gaemperle, merci d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9bat de ce soir de cette initiative, lanc\u00e9e aujourd'hui Kevin Grangier on peut pas dire que le canton de Vaud soit un canton rong\u00e9 par les tensions communautaires, on a plut\u00f4t l'impression que les communaut\u00e9s se c\u00f4toient de mani\u00e8re assez pacifique au fond qu'est -ce qui vous fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\n\u00e9coutez, en fait ce qu'il dit ce qui motive le lancement de cette initiative, c'est au fond le constat que depuis une d\u00e9cennie, partout en Europe les lacunes lui- m\u00eame une de la loi, les libert\u00e9s que les d\u00e9mocraties occidentales, offrent \u00e0 leurs citoyens sont instrumentalis\u00e9es contre les citoyens par des int\u00e9gristes communaut\u00e9s religieuses, c'est une r\u00e9alit\u00e9 que que je d\u00e9plore, et vous l'avez dit, le canton de Vaud sp\u00e9cificit\u00e9 c'est qu'elle va offrir et qu'elle permet \u00e0 des communaut\u00e9s religieuses de toutes les religions de pouvoir obtenir un statut public et nous constatons qu'il y a des lacunes dans la Constitution vaudoise, qu'il s'agit de remplir, c'est pour \u00e9viter que c'est libert\u00e9 qui nous sont chers, ces libert\u00e9s pour les vaudoise et les Vaudois se retourne un jour contre nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [93%] :\r\nVous devez reconna\u00eetre quand m\u00eame Kevin Grangier que le contexte n'est pas partout le m\u00eame : vous avez parl\u00e9 de l'Europe, vous avez aussi dit en conf\u00e9rence de presse aujourd'hui, vous aviez peur de voir le canton de Vaud devenir le Liban, la Suisse, mais enfin voil\u00e0, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre la Suisse par le canton de Vaud en particulier n'est ni le Liban ni la Belgique ni la France ou de quand m\u00eame reconna\u00eetre que que que le que que la situation est quand m\u00eame de loin pas aussi grave que ce qui peut s'observer parfois dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nVous savez, gouverner, c'est pr\u00e9voir effectivement cette initiative un fort aspect pr\u00e9ventif, nous ne pouvons que nous f\u00e9liciter d'aller moins vite que d'autres villes europ\u00e9ennes dans le m\u00eame mur, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que nous avons constat\u00e9 et ce de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide en l'espace d'une seule g\u00e9n\u00e9ration c'est c'est 20 30 ans maximum que des quartiers de grandes villes europ\u00e9ennes qui sont, pour certaines, qu'\u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres de notre canton se sont fortement comme \u00e7a communautaris\u00e9e, ce sont les r\u00e8gles du clan qui r\u00e9gissent ces quartiers l'\u00c9tat droit n'a plus Andaman a plus lieu \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9agir l\u00e0- bas et, en fait, on suit le m\u00eame mouvement, moins vite peut-\u00eatre moins rapidement mais en fait, on suit le m\u00eame mouvement, et nous nous opposons \u00e0 5, tr\u00e8s bien, on a bien compris, mais alors dans quelle mesure est -ce que cette initiative que vous lancez aujourd'hui, expliquez -nous peut-\u00eatre tr\u00e8s bri\u00e8vement cela en quoi est -ce qu'elle va permettent justement de pr\u00e9venir ces d\u00e9rives dont vous parlez, elle offre une garantie constitutionnelle, elle permet de poser une base l\u00e9gale sur laquelle les autorit\u00e9s mais aussi les tribunes pourront s'appuyer pour refuser \u00e0 des int\u00e9gristes, le droit d'obtenir des d\u00e9rogations religieuses sous pr\u00e9texte reconnaissance publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [89%] :\r\nPascale Gallivert la reconnaissance que pr\u00e9voit la Constitution vaudoise \u00e0 ce qu'elle est, oui ou non la porte ouverte \u00e0 certaines d\u00e9rives, notamment des d\u00e9rives communautaristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [86%] :\r\nNon, je crois au contraire, en fait, ce que ce que j'ai envie dire c'est cette initiative, elle ne d\u00e9range pas du tout sur le fond, si c'est pour emp\u00eacher l'int\u00e9grisme religieux afin, tant mieux, on est partenaire dans l'objectif commun mais je crois en fait l'initiative, elle se trompe sur la forme et la rate sa cible, elle peut m\u00eame \u00eatre contre- productif \u00e0 ce que le probl\u00e8me en fait, cette initiative, elle introduit un flou juridique actuellement, la loi le cadre l\u00e9gal, il est tr\u00e8s clair : vous avez la Constitution, vous avez une loi sur la reconnaissance des communaut\u00e9s religieuses, vous avez un r\u00e8glement qui va encore beaucoup plus dans le d\u00e9tail en fait le cadre l\u00e9gal, il est tr\u00e8s clair et l'UDC avec cette initiative, elle vise \u00e0 interdire quelque chose qui n'est pas permis, \u00e7a veut dire emp\u00eacher des d\u00e9rogations, des pr\u00e9rogatives qui sont, qui sont pr\u00e9vus, nulle part, et le probl\u00e8me, c'est l\u00e0 o\u00f9 vient de probl\u00e8mes c'est initiative c'est qu'actuellement dans la loi, il y en a 4 ou 5 pr\u00e9rogatives, \u00e7a veut dire surtout l'aum\u00f4nerie surtout la consultation pour les sujets qui concernent les communaut\u00e9s, l'acc\u00e8s au registre des habitants au port \u00e0 pouvoir communiquer avec la communaut\u00e9, donc c'est tr\u00e8s peu de pr\u00e9rogatives avec beaucoup beaucoup de conditions beaucoup de crit\u00e8res, maintenant le probl\u00e8me de l'de de l'initiative de l'UDC a ouvert la br\u00e8che pour d'autres pr\u00e9rogatives potentiellement parce qu'il faut une liste avec soit disant des des demandes des pr\u00e9rogatives des d\u00e9rogations potentiels, alors qu'en fait c'est de cette presse, il a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 dans la loi, et l\u00e0, l'UDC, elle ouvre une br\u00e8che et l\u00e0 je vois un risque justement \u00e7a sera contre- productif au but recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [93%] :\r\nQu'est -ce que vous dites par rapport \u00e0 ce que disait tout \u00e0 l'heure, Kevin Grangier faut anticiper pour \u00e9viter les d\u00e9rives communautaristes c'est un th\u00e8me dont on parle beaucoup aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [82%] :\r\nOui, on peut le faire, mais c'est pas la bonne mani\u00e8re, c'est faux, c'est, c'est c'est contre- productif, faire comme \u00e7a actuellement le quart l\u00e9gal, il est clair, il est tr\u00e8s stricte et l'UDC elle introduit un flou juridique, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de pr\u00e9venir et de lutter contre l'int\u00e9grisme religieux, on est d'accord, non, le fait aussi \u00e0 l'humain, mais l\u00e0 c'est pas la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [90%] :\r\nEt Grangier il y a pas cette question quand m\u00eame, vous parliez tout \u00e0 l'heure de d'actes pr\u00e9ventifs, mais finalement est -ce que c'est pas de l'int\u00e9gration qui est le meilleur, le meilleur antidote pour \u00e9viter les probl\u00e8mes reconna\u00eetre par exemple l'Islam, \u00e7a permet de mieux contr\u00f4ler les imams de contr\u00f4ler, d'o\u00f9 ils viennent, comment ils pratiquent ce qu'ils disent, etc, ce que vous ne pouvez pas faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [84%] :\r\nEt initiative ne combat pas la reconnaissance des communaut\u00e9s nous n'interdisons pas au communaut\u00e9, quelle que soit la religion dont elle se r\u00e9clame d'obtenir la reconnaissance mais \u00e9videmment je ne partage pas l'avis de monsieur grande Perrier lui voit de la clart\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 moi je vois des lacunes, il y a aujourd'hui des lacunes qui seront exploit\u00e9s par les int\u00e9gristes, et \u00e7a, \u00e7a ne fait aucun doute dans toute communaut\u00e9, quelle que soit la religion, vous savez, il y a toujours un int\u00e9griste a toujours un plus fondamentaliste, un autre qui pense qu'on doit \u00eatre plus pur dans l'application du dogme et, en fait, cette initiative, elle va aussi prot\u00e9ger les communaut\u00e9s comptent leurs propres int\u00e9gristes pour \u00e9viter qu'un jour, parce que je, je connais Pascal Gand et je sais que, que ce n'est en tout cas pas lui qui va \u00eatre le le revendicateur islamique pour obtenir d\u00e9rogation mais m\u00eame si l'ont permis, fort malheureusement n'est pas \u00e9ternel, il aura successeur qui aura ma successeur peut-\u00eatre dans 30 ans il y aura des associations reconnues reconnue qui seront mal int\u00e9griste qui vont s'appuyer sur cette sur ce symbole de la reconnaissance publique et \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'est -ce qui va se passer au sein des autorit\u00e9s \u00e0 ce qu'on va pas comme ailleurs en Europe, peut-\u00eatre pas espoir de de p\u00e8re confessionnelle par gain de voil\u00e0 de d'autre part, connivence peut-\u00eatre, ou m\u00eame peut-\u00eatre par id\u00e9ologie multiculturelle est -ce qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [63%] :\r\nSi Hano\u00ef a 5 Grangier quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [85%] :\r\n\u00e9coutez je je vous pose la question alors au retour est -ce que vous avez l'impression que d'autres amants dans dans les, dans les faubourgs de Paris, de Lyon, de Bruxelles ou de Londres, bonjour, l\u00e0, hein, et c'est m\u00eame je, je, je dis simplement que ce sont des villes qui ont connu un d\u00e9veloppement communautaire de communautariste tr\u00e8s important ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce que vous avez l'impression qu'on est dans une ce sont qui, dans ces r\u00e9gions, c'est absolument pas le cas et en fait on dit -on quelque part on on est on pr\u00eat \u00e0 tol\u00e9rer des comment dire \u00e7a des d\u00e9rogations sp\u00e9ciales, on donne des gages \u00e0 des int\u00e9gristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [88%] :\r\nPascal gagne Paris a quand m\u00eame un truc qui interpelle dans ce d\u00e9bat autour de la reconnaissance des, des, des, des communaut\u00e9s religieuses, c'est le fait que la communaut\u00e9 musulmane a pas formellement fait demande aupr\u00e8s du canton de Vaud comment est -ce que \u00e7a s'explique est -ce que c'est pas justement le signe qu'il y a un d\u00e9ficit d'int\u00e9gration avec la communaut\u00e9 les r\u00e9pond ne remplit pas aujourd'hui tous les crit\u00e8res requis pour \u00eatre reconnue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [90%] :\r\nC'est une bonne question, c'est : c'est pas le cas, si on regarde la loi toutes les exigences en repli, presque toutes les exigences en fait, nous, on est en train de, de pr\u00e9parer le dossier maintenant, vu que c'est tr\u00e8s chaud politiquement aussi avec cette initiative, donc tout est devenu tr\u00e8s chaud, il y a bient\u00f4t les \u00e9lections etc donc c'est pas le moment et les anglicans qui ont d\u00e9pos\u00e9 une demande, on peut voir un peu comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [78%] :\r\nBonjour, vous remplissez toutes les exigences est -ce que vous avez, c'est ce que vous avez dit est -ce que vous en \u00eates si s\u00fbr oui il y a quand m\u00eame parce qu'il y a quand m\u00eame dans la Constitution, cette id\u00e9e que les ministres doivent parler parfaitement le fran\u00e7ais, \u00e0 la fois gestionnaire absolu des, des, des valeurs d\u00e9mocratiques \u00e0 ce que les voil\u00e0 voil\u00e0 garantir que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [88%] :\r\nAlors ce que je peux vous dire de mani\u00e8re tr\u00e8s transparente, c'est qu'au niveau de des comp\u00e9tences linguistiques et encore des lacunes, ce qui au fond aussi comprendre du moment au-del\u00e0 du d\u00e9p\u00f4t de d'une \u00e9ventuelle demande il y a 5 ans, des v\u00e9rifications, il y a une mise \u00e0 niveau qui est possible pendant ces 5 ans, et puis si la mise en Live, on n'a pas lieu \u00e0 la reconnaissance d'un n'a pas lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [89%] :\r\nKevin Grangier, un truc, il y a une chose que vous avez dit tout \u00e0 l'heure qui est assez int\u00e9ressant, c'est le fait qu'il y a des lacunes aujourd'hui mais en m\u00eame temps envoyer Pascal Quimperl\u00e9 l\u00e0 bien s\u00fbr il a bien signal\u00e9 il y a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de garde- fous qui sont pr\u00e9vus dans la Constitution, on consid\u00e8re que la reconnaissance est tout sauf automatique et qu'il faut pour qu'une communaut\u00e9 soit reconnu qu'elles respectent les valeurs d\u00e9mocratiques, qui est une int\u00e9gration dans la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise, on peut pas dire qu'il n'y a rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [88%] :\r\nAlors, en fait, ces garde- fous ne sont pas dans la Constitution la vie c'\u00e9tait va justement vocation \u00e0 les inscrire dans la Constitution afin d'obtenir cette garantie ces garde- fous, vous les trouvez dans le r\u00e8glement, effectivement, mais le r\u00e8glement, c'est cette promulgu\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, donc c'est cette personne qui voil\u00e0 qui d\u00e9termine ce qui a, dans le r\u00e8glement, \u00e7a se modifie au gr\u00e9 des majorit\u00e9s \u00e7a se modifie au gr\u00e9 de la sensibilit\u00e9 quand j'entends B\u00e9atrice M\u00e9traux r\u00e9cemment d'ailleurs sur vos ondes faire \u00e9loge du multiculturalisme, h\u00e9 ben moi, \u00e7a me \u00e7a me rend pas, \u00e7a me donne pas confiance, j'ai plut\u00f4t sentiment qu'on a affaire \u00e0 une ministre qui a eu justement dans cette connivence \u00e0 l'\u00e9gard de de de communaut\u00e9s qui exigent des revendications et non c'est pas une garantie suffisante \u00e0 terme pour que on puisse garantir qu'on aucun cas la reconnaissance soit un jour par les int\u00e9gristes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [81%] :\r\nParce que vient de parler, oui si vous pla\u00eet, r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, des revendications en fait, il y en a pas donc tout ce qu'imagine l'UDC \u00e7a n'existe pas, on a un papier de position qui \u00e9cologique et certainement connu aussi par l'UDC et donc y a pas de revendication du Style que que que l'UDC qu'a dedans et les garde- fous, il y en a tellement, parce que la reconnaissance, c'est quoi, c'est une v\u00e9rification sur 5 ans dans une commission d'experts apr\u00e8s \u00e7a passe au Conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s \u00e7a passe au Grand Conseil, parce qu'il y aura une loi sur la communaut\u00e9 et, ensuite, il peut m\u00eame y avoir une votation par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [79%] :\r\nPuis, sur plus de garde- fou, vous pouvez pas Monsieur Campbell dit je dors vous arr\u00eater parce que vous avez -vous dit seconde pour vous dire ce que vous est -ce qu'il y a pas de, de, de, il y a pas de de revendications mais je crois que vous regardez l'actualit\u00e9 comme moi je ne vous connaissais absolument, mais oui a eu 22 repr\u00e9sente pas tous les musulmans, il y a beaucoup de choses qui se qui se fait, il y a beaucoup de tendances diff\u00e9rentes dans les 20 et 70, voici la ministre des islamistes partout en Europe, les 15 il y en a reconnu malheureusement il y en a aussi en Suisse et l\u00e0 aussi, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [87%] :\r\nD\u00e9sirant pas reconnu Kevin Grangier Pascale Gallivert Lyon vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour d\u00e9battre quelques minutes Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud Pascal Gaemperle s', pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes excellente soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T17:53:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gemperli, Pascal", "role": "pr\u00e9sident de l'Union vaudoise des associations musulmanes (UVAM)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1519B550-CAFA-4B94-ACC8-5632C29ED817", "internalArchiveId": "1519B550-CAFA-4B94-ACC8-5632C29ED817", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 batailles navales qui ont le plus marqu\u00e9 l'histoire", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:29:17-16:29:32 / *", "durationSec": 1642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8156087", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 24.11.2016", "Les 5 batailles navales qui ont le plus marqu\u00e9 l'histoire / PEN_2016-11-24T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 24.11.2016", "Les 5 batailles navales qui ont le plus marqu\u00e9 l'histoire / PEN_2016-11-24T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-8156088", "ece-8156087"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T15:40:08Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [57%] :\r\nPoint point et le temps d'aller il 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, nous sommes le 12 mars 1793 dans la moiteur d'une matin\u00e9e horriblement chaude Louis la souris un jeune mousse de 10 ans va participer \u00e0 sa premi\u00e8re bataille navale et il n'est pas particuli\u00e8rement enthousiaste, la preuve il est tir\u00e9 \u00e0 fond de cale faisant le mort derri\u00e8re un baril de l'art en compagnie d'une petite dizaine de rats aussi terroris\u00e9s qui font aussi le mort le navire dans lequel se trouve Simon la souris \u00e7a la sarabande fier navire fran\u00e7ais en train de foncer toutes voiles dehors sur un navire marchand anglais et le Capitaine de la Sarabande c'est ce corsaire fran\u00e7ais enthousiaste patriote alcoolique myope et idiot Louis la souris n'aime pas les batailles navales et il a bien raison car, propuls\u00e9 par un coup de pied au fondement sur le pont, il go\u00fbte en pleine face le vent frais engendr\u00e9s par une dizaine de boulets de canon et demi \u00e7a explose, \u00e7a craque, \u00e7a fume, \u00e7a tangue on saborde il y a du sabre et au final, o\u00f9 il a souri, disant tombe \u00e0 l'eau, assomm\u00e9, il coule comme une Pierre au fond de l'oc\u00e9an, voil\u00e0, se dit -il, dans sa t\u00eate, en train de toucher le fond, j'en \u00e9tais s\u00fbr les batailles navales c'est compl\u00e8tement nul, oui c'est nul, une bataille navale, si on y participe, mais une bataille navale, \u00e7a peut aussi vous modeler la destin\u00e9e du monde, c'est ce que prouve notre classement du jour aujourd'hui, les 5 batailles navales qui ont marqu\u00e9 l'histoire d'avant notre aire au 21\u00e8me si\u00e8cle, en passant par tout un tas de mill\u00e9naire diff\u00e9rents dans cet h\u00e9misph\u00e8re, mais aussi dans l'autre \u00e0 la rame \u00e0 la vapeur et au nucl\u00e9aire, un classement qui pose son globe oculaire sur une vaste p\u00e9riode alors quel formidable bataille navale ont marqu\u00e9 l'histoire est -ce que Napol\u00e9on \u00e9tait une quiche sur l'eau, y a -t-il d\u00e9j\u00e0 eu une bataille navale sur le les L\u00e9mant et il y a -t-il d\u00e9j\u00e0 une bataille navale entre 2 arm\u00e9es de p\u00e9dalos parce qu'un p\u00e9dalo comme \u00e7a et pr\u00f4ne un autre faut dire quand m\u00eame, c'est assez chouette gilet de sauvetage, barbarie humaine et abordage \u00e0 tout crin c'est Pantagruel bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [75%] :\r\nMon amour, j'ai aim\u00e9 quand tout va bien et j'ai fait des voeux aux \u00e9toiles dans les bras de celle que tu \u00e9tais merci, donc nous on a un mot aux 4 coins de la plan\u00e8te, grav\u00e9 dans l'\u00e9corce des platanes Onnaing elle vise initiale qui risque implicite peu mais c'est revenir, donc on va aussi dans les gestes qui voit son temps des doigts, c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que l'on s\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [88%] :\r\nSeverin sur la 1\u00e8re le temps fait tout, ne t'en fais pas vous \u00e9couter Pantagruel votre classement du jour, les 5 batailles navales qui ont marqu\u00e9 l'histoire, une recherche de Nicole Fontana, qui n'a jamais particip\u00e9 \u00e0 une bataille navale de sa vie mais pour du chocolat en quantit\u00e9, elle est partante si jamais \u00e9crivez -lui un mais il pourrait lisez ce classement nous sommes bas\u00e9 sur 2 livres du m\u00eame homme, c'est le moins c'est un historien de la marine, il \u00e9crit \u00e0 la fois, histoire de la marine pour les nuls, \u00e9ditions First en 2008 et les 600 plus grandes batailles navales de l'histoire, on sent que c'est plus s\u00e9rieux, \u00e9ditions Marine en 2011 on a class\u00e9 ces batailles historiques entre elles par le nombre de navires impliqu\u00e9s et puis \u00e0 noter que parfois justement concernant ce nombre de navires impliqu\u00e9s les chiffres indiqu\u00e9s sont les nombres maximums de navires disponibles, cela ne suffit ne signifie pas pardon que tous ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s pour se lancer joyeusement dans la m\u00eal\u00e9e alors hiss\u00e9 le caca toi c'est parti pour notre classement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [84%] :\r\nCommencer \u00e0 compter Parlos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [54%] :\r\nVous, je sais que \u00e7a une action, donc j'ai jamais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [77%] :\r\nDonc on conna\u00eet beaucoup avec les chiffres \u00e0 la fois absolue, ce sont ces 5 jeunes hyper dou\u00e9, qui prot\u00e8ge les plan\u00e8tes de nos progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [65%] :\r\nMoi, \u00e7a fait penser, dans son appartement n'a pas, on a 5 aussi d'une chose : il suffit, il avance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [76%] :\r\nUnis comme les 5 doigts de la main \u00e7a incorruptible et puis pas ins\u00e9parables. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [87%] :\r\nLes 5 batailles navales qui ont marqu\u00e9 l'histoire en 5\u00e8me position Trafalgar victoire navale des Britanniques sur la flotte franco- espagnole le 21 octobre 1805 une septantaine de navires engager une bataille importante car elle \u00e9tait cens\u00e9e permettre \u00e0 Napol\u00e9on, d'essayer d'envahir la Grande-Bretagne effectivement la paix Damien est rompu Napol\u00e9on tente l'invasion et pour pouvoir transporter ses troupes sur la Manche, il doit obtenir une sup\u00e9riorit\u00e9 militaire, au moins temporaire sur les flots contre la Royal NAVY pour ce faire, il rassemble ses de flotte principale et la flotte espagnole, or une partie des forces des Fran\u00e7ais est bloqu\u00e9 s'les bateaux ne peuvent pas sortir, ils sont bloqu\u00e9s par des navires anglais l'animal, l'amiral Nelson est appel\u00e9 \u00e0 Calix pour surveiller d\u00e9truire la flotte franco- espagnole du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est Villeneuve qui dirige la flotte, il croit que les Anglais ne sont que 21 vaisseau, il tente une sortie mauvaise interpr\u00e9tation, les Anglais sont sup\u00e9rieures en nombre et en tactique ils battent les Fran\u00e7ais et l'invasion de la Grande-Bretagne par Napol\u00e9on n'aura pas lieu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [77%] :\r\nEt c'est le mythique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [88%] :\r\nAmiral Nelson qui menait la flotte anglaise amiral Nelson qui est touch\u00e9 durant le combat par une balle et qui meurent sottement dans une cale, il avait 47 ans, ce qui est quand m\u00eame assez jeune, enfin ces jeunes si Nelson avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 de commerce \u00e0 Pompignan en 2012, mais comme il \u00e9tait militaire de carri\u00e8re dans la marine anglaise au XIXe si\u00e8cle et qu'il avait surv\u00e9cu un nombre hallucinant de batailles navales en fait 47 ans, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vieux, les gens qui sont dans la marine au XIXe si\u00e8cle, faut multiplier par 7 l'orage pour avoir avoir une id\u00e9e et donc il avait \u00e0 peu pr\u00e8s 300 et des bretelles, l'amiral Nelson, comme l'appellent les Fran\u00e7ais plut\u00f4t nord Lord Nelson, comme l'appellent les anglo- saxons, c'est un homme qui a pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s toute sa vie \u00e0 tenter de mettre des Ratatouille aux Fran\u00e7ais sur l'eau, c'est une \u00e9poque pas si lointaine c'est assez fou hein 1805 la France et le Royaume-Uni, avec comme passe- temps de se lancer des boulets de canon au visage en s'insultant et donc Napol\u00e9on n'a pas pu attaquer l'Angleterre suite \u00e0 cette d\u00e9faite, on se demande ce que serait donn\u00e9 si Napol\u00e9on avait envahi l'Angleterre 1 les Fran\u00e7ais d\u00e9barquant en Angleterre que comme jadis les Normands qu'est -ce que \u00e7a va donner, h\u00e9 bien rien de bon, sans doute lors de culture se serait \u00e0 nouveau en cuisine, on aurait eu du rago\u00fbt de cuisse de grenouille \u00e0 la menthe ou Dufy cha\u00eene jambon-beurre, on n'est pas vendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [73%] :\r\nVoil\u00e0 point bon toi qui il estime d'aller danser bien des petits plats dur pris la place des 3 premiers que j'ai vu des billets pour le 4 le digestif, c'est pour moi j'avais 380 points, c'est-\u00e0-dire nous aurons tout l'hiver pour nos a\u00een\u00e9s, ah oui, alors voil\u00e0, c'est un peu pareil avant 4. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:24) [87%] :\r\nDu caprice 4\u00e8me position des 5 batailles historiques bataille navale de la bataille des Gravelines entre l'invincible armada et les Britanniques, nous sommes en 1588 environ 330 navires sont impliqu\u00e9s, c'est l'une des grandes batailles navales de la Renaissance d\u00e9faite cuisante de l'invincible armada, la bataille des Gravelines, c'est la conclusion de plusieurs affrontements que le roi catholique, Philippe II d'Espagne, la reine protestante \u00c9lisabeth 1\u00e8re l'Angleterre guerre des religions mais aussi le fait que la reine Elizabeth soutenait les pirates anglais pour attaquer les galions espagnols charg\u00e9s d'or Philippe de l'Espagne envisage d'attaquer les \u00eeles britanniques, avec une importante arm\u00e9e navales l'armada doit remonter la Manche rejoint du Duc de Parme et prendre ses 30000 soldats stationn\u00e9s en Flandre, elle sera au final, battue par la flotte anglaise gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de br\u00fblot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [89%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'un br\u00fblot, h\u00e9 bien c'est une des techniques marine de guerre de base parce que quand vous \u00eates dans un bateau et vous avez soudainement envie d'attaquer un autre bateau, vous avez pas 10000 choix soit voulu lancer des trucs dessus comme des boulets ou de la poix enflamm\u00e9e ou des missiles ou des belettes, soit vous les prenez avec vigueur, \u00e7a c'est une autre technique, soit vous vous coller \u00e0 7 autre bateau et vous sauter dessus avec vos armes pour lui faire des bisous, \u00e7a s'appelle l'abordage n'y a donc une autre technique de combat, c'est la technique du br\u00fblot, c'est une technique toute taquine qui consiste \u00e0 envoyer vers la flotte ennemie des embarcations, enfin vous d\u00e9barque remplis d'explosifs remplis de choses qui br\u00fble l'id\u00e9e, c'est d\u00e9truire l'ennemi, parfois \u00e7a marchait tr\u00e8s bien, mais parfois c'est une technique un peu hasardeuse parce que si le vent tourne quand vous envoyez vos br\u00fblot vers l'ennemi et puis si vous voulez reviennent vers vous, h\u00e9 bien \u00e7a s'appelle un bide pour les Anglais \u00e0 la bataille des Gravelines \u00e7a marche incroyablement bien les navires espagnols ont jet\u00e9 l'ancre, les Anglais, on vous envoie 8 br\u00fblot la mar\u00e9e est avec les Anglais, c'est la panique, les navires espagnols se brise sur les rochers se rentre l'un dans l'autre, tout le monde prend feu et les Anglais attendent le bon moment pour attaquer la flotte espagnole, les d\u00e9g\u00e2ts sont consid\u00e9rables, plusieurs navires espagnols sont coul\u00e9s et de tr\u00e8s nombreux marins meurent parce qu'on vous l'avait pas dit mais, en fait une bataille navale c'est pas top top en termes de vies humaines. \r\nLes Pixies gr\u00e2ce \u00e0 St\u00e9phanie Jovanovic qui fait la programmation musicale, un grand merci \u00e0 elle, les Pixies The commis au m\u00eame vous \u00e9coutez Pantagruel, on ne parle pas petite fait, on ne parle pas 6 par le batailles navales les 5 batailles navales qui ont marqu\u00e9 l'histoire, on a d\u00e9j\u00e0 vu l'invincible armada Passy invincible que \u00e7a et le coup de Trafalgar de Napol\u00e9on en ont fait un bond dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:19) [77%] :\r\n3 minutes sur un circuit comme \u00e7a, \u00e7a vous assez d'adr\u00e9naline pour toute une nuit. \r\nParce qu'il a pour jeudi soir, on va bouffer une raclette avec les valises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:39) [87%] :\r\nEn 3\u00e8me position La bataille d'axiomes 31 avant J\u00e9sus-Christ environ 750 navires, elle se d\u00e9roule au sud de l'\u00eele de Corfou, une bataille importante dans l'histoire car elle met un terme \u00e0 un si\u00e8cle de guerres internes \u00e0 la R\u00e9publique romaine et elle permet au vainqueur de fonder l'empire nous sommes 16 ans apr\u00e8s l'assassinat de Jules C\u00e9sar, Marc-Antoine affronte Octave, Marc-Antoine, qui a une relation avec Cl\u00e9op\u00e2tre Octave d\u00e9clare donc la guerre \u00e0 l'\u00c9gypte, la flotte d'Octave par Marc o\u00f9 \u00e7a grippe A compte 300 navires en face, Marc-Antoine alli\u00e9 avec les forces de Cl\u00e9op\u00e2tre est en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, double de navires double d'hommes mais Agrippa arrive \u00e0 bloquer l'entr\u00e9e du Golfe et prive d'approvisionnement, les troupes de Marc Antoine, ce dernier envisage une sortie attir\u00e9s par une fausse retraite des navires ennemis les navires de Marc-Antoine tombent dans le pi\u00e8ge se font tailler en plus de plus durant le combat, les navires de Cl\u00e9op\u00e2tre fui avec Marc-Antoine \u00e0 bord, ces troupes qui restent sont d\u00e9stabilis\u00e9s et perdent l'affrontement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:43) [83%] :\r\n\u00e9pilogue Octave a gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Agrippa, plus rien ne s'oppose \u00e0 l'accession d'Octave au pouvoir supr\u00eame, c'est le 1er empereur Romain, il prend le pseudo d'Auguste parce que tant qu'\u00e0 faire autant choisir Angus, c'\u00e9tait \u00e7a ou Jean-Marc, il a pris Auguste, gros plan sur l'homme imaginez Auguste de profil, vu d'un peu en dessous il en tonnage, il a des super sandalettes en peaux de loutre ils regardent fi\u00e8rement l'horizon happy end de l'autre c\u00f4t\u00e9, Marc Antoine et Cl\u00e9op\u00e2tre amoureuse m'ayant tout perdu, c'est oui \u00e0 travers l'Europe avin\u00e9s sentant vaguement des bras couch\u00e9s sur des potes, il se suicide, une ann\u00e9e plus tard, fin tragique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:19) [79%] :\r\nExceptionnellement, est-ce que demain tu pourras y poser une journ\u00e9e de RTT est ce que je dois de le rappeler, je suis quand m\u00eame num\u00e9ro ai bien portants, hein, d'ailleurs la quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [87%] :\r\n2\u00e8me position La Bataille du Golf de layette durant la 2\u00e8me guerre mondiale entre les \u00c9tats-Unis et le Japon 3 heures de conflit en octobre 1944 un peu plus de 700 navires le golf de l'aide se trouve dans l'archipel des Philippines pour beaucoup d'historiens cette bataille a\u00e9ronavale d\u00e9passe son gigantisme tout ce que l'histoire navales avaient connu c'est aussi cette bataille qui assure la victoire aux Am\u00e9ricains et \u00e0 leurs alli\u00e9s bah flotte japonaise avait l'intention de prendre les Am\u00e9ricains en tenaille, mais une des 2 forces d'attaque japonaise et surprise par dessous marins am\u00e9ricains qui font des ravages, ils envoient par le fond 3 croiseurs et de destroyers la tenaille n'est plus faisable pour les Japonais, ils attaquent quand m\u00eame, les pertes sont consid\u00e9rables, des 2 c\u00f4t\u00e9s, mais le 27 novembre les Am\u00e9ricains r\u00e9ussissent \u00e0 finalement \u00e9cras\u00e9 l'attaque japonaise Lidl \u00e9tait enti\u00e8rement conquise pour No\u00ebl 44. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:28) [67%] :\r\nBob Bob. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [87%] :\r\nAlors un peu d'histoire sur les sur les bateaux et bien au commencement il y avait un seul type de bateau qui servait \u00e0 tout transport d'hommes et de marchandises mais rapidement l'humain qui a ses taquin de nature se dit qu'il pourrait transporter des troupes pour mener la guerre \u00e0 utiliser des bateaux pour la guerre, on est au 2\u00e8me mill\u00e9naire avant notre aire, elle a une distinction qui devient Net qui dure grosso-modo jusqu'\u00e0 aujourd'hui une distinction entre 2 familles de b\u00e2timents sur l'eau, il y a le navire marchand qui est le navire sympathique, il \u00e9largit adapt\u00e9 \u00e0 sa fonction de transport, il a d\u00e9voil\u00e9 il est tranquille, il est affable et le flux croissant plus du d\u00e9jeuner et, en fait, en face, il y a le navire de guerre dont les plus anciennes repr\u00e9sentations remonte au d\u00e9but du 2\u00e8me mill\u00e9naire avant notre aire, navires de guerre agressif, pas sympa de rames pour aller vite et \u00eatre maniable, la plus ancienne batailles navales dont nous avons des sources et des traces et celle de Kadege Rams\u00e8s II contre le peuple libre de la c\u00f4te, elle nous est connu \u00e0 la fois par des bas-reliefs c\u00e9l\u00e8bre et par une description sommaire de batailles dater avec pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:33) [76%] :\r\nDonc, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:55) [68%] :\r\nBon 1er contact, j'ai vu donc les yeux des les vous d\u00e9barquez bien du feu comme j'ai pu tomber si bas, amour et perdu victoire pour tenir compte, parce que j'ai vu donc des flammes, les pompiers rappellent qu'il a eu peur, comment j'ai pu tomber si bas vous pensez justement donc le compte, \u00e0 savoir la bon c'est alors moi oui : ah bon, bon, il y a le projet si on les yeux pour tout autour des oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:44) [82%] :\r\nAu 1er contact que j'ai vu dans tes yeux des flammes, des bombes, organis\u00e9 du poulet que manger qui lui tomber dessus par amour tutoie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:07) [90%] :\r\nS'endort sur la 1\u00e8re rincer \u00e0 l'eau, vous \u00e9coutez Pantagruel, on arrive au bout de notre classement aujourd'hui les 5 batailles navales qui ont marqu\u00e9 l'histoire voici notre num\u00e9ro 1 qui est tout simplement le 1er en terme de nombre de navires impliqu\u00e9s ah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:25) [74%] :\r\nComme vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:27) [70%] :\r\nOn a oubli\u00e9, il y avait eu de lieux dans la vie, \u00e9craser ses ennemis les voir mourir devant soi et entendre les lamentations de leur femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:35) [64%] :\r\nOui, puisque, de bien la main et le caf\u00e9 permet l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:41) [85%] :\r\nPremi\u00e8res positions, la bataille de sa mine en 480 avant notre aire, au moins 1170 navires sont impliqu\u00e9s Salamin est une petite \u00eele au large du Pir\u00e9e, une bataille qui oppose les cit\u00e9s grecques coalis\u00e9s contre les Perses, elle a marqu\u00e9 l'histoire, cette bataille puisque Salamin fond\u00e9 l'empire maritime ath\u00e9nien, laissant la victoire des Grecs coalis\u00e9es sur les Perses, on peut se demander ce qu'il serait advenu du monde gr\u00e9co- Romain et par extension de notre monde occidental en cette bataille est en fait une contre- attaque des p\u00e8res, ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 perdu un marathon, la bataille de mine livr\u00e9 dans un \u00e9troit goulet d'contre une flotte perse num\u00e9riquement tr\u00e8s sup\u00e9rieur est une victoire \u00e9crasante pour les Grecs coalis\u00e9es gr\u00e2ce aux Russes de Th\u00e9mistocle le strat\u00e8ge de la flotte grecque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:24) [74%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:25) [81%] :\r\nAlors, comment il a fait Th\u00e9mistocle pour r\u00e9ussir \u00e0 gagner compte qui \u00e9taient num\u00e9riquement vraiment plus nombreux et bien c'est pas parce qu'on est en 480 avant notre aire, qu'on n'est pas rus\u00e9 et chafouin, jugez plut\u00f4t Th\u00e9mistocle envoie un faux tra\u00eetre aux tra\u00eetre qui annonce au roi perse, que les Grecs n'en peuvent plus et que c'est la retraite imminente et que, selon lui il faudrait attaquer tout dehors les Perses, il croit le roi on voit toute sa flotte, c'est un pi\u00e8ge et les p\u00e8res sont une victoire qui a fa\u00e7onn\u00e9 l'Antiquit\u00e9 europ\u00e9enne avec 1170 navires avec des gens en toge, \u00e7a fait un tr\u00e8s bon num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:03) [72%] :\r\nOn peut pas, pas encore, on peut prendre du temps, pointant donc point point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:20) [88%] :\r\nPantagruel c'est tout pour aujourd'hui un grand merci \u00e0 Samuel Morier-Genoud la technique merci \u00e0 St\u00e9phanie Jovanovic pour le choix des chansons et merci bien s\u00fbr \u00e0 Nicole Fontana pour les recherches, demain, on va parler m\u00e9tiers et emplois et robots dans le m\u00eame sac. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:34) [93%] :\r\nCe sera, d\u00e8s 16 heures et d'ici -l\u00e0, on vous souhaite \u00e0 tous une excellente suite de journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re ou info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:42) [90%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont constat\u00e9s entre Meyrin le tunnel de ch\u00e8vres ainsi contre l'\u00e9changeur de Perly \u00e0 la douane de pardonner en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:53) [87%] :\r\nLa RTS en partenariat avec la cha\u00eene du bonheur se mobilisent contre la pr\u00e9carit\u00e9, en Suisse, en Suisse, une personne sur 15 vit au-dessous du seuil de pauvret\u00e9, et un enfant sur 10 est consid\u00e9r\u00e9 comme. \r\nC'est pour cela que nous engageons, du 17 au 23 d\u00e9cembre pour l'op\u00e9ration car Acker, vous aussi, vous pouvez vous mobiliser pour r\u00e9colter des fonds en organisant un d\u00e9fi au profit de l'op\u00e9ration, une soir\u00e9e karaok\u00e9 avec dressing, une bourse aux jouets ou encore une comp\u00e9tition sportive, toutes les id\u00e9es sont les bienvenues : n'attendons mobilisant plus d'explications et inscriptions sur RTS coeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:31) [82%] :\r\nAvec Aldi Suisse 16 heures 30 Vertigo avec vous Christine Gonzales bonjour bonjour Lucas : quand allez- vous bien et vous, oui vous \u00eates sur Facebook, l\u00e0 tout de suite, non, non, non, je suppose que vous faites vos jeux, en g\u00e9n\u00e9ral, moi j'ai quand on a fait une \u00e9mission \u00e0 tout de suite sur Facebook, moi je vais lire un petit peu de Goethe \u00e0 la texture en \u00e9coutant du Brahms, tr\u00e8s bien, alors l\u00e0, je vous conseille de vous d\u00e9tourner de gaiet\u00e9 et et de vous mettre sur Facebook la et de, de, de Vertigo et vous pouvez nous voir en vrai que la radio, c'est sympa, je crois que les rumeurs, tellement on est tellement beau, il faut que \u00e7a se sache, mais 25 dans ce sujet, oui, oui, vous avez pas vu notre invit\u00e9 oui c'est Philippe Geluk mais oui c'est oui, ben oui, et oui, vous qui aimez tant les autres voil\u00e0 mais voil\u00e0 et donc d'\u00eatre en Direct sur Facebook oui en fait c'est extraordinaire est aussi \u00e0 la radio, sachez -le : ah ok \u00e7a alors, c'est un peu de radio 1er belle \u00e9mission merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:21) [81%] :\r\nDe m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T15:47:00Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C12D581F-CB39-4903-AC4B-ABCF33683EAD", "internalArchiveId": "C12D581F-CB39-4903-AC4B-ABCF33683EAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La communication des plantes", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Trouver la lumi\u00e8re, c'est le chemin de croix de toutes les plantes. Elle transforment les rayons du soleil en \u00e9nergie par le principe de la photosynth\u00e8se. Des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Lausanne ont mis en \u00e9vidence des signaux lumineux qui alertent une plante lorsqu'une cong\u00e9n\u00e8re lui fait de l'ombre. Les d\u00e9tails avec Christian Fankhauser, professeur en g\u00e9n\u00e9tique mol\u00e9culaire des plantes au Centre int\u00e9gratif de g\u00e9nomique de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8156077", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La communication des plantes / CQFD_2016-11-24T10:04:15_actu", "CQFD du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Trouver la lumi\u00e8re, c'est le chemin de croix de toutes les plantes. Elle transforment les rayons du soleil en \u00e9nergie par le principe de la photosynth\u00e8se. Des chercheurs de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne ont mis en \u00e9vidence des signaux lumineux qui alertent une plante lorsqu\u2019une cong\u00e9n\u00e8re lui fait de l\u2019ombre. Les d\u00e9tails avec Christian Fankhauser, professeur en g\u00e9n\u00e9tique mol\u00e9culaire des plantes au Centre int\u00e9gratif de g\u00e9nomique de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8156077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-01T09:08:03Z", "webPublicationDate": "2016-11-24T10:45:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fankhauser, Christian", "role": "Sp\u00e9cialiste de la biologie du d\u00e9veloppement des plantes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0728203-A819-49A8-BDE3-B43D1FE06812", "internalArchiveId": "C0728203-A819-49A8-BDE3-B43D1FE06812", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et interview de Patrice, musicien reggae \u00e9lectro allemand, \u00e0 l'occasion de son concert au Docks de Lausanne. - Album de la semaine: \"Woman\" de Justice", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Playlist de Patrice : 1. We Are the Future in the Present. - 2. Be With Me", "durationSec": 3413, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8192286", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["reggae", "\u00e9lectro (musique)"], "thematicPersons": ["Patrice"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 24.11.2016", "Patrice en interview / PLP_2016-11-24T19:00:00_Asset00_04:21:23", "Patrice - Radioactivit\u00e9 (4/4) - Justice / PLP_2016-11-24T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 24.11.2016", "Patrice - Radioactivit\u00e9 (4/4) - Justice / PLP_2016-11-24T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Dynamike a rencontr\u00e9 Patrice lors de sa venue aux Docks de Lausanne le 20 novembre 2016. Avant de monter sur sc\u00e8ne, il interpr\u00e8te deux titres pour Couleur 3.", "Patrice en interview\nDynamike a rencontr\u00e9 Patrice lors de sa venue aux Docks de Lausanne le 20 novembre 2016. Avant de monter sur sc\u00e8ne, il interpr\u00e8te deux titres pour Couleur 3.\n\nLa radioactivit\u00e9 dans la musique (1/4)\nLe nucl\u00e9aire, c\u2019est aussi une histoire de musique. Ellen Ichters \u00e9voque chaque soir de cette semaine au travers d\u2019un titre la radioactivit\u00e9 dans la musique.\n\nAlbum de la semaine: \"Woman\" de Justice\nIl est sorti le 18 novembre 2016, le troisi\u00e8me album de Justice. Vous avez d\u00e9j\u00e0 pu entendre le titre \"Safe and Sound\" sur les ondes de la 3, et \"pl3in le poste\" se charge de vous faire d\u00e9couvrir le reste de ce disque toute la semaine!", "Patrice en interview\nDynamike a rencontr\u00e9 Patrice lors de sa venue aux Docks de Lausanne le 20 novembre 2016. Avant de monter sur sc\u00e8ne, il interpr\u00e8te deux titres pour Couleur 3.\n\nLa radioactivit\u00e9 dans la musique (1/4)\nLe nucl\u00e9aire, c\u2019est aussi une histoire de musique. Ellen Ichters \u00e9voque chaque soir de cette semaine au travers d\u2019un titre la radioactivit\u00e9 dans la musique.\n\nAlbum de la semaine: \"Woman\" de Justice\nIl est sorti le 18 novembre 2016, le troisi\u00e8me album de Justice. Vous avez d\u00e9j\u00e0 pu entendre le titre \"Safe and Sound\" sur les ondes de la 3, et \"pl3in le poste\" se charge de vous faire d\u00e9couvrir le reste de ce disque toute la semaine!"], "variantIds": ["ece-8155824", "ece-8155823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T09:51:36Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nPlein de promesses, avec 20Minutes et son application Baby plein postulat parce que sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, Patrice \u00e9tait de passage aux Docks de Lausanne, dimanche dernier, Patrice le chanteur allemand et non pas Patrice Carmouze Patrice il d\u00e9fend ces jours- l\u00e0, visible d'un nouvel album et j'ai envoy\u00e9 Michel and alias Dynamike Shell \u00e0 ses trousses, il nous en ram\u00e8ne un entretien fleuve et de titres, la rive rien pour nous lors du Sandjak de Patrice juste avant son concert \u00e0 pied les niches sera l\u00e0 aussi, on poursuit notre exploration du th\u00e8me du nucl\u00e9aire dans la musique, mais on rencontre aussi ce soir avec H\u00e9l\u00e8ne un certain St\u00e9phane sp\u00e9cialiste des sant\u00e9 notamment des sant\u00e9 Vinton qui pr\u00e9sentera tout cet univers bient\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve, le magazine musical de Couleur 3 et pr\u00e9par\u00e9e avec Muriel Yost en r\u00e9gie ce soir avec son petit sourire tout petit sourire carnassier Ottavio Rojo et la programmation est sign\u00e9es Gabriel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [59%] :\r\nVoici circa Wave pour d\u00e9marrer moins que peu. \r\nParce qu'on a presque d\u00e9j\u00e0 le matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [66%] :\r\nBonjour ainsi du Benjamin Thomas Poirier saisi hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [84%] :\r\nDes gar\u00e7ons de Liverpool circa ouais, ceux qui sont de retour avec un nouvel album, un nouvel album qui est sorti, oui c'est juste, et qui s'intitule diff\u00e9rentes et puis les tueurs, lui aussi, il a sorti un nouvel album, mais dans un tout autre Style, il s'appelle Patrice et d'qui est all\u00e9 rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [73%] :\r\n3 interview donc aux Docks de Lausanne avec Patrice salut Patrice bienvenue en Suisse, bienvenue sur Couleur 3 et bienvenue aux Docks merci autant d'ann\u00e9es, album je crois il date, le 7\u00e8me, il s'appelle le Life ce blog alors d\u00e9j\u00e0 pour ceux qui parlent pas anglais est -ce que tu peux expliquer la l'expression l\u00e0 se blinde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [81%] :\r\nL'\u00e2ge, \u00e7a veut dire la sonde de la vie, on anglais c'est une, c'est une fa\u00e7on de dire l'eau parce que l'eau c'est lassant de la vie, c'est, c'est c'est c'est c'est ce que nous donne la vie et la terre aussi et sur cette avanc\u00e9e un peu la question c'est : c'est quoi ton nom en fait ce qui te donne la vie, c'est quoi ton passant de ta vie, on fait la la musique, c'est pour moi c'est c'est \u00e7a est vis\u00e9e, c'est ma passion, il y a, et tout le monde a quelque chose qui le rend plus vivant, je crois, oui, \u00e7a parle de \u00e7a, \u00e7a parle des choses qui sont le plus valable, quoi, oui, \u00e7a parle aussi, messieurs de la politique, toutes les choses, en fait, qui je vois autour de moi, en fait, c'est une r\u00e9flexion de de notre \u00e9poque pour moi et quand, quand on dit les choses plus valable, \u00e7a c'est c'est toujours aussi, \u00e7a veut dire, \u00e7a parle aussi des choses qui sont pas aussi qui sont, qui sont pas vraiment valable, mais nous aurons donne la valeur \u00e0 ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [81%] :\r\nAlors, doit -on l\u00e0 et ce blog je vient de le dire, c'est la musique, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le reggae et encore plus pr\u00e9cis\u00e9ment le soigner, c'est quoi le soigner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [79%] :\r\nVoyez au fond c'\u00e9tait juste un mot parce que c'\u00e9tait difficile pour moi de l'expliquer, ce que j'ai fait musicalement c'est pas vraiment le reggae, c'est pas vraiment le fond, donc on ne sait pas, c'est, c'est le m\u00e9tissage des choses bien s\u00fbr, il y a, il y a des racines reggae, il y a du il y a du blues, du folk, h\u00e9 oui, parce que \u00e7a, \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile d'expliquer \u00e7a, j'ai j'ai alors \u00e9t\u00e9 j'ai pris un bon et j'ai pens\u00e9 peut-\u00eatre apr\u00e8s \u00e9trangers au mot et Jean-Yves ont \u00e9volu\u00e9 et on on parle des de cette question- l\u00e0 mais, maintenant, de ce moment ben oui mais moi ce qui ce qui \u00e9tait les oui, alors c'est la m\u00eame chose, oui, oui \u00e0 la base, c'\u00e9tait une blague en fait partie, \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [87%] :\r\nQui s'est retourn\u00e9 contre toi, finalement, du coup, en fait, quand il dit : ouais, il y a de la il y a de la folle qui a du reggae, il y a du blues et sur cet album, en tout cas pas mal d'\u00e9lectro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:12) [81%] :\r\nOui, j'ai mieux Challenge de faire une chose, moi j'ai toujours bon c'est vraiment diff\u00e9rent, c'\u00e9tait toujours le cas, et l\u00e0 j'ai j'ai j'ai cherch\u00e9 ce que j'ai envie de faire sur cet album, et moi j'aime pas trop tout ce temps dans l'\u00e9lectro, pas du tout, mais il y a des choses tr\u00e8s classieux croyez qui vont dire avec du d'ordre et qui viennent de la bas aussi du dogme et oui, c'\u00e9tait juste une mani\u00e8re de ma\u00eetriser les choses et et et montrer qu'il a des bilans en tous cas, donc pas, ils vont ensemble quoi oui vont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [77%] :\r\nOn va diffuser des morceaux que tu nous \u00e9tions \u00e0 la gentillesse de jouer pour nous, est ce que tu pourrais me parler de de des morceaux en bri\u00e8vement, par exemple, le morceau o\u00f9 il y aura de Future, qui est un super beau titre d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [84%] :\r\nOuvert depuis qu'il a une \u00e7a parle de du fait que nous, on est d\u00e9j\u00e0 futur dans le pr\u00e9sent, mais non, \u00e7a veut dire en fait la m\u00e9tissage, c'est le futur et ma culture c'est c'est une culture de clamer m\u00e9tissage toutes les Style musical qui j'aime toutes les cultures, que j'aime, c'est un peu le Best of de tout ce que j'aime et et moi aussi je suis m\u00e9tiss\u00e9, j'ai, je crois que c'est \u00e7a la future et, \u00e7a, c'est une titre contre toutes les et les gens qui sont contre, \u00e7a en fait et en ce moment, il y en a plein et c'est, c'est c'est c'est pour \u00e7a, c'est pour dire, en fait, c'est \u00e7a qui est la nature veut et c'est \u00e7a, si on le laisse la nature faire vraiment, c'est \u00e7a le futur parce que j'ai, je, je pense que c'est, c'est une richesse de de la message c'est une richesse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:21) [67%] :\r\nVa \u00e0 \u00e7a, oui, oui \u00e0 point, mais de l\u00e0 \u00e0 dire ben et c'est terrible, donc il faut trouver, donc voil\u00e0 de basketball \u00e0 Blagnac, la prime lui dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:18) [68%] :\r\nOui, oui, et \u00e7a c'est pas toujours de la SNCF ben bon une et pour voir le temps qu'on est pas et point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:33) [82%] :\r\nOuais, oui, oui, et il a voulu me pla\u00eet et et et et et donc oui disent m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:31) [59%] :\r\nOui, oui, et \u00e7a c'est la rubrique pratique \u00e7a il a par point de on est pass\u00e9 \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:45) [67%] :\r\nOui revivre prison qui est -ce qui a envahi avec militants de sevrage oui tout avec ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait et vous voyez -vous C\u00e9dric point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:41) [53%] :\r\nPoint qui sont issus de du niveau \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:54) [72%] :\r\nOui c'est vrai \u00e7a, bien, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement \u00e0 \u00e7a que \u00e7a ressemble Patrice en Life c'\u00e9tait dimanche aux Docks, ceux de Lausanne Michel dans une Am\u00e9rique est all\u00e9 le rencontrer et il a enregistr\u00e9 ce que vous venez d'entendre lors du Sandjak, on continue \u00e0 \u00e9couter cet entretien Michel et Patrice Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:04) [84%] :\r\nIl y a un morceau aussi une reprise de l'os, Armstrong, qui est assez int\u00e9ressante, elle est assez terrible et c'est pas toi qui sont dessus en plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [76%] :\r\nOui, c'est un point tournant, moi je peux pas, \u00e0 l'or\u00e9e cette voil\u00e0 je veux pas faire, mais lui c'est c'est une imitateur de de nous Armstrong, un des meilleurs en fait du monde, ils viennent de Sierra-Leone et j'ai lu des de pas chant\u00e9 cette chanson en criant l'sierra-l\u00e9onais et pour casser un peu le l'anglais et derri\u00e8re tututu, entendez des des bruits de la guerre et de Laghouat peine c'est c'est points, c'\u00e9tait un peu pour casser cette chanson l\u00e0 pour le voir, voil\u00e0, voil\u00e0, oui, ah oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [78%] :\r\nQui est tchatcher ben, chanteur, producteur aussi beaucoup de la fait pas mal de production d'un produit pour cela sous un produit Kolic dote d'un produit des gros trucs ce qu'il y a parmi tout \u00e7a, un truc dompter le plus fier dis roulage \u00e0 lui les meilleurs de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:07) [79%] :\r\nOn a vu que le principe plus fier, bien s\u00fbr, pour moi, pour travailler avec, c'\u00e9tait un peu r\u00eave parce que c'est peut-\u00eatre pour moi les meilleurs artistes vivants 2002 de ceux de ma g\u00e9n\u00e9ration ou avant la g\u00e9n\u00e9ration avant en fait, il y a alors \u00e7a sens philosophique, sa philosophie de faire la musique quand il fait tout et oui, c'\u00e9tait mon r\u00eave de travailler avec lui, je suis tr\u00e8s fier d'avoir travaill\u00e9 avec lui, c'est la soci\u00e9t\u00e9 super et je suis tr\u00e8s fier du fait que la et fait son chemin et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait : c'est le 1er, c'\u00e9tait quand m\u00eame la base oui j'ai, j'adore, oui je dis chansons comme des et chansons comme \u00e7a, je crois qu'ils sont donc bien r\u00e9ussi sinon oui il y a des des choses moi j'aime, j'aime beaucoup chanson \u00e0 moi en fait de que je pense que c'est, c'est c'est au niveau de la c'est, c'est c'est bien r\u00e9ussi si le le qui est pour, eau et c'est l\u00e0, sous pli oui j'aime celle -l\u00e0 aussi, c'est vrai, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:27) [88%] :\r\nAlors, ben oui, mais si tu veux parler de ce morceau d'ailleurs en fait, il y a, il y a, il y a beaucoup de morceaux m\u00e9lancoliques qui fait beaucoup de morts morceaux m\u00e9lancoliques, celui -l\u00e0, c'en est un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:35) [79%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a parle de, de, de, de l'amour, casser, oui et oui, mais, mais aussi d'espoir, ce que j'ai dit \u00e0 un pays o\u00f9 les familles soit avec moi et il faut avoir en fait c'est \u00e7a le refrain et la m\u00e9lancolie, il y a, il y a un bott\u00e9, donc non \u00e7a je crois et la m\u00e9lancolie, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, c'est pas, c'est pas la tristesse, c'est pas la m\u00eame chose, c'est juste beau, je crois, oui, oui, il fait aussi des chansons, pas du tout la des flux mais mais mais mais album je, je, je veux bien que c'est un peu plus ce que \u00e7a repr\u00e9sente la vie de ma vie honn\u00eatement contenaient parce qu'il y a une id\u00e9e, on n'est pas toujours, oui, on n'est pas toujours m\u00e9lancolique, Toulouse et il y a des chansons pour toutes les s\u00e9diments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:30) [88%] :\r\nMais en tout cas merci de nous avoir donn\u00e9 cette interview pour Couleur 3 mais qui Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:49) [68%] :\r\nMoiti\u00e9 Gen\u00e8ve et et V\u00e9ronique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:23) [70%] :\r\nEt c'est l'attitude. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:36) [85%] :\r\nL'imposture Couleur 3 jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:38) [61%] :\r\nOui, aussi il pas du magazine a smartphone mais il nous arrive pour une parit\u00e9 du coq, car pour ne pas manquer la France Inter point et la pointe mais qui a, et \u00e7a moi notamment pourquoi il Marseille par les m\u00eames services. \r\nJe dois dire un mois donc voyez un h\u00e9matologue pour \u00eatre pleinement au mois de bonheur pour un effort sponsors pour l'arr\u00eater, aussit\u00f4t il avait du poids et que celui -ci a trouv\u00e9 la caricature n'a aucun probl\u00e8me certaines parties d'un point de et pour les supporters, la demande pour oui, peut-\u00eatre aussi que vous y produit pas investi dans une prise ill\u00e9gale \u00e9criture qui des il chante aussi des un quart d'Hom\u00e9court. \r\nOui du moment faste pour l'Euro risque parce qu'il est candidat \u00e0 Total PACA va poursuivre pour pas qu'on \u00e9tale pas pourquoi. \r\nCe qui est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:14) [63%] :\r\nNon, mais je m'appelle Paris il y a pas sa place et puis \u00e0 temps pour on apprend \u00e0 la po\u00eale africain pays avec Obama oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:53) [81%] :\r\nOn me fait signe en r\u00e9gie que il n'y aura plus que des lalala sur 15 secondes \u00e0 suivre dans ce morceau de Girls il elle se fait appeler Girls girly girl \u00e0 \u00e9mettre indique Interneft \u00e0 \u00e0 l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:06) [87%] :\r\nUne jeune Anglaise de 18 ans qui s'est une sorte de d\u00e9but de boeufs ce qui s'est fait remarquer Aubry territoires en d\u00e9cembre dernier et qui, \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans lorsque ses cheveux n'\u00e9tait pas encore temps rose, comme c'est le cas actuellement, avaient \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s dans une des chambres du parlement britannique, pour parler de l'acc\u00e8s au travail, de l'\u00e9galit\u00e9 dans l'acc\u00e8s au travail, entre hommes et femmes en Angleterre 15 ans d\u00e9j\u00e0 et maintenant elle rencontre des fiches sur internet, voil\u00e0 o\u00f9 on termine autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:32) [90%] :\r\nCouleur 3, bonsoir H\u00e9l\u00e8ne bonsoir Benjamin alors pour la 4\u00e8me et derni\u00e8re fois cette semaine tu nous propose un \u00e9clairage sur la relation entre musique et nucl\u00e9aire et ce soir, c'est un cas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:41) [88%] :\r\nAnglais oui celui des strings leur groupe punk par excellence, dont les sujets de pr\u00e9dilection \u00e9tait en vrac l'abrutissement des masses par les pens\u00e9es ali\u00e9nante, le sexe et la drogue, en plus de position antiguerre anti- vivisection et bien s\u00fbr en 1986 ann\u00e9e de la catastrophe de Tchernobyl, les strings leur sortent un album Green Times, c'est un album qui traite de la maltraitance des peuples aborig\u00e8nes de l'apartheid et les dangers du nucl\u00e9aire bien s\u00fbr, on y retrouve l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres d'Espagne leur oui de. \r\nAlors, Benjamin, les gens \u00e0 l'\u00e9poque se sont beaucoup insurg\u00e9e contre le c\u00f4t\u00e9 trop commercial des strings leur sur ce disque d'une taille mais l'important dans cette histoire, c'est le fond puisque ClintM. c'est un terme qui existe dans la culture aborig\u00e8ne et qui n'a pas v\u00e9ritablement de traduction en fran\u00e7ais, comme l'a expliqu\u00e9 You can No\u00ebl l'ancien chanteur des strings leur, je le cite : quand un aborig\u00e8ne vous communiquer avec la nature, et avec l'univers, il va dans le d\u00e9sert pour un Green time- les aborig\u00e8nes l\u00e0- bas ne con\u00e7oivent pas la vie comme nous, il y a un respect pour la nature et pour les objets qu'un occidental ne partage pas et les cons\u00e9quences du mode de pens\u00e9e occidentale c'est qu'au 20\u00e8me si\u00e8cle, on se retrouve avec des accidents chimiques comme en Suisse, on a des caste \u00e0 strophe aussi comme Tchernobyl et petit \u00e0 petit, \u00e0 cause de cette attitude, on d\u00e9truit nous-m\u00eames la terre, on pensait qu'il \u00e9tait int\u00e9ressant de rappeler la fa\u00e7on dont les aborig\u00e8nes, voyez le monde avant que les soi-disant civilis\u00e9 viennent sur leurs Terres pour chercher de l'uranium, voil\u00e0 donc pour les strings leurs et cet album de 86 on en a parl\u00e9, donc \u00e7a fait du nucl\u00e9aire une anomalie du progr\u00e8s, une distorsion de la vision \u00e0 l'occidentale, mais \u00e7a Benjamin qu'\u00e0 l'oppos\u00e9, il a exist\u00e9 dans l'histoire de la musique au moins un titre qui a r\u00e9clam\u00e9 ouvertement de pouvoir se prendre une bombe atomique sur la tronche, bon, vous verrez, on se r\u00e9veille et se pas plus tard que 2 ans apr\u00e8s l'album d'essuie-glace dans cette m\u00eame belle Angleterre de Margaret Thatcher, cette fois, oui, c'est le plus grand des emmerdeurs, du Royaume-Uni qui s'y est coll\u00e9 \u00e0 savoir Morrissey oui monsieur Maurice absolument le titre et vous videz et cela que Sunday \u00e9voque une petite ville de la c\u00f4te anglaise a aussit\u00f4t alors exactement et dans laquelle tous les jours semblent un dimanche, c'est-\u00e0-dire dans laquelle il ne se passe jamais rien, une ville que l'on aurait tout oubli\u00e9 de bombarder et o\u00f9 la vie est tellement terne qu'on souhaiterait qu'une bombe nucl\u00e9aire nous tombe dessus longuement venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:14) [82%] :\r\nAlors juste pour pr\u00e9ciser quand m\u00eame que Morrissey vient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Lausanne et que m\u00eame d'ailleurs, je me suis souviens de bas de S\u00e9verine on Bruce qui oui sur la 3 \u00e0 la matinale, il y a quelques ann\u00e9es, elle l'avait crois\u00e9 \u00e0 la Poste Ouchy tr\u00e8s bien, et peut-\u00eatre que c'est c'est \u00e0 cet endroit -l\u00e0, qui aimerait qu'une bombe donc pardon je n'aimais voil\u00e0 \u00e0 mon avis, c'\u00e9tait plut\u00f4t le conservatisme, puis qu'il souhaitait faire partir en poussi\u00e8re, je ne sais pas ce que tu en penses, Benjamin, je pense que tu n'as pas tort, on \u00e9coute et vu les \u00e9lections des choses tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:43) [64%] :\r\nA une histoire du \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:03) [73%] :\r\nDonc la r\u00e9cup\u00e9rer leur semble intergroupe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:32) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:39) [70%] :\r\nEh oui poisson. \r\nC'est l'point et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:22) [58%] :\r\nOn peut faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:47) [86%] :\r\nMaurice et vous avez vu avec Sunday en 1988 sur l'album Viva toute cette semaine avec les niches de on a explor\u00e9 le th\u00e8me du nucl\u00e9aire dans la musique : si vous voulez r\u00e9\u00e9couter tout \u00e7a, \u00e7a se passe sur Couleur 3 concerts et sur notre application Couleur 3 bien entendu aussi l'oeil car mardi a\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:16) [54%] :\r\nAu-del\u00e0, au-del\u00e0, non l'Europe non fonctionne ce que visiblement Belfort d\u00e9marre qui cause le wasabi Simone l'\u00e9quipe face au bout, gens qui viennent de crise, les hostilit\u00e9s le smoking l'n\u00e9cessaire au qui pour une ceux de Samsung ou T\u00e9l ne plus laisser la police, la bonne surprise au la manoeuvre d'pour de le \u00e7a ne soit pour et techniquement tr\u00e8s haut donc \u00e7a quand Admin pour \u00e0 peu pr\u00e8s qui quoi ils augmentent \u00e0 la morale d'habitude la Obama femme choix qui \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but parce qu'il \u00e9tait pas vendu 20 donc donc handicap. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:51) [65%] :\r\nQue d'apr\u00e8s voil\u00e0 pour b\u00e9b\u00e9 que Beyrouth s\u00e9lectif un sport et dans laquelle, dans la demeure d'un m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:59) [63%] :\r\n\u00e7a irakienne en d'un manque soit trop de voitures d'un et qui demain soir un espoir : pourquoi n'attend pas encore que certaines histoires chauve marque le pas 20 ans Strongman par bassin d'emploi, le taux de englobant au m\u00eame instant d'au moins moment peut cette hausse donc de l'Afrique Sophie Champsaur des embauches, comme quoi, mais en fait non, mais non moins du point de croix gamm\u00e9es, cette \u00e9quipe de France en avant, de quoi moi date des 2 points 2, pas la peine d'Aubevoye puisque. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:33) [56%] :\r\nCaisse les fruits de ce qu'on fait de ce petit pays faibles et venait. \r\nOn peut, ma ce un bon ce de ce moratoire, si vous demandez aux hommes, \u00e7a se voit, Mozambique, sa seconde maintenant assez une caisse correspond \u00e0 ce que la sc\u00e8ne de bluff donner plus Fast-food \u00e7a cela ce concept, la Chine, ben c'est quoi ce qui est plus beau \u00e0 sa guise dans n'importe quoi dessus profonde m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:20) [62%] :\r\nDonc, on a d'abord faut pas occulter son action au fond, il faut marcher sur point tout en France est -ce utopique maintenant au sans accepte donc peu avant quoi cet homme apr\u00e8s 2 si\u00e8cles, c'est au rugby, donc le fameux bip Wesley tout d\u00e9truit, il faut y fabrique pour esp\u00e9rer pour le BIT, celui qui est celle de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:39) [70%] :\r\nElle ne crapaud, des pays comme la phrase. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:12) [84%] :\r\nUn des noms qui se d\u00e9marque en ce moment dans le Hip-Hop britannique, un des noms aussi nouveau sur cette sc\u00e8ne, l'OL Kerneur le titre n'entendit allez Love \u00e0 figurera sur l'album des secondes qui sortira le 20 janvier prochain ce sera son tout 1er album. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:25) [97%] :\r\nL'album de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:26) [88%] :\r\nAlors pour eux c'est pas du tout le 1er Justice notre album de la semaine, nouvel album Roman, qui est sorti vendredi dernier qui est disponible, on vous \u00e9coute ce soir encore un extrait pla\u00eet je repars de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:36) [74%] :\r\nEt ils ont Poil de ici, \u00e0 l'heure mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:52) [85%] :\r\n\u00e0 Justice : ils ont la p\u00eache mais avec vous, c'est la super p\u00eache petite pens\u00e9e pour Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 qui vont bient\u00f4t se taper dessus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'ici quelques minutes, mais rester sur Couleur3 jusqu'\u00e0 8 heures 40 encore des choses \u00e0 vous faire entendre ce que vous venez d'entendre l\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e9g\u00e8re, extrait du nouvel album de de Justice qui est notre album de la semaine, un album qui est disponible et sur ce titre pour les jeunes, h\u00e9 bien il y avait sacr\u00e9ment utilisation de synth\u00e9tiseurs et le synth\u00e9tiseur Vinton \u00e7a tombe bien, formidable transition pour vous annoncer que ellen efficace, a rencontr\u00e9 tout r\u00e9cemment St\u00e9phane Caviglioli c'est un sp\u00e9cialiste des synth\u00e9tiseurs \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:27) [88%] :\r\nCouleur 3 St\u00e9phane bonsoir, bonsoir, ce samedi 26 novembre aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, au centre culturel fondeur qui est aussi un espace partag\u00e9, derri\u00e8re la gare Cornavin je crois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:39) [79%] :\r\nTout petit peu plus on rentre l\u00e0 Servette de la rue de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:39:41) [82%] :\r\nBon d'accord, donc aura lieu \u00e0 de la toute 1\u00e8re \u00e9dition dat\u00e9e esp\u00e8re une s\u00e9rie de conf\u00e9rences et workshops consacr\u00e9 au synth\u00e9tiseur modulaire, c'est \u00e0 partir de 14 heures je crois, les fans de ces machines mythiques, ainsi que les curieuses et curieux sont invit\u00e9s \u00e0 se retrouver jusque dans la soir\u00e9e un jeton de en recrutement et l\u00e0 ils vont pouvoir donc \u00e9changer exp\u00e9riment\u00e9 troquer et puis surtout tri fouill\u00e9 imaginent ces machines que sont ses synth\u00e9tiseurs modulaires, j'ai bien r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:07) [88%] :\r\nOui, bah c'est exactement \u00e7a, c'est le but en feu, c'est de d'approfondir les connaissances pour ceux qui d\u00e9butent, de faire d\u00e9couvrir ceux qui ne connaissent pas et puis de d'\u00e9changer pour ceux qui connaissent un peu de gens peuvent s'\u00e9changer techniques d\u00e9sinformation. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:19) [88%] :\r\nD'accord, alors on va commencer par leb.a-ba est -ce que tu peux en fait nous nous expliquer ce que c'est qu'un synth\u00e9tiseur modulaire, on va dire qu'on va mettre une petite difficult\u00e9 qui fait une affaire voil\u00e0 en 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:31) [82%] :\r\nQui alors \u00e7a fait 16 heures modulaire sans expliquer ce que c'est car sortir \u00e7a veut dire quelque chose avec lequel on g\u00e9n\u00e8re du son qui est \u00e0 base d'\u00e9lectricit\u00e9 mais un synth\u00e9tiseur modulaire \u00e9tant c'est-\u00e0-dire que l'on peut construire soi -m\u00eame avec plusieurs me dit me successifs qui permettent de soient cr\u00e9es des ondes de base soit soit soit modul\u00e9e et puis bah on compose \u00e7a dans un une grande caisse et puis on met ce qu'on ach\u00e8te ces modules assez en g\u00e9n\u00e9ral et on compose soi -m\u00eame son synth\u00e9tiseur selon ses ses besoins que soit pour faire de la musique, on va dire, dont le 1er sens du terme o\u00f9 que ce soit pour faire de la musique bruitiste ou de l'ambiance, les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:09) [84%] :\r\nEst -ce que tu peux juste aussi pour nos auditeurs ne devait \u00eatre des exemples de synth\u00e9tiseur modulaire c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:14) [81%] :\r\nAlors, le 1er qui me vient de la qui vient tout de suite que tout le monde conna\u00eet, il y a Jean Jacques Peyrat, qui vient de nous quitter l\u00e0 r\u00e9cemment qui avait compos\u00e9 le morceau super connu dans le monde, mais on va voil\u00e0 voil\u00e0, merci, que tout le monde conna\u00eet, sans le savoir, et qui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en grande partie parce que de de des instruments, on va dire acoustique avec un synth\u00e9tiseur modulaire. \r\nLe 2\u00e8me c'est le c\u00e9l\u00e8bre morceau popcorn, compos\u00e9 en 1969 par monsieur gar\u00e7onne King cela qui a travaill\u00e9 avec Jean-Jacques pour voir comment et ils utilisaient tous 2, sauf erreur, un Moog et o\u00f9 un bouclage oui qui sont les 2, les 2 premiers avoir conc\u00e9d\u00e9 des modules. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:01) [70%] :\r\nBarrichello \u00e0 l'Assembl\u00e9e qu'est -ce qu'on peut, comme une concurrence quant au niveau actuel, \u00e7a pour beaucoup la a quasiment point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:15) [85%] :\r\nOK, donc maintenant, on a bien pu comme \u00e7a d\u00e9limiter de quoi on allait parler \u00e0 cette rencontre \u00e0D.S.R. donc qui aura lieu le 26 novembre c'est une rencontre qui est ouverte \u00e0 tous, c'est une rencontre qui est gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:28) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, oui c'est, c'est compl\u00e8tement gratuit, c'est ouvert \u00e0 tous les vieux, les jeunes, les hommes, les femmes, j'aime bien les animaux n'ont peut-\u00eatre pas, mais c'est vraiment du partage, \u00e7a c'\u00e9tait le but de cet \u00e9v\u00e9nement, c'est partager le synth\u00e9tiseur me diverses que j'ai remarqu\u00e9 qu'un petit peu d'exp\u00e9rience et que m\u00eame les gens qui n'ont rien \u00e0 voir avec le milieu de la musique \u00e9lectronique, de la musique, et encore moins du modulaire d\u00e8s qu'ils voient cet instrument, ils sont un peu j'ai j'ai pas dire fascin\u00e9 mais en tous cas, curieux, ils ont vite d\u00e9couvert ce que c'est, comment \u00e7a marche, etc, tous ceux qui sont suivis, donc je me dis que il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire avec \u00e7a et que \u00e7a un Style chez les gens, quelque chose de \u00e7a fait bouillonner un peu la curiosit\u00e9 de voir ces tous ces boutons, ses lumi\u00e8res qui clignotent et puis on avise demand\u00e9 mais est -ce que c'est pire que \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:12) [85%] :\r\nOui, ouais, c'est un peu comme si on passait ses dimanches finalement \u00e0 construire des voitures t\u00e9l\u00e9command\u00e9es, on peut passer ce dimanche \u00e0 construire des fortes et modulaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:18) [73%] :\r\nTu sais, tu crois pas si bien dire parce que, en plus, certaines certains Zafy national, d'autres comme moi les construisant en Kit, c'est-\u00e0-dire t\u00e2cher, pas du tout fait tu ach\u00e8tes en pis\u00e9 puis culturel que le Soudan. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:29) [93%] :\r\nC'est d'ailleurs quelque chose que vous proposez de faire pendant un workshop de cet apr\u00e8s- midi ADSL. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:34) [77%] :\r\nExactement, alors on on sait pas restreint uniquement au Module de de sant\u00e9 modulaire on a \u00e9largi, un petit peu au petit synth\u00e9tiseur ou aux p\u00e9dale des faillites \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:42) [60%] :\r\nDes lois et c'est de v\u00eatir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0, le voil\u00e0 donc vous pouvez venir avec votre Kit ce que vous avez pr\u00e9alablement command\u00e9s et puis il y aura des fers \u00e0 souder une base de connaissances etc, on va, on va vous encadrez ou vous pouvez acheter des kits de type sur place, mais \u00e0 ce moment l\u00e0, ce sera du modulaire leur aura. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:57) [94%] :\r\nD'accord, St\u00e9phane, toi, tu te souviens de la 1\u00e8re fois que tu es tomb\u00e9 nez \u00e0 nez avec une machine comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:03) [87%] :\r\nAlors, j'avais entendu le son comme beaucoup d'entre nous qui sommes n\u00e9s fin 70 d\u00e9but 80 dans les dessins anim\u00e9s, je demandais d'o\u00f9 venaient ces sont compl\u00e8tement psych\u00e9d\u00e9lique, je pense \u00e0 Chapi Chapo Goldorak tous les effets sp\u00e9ciaux, tout \u00e7a c'\u00e9tait fait des synth\u00e9tiseurs modulaires et quand j'ai compris que c'\u00e9tait \u00e7a, ben mon \u00e2me d'enfant \u00e0 la \u00e0 la bondi et puis et puis moi j'ai j'ai r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:42) [90%] :\r\nAlors on peut dire que cette rencontre DSR c'est l'initiative de 2 3 Geek du synth\u00e9tiseur 3 producteurs aussi, parce que toi tu es artiste \u00e0 noter voil\u00e0, donc vous \u00eates mis ensemble pour proposer, pour une fois, pour la 1\u00e8re fois en Suisse ce genre semble alors que c'est tr\u00e8s courant ailleurs en Allemagne, peut-\u00eatre aux \u00c9tats-Unis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:02) [80%] :\r\nOui, comme d'hab dans les synth\u00e9tiseurs ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, quel qu'il soit, apr\u00e8s il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Japonais, etc, et ensuite l'Europe, mais c'est donc l\u00e0- bas, effectivement, il y a depuis des ann\u00e9es, beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements autour du modulaire et donc oui \u00e0 ma connaissance, la 1\u00e8re en Suisse, et comme je trouve qu'on est peu \u00e0 la tra\u00eene en Suisse romande, en ce qui concerne la en g\u00e9n\u00e9ral, hein, j'ai dit bon ben, il fait le temps m\u00eame de sur sa filiale et j'ai propos\u00e9 \u00e0 m\u00e9caniser Credito et Olivier que id\u00e9e de m'accompagner dans cette, dans cette d\u00e9marche, qui produit aussi de la musique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:33) [85%] :\r\nD'accord, donc on a une invitation \u00e0 venir d\u00e9couvrir le synth\u00e9tiseur modulaire \u00e0 venir le construire, vraiment, c'est un peu comme chez a finalement bonsoir, on arrive et on repart avec un un synth\u00e9tiseur, donc l\u00e0, on rappelle que c'est gratuit que les inscriptions sont obligatoires, oui, comme son soit consentante exactement, donc on mettra sur la page Facebook de plein de postes, bien s\u00fbr, on vous a mis toutes les informations sur cette rencontre ADSL qui a lieu donc \u00e0 Gen\u00e8ve ce samedi 26 novembre au foot, vous trouvez donc de toute fa\u00e7on toutes les infos l'int\u00e9resse le plan \u00e0 G\u00eanes pour vous rendre \u00e0 cette rendre rendre l\u00e0 ben voil\u00e0, \u00e9coute, merci beaucoup de nous faire d\u00e9couvrir simplisme, j'esp\u00e8re que vous serez nombreux voil\u00e0 venir bidouiller Pierre \u00e0 des enfants, des femmes et des novices des vieux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:18) [75%] :\r\nIl y a bien des femmes inscrites aux conf\u00e9rences \u00e0 oui y a il y a, il y avait il y a, Coralie de d'une autre dame qui vient de s'inscrire la en venant ici dans dans le Studio, j'ai re\u00e7u le son inscription d'accord donc Coralie qui ne c\u00e9l\u00e8bre termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:29) [83%] :\r\nTu dois dit oui bien s\u00fbr c'est la soeur de de Sylvain de Sylvain de X-Wing de oui bonjour Monique chamanique voil\u00e0, attention, bah oui, ben alors vous la rencontrerez l\u00e0 des magnifiques boucles anglaises que vous lui direz bonjour de ma part, merci beaucoup St\u00e9phane avec plusieurs continents. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:14) [67%] :\r\nCette difficult\u00e9 et d'beaucoup comme quoi parce que nous sommes, pour qu'on s'en fait sentir, c'est la pour complicit\u00e9, c'est la fid\u00e9lit\u00e9, y compris parmi beaucoup d'enfants fantasque concours comme \u00e7a, point d'occuper jusqu'\u00e0 Toulouse qu'point pour complicit\u00e9 d'parce qu'\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:41) [64%] :\r\n\u00e0 l'Automne dans le point de trouver certainement de contenter a fait appel, parce que \u00e7a va passer une \u00e0 pour le groupe un, donc, d'autant que les marques de partout, partout, pour b\u00e2tir une pointe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:08) [79%] :\r\nVa pr\u00e9senter en avance et avec un concert de Robbie Williams, \u00e0 l'occasion de la sortie du nouvel album de Robbie Williams Entertainment chaud Couleur 3 \u00e0 tous vos gros cadeaux cadeaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:21) [88%] :\r\nDe No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:27) [75%] :\r\nCe qui est in\u00e9dit de rappeler Williams \u00e9coutez sur Couleur 3 le 2 d\u00e9cembre \u00e0 19 heures, donc en poste Couleur 3 places et pour les images, \u00e7a se passe le 3 d\u00e9cembre dans plein poste retour sur RTS sujet pour le plus d'infos sur propos Ch. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:53) [74%] :\r\nBonjour, et pour cause, c'est pour l'ouvrir, c'est bien Wallace, son effectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:39) [71%] :\r\nLe trio australien m\u00e9thyle est -elle avec num\u00e9ro 28. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:49) [74%] :\r\n\u00e7a, c'est des synth\u00e9s modulaire, je me sens que pas du tout Brigitte sous malgr\u00e9 tout, je n'y conna\u00eet absolument rien rationnel avec prodigue \u00e0 l'sonne, il est 19 heures 56 minutes \u00e7a je sais. \r\nC'est une horloge modulaire, que nous avons ici \u00e0 Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:09) [67%] :\r\nAu point de construire un champion d'AOM et de m\u00eame Benjamin et l'a fait et dans la vous je n'y vais pas, mais qui dit \u00e7a, et alors on on va. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:33) [60%] :\r\nDonc Jean-Louis bien DL temps on dit oui, bien que ce et m\u00eame importante encore compter \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, Badinter enti\u00e8rement Anne-Sophie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:57) [75%] :\r\nAu point ont je demande bien et de m\u00eame et \u00e0 Paris, c'est pas une oui mais c'est \u00e7a l'Am\u00e9rique nous dira \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:18) [70%] :\r\nLongtemps nos alors quand leur id\u00e9al bien \u00eatre encore grandir ou non, donc je m'appelle ce qui permet d'avoir une pas trop 30\u00e8me la diaspora qui qui 3 dossiers l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:46) [58%] :\r\nEh bien inestimable Claude corps, vous ne savez pas \u00e7a quoi, allez tout oui, un po\u00e8te sa voiture \u00e0 \u00e0 la cour avait voulu. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:06) [86%] :\r\nAlors moi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:55:07) [65%] :\r\nPour la politique, donc dans l'imm\u00e9diat de guerre, elle n'est pas tomb\u00e9 une au regard des manipulations parce que l'\u00e0 Pointe-Noire \u00e9norm\u00e9ment d'obstacles qui de l'ardoise, l'\u00eele tout \u00e0 l'aventure dans l'original bi\u00e8re de Paris, Toronto, on n'est pas intervenir complexe, ce qui l'\u00e0 Pointe-Noire, m\u00eame, on a l'de l'. \r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:56) [80%] :\r\nPoint, on va donc \u00e0 l'AP-HP, un point pour aboutir. \r\nDonc rationnel \u00e0 l'semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:20) [85%] :\r\nSur la 3 j'aimerais s'il vous pla\u00eet h\u00f4teli\u00e8re au Jean-R\u00e9gis un sponsor, la \u00e0 examiner et son application mobile un petit peu lent \u00e0 la d\u00e9tente, ce soir, hein, je trouve qu'on se laisse aller, plus les plus on avance dans la semaine, demain, vous retrouverez Jos\u00e9 Morano Morano il c'est le fils de Nadine \u00e0 cette m\u00eame place \u00e0 partir de 19 heures, et moi je vous retrouve lundi car d\u00e9sormais sur Couleur 3 il est 20 heures et c'est les informations. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:48) [87%] :\r\nCouleur 3 3 20 heures 20 pardon pardon J\u00e9r\u00f4me. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-25T10:28:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Patrice", "role": "musicien de reggae electro allemand", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF3EF48F-5E79-452D-BDE0-BA50C3AE4152", "internalArchiveId": "CF3EF48F-5E79-452D-BDE0-BA50C3AE4152", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Entretien avec des marginaux", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 79, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155818", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-11-24T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-11-24T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8155821", "ece-8155818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T12:45:12Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nCe groupe dans les lieux, c'est une fa\u00e7on pour \u00e7a quand va nous donne une rose, alors \u00e7a. \r\nBon voil\u00e0 pour \u00e7a d\u00e9licieux. \r\nComme on est debout et alors on se sera m\u00eame moi, pas tellement parce que je pense cette moi j'ai fait une fois, hein, pas g\u00e9nial urbain oui c'est toi j'ai Montferrand prochainement sur la radio quand j'je une t\u00eate de mort quoi sur l'affaire, moi c'est bien moi et des morts, voil\u00e0 comment oui encore, elle mart\u00e8le qu'\u00e0 partir \u00e0 l'h\u00f4tel chez ces et puis rien. \r\nOui, mais de pour presque parce que j'maman, c'est surtout que seul exemple mon corps comprend peu pr\u00e8s je crois tout son sont les 132 morts pour la moto, si bien que Dieu puis je ferai que \u00e7a serait bien d'autres que des t\u00eates de mort, je pense, pour de a, comme je fais des t\u00eates de mort et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C50D591-A6C2-42EA-9242-BB050A9CDF85", "internalArchiveId": "2C50D591-A6C2-42EA-9242-BB050A9CDF85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La France des clochers derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Fillon, en t\u00eate des primaires de la droite en France, a re\u00e7u le soutien d'une France catholique, patriarcale, nourrie d'imaginaire rural.\r\n\r\n* * RTSreligion - La France des clochers derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon (RTS RELIGION 24.11 FILLON ET LES CATHOS) La France des clochers derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon\r\nLa chronique de RTSreligion et c'est avec vous Gabrielle Desarzens. Vous nous parlez ce matin du profil religieux de Fran\u00e7ois Fillon, en t\u00eate des primaires de droite en France voisine. un candidat qui a re\u00e7u le soutien d'une France catholique, patriarcale, nourrie d'imaginaire rural.\r\n  1/3 0'33''\r\n((Oui, selon une analyse du site Mediapart parue hier, sa candidature au deuxi\u00e8me tour de la droite fran\u00e7aise est soutenue par cette France des clochers. c'est-\u00e0-dire par cette France rurale, provinciale, mais aussi chr\u00e9tienne. cette France conservatrice, catholique, qui a d\u00e9test\u00e9 l'ouverture du mariage aux homosexuels. Il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 appuy\u00e9 dans sa campagne par \u00ab La Manif pour tous \u00bb, un collectif d'associations qui d\u00e9fend la famille dite traditionnelle. et par le mouvement \u00ab Sens commun \u00bb, un mouvement politique cr\u00e9\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'opposition au mariage des personnes de m\u00eame sexe. ))\r\nEt lui-m\u00eame affiche son appartenance catholique ?\r\n  2/3 0'24''\r\n((Oui, Fran\u00e7ois Fillon affiche sa foi sans complexe : dans un livre qu'il a publi\u00e9 il y a une ann\u00e9e, il parle de l'Eglise comme d'une institution qui transcende les si\u00e8cles et qui le ressource. Et s'il estime qu'un enfant est toujours le fruit d'un p\u00e8re et d'une m\u00e8re, il s'est d\u00e9clar\u00e9 hostile \u00e0 l'avortement, tout en promettant, s'il \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ne pas revenir sur la l\u00e9gislation en vigueur. ))\r\nEt quelle est alors sa position sur l'islam ?\r\n  3/3 0'42''\r\n((Eh bien il d\u00e9peint l'islam comme une religion intrins\u00e8quement mena\u00e7ante et sur laquelle la France aurait trop longtemps ferm\u00e9 les yeux. Pour lui, il n'y a pas un probl\u00e8me religieux en France, mais un probl\u00e8me \u00ab li\u00e9 \u00e0 l'islam. \u00bb\r\nMais cette perception n\u00e9gative de l'islam qu'adoptent souvent les femmes et les hommes politiques de droite en Europe fait l'impasse de toute une fraction de la population. Que Fran\u00e7ois Fillon le veuille ou non, l'islam est la deuxi\u00e8me religion en France apr\u00e8s le christianisme. Le nombre de musulmans est estim\u00e9 entre 4,7 et 6 millions, dont un tiers se d\u00e9clarent croyants et pratiquants. Des musulmans fran\u00e7ais avec lesquels les autorit\u00e9s doivent composer. Et dialoguer.)) \r\nGabrielle merci. le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du second tour de la droite entre Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 est \u00e0 suivre ce soir sur TF1 et France2.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172370", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion \u2013 La France des clochers derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon", "RTSreligion \u2013 La France des clochers derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon / JDM_2016-11-24T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion \u2013 La France des clochers derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon / JDM_2016-11-24T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Fillon, en t\u00eate des primaires de droite en France voisine, a re\u00e7u le soutien d\u2019une France catholique, patriarcale, nourrie d\u2019imaginaire rural.", "Fran\u00e7ois Fillon, en t\u00eate des primaires de la droite en France, a re\u00e7u le soutien d\u2019une France catholique, patriarcale, nourrie d\u2019imaginaire rural.", "Fran\u00e7ois Fillon, en t\u00eate des primaires de la droite en France, a re\u00e7u le soutien d\u2019une France catholique, patriarcale, nourrie d\u2019imaginaire rural."], "variantIds": ["ece-8172386", "ece-8172370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:51Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa chronique de RTS religion c'est avec vous, Gabrielle de Sargent, vous nous parlez ce matin du profil religieux de Fran\u00e7ois Fillon en t\u00eate des primaires de droite en France voisine candidat qui a re\u00e7u le soutien d'une France catholique patriarcale nourrie d'imaginaire rural. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, selon une analyse du site Mediapart te parue hier sa candidature au 2\u00e8me tour de la droite fran\u00e7aise est soutenue par cette France des clochers, c'est-\u00e0-dire par cette France rurale, provinciale, mais aussi chr\u00e9tienne, cette France conservatrice catholique qui a d\u00e9test\u00e9 l'ouverture du mariage aux homosexuels, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 appuy\u00e9 dans sa campagne par La Manif pour tous, un collectif d'associations qui d\u00e9fend la famille dite traditionnelle et puis aussi par le mouvement Sens commun un mouvement politique cr\u00e9\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'opposition au mariage des personnes de m\u00eame sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [90%] :\r\nEt et lui- m\u00eame d'ailleurs affiche clairement son appartenance catholique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Fillon affiche sa foi sans complexe dans un livre qu'il a publi\u00e9 il y a une ann\u00e9e, il parle de l'\u00e9glise comme d'une institution qui transcende les si\u00e8cles et qui le ressource et s'il estime qu'un enfant est toujours le fruit d'un p\u00e8re et d'une m\u00e8re, il s'est d\u00e9clar\u00e9 hostile \u00e0 l'avortement, tout en promettant, s'il \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne pas revenir sur la l\u00e9gislation en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [85%] :\r\nAlors, quelle est sa r\u00e9elle, sa position sur l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [96%] :\r\nEh bien il d\u00e9peint l'Islam comme une religion intrins\u00e8quement mena\u00e7ante et sur laquelle la France aurait trop longtemps ferm\u00e9 les yeux pour lui, il n'y a pas un probl\u00e8me religieux en France, mais un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 l'Islam, mais cette perception n\u00e9gative de l'Islam qu'adoptent souvent les femmes et les hommes politiques de droite en Europe fait l'impasse de toute une fraction de la population que Fran\u00e7ois Fillon le veuille ou non, l'Islam est la 2\u00e8me religion en France apr\u00e8s le christianisme, le nombre de musulmans est estim\u00e9 entre4,7 et 6 millions dont un tiers se d\u00e9clarent croyants et pratiquants des musulmans fran\u00e7ais avec lesquels les autorit\u00e9s doivent composer et dialoguer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nMerci, Gabrielle Desarzens je signale, o\u00f9 je rappelle que le d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du second tour de la droite entre Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 est \u00e0 suivre ce soir \u00e0 la fois sur TF1 et sur France 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T06:12:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0698524-D0ED-4F3D-9C79-AFB2FC56E500", "internalArchiveId": "A0698524-D0ED-4F3D-9C79-AFB2FC56E500", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Kitty Daisy & Lewis", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 388, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["rockabilly", "musique"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-11-24T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-11-24T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8155791", "ece-8155781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T13:09:35Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [71%] :\r\nJe ne dis, celle qui a donn\u00e9 6 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [91%] :\r\nC'est le cadeau musical No\u00ebl approche et, avec lui, c'est \u00e7a. \r\nUn interminable d\u00eener de famille mais il y en a quand m\u00eame pour qui \u00e7a se passera beaucoup mieux que pour d'autres, c'est le cas de petites id\u00e9es elle Lewis, 3 jeunes Anglais 3 fr\u00e8res et soeurs qui joue du rock qui, depuis leur plus jeune \u00e2ge et qui emm\u00e8ne en tourn\u00e9e avec papa et maman, bon il faut dire que dans la famille \u00e0 la musique occupe une place centrale, papa est ing\u00e9nieur du son Studio londonien des Exchange et maman \u00e9tait batteuse au sein du groupe postpunk f\u00e9ministe de Wayne qui conna\u00eet non, c'est du lourd de accord c'est donc tout naturellement que les 3 bons se sont essay\u00e9s \u00e0 une multitude d'instruments dans le salon familial \u00e0 eux 3, ils ma\u00eetrisent l'harmonica la guitare le youkoul\u00e9l\u00e9 la basse, la batterie, le piano, l'accord\u00e9on le xylophone la contrebasse, trombone et le chant, d'ailleurs il se partage, tour \u00e0 tour le micro et les instruments dans toutes leurs chansons en peux trouver n'importe qui dans la batterie comme d'ailleurs les claviers, enfin bref, tu l'as compris, ils sont un petit peu dou\u00e9, ils ont sorti il y a un an, leur 3\u00e8me album produit par Mick Jones des Clash, un album enregistr\u00e9 comme les pr\u00e9c\u00e9dents, de fa\u00e7on totalement analogique et en Direct pour produire un son Wintek mais contrairement aux 2 premiers prix ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans le salon de leur m\u00e8re, le 3\u00e8me s'est offert un endroit un petit peu plus spacieux mais tout aussi barr\u00e9 un vieux restaurants indiens dans le quartier de donnent donc leur musique est un m\u00e9lange de l\u00e0 aussi il y a du monde, du swing, du ska, du rock \u00e0 Billy du rhythm'n'blues de la contr\u00e9e, bref tout ce qui se faisait avant l'invention des ordinateurs qui sont d'ailleurs banni de leur lieu d'enregistrement mais pas dans leur vie, hein, ils ont un site il y a 30 fesse-bouc mais ne joue que sur du vieux matos, ce m\u00eame sur des vieux micro \u00e0 la BBC, on \u00e9coute \u00e7a, et c'est une petite id\u00e9e avec le clip, c'est pas le m\u00eame, quelque chose est coll\u00e9 sur la page Facebook comme \u00e7a, on a justement une fois la fille qui chante une fois le gar\u00e7on -l\u00e0 c'est donc, mais que \u00e0 au top mais de leur 2\u00e8me album se moquer Line Even. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [67%] :\r\nEt puis a occup\u00e9 du point de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [63%] :\r\nOui ardemment d'extraterrestres qui les seuls 30 minutes de de de moi destitu\u00e9 pas de sport. \r\nMais dans la figure, pourquoi mais de risques. \r\nOn a pas de l'OM devra beaucoup de points \u00e0 quelqu'un qui en plus d'eau plus non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [64%] :\r\nLa de la peau, appel \u00e0 la sc\u00e8ne Audio une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [77%] :\r\nOui, non, c'est du th\u00e9\u00e2tre, la paix durable. \r\nAh oui, \u00e7a fait peine \u00e0 voir, non Alarcon alors bon ben c'est pas et \u00e7a permet d'eau oui. \r\nMonsieur Peillon, vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [82%] :\r\nDonc, mais sous l'angle form\u00e9 c'est Equity Daisy et Lewis, donc une famille de fr\u00e8res et soeurs qui emm\u00e8ne papa et maman en tourn\u00e9e, d'ailleurs c'est plut\u00f4t amusant de voir papa et maman a il y a, il y a un petit peu un petit enl\u00e8ve entier sur YouTube, on voit maman avec son mais c'est marrant, c'est comme la tienne la mienne en pas, elle ressemble \u00e0 une maman avec un un petit tailleur rouge de maman encha\u00eene comme \u00e7a l\u00e0- bas sous la contrebasse qui peut passer un petit Indien classique, la guitare pieux, ils ont un look tr\u00e8s bas voil\u00e0 Wintek banal, machin, tout \u00e7a, donc c'est plut\u00f4t amusant \u00e0 voir Kitty Desi je vous ai coll\u00e9 une Lewis, donc un autre clip en noir et blanc, \u00e9videmment, mais pour les amis sont de la couleur dans plusieurs ni Facebook ni, ni, tout ce qui est moderne en mati\u00e8re de com Kate tout musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T08:52:03Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E152D3D-1C19-472C-9C69-C4E595689CB0", "internalArchiveId": "5E152D3D-1C19-472C-9C69-C4E595689CB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Le football espagnol \u00e0 la tra\u00eene par rapport au championnat anglais", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois David, journaliste et sp\u00e9cialiste du football ib\u00e9rique\r\nSi le championnat espagnol de football de premi\u00e8re division, la Liga, est sportivement l'un des meilleurs en Europe, il est \u00e0 la tra\u00eene au niveau strat\u00e9gique, marketing et financier, notamment par rapport \u00e0 l'Angleterre.\r\n\r\n* * Le football espagnol \u00e0 la tra\u00eene par rapport au championnat anglais (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN 24.11 FOOT ESPAGNOL A LA TRAINE)  \r\n6h3__, c'est Sport Matin avec vous Laurent Bastardoz\r\nNous allons parler ce matin du football espagnol et de sa premi\u00e8re Division : la LIGA. Une championnat qui sportivement est l'un des meilleur, si ce n'est le meilleur en Europe mais qui au niveau strat\u00e9gique, marketing et financier est \u00e0 la tra\u00eene, par rapport, notamment \u00e0 l'Angleterre. \r\nOu la Premi\u00e8re League, le championnat anglais a parfaitement compris les enjeux \u00e9conomiques que le football pouvait repr\u00e9senter au niveau plan\u00e9taire. La Premier League anglaise, c'est du football tous les jours propos\u00e9s dans plusieurs dizaines de pays du monde. Si vous avez voyag\u00e9 Simon en Europe, en Asie ou en Amerique du Sud, outre les matches locaux, ce sont les rencontres du championnat britanique qui sont syst\u00e9matiquement propos\u00e9s dans les pubs et autres bistrots du coin ! \r\nUne diffusion qui \u00e9videmment a eu une incidence positive sur les revenus des droits TV ? \r\nC'est la pierre d'achoppement de la r\u00e9ussite de la Premier League anglaise. Une strat\u00e9gie de couverture mondiale qui a permis au foot britanique de signer un contrat de 9.6 milliards d'Euros sur 3 ans en droit TV ! Soit 3.2 milliards par an. Quatre fois plus qu'en Espagne  et pour la petite histoire : 100 fois plus qu'en Suisse ! Et c'est sur ce point justement que les Espagnols veulent d\u00e9sormais se battre pour imposer leur image, donc leur championnat, dans le monde pour ainsi n\u00e9gocier \u00e0 la hausse les contrats concernant les droits de t\u00e9l\u00e9vision.\r\nOnt-ils une chance d'y parvenir ? \r\nIl y a une semaine  je vous aurai dit \u00ab peut-\u00eatre \u00bb. Mais depuis un \u00e9v\u00e9nement a secou\u00e9, une nouvelle fois le monde du football. La signature du contrat entre la Premi\u00e8re Ligue anglaise et la t\u00e9l\u00e9vision chinoise PPTV. Un contrat record de 600 millions d'Euro pour 3 ans d\u00e8s 2019. Ce nouveau contrat avec la Chine condamne donc le foot espagnol a jouer les seconds r\u00f4les. Malgr\u00e9 son ambition l\u00e9gitime. Fran\u00e7ois David, journaliste et sp\u00e9cialiste du football ib\u00e9rique.\r\n  1/2 0'32''\r\n L'objectif majeur est donc de d\u00e9velopper cette LIGA et lutter contre cette sorte d'exclusivit\u00e9 du football anglais sur la plan\u00e8te. Que va-t-elle pouvoir proposer ? \r\nLe football espagnol, sur un plan marketing doit d\u00e9j\u00e0 se restructurer. Jusqu'\u00e0 peu les droits TV \u00e9taient n\u00e9goci\u00e9s individuellement par les clubs. Barcelone et Madrid par exemple pouvaient toucher jusqu'\u00e0 8 fois plus d'argent que les la plupart des autres clubs de la LIGA. La Direction g\u00e9n\u00e9ral de cette entit\u00e9 a repris le contr\u00f4le des droits TV et souhaite d\u00e9sormais mieux r\u00e9partir ses richesses. On parle d\u00e8s lors d'un revenu qui ne pourrait pas d\u00e9passer le 3 contre 1. Soit 3 fois plus d'argent pour les clubs prestigieux comme le Real ou le Bar\u00e7a. C'est d\u00e9j\u00e0 mieux que jusqu'ici.\r\nL'Espagne devra aussi r\u00e9ussir \u00e0 faire bouger ses spectateurs ? \r\nAbsolument. Les fans repr\u00e9sentent peut-\u00eatre l'obstacle le plus d\u00e9licat. En Angleterre un fan de Southampton n'h\u00e9site pas se d\u00e9placer \u00e0 Sunderland \u00e0 l'autre bout du pays, ils sont g\u00e9n\u00e9ralement 3000 \u00e0 le faire \u00e0 chaque confrontation entre ces deux clubs. Pas sur qu'en Espagne, un fan de Malaga ait tr\u00e8s envie de se d\u00e9placer \u00e0 la Corogne dans le Nord du pays. \r\nAvec comme cons\u00e9quence, des stades qui en Espagne ne sont pas toujours pleins. Loin s'en faut comme le rappelle le journaliste Fran\u00e7ois David.\r\n   2/2 0'20''\r\nEnfin dernier d\u00e9fi mais de taille, Laurent : soigner la production t\u00e9l\u00e9visuelle. Prendre exemple sur l'Angleterre qui en a fait une de ses forces majeures. \r\nIl faut un match film\u00e9 dans les meilleures conditions possibles pour faire vendre. Pour les que amateurs de football aux 4 coins de la plan\u00e8te aient envie de suivre ces matches. La LIGA a fait signer cet \u00e9t\u00e9 aux clubs de premi\u00e8re division espagnole une charte audiovisuelle. Elle concerne la puissance de l'\u00e9clairage, la taille des panneaux de sponsoring et la hauteur et la couleur de l'herbe. \r\nMais bon, soyons logique :  Pour que l'herbe soit, un jour, plus verte en Espagne qu'en Angleterre, il faudra faire PLUS que simplement soigner la hauteur ou la couleur des pelouses. \r\nC'\u00e9tait Sport Matin qui portait ce jeudi la signature de Laurent Bastardoz", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172369", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Le football espagnol \u00e0 la tra\u00eene par rapport au championnat anglais", "Le football espagnol \u00e0 la tra\u00eene par rapport au championnat anglais / JDM_2016-11-24T06:36:00_sport-matin", "Le football espagnol \u00e0 la tra\u00eene par rapport au championnat anglais / JDM_2016-11-24T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Si le championnat espagnol de football de premi\u00e8re division, la Liga, est sportivement l\u2019un des meilleurs en Europe, il est \u00e0 la tra\u00eene au niveau strat\u00e9gique, marketing et financier, notamment par rapport \u00e0 l\u2019Angleterre.", "Si le championnat espagnol de football de premi\u00e8re division, la Liga, est sportivement l\u2019un des meilleurs en Europe, il est \u00e0 la tra\u00eene au niveau strat\u00e9gique, marketing et financier, notamment par rapport \u00e0 l\u2019Angleterre.", "Si le championnat espagnol de football de premi\u00e8re division, la Liga, est sportivement l\u2019un des meilleurs en Europe, il est \u00e0 la tra\u00eene au niveau strat\u00e9gique, marketing et financier, notamment par rapport \u00e0 l\u2019Angleterre."], "variantIds": ["ece-8172385", "ece-8172369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:52Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un matin avec vous Laurent Bastardoz bonjour bonjour Simon bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on va parler donc football mais football espagnol et sa premi\u00e8re division la Liga championnat qui sportivement, on peut le dire et l'un des meilleurs du monde, si ce n'est le meilleur en Europe disons voil\u00e0 en Europe, alors qui au niveau strat\u00e9gique, marketing et financier totalement \u00e0 la tra\u00eene par rapport par exemple \u00e0 l'Angleterre Laurent ou la Premi\u00e8re Ligue le championnat anglais a parfaitement compris les enjeux \u00e9conomiques que le football pouvait repr\u00e9senter au niveau plan\u00e9taire, la Premi\u00e8re Ligue anglaise c'est du football tous les jours, propos\u00e9s dans plusieurs dizaines de pays du monde, si vous avez voyag\u00e9 Simon en Europe pour l'Asie ou sur le continent am\u00e9ricain, outre les matches locaux, ce sont les rencontre du championnat britannique qui sont presque syst\u00e9matiquement propos\u00e9s dans les pommes et autres bistrots du coin, c'est vrai qu'on en voit partout, alors c'est une diffusion qui \u00e9videmment \u00e0 une incidence positive sur les revenus des droits TV c'est la Pierre d'achoppement de la r\u00e9ussite de la Premi\u00e8re Ligue anglaise, une strat\u00e9gie de couverture mondiale qui a permis au foot Britanique de signer un contrat de9,6 de milliards d'euros sur 3 ans, soit3,2 milliards par an, c'est 4 fois plus en Espagne pour la petite histoire, 100 fois plus qu'en Suisse, c'est sur ce point justement que les espagnols veulent d\u00e9sormais se battre pour imposer leur image dans leur championnat dans le monde pour aussi n\u00e9gocier \u00e0 la hausse les contrats concernant les droits de t\u00e9l\u00e9vision et ce qu'ils ont la moindre chance d'y parvenir mais une petite semaine, je vous aurais dit peut-\u00eatre, mais, depuis, un \u00e9v\u00e9nement a secou\u00e9 une nouvelle fois le monde du football, la signature du contrat entre la Premi\u00e8re Ligue anglaise et la t\u00e9l\u00e9vision chinoise pipi TV en contrat record de 600 millions d'euros pour 3 ans d\u00e8s 2019, ce nouveau contrat avec la Chine condamne donc le foot espagnol \u00e0 jouer les seconds r\u00f4les, malgr\u00e9 son ambition l\u00e9gitime et la pr\u00e9sence dans son championnat de plusieurs ballons d'or et des 2 meilleurs joueurs de la plan\u00e8te, Messi et Ronaldo : Fran\u00e7ois David, journaliste et sp\u00e9cialiste du football ib\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [84%] :\r\nBeaucoup de retard \u00e0 combler, c'est pour \u00e7a que le pr\u00e9sident de la Ligue ravir, t\u00eate basse, \u00e7a emploie depuis des ann\u00e9es \u00e0 \u00e0 vouloir concurrencer le la Premi\u00e8re Ligue les clubs espagnols comptent sur leur comp\u00e9titivit\u00e9 sur la vente de leur \u00e9quipe nationale aussi la Liga espagnole essaye de d'ouvrir d'autres march\u00e9s compte aussi sur des ambassadeurs pour bah pour vendre si le produit, on sait que Raul et est aux \u00c9tats-Unis, Raoul Gonzalez sur l'ancien joueur du Real Madrid, beaucoup de d'anciens espagnol sont en Asie pour essayer de, de d\u00e9velopper la Liga : c'est l'objectif majeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [93%] :\r\nDonc l'objectif majeur est de d\u00e9velopper cette Liga de lutter contre cette sorte d'exclusivit\u00e9 du football anglais sur la plan\u00e8te, que va -t-elle pouvoir proposer, mais le football espagnol sur un peu marketing doit d\u00e9j\u00e0 se restructurer jusqu'\u00e0 peu, les droits TV \u00e9taient n\u00e9goci\u00e9s individuellement par les clubs, Barcelone et Madrid, par exemple, pouvaient toucher jusqu'\u00e0 8 fois plus d'argent que la plupart des autres clubs de la Liga, la direction g\u00e9n\u00e9rale de cette entit\u00e9 a repris le contr\u00f4le des droits TV souhaite d\u00e9sormais mieux r\u00e9partir ses richesses, on parle d\u00e8s lors d'un revenu qui pourrait ne pas d\u00e9passer un an 3, soit 3 fois plus d'argent pour les clubs prestigieux comme le Real ou le Bar\u00e7a mais c'est d\u00e9j\u00e0 mieux que jusqu'ici, et l'Espagne Laurent devra aussi r\u00e9ussir \u00e0 faire bouger ses spectateurs et retenir ses Stars absolument parce que les fans repr\u00e9sentent peut-\u00eatre l'obstacle plus d\u00e9licat en Angleterre, un fan de Southampton n'h\u00e9site pas \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 Sunderland \u00e0 l'autre bout du pays, ils sont g\u00e9n\u00e9ralement 3000 \u00e0 le faire \u00e0 chaque confrontation entre les 2 clubs, pas s\u00fbr qu'en Espagne, un fan de Malaga et tr\u00e8s envie de se d\u00e9placer \u00e0 La Corogne, dans le nord du pays, et puis il faut retenir \u00e9galement les Stars, vous l'avez dit, mais si en 2018 est en fin de contrat avec Barcelone s'il Angleterre sera \u00e9videmment pratiquement la mort de la Liga espagnole alors ce d\u00e9placement justement des spectateurs dans les stades, a pour cons\u00e9quence qu'en Espagne les stades ne sont pas toujours pleins, loin s'en faut, comme le rappelle le journaliste Fran\u00e7ois David. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [85%] :\r\nIl y a des avants d\u00e9sormais pour les clubs espagnols qui ne remplissent pas leur stade, alors il y a des m\u00e9thodes pour faire baisser les les abonnements et le prix des places o\u00f9 quelques combines quand il y a des films, une ville bien on essaye de regrouper tous les spectateurs, une heure avant le match, pour que les t\u00e9l\u00e9visions montrent des stades pleins, mais \u00e9videmment rien \u00e0 voir que taux d'occupation de la Premier Ali qui \u00e9quivaut \u00e0 aujourd'hui \u00e0 99 pourcent des des stades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [90%] :\r\nEnfin, dernier d\u00e9fi mais de taille : Laurent soigner la production TV c'est pas rien prendre exemple sur l'Angleterre, qui en a fait de ses forces majeures, il faut un match film\u00e9 dans les meilleures conditions possibles pour faire vendre, pour que les amateurs de football aux 4 coins de la plan\u00e8te est envie de suivre ces matches la Liga a fait signer cet \u00e9t\u00e9 aux clubs de 1\u00e8re division espagnole, une 1\u00e8re charte audiovisuelle, elle concerne la puissance de l'\u00e9clairage, la taille des panneaux de sponsoring bien s\u00fbr et la hauteur et la couleur de l'herbe mais bon soyons logique plut\u00f4t, selon elle, pour que l'herbe soit un jour plus verte en Espagne qui Angleterre il faudra faire beaucoup plus que simplement soigner la hauteur ou la couleur des pelouses c'\u00e9tait Sport Matin avec cette jolie conclusion qui portait la signature de Laurent Bastardoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T07:42:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00C1250B-523C-4FAB-870C-C703279FB666", "internalArchiveId": "00C1250B-523C-4FAB-870C-C703279FB666", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de baisse des subsides maladie dans le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois continuera de soutenir les actifs \u00e0 faible revenu en mati\u00e8re d'assurance maladie. Il juge essentiel que les b\u00e9n\u00e9ficiaires ne subissent pas le cumul de la hausse des primes et d'une baisse des subsides.\r\n\r\n* * Pas de baisse des subsides maladie dans le canton de Neuch\u00e2tel 12h30: Ne Subside Lamal\r\nOn reste dans le canton de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 malgr\u00e9 une hausse des primes d'assurance-maladie de 5,6%, le Conseil d'Etat continuera de soutenir les actifs \u00e0 faible revenu. \r\nIl juge essentiel que les b\u00e9n\u00e9ficiaires ne subissent pas le cumul de la hausse des primes et d'une baisse des subsides. A cette fin, le gouvernement pr\u00e9voit une augmentation de l'effort budg\u00e9taire \u00e0 hauteur de 3,6% et pr\u00e9voit tout de m\u00eame quelques \u00e9conomies cibl\u00e9es...Roger Guignard.", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172407", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pas de baisse des subsides maladie dans le canton de Neuch\u00e2tel / 12H30_2016-11-24T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois continuera de soutenir les actifs \u00e0 faible revenu en mati\u00e8re d'assurance maladie. Il juge essentiel que les b\u00e9n\u00e9ficiaires ne subissent pas le cumul de la hausse des primes et d'une baisse des subsides."], "variantIds": ["ece-8172407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:49Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn reste dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9, malgr\u00e9 une hausse des primes d'assurance maladie de 5 \u00e9coles, 6 pourcent le le Conseil d'\u00c9tat continuera de soutenir les actifs \u00e0 faible revenu, il juge essentiel que les b\u00e9n\u00e9ficiaires me subissent pas le cumul de la hausse des primes d'une baisse des subsides \u00e0 cette fin, le gouvernement pr\u00e9voit une augmentation de l'effort budg\u00e9taire \u00e0 hauteur de3,6 pourcent et et pr\u00e9voit tout de m\u00eame quelques \u00e9conomies cibl\u00e9es Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, dans cette mati\u00e8re tr\u00e8s technique mais qui concerne pr\u00e8s de 40000 b\u00e9n\u00e9ficiaires dans le canton de Neuch\u00e2tel, le Conseil d'\u00c9tat a tent\u00e9 de ne pas p\u00e9naliser tout le monde, il a donc renonc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire le niveau des subsides 2016 avec la claire volont\u00e9 de soutenir les actifs \u00e0 revenu modeste et de limiter ce qu'on appelle les effets de seuil expression compliqu\u00e9 que le ministre, Jean-Marc Karakash a r\u00e9sum\u00e9 ainsi : je gagne 10 francs de plus et il m'en reste 5 de moins \u00e0 la fin du mois, un effet pervers contre lequel il faut lutter pour que ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9es celles et ceux qui travaillent, mais pour respecter son enveloppe financi\u00e8re, le gouvernement touchera tout de m\u00eame \u00e0 2 ou cat\u00e9gorie de subsides pour certains assur\u00e9s il limitera le plafond d\u00e9terminant au-del\u00e0 duquel le droit au subsides pour enfant \u00e0 charge, c'est un pour d'autres, il y aura, modification du subsides par la prise en compte de leur fortune au total, voil\u00e0 qui concernera 2 \u00e0 3000 personnes et repr\u00e9sentent une somme de pr\u00e8s de 4 millions de francs, conseils pratiques \u00e0 la population r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce matin abondamment opter pour une caisse moins cher ou pour un mod\u00e8le d'assurance \u00e9conomique mais la date butoir approche, c'est le 30 novembre prochain date de r\u00e9ception. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E2587FE-B5F8-47A6-A03C-66A438B72EC2", "internalArchiveId": "8E2587FE-B5F8-47A6-A03C-66A438B72EC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les relations entre Ankara et Moscou \u00e0 nouveau au beau fixe", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Si ses relations avec l'Union europ\u00e9enne demeurent tendues, les rapports entre Ankara et la Russie semblent \u00e0 nouveau au beau fixe, un an apr\u00e8s la destruction d'un bombardier russe par la Turquie.\r\n\r\n* * Les relations entre Ankara et Moscou \u00e0 nouveau au beau fixe  \r\nAvec Moscou en revanche, les relations semblent au beau fixe, 1 an jour pour jour apr\u00e8s la destruction du bombardier russe par la Turquie, la hache de guerre est d\u00e9finitivement enterr\u00e9e...\r\nHasard du calendrier ou pas, une importante d\u00e9l\u00e9gation turque - d\u00e9put\u00e9s, homme d'affaires - est arriv\u00e9e hier soir en Crim\u00e9e, pour une visite de trois jours. Au menu : coop\u00e9ration dans le domaine du tourisme, la Russie a aussi propos\u00e9 \u00e0 Ankara de reprendre les liaisons a\u00e9riennes et navales avec la Crim\u00e9e, totalement isol\u00e9e. Sergei Lavrov se rendra la semaine prochaine en Turquie... la normalisation des relations va bon train... dans le secteur de la d\u00e9fense notamment...la Turquie pourrait acheter \u00e0 la Russie, plut\u00f4t qu'\u00e0 l'Europe, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rien...\r\nPas de raison pour Moscou de revenir sur l'avion russe abattu par la Turquie...\r\nLa Turquie a tir\u00e9 les conclusions de cette affaire, d\u00e9clare cet apr\u00e8s-midi la diplomatie russe. Qui nuance toutefois en disant qu'il est plus facile de rompre des relations que de les renouer... les deux pays ont des vues divergentes sur le dossier syrien, mais tentent de mener chacun leurs offensives dans ce pays sans empi\u00e9ter sur celles de l'autre... Ils ont donc plut\u00f4t une \u00ab alliance de circonstance \u00bb, qui leur est bien utile \u00e0 l'un comme \u00e0 l'autre en cette p\u00e9riode de tensions avec l'Union europ\u00e9enne. C'est aussi - et surtout - pour des raisons \u00e9conomiques qu'Ankara a renou\u00e9 avec Moscou. Apr\u00e8s leur r\u00e9conciliation, la Russie a lev\u00e9e progressivement ses sanctions, les vols charters entre la russie et la Turquie ont repris depuis le mois de septembre, un geste essentiel pour Ankara qui a perdu \u00e9norm\u00e9ment d'argent avec l'absence des touristes russes, mais aussi \u00e0 cause l'embargo sur l'exportation de fruits et l\u00e9gumes en Russie.", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172418", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les relations entre Ankara et Moscou \u00e0 nouveau au beau fixe / FOR_2016-11-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Si ses relations avec l'Union europ\u00e9enne demeurent tendues, les rapports entre Ankara et la Russie semblent \u00e0 nouveau au beau fixe, un an apr\u00e8s la destruction d'un bombardier russe par la Turquie."], "variantIds": ["ece-8172418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T01:37:06Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMoi qui r\u00e9unit plusieurs heures \u00e0 l'aspect qu'on aurait \u00e9voqu\u00e9 avec vous la montre tourne, il faut qu'on, on acc\u00e9l\u00e8re un tout petit peu, on parle des relations entre Bruxelles et Ankara, on aimerait aussi \u00e9voquer les relations avec Moscou, on va faire un petit d\u00e9tour du c\u00f4t\u00e9 de notre correspondante, Isabelle Corneille \u00e0 Moscou alors les relations de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, par contre avec avec Moscou semble au beau fixe, on est un jour, jour pour jour apr\u00e8s la destruction du bombardier russe par la Turquie, et l\u00e0 on a l'impression clairement que la hache de guerre n'est plus du tout enterr\u00e9e Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nEn fait, oui, on est un an jour pour jour, apr\u00e8s presque et, hasard du calendrier ou pas, une importante d\u00e9l\u00e9gation turque, d\u00e9put\u00e9s, homme d'affaires, est arriv\u00e9 hier soir en Crim\u00e9e pour une visite de 3 jours, alors au menu coop\u00e9ration dans le domaine du tourisme, la Russie a aussi propos\u00e9 \u00e0 Ankara de reprendre les liaisons a\u00e9riennes et navales avec la Crim\u00e9e qui est totalement isol\u00e9, Sergue\u00ef Lavrov se rendra la semaine prochaine en Turquie, donc la normalisation des relations va bon train, et aussi dans le secteur de la d\u00e9fense, notamment parce que la Turquie pourrait peut-\u00eatre achet\u00e9 \u00e0 la Russie, plut\u00f4t qu'\u00e0 la chinois, l'Europe des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\nOn l'a compris, avait pas de raison pour Moscou de revenir sur ce fameux avion russe abattu par la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [93%] :\r\nLa Turquie a tir\u00e9 les conclusions de cette affaire, d\u00e9clare cet apr\u00e8s- midi, la diplomatie russe qui nuance toutefois en disant qu'il est plus facile de rompre des relations que de les renouer les 2 pays ont des vues divergentes, on le sait, sur le dossier syrien mais tente, les 2 pays tentent de mener chacun leur offensive dans ce pays, en tentant de ne pas empi\u00e9ter sur sur celle de l'autre, ils sont donc plut\u00f4t une alliance de circonstance qu'il aurait bien utile \u00e0 l'un comme \u00e0 l'autre en cette p\u00e9riode de tensions avec l'Union europ\u00e9enne, c'est aussi et surtout pour des raisons \u00e9conomiques qu'Ankara a renou\u00e9 avec Moscou apr\u00e8s leur r\u00e9conciliation, la Russie a lev\u00e9e progressivement ses sanctions, les vols charters entre la Russie et la Turquie ont repris depuis le mois de septembre, un geste essentiel hein pour Ankara qui avait perdu \u00e9norm\u00e9ment d'argent avec l'absence des touristes russes mais aussi \u00e0 cause de l'embargo sur l'exportation de ces fruits et l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [84%] :\r\nMerci, Isabelle, qu'on a, vous \u00eates en Direct de Moscou marqu\u00e9e r\u00e9unis, on vous retrouve, on l'a dit, c'est un symbole assez fort de voir cette d\u00e9l\u00e9gation turque aujourd'hui en visite pr\u00e9cis\u00e9ment Crim\u00e9e on sent un la Turquie pencher du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, quel peut-\u00eatre l'avenir de cette relation et avec quel impact sur la sur l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [90%] :\r\nJe crois que votre correspondante a presque tout dit apr\u00e8s l'incident a\u00e9rien les sanctions de la Russie, on a frapp\u00e9 la Turquie tr\u00e8s fortement exportation touristes march\u00e9s de travaux en Russie etc etc, c'\u00e9tait donc \u00e0 un moment o\u00f9 il y a quand m\u00eame une brouille l'attente avec avec les Europ\u00e9ens, c'\u00e9tait difficile pour la Turquie de continuer sans sans avoir quelque part un succ\u00e8s donc le le fameux sommet de Saint-Petersbourg, le mois de au mois de, au mois d'ao\u00fbt, c'est un peu quelque sorte une retour de du pr\u00e9sident turc sur la sc\u00e8ne internationale, ceci \u00e9tant vers quoi on va oui, bon, les touristes reviennent, il y aura de nouveau des ann\u00e9es 30 \u00e0 Sion, mais fondamentalement l'\u00e9conomie turque, elle tourne autour de l'Europe, c'est-\u00e0-dire elle y envoie plus de la voix de ses exportations \u00e0 la re\u00e7oit 75 \u00e0 80 pourcent de de de ces investissements Directs et de sa technologie, donc il y a pas d'\u00e9chappatoire, et la Turquie tard ce qui ne peut pas attendre les m\u00eames b\u00e9n\u00e9fices de la Russie, alors ce qu'il faut voir c'est c'est le jeu russe dans tout \u00e7a, le pr\u00e9sident russe est toujours tr\u00e8s avide de tout ce qui diminue l'importance de l'Union europ\u00e9enne et de l'Otan pour ses sauts de point fixe dans sa politique et donc, vous voyez bien que comme par hasard, on est en train de discuter de la fourniture de missiles russes pour le bouclier antimissile que la Turquie de se procurer, sauf que la Turquie est engag\u00e9 aussi vis-\u00e0-vis d'autant de faire partie des des femmes sur donc du syst\u00e8me autant de d\u00e9fense antimissile, \u00e9videmment, les 2 d\u00e9cisions seraient incompatibles, donc on voit bien l'int\u00e9r\u00eat russe \u00e0 faire que \u00e7a n'arrive pas, on voit bien l'int\u00e9r\u00eat turque de chatouiller l'imagination des Occidentaux en allant vers un deal avec les Russes, mais en m\u00eame temps, \u00e7a serait une une rupture avec l'Otan, qui serait d'une importance consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [94%] :\r\nMerci beaucoup Marc Gu\u00e9rini d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates chercheur au Carnegie Institute \u00e0 Bruxelles, ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Ankara, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T17:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D3D1FBB-1040-430C-826D-9BE9761A39DF", "internalArchiveId": "6D3D1FBB-1040-430C-826D-9BE9761A39DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Garfield a rat\u00e9 son rendez-vous galant", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155782", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-11-24T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-11-24T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8155792", "ece-8155782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T13:52:15Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [83%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais pouvoir changer l'eau en cr\u00e8me pour pieds secs, je prends quand m\u00eame ma derni\u00e8re invit\u00e9e, bonsoir garfield sur Sofia alors Garfield : expliquez -nous pourquoi vous avez un bras dans le pl\u00e2tre, un ornithorynque tatou\u00e9 sur le front, une forte odeur de vomi parce que je retiens de rendez- vous galant qui se tr\u00e8s mal un rendez- vous galant avec une fille ou une \u00e9quipe de rugby de mal ivre une fille Darty voterait Hassania traitera \u00e7a oui je pense honn\u00eatement que c'\u00e9tait le pire des rites de toute l'histoire de l'humanit\u00e9 h\u00e9 bah racontez -moi ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Londres, je rencontrais une fissure mystique, c'est quoi \u00e7a, sur le site de rencontre pour religieux pratiquants ok et alors vous \u00eates \u00e0 Lyon pour 1er rendez- vous Viterbo ai donc ao\u00fbt juste avant Yverdon mais quelle horreur, pourquoi, parce qu'il faut une super choucroute, comme j'ai vu sur son profil mystique le meuble, un boulanger, ben voil\u00e0, oui, poursuivez alors j'ai commenc\u00e9 par lui offrir un CD vierge, pourquoi, parce qu'elle est vierge au sud \u00e7a vient petit clin d'oeil vous vous c'est nul et ensuite vous avez parl\u00e9 de quoi 2 mois de ma voiture, mais pour ce qu's\u00e9rieusement, oui, il para\u00eet que les filles adorent les machos virils au grand coeur, mais l\u00e0, vous venez juste d'\u00e9crire un grand qu'on sait pas ce que vous m'avez pas laiss\u00e9 finir \u00e0 la fin de mon monologue, je lui ai dit je pour apporter une touche de Rome le ma, mon Dieu, j'esp\u00e8re qu'elle est partie, donc il m'a vomi dessus rouge, d'o\u00f9 l'auteur, mais apr\u00e8s j'ai jou\u00e9 la carte de la maladresse, la maladresse oui les filles trouvent que les mecs maladroits, son charme, \u00e7a d\u00e9pend ce que vous avez fait ben j'ai renvers\u00e9 la table d'un coup de pied la choucroute seront vers\u00e9s enti\u00e8rement dans son sac \u00e0 main, ben on peut dire que vous connaissez bien les femmes oui, du coup je comprends pas pourquoi elle m'a cass\u00e9 le bras, pour le plaisir, donc \u00e7a lui a fait plaisir de me rencontrer, est ce que vous \u00eates cons merci et Statoil territoriale sur le front, il a une histoire, bah on fait sur son profil mystique, elle dit que l'ornithorynque son animal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du coup vous vous l'\u00eates fait tatouer sur le franc, oui, ce soir vous allez chanter sous son balcon pour essayer de la reconqu\u00e9rir avait peur de rien, vous allez lui chanter quoi doit poste de Ramstein vraiment oui parce qu'elle a des origines allemandes, alors elle comprendra o\u00f9 elle vous cassera l'autre bras bon allez, bonne chance, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T10:25:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18321649-4EC9-443E-96B6-EB6FC1FF54A1", "internalArchiveId": "18321649-4EC9-443E-96B6-EB6FC1FF54A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hong Kong en proie \u00e0 une nouvelle p\u00e9riode de turbulences politiques", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andy Chan, leader du parti national de Hong Kong;Do Chan, \u00e9tudiant hong kongais, militant R\u00e9volution des parapluies, localiste;Deborah, chanteuse hong kongaise, localiste\r\nLe Parlement de l'ancienne colonie britannique vient d'exclure deux d\u00e9put\u00e9s, deux jeunes \u00e9lus qui ont refus\u00e9 de pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 la Chine lors de leur entr\u00e9e en fonction.\r\n\r\n* * Hong Kong en proie \u00e0 une nouvelle p\u00e9riode de turbulences politiques LANCEMENT 2 / REPORTAGE HONG-KONG\r\n***Hong Kong traverse une nouvelle p\u00e9riode de turbulences politiques. Le Parlement de l'ancienne colonie britannique a r\u00e9cemment exclu deux d\u00e9put\u00e9s... on vous en a parl\u00e9 dans cette \u00e9mission. Deux jeunes \u00e9lus qui ont refus\u00e9 de pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 la Chine lors de leur entr\u00e9e en fonction.\r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine...  Hong Kong est donc \u00e0 nouveau sous tension et c'est une cons\u00e9quence tr\u00e8s directe de la R\u00e9volution des parapluies:\r\n  DIGAS 6'52''\r\n***EXTRO: A demain !", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172358", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Hong Kong en proie \u00e0 une nouvelle p\u00e9riode de turbulences politiques / TUM_2016-11-24T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement de l\u2019ancienne colonie britannique vient d\u2019exclure deux d\u00e9put\u00e9s, deux jeunes \u00e9lus qui ont refus\u00e9 de pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 la Chine lors de leur entr\u00e9e en fonction."], "variantIds": ["ece-8172358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:35Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHong Kong traverse une nouvelle p\u00e9riode de turbulences politiques, le parlement de l'ancienne colonie britannique a r\u00e9cemment exclu de d\u00e9put\u00e9s sur injonction de P\u00e9kin, on vous en a parl\u00e9 dans cette \u00e9mission de jeunes \u00e9lus qui ont refus\u00e9 de pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 la Chine lors de leur entr\u00e9e en fonction, Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine, Hong Kong est donc \u00e0 nouveau sous tension, et c'est une cons\u00e9quence tr\u00e8s directe de la R\u00e9volution des parapluies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nOui, ce regain de de tension au Parlement de Hong-Kong, l'expulsion de 2 parlementaires qui ont refus\u00e9 de pr\u00eater serment \u00e0 la Chine, c'est l'h\u00e9ritage, en quelque sorte du mouvement des parapluies qui avait vu d\u00e9filer dans la ville, des dizaines de milliers de personnes en Automne 2014 des \u00e9tudiants qu'il y a 2 ans, manifester dans la rue aujourd'hui, certains d'entre eux si\u00e8gent au Lescaut au Parlement de Hong-Kong, ils ont 25 30 ans et ne veulent pas entendre parler de P\u00e9kin de la Chine, du Parti communiste, on les appelle les localiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [88%] :\r\nEt des d\u00e9put\u00e9s qui revendique plus d'autonomie pour Hong Kong, voire l'ind\u00e9pendance donc Hong. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [89%] :\r\nL'ind\u00e9pendance de de Hong-Kong, un terme tabou, le Parlement de Hong-Kong est aujourd'hui divis\u00e9e en 3 camps : les pro- P\u00e9kin majoritaire les partis traditionnels d\u00e9mocratique et, enfin, nouveaux venus issus de la r\u00e9volution des parapluies, ce que l'on appelle les localiste sur 70 d\u00e9put\u00e9s au Parlement 6 d\u00e9put\u00e9s sont c'est une mouvance encore tr\u00e8s minoritaires et 2 d'entre eux viennent de perdre leur si\u00e8ge 2 \u00e9lus qui repr\u00e9sentait sans doute la frange la plus radicale du mouvement des parapluies \u00e0 Hong-Kong, j'ai rencontr\u00e9 un dit Chan 26 ans, leader du Parti national, Hong-Kong est parti nationaliste, il n'est pas surpris de voir P\u00e9kin, faire le m\u00e9nage dans les rangs du parlement lui a tout simplement \u00e9t\u00e9 exclu des \u00e9lections l\u00e9gislatives de cet Automne, son parti a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 faire campagne pour l'ind\u00e9pendance de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [78%] :\r\nCraindre par SAP protection, je ne peux plus participer \u00e0 la vie politique et je ne peux plus pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection pour le reste de ma vie, je ne peux m\u00eame pas cr\u00e9er une entreprise en raison des convictions politiques, on a la libert\u00e9 d'expression, mais tant que vous ne parlez pas des choses aussi comme l'ind\u00e9pendance de Hong Kong, il n'y a plus donc pas et Bertrand, on est pas fait d'un \u00eatre le meilleur remplace en fait nos relations avec la Chine sont sans risque pour beaucoup de personnes Hong Kong consid\u00e8re la formule un pays, 2 syst\u00e8mes comme un mensonge on est savoir et il si pour le \u00e0 son peut constater, politiques, sociales ou culturelles Hong Kong est en train de dire : la Chine, on essaye de lutter contre cela, mais c'est toujours plus difficile oui, assure qu'aurait m\u00eal\u00e9 condamne jusqu'\u00e0 Rubens oui, Hong Kong et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [89%] :\r\nUn pays, 2 syst\u00e8mes politiques, c'est ce qu'avait promis la Chine \u00e0 Hong Kong, lors de la r\u00e9trocession en 1997 aujourd'hui cette promesse semble c'est souffler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nOui, d'o\u00f9 ce sentiment grandissant d'ind\u00e9pendance, un sentiment anti- P\u00e9kin qui ne peut pas s'exprimer au travers des institutions, que deviennent alors c'est, c'est localiste h\u00e9 bien, certains d'entre eux se radicalisent lors du mouvement des parapluies, je me rappelle de ces \u00e9tudiants qui manifestaient pacifiquement pour des \u00e9lections d\u00e9mocratiques dans leur ville nettoy\u00e9e, m\u00eame les rues au petit matin pour ne pas perturber le trafic, l'attitude \u00e9tait pacifique, ces m\u00eames \u00e9tudiants ont aujourd'hui vu leur espoirs s'envoler la Chine n'a rien l\u00e2ch\u00e9 sur les questions politiques, certains jeunes Hongkongais se d\u00e9crivent d\u00e9sormais ouvertement comme radicaux pr\u00eats au combat d'autres Chan et l'un d'entre eux lors de la r\u00e9volution des parapluies m\u00eame encore au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il \u00e9tait dans la rue face \u00e0 la police face au spray au poivre, je le rencontre dans un parc public de Hong-Kong pour lui, l'exclusion des 2 d\u00e9put\u00e9s localiste d\u00e9montre une chose entre Hong-Kong et la Chine, il n'y a plus d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [53%] :\r\nDes choses de travailler comme moi qui ne oui la rencontre m\u00eame totem en effet \u00e9taient absents ou tout passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nLe gouvernement de la Chine travaille conjointement avec celui de Hong Kong pour nous faire une d\u00e9monstration de leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [58%] :\r\nPouvoir tout oui D\u00e9borah, c'\u00e9tait une Gaza hausse puisqu'on craignait Bagdad pays c'est \u00e7a hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [86%] :\r\nAujourd'hui, les gens se pr\u00e9pare, s'entra\u00eenent physiquement, ils apprennent les \u00e9l\u00e9ments de base d'autod\u00e9fense, d'autres vont plus loin et s'entra\u00eenent au combat de rue aux techniques de manifestations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [63%] :\r\nOui, je n'ai pas d'ouvrir donc sous oui et des vieux chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [89%] :\r\nMais nous ne savons pas quand cela sera utile et on sait, m\u00eame les plus radicaux que l'on ne peut rien faire actuellement, m\u00eame si nous montons tous en premi\u00e8res lignes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [62%] :\r\nOr, en face, 42 francs de et si c'\u00e9tait \u00e0 Rennes mais il savait depuis tout soir Madame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [98%] :\r\nPour le moment notre ennemi est encore un peu trop fort mais on se pr\u00e9pare pour quelque chose de grand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [80%] :\r\nFort 120 pays rappelle un fait quelque chose de plus grand encore que la r\u00e9volution des parapluies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [84%] :\r\nDes dizaines de milliers de personnes dans les rues, \u00e7a n'a pas suffi d'o\u00f9 ces discours plus radicaux qui \u00e9mergent, D\u00e9borah, est assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, elle aussi, se revendique activistes pr\u00f4ne la violence si n\u00e9cessaire, notamment au travers de ses chansons sur Internet Hong Kong doit br\u00fbler pour tout recommencer dans cette taxe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [63%] :\r\nEt \u00e7a commence, c'est pas c'est interdit une bombe qui a eu un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:02) [80%] :\r\n\u00e0 nos propres il vont, je n'ai pas d'espoir pour Hong Kong, j'ai juste sentiment qu'on essaye vraiment o\u00f9 les localiste de faire des choses, mais tout ce que nous entreprenons est inutile, c'est du gaspillage, oui \u00e7a s'\u00e9tire \u00e7a c'est Anissa Airways pas d'\u00eatre femme et textes vaguement mal mais si le bon moment, a r\u00e9ussi, c'est un grand mouvement se d\u00e9veloppe et que l'on sort dans les rues pour se battre, que l'on se sacrifie et que cela permet \u00e0 Hong Kong, d'\u00eatre libre, alors je suis pr\u00eat \u00e0 me sacrifier \u00e0 5 avec 55 Massada sa contre-. \r\nEt dialogue pourra Texaco est -ce l\u00e0 je ne sais pas exactement ce que serait ce grand \u00e9v\u00e9nement afin d'essence, un lac \u00e0 l'ouverture, mais je pense que ce serait une vraie r\u00e9volution un soul\u00e8vement de la majorit\u00e9 des habitants de Hong Kong contre le gouvernement chinois qui, \u00e0 15 Dakar Malaga. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [81%] :\r\nAstrid L1 parce que cela n'est, j'esp\u00e8re qu'un jour, Hong Kong sur la Suisse de l'Asie, j'ai 26 ans, et j'ai consacr\u00e9 toute ma vie au mouvement pour l'ind\u00e9pendance, Hanescu Amine moi voudra et qui est parfaitement \u00eatre choqu\u00e9 par pourquoi sacrifier mon travail leur ma\u00eetrise mon futur, ce n'est pas seulement une question de d\u00e9pendance mais de dignit\u00e9, de libert\u00e9 et \u00e7a part au au techno- avant plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [77%] :\r\nBonjour, je suis pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [89%] :\r\nTandis Chan, fondateur du parti national de Hong Kong, l'un de ces jeunes localiste que vous avez pu rencontrer Rapha\u00ebl Grand demain, suite de cette plong\u00e9e dans la jeunesse d\u00e9sabus\u00e9e de Hong Kong, nous irons au Parlement de la ville, o\u00f9 vous avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [85%] :\r\nL'eau oui n'\u00e9tonne l'eau, l'une des figures embl\u00e9matiques de la r\u00e9volution des parapluies Nelson Lau, le plus jeune parlementaire \u00e9lus de Hong-Kong, lui, veut changer les choses, depuis l'int\u00e9rieur des institutions et il garde encore un un soup\u00e7on d'espoir pour une vraie d\u00e9mocratie \u00e0 Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [95%] :\r\n\u00e0 demain, Rapha\u00ebl Grand et on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DF1C5A0-9C48-4CAC-BAEA-EBDF2BC70854", "internalArchiveId": "5DF1C5A0-9C48-4CAC-BAEA-EBDF2BC70854", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui2 24.11.2016", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 21, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155736", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui2", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-11-24T07:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-11-24T07:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8155751", "ece-8155736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T23:46:50Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nUne bonne peu g\u00e9rer parce qu'on est bien, non, la nuit, la radio, la R\u00e9publique, j'imagine que, juste avant de mourir un malade d'Alzheimer doit voir d\u00e9filer les 15 derni\u00e8res secondes de sa vie, la mort, la vraie21,09,16 points c'est plus pour aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T06:24:01Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-CEFC7222-8736-4C29-A33A-EBF788566B4D", "internalArchiveId": "CEFC7222-8736-4C29-A33A-EBF788566B4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste;Ir\u00e8ne Buche, d\u00e9put\u00e9e PS;Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR;Bourreau Marie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Urs Fischer, entra\u00eeneur FC B\u00e2le; Manouk Borzakian, g\u00e9ographe, ancien joueur d'\u00e9checs et auteur d'une th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale sur les jeux\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02A+02B QUOTAS FEMME) Pas vraiment ravis les milieux patronaux des quotas de femmes que le gouvernement veut imposer dans les  instances sup\u00e9rieures des entreprises cot\u00e9es en bourse...30% pour les ocnseils d'administration, 20% pour les direction....la pilule sera difficile \u00e0 faire avaler au parlement puisque l'UDC et le PDC y sont aussi oppos\u00e9s....et le le PS et le PLR \u00e9mettent dfes r\u00e9serves. Le  parlement devait revoir \u00e0 la baisse des objectifs vis\u00e9s par le gouvernement....Alexandra Richard.\r\nPour le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, c'est une avanc\u00e9e, mais une avanc\u00e9e trop timide faute de sanctions pr\u00e9vues. Alexandra Richard lui a demand\u00e9 s'il croyait \u00e0 la bonne volont\u00e9 des entreprises pour agir sur ce dossier.\r\nEt le gouvernement vaut aussi am\u00e9liorer la transparence fiscale des multinationales...l\u00e0 encore le parlement aura le dernier mot...le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit que d'ici 2018, ces soci\u00e9t\u00e9s devront remplir une d\u00e9claration pays par pays qui contiendra des donn\u00e9es par Etats et territoires sur la r\u00e9partition mondiale des chiffres d'affaires, des imp\u00f4ts acquitt\u00e9s et d'autres chiffres-cl\u00e9s, comme les diff\u00e9rentes activit\u00e9s des groupes, leur localisation ou le nombre total des employ\u00e9s.\r\n(6H(2) 07 TI VERDICT PROCES SRC) ***20 mois d'emprisonnement avec sursis pendant trois ans...c'est la peine inflig\u00e9e \u00e0 l'ex-informaticein du service de renseignement de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nVerdict hier soir du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone....pour une fuite massive de donn\u00e9es en 2012. Une affaire qui avait provoqu\u00e9 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein du renseignement helv\u00e9tique. Nicole della Pietra\r\nLe Tessin qui envisage de limiter \u00e0 80km/h la vitesse sur ses autoroutes...en cas de pics de pollution....le d\u00e9cret pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit aussi, en cas de tr\u00e8s forte concentration de particules fines, d'interdire aux v\u00e9hicules diesel les plus anciens de rouler.\r\n(6H(3) D4 GE LOI POLICE) Gen\u00e8ve...une centaine de manifestants hier soir les fen\u00eatres de la commission des finances du grand conseil qui examinait le budget 2017 du canton...ils ont protest\u00e9 contre la p\u00e9joration de leurs conditions de travail et la baisse des prestations qu'entra\u00eenerait ce document...qui sera soumis au pl\u00e9num en d\u00e9cembre....\r\n***Gen\u00e8ve et cette question: comment donner \u00e0 la police les moyens de r\u00e9aliser des enqu\u00eates secr\u00e8tes efficaces tout en \u00e9vitant une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens? \r\nLe Grand Conseil genevois se penche sur cxette question cet apr\u00e8s-midi....avec un nouvel examen de la Loi sur la police, apr\u00e8s l'annulation par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de plusieurs articles de loi qui concernait ces mesures d'enqu\u00eates secr\u00e8tes. Mais la nouvelle mouture ne satisfait toujours pas la gauche, qui veut davantage de garde-fous. Mathieu Cupelin.\r\n4 mio vers\u00e9s par le Valais....1 mio par le canton de Vaud...la m\u00eame somme par la ville de Sion....la candidature de la Suisse occidentale pour les jeux olympiques d'hiver 2026 aura Sion pour ville h\u00f4te...mais Montreux devrait y jouer un r\u00f4le cl\u00e9. Les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de Swiss Olympic.\r\n(6H(4) 06 NE APPEL AVANT MANIF) ***Les enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui....le gouvernement neuch\u00e2telois lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9 collective. \r\nDans un communiqu\u00e9 de deux pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie. Il invite donc toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter \"l'enlisement durable d'une crise sociale\". Des mots tr\u00e8s forts, Roger Guignard, les mots d'un Conseil d'Etat tr\u00e8s contest\u00e9.\r\n(6H(5) 15 NEW AMBASSADEUR US) Donald Trump donne un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future administration....le pr\u00e9sident \u00e9lu nomme deux femmes et un noir...Ben Carson au minist\u00e8re du logement, Betsy De Vos \u00e0 l'\u00e9ducation et Nikki Haley, la gouverneure de Caroline du Sud qui devrait devenir la nouvelle ambassadrice des Etats-Unis aux Nations Unies. Ce sera la cinqui\u00e8me femme am\u00e9ricaine \u00e0 occuper ce poste. Au si\u00e8ge de l'ONU, sa nomination est accueillie avec soulagement. Marie Bourreau\r\nEt Hillary Clinton a finalement gagn\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en terme de voix avec 2 mio de suffrages d'avance sur Donald Trump...qui l'emporte finalement au nombre de grands \u00e9lecteurs...selon le d\u00e9compte final.\r\n(6H(6) 13 CE PROPAGANDE RUSSE) ***Le parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 hier un texte sur la propagande anti Union europ\u00e9enne. \r\nUn texte \u00e0 la port\u00e9e l\u00e9gale quasi-nulle, mais qui a provoqu\u00e9 des vives r\u00e9actions \u00e0 Moscou. C'est notamment l'association dans ce m\u00eame rapport de l'Etat islamique et de la Russie qui froisse le Kremlin. Romain Clivaz\r\n(6H(7) 23 FC BALE) ***Football, l'avenir europ\u00e9en de B\u00e2le se jouera \u00e0 domicile contre Arsenal, le 6 d\u00e9cembre prochain.\r\nContraint au nul 0 \u00e0 0 par Ludogorets hier \u00e0 Sofia, les Rh\u00e9nans ne sont pas encore assur\u00e9s de terminer \u00e0 la 3e place du groupe A de la Ligue des champions. Pour s'ouvrir les portes de l'europa ligue, B\u00e2le devra au minimum signer un match nul. Son entra\u00eeneur Urs Fischer. \r\nLe sort de B\u00e2le d\u00e9pendra encore du r\u00e9sultat de Ludogorets contre le Paris Saint-Germain.\r\n(6H(8) D1 CHAMPIONNAT ECHECS) Qui sera \u00e9chec et mat? Le duel qui oppose le Russe Serguei Karia-kine et le Norv\u00e9gien Magnus Carlsen pour le titre mondial d'\u00e9checs est extr\u00eamement serr\u00e9 \u00e0 New York. Apr\u00e8s 7 matches nuls, Serguei Kariakine a remport\u00e9 la 8e partie devant des centaines de supporters qui suivent la finale derri\u00e8re une vitre. \r\nEn marge de ces championnats du monde, refait surface la question de savoir si les \u00e9checs sont un art, une science ou plut\u00f4t un sport. Caroline Reymond. \r\nCette nuit les deux joueurs ont encore fait match nul...le russe m\u00e8ne 5 \u00e0 4 alors qu'il reste encore 3 parties \u00e0 jouer.\r\nLe temps sera nuageux dans l'ensemble et les \u00e9claircies resteront sporadiques...sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn. Quelques gouttes\r\nseront possibles, notamment dans le Haut-Valais et sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. Des bancs de\r\nbrouillard locaux seront pr\u00e9sents sur le Plateau en d\u00e9but de matin\u00e9e. Temp\u00e9ratures entre 11 et 16 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps sera nuageux dans l'ensemble et les \u00e9claircies resteront sporadiques. Quelques gouttes\r\nseront possibles, notamment dans le Haut-Valais et sur l'ouest du bassin l\u00e9manique. Des bancs de\r\nbrouillard locaux seront pr\u00e9sents sur le Plateau en d\u00e9but de matin\u00e9e. Dans la r\u00e9gion du Simplon, le\r\ntemps sera compl\u00e8tement bouch\u00e9 et les pr\u00e9cipitations soutenues. Il neigera au-dessus de 2000 \u00e0\r\n2200 m\u00e8tres. Le foehn continuera de souffler dans les vall\u00e9es expos\u00e9es. Les temp\u00e9ratures\r\natteindront jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn alors qu'elles plafonneront vers 11 degr\u00e9s\r\nailleurs. Vendredi, le foehn cessera et les nuages seront nombreux partout. Ils donneront de faibles\r\npluies \u00e9parses, plus marqu\u00e9es dans le Haut-Valais.", "durationSec": 913, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8172387", "ece-8172372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:54Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nEt c'est le journal de Sandra Viscardi le d\u00e9bat promet d'\u00eatre chaud au Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du propose d'imposer des quotas de 30 pourcent de de femmes dans les conseils d'administration des soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse et de 20 pourcent dans dans les directions, pas de sanction pour celles qui ne se plieraient pas cela fait hurler la gauche qui estime qu'il y a aussi, pas besoin d'attendre 10 ans avant de s'ex\u00e9cuter, car de nombreuses femmes comp\u00e9tentes sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre engag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [86%] :\r\nIl sera probablement le candidat de la droite et peut-\u00eatre le prochain pr\u00e9sident, quel est le profil religieux de Fran\u00e7ois Fillon, un homme qui a re\u00e7u le soutien d'une France catholique patriarcal nourrie d'imaginaire rural Rendez -vous avec Gabriel de dans la chronique de la RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nNeuch\u00e2tel le crier haut et fort, la situation est compliqu\u00e9e pour la r\u00e9soudre, chacun doit apporter sa Pierre \u00e0 l'assainissement des finances cantonales, faute de quoi, ce sera l'enlisement, r\u00e9action d'un gouvernement aux abois, alors que la rue manifester que les profs font gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [86%] :\r\nDes taxis volants sur le la cl\u00e9mence : c'est le pari un peu fou qui s'est lanc\u00e9 Alain Th\u00e9bault c'est l'inventeur de l'hydropt\u00e8re Intercit\u00e9s se penche ce matin sur les transports lacustre de demain : pourquoi les cours d'eau et les lacs ne sont -ils pas plus utilis\u00e9 l'architecte Thierry Schonach sp\u00e9cialiste de mobilit\u00e9 est notre invit\u00e9 dans 20 Minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nUn match nul au minimum le 6 d\u00e9cembre contre Arsenal ou le FC B\u00e2le pourra ranger ses crampons europ\u00e9en les Rh\u00e9nans ont fait match nul hier \u00e0 Sofia contre Ludogorets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nEt elle poss\u00e8de sans aucun doute le meilleur football europ\u00e9en et pourtant elle peine \u00e0 r\u00e9gater en mati\u00e8re \u00e9conomique, elle, c'est la Liga c'est la 1\u00e8re ligue espagnole de football qui d\u00e9sormais veut grandir pour tenter de concurrencer rien moins que le foot anglais mais on verra que c'est une t\u00e2che quasiment impossible avec Laurent Bastard d'eau tout \u00e0 l'heure dans Sport Matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nPhilippe pas vraiment ravis, les milieux patronaux des quotas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [95%] :\r\nFemme que le gouvernement veut imposer dans les instances sup\u00e9rieures des entreprises cot\u00e9es en bourse 30 pourcent pour pour les conseils d'administration 20 pourcent pour pour les direction la pilule sera difficile \u00e0 faire avaler au parlement puisque l'UDC le PLR et sont aussi oppos\u00e9s et le PS, ainsi que le PLR, \u00e9mettent des r\u00e9serves, le Parlement devrait donc revoir \u00e0 la baisse des objectifs vis\u00e9s par le gouvernement, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [89%] :\r\nLes outils sont pourtant modeste en comparaison europ\u00e9enne en Allemagne toute \u00e9lection qui ne respecte tr\u00e8s pas le quota de 30 pourcent est est consid\u00e9r\u00e9 comme nul le si\u00e8ge resterait vacant plut\u00f4t que d'\u00eatre occup\u00e9 par un homme, c'est le principe de la chaise vide en Norv\u00e8ge, la soci\u00e9t\u00e9 risque m\u00eame la dissolution si elle n'atteint pas un quota de 40 pourcent la la Suisse, elle imagine le principe appliquer ou expliquer : pas de sanction, l'entreprise doit simplement expliqu\u00e9 dans un rapport, pourquoi elle n'a pas atteint le seuil vis\u00e9 et elle a plusieurs ann\u00e9es pour y arriver 5 ans pour les conseils d'administration, 10 ans pour les direction peu contraignant, mais d\u00e9j\u00e0 beaucoup trop pour la droite et l'\u00e9conomie qui s'oppose au principe m\u00eame du quota hier le PLR d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 une attaque \u00e0 la libert\u00e9 entrepreneuriale, m\u00eame sans menace de sanctions sous une forme incitative la formule propos\u00e9e par le gouvernement risque donc d'\u00eatre encore \u00e9dulcor\u00e9 par le Parlement, voire vid\u00e9 de sa substance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [97%] :\r\nPour le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab c'est une avanc\u00e9e, mais une avanc\u00e9e trop timide, faute de sanctions pr\u00e9vues Alexandra Richard lui a demand\u00e9 s'il croyait \u00e0 la bonne volont\u00e9 des entreprises pour agir sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:12) [91%] :\r\nElles ont eu plus de 20 ans pour mettre l'\u00e9galit\u00e9 en oeuvre, elles ne l'ont pas fait lorsqu'on sugg\u00e8re de prendre des mesures volontaires, elles ne le font pas, ou alors c'est une toute petite minorit\u00e9 des entreprises qui le fait, la grande majorit\u00e9, continuent d'ignorer l'objectif constitutionnel de de l'\u00e9galit\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'ils font des des mesures contraignantes alors dans ce sens le le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un tr\u00e8s bon d\u00e9but, mais maintenant, il faudrait des sanctions pour les entreprises qui ne respectent pas et puis surtout un d\u00e9lai de mise en oeuvre beaucoup plus court parce que vous n'allez pas me faire croire qu'il faut disons pour trouver des femmes comp\u00e9tentes pour occuper des postes de direction et le conseil d'administration, on sait que ces femmes comp\u00e9tentes sont sur le march\u00e9, il n'y a qu'\u00e0 les engager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [93%] :\r\nMais le gouvernement veut aussi am\u00e9liorer la transparence fiscale des multinationales, l\u00e0 encore, le parlement aura le dernier mot, le projet pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit que d'ici 2018, ces soci\u00e9t\u00e9s devront remplir une d\u00e9claration, pays par pays, qui contiendra des donn\u00e9es par \u00c9tats et territoires sur la r\u00e9partition mondiale des chiffres d'affaires des imp\u00f4ts acquitt\u00e9s d'autres chiffres cl\u00e9s comme les diff\u00e9rentes activit\u00e9s des groupes leur localisation ou encore le nombre total des emplois ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [95%] :\r\n20 mois d'emprisonnement avec sursis pendant 3 ans, c'est la peine inflig\u00e9e \u00e0 l'ex- informaticien du service de renseignement de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [96%] :\r\nConf\u00e9d\u00e9ration verdict hier soir du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone pour une fuite massive de donn\u00e9es en 2012, une affaire qui avait provoqu\u00e9 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent au sein du ce renseignement helv\u00e9tique Nicole de la Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [95%] :\r\nL'accus\u00e9, reconnu coupable d'espionnage politique mais pas de violation du secret de fonction en lien avec le vol de plus de 500 gigabytes de donn\u00e9es sensibles et classifier des faits graves pour le pr\u00e9sident de la Cour Daniel Kieffer, qui a n\u00e9anmoins reconnu de nombreuses circonstances att\u00e9nuantes \u00e0 l'accus\u00e9, \u00e0 commencer par son attitude, son sinc\u00e8re repentir et pour avoir collabor\u00e9 avec les enqu\u00eateurs, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait requis une peine de 5 ans de prison ferme, si la Cour devait retenir la pleine capacit\u00e9 de discernement du pr\u00e9venu, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas sur la base de 3 expertiser la d\u00e9position \u00e0 la barre d'un m\u00e9decin psychiatre, les juges ont estim\u00e9 que l'accus\u00e9 est bel et bien atteint dans sa sant\u00e9 mentale, c'est pourquoi la peine est assortie de l'obligation pour le pr\u00e9venu de se soumettre \u00e0 un traitement psychiatrique, celui -ci aura lieu vraisemblablement en Italie \u00e0 Salerno ou l'ex- employ\u00e9 du SRC r\u00e9side avec sa femme et ses enfants depuis 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [92%] :\r\nLe Tessin qui envisage de limiter \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure la vitesse sur ses autoroutes en cas de pic de pollution, le d\u00e9cret pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e9voit aussi, en cas de tr\u00e8s forte concentration de particules fines d'interdire aux v\u00e9hicules Diesel, les plus anciens de rouler, Gen\u00e8ve, une centaine de manifestants hier soir hier sous les fen\u00eatre de la commission des finances du Grand Conseil qui examinait le budget 2000 17 du canton, ils ont protest\u00e9 contre la p\u00e9joration de leurs conditions de travail et la baisse des prestations contraindrait ce document qui sera soumis au pl\u00e9num on va descendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [95%] :\r\nGen\u00e8ve et cette question : comment donner \u00e0 la police, les moyens de r\u00e9aliser des enqu\u00eates secr\u00e8tes efficaces tout en \u00e9vitant une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [95%] :\r\nLe Grand Conseil g\u00e9nevois se penche sur cette question cet apr\u00e8s- midi avec un nouvel examen de la loi sur la police apr\u00e8s l'annulation par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral de plusieurs articles de la loi qui concernait ces mesures d'enqu\u00eates secr\u00e8tes, mais la nouvelle mouture ne satisfait toujours pas la gauche qui veut davantage de garde- fous : Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [89%] :\r\nLa nouvelle loi cantonale sur la police est entr\u00e9e en vigueur en mai, mais elle a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 3 articles de loi qui concernait les enqu\u00eates secr\u00e8tes, c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et qu'ils a annul\u00e9 sur recours du PS et des Verts, car il portait une atteinte disproportionn\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, \u00e0 gauche, on reconna\u00eet que le nouveau projet tient compte des observations du TF maisons restent insatisfaits sur plusieurs points les garde- fous sont insuffisants, selon la d\u00e9put\u00e9e PS Ir\u00e8ne Buche. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:47) [91%] :\r\nIl y a la question du contr\u00f4le judiciaire, la loi pr\u00e9voit que le minist\u00e8re public est comp\u00e9tent pour ordonner la poursuite d'une telle mesure apr\u00e8s 30 jours, or, nous pensons que \u00e7a devrait \u00eatre un tribunal ind\u00e9pendante renforcerait les droits des citoyens, ensuite il y a la question des voies de recours qui ne sont absolument pas mentionn\u00e9 dans cette loi et, d'autre part, il y a le probl\u00e8me de la protection des donn\u00e9es n'a -t-il pas un gros risque, on commence \u00e0 recueillir des donn\u00e9es sur les citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:13) [96%] :\r\nPour la d\u00e9put\u00e9e PLR Nathalie Fontanet, en revanche, la nouvelle mouture est parfaitement compatible avec le droit sup\u00e9rieur et il est urgent d'adopter ces articles de loi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:21) [93%] :\r\nLa proportionnalit\u00e9 au sens \u00e9troit qui a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e dans le cadre du pr\u00e9c\u00e9dent projet de loi est aujourd'hui parfaitement rempli et puis j'aimerais peut-\u00eatre juste souligne aussi l'importance aujourd'hui de ces mesures pr\u00e9alables dans le monde dans lequel on vit, il faut savoir qu'aujourd'hui on n'a pas de dispositions qui permettent par exemple \u00e0 un policier d'aller sur des forum pour lutter contre les p\u00e9dophiles avec ces mesures, ce sera possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [93%] :\r\nAlors risque de d\u00e9rapage, d'une police fouine The ou pas, si le texte de loi est accept\u00e9e telle quelle par le Grand Conseil, la gauche et l'Association des juristes progressistes pourrait bien lancer un nouveau recours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:56) [91%] :\r\n4 millions vers\u00e9s par le Valais un 1000000 par le canton de Vaud la m\u00eame somme par la ville de Sion, la candidature de la Suisse occidentale pour les Jeux olympiques d'hiver 2026 aura Sion pour ville h\u00f4te mais Montreux Montreux devrait y jouer un r\u00f4le cl\u00e9, les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour d\u00e9poser leur dossier aupr\u00e8s de Suisse olympique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [92%] :\r\nLes enseignants neuch\u00e2telois encore en gr\u00e8ve aujourd'hui, le gouvernement neuch\u00e2telois qui lance un appel solennel \u00e0 la responsabilit\u00e9, Colette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [93%] :\r\nDans un communiqu\u00e9 de pages, il constate que le canton est fortement touch\u00e9 par la d\u00e9gradation \u00e9conomique et pr\u00e9cise que les marges b\u00e9n\u00e9ficiaires ont fondu dans l'industrie, il invite donc tous les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 participer aux efforts pour \u00e9viter l'enlisement durable d'une crise sociale des mots tr\u00e8s forts Roger Guignard, les mots d'un conseiller d'\u00c9tat tr\u00e8s contest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [92%] :\r\nGr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, des enseignants, grande manifestation contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 samedi \u00e0 la Chaudefond \u00e0 quoi s'ajoute une vive contestation du programme d'assainissement des finances publiques et des r\u00e9formes en cours, c'est vrai, la coupe d\u00e9borde pour un gouvernement \u00e0 majorit\u00e9 socialiste, contest\u00e9 par son propre \u00e9lectorat, le Conseil d'\u00c9tat a dit comprendre les inqui\u00e9tudes mais le canton doit se repenser adapter ses structures et ses prestations \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ses moyens, il appelle donc les forces constructives \u00e0 oeuvrer \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation, faute de quoi l'enlisement guette, elle ne fera que des perdants, fid\u00e8le \u00e0 son credo : le gouvernement rappelle aux enseignants que l'am\u00e9lioration des conditions de travail et sa priorit\u00e9, davantage que les perspectives individuelles de progression salariale, c'est pourtant la nouvelle grille salariale qui constitue la Pierre d'achoppement pour \u00e9viter le blocage, le gouvernement propose de recevoir syndicats et responsables des partis politiques, la semaine prochaine d\u00e9marche assez inhabituel pour un ex\u00e9cutif mais pas sur quel \u00e9teignent les feux qui s'allume un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:45) [90%] :\r\nDonald Trump donne un peu de diversit\u00e9 \u00e0 sa future administration le pr\u00e9sident \u00e9lu nomme 2 femmes et un noir Ben Carson au minist\u00e8re du logement Betsy du Cassation ENI qui est la gouverneure de Caroline du Sud, qui devrait donc devenir la nouvelle ambassadrice des \u00c9tats-Unis aux Nations unies, ce sera la 5\u00e8me femme am\u00e9ricaine \u00e0 occuper ce poste au si\u00e8ge de l'ONU, sa nomination est accueillie avec soulagement, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:09) [88%] :\r\nLa nomination de Nikki Haley est une surprise des noms beaucoup plus conservateur depuis l'\u00e9lection de Donald Trump, mais c'est un choix strat\u00e9gique pour le pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu qui rassure ainsi la diplomatie mondiale Mathieu raccroche le repr\u00e9sentant britannique \u00e0 l'ONU esp\u00e8rent ainsi resserrer encore les Liens entre les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni, qui cherche des soutiens parce briques cite Nikki Haley est certes issus de la frange conservatrice dudit parti mais allez vu par les diplomates comme plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9e et tol\u00e9rante, un atout, malgr\u00e9 son manque d'exp\u00e9rience \u00e0 l'international pour n\u00e9gocier les crises mondiales actuelles, l'ambassadeur fran\u00e7ais esp\u00e8re ainsi travailler avec une Am\u00e9rique engag\u00e9e dans les affaires mondiales, reste \u00e0 savoir quelle marge de manoeuvre le pr\u00e9sident Trump lui accordera un homme tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 sur le r\u00f4le des Nations unies et \u00e0 la diplomatie tr\u00e8s changeantes Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [91%] :\r\nEt Hillary Clinton a finalement gagn\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en terme de voix avec 2 1000000 de suffrages d'avance sur Donald Trump, qui l'emporte finalement au nombre de grands \u00e9lecteurs, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9compte final, le Parlement europ\u00e9en, adopt\u00e9 hier un texte sur la propagande anti Union europ\u00e9enne un texte \u00e0 la port\u00e9e l\u00e9gale quasi- nul mais mais qui a provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions \u00e0 Moscou, c'est notamment l'association dont ce m\u00eame rapport de l'\u00c9tat islamique et de la Russie qui froisse le Kremlin Romain qui va. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:22) [93%] :\r\nLes d\u00e9put\u00e9s sonne l'alarme \u00e0 propos de la propagande anti- de la Russie et des groupes terroristes islamistes, le titre du communiqu\u00e9 de presse du Parlement europ\u00e9en est on ne peut plus clairs et les plus provocateurs pour Moscou, il est vrai que le rapport a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par une eurod\u00e9put\u00e9e polonaise, connue pour avoir la dent particuli\u00e8rement dure contre Moscou et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, le texte s'en prend \u00e0 ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme de la d\u00e9sinformation et de la propagande visant \u00e0 maintenir ou \u00e0 accro\u00eetre l'influence de la Russie et \u00e0 affaiblir et \u00e0 diviser l'Union europ\u00e9enne, ils sont \u00e9voqu\u00e9s, la cha\u00eene d'information multilingue Today ou encore un m\u00e9dia comme Spoutnik, les m\u00e9thodes russes se sont associ\u00e9es \u00e0 celles d'acteurs non \u00e9tatiques comme l'organisation \u00c9tat islamique Al-Qa\u00efda et d'autres groupes djihadistes, le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a s\u00e8chement rejet\u00e9 ce qu'il qualifie de tentative d'apprendre la d\u00e9mocratie \u00e0 son pays, saisissant l'occasion de r\u00e9p\u00e9ter son message, malgr\u00e9 le peu de poids politique de ce rapport du Parlement europ\u00e9en, Romain Clivaz rtsinfo Strasbourg en football, l'avenir, Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [92%] :\r\nRien de B\u00e2le se jouera \u00e0 domicile contre Arsenal le 6 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:27) [91%] :\r\nOui, contraint au nul 0 \u00e0 0 par Ludogorets, ce qui a hier \u00e0 Sofia les Rh\u00e9nans ne sont pas encore assur\u00e9s de terminer \u00e0 la 3\u00e8me place du groupe A de la Ligue des champions pour s'ouvrir les portes de l'Europe a ligue B\u00e2le devra au minimum donc sign\u00e9 un match nul, son entra\u00eeneur, Urs Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:43) [86%] :\r\nR\u00e9\u00e9ditera Tinsley oui, nous aurons encore une chance une derni\u00e8re chance qu'on Arsenal \u00e0 domicile de marquer des points, Sopron clame des m\u00e9decins ponctuelles, notre situation n'a pas chang\u00e9 : nous avons besoin de points ce soir, nous avons pris des risques lors des 15 derni\u00e8res minutes de jeu, parce qu'il y avait 2 attaquants de plus sur le terrain on malheureusement \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 mais l'\u00e9quipe a tout donn\u00e9 c'est pourquoi ce match nul de satisfait unique mettait Alfred Sauvy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [87%] :\r\nLe sort de B\u00e2le d\u00e9pendra encore du r\u00e9sultat de Ludogorets contre le Paris Saint-Germain, qui sera \u00e9chec et mat oui le duel qui oppose le Russe Serguei Kariya, kin\u00e9 et le Norv\u00e9gien McDo ce Carson pour le titre mondial d'\u00e9checs est extr\u00eamement serr\u00e9, \u00e0 New York apr\u00e8s 7 matches nuls \u00e7a Riga qui n'a remport\u00e9 la 8\u00e8me partie devant des centaines de supporters qui suivent la finale derri\u00e8re une vitre en marge de ces championnats du monde, refait surface, la question de savoir si les \u00e9checs sont un art, une science ou un sport Caroline vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:40) [89%] :\r\nOui, une question difficile \u00e0 trancher car elle fait \u00e9merger une d\u00e9finition \u00e0 plusieurs \u00e9tages sur le plan juridique, les \u00e9checs sont en sport, il existe une f\u00e9d\u00e9ration internationale depuis 1924 dont la t\u00e2che de veiller \u00e0 ce que les r\u00e8gles du jeu soient scrupuleusement respect\u00e9 aux 4 coins du monde, il y a des arbitres, des comp\u00e9titions, des joueurs professionnels, les joueurs, eux, consid\u00e8rent les \u00e9checs comme un sport qui muscle le cerveau, il parle de pr\u00e9paration physique de stress de kilos perdus pendant les parties qui peuvent d'ailleurs sembl\u00e9 interminable mais se d\u00e9penser physiquement, ne fait pas des \u00e9checs en sport sur le plan sociologique, c'est en tout cas l'avis du g\u00e9ographe Amano bord aux actions, ancien joueur d'\u00e9checs et auteur d'une th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale sur les jeux. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:19) [80%] :\r\nIl y a une opposition qui, entre la question de savoir si vous utilisez votre corps comme outil, c'est ce que Pierre par le bas, appelle la pertinence motrices ou est -ce que vous utilisez uniquement votre esprit si 6 jours fl\u00e9chettes par le bon ben j'ai besoin d'\u00eatre habile de alors que si Jos\u00e9 et ben je peux jouer sur Internet, je peux jouer \u00e0 l'aveugle, parce qu'\u00e0 \u00e7a, donc la pertinence motrices tr\u00e8s uniquement dans ma t\u00eate que \u00e7a se passe donc de ce point de vue la d\u00e9jection pas du transport. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:45) [92%] :\r\nL'absence de pertinence motrice, un aspect qui ne sont pas d'avoir \u00e9t\u00e9 pris en compte par le CIO, qui reconna\u00eet les \u00e9checs comme un sport \u00e9ligibles pour les Jeux olympiques, la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'\u00e9checs, c'est d'ailleurs tout pour entrer dans la famille olympique, une 1\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 franchie, les \u00e9checs seront sport de d\u00e9monstration lors des JO d'hiver 2018 Happillon Charles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:03) [91%] :\r\nEt cette nuit, c'\u00e9tait la 9\u00e8me partie, les 2 joueurs ont encore fait match nul, le russe m\u00e8ne 5 \u00e0 4 alors qu'il reste encore 3 parties jou\u00e9es sur Viscardi, on vous remercie le temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-773B3B93-A54A-411D-9FE3-DAF2541B6E26", "internalArchiveId": "773B3B93-A54A-411D-9FE3-DAF2541B6E26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Gaye Su Akyol", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "\"Hologram Imparatorlugu\" - l'empire Hologram - est le 2e album de l'artiste stambouliote, mais le 1er sorti \u00e0 l'international. Sur des rythmes orientaux, des cordes h\u00e9rit\u00e9es de ottomans et ses guitares d'Anatolie viennent se greffer des guitares \u00e9lectriques, souvent psych\u00e9d\u00e9liques, et une basse parfois tr\u00e8s sombre. \r\nLa voix a\u00e9rienne et lumineuse de Gaye Su Akyol fait le lien entre tous ces \u00e9l\u00e9ments et nous emm\u00e8ne dans le monde que s'est frabriqu\u00e9 la chanteuse, \u00e0 la fois surr\u00e9aliste, politique, et plein d'humour.", "durationSec": 326, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155739", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Gaye Su Akyol", "Gaye Su Akyol / NMT_2016-11-24T08:22:08_dans-la-peau-d-anne", "Gaye Su Akyol / NMT_2016-11-24T08:22:08_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["\"Hologram Imparatorlugu\" - l'empire Hologram - est le 2e album de l'artiste stambouliote, mais le 1er sorti \u00e0 l\u02b9international. Sur des rythmes orientaux, des cordes h\u00e9rit\u00e9es de ottomans et ses guitares d\u02b9Anatolie viennent se greffer des guitares \u00e9lectriques, souvent psych\u00e9d\u00e9liques, et une basse parfois tr\u00e8s sombre. \n\nLa voix a\u00e9rienne et lumineuse de Gaye Su Akyol fait le lien entre tous ces \u00e9l\u00e9ments et nous emm\u00e8ne dans le monde que s'est frabriqu\u00e9 la chanteuse, \u00e0 la fois surr\u00e9aliste, politique, et plein d'humour.", "\"Hologram Imparatorlugu\" - l'empire Hologram - est le 2e album de l'artiste stambouliote, mais le 1er sorti \u00e0 l\u02b9international. Sur des rythmes orientaux, des cordes h\u00e9rit\u00e9es de ottomans et ses guitares d\u02b9Anatolie viennent se greffer des guitares \u00e9lectriques, souvent psych\u00e9d\u00e9liques, et une basse parfois tr\u00e8s sombre. \n\nLa voix a\u00e9rienne et lumineuse de Gaye Su Akyol fait le lien entre tous ces \u00e9l\u00e9ments et nous emm\u00e8ne dans le monde que s'est frabriqu\u00e9 la chanteuse, \u00e0 la fois surr\u00e9aliste, politique, et plein d'humour.", "\"Hologram Imparatorlugu\" - l'empire Hologram - est le 2e album de l'artiste stambouliote, mais le 1er sorti \u00e0 l\u02b9international. Sur des rythmes orientaux, des cordes h\u00e9rit\u00e9es de ottomans et ses guitares d\u02b9Anatolie viennent se greffer des guitares \u00e9lectriques, souvent psych\u00e9d\u00e9liques, et une basse parfois tr\u00e8s sombre. \n\nLa voix a\u00e9rienne et lumineuse de Gaye Su Akyol fait le lien entre tous ces \u00e9l\u00e9ments et nous emm\u00e8ne dans le monde que s'est frabriqu\u00e9 la chanteuse, \u00e0 la fois surr\u00e9aliste, politique, et plein d'humour."], "variantIds": ["ece-8155754", "ece-8155739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T15:33:32Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nAu fur Couleur3 dans la course. \r\nSalut, celle qui vous fait passer ton mariage mais \u00e9coute, c'\u00e9tait super, ils \u00e9taient tr\u00e8s contents, c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e bon bonjour formidables, alors de quoi alors bon je je vois le titre la cervelle inqui\u00e9tant mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [78%] :\r\nC'est un peu inqui\u00e9tant et qui va du coup j'ai commenc\u00e9 par l'excuser parce que j'ai prononc\u00e9s plein de noms et pleinement pendant cette chronique et j'aime faire tr\u00e8s mal, donc, pardon \u00e0 toutes les heures, les turcs je vais \u00e9corcher pendant les 3 prochaines minutes \u00e7a s'est fait, direction la Turquie donc ce matin avec hologrammes me \u00e0 tort Goulou le 2\u00e8me album de gagner sous Akyol mais c'est le 1er album que l'artiste sort \u00e0 l'international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [79%] :\r\nAlors, qui est donc il y avait, parce que moi aussi je me retrouve \u00e0 prononcer du turc et qui est donc Gayssot \u00e0 qui Akyol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [81%] :\r\nAlors, gagner soit qui elle a 31 ans, elle a grandi une Istanbul mais une grande partie de sa famille en Anatolie et avant de se concentrer sur l'art en g\u00e9n\u00e9ral et sur la musique, en particulier, elle a \u00e9tudi\u00e9 l'anthropologie dit parce que, en fait, sont du coup son approche \u00e0 son h\u00e9ritage culturel est plut\u00f4t intellectuel r\u00e9fl\u00e9chi et je trouve que quelque part, \u00e7a s'entend dans ce disque, qui s'appelle hologramme ne pas \u00e0 tort le go\u00fbt en fran\u00e7ais \u00e7a donne l'empire hologramme alors c'est vraiment un m\u00e9lange tr\u00e8s personnel de tout ce qui compose le bagage culturel de gagner soit Akyol premi\u00e8res au 1er abord qu'on tu \u00e9coutes ce disque, de ce que tu per\u00e7ois, ce sont les rythmes orientaux, les cordes h\u00e9rit\u00e9es des Ottomans et les guitares d'Anatolie, mais au fur et \u00e0 mesure des morceaux il de plus en plus de place accord\u00e9e aux guitares \u00e9lectriques tendance ressort froc et souvent psych\u00e9d\u00e9liques et aussi \u00e0 une base parfois tr\u00e8s sombres qui fait penser \u00e0 une basse funk assez puissante comme \u00e7a et puis ben il y a sa voix, la voix de cet artiste sur laquelle qui fait un peu le lien entre tous ces \u00e9l\u00e9ments et sa fa\u00e7on de chanter, elle se rapproche beaucoup de la musique trop traditionnel avec ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s a\u00e9rien tr\u00e8s lyrique tr\u00e8s lumineux mais son propos, lui il est compl\u00e8tement anticonformisme que ce il raconte dans ses lyrique, alors j'ai j'ai utilis\u00e9 Google 37 ans, \u00e9videmment parce qu'il ne parle pas encore plus voil\u00e0, oui, mais il faut parfois mais, soit qu'elle, elle ne construit son propre monde, en fait, dans ce disque, un monde qui est plut\u00f4t surr\u00e9aliste, \u00e7a commence d\u00e8s la pochette du disque, je montre ici, \u00e7a me faisait penser un peu, j'ai pas cit\u00e9 parfois La Grande Motte, dans ce genre de station baln\u00e9aire de des mecs qui qui est non je savais Pata temps tu parfois le d\u00e9but qui quitte fond\u00e9 des tableaux de plan\u00e8tes et d'avec des, des, des assiettes en carton et on voit Charles Venice Beach aussi hein, voil\u00e0 alors ceux qui ne sont pas la pochette, \u00e7a me \u00e7a m'\u00e9voque un peu \u00e7a, oui, avec toutes ces couleurs au fond spatiale des couleurs impossible Desrochers enfin voil\u00e0 et puis ben le 1er titre qui s'appelle grammes de de l'album, h\u00e9 ben, il raconte un m\u00eame un voyage vers Pluton, en fait, donc on est vraiment dans un univers un peu \u00e0 part, il y a beaucoup de beaucoup de \u00e7a, beaucoup de surr\u00e9aliste dans ce que nous raconte sur laquelle sa volont\u00e9 de s'\u00e9chapper dans son propre monde, mais aussi sur certains morceaux de une affirmation de soi D\u00e9ak aixois, qu'elle ne conna\u00eet ni Dieu ni ma\u00eetre, elle le dit tr\u00e8s bien dans un petit dans une chanson qui s'appelle King imminent FDS inhumaine, \u00e7a veut dire je suis mon propre ma\u00eetre elle romantique de prendre en main son propre destin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [87%] :\r\nLe 2\u00e8me album donc de Gaye sous Akyol est sorti le 11 novembre il s'appelle l'empire hologramme et je dois dire que tu nous donne tr\u00e8s envie d'\u00e9couter un extrait de cet album, on a un extrait, on a un extrait, c'est formidable, \u00e7a n'a pas sembl\u00e9 d'ailleurs. \r\nSont Akyol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [62%] :\r\nEt et dans bain qui la d'ailleurs d'eau. \r\nIls sont bien le point de oui c'est point com Point. \r\nPoint com, c'est plus de monde Romain comme \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [80%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s prochainement play-list sur Couleur3, c'\u00e9tait le titre qui tout fait qu'delegu\u00e9 sous Akyol, donc par cette chanson mais c'est aussi un de ses morceaux un peu surr\u00e9aliste, mais l'\u00c9tat n'est pas exclu d'humour, elle est au tout d\u00e9but de cette chanson fait elle dit je t'aime, ch\u00e9rie, je suis, je me sens immortel avec toi comme si le monde pouvait \u00eatre sauv\u00e9 si je vois encore une double r\u00e9ponse c'est beau demain un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T08:54:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F893A887-1FB6-4C72-874F-DB5588FF5A53", "internalArchiveId": "F893A887-1FB6-4C72-874F-DB5588FF5A53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vie des gens : Victor veut faire de la po\u00e9sie pour gagner beaucoup d'argent ", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966497.image", "alternativeTitle": ["La Vie des gens", "La Vie des gens / OTWO_2016-11-24T09:45:00_la-vie-des-gens", "La Vie des gens / OTWO_2016-11-24T09:45:00_la-vie-des-gens"], "variantIds": ["ece-8155794", "ece-8155785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T12:49:18Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nIl est couch\u00e9 \u00e0 3 4 propos\u00e9 \u00e0 cheval rien, la vie des gens voil\u00e0, j'aime pas les gens vivent, moi je suis pas un jour les gens m\u00e9chants surtout panne la vie des gens, ces 2 \u00e9ditoriaux qui font parler collision Val\u00e9rie oui je vais hectares comment il va recommencer, je vois comment je vois je je vois plut\u00f4t pas mal, en fait, on sait bien qu'est ce qu'il veut, alors je voudrais faire un po\u00e8me, un po\u00e8me, un po\u00e8me de po\u00e9sie et des mots qui frime quoi soit des mots qui frime qui rime ouais voil\u00e0 et pourquoi cet amour soudain pour l'alexandrin avec son temps, ceux qui qui 3 non, moi je dis que dans la moi je mange pas cependant aucun c'est pas parce que je te parle de po\u00e9sie que je vais des alexandrins ou dans l'Andorre, maintenant on parle d'alexandrins Victor quand on, quand on parle d'un Vert depuis 12 syllabes qui sait ce que c'est un verre pour moi un petit pas vers de terre ou verra \u00e0 boire un moment encore pour en faire de, de, de, de po\u00e9sie, de quoi voil\u00e0 au jour j'allais faire ici lorsque je me trompe, voil\u00e0 \u00e7a fait si on cr\u00e9ait laisse tomber, laisse tomber, pourquoi tu veux faire de la po\u00e9sie, hein, parce que l\u00e0 il y a un probl\u00e8me qui s'est vendu 140000 euros aux ench\u00e8res ah bon voil\u00e0, donc c'est moins de se faire autant de thune, toi, moi je suis pr\u00eat demain pour moi, pas sur moi si c'\u00e9tait quoi le po\u00e8me vendue aux ench\u00e8res, c'est pas trop apparemment c'\u00e9tait une journaliste et une journaliste \u00e0 Wawa, j'aurais \u00e9crit des articles dans un journal, mais c'est quoi son nom le Franck je crois -tu dire c'\u00e9tait une fille quoi et Kimi qu'elle s'appelle Franck moi je comprends pas la patate, je pourrais parler Val\u00e9rie Jean-Pierre ah d'accord, Frankie, son nom de famille ouais son pr\u00e9nom, je crois, c'est trop, c'est un homme Anne Frank ouest c'est pas un journaliste idiot, \u00e9crit dans son journal, mais c'est le journal d'Anne Franck classe d'avoir un journal \u00e0 son nom, non mais tr\u00e8s par un journal papier, c'est un journal intime qu'elle a \u00e9crit \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans 13 ans oui, Toifilou \u00e0 13 ans vient de se faire 140000 euros aux ench\u00e8res Docteur Anne Frank est morte pendant la Seconde Guerre mondiale aurait encore omnipotent, moi je connais pas tous les jours, qui sont morts pendant la guerre, ce qui para\u00eet -il ne le plan leur bon. \r\nQue faire, et parfois je n'ai vraiment marre de en finir, imp\u00f4t qui c'est quoi tu trouves un type on on peut, je m'en vais craquer parle de quoi ton po\u00e8me de moi non, mais appelle Victor pour Popopopops plus efficace, j'ai pas fait demander ouais j'avais pas pens\u00e9 de mise en donne les moyens parce que toi en 3 plombes alors qu'il tente, \u00e9crit vraiment comme comment pourrait \u00eatre oui Victor \u00e9tendard Victor, on l'adore, Victor tazorc Contador \u00e7a c'est comme si les gens centre \u00e7a moi voil\u00e0 Victor supposerait un peu plus de Witsel, j'ai d\u00fb Jimmy 104 mois 4 mois ou un an, en plus, moins, parce que leur r\u00f4le \u00e9tait hier ben que oui, cette nuit, j'ai mis toute l'ann\u00e9e qui a mis la nuit quoi donc Victor on va filmer clame haut Plichta ont un devoir, on a Tortel plus fort \u00e0 la victoire,M. le roquefort s\u00e9rieux \u00e7a finit comme \u00e7a, bah oui c'est juste disons qui pr\u00e9f\u00e8rent mais \u00e7a rime pas casse- toi je vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T09:01:16Z", "program": {"href": "/programs/4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "id": "4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "name": "Vie des gens"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95ECFED8-F5B5-470E-90C7-D78BC5193909", "internalArchiveId": "95ECFED8-F5B5-470E-90C7-D78BC5193909", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Nintendo Classic Mini", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155742", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Clic", "Clic / NMT_2016-11-24T08:35:00_clic", "Clic / NMT_2016-11-24T08:35:00_clic"], "variantIds": ["ece-8155757", "ece-8155742"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T15:35:40Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [88%] :\r\nJ'en rupture de stock. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [77%] :\r\nM\u00eame qui grossir Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [81%] :\r\nBonjour Laurent s'agit St\u00e9phane 1\u00e8re question est -ce que tu en as une oui, j'avais une petite mais moi aussi, j'avais une petite ce qu'on a tous les 2 une Classic Mini Nintendo Jones n'a pas de Classic Mini voil\u00e0 une grosse exactement et encore une ancienne grosse poussi\u00e9reuse exactement, on va parler de la Classic Mini le Nintendo, donc en fait c'est la console de Nintendo y a 30 ans, qui donc pour f\u00eater ses 30 bougies nous sorte Ranger embarqu\u00e9s dans ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est une toute petite machine que tu branche en USB, mot qui a pas de prix, secteur c'est pas une console de salon, c'est une console de bureaux qui prend vraiment pas de place, mais franchement \u00e7a prend la place d'une souris \u00e0 peu pr\u00e8s, pas plus, pas plus gros, c'est vrai qu'un pad, du moins en \u00e2ge d'au moniteur qui je laisse des pour l'alimenter, tu l'allumes et l\u00e0, au 30 je Nintendo \u00e0 travers un tout petit menu tr\u00e8s simple et puis quelques options donc la 1\u00e8re c'est 50 60 Hz du secteur en Europe, \u00e0 l'\u00e9poque, bonjour 51 s'des bonbons et en bas qui ralentissent un peu les jeunes, l\u00e0 on n'est pas nouvelle technologie oblige nouveaux \u00e9crans, on est en plein \u00e9cran, donc on a 60 images par seconde et puis tu as 3 modes d'affichage le mode telles qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le mode CRT, donc c'est les moniteurs avec des lignes, c'est vachement bien rendu parce que tu as vraiment les blogs des pixels \u00e0 l'\u00e9poque a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e par les d\u00e9veloppeurs d'ailleurs pour faire des effets graphiques et puis calme de 480 c'est-\u00e0-dire le 20, je vais passer du 480 le mode avec les pixels qui retrouve j'ai une petite liste, j'ai pas tous les faire quoique, si je peux Mario Bros Super Mario Bros, Super Mario Bross de Super Mario Bross 3 et les enjeux vous Zelda l'aventure H\u00f6ffling donc quiconque compte de Metroid Curby Docteur Mario Pelchat ao\u00fbt Pelchat autre rappelle -toi de ce Jukebox Castlevania seul Vania Gosling Go Binsinger Gaydon double dragon de il y a beaucoup de jeu principalement un ou 2 joueurs, c'est ce qu'ils ont essay\u00e9 de faire, c'est vraiment faire une pause avec les coll\u00e8gues, le midi, un 2\u00e8me parce que tu as achet\u00e9 50 balles parce qu'il y a pas de raison, mais autrement, voil\u00e0 ce qui hallucinant cette console, c'est qu'elle est vendue autour des 79 \u00e0 80 francs mais qu'aujourd'hui elle est en rupture de stock, Nintendo a assur\u00e9 qu'ils allaient en livrer et sur eBay tu la trouves \u00e0 300 dollars, donc on va laisser les gens descendent du plafond, on n'en parle plus en d\u00e9tail dans point barre, c'est un jouet, c'est un jour \u00e0 cher le bout de plastique, \u00e7a fait cher le but plastoc surtout quand tu l'ouvres ta une petite plaque verte dedans fait un \u00e9mulateur bref Plus d'infos dans Point Barre autrement la Nintendo Classic Mini et presque dispose, mais mon 300 balles, faut pas d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [70%] :\r\nLa qu'il grossir Couleur3 vid\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T07:48:01Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29441EC0-0578-4ABB-9019-C959940AD71A", "internalArchiveId": "29441EC0-0578-4ABB-9019-C959940AD71A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marc Lavoine : \"Heroes\" (1978), David Bowie", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Lavoine, chanteur et com\u00e9dien fran\u00e7ais\r\n\"Heroes\" (1978), David Bowie\r\n\"Hurt\", Johnny Cash\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marc Lavoine : \"Heroes\" (1978), David Bowie (MP3 24.11 MARC LAVOINE EP4) MP3 MARC LAVOINE , 21 - 25 NOVEMBRE, \u00e9pisode 4\r\nN\u00e9 en ao\u00fbt 1962, il a baign\u00e9 dans les musiques de Serge Gainsbourg et Jane Birkin, des Beatles, des Stones, et tant d'autres artistes, dont certains sont devenus des amis...\r\nOn connait MARC LAVOINE comme chanteur depuis les ann\u00e9es 80.\r\nActeur et com\u00e9dien, il s'est mis au th\u00e9\u00e2tre, actuellement en tourn\u00e9e sur les planches dans une pi\u00e8ce qui parle de ce quelque chose que l'on cache tous au fond de soi pour \u00e9viter d'\u00eatre jug\u00e9, et rejet\u00e9...\r\nMarc Lavoine se d\u00e9voile sur nos ondes jusqu'\u00e0 demain...\r\n  5'46'' ((fin paroles 3'43))\r\nJEUDI\r\nDavid BOWIE\u00a0: Heroes (1978) \r\nJohnny CASH : Hurt \r\nExtro\u00a0: Encore une date, cette semaine pour \u00ab\u00a0LE POISSON BELGE\u00a0\u00bb : ce soir (jeudi) 20h30 au Th\u00e9\u00e2tre du Martholet de St Maurice", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marc Lavoine", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marc Lavoine / JDM_2016-11-24T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Marc Lavoine / JDM_2016-11-24T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["-\"Heroes\" (1978), David Bowie -\"Hurt\", Johnny Cash", "\"Heroes\" (1978), David Bowie\n\"Hurt\", Johnny Cash", "\"Heroes\" (1978), David Bowie\n\"Hurt\", Johnny Cash"], "variantIds": ["ece-8172388", "ece-8172373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:51Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nDur voici MP3 est notre invit\u00e9, Marc Lavoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [77%] :\r\nJ'ai jamais beaucoup chant\u00e9 l'Anglais moi, parce que tout est un peu complex\u00e9, il y a une fondation qui s'appelle imagine une r\u00e9gie coproduite par le je me trompe, il y a une soir\u00e9e chacun d'exprimer russe et je vous sont qui n'avait jamais et gentil, peut-\u00eatre pour la 1\u00e8re fois en anglais et cette chanson a pris une dimension diff\u00e9rente pour moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s amoureuse de David Bowie, depuis, depuis sa cr\u00e9ation, mince filet le sup\u00e9rieur, c'est fou comme on se retrouve de g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 g\u00e9n\u00e9ration les m\u00eames chansons parce qu'on est en droit de d'ailleurs maintenant 18 ans, selon une \u00e9tude de th\u00e9\u00e2tre et \u00e9lu d\u00e9couvrir des disques que j'ai d\u00e9couvert \u00e0 son \u00e2ge, donc \u00e7a veut dire que la sensibilit\u00e9, l'\u00e9veil la musique 12 deuil d'une voix contre et les artistes comme David Bowie ont fa\u00e7onn\u00e9 des artistes extraordinairement fort, audacieux, parfois face \u00e0 leur courage et donc comme quelques hommes nous artistes nous ont quitt\u00e9s cette ann\u00e9e, ce soir -l\u00e0, pour les enfants qui \u00e9taient et pour le chercher et pour les familles, elle porte bien son nom, les. \r\nAlors facultatif de tr\u00e8s peu par une soci\u00e9t\u00e9 d'adultes qui met sa cam\u00e9ra au niveau de l'adulte, il faut laisser la cam\u00e9ra tra\u00eener un peu par terre, il regarde qu'est -ce qui nous raconte Denis mais enfin c'est quelque chose de tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [88%] :\r\nJ'ai peur, parfois d'ailleurs de d'\u00eatre un peu trop s\u00e9v\u00e8re ou un peu trop laxiste avec mes enfants, ne pas comprendre ce qu'ils ont \u00e0 nous dire ce qui va m'apprendre, mais bon, on fait des efforts, on essaie chaque jour de d'\u00eatre \u00e0 la hauteur. \r\nCe qui. \r\nMoi, j'\u00e9coute beaucoup de vignerons j'aime l'objet j'ai le plus regard\u00e9 tourner et quand il tourne mon niveau comme si j'\u00e9tais dans un man\u00e8ge et puis se d'\u00e9couter toute la face enti\u00e8re et puis de de retourner le disque avec avec d\u00e9licatesse le diamant, il doit tendre sont quoi quoi comme feu dans une chemin\u00e9e, la musique a besoin de cr\u00e9piter de cette incertitude du du sillon, Johnny Cash, c'est la m\u00eame chose, c'est un, ce sont des gens que les existences absolument incroyable des r\u00e9sistants leur t\u00eate d\u00e9passent leur po\u00e9sie d\u00e9passent leurs voix d\u00e9passe et elle nous suit longtemps parce qu'une chanson que le tunnel les repris ce qu'il a fait de justement la chanson moi comme toujours quelque chose d'autre il vous ouvre des portes que la d'une voiture, c'est de l'or de l'intime mais public n'est pas du tout, on n'est pas des idiots m\u00eame parce qu'on est touch\u00e9. \r\nApprendront la droits humains cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [84%] :\r\nVoil\u00e0 l'histoire s'arr\u00eate difficile parce qu'on va couper ce genre de merveilles absolues, Johnny Cash supporter Heroes de Bowie, bien s\u00fbr, le choix de Marc Lavoine qui joue au th\u00e9\u00e2tre cette semaine en Suisse romande, une date encore ce soir pour la pi\u00e8ce le poisson belge, ce sera 20 heures 30 au th\u00e9\u00e2tre du de Saint-Maurice. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2992B0E-7B4D-45BA-962A-8817B1CD2008", "internalArchiveId": "C2992B0E-7B4D-45BA-962A-8817B1CD2008", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Nils Andersson, \u00e9diteur (2/2) : L'engagement international: rester un insoumis", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident\". Lausannois de naissance, su\u00e9dois d'origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l'apaisement d'un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. Devenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l'un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l'ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d'\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d'abord pour suspicion d'espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  Dans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d'ombre, d'ambigu\u00eft\u00e9, et l'in\u00e9vitable marge d'erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l'histoire. A lire : \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident\" (Ed. d'En-Bas, 2016).", "durationSec": 2036, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155691", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["histoire", "\u00e9dition"], "thematicPersons": ["Andersson, Nils"], "alternativeTitle": ["L\u02b9engagement international: rester un insoumis (2/2)", "L\u02b9engagement international: rester un insoumis (2/2) / VSS_2016-11-24T09:10:00_versus-penser", "L\u02b9engagement international: rester un insoumis (2/2) / VSS_2016-11-24T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\".\nLausannois de naissance, su\u00e9dois d\u02b9origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l\u02b9apaisement d\u02b9un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. \nDevenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l\u02b9un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l\u02b9ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d\u02b9abord pour suspicion d\u02b9espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  \nDans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d\u02b9ombre, d\u02b9ambigu\u00eft\u00e9, et l\u02b9in\u00e9vitable marge d\u02b9erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l\u02b9histoire.\n\"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\", Nils Andersson, \u00e9ditions d'En-Bas, 2016\nPar Christian Ciocca", "R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\".\nLausannois de naissance, su\u00e9dois d\u02b9origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l\u02b9apaisement d\u02b9un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. \nDevenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l\u02b9un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l\u02b9ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d\u02b9abord pour suspicion d\u02b9espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  \nDans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d\u02b9ombre, d\u02b9ambigu\u00eft\u00e9, et l\u02b9in\u00e9vitable marge d\u02b9erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l\u02b9histoire.\n\"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\", Nils Andersson, \u00e9ditions d'En-Bas, 2016\nPar Christian Ciocca", "R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\".\nLausannois de naissance, su\u00e9dois d\u02b9origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l\u02b9apaisement d\u02b9un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. \nDevenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l\u02b9un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l\u02b9ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d\u02b9abord pour suspicion d\u02b9espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  \nDans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d\u02b9ombre, d\u02b9ambigu\u00eft\u00e9, et l\u02b9in\u00e9vitable marge d\u02b9erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l\u02b9histoire.\n\"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\", Nils Andersson, \u00e9ditions d'En-Bas, 2016\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8155695", "ece-8155691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T23:46:50Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [65%] :\r\nBon aussi. \r\nBonjour, Christiane chacun oui bonjour Michel \u00e9tais malheureusement malade lors du 1er volet donc je voulais vous tant, vous nous avez manqu\u00e9 oui je sais mais c'est vous qui m'avait manqu\u00e9, selon et donc dernier volet avec cette \u00e9diteur et militant internationaliste Neil Sanderson aujourd'hui le long de de son parcours qu'il retrace dans un livre qui vient de para\u00eetre un 520 pages par rapport ce gros livre M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'excision de l'Occident, vous dites une autobiographie mais c'est plus que \u00e7a, finalement, ah oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [88%] :\r\nPlus que \u00e7a, car la vraie question de Nissan, personne n'est pas du tout de se centrer sur son propre parcours, c'est de savoir comment on habite son \u00e9poque finalement comment est -on contemporain de notre \u00e9poque, une question qu'on peut tous se poser lui r\u00e9pond admirablement d'abord par une qualit\u00e9 d'\u00e9criture qui m'a beaucoup s\u00e9duit et puis il faut aussi le dire, il interroge l'\u00e9poque dans laquelle il a \u00e9volu\u00e9 depuis 1933 il est n\u00e9 \u00e0 Lausanne, on le rappelle, il a v\u00e9cu aussi tr\u00e8s vite dans la tour M\u00e9tropole qu'on commence \u00e0 f\u00eater ces ces jours- ci c'est esp\u00e8ce de monument moderniste, \u00e7a l'a sans doute marqu\u00e9 son p\u00e8re \u00e9tait su\u00e9dois et d\u00e9corateur et lui devaient suivre la carri\u00e8re du PR, h\u00e9 bien non, \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s haute tout \u00e0 fait autrement, il le raconte dans ses 520 pages et or les les envie de savoir finalement comment il a travers\u00e9, c'\u00e9tait pas qu'il a aujourd'hui 80 3 ans une m\u00e9moire intacte et c'est \u00e7a qui est passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [84%] :\r\nOu alors il faut il faut \u00e9voquer une Exposition oui, tout \u00e0 la politique de la r\u00e9sistance, oui \u00e7a la galerie humus \u00e0 Lausanne, toujours en ce moment m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [86%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait le finissage aura lieu donc samedi 26 novembre alors si on rassemble autour de politique de la r\u00e9sistance au pluriel, 3 \u00e9diteurs, ce n'est pas par hasard : d'abord les \u00c9ditions d'en bas qui f\u00eatent leurs 40 ans David Colla nous en parler lundi pass\u00e9, donc les \u00e9ditions d'en bas : 76 \u00e0 Lausanne et puis il y a Nilsson d'Orson, \u00e9diteurs et non pas seulement diffuseur notamment de des \u00e9ditions de Minuit et puis Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro, grand ami de Nissan dans son avec un tr\u00e8s beau portrait de Masp\u00e9ro qui nous a quitt\u00e9 brutalement l'ann\u00e9e pass\u00e9e donc po\u00e9tique de la r\u00e9sistance galerie humus \u00e0 Lausanne, \u00e7a c'est l'\u00e9v\u00e9nement qui va nous permettre d'fait d'accueillir aussi sinus Andersson dans sa ville, c'est-\u00e0-dire le jeune d'une certaine fa\u00e7on alors Lausanne pourquoi Lausanne h\u00e9 bien parce que, d\u00e8s 1955 jusqu'au milieu des ann\u00e9es 1960 Lausanne Michel a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable terreau d'id\u00e9es, notamment parce qu'on y diffuser les livres interdits en France durant la guerre d'Alg\u00e9rie, alors la 1\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e Agn\u00e8s Andersson quand je l'ai rencontr\u00e9 il y a quelques jours, c'\u00e9tait justement ce climat lausannois tout \u00e0 fait particulier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [85%] :\r\nOui, Lausanne, c'est une ville pleine d'activit\u00e9s de ferment \u00e0 l'\u00e9poque, il est tout \u00e0 fait, Oreca, par exemple, il y a eu qui domine si j'entends parler, mais il y a le nombre de revues, il y avait eu rencontre avant, il y a eu alambiqu\u00e9e a eu contact qui sont cr\u00e9\u00e9s, il y avait toute une nation, \u00e0 Lausanne, en fait, une vie qui est en train de faire ses humanit\u00e9s parce que il y avait effectivement l'universit\u00e9 qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 semer, il y avait, pas tr\u00e8s loin, \u00e0 la il y a la vie peut vous livrer \u00e0 la Riponne oui, mais sur la place du tunnel, il y avait encore le march\u00e9 des bestiaux qui existait encore, donc cette ville rurale \u00e9tait en train de faire vanit\u00e9 d'\u00eatre totalement mouvement beaucoup plus que tout le reste de la Suisse romande, c'est tout \u00e0 fait exceptionnel, l\u00e0 vous citez Ramuz oui c'est vrai, oui, c'est vrai qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de, de, de mouvements et puis alors le les \u00e9tudiants eux- m\u00eames, enfin, avec la cr\u00e9ation du mouvement d\u00e9mocratique des \u00e9tudiants, qui \u00e9tait un \u00e9cho \u00e0 la cr\u00e9ation du syndicat des clients du du Syndicat national d'\u00e9tudiants en France donc et il y avait effectivement la d\u00e9colonisation, la question de l'Alg\u00e9rie beaucoup ces milieux politiques autour de la question du colonialisme, donc tout \u00e7a est cr\u00e9\u00e9 une forte agitation une forte mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [86%] :\r\nEt puis vous vous \u00eates aussi occup\u00e9 ou pr\u00e9occup\u00e9 de rendre beaucoup plus d\u00e9sirable, le th\u00e9\u00e2tre national populaire en devenant pas disons, cr\u00e9ant une association des Amis du TNP et c'est l\u00e0, par exemple, et c'est pour \u00e7a que ces m\u00e9moires sont formidables mais vous rencontrer un homme tr\u00e8s courtois, pourtant tr\u00e8s engag\u00e9e Roland Barthe par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [84%] :\r\nC'est exact, c'est \u00e7a aussi le th\u00e9\u00e2tre avait une grande importance et notamment aussi \u00e0 nouveau avec Pierre Canovas et c'est avec lui qu'on avait cr\u00e9\u00e9 cette association des Amis du th\u00e9\u00e2tre populaire nationale en France, donc, mais pour en Suisse une section quelques activit\u00e9s, on avait organis\u00e9 un train enfin le populaire, le voyage avec les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Gen\u00e8ve pour voir les repr\u00e9sentations du TNP et on a fait effet effectivement venu Roland Barth\u00e8s, du reste, cela une faille de m\u00e9moire je j'avais le souvenir que la conf\u00e9rence de Roland Barth\u00e8s n'avait pas \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, il semblerait que, au contraire, il y avait plus de monde que je m'en m\u00e9moire le garde c'est Canovas, qui me l'a rappel\u00e9 avec raison et donc Bar\u00e7a effectivement qui avait \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait remarquable parce qu'en fait il est venu pour nous, on n'avait pas les moyens du pays, son voyage, il y avait dormi chez Canova il y avait mang\u00e9 chez moi parce qu'il avait pas bon et il avait \u00e9tait d'une amabilit\u00e9 extraordinaire, c'\u00e9tait \u00e7a aussi des formes de lien qui finalement ont profond\u00e9ment chang\u00e9 aujourd'hui et \u00e0 l'action dans lorsqu'on va parler dans les conf\u00e9rences, on n'imagine pas que Roland Barth\u00e8s le d'aujourd'hui puisse \u00eatre invit\u00e9e comme \u00e7a, enfin bon, donc tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cieux, il y avait l\u00e0 un climat climat qui \u00e9tait une \u00e9poque et je crois je n'enjolive par le pass\u00e9 parce que les les questions \u00e9taient graves aussi intense brutale mais les rapports entre personnes gard\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 naturel et spontan\u00e9 qui \u00e9tait source tr\u00e8s pr\u00e9cieuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [95%] :\r\nC'est un joli mot camarade chantera Ferrat est -ce que c'est aussi un joli mot que l'amiti\u00e9 dans le combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [86%] :\r\nOui, pour moi c'est fondamental, fondamental, je crois que j'insiste beaucoup sur le probl\u00e8me des relations de l'amiti\u00e9, l'amiti\u00e9 est un fondement dans les relations avec les gens comme militant dans le travail dans tous dans toutes choses extr\u00eamement pr\u00e9cieuse et je crois que c'est la chose qui sait sur l'amiti\u00e9 avec Masp\u00e9ro que les travaux de, c'est sur l'amiti\u00e9 avec Ennova que les choses sont faites, c'est sur l'amiti\u00e9 avec Emerald, en Su\u00e8de ou sur l'amiti\u00e9 avec eux remarque on Espagne enfin ses amiti\u00e9s l\u00e0 pour moi sont les piliers du parcours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [89%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate de la cit\u00e9, pas si je dis \u00e0 la t\u00eate, vous me contredirez, c'est un petit collectif, ce sont des amis, on vient de le voir Nelson d'Orson est -ce que vous avez le sentiment d'avoir internationaliser la conscience \u00e0 Lausanne en traversant les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [85%] :\r\nL\u00e0 c'est un po\u00e8me de circonstance, je pense que ce moment -l\u00e0, dans la cit\u00e9, a pu le lire l'identifier le concr\u00e9tiser de r\u00e9aliser, mais c'\u00e9tait un moment, je pense que, comme pendant la 2\u00e8me guerre mondiale, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un moment o\u00f9 la l'\u00e9dition en Suisse avaient pu jouer un r\u00f4le, le film en de communicants et justement de de sortir l'interdit, l\u00e0 aussi, je pense que c'\u00e9tait un moment pr\u00e9cis et le comt\u00e9 de la guerre d'Alg\u00e9rie et de la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [86%] :\r\nVous pensez que l'histoire nous donne des rendez- vous, oui, bah, vous \u00eates marxiste n'est -ce Andersson, donc c'est important le contexte, la dynamique de l'histoire, elle nous donne des rendez- vous auquel il faut r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [86%] :\r\nOui, absolument, le penser \u00e7a, alors les rendez- vous ne sont pas les m\u00eames selon les p\u00e9riodes, selon les les moments de l'histoire, mais il y a des rendez- vous et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a la question du choix dans ces situations -l\u00e0, s'il a des rendez- vous d'histoire et que le choix se et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut prendre son engagement ou pas le prendre, mais en fonction tr\u00e8s profond\u00e9ment que ses convictions, faut pas aller \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, il faut vraiment il y a un probl\u00e8me de de conviction, d'abord dans ce moment -l\u00e0, pour moi, \u00e0 partir de 10 sur la question, c'est l\u00e0 o\u00f9 se poser quelques jours apr\u00e8s que les qui \u00e7a s'est sorti, j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par Robert Davi, qui travaille avec la F\u00e9d\u00e9ration de France \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par Louis Orenga qui \u00e9tait un des fondateurs du mouvement une r\u00e9sistance pour les insoumis fran\u00e7ais est -ce que au-del\u00e0 de la publication du livre que la accord ce que l'on fait notre travail et c'est l\u00e0 o\u00f9, oui, il y a un 2\u00e8me choix oui bien s\u00fbr parce que mettre en ad\u00e9quation, selon l'\u00e9diteur, est ce que l'on fait encore une fois, c'est un choix personnel, chacun doit se prononcer en fonction de ses propres convictions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [89%] :\r\nSi on se souvient des \u00e9ditions la cit\u00e9, h\u00e9 bien on le doit aussi bien s\u00fbr au tr\u00e8s beau travail de Fran\u00e7ois Vallotton, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne en histoire contemporaine qui a retrac\u00e9 votre parcours et mais j'aimerais aussi revenir aux dangers de la conviction ou danger des id\u00e9es que vous d\u00e9fendez par les \u00e9crits par les livres, Nils semb d'Orson parce que su\u00e9dois toujours bien que non- \u00e9trangers, h\u00e9 bien vous avez de graves ennuis avec la police de s\u00fbret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:45) [63%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [84%] :\r\nOui, il y a d'abord eu disons il faut \u00eatre objectif avec les faits \u00e9tant su\u00e9dois et ne pouvant pas devenir Suisse tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pendant la question alg\u00e9rienne pour les livres que j'ai visit\u00e9 pour les hautes activit\u00e9s, je pouvais avoir j'\u00e9tais r\u00e9guli\u00e8rement convoqu\u00e9, interrog\u00e9 par la police d'abord de s\u00fbret\u00e9 vaudoise, puis par la police f\u00e9d\u00e9rale, les inspecteurs de la police f\u00e9d\u00e9rale et je n'ai pas re\u00e7u un j'ai re\u00e7u de nombreux avertissements, me disant que c'est incompatible avec mes statut d'\u00e9trangers de continuer \u00e0 publier ces choses -l\u00e0, de l'activit\u00e9 que vous savez, au point de vue politique, l\u00e0 aussi, c'est le choix, il \u00e9tait pour moi, pas possible de dire \u00e0 des gens qui, eux- m\u00eames, par ailleurs risquer leur vie dans la lutte qu'il menait \u00e9coutez, je vais pr\u00e9server mes \u00e9ditions j'ai pr\u00e9serv\u00e9 mon confort et j'arr\u00eate mon activit\u00e9 ou bien c'est la m\u00eame chose quand elle m'a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 que, \u00e0 tous les livres que je publierai doit \u00eatre pr\u00e9alablement v\u00e9rifi\u00e9 par la police avant d'\u00eatre \u00e9dit\u00e9 pour savoir si il pouvait le faire pas c'est absolument incompatible avec ma conception, l\u00e0 aussi, j'ai, c'est un choix, je savais que la le, le risque de mon exclusion existait disons contigu\u00eb c'est arriv\u00e9 et ben pourquoi ce moment pourquoi la la, pas avant, pas apr\u00e8s, bon, mais la possibilit\u00e9 de ces d\u00e9cisions et \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9e dans dans mon mode de fonctionnement, mais pour moi il n'y avait pas h\u00e9sitation \u00e0 l'engagement et les choses, pour lequel le bateau avait \u00e9t\u00e9 oh combien plus important qu'un risque personnel, quel qu'il soit, alors, ensuite, quand la d\u00e9cision est prise, h\u00e9 bien alors l\u00e0 tr\u00e8s objectivement, je lui dis franchement je m'attendais logiquement \u00e0 la cur\u00e9e, parce qu'il est, \u00e0 ce moment -l\u00e0, qualifi\u00e9 de pro- chinois, le probl\u00e8me de la Chine n'y avait pas encore c'est pas vraiment encore l\u00e0 o\u00f9 sont culturellement parce en soi -m\u00eame le communisme dans un pays quand m\u00eame le le fond anticommunisme est tr\u00e8s fort, enfin, historiquement, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [94%] :\r\nVoyez, c'est peut-\u00eatre la Suisse conservatrice qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, je m'attendais, je vous le dis \u00e0 la cur\u00e9e, et puis, les choses ne sont pas pass\u00e9es ainsi et je crois qu'elles sont pas belles ainsi pour 2 raisons : d'une part, la d\u00e9cision prise par la police f\u00e9d\u00e9rale que lorsqu'il \u00e9tait la Suisse en soi, c'est compliqu\u00e9 mais sans recours aucun \u00e7a c'\u00e9tait une vision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral des autorit\u00e9s et donc il y a pas de tribunal au-dessus, il y a pas d'instance sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:14) [83%] :\r\nC'est l'ex\u00e9cutif qui donnent son d\u00e9cret, un petit peu comme Mossoul ancien r\u00e9gime l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [89%] :\r\nEnsuite, quand mon avocat qui \u00e9tait ma\u00eetre, l'homme a demand\u00e9 \u00e0 acc\u00e9der au dossier parce qu'il y a un dossier, forc\u00e9ment, on leur a permis de venir \u00e0 Berne de de regarder superficiellement les choses mais en l'interdisant ma pr\u00e9sence donc aucun acc\u00e8s m\u00eame au dossier, je veux pas dire j'ignore les raisons pour lesquelles excus\u00e9 puisqu'en fait, qui a vu des interrogatoires de police avant, mais enfin il y a quand m\u00eame les arguments l'\u00e7a je pense que c'est une chose qui a jou\u00e9 finalement dans l'opinion pour certains de prendre position, la mani\u00e8re la fa\u00e7on le proc\u00e9d\u00e9 qui \u00e9tait chr\u00e9tienne et puis il y a eu effectivement l'intervention de Bertil Galland, peut-\u00eatre aussi parce que il y avait aussi des une fili\u00e8re su\u00e9doise dans sa famille et peut-\u00eatre que \u00e7a joue un r\u00f4le, mais surtout je crois qu'il y avait une attache Galland et quelqu'un aussi du livre et il y avait une attache \u00e0 travers le livre et puis il y avait sa position aussi sur l'ind\u00e9pendance du canton de Vaud qui \u00e9tait tr\u00e8s forte et ce qu'il reprochait aussi l'autorit\u00e9, c'\u00e9tait pas la d\u00e9cision de Berne, c'\u00e9tait que le canton de Vaud avait donn\u00e9 son aval, alors que le veau pouvez nous refusons Naval, ce qui n'emp\u00eachait pas l'ex\u00e9cution de la mesure, mais au moins vous ne se serait pas plier \u00e0 la d\u00e9cision bernoise elle question de disposition de Bertille alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:35) [88%] :\r\nBertil Galland le rappelle en quelques mots : Nilsson d'Orson devenu journaliste \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 il fait ses armes aux \u00c9tats-Unis et puis ensuite il devient \u00e9diteur au sein de la Ligue vaudoise, il publie c'est et puis il se lancera dans ses propres \u00e9ditions mais la d\u00e9fense dans la Feuille d'avis de Lausanne, qui deviendra 24 heures plus tard, h\u00e9 bien c'est d\u00e9terminant pour secouer un peu la constance de cette bourgeoisie vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:02) [86%] :\r\nOui, absolument, non, son intervention a \u00e9t\u00e9 comme vous le dites absolument d\u00e9terminante et, surtout, il lui a donn\u00e9 un ton personnel jusqu'\u00e0 dire que par exemple une chose tr\u00e8s juste, il a dit, c'est que les id\u00e9es que j'avais, c'est bien Suisse ce qu'ils avaient acquises, c'est nulle part ailleurs n'avait jamais quitt\u00e9 cette Suisse quoi, enfin c'\u00e9tait n\u00e9 et j'y avais v\u00e9cu, donc c'est une premi\u00e8re chose qu'il ressortait avec raison et puis il y a une seconde chose, alors il dit \u00e0 un moment donn\u00e9, dans son article qu'on a tap\u00e9 ensemble sur les m\u00eames tables de bistrot et c'est vrai qu'on a tap\u00e9 sur beaucoup de tables de bistrot, mais je n'ai jamais tap\u00e9s \u00e0 la m\u00eame table bistrot qu'avec, jusqu'alors, finalement, ne s'\u00e9taient jamais rencontr\u00e9s avant mon expulsion, il avait donn\u00e9 une une lutte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 personnel \u00e0 la chose qui \u00e9tait plausible, mais c'est l\u00e0 o\u00f9 je l'ai dit, je le r\u00e9p\u00e8te une nouvelle fois la pollution que Gala et apprise pour d\u00e9fendre, je ne suis pas s\u00fbr, vu les id\u00e9es qui \u00e9taient les siennes et qui \u00e9tait quand m\u00eame diff\u00e9rentes des miennes lib\u00e9rale oui lib\u00e9ral et je ne suis pas s\u00fbr que dans une situation inverse j'aurais pris sa d\u00e9fense comme il a pris la bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:06) [89%] :\r\nMais emp\u00eache qu'il \u00e9tait votre Voltaire et vous peu Callas, c'est une petite affaire Callas dans le landernau Vaudois, \u00e0 Lausanne, qui a eu quand m\u00eame de grands effets, parce que si vous avez acquis vos id\u00e9es \u00e0 Lausanne, en Suisse, h\u00e9 bien ce pays, en juillet 1967 par l'expulsion, vous devez le quitter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:27) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [85%] :\r\nOui, le fait est que quand, au-del\u00e0, la mesure \u00e9tait prise, je savais qu'elle \u00e9tait irr\u00e9versible, le seul chose qui a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me c'\u00e9tait la question du d\u00e9lai parce que fermer une \u00e9dition fin continue, ils sont et ce n'est pas une chose simple, mais \u00e0 part \u00e7a le l'addition \u00e9tait r\u00e9versible, donc je me suis pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 partir avec ma femme et l'enfant l'avale, enfant, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais comme une chose logique et, surtout, je dois dire que finalement le d\u00e9bat que sa c\u00e9cit\u00e9 qui est all\u00e9 jusqu'\u00e0 des d\u00e9bats au Grand Conseil Vaudois, mais m\u00eame au au Conseil national \u00e0 Berne, le d\u00e9bat sur la question finalement des droits de la d\u00e9fense des mesures d'expulsion prises et qui a pos\u00e9 qu'\u00e0 un probl\u00e8me de fond encore jusqu'au bout, je suis parti sans me sentir \u00e9trangers, au contraire, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 une une marque de d'int\u00e9gration assez de Suisse, que j'ai quitt\u00e9 \u00e7a bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:53) [86%] :\r\nEt, en contrepoint r\u00e9sistance musicale de Dimitri Chostakovitch nous \u00e9coutions donc Nick Sanderson, \u00e7a n'est pas termin\u00e9e Christian ce on va le, on va le retrouver, il a donc \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de Suisse en 67. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:07) [84%] :\r\nEn juillet 67 au motif pas avouables d'avoir peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 espion au profit de la Chine communiste puisqu'il publiait Mao Ts\u00e9-Toung ont pens\u00e9 que peut-\u00eatre c'est une t\u00eate mais en fait, tout simplement parce que, \u00e0 la t\u00eate des \u00e9ditions La Cit\u00e9 diffusant Masp\u00e9ro diffusant les \u00e9ditions de Minuit interdite pendant la guerre d'Alg\u00e9rie, h\u00e9 bien, il avait des id\u00e9es subversives et \u00e7a suffit, grand scandale politique hein, on s'en souvient encore l'affaire Andersson d'Orson c'est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires, alors que pouvait -il faire pr\u00e9cis\u00e9ment que se retourner en Su\u00e8de, ben, c'est ce qu'il a pour son pays, parce qu'il n'\u00e9tait donc pas Suisse millions d'habitants toujours pas toujours pas suisse, alors il a pens\u00e9 \u00e9videmment retourner en Su\u00e8de, mais retrouver du travail, c'\u00e9tait difficile et puis lui est venue l'id\u00e9e d'aller v\u00e9rifier dans un pays communiste, l'Albanie si \u00e9tait bien appliqu\u00e9e, c'est ce qu'il fera, et c'est ce qu'il nous raconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [85%] :\r\nC'est dans ce moment -l\u00e0 que j'avais donc \u00e9dit\u00e9 par la suite des textes du Parti communiste chinois le parti albanais qui \u00e9tait tr\u00e8s proche, \u00e0 ce moment -l\u00e0 est tr\u00e8s li\u00e9e au Parti communiste chinois le ambassades l'Albanie a il me demande si je veux venir travailler pour donner des questions d'\u00e9dition, ils avaient effectivement de gros probl\u00e8mes, contrairement \u00e0 la Chine qui disposaient de capacit\u00e9s d'\u00e9dition de traduction \u00e9norme l'Albanie \u00e9tait sans grandes ressources au niveau traduction Live audition au niveau publication etc et donc, si je veux bien les 2 ans, c'est l\u00e0 o\u00f9 le choix, oui, il y avait d'abord cette question essentielle, c'est que les probl\u00e8mes de n'est pas en Su\u00e8de, et d'autre part, monsieur, depuis le temps que on nous disait toujours : ben allez voir l\u00e0- bas comment \u00e7a se passe puisque, vous le d\u00e9fendez ces politiques voir et comprendre, je ne serais pas all\u00e9 en Chine, qui \u00e9tait un un lieu trop loin, trop lointain aujourd'hui es vraiment coup\u00e9 et de mes racines et de l'Europe et de tout, trop difficile \u00e0 percevoir et \u00e0 comprendre mais l'Albanie est un petit pays m\u00e9diterran\u00e9en au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e avec un paysage qui est pas tr\u00e8s loin de celui de la Kabylie finalement les rues, les promenades du soir comme dans tout cas M\u00e9diterran\u00e9e on se prom\u00e8ne le soir et on se balade, \u00e7a c'est la m\u00eame chose en Alg\u00e9rie c'est un Turquie \u00e7a en Albanie, on pouvait comprendre comprend et d'aller 2 ans l\u00e0- bas d'y aller quoi 2 ans et en fait, nous y sommes rest\u00e9s 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:33) [84%] :\r\nOn va revenir sur ce parcours albanais, non seulement parce qu'il nous surprend beaucoup, aujourd'hui, on a en t\u00eate, finalement, \u00e0 la fin du r\u00e9gime denver Hodja donc le dictateur mao\u00efste dans \u00e9videmment dans dans l'Europe de la guerre froide, lui- m\u00eame tr\u00e8s froiss\u00e9s avec Tito mais farouchement \u00e0 d\u00e9pendants et nationalistes, oui, une r\u00e9alit\u00e9 communiste qui nous \u00e9chappe compl\u00e8tement, et dont nous n'avons plus la m\u00e9moire une somme personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [92%] :\r\nOui, le probl\u00e8me de l'Albanie, c'\u00e9tait d'abord un probl\u00e8me et l\u00e0 je retrouve un peu la question de l'Alg\u00e9rie, c'est un probl\u00e8me d'ind\u00e9pendance nationale, c'est un pays qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 Libre depuis la soumission \u00e0 l'Empire ottoman, \u00e0 sa sortie de l'Empire ottoman et programme son ind\u00e9pendance en 1912. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:24) [80%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:24) [87%] :\r\nMais la conf\u00e9rence des ambassadeurs, c'est-\u00e0-dire Angleterre- France Russie Autriche- Hongrie, etc, en 1914 effectivement, reconnaissant l'ind\u00e9pendance mais un prince allemand comme tuteur et finalement les d\u00e9coupes l'Albanie en transf\u00e9rant le Kosovo \u00e0 \u00e0 la Yougoslavie, bon des r\u00e9gions peupl\u00e9es d'Albanais et ensuite il y a la guerre apr\u00e8s la guerre, il y a quelques une ou 2 ann\u00e9es o\u00f9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un mouvement o\u00f9 il y a des pouvoirs que peu ind\u00e9pendantiste, sous la direction du d'un \u00e9v\u00eaque lit et puis il y a l\u00e0 l'occupation italienne, puis l'occupation allemande et donc il y a une r\u00e9sistance qui s'organise et c'est une r\u00e9sistance qui s'organise, qui est d'abord essentiellement qui est fondamentalement une lutte de lib\u00e9ration nationale sous la direction de effectivement de gens qui y adh\u00e8re au communisme, ce n'est pas un parti communiste qui avait des Liens avec la la, l'international, d'abord c'est un parti communiste qui n'existait m\u00eame pas 38 39 donc, en fait, en Albanie, on retrouve la question nationale, d'autant que j'ai v\u00e9cu pendant les 5 ans j'\u00e9tais, c'\u00e9tait \u00eatre ind\u00e9pendant alors l'ind\u00e9pendance sous un r\u00e9gime communiste oui, mais \u00eatre ind\u00e9pendant et d'un r\u00e9gime de dictature du prol\u00e9tariat oui se proclamer -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:39) [92%] :\r\nNils Sanderson pour vous est -ce que la question \u00e9tait aussi, d'\u00eatre ind\u00e9pendant par rapport \u00e0 ce r\u00e9gime, vous travaillez \u00e0 Radio- Tirana, vous vous \u00eates compagnon de route du parcours communiste albanais alors votre ind\u00e9pendance dans tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [81%] :\r\nJe veux d\u00e9ferle une situation au moment, apr\u00e8s 4 ans, c'est prouv\u00e9, mes 2 enfants devaient commencer une scolarit\u00e9 leur scolarit\u00e9 islamique la fa\u00e7on Su\u00e8de \u00e9gal par l'homme et qui ont pas albanais, les enfants \u00e9taient su\u00e9dois normal qu'il fasse lorsque l'arr\u00eat\u00e9 en Su\u00e8de, donc, la question s'est pos\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 albanais d'un fait, donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, personne qui s'occupe de ces questions l\u00e0 des questions id\u00e9ologiques au bureau politique mise qui ensuite sera le successeur de nuire au jazz jusque au moment des des 90, c'est-\u00e0-dire la fin du r\u00e9gime communiste et j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes Musaga pour lui expliquer l'intention de de effectivement de de partir d'un an apr\u00e8s, et au terme de l'entretien que nous avons eu Madick\u00e9 tout serait envisag\u00e9e pour qu'on puisse repartir, ma femme et moi et les enfants, il m'a dit, et je vous demande une chose : gardez votre libert\u00e9 d'expression, c'est pr\u00e9cieux pour. \r\nDonc, je crois avoir gard\u00e9 tout le temps, l'esprit critique mais en m\u00eame temps en comprenant tr\u00e8s profond\u00e9ment ce qui se faisait et pourquoi on le faisait dans des choses qui \u00e9taient justement et d'autres qui l'\u00e9taient moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:01) [92%] :\r\nJ'aimerais comprendre, si je fais mon travail de journaliste en suivant votre parcours, h\u00e9 bien, je devrais vous dire maintenant la cause communiste, c'\u00e9tait l'\u00e9crasement des masses, c'\u00e9tait le goulag, c'\u00e9tait la dictature du prol\u00e9tariat, tous ces termes qui r\u00e9sonne aujourd'hui comme des menaces dans la m\u00e9moire historique qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:24) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:25) [87%] :\r\nOui, d'abord, je crois que l'id\u00e9e du socialisme et du communisme, le 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle quand est n\u00e9, r\u00e9pondez \u00e0 d'abord \u00e0 des situations objectives qui \u00e9taient impos\u00e9es aux travailleurs, aux ouvriers populations etc la r\u00e9pondait \u00e0 des situations de r\u00e9pression bon ensuite, quand elle se concr\u00e9tise, ce sont des chemins tr\u00e8s difficile, il y avait une phrase qu'on disait toujours en Albanie, ce sont des hommes et des femmes qui font les r\u00e9volutions sont des hommes et des femmes qui font les comptes, r\u00e9volution, je crois que la grande question, communiste et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu, c'est celle du passage des g\u00e9n\u00e9rations, on a parl\u00e9 de l'homme nouveau, il n'y a jamais eu de nouveau en fait, il y a pas eu d'homme nouveau, l'homme est rest\u00e9 profond\u00e9ment ce qu'il \u00e9tait \u00e9gocentrique, \u00e9go\u00efste, etc, on a cru que m\u00e9caniquement, parce qu'on change de mode de production ont chang\u00e9 les les gens, ce n'est pas vrai le changement des individus est beaucoup plus complexe que cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous fait dire \u00e0 un moment donn\u00e9 dans M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e que vous \u00eates finalement oui, vous \u00eates plut\u00f4t tenant du pessimisme r\u00e9volutionnaire et que cela, malgr\u00e9 tout, c'est une force. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:32) [88%] :\r\nJe le crois profond\u00e9ment, d'abord parce que une chose encore je le dire aussi la fa\u00e7on dont on parlait de la situation \u00e9conomique et sociale en Europe horizontales \u00e0 Radio- Tirana, je l'ai critiqu\u00e9 souvent parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 m\u00eame m\u00eame mensonger, la situation n'\u00e9tait pas celle qu'on d\u00e9crivait l'Erika tuera l'\u00e9t\u00e9 caricatural, je dirais que, aujourd'hui, elle est \u00e0 peu pr\u00e8s celle qu'on d\u00e9crivait quand on va dans Paris ou ailleurs, la situation est celle que nous rapportions \u00e0 Radio Tirana, \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait celle des 30 glorieuses, au contraire les choses sa et aller mieux \u00e9viter et caricaturale et mensong\u00e8re, \u00e7a ne serait pas le cas aujourd'hui avec le m\u00eame discours, les \u00e9volutions de stations Sun, chose tr\u00e8s complexe, effectivement, je crois, oui, je crois, personnellement je je m'estime comme un pessimiste commissionnaire parce que je n'ai jamais cru que je vivrai sous le socialisme, beaucoup de ma g\u00e9n\u00e9ration, me disent : mais moi j'y croyais, non je n'ai jamais cru parce que les conditions n'\u00e9taient pas remplies, la transformation de la soci\u00e9t\u00e9 de l'homme de t\u00eate beaucoup plus profond que \u00e7a et les capacit\u00e9s m\u00eame de prendre le pouvoir, les capacit\u00e9s diriger un \u00c9tat n'existait pas en Suisse, moins qu'ailleurs, parce que vu le la faiblesse du Parti du travail, \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame dans les lieux, on l'a vu en Italie o\u00f9 il y avait un tr\u00e8s grand parti, m\u00eame l\u00e0, les conditions \u00e9taient pas remplies pour assurer ce pouvoir et le transformer de mani\u00e8re sens\u00e9e en compr\u00e9hension le passage des g\u00e9n\u00e9rations l'qui \u00e9tait la r\u00e9volution doit comprendre celle d'apr\u00e8s, qui ne peut pas penser la m\u00eame chose il y a d'autres probl\u00e8mes et donc mon pessimisme \u00e9tait l\u00e0, je n'ai jamais pens\u00e9 que c'\u00e9tait possible, mais cela reste non pas un mirage mais \u00e7a reste une n\u00e9cessit\u00e9 de lutter pour transformer les choses, mais les transformations sont lentes et sur des lacs, des longtemps alors une question d'une vie personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:27) [87%] :\r\nAu-del\u00e0 d'une vie personnelle on l'entend bien, elle avoue tr\u00e8s longue heureusement Nilsson Orson alors une question se pose l\u00e0 pour terminer cette m\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, c'est quand m\u00eame se demander si le r\u00e9gime lib\u00e9ral, n\u00e9olib\u00e9ral aujourd'hui n'est pas plus s\u00e9ducteur que tout autre r\u00e9gime il est h\u00e9g\u00e9monique \u00e9conomiquement autour du monde, premi\u00e8res interrogations par rapport aux changements n\u00e9cessaires, on pense \u00e9videmment \u00e0 la crise \u00e0 la crise de la pauvret\u00e9 au probl\u00e8me environnemental et tout ce qui s'est ajout\u00e9e \u00e0 la r\u00e9flexion politique des ann\u00e9es 80 c'est une 1\u00e8re question et puis l'autre qui vous concerne tr\u00e8s directement comment rester un insoumis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:11) [94%] :\r\nBen quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:11) [88%] :\r\nD'abord la la question effectivement je pense que on \u00e9tait dans une p\u00e9riode extr\u00eamement intense de lutte il y a des ann\u00e9es 50, 60, 70 ex- amateur, je pense que la d'aujourd'hui et tout aussi intense, mais peut-\u00eatre plus grave, plus grave, parce que les menaces sont plus grands, la menace \u00e9cologique que l'on sait tous, il est question sociale qui se d\u00e9grade le en tout cas ce continent europ\u00e9en les dangers de guerres, qui sont de plus en plus incontr\u00f4l\u00e9e alors qu'on est dans une phase de surarmement mondial depuis quelques ann\u00e9es, pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire, les d\u00e9penses d'armement nazis sont plus importantes qu'en Europe, et on sait les potentialit\u00e9s de guerre de conflit qu'il peut y avoir y compris demain avec l'eau et de marais ou d'autres raisons, c'est pas seulement les conflits imp\u00e9rialiste et on a un surarmement extr\u00eamement dangereux auquel occidentaux on participe, on vote donc je pense qu'il y a, il y a, il y a une urgence \u00e9cologique, il y a une urgence pour la paix et contre la guerre, les 2, l'\u00e9poque est aussi intense et Proment plus dangereuse parce qu'elle a moins d'espoir que celle des ann\u00e9es 50 et 60, donc je pense que ceci est une raison d'\u00eatre, insoumis et de le rester. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:28) [87%] :\r\nUn dernier message, vous vous battez maintenant pour r\u00e9former, notamment les Nations Unies, vous pensez, avec des mouvements tels que attaques auxquelles vous participez, qu'il est possible d'avoir des petits levier pour changer les choses, mais y a -t-il pas fondamentalement on vous dans l'insoumis que vous \u00eates toujours Nilsson d'Orson cette grande esp\u00e9rance dans les mots, cette grande esp\u00e9rance dans l'imprim\u00e9 dans le livre d'or, ce qui a fait aussi les lumi\u00e8res au XVIIIe on y reviendrait en fin de parcours et ce qu'il y a rendu \u00e0 l'homme sa raison et la raison de son combat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:08) [87%] :\r\nLe mal aujourd'hui, enfin, c'est l'individualisme, l'individualisme qui pr\u00e9vaut en tout, alors que je crois qu'il n'y a pas de perspectives de projet de soci\u00e9t\u00e9 meilleure pas id\u00e9aliser les choses, \u00e0 aucun moment, meilleur que si, finalement, on ne part pas d'une pens\u00e9e collective, toujours et encore, tout en gardant son choix individuel, le choix individuel n'est pas contraire \u00e0 une pens\u00e9e collective, on ne peut pas faire des choix personnels, sans penser \u00e0 l'autre, finalement la d\u00e9colonisation, c'\u00e9tait pas notre probl\u00e8me c'\u00e9tait le probl\u00e8me de l'autre, le probl\u00e8me de la mis\u00e8re, c'est c'est pas toujours le probl\u00e8me Direct, \u00e0 nous, mais c'est le probl\u00e8me de l'autre, le probl\u00e8me de la guerre, aujourd'hui, m\u00eame s'il a du terrorisme, le vrai probl\u00e8me de la guerre, c'est pas nous c'est ailleurs le l'autre, c'est aussi celui qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est pas seulement celui qui est loin, je crois que l'individualisme et finalement le mal majeur dans lequel on est intoxiqu\u00e9 et et isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:04) [87%] :\r\nOn s'arr\u00eate l\u00e0 est -ce Andersson tr\u00e8s volontiers, merci encore, c'est moi qui vous remercie bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:48) [87%] :\r\nJe savais m\u00eame pas qu'il existait un groupe qui s'appelle Das Kapital il y a qui vient de l'Allemagne de l'Est, enfin oui \u00e0 la nouvelle laisse ce qui est tr\u00e8s r\u00e9confortant dans ce qu'on a entendu l\u00e0 : c'est que la ce monsieur est relativement \u00e2g\u00e9 83 sa pens\u00e9e parfaitement clair que son pessimisme r\u00e9volutionnaire comme comme vous l'appelez comme il le comme il avait lui- m\u00eame le d\u00e9crit n'emp\u00eache en aucun cas l'action au quotidien et la perception de petits signes de petits fr\u00e9missements d'une r\u00e9volte qui ne saura ou ne saurait tarder \u00e0 se manifester de mani\u00e8re plus ample comme, par exemple par la production de ce documentaire tout r\u00e9cent dont on parlait autour de John c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:31) [89%] :\r\nOui, j'en suis d'hier par Nicolas Wadimoff, pas du tout complaisant et qui s'appelle comme par hasard, Jean Ziegler l'optimisme de la volont\u00e9 prenne le pessimisme r\u00e9volutionnaire et puis il y a toujours, donc, ces 520 pages que je recommande chaudement M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident sign\u00e9 Nissan personne aux \u00c9ditions d'en bas, il sera d'ailleurs pr\u00e9sent Michel \u00e0 la librairie Basta \u00e0 Lausanne, demain, \u00e0 25 novembre d\u00e8s 17 heures 30 pour \u00e9voquer \u00e9voquer ce parcours et puis le finissage de l'Exposition \u00e0 la galerie humus r\u00e9sistance po\u00e9tique c'est pour samedi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:09) [86%] :\r\nMerci infiniment, Christiane Chocat, mais un peu d'espoir, oui oui bonjour joint on en a besoin, on va poursuivre avec un musicien d'essences r\u00e9sistantes, voire r\u00e9volutionnaire qui conna\u00eetra comme tout homme engag\u00e9 ces moments de cruelles d\u00e9sillusions c'est Beethoven et Stravinsky il d\u00e9crivait ainsi ce g\u00e9nie pl\u00e9b\u00e9ien qui fi\u00e8rement les empereurs, les princes et autres magnats et c'est le Beethoven que nous aimons pour son optimisme in\u00e9branlable lui aussi sa tristesse viril le pathos s'inspirer de sa lutte et cette volont\u00e9 d'acier qui lui permettait de saisir le destin \u00e0 la gorge un beau portrait ah oui, oui, de Beethoven par Stravinski, voici un extrait de sa 1\u00e8re Sonate pour violoncelle et piano par Christian Paul Terra et Ronald rock. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T09:05:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andersson, Nils", "role": "\u00e9diteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5778C33E-C2E9-49A6-819E-6E694D40D1B0", "internalArchiveId": "5778C33E-C2E9-49A6-819E-6E694D40D1B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les habitants de New York sont entr\u00e9s en r\u00e9sistance contre Donald Trump", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BourreauMa;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Tamisha jeune \u00e9tudiante d'origine carib\u00e9enne;Bill de Blasio, maire de New-York;homme, anonyme, habitant de Brooklyn, anti-Trump\r\nComme leur maire Bill de Blasio, les habitants de New York sont entr\u00e9s en r\u00e9sistance contre Donald Trump.\u00a0Depuis son \u00e9lection, 700 cas d'actes racistes ou d'intimidation ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Les habitants de New York sont entr\u00e9s en r\u00e9sistance contre Donald Trump 12h30: Reportage Trump New york BOURREAU\r\nOn se rend aux Etats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent, o\u00f9 Donald Trump, deux semaines apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, vit toujours calfeutr\u00e9 dans sa tour de Manhattan. \r\nSes sorties sont extr\u00eamement limit\u00e9es dans la ville qui a jur\u00e9 de lui r\u00e9sister.\r\nLes initiatives citoyennes se multiplient, alors que le maire, Bill de Blasio, a annonc\u00e9 que New York resterait une ville-sanctuaire... pour les immigr\u00e9s.\r\nA New-York, le reportage de Marie Bourreau.\r\n(((Bruits de m\u00e9tro\r\nJamais le m\u00e9tro de NY ne lui avait paru hostile..Mais il y a quelques semaines, une\u00a0camarade voil\u00e9e\u00a0 lui a racont\u00e9 une m\u00e9saventure.. Depuis Tamisha jeune \u00e9tudiante d'origine carib\u00e9enne est attentive\r\nTamisha trad \u00ab \u00a0Deux semaines avant les \u00e9lections, elle \u00e9tait dans le m\u00e9tro et un groupe d'individus d'origine africaine l'a abord\u00e9 ainsi que d'autres \u00e9tudiants dans le train. Et elle a paniqu\u00e9 parce qu'ils lui ont demand\u00e9 de retourner dans son pays \u00e0 cause de sa religion et de sa culture.\u00a0\u00bb\r\nDepuis l'\u00e9lection de Donald Trump, 700 cas d'actes racistes ou d'intimidation ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s aux Etats Unis. Tamisha et ses amis ont decid\u00e9 de se mobiliser pour leur camarade\r\nTamisha trad \u00a0\u00ab\u00a0Elle nous a demand\u00e9 de prendre le m\u00e9tro avec elle jusqu'\u00e0 sa station, ce qui nous impose un petit d\u00e9tour: et \u00a0elle nous demande de l'encercler, pour qu'elle soit au centre et qu'on la prot\u00e8ge, parce qu'elle craint encore que ces individus la pourchasse\u00a0\u00bb\r\nA New york, petit bulle d\u00e9mocrate, ces initiatives citoyennes et priv\u00e9es ne sont pas rares. Surtout depuis que le maire de la ville de Blasio a promis que la ville serait un sanctuaire pour les immigr\u00e9s.\r\nBill de Blasio trad \u00ab\u00a0 Nous n'allons pas sacrifier un demi million de personnes qui vivent parmi nous, qui appartiennent \u00e0 notre communaut\u00e9. On ne va pas s\u00e9parer des familles. Donc on fera tout ce que l'on sait faire pour r\u00e9sister \"\r\nComme leur maire, les habitants sont entr\u00e9s en resistance contre Donald Trump.\u00a0Et quand ce sont des croix gamm\u00e9es qui sont d\u00e9couvertes dans un square de Brooklyn, c'est tout le quartier qui se mobilise pour dire sa consternation\r\nleader Trad \u00ab\u00a0 Je rejette la vision de l'Amerique de Donald Trump. New York City, je te demande de faire de m\u00eame. Brooklyn, Bronx, Queens et Staten Island. Du nord au Sud, mobilisons nous !\u00a0\u00bb\r\nLes tags insultants ont vite \u00e9t\u00e9 recouverts de coeurs et de fleurs. Car dans la big Apple, le credo d'Hillary Clinton \u00ab\u00a0Love trumps hate. \u00ab\u00a0l'amour surpasse la haine\u00a0\u00bb est plus que jamais d'actualit\u00e9:))", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les habitants de New York sont entr\u00e9s en r\u00e9sistance contre Donald Trump  / 12H30_2016-11-24T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Comme leur maire Bill de Blasio, les habitants de New York sont entr\u00e9s en r\u00e9sistance contre Donald Trump.\u00a0Depuis son \u00e9lection, 700 cas d\u2019actes racistes ou d\u2019intimidation ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8172409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:52Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn se rend aux \u00c9tats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 Donald Trump, 2 semaines apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, vit toujours calfeutr\u00e9 dans sa tour de Manhattan, ses sorties sont extr\u00eamement limit\u00e9es dans la ville qui a jur\u00e9 de lui r\u00e9sister, les initiatives citoyennes se multiplient, alors que le maire Bill de Blasio a annonc\u00e9 que New York resterait une ville sanctuaire pour les immigr\u00e9s \u00e0 New-York, le reportage de Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [88%] :\r\nJamais le m\u00e9tro de New York que ne lui avait paru un lieu hostile mais il y a quelques semaines, camarade voil\u00e9es lui a racont\u00e9 une m\u00e9saventure depuis Tamisha, jeune \u00e9tudiante d'origine carib\u00e9enne est attentive, tourisme et 2 semaines avant les \u00e9lections, elle \u00e9tait dans le m\u00e9tro et un groupe d'individus d'origine africaine, l'aborder et elle a paniqu\u00e9 parce qu'il lui en demander de retourner dans son pays \u00e0 cause de sa religion, sa culture, avec leurs Oeuvres litt\u00e9raires la n\u00f4tre depuis l'\u00e9lection de Donald Trump 700 cas d'actes racistes ou d'intimidation ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s aux \u00c9tats-Unis Tamisha et ses amis ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser pour leur camarade et c'est ce il reste, elle nous a demand\u00e9 de prendre le m\u00e9tro avec elle, ce qui nous impose un petit d\u00e9tour et elle nous demande de l'encercler pour qu'on la prot\u00e8ge parce qu'elle craint encore que ces individus -l\u00e0 chasse comme une autre, \u00e0 New York une petite bulle d\u00e9mocrate ces initiatives citoyennes et priv\u00e9es ne sont pas rares, surtout depuis que le maire de la ville, Bill de Blasio a promis que Manhattan serait un sanctuaire pour les immigr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [84%] :\r\nOui, nous allons pas sacrifier un demi- 1000000 personnes qui vivent parmi nous qui appartiennent \u00e0 notre communaut\u00e9, on ne va pas s\u00e9parer des familles donc ferme offrant tout ce que l'on sait faire pour r\u00e9sister 2 ou plusieurs Stars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nComme leur maire, les habitants sont entr\u00e9s en r\u00e9sistance contre Donald Trump et quand ce sont des croix gamm\u00e9es qui sont d\u00e9couvertes dans un square de Brooklyn c'est tout le quartier qui se mobilise pour dire sa consternation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [82%] :\r\n\u00e0 je rejette la vision de l'Am\u00e9rique de Donald Trump New York City, je te demande de faire de m\u00eame Brooklyn Bronx Queens est \u00e9tonnant et l'un mort du nord au sud, mobilisons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [86%] :\r\nTags insultants ont vite \u00e9t\u00e9 recouverts de coeurs et de fleurs car dans la Big Apple credo d'Hillary Clinton, la jeune a \u00e9t\u00e9 l'amour sur place la haine est plus que jamais d'actualit\u00e9 Marie Bourreau pour rtsinfo New York. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [97%] :\r\nEt en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T11:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-033F50B9-4820-425E-93C2-6111B87141AE", "internalArchiveId": "033F50B9-4820-425E-93C2-6111B87141AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'art de la filiation et r\u00e9ciproquement", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "L'art est-il transmissible g\u00e9n\u00e9tiquement? Deux expositions pr\u00e9sentent les travaux d'un p\u00e8re et de son fils, Yves Zbinden et F\u00e9lix Robin et d'un p\u00e8re et de sa fille, Mix&Remix et Louiza. Si leurs univers artistiques sont divers, la question de la filiation demeure, comment la vit-on et existe-t-elle vraiment? Daniel Carel, auteur d'un texte sur le travail de Zbinden et Robin apportera du grain \u00e0 moudre \u00e0 cette question. \"Yves Zbinden & F\u00e9lix Robin\", une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 21 janvier 2017 \u00e0 la Villa Moyard \u00e0 Morges. Mix&Remix et sa fille Louiza, jusqu'au 21 janvier 2017 \u00e0 l'Espace Richterbuxtorf \u00e0 Lausanne. Pour patienter en ce moment, l'Espace accueille un autre illustrateur et pas des moindres, Noyau.", "durationSec": 3234, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["exposition d'art", "relation parent-enfant"], "alternativeTitle": ["Nectar du 24.11.2016", "Nectar du 24.11.2016", "De l\u02b9art de la filiation et r\u00e9ciproquement / NTR_2016-11-24T12:06:00_nectar", "De l\u02b9art de la filiation et r\u00e9ciproquement / NTR_2016-11-24T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["L\u02b9art est-il transmissible g\u00e9n\u00e9tiquement?\nDeux expositions pr\u00e9sentent les travaux d\u02b9un p\u00e8re et de son fils, Yves Zbinden et F\u00e9lix Robin et d\u02b9un p\u00e8re et de sa fille, Mix&Remix et Louiza. Si leurs univers artistiques sont divers, la question de la filiation demeure, comment la vit-on et existe-t-elle vraiment? Daniel Carel, auteur d\u02b9un texte sur le travail de Zbinden et Robin apportera du grain \u00e0 moudre \u00e0 cette question. Par Florence Grivel\n\"Yves Zbinden & F\u00e9lix Robin\", unex exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 21 janvier 2017 \u00e0 la Villa Moyard \u00e0 Morges.\nMix&Remix et sa fille Louiza, jusqu\u02b9au 21 janvier 2017 \u00e0 l\u02b9Espace Richterbuxtorf \u00e0 Lausanne. Pour patienter en ce moment, l\u02b9Espace accueille un autre illustrateur et pas des moindres, Noyau", "L\u02b9art est-il transmissible g\u00e9n\u00e9tiquement?\nDeux expositions pr\u00e9sentent les travaux d\u02b9un p\u00e8re et de son fils, Yves Zbinden et F\u00e9lix Robin et d\u02b9un p\u00e8re et de sa fille, Mix&Remix et Louiza. Si leurs univers artistiques sont divers, la question de la filiation demeure, comment la vit-on et existe-t-elle vraiment? Daniel Carel, auteur d\u02b9un texte sur le travail de Zbinden et Robin apportera du grain \u00e0 moudre \u00e0 cette question. Par Florence Grivel\n\"Yves Zbinden & F\u00e9lix Robin\", unex exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 21 janvier 2017 \u00e0 la Villa Moyard \u00e0 Morges.\nMix&Remix et sa fille Louiza, jusqu\u02b9au 21 janvier 2017 \u00e0 l\u02b9Espace Richterbuxtorf \u00e0 Lausanne. Pour patienter en ce moment, l\u02b9Espace accueille un autre illustrateur et pas des moindres, Noyau"], "variantIds": ["ece-8155667", "ece-8155666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T17:26:25Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:00) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:07) [56%] :\r\nQue bal mec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [84%] :\r\nNicolas Julliard avec Dominique Stalder en r\u00e9gie et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s Florence Grivel la fibre artistique est telle g\u00e9n\u00e9tiquement transmissible, on explore la question juste apr\u00e8s quelques br\u00e8ves culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [78%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nRouse, la moiti\u00e9 des artistes suisses vivent dans des conditions pr\u00e9caires, c'est pas un scoop, mais \u00e7a ne s'arrange pas, selon l'enqu\u00eate publi\u00e9e hier par l'organisation fa\u00eeti\u00e8re suisse culture par rapport \u00e0 une enqu\u00eate similaire r\u00e9alis\u00e9e il y a 10 ans, la part du revenu des artistes issus de leur activit\u00e9 artistique aurait diminu\u00e9 alors m\u00eame que ces artistes avaient consacrer davantage de temps alors art avec une fois encore, l'absence, pour beaucoup d'artistes de la possibilit\u00e9 de cotiser simplement \u00e0 la pr\u00e9voyance sociale en publiant ce communiqu\u00e9 suisse Culture entend alerter les autorit\u00e9s politiques f\u00e9d\u00e9rales et cantonales leur pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude qui tiraient d\u00e9j\u00e0 la sonnette d'alarme n'a manifestement pas \u00e9t\u00e9 suivies d'effet, en Suisse, mieux vaut travailler \u00e0 la banque E4 saltimbanque cin\u00e9aste suisse, soyez bref c'est ce que sugg\u00e8re la pr\u00e9s\u00e9lection de 2 films suisses pour les prochains Oscars du court m\u00e9trage : les films en question, bon voyage de Mark Wilkins et la femme et le TGV de Timo von Gunten avec Jane Birkin dans la route principale ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s en octobre \u00e0 Berne au festival Schmidt ils font d\u00e9sormais partie des 10 films en lice pour le prix am\u00e9ricain mais tout n'est pas encore jou\u00e9 le jury va devoir s\u00e9lectionner 5 films parmi les 10 en lice et la s\u00e9lection finale sera annonc\u00e9e en janvier, on ne peut que souhaiter un voyage au long cours pour ses cours, une princesse a ent\u00e9rin\u00e9 une finale de Coupe du monde \u00e0 \u00e9gayer ou une intronisation pr\u00e9sidentiel a salu\u00e9 cet appel \u00e0 un musicien tout terrain, par exemple, Elton John, c'est tout, en tout cas ce que s'est dit Donald tr\u00f4ne, lui qui avait employ\u00e9 les chansons du chanteur anglais dans ses meetings de campagne, son conseiller Anthony Scaramouche, il a donc d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC qu'Elton John serait l\u00e0 \u00e0 Washington en janvier pour l'intronisation du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain sauf qu'Elton John d\u00e9ment forc\u00e9ment durant la campagne, l'Anglais a clairement affich\u00e9 son soutien \u00e0 Hillary Clinton, et lors d'un concert de charit\u00e9, il y a quelques semaines, il aurait m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 : nous avons besoin d'une personne humaniste \u00e0 la Maison Blanche, pas d'un barbare \u00e0 autre chose peu Beach s Back. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [83%] :\r\nDot\u00e9 Giessbach Elton John, dont le p\u00e8re n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement musicien, mais il \u00e9tait pilote d'Air Force quoi que apparemment il joue aussi de la trompette jazz \u00e0 ses heures perdues, donc voil\u00e0, voyez 34 t\u00eates, non c'est la peuvent justement pas Vosges enfin relativement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [67%] :\r\nJe connais bien la route, oui mais voil\u00e0, alors n'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [88%] :\r\nOui, oui, l'art est -il comme l'humour transmissible g\u00e9n\u00e9tiquement est -ce qu'on est parti de p\u00e8re en fils comme on est boulanger de p\u00e8re en fils, h\u00e9 bien c'est notre interrogation du jour qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la faveur de 2 expositions des Expo qui pr\u00e9sente en ce moment, les travaux d'un p\u00e8re et de son fils et d'un p\u00e8re et de sa fille Yves been Done versus F\u00e9lix Robin tout d'abord \u00e0 la Villa moi il y a un Morges et puis ce jeudi, c'est au tour de mix et remix d'exposer avec sa fille, Louiza \u00e0 la galerie Richter pour Castorf \u00e0 Lausanne, question de filiation donc aujourd'hui dans nectar question qu'on va examiner avec votre invit\u00e9, Florence Grivel, vous nous pr\u00e9sentez Daniel Carel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [87%] :\r\nAlors qu'on ne s'y trompe pas un bonjour Daniel Karlin, bonjour, bonjour, vous n'\u00eates pas un scientifique, ni un g\u00e9n\u00e9ticien, vous \u00eates tant litt\u00e9raire qui \u00e9met manier la plume, vous \u00eates prof de fran\u00e7ais dans un gymnase lausannois et vous \u00eates un observateur attentif et enfin et \u00e0 l'Exposition \u00e0 la location d'Exposition de Zbinden versus Robin vous avez commis une sorte de po\u00e8me \u00e9pique selon go\u00fbt selon mon id\u00e9e sur la question de la filiation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [92%] :\r\nCette question Daniel Carr\u00e9 est -ce que c'est quelque chose qui, qui vous travaillez qui vous int\u00e9resse depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [84%] :\r\nOui, je pense en fait manger les enfants, donc vous avez des enfants s'armer quand m\u00eame beaucoup d'Chosun profonde et puis vous savez j'ai il y a quelques ann\u00e9es, je j'ai fait la mise en sc\u00e8ne, j'ai travaill\u00e9 sur la lettre au p\u00e8re de Kafka, donc l\u00e0 c'\u00e9tait et j'avais pas du tout un p\u00e8re comme le p\u00e8re de Kafka, oui, j'ai eu des des grands oncles comme \u00e7a \u00e0 la, j'avais beaucoup de mal \u00e0 d'autres qui \u00e9taient des \u00eatre redoutable qui faisait oui, oui, de la de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle vraiment quelque chose d'\u00e9nigmatique un pour moi oui, mon grand- p\u00e8re, d'autres m\u00e9contents mais oui, \u00e7a m'a, \u00e7a m'int\u00e9resse quand m\u00eame la filiation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [85%] :\r\nLe pour faire image, autour de l'Exposition Seguin-Delanoe versus Robin voil\u00e0 je dirais que il Zbinden \u00e0 la petite soixantaine il poursuit un travail tr\u00e8s subtil qui touche \u00e0 la perle \u00e0 l'apparition, disparition des formes, des mots comme un explorateur chimiste c'est un artiste qui joue avec le hasard sur verre sur miroir sur 6 roues sous la cire et puis son fils F\u00e9lix Robin prend des photos, reproduit en 3D, un d\u00e9tail de la photographie, par exemple, une maison de bois dans la toiture est recouverte de b\u00e2ches plastiques protectrice et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'image, le jeune artiste rejoue presque \u00e0 l'identique, ces b\u00e2ches qui du coup deviennent comme des peintures Neo G\u00e9o alors vous propose qu'on commence par \u00e9couter la parole du p\u00e8re, et si son fils n'avait pas suivi la piste artistiques paternel est -ce que \u00e7a aurait d\u00e9plu au p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [84%] :\r\nPas du tout, pas du tout \u00e7a, je pense que le fait que je vive pas continuellement avec lui a permis de d'\u00e9viter les les brouilles et puis les discussions et l\u00e0 il a pu choisir son son chemin sans que j'intervienne sinon que, parall\u00e8lement, enfin j'ai j'\u00e9tais quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sent parce qu'on a quand m\u00eame v\u00e9cu beaucoup de expositions ensemble mais on n'avait pas si voulez s'ces ces discussions \u00e0 la table des dire mais tu fais quoi, moi j'aime pas ce que tu fais tout \u00e7a donc, en fait, il est arriv\u00e9 dans cette Exposition, moi, je savais bien \u00e7a et qu'il arriverait dans cette Exposition d\u00e9j\u00e0 sous un double pr\u00e9nom parce que pour moi, c'est Robin et puis lui il se d\u00e9marque de s'expositions s'appelant F\u00e9lix Robin je pense que ces heures sont plus F\u00e9lix que Robin et puis la semaine qu'on a pass\u00e9 ensemble la ce montage, c'est pour moi c'\u00e9tait Robin et donc je devais regarder ce que faisait F\u00e9lix faisait mais j'jamais plus \u00e0 surveiller Robin quoi quand m\u00eame, c'est le patron de sa main non Robin c'est, c'est son nom, pr\u00e9nom et F\u00e9lix et son nom de famille, mais il a, il s'est je pense arriver \u00e0, on a appel\u00e9 F\u00e9lix et quand ils mixent il s'appelle F\u00e9lix F\u00e9lix, donc il y a vraiment un attachement \u00e0 sa ce qui a fait aussi que sur les Liens familiaux sur le fait qu'on n'ait pas les m\u00eames noms sur l'affiche fait que c'est d\u00e9j\u00e0 assez simple quoi, enfin c'est un peu plus quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:54) [76%] :\r\nEt vous posez basculer dans la \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [84%] :\r\nOu c'est une histoire assez compliqu\u00e9e \u00e0 16 ans, mais je voulais faire, graphiste, et puis quand je suis all\u00e9 voir un graphiste, on m'a d\u00e9crit la situation des graphistes la la p\u00e9nibilit\u00e9 Lulu job et puis mon p\u00e8re l'a dit mais, \u00e9coute, tu entendu ce qu'il a dit : il faut avoir des id\u00e9es en ce que les vaut mieux la nuit et puis toi, t'as pas d'id\u00e9es, l'emploi, c'est pas ta la route \u00e0 suivre et puis donc j'ai j'ai Basti\u00e9 l\u00e0- dessus et puis apr\u00e8s j'ai fait opticien pendant 4 ans, et apr\u00e8s je voulais absolument me lancer dans la fin d'un peu de quelque chose d'artistique, donc j'ai continu\u00e9, j'ai fait, j'ai j'ai pratiqu\u00e9 ce m\u00e9tier \u00e0 ce qui peut avoir une bourse puisse entrer aux Beaux-Arts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [92%] :\r\nEt ainsi de suite son. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:39) [67%] :\r\nBonjour G\u00e9rard, \u00e7a repart, \u00e7a pour rouvrir leurs fonctions vivre fa\u00e7on donc point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est une pi\u00e8ce de 1900 est -ce je voulais montrer parce que je trouvais que c'\u00e9tait les premiers boulots que je disais avec transparence je mettais le lac pour bois, sur du fer et que je j'ai baign\u00e9 dans l'atelier d'je partais tellement \u00e7a pue appelant je n'y avoir ce qu'il en \u00e9tait et donc \u00e7a pr\u00e9figure tout ce que j'ai fait apr\u00e8s la avec la Syrie et puis surtout le cacher, montrez et surtout lors de la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:10) [78%] :\r\nDonc la date de naissance de F\u00e9lix Hennon, en-de\u00e7\u00e0, Nantes 90 son ordonnance voil\u00e0 tr\u00e8s bien et vous c'est vertigineux pour vous de voir ce travail qui correspond \u00e0 votre \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:21) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:22) [84%] :\r\nOui, oui, c'est j'ai comme des vagues souvenirs : nous avons d\u00e9j\u00e0 vu et revu et je suis encore tout content de la revoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous attendez -vous F\u00e9lix de votre p\u00e8re aujourd'hui que vous \u00eates lanc\u00e9 dans cette voie artistique et de de mix aussi musicale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:39) [83%] :\r\nMoi qui me soutiennent et c'est ce qui fait, j'ai toujours dans le monde, plaisir, Benjamin, jamais j'aurais pu imaginer de partager de faire une Exposition avec lui de travailler avec lui, mine de rien, on a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi, on \u00e9tait fatigu\u00e9 et c'est ce qui m'quelque chose pour le faire aujourd'hui, faut pas le faire dans 3 ans, c'est \u00e7a arrive aujourd'hui, \u00e7a c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [86%] :\r\nMais vous avez pas un petit peu de de 7 pas d'appr\u00e9hension, parce que vous \u00eates, \u00e7a fait pas tr\u00e8s longtemps, vous \u00eates sorti de laquelle on en fait un un master \u00e0 l'arr\u00eat d'un de Gen\u00e8ve, voil\u00e0, je n'ai pas peur du regard du milieu sur le fait que ah bah voil\u00e0 le fiston qui expose avec le p\u00e8re, c'est une mani\u00e8re de mettre pied \u00e0 l'\u00e9trier, tatati tatata oui alors c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [82%] :\r\nMoi je m'en qui j'ai beaucoup travaill\u00e9 dans la t\u00eate d\u00e8s le d\u00e9part, d\u00e8s qu'il m'a propos\u00e9, je sais, dit que moi ce que je veux dire \u00e7a et puis petit-\u00e0-petit, ceux qui sont vraiment qui se d\u00e9veloppe et qui, aujourd'hui, qui est l\u00e0 et je suis fier de moi, je suis fier de nous, et je trouve \u00e7a g\u00e9nial, justement, donc, parce je l'assume totalement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:41) [72%] :\r\nSi, si, point ouais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:52) [78%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 une semaine ensemble, ici, \u00e0 la Villa moyen pour mettre en place cette Exposition presque 4 mois et des moments. \r\nVous \u00eates pas m\u00e9nag\u00e9 clairement l'impression qui \u00e9tait tr\u00e8s voil\u00e0 c'est tr\u00e8s des relations, quoique tr\u00e8s constructive, c'est \u00e7a a l'air d'\u00eatre assez id\u00e9ale mais imagine aussi qu'on grandit quand on s'affronte un peu quand on ne se m\u00e9nage pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:19) [84%] :\r\nOui, certainement, mais je crois que la configuration de la Villa nous permettait d'\u00e9voluer comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que pendant une semaine, on a, on n'a pas mont\u00e9 les choses les unes apr\u00e8s les autres, ont mont\u00e9 en descendait lui je savais \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 il allait, mais de ces choses, et puis quand on est arriv\u00e9 l\u00e0, sur place, moi j'aime, mais peut-\u00eatre plus de temps que lui parce que je cherchais, je devais avoir un nouveau regard sur beaucoup de pi\u00e8ces et monte comme des pi\u00e8ces de il y a 2 un mois, 2 mois et puis je voulais voir comment on va tout \u00e7a fonctionnait d\u00e9j\u00e0 pour moi avant de me dire : ah ben oui, il est, il est l\u00e0, comment ce que je fais avec lui, donc moi j'ai on a laiss\u00e9 un peu de en faisait un peu comme une balade et puis l'en regard ceci d'autres regardent cela comme je le disais que, en fait, on verra un peu importe le regard que les gens auront sur cette exp\u00e9rience, mon exp\u00e9rience \u00e9tait que compte je me baladais pas, j'ai fait beaucoup de marches avec lui je me pr\u00e9occupait donc pas et l\u00e0 aujourd'hui je me soucie, je me suis pas souci\u00e9e de durant cette semaine, sinon que des des probl\u00e8mes d'\u00e9quilibre qui ne peut rien \u00e0 voir avec le vide et qui n'avait pas les m\u00eames r\u00e8gles danger quoi et donc pour moi c'est un juste retour d'une exp\u00e9rience qui avait commenc\u00e9 quand il avait 4 5 ans et qu'on marche ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [85%] :\r\n\u00e0 votre micro, Florence Grivel, artiste il s'Pinton et puis son fils F\u00e9lix Robin dont on a entendu aussi la musique F\u00e9lix F\u00e9lix Robin, c'est son nom de de Didier ils exposent ensemble \u00e0 l'Espace moyen de Morges Dany Carrel, c'est assez beau ce que ce que vient d'il Zbinden cette m\u00e9taphore de du du parcours en montagnes o\u00f9 il craignait pour les pas de son fils et qu'aujourd'hui on voit que ce rapport, p\u00e8re, fils est tr\u00e8s diff\u00e9rent, tr\u00e8s diff\u00e9rent aussi de celui que vous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure du de Kafka et son p\u00e8re ou de de vos grands- oncles terrifiant, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [78%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est vrai que c'est touchant de voir que un petit rappel, quelque chose qui fonce obs\u00e8de tous parents non, enfin, d'avoir d'avoir le mauvais geste ou la distraction fatal, mais il est -il \u00e9tonnant dans le fond, sous cet aspect l\u00e0 Yves Bigot ne je je travaille avec lui on m\u00eame gymnase et a une attitude assez similaire avec avec les AGF, qui est l\u00e0 sous la sous sa boulette artistiques, enfin il est illico qui les accompagner, dialogue, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a admirable, c'est pas \u00e7a correspond fait qui lui sont fils d\u00e9j\u00e0 devenu grand moi mais en tout cas c'est, c'\u00e9tait un tr\u00e8s beau, tr\u00e8s beau travail qui va qu'il m\u00e8ne au-del\u00e0 de ce qu'il fait avec son fils, donc un parent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:48) [90%] :\r\nIl vous a demand\u00e9 justement de ou peut-\u00eatre, c'est vous qui lui avait propos\u00e9 d'\u00e9crire un texte sur ce duo p\u00e8re- fils d'Ad\u00e8le Carel et vous avez \u00e9crit une sorte de de forme po\u00e9tique autour du presque mythologique autour du du p\u00e8re et du fils d'abord pourquoi cette cette forme pourquoi \u00e7a s'est impos\u00e9 comme \u00e7a pour pour parler de ses rapports, p\u00e8re et fils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [81%] :\r\nMais je me rends compte que j'aime beaucoup mon imaginaire dans des lieux non des temps probable oui imm\u00e9moriaux, je trouve \u00e7a \u00e7a lib\u00e8re en l'occurrence les brumes les images et puis j'avais besoin d'imaginer un temps vous les hommes auraient \u00e9t\u00e9 les p\u00e8res comme \u00e7a une esp\u00e8ce d'utopie, mais j'ai, j'\u00e9tais tout \u00e0 fait conscient que derri\u00e8re l'aventure na\u00eff Binzen \u00e9tant \u00e0 une m\u00e8re aussi, qui est elle- m\u00eame dessinatrice qui a certainement apport\u00e9 beaucoup int\u00e9ressant d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [82%] :\r\nElle qui se disputer avec son cette folie parce que tu on avait demand\u00e9 de je vais vous demander de de vous que vous avez l\u00e0 l'amabilit\u00e9 de lire un extrait de ce po\u00e8me \u00e9pique tir\u00e9 de m\u00e9moire d'outre- mer morts et il y a d'abord un prologue puis vint l'amour dans le babil et puis l\u00e0, il y a, c'est extrait l\u00e0 qui s'appelle 20 l'\u00e9ducation une strophe, je vous laisse lire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:10) [75%] :\r\n20 l'\u00e9ducation ombre des g\u00e9n\u00e9rations remontant sur le fils p\u00e8re pas d'id\u00e9aux flamboyant lyrisme du bien faire ravageant l'horizon spectre des pierres fier et des fils curieux hantise d'un fils fragiles promise r\u00e9demption et rachat des soleils noircir convenant le p\u00e8re mettait rouvrent les h\u00e9ritages splendide \u00e9tait la petite dose, la journ\u00e9e du monde vis\u00e9 le m\u00eame garant des transmissions un Style sensibles jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement, gratuit\u00e9 de l'effort risque de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 monte aussi la f\u00ealure sous l'agente des \u00e9checs vitalit\u00e9 chaotique, arrachant des caresses, ex- filtrant les reproches et l'exigence v\u00e9tuste car fils invente l'action nouvelle trouver les sentiers du monde en lui surprise d'un autre issue de mim\u00e9tisme corps-\u00e0-corps des f\u00e9licitations secr\u00e8te miroir anxieux dissous par les sommets, les femmes veillons bienveillante, la mort n'avait pas eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:15) [85%] :\r\nMerci Daniel Carel, autrement dit ces mots : ceux qui sont vraiment que pour ce duo, c'est vraiment quelque chose de plus universel que vous nous offrez l\u00e0 sur ses rapports, p\u00e8re, fils p\u00e8re fille m\u00e8re fils ma fille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:28) [86%] :\r\nEt c'est vrai quand il m'a demand\u00e9 de d\u00e9crire un texte que sur le sujet que je souhaite aborder \u00e7a va sembler je trouvais assez beau son travail enfin ce lien avec son fils, mais tout de suite venue dans le fond, moi ma propre histoire de p\u00e8re et les artistes que j'avais pu traverser les bonheurs aussi et puis le sentiment effectivement qu'on doit faire de la place toute on vit dans un petit peu, et puis qu'on a du travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on est oblig\u00e9, on est press\u00e9, on est de mauvaise humeur et qui a une esp\u00e8ce de miracle de la transmission quand m\u00eame que j'ai essay\u00e9 de saisir dans divers aspects. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:02) [85%] :\r\nMais vous qui \u00eates justement tress\u00e9 de, de, de litt\u00e9rature, de po\u00e9sie et de philosophie, c'est important que votre vos filles par exemple soit tremp\u00e9 l\u00e0- dedans et une sensibilit\u00e9 comment ce que vous voyez tout \u00e7a, de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:16) [88%] :\r\nEn fait j'ai j'ai, je crois que j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 relativement modeste, c'est-\u00e0-dire j'ai on a lu beaucoup d'histoires ensemble et puis voil\u00e0 c'est c'est du coup effectivement maintenant elles aiment bien lire, mais bon, ce sont des filles qui aiment en g\u00e9n\u00e9ral bien lire, je ne sais pas si j'ai eu un r\u00f4le si important que \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [78%] :\r\nOn a pass\u00e9 un autre duo de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:38) [84%] :\r\nOui, tr\u00e8s volontiers parce que c'est vrai que ce rapport, p\u00e8re, fils a des exemples innombrables depuis la Bible en tout cas, alors qu'un Bernois c'est une ristourne h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 assez lourde en revanche le le duo perfidie, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'un peu plus particulier, plus rare, peut-\u00eatre, et l\u00e0 on va parler de ce duo entre mix et remix le dessinateur bien connu et sa fille, Louiza est dessinatrice bien connu aussi, ou presque Istra triste, pardon, tous 2 d\u00e8s ce soir \u00e0 la galerie Richter Boxster \u00e0 Lausanne mix et remix et sa fille, Louiza qui dessine tous 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:09) [85%] :\r\nAlors attention, mix de Siemens vraiment ce que je, je tiens \u00e0 faire la la la la nuance et Louiza illustre elle tient vraiment \u00e0 cette pr\u00e9cision oui s'sont pas ultra connus peut engendrer d\u00e9cryptage diablement malin de l'actualit\u00e9 avec ces fameux personnage a couronn\u00e9 et \u00e7a fait conna\u00eetre notamment par son blog innerv\u00e9 d'un f\u00e9minisme festif dr\u00f4le Louiza cr\u00e9er davantage un univers qu'une synth\u00e8se du monde, ce sont 2 styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais une \u00e2me commune les relier alors, \u00e9coutons la r\u00e9action du p\u00e8re lorsqu'il apprend que sa fille va \u00eatre il serait triste. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:41) [78%] :\r\nJ'ai plut\u00f4t confiance en son talent quoi celle dessin\u00e9e comme un pied puis r\u00e9dige faire les Strasbourgeois dit oui, oui, mais C\u00e9cile pas mal, il y avait des possibilit\u00e9s elle toujours de signer aussi depuis toute petite, c'est-\u00e0-dire que j'ai pas \u00e9t\u00e9 surpris, c'\u00e9tait pas du type de ce n'est pas d'une toupie tout d'un coup, il s'est mis \u00e0 dessiner puis a des chauffeurs de la question, donc c'\u00e9tait pas, il y avait rien de surprenant dans le fait qu'elle voulait faire des \u00e9tudes Alain Akoualat donne peut-\u00eatre un fil c'\u00e9tait pire, faire la lustration. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:11) [82%] :\r\nJe pense, d'\u00eatre difficile, je me tourne vers Louiza de r\u00e9ussir \u00e0 trouver sa patte, parce quand on a un p\u00e8re qui a vraiment d\u00e9fini une mani\u00e8re de de cin\u00e9ma qui est reconnaissable entre toutes, je pense que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu compliqu\u00e9, on prend peut-\u00eatre du temps avant de trouver sa son propre langage, un pas dire c'est vrai que c'est mince toute fa\u00e7on Style qui influence de voir tout le temps, dessiner, mais quand l'enfant vous regarde tellement c'est de la t\u00e9l\u00e9, les livres des bouquins, des Mangas que \u00e7a se tout se m\u00e9lange, et puis \u00e7a se voit, je pense que quand on dessine entre forc\u00e9ment \u00e7a pas de centre qui vient de soi \u00e0 moi, confesse du dessin vraiment pour parce qu'on se 20 \u00e0 fond absolument je dessine et puis on commence \u00e0 copier des styles mais qu'on a toujours dessin\u00e9 c'est tellement une fa\u00e7on de respirer que je pensais de toute fa\u00e7on personnelle parce que ces choses qui vient du coeur, si vous avez eu un p\u00e8re boulanger vous \u00e9t\u00e9 dans la boulangerie augmente baisse c'est plus pr\u00e8s, on fait une autre aventure ah \u00e7a, c'est toujours difficile \u00e0 savoir en mer tout \u00e0 fait de la boulangerie, mais un peu diff\u00e9rent de la p\u00e2tisserie mais c'est toujours difficile, c'est comme le fait la poule c'est pas. \r\nVous avez des souvenirs de votre p\u00e8re qui dessine 2\u00e8me qui estime ah oui oui clairement, moi je ai que \u00e7a \u00e0 la maison, en plus, comme il n'avait pas d'ateliers destin\u00e9s \u00e0 la cuisine non dessine \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est la norme, donc vous \u00eates 2 enfants c'est \u00e7a oui, j'ai un grand fr\u00e8re, le grand fr\u00e8re, lui, l\u00e0 aussi, sur les traces de l'illustration du 200 dollars emploi du tout il informaticiens et musiciens, bon c'est un peu de la Rose, mais c'est pas du tout le m\u00eame Style et vous maintenant, en tant qu'il serait triste, vous, vous vivez de \u00e7a d\u00e9j\u00e0, oui, oui, qu'un regard vous portez sur l'oeuvre de votre p\u00e8re, bah, admiratif, parce que moi, c'est vrai que quand il a commenc\u00e9, vous \u00eates un petites jobs \u00e0 c\u00f4t\u00e9, puis maintenant et \u00e7a marche bien, il fixe que de \u00e7a, c'est vrai que c'est une fiert\u00e9, quels sont les conseils que vous donnez \u00e0 votre fille quand m\u00eame dans ce dans ce parcours. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:05) [88%] :\r\nMoi j'ai pas donn\u00e9 beaucoup de conseils, parce que, parce qu'en fait, il faut aussi un travail un peu diff\u00e9rent, quoi disons que. \r\nMoi, je fais plut\u00f4t du dessin d'humour du gagner presse politique, quel est le bon, elle a beaucoup d'humour dans ses 200 millions c'est pas sa recherche premi\u00e8res l\u00e0 c'est par la recherche d'un gag, non pas de faire des gains quand on lui commanda Haddaoui on lui demande de faire dire quand on dire que le plus quelque chose m'illustrateur des feux et puis au niveau technique chez Rihanna a lieu \u00e0 prendre parce que je, moi j'ai je petite une technique assez limit\u00e9 pour le niveau des styles moi c'est clair, je suis influenc\u00e9 par les ann\u00e9es 60 c'est c'est-\u00e0-dire champion s\u00e9pare sais pas de commence Demory chaos ou Snoopy c'est ce genre de de de \u00e7a effectivement influencer et puis elle \u00e9tait beaucoup plus influenc\u00e9 par les Mangas parce que Paul \u00e9tait jeune Benjamin qui \u00e9taient des Mangas qui triomphait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:56) [81%] :\r\nDans la famille, nous sommes capables, il y a pas que vous avez votre soeur aussi, elle est dans la, dans le dessin, la, la bande dessin\u00e9e vous au-dessus de vous avez des des parents, des grands- parents qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dans cette veine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:10) [80%] :\r\nMon p\u00e8re mais bien dessin\u00e9s mais la faire sa profession parce que c'est la peur qui \u00e9tait pas \u00e7a et nous on a toujours beaucoup dessin\u00e9 un enfant que mes soeurs, parce que, on avait une maman qui \u00e9tait assez gravement malade quand on \u00e9tait petit pays, fallait pas faire trop de bruit \u00e0 la base, quoi, donc, on n'avait pas, on n'a pas mont\u00e9 une fanfare de plus pr\u00e9tend bourgeois oui c'est la Hofburg, des crayons qui pas sur la feuille et puis on a pass\u00e9 quand m\u00eame de nos jours comme \u00e7a, quoi, je pense que \u00e7a aussi c'est aussi, et puis pour les enfants, pour s'occuper, \u00e0 l'\u00e9poque mais avec \u00e7a, quoi, moi je pense que maintenant avec les jeux vid\u00e9o et tout \u00e7a, j'ai pass\u00e9 gens autour de Sydney mais avant, il y a, il y avait on m\u00eame pas la t\u00e9l\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire que les a pris des cong\u00e9s, il fallait bien la faire quelque chose dans son qu'on va pas dans la for\u00eat si peu le SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:59) [81%] :\r\nLa question qu'on vous pose toujours est -ce que le fait d'avoir voil\u00e0 un Label comique remix comme paternel fait que \u00e7a ouvre des portes, au contraire, que on ferme non je pense qu'en fait je pense que si je dessinais comme un pied, s'il y a mon p\u00e8re, c'\u00e9tait mix, les gens aiment demanderait pas de 20 pour le le r\u00e9sultat, que ce soit et mon p\u00e8re ou pas, le r\u00e9sultat c'est mon dessin mais je pense pas que l'on va, j'ai jamais jou\u00e9 l\u00e0- dessus, rien que j'estime pas avec mon nom de famille Chine jusqu'o\u00f9 les alors si les gens ont pas lu la presse, ben ils savent pas du tout que c'est mon p\u00e8re, mais non j'ai pas jou\u00e9 l\u00e0- dessus et puis petit si, si, \u00e7a m'a port\u00e9 chance pas tant mieux, au-del\u00e0 du fait que vous avez un p\u00e8re qui dessine qu'est -ce qu'il vous a apport\u00e9 d'autres hein, je sais pas, je pense qu'on est devenu assez gentil on assez g\u00e9n\u00e9reuse on est oui, je pense qu'on est des gens assez sensible, les 2 hommes assez bienveillant, enfin \u00e7a, mais enfin on a un peu des \u00eatre humains, mais je crois que c'est une gentillesse et une sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:03) [87%] :\r\nGentillesse et sensibilit\u00e9 ce tr\u00e8s joli ce que dit la Louiza, fille de mixer remix, tous 2 \u00e0 votre micro, Florence Grivel et tous 2 en Exposition \u00e0 partir de ce soir \u00e0 la galerie Richter Boxster \u00e0 Lausanne on on commence \u00e0 sentir un petit peu comment les choses se passent, on entend ses Liens familiaux, le p\u00e8re qui des le grand- p\u00e8re au fond qui dessinait d\u00e9j\u00e0 un peu le p\u00e8re qui dessine beaucoup parce qu'il n'y avait pas d'autre activit\u00e9 parce que la maman \u00e9tait malade, donc il y a quelque chose aussi dans la discr\u00e9tion, \u00e7a oui, du dessin, il se transmet par personnalit\u00e9s aussi par affinit\u00e9 comme \u00e7a et puis il y a quand m\u00eame effectivement un Style assez proche, malgr\u00e9 tout, entre le dessin de mixer remixer les illustrations de sa fille, Louiza dans cette esp\u00e8ce de ligne claire l'humour \u00e9galement qu'est -ce que \u00e7a vous inspire tout \u00e7a Daniel Carel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [85%] :\r\nMais je ce c'est, c'est c'est beau d'avoir une imaginez le la la table commune de dessin, \u00e7a me fait penser que le la la question initiale sur le la g\u00e9n\u00e9tique, la transmission g\u00e9n\u00e9tique pouvait peut-\u00eatre \u00eatre un petit peu d\u00e9plac\u00e9 parce que peut-\u00eatre la neurologie un jour pourra prouver \u00e0 quel point les zones du cerveau sont h\u00e9rit\u00e9 d'un d'un enfant part par rapport \u00e0 ses parents mais il faudra, faut pas oublier non plus qu'il y a quand m\u00eame chez le petit et le petit enfant un peu, c'est un vampire charmante qui cale qui va chercher les jours les tristesse les conflits qui s'ab\u00eeme et je pense que le sens il y a ceux qui doit s\u00fbrement progresser on on cherche \u00e0 se faire aimer peut-\u00eatre \u00e0 faire ce que le p\u00e8re ou la m\u00e8re font \u00e7a compte, peut-\u00eatre, \u00e0 mon avis plus que la d\u00e9termination g\u00e9n\u00e9tique en mer, avoir, je suis pas la branche oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:46) [76%] :\r\nC'est int\u00e9ressant qu'est all\u00e9 p\u00e8re biologique, on vient d'en d'en parler, avait p\u00e8re spirituel, on a alors qui sont -ils justement pour Yves Done et F\u00e9lix Robin voil\u00e0 on va \u00e9couter sa r\u00e9ponse leur r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:00) [89%] :\r\nJe pense que quand j'ai quitt\u00e9 les Beaux-Arts, j'avais comme prof, Pierre Chevalier, qui travaillent sur l'\u00e9criture, qui m'a fait d\u00e9couvrir sa Twambli ensuite j'ai j'ai vraiment tomb\u00e9 amoureux de de l'ensemble de son oeuvre, qui \u00e9tait pour moi un guide, encore aujourd'hui, mais tout de suite apr\u00e8s, j'ai d\u00fb me lib\u00e9rer de et de l'\u00e9criture et du geste et de la peinture et donc \u00e0 partir de j'ai j'ai fait un s\u00e9jour \u00e0 Paris \u00e0 partir de l\u00e0, je n'ai plus fait quasiment de peinture, j'ai plus que recouverts des images avec des lacs, mais j'ai plus du tout travailler sur le geste de la peinture depuis 88. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:36) [81%] :\r\nEt vous, F\u00e9lix alors moi c'est j'ai une grande grande liste 6 des gens qui travaillent toujours avec la natalit\u00e9 l'objet : l'objet qui peut devenir sculptures c'est c'est courant n\u00e9o- g\u00e9o il y a des gens que j'admire oui de Vuitton Oscar Toison Jean-Louis oui tant qu'\u00e0 ce moment o\u00f9 l'emploi qui m\u00eame quoi tous ces gens qui ont un rapport avec la mati\u00e8re \u00e9tait une image de retranscrire un objet de modifier de d\u00e9plac\u00e9s, c'est vraiment c'est ce point de vue qui m'int\u00e9resse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:07) [80%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que votre p\u00e8re dit que lui, voil\u00e0 son son Maestro pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'est \u00e7a \u00e9tant, il a d\u00fb s'en d\u00e9faire pour r\u00e9sister selon vous aux artistes de r\u00e9f\u00e9rence sont proches de votre travail est -ce que vous pensez que mon ann\u00e9e, vous allez vous en d\u00e9tacher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:22) [83%] :\r\nAlors en pleine phase de d'apprentissage encore donc c'est normal que je pense que je me r\u00e9f\u00e8re encore des gens assez comme \u00e7a, mais j'ai peut-\u00eatre un jour, h\u00e9 ben peut-\u00eatre que je ferai, j'ai vraiment propre Steiner, pour l'instant, je vois que des bribes de d'artistes que j'aime, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aujourd'hui, je pense que les choses comme \u00e7a, c'est que je prends du du du grain de de chaque artiste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:55) [89%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a ferait si votre fils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [82%] :\r\nDe quelques ann\u00e9es, d\u00e9cide qu'il arr\u00eate la Robin et tout \u00e7a me \u00e7a me toucherait peut-\u00eatre mais parce qu'il y fait ce qu'il veut le fait qu'il fasse, par exemple, qui mixe r\u00e9guli\u00e8rement, je pense, qui mixe puisque c'est ce qui fait l'Exposition, donc j'ai impression que socialement il y a quelque chose de nouveau par rapport \u00e0 cette id\u00e9e que l'on fait \u00e0 la fois des Oeuvres plastiques mais qu'aussi on peut faire de la musique et je pense que c'est l'id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire un peu pluridisciplinaire, alors que pour nous, on \u00e9tait vraiment le c\u00f4t\u00e9 radical si tu fait de l'art plastique pas quand \u00e7a fasse culture c'est la sculpture qui m\u00e9lange pas tout dire \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 dans ces ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 les gens commen\u00e7aient \u00e0 faire des \u00e0 balancer partir d'un m\u00e9dia \u00e0 l'autre, mais 2 qui fera que la musique. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:43) [83%] :\r\nPuis l'et. \r\nToutes les t\u00e9l\u00e9visions de petites amies et donc il y perte pourquoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:09) [83%] :\r\nLes propos du p\u00e8re, il s'Vinton sur la musique du fils c'est une or elle morceau de ma\u00efs Davis, vous avez reconnu que le p\u00e8re a pass\u00e9 remix, l\u00e0, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant et \u00e7a, \u00e7a me permet de de rebondit aussi sur ce que disait \u00e0 l'instant, il Zbinden se fait le fait que, aujourd'hui, cette transmission se fait toute de p\u00e8re en fils naturellement, mais que les horizons artistiques d\u00e9fis sont peut-\u00eatre plus large que que ceux des des p\u00e8res autrefois Daniel Carel, c'est-\u00e0-dire qu'on on transmet la fibre artistique, plus encore qu'une pratique quand Dominique qu'une discipline artistique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:43) [81%] :\r\nOui, peut-\u00eatre si je sensiblement \u00e0 la possibilit\u00e9 du du malheur parce que finalement nous aurait r\u00e9ussi son ce mini- exploit disons qu'on est l\u00e0 pour le le voir comme \u00e7a qui qui rend qui rejoint le l'envie de chaque individu de de reproduire un peu du m\u00eame mon enfant tant avant, on avait le pr\u00e9nom de son p\u00e8re, votre fils allait avoir le ventre et \u00e7a, mais il y a aussi le risque, effectivement, il y a il une tendance, c'est qu'on on aimerait bien que notre nos enfants fassent mieux que nous, il y a vraiment de 2 possibilit\u00e9s : 1 dans la g\u00e9n\u00e9ration oui et lui il a il h\u00e9las cette fois, c'est c'est vrai que je trouvais assez touchant, comme l'\u00e9voquait la possibilit\u00e9 que son fils arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:27) [88%] :\r\nJe propose que le le point d'orgue parce on pourrait discuter des heures, ce qui fait ce constat il y a tellement d'exemples partout dans la litt\u00e9rature dans l'un dans le cin\u00e9ma de ces questions de de transmission, je vous propose que on vous \u00e9coute, une derni\u00e8re fois dans Carel qui nous offriez Lauder la derni\u00e8re strophe de ce po\u00e8me d\u00e9di\u00e9 au p\u00e8re et au fils et peut-\u00eatre pas au Saint-Esprit point \u00e7a permettrait donc de M\u00e9moires d'outre- mer et on arrive ici dans 20 la force. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:58) [79%] :\r\nVoil\u00e0 la force tutoyant l\u00e9gitime les remontrances perdu fils allume ses r\u00e9voltes d'hab ils argument \u00e9nergie inconnue rejoint le pass\u00e9 saisie en soit ouvert aux territoires en friche craint parfois les \u00e9checs renversant p\u00e8re bataille encore le myst\u00e8re des franchises nouvelle insolence acceptable d'une hi\u00e9rarchie dissoute effacement mais respect de son corps d\u00e9pouill\u00e9 affranchissement du m\u00eame subtiles r\u00e9sonances pr\u00e9sent bourdonnant des dialogues reconduit RFI s'palimpseste l'un \u00e0 l'autre, rendons tous 2 au monde ces images perdues rivalit\u00e9 dans l'au-del\u00e0 des signes empoignades amical, v\u00e9rifiant les solides 12 autres croisements des peurs d'abyssal femme veillant bienveillante, la mort n'aurait plus lieu s'\u00e9tait un temps o\u00f9 l'homme enfant il y a bien longtemps, de l'autre, d'une image, un homme re\u00e7u un fils au sortir de l'ombre, l'image, le regarder l'homme sourit la peur r\u00e8gne dans ces temps- l\u00e0, les fils tu\u00e9 leur p\u00e8re, le p\u00e8re en offrit sapeurs office le fils offrit sa peur du p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:07) [81%] :\r\nGrand merci Daniel Karlin merci lecture de ses po\u00e8mes est -ce qu'on peut les trouver en marge de l'Exposition diffuse une donn\u00e9e de son fils F\u00e9lix comment on retrouve ce petit carnet de 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:18) [83%] :\r\nPo\u00e8mes, il faut aller \u00e0 l'Exposition parce qu'il y a un depuis on peut acheter une petite enveloppe transparente o\u00f9 il y a toute une s\u00e9rie de textes ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, vous criez non justement, et \u00e7a donne : panorama tr\u00e8s int\u00e9ressant sur le leur travail et leur leur leur union enfin avec les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:35) [89%] :\r\nEncourager nos auditeurs \u00e0 le faire \u00e0 aller \u00e0 l'Exposition, \u00e7a se passe \u00e0 la Villa Moyer de mort, jusqu'au 21 janvier discipline et son fils F\u00e9lix Robin et puis autre Exposition qui ouvre ce soir \u00e0 Lausanne absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:48) [77%] :\r\nMais c'est romantique c\u00e9ramique Safi Louiza d\u00e8s ce soir jusqu'au 21 janvier \u00e0 l'Espace Richter d'or \u00e0 Lausanne sous garantie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:55) [89%] :\r\nMerci beaucoup Daniel Herren merci faut retravailler sur cette th\u00e9matique, restez avec nous, on va explorer la filiation en musique cette fois -ci, jusqu'\u00e0 13 heures. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:09) [93%] :\r\nEt quatuor \u00e0 cordes, les 2 disciplines \u00e0 l'honneur du Concours de Gen\u00e8ve 2016. \r\nJusqu'au 5 d\u00e9cembre plus de 90 jeunes chanteurs et musiciens venus du monde entier sont en lice pour d\u00e9crocher un prix pour vivre en Direct, et les 2 finales, \u00e9mission sp\u00e9ciale sur Espace 2 finales quatuor \u00e0 cordes, dimanche 27 novembre d\u00e8s 14 heures 30. \r\nEt finale vendredi 2 d\u00e9cembre \u00e0 partir de 18 heures 30 Rendez -vous aussi sur RTS culture \u00e0 se poursuivre ces \u00e9preuves en Direct toutes les infos sur concours Gen\u00e8ve poids Ch. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:15) [63%] :\r\nVotre nouveau Balladur dur\u00e9e. \r\nBonsoir Claude. \r\nEt bien non. \r\nEt. \r\nOui, oui. \r\nSur le pays, c'est m\u00eame pour continuer. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:38:07) [80%] :\r\nVoil\u00e0 tout, du tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:35) [87%] :\r\nTout point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:38) [86%] :\r\nPour toute une g\u00e9n\u00e9ration, le chanteur am\u00e9ricain Jeff Butler incarner une sorte de James Dean, de la pop, un h\u00e9ros parti trop t\u00f4t disparu accidentellement \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans, mais son p\u00e8re, Timber Clay est mort encore plus jeune, \u00e0 28 ans, non sans avoir laiss\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9 de tr\u00e8s beaux disques une voix incroyable et des chansons, unique en son genre, entre jazz et folk comme celle qu'on vient d'\u00e9couter Blue mais l'audit un hectare explore la filiation en musique aujourd'hui jusqu'\u00e0 13 heures on conna\u00eet bien, on n'musique- l\u00e0 si la transmission, p\u00e8re, fils la famille par la famille Mozart, la famille Scarlatti, on sait moins que dans le domaine relativement r\u00e9cent, de la musique de film, il existe aussi de tels filiation par exemple celle des Newman, le p\u00e8re Alfred Newman est un des plus importants compositeurs, la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est lui qui signe les BO d'innombrables films, le ciel peut attendre la femme ou manteau d'hermine de Lubitsch plusieurs films de Marylin Monroe, ses fils David et Thomas sont eux tr\u00e8s en vue dans l'Hollywood aujourd'hui en particulier Tomasz Newman, l'auteur d'innombrables bandes originale pour les derniers Disney par exemple ou les derniers James Bond, voyez le le niveau allo Style de lin s'est -il transmis \u00e0 l'autre, \u00e0 vous d'en juger, on va \u00e9couter ici, \u00e0 la suite, la bande originale compos\u00e9e par le p\u00e8re Alfred Newman pour cette Andr\u00e9 flexion de Billy Wilder et puis ensuite celle du fils pour American Beauty de Sam NDS. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:57) [67%] :\r\nCe point des. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:07) [74%] :\r\nl'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:21) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:27) [75%] :\r\nPoint sinon. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:38) [73%] :\r\nOui, je lui point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:51) [70%] :\r\nNi mais n'est point et la base point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:17) [81%] :\r\nPour point univers. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:41:28) [59%] :\r\nEt hors la loi et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:39) [65%] :\r\nAlors point et il y a eu une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:01) [96%] :\r\nC'est point 6 points. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:26) [86%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:30) [74%] :\r\nSi, si, et puis il y a une piscine, tu fais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:41) [72%] :\r\nOui, c'est ce qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:18) [78%] :\r\nPoint si. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:35) [71%] :\r\nPoint point oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:24) [85%] :\r\nUn extrait de la bande originale du film American Beauty, film de Sam m\u00eame baisse musique de Thomas si Newman juste apr\u00e8s la musique du p\u00e8re Alfred Newman belle transmission de p\u00e8re \u00e0 enfant alors cette transmission des parents aux enfants est quelque chose d'assez naturel dans de nombreuses cultures musicales comme la culture indienne par exemple mais quand votre p\u00e8re, porteur d'un d'un bagage ancestrales comme \u00e7a devient une Star internationale, h\u00e9 bien \u00e7a change un petit peu la donne je pense ici aux grands sites Ariste ravissante car dont les les 2 filles ont connu, elle aussi, connaissent aujourd'hui des carri\u00e8res internationales, alors il y a aura Jones qui est la fille totalement am\u00e9ricanis\u00e9s et puis il y a \u00e0 se Anoushka qui, elle, est plus dans la lign\u00e9e du p\u00e8re, m\u00eame si elle pratique aussi une esp\u00e8ce de de fusion avec d'autres musiques mais et l\u00e0 et et les 2 hommes ont fait l'h\u00e9riti\u00e8re a aussi de cette tradition de sitar je propose d'\u00e9couter un morceau d'un o\u00f9 se cache un coeur qui s'appelle Ba\u00ef. \r\nIl tarde \u00e0 ne se cachant car tout cela rime avec nectar qui se termine ici merci \u00e0 Dominique Stalder pour la r\u00e9alisation, merci \u00e0 G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production demain d\u00e8s midi c'est Laurence Froidevaux qui vous accueille dans culture au point sa joyeuse \u00e9quipe de chroniqueurs culturels de la RTS et de la presse romande vont d\u00e9battre autour des derni\u00e8res s\u00e9ries TV de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et de nouvelles sorties de litt\u00e9rature pour ma part, je vous donne rendez- vous dans le nez \u00e0 nez ce samedi \u00e0 10 heures pour un un entretien avec le cin\u00e9aste Rachid Ja\u00efdi Dja\u00efdani pardon dans le film, Tour de France est sorti hier sur les \u00e9crans romands excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, voici le journal Haltiner. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T13:02:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robin, F\u00e9lix", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zbinden, Yves", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carel, Daniel", "role": "enseignant, auteurd'un texte sur Yves Zbinden et F\u00e9lix Robin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F022CD5-6795-49D1-87E9-62724EEB76D4", "internalArchiveId": "5F022CD5-6795-49D1-87E9-62724EEB76D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne g\u00e8le l'adh\u00e9sion de la Turquie", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 ce jeudi matin une r\u00e9solution non contraignante qui demande le gel temporaire des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie. Ankara l'estime nulle et non avenue. Interview de Marc Pierini, ancien ambassadeur de France \u00e0 Ankara.\r\n\r\n* * L'Union europ\u00e9enne g\u00e8le l'adh\u00e9sion de la Turquie  \r\nMarc Pierini, chercheur au Carnegie Institute \u00e0 Bruxelles, et ancien ambassadeur de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 Ankara.\r\nMarc Pierini, vous restez avec nous. On l'a dit, vous \u00eates ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Ankara, en Turquie. \r\nL'actualit\u00e9, aujourd'hui, c'est aussi le parlement europ\u00e9en qui a adopt\u00e9 ce matin une r\u00e9solution demandant le gel temporaire des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie. \r\nOn le souligne, ce texte n'est pas contraignant. Mais il a \u00e9t\u00e9 soutenu par les 4 principaux groupes parlementaires, c'est donc un message fort. \r\nAnakara a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que pour la Turquie cette resolution \u00e9tait nulle et non avenue.\r\n-\tMarc Pierini : sur un plan moral, cette decision du parlement europ\u00e9en est assez comprehensible, notamment au vu de l'\u00e9volution politique en Turquie . mais la Turquie est aussi garante d'une certaine stabilit\u00e9 dans la crise migratoire .de quel c\u00f4t\u00e9 feriez-vous pencher la balance ?? \r\n-\tSans \u00eatre cynique : n'est-ce pas exactement ce qu'esp\u00e9rait Ankara ? ils condamnent et regrettent mais ne pouvaient esp\u00e9rer mieux !! La Turquie peut faire porter \u00e0 l'UE l'\u00e9chec des n\u00e9gociations. Naif des europ\u00e9ens ? \r\n-\tUn peu vote vexatoire des europ\u00e9ens, comme pour faire payer cet accord sur les visas qu'ils n'ont jamais dig\u00e9r\u00e9s .\r\n-\tQuand vous voyez ce qui se passe en Turquie aujourd'hui. Les purges, les arrestations de journalistes, d'enseignants, les licenciements dans la fonction publique. Ne faudrait-il pas dire stop \u00e0 la Turquie. On arr\u00eate et dire votre pays s'\u00e9loigne des principes que nous d\u00e9fendons. Vous n'\u00eates plus dans les standards .\r\n-\tSi Fran\u00e7ois Fillon est le candidat de la droite r\u00e9publicaine \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, on aura un possible pr\u00e9sident de la r\u00e9publique oppos\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de la Turquie dans l'UE. Ce sera le coup de gr\u00e2ce\r\n-\tQuel avenir maintenant pour les relations entre la Turquie et l'Europe ?? cela va-t-il pousser la Turquie vers la Russie et la Chine ? d'un autre c\u00f4t\u00e9, difficile de se passer de l'Europe .(lien  avec la Russie : lancer Isabelle !)", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172423", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Union europ\u00e9enne g\u00e8le l'adh\u00e9sion de la Turquie / FOR_2016-11-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 ce jeudi matin une r\u00e9solution non contraignante qui demande le gel temporaire des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de la Turquie. Ankara l'estime nulle et non avenue. Interview de Marc Pierini, ancien ambassadeur de France \u00e0 Ankara."], "variantIds": ["ece-8172423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T01:42:12Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes listes Marc Pierini on l'a dit, vous \u00eates aussi l'ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie \u00e0 Ankara l'actualit\u00e9 aujourd'hui, on l'a dit, hein, c'est le Parlement europ\u00e9en qui a adopt\u00e9 ce matin une r\u00e9solution demandant le gel temporaire des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, on le souligne, ce texte n'est pas contraignant, mais quand m\u00eame il \u00e9tait soutenu par les 4 principaux groupes parlementaires, c'est donc un message tr\u00e8s fort qui est adress\u00e9 \u00e0 la Turquie qui a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que cette r\u00e9solution pour elle \u00e9tait nulle et non avenue Marc Pierini sur un plan moral, cette d\u00e9cision du Parlement alors est assez compr\u00e9hensible, a notamment vu de de l'\u00e9volution politique en Turquie, mais est -ce que la Turquie n'est pas aussi garante de la stabilit\u00e9 en Europe, notamment si on si on parle de la de la crise migratoire de quel c\u00f4t\u00e9 vous feriez pencher la balance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [88%] :\r\nBen je crois que la d\u00e9cision du Parlement \u00e9tait devenue in\u00e9vitable, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9gradation continue et et et assez violente, il faut bien le dire, de l'\u00e9tat de droit en Turquie depuis des mois et des mois et surtout bien entendu depuis le coup d'\u00c9tat avort\u00e9 du 15 juillet et \u00e9tait devenu proprement insupportable dire que on n'aurait pas compris si le Parlement europ\u00e9en ne disait rien, si il y a 2 jours, on a suspendu 15000 personnes dans ce seul coup il faut savoir qu'aujourd'hui, lorsqu'en suspens des, des, des fonctionnaires des des gens dans les universit\u00e9s ou des militaires, on ajoute un petit code \u00e0 leur num\u00e9ro 2, Cardy d'entit\u00e9s nationales qui sert aussi en Turquie, un num\u00e9ro de s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e0 eux et \u00e0 tous leurs toute la famille, ce qui veut dire que ces gens ne peuvent plus trouver un emploi, parce que personne, tout le monde a peur et personne ne veut s'attirer les foudres des autorit\u00e9s si quelqu'un \u00e9tait tout d'un coup, d\u00e9sign\u00e9s comme suspects, alors il y a pas de limite dans ce genre de de d\u00e9gradations recens\u00e9es, il en faut toujours une une couche en plus et c'est \u00e7a le drame de la Turquie, et vous, vous le voyez bien sur les march\u00e9s financiers, la d\u00e9gradation de la livre turque est catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nMais le probl\u00e8me reste entier, Marc Pierini pour l'Union europ\u00e9enne, qui a besoin de la Turquie, c'est un partenaire strat\u00e9gique fondamentale pour le pour l'Union europ\u00e9enne, notamment de la de la question migratoire comment est -ce qu'on fait alors pour maintenir ce partenariat solide avec les avantages qu'ils procurent tout en faisant preuve de fermet\u00e9 sur les questions fondamentales de d\u00e9mocratie, comme vous l'avez si bien expliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [89%] :\r\nBen c'est c'est bien l\u00e0 le l'exercice d'\u00e9quilibrisme mais si vous regardez bien, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, malgr\u00e9 2 tiers au minimum 2 des 3 milliards d'euros promis pour les r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, qui se d\u00e9roule bien, qui apportent des b\u00e9n\u00e9fices aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui se trouve en Turquie tous les jours le pr\u00e9sident turc et ses ministres disent on n'a rien vu venir ce que vous avez, c'est un divorce complet entre la r\u00e9alit\u00e9 qui est que, il y a une union douani\u00e8re il y a un accord sur les r\u00e9fugi\u00e9s, il y a des des centaines de projets actifs dans tout, dans tout le pays et le le discours politique qui est \u00e9minemment populiste et nationaliste, pourquoi, parce que le pr\u00e9sident turc veut passer par r\u00e9f\u00e9rendum, parce que c'est comme \u00e7a que ce \u00e7a se d\u00e9cide \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, m\u00eame r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel sans sans grande trop de contr\u00f4le et ils veulent le pouvoir absolu bien et donc, pour y arriver, math\u00e9matiquement, il a besoin de puiser dans les voix du Parti nationaliste, le MHP et dans les voix des nationalistes qui se trouve un peu partout, y compris chez les sociaux- d\u00e9mocrates, etc, et, et donc l'Europe est en quelque sorte victime de cette situation politique interne bon alors maintenant le fond de la question que vous posez c'est est -ce que Monsieur Random va f\u00e2cher au point de l\u00e2cher comme il l'a promis, une fois des, des, des convois d'autobus vers la fronti\u00e8re bulgaro- des bateaux, bon \u00e9videmment, tout est possible dans la Turquie d'aujourd'hui, d'apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, mais je ne vois pas \u00e7a, d'abord parce qu'il y a d'autres priorit\u00e9s plusieurs jantes de contr\u00f4ler le pays, de r\u00e9former l'arm\u00e9e qui est, qui \u00e9tait totalement d\u00e9sorganis\u00e9 dangereuse r\u00e9tablir la relation avec l'Otan, qui est assez endommag\u00e9 etc donc cr\u00e9er un nouveau probl\u00e8me d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment bien s\u00fbr c'est th\u00e9oriquement possible mais je, je ne vois pas \u00e7a d'autant que Monsieur Erdogan s'est toujours pr\u00e9valu d'une attitude de compassion envers ces r\u00e9fugi\u00e9s qui faisait d\u00e9faut \u00e0 l'Europe, Martine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [86%] :\r\nMarc Pierini on entend certains observateurs dire g\u00e8le les n\u00e9gociations \u00e7a ne signifie pas fin des n\u00e9gociations, en m\u00eame temps, ce qui a encore quelqu'un, un seul chef d'\u00c9tat en Europe aujourd'hui qui croit en la possibilit\u00e9 d'une adh\u00e9sion de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [89%] :\r\nTurquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, je crois qu'il y en a aucun qui croit sous Monsieur \u00e7a, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s clair mais le plus important, et il y a eu des r\u00e9ticences des ambivalences de l'Europe depuis plus d'une d\u00e9cennie, on le sait bien, mais ce que je vois aujourd'hui, c'est que tout retour \u00e0 ce cheminement compliqu\u00e9 vers l'Union europ\u00e9enne est d\u00e9sormais un obstacle au pouvoir politique absolue du pr\u00e9sident turc, donc \u00e7a ne se passera pas aussi et principalement, je dirais, d\u00e9sormais \u00e0 cause de la Turquie elle- m\u00eame parce que je prends 2 exemples, le 1er est \u00e9vident : les crit\u00e8res politiques, les fameux crit\u00e8res de Copenhague si vous deviez les satisfaire, il faudrait de revenir \u00e0 une ind\u00e9pendance de la justice \u00e0 la libert\u00e9 des m\u00e9dias \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 si livide, civils et de s'exprimer, etc, on n'allait pas l\u00e0 du tout, on va dans l'autre direction et puis on regarde un homme bon 2\u00e8me exemple tr\u00e8s technique, les march\u00e9s publics, vous savez bien que dans les chapitres de n\u00e9gociation dans d'adh\u00e9sion, il y a un chapitre, march\u00e9s publics, si la Turquie adopt\u00e9 aujourd'hui des r\u00e8gles des march\u00e9s publics qui correspondent aux normes europ\u00e9ennes, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a serait d'\u00eatre un instrument politique pour le parti au pouvoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T17:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pierini, Marc", "role": "Ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie, chercheur \u00e0 Carnegie Europe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4B7767F-9B10-4580-A5FF-5DD6D9D6019B", "internalArchiveId": "E4B7767F-9B10-4580-A5FF-5DD6D9D6019B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nina Yargekov: \"Double nationalit\u00e9\" (Ed. P.O.L, 2016)", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates une jeune femme vous \u00e9veillant dans un hall d'a\u00e9roport et vous avez perdu la m\u00e9moire. Dans votre sac, deux passeports, un fran\u00e7ais et un qui fait de vous une ressortissante de la Yazigie, minuscule pays imaginaire situ\u00e9 quelque part entre Europe centrale et Europe de l'Est. De cette situation loufoque, Nina Yargekov construit un \u00e9norme roman pas si absurde que cela car elle examine, sous couvert d'humour, les mille et une bizarreries de l'existence qu'affronte celui qui a une double nationalit\u00e9. Surtout, \u00e0 travers l'histoire de son h\u00e9ro\u00efne, Yargekov traque les pr\u00e9jug\u00e9s qui circulent dans les pays d'accueil, les lieux communs, les discours politiques truff\u00e9s de mauvaise foi. La jeune autrice, n\u00e9e en France de parents venus d'ailleurs, signe un roman revigorant, dr\u00f4le et corrosif, r\u00e9solument moderne.", "durationSec": 1920, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155692", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Yargekov, Nina"], "alternativeTitle": ["Nina Yargekov: \"Double nationalit\u00e9\", Editions P.O.L", "Nina Yargekov: \"Double nationalit\u00e9\", Editions P.O.L / VSS_2016-11-24T11:10:00_versus-lire", "Nina Yargekov: \"Double nationalit\u00e9\", Editions P.O.L / VSS_2016-11-24T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Vous \u00eates une jeune femme vous \u00e9veillant dans un hall d'a\u00e9roport et vous avez perdu la m\u00e9moire. Dans votre sac, deux passeports, un fran\u00e7ais et un qui fait de vous une ressortissante de la Yazigie, minuscule pays imaginaire situ\u00e9 quelque part entre Europe centrale et Europe de l'Est. De cette situation loufoque, Nina Yargekov construit un \u00e9norme roman pas si absurde que cela car elle examine, sous couvert d'humour, les mille et une bizarreries de l'existence qu'affronte celui qui a une double nationalit\u00e9. Surtout, \u00e0 travers l'histoire de son h\u00e9ro\u00efne, Yargekov traque les pr\u00e9jug\u00e9s qui circulent dans les pays d'accueil, les lieux communs, les discours politiques truff\u00e9s de mauvaise foi. La jeune autrice, n\u00e9e en France de parents venus d'ailleurs, signe un roman revigorant, dr\u00f4le et corrosif, r\u00e9solument moderne. \n\nPar Sylvie Tanette", "Vous \u00eates une jeune femme vous \u00e9veillant dans un hall d'a\u00e9roport et vous avez perdu la m\u00e9moire. Dans votre sac, deux passeports, un fran\u00e7ais et un qui fait de vous une ressortissante de la Yazigie, minuscule pays imaginaire situ\u00e9 quelque part entre Europe centrale et Europe de l'Est. De cette situation loufoque, Nina Yargekov construit un \u00e9norme roman pas si absurde que cela car elle examine, sous couvert d'humour, les mille et une bizarreries de l'existence qu'affronte celui qui a une double nationalit\u00e9. Surtout, \u00e0 travers l'histoire de son h\u00e9ro\u00efne, Yargekov traque les pr\u00e9jug\u00e9s qui circulent dans les pays d'accueil, les lieux communs, les discours politiques truff\u00e9s de mauvaise foi. La jeune autrice, n\u00e9e en France de parents venus d'ailleurs, signe un roman revigorant, dr\u00f4le et corrosif, r\u00e9solument moderne. \n\nPar Sylvie Tanette", "Vous \u00eates une jeune femme vous \u00e9veillant dans un hall d'a\u00e9roport et vous avez perdu la m\u00e9moire. Dans votre sac, deux passeports, un fran\u00e7ais et un qui fait de vous une ressortissante de la Yazigie, minuscule pays imaginaire situ\u00e9 quelque part entre Europe centrale et Europe de l'Est. De cette situation loufoque, Nina Yargekov construit un \u00e9norme roman pas si absurde que cela car elle examine, sous couvert d'humour, les mille et une bizarreries de l'existence qu'affronte celui qui a une double nationalit\u00e9. Surtout, \u00e0 travers l'histoire de son h\u00e9ro\u00efne, Yargekov traque les pr\u00e9jug\u00e9s qui circulent dans les pays d'accueil, les lieux communs, les discours politiques truff\u00e9s de mauvaise foi. La jeune autrice, n\u00e9e en France de parents venus d'ailleurs, signe un roman revigorant, dr\u00f4le et corrosif, r\u00e9solument moderne. \n\nPar Sylvie Tanette"], "variantIds": ["ece-8155696", "ece-8155692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T23:43:01Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [78%] :\r\nBonjour l'\u00eatre bonjour Michel Dumont voil\u00e0, bon je vous \u00eates aujourd'hui en compagnie d'une romanci\u00e8re Nina hier qui \u00e9gorgent bonjour bonjour Nina hier qu'Coffe je prononce bien il yargekov ou bien, j'ai quand il Yargekov imaginaire, voil\u00e0 Yargekov, vous publiez votre 3\u00e8me roman double nationalit\u00e9 chez POL, un roman qui par ailleurs vous a valu de recevoir le prix de Flore et Sylvie canettes, j'ai le sentiment que vous avez pour ce livre, un enthousiasme profond et d\u00e9bordant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [87%] :\r\nOn avait devin\u00e9 \u00e7a c'est le livre le plus g\u00e9nial de l'Automne, sans blague, je p\u00e8se mes mots, c'est g\u00e9nial, c'est un \u00e9norme livre de plus de 600 pages pour passer alors pour passer en revue les 1000 tracasseries surprises que r\u00e9serve l'avis de celui ou celle qui poss\u00e8de une double nationalit\u00e9 et tout \u00e7a sur un monde de l\u00e9gers loufoque pour tenir un propos corrosifs caustique, en tout cas extr\u00eamement lucide et m\u00eame parfois d\u00e9rangeant alors imaginez Michel vous vous r\u00e9veiller dans un a\u00e9roport, vous avez perdu la m\u00e9moire, vous ne savez pas qui vous \u00eates les seuls indices que vous poss\u00e9dez ce sont 2 passeports que vous trouvez dans votre sac \u00e0 main, un Fran\u00e7ais et l'autre, il y a du nom de ce minuscule pays d'Europe centrale, il y a Ziggy minuscule pays d'Europe centrale que Nina Yargekov \u00e0 inventer, h\u00e9 bien figurez -vous que c'est comme \u00e7a que d\u00e9bute le roman alors d\u00e9j\u00e0 Nina Yargekov comment vous avez puis imaginez un d\u00e9but de roman comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [90%] :\r\nJe j'ai toujours eu une sorte d'int\u00e9r\u00eat pour les a\u00e9roports, parce que c'est un lieu justement qui est nulle part, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates entre 2 pays donc fait \u00e0 Sydney spontan\u00e9ment de fait de de l'imaginer dans un a\u00e9roport 7 h\u00e9ro\u00efnes puisque la question et \u00e9tant donn\u00e9 que j'avais \u00e0 l'id\u00e9e de faire un livre sur le questionnement identitaire que \u00e7a d\u00e9marre dans un lieu o\u00f9 justement il n'y a pas de r\u00e9ponse parce qu'elle est encore un peu entre 2, voil\u00e0, \u00e7a me paraissait assez coh\u00e9rent et logique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [96%] :\r\nOui, d'o\u00f9 vous est venue l'envie de faire un livre sur cette th\u00e9matique l\u00e0 qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [89%] :\r\nFranchement, je crois, oui, oui \u00e0 l'arri\u00e8re, il y a dans ses livres, disons une inspiration et m\u00eame un mat\u00e9riau autobiographique ind\u00e9niable puisque je suis moi- m\u00eame donc j'ai une double nationalit\u00e9, une double culture de langues, donc j'ai donn\u00e9 la norme depuis que je suis enfant, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose qui faisait partie de ma vie et et \u00e0 un moment donn\u00e9, donc il y a une dizaine d'ann\u00e9es, j'ai, j'ai commenc\u00e9, c'\u00e9tait le moment o\u00f9 je, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire donc je r\u00e9fl\u00e9chissais \u00e0 beaucoup de de choses qui ne qui ne travaillait qui m'importait, je sentais que j'avais quelque chose \u00e0 dire sur ce sujet ce le point d\u00e9part peut-\u00eatre de cette envie, c'est que je j'avais cette sensation de pas tout \u00e0 fait la m\u00eame quand j'\u00e9tais donc je suis franco- hongroise de pas tout \u00e0 fait la m\u00eame en France et gris, c'est-\u00e0-dire d'avoir, de mode de fonctionnement de sensibilit\u00e9s un peu diff\u00e9rentes de pas avoir tout \u00e0 fait les m\u00eames r\u00e9actions et voil\u00e0, j'avais le sentiment qu'il y avait quelque chose \u00e0 creuser \u00e0 partir de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:06) [89%] :\r\nOui, effectivement, quand on voit ce livre \u00e9norme donc presque 700 pages, on a quand m\u00eame le sentiment que c'est un livre de toute une vie, m\u00eame si vous \u00eates tr\u00e8s jeune, on sent un sujet qui a port\u00e9 une esp\u00e8ce d'interrogation constante mais qui, qui est port\u00e9 depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:20) [87%] :\r\nOui, je crois que c'\u00e9tait, c'est quelque chose, si vous voulez, compte quant \u00e0 vous \u00eates dans cette situation depuis d\u00e8s que vous \u00eates enfant, les gens vous disent : alors vous \u00eates puisqu'il y a un go\u00fbt de suivi d'un puisque on vous tutoie alors quel pays tu pr\u00e9f\u00e8res en quelle langue tu r\u00eaves etc donc c'est quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent et et donc depuis ce projet existe depuis une dizaine d'ann\u00e9es, je vous le disais j'ai j'ai pas travaill\u00e9 de mani\u00e8re active tout le temps, mais c'\u00e9tait la en font, dans mon esprit, donc effectivement, j'ai pris des notes et et donc il y avait, c'est peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9 le formuler comme \u00e7a, mais une id\u00e9e de de livres total sur la question, c'est-\u00e0-dire j'avais quand m\u00eame une ambition d'exhaustivit\u00e9 en train d'\u00e9puiser le sujet sans en essayant de ne pas \u00e9puiser le lecteur en parall\u00e8le mais de et donc c'est aussi pour \u00e7a que qui, m\u00eame chose qu'on retrouve dans le livre parce que j'ai vraiment voil\u00e0 j'ai, j'avais vraiment envie de montrer toutes les facettes et toute la la complexit\u00e9 de de cette question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [90%] :\r\nOui, et en m\u00eame temps ce qui est un peu troublant, c'est que ce livre, il tombe dans une actualit\u00e9 politique assez assez voil\u00e0 assez forte en France, d'abord parce qu'il y a eu toute cette histoire autour de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 d'abord par Sarkozy, il y a quelques ann\u00e9es, puis de nouveau par leur bon, je sais que \u00e7a ne concerne pas les Suisses mais enfin, ils sont quand m\u00eame au courant et de toute fa\u00e7on la question de l'immigration de qui doit \u00eatre l\u00e0 sur le territoire ou pas, c'est une question tr\u00e8s actuelle et tr\u00e8s violente en Suisse comme en France il ne sentent donc en m\u00eame temps c'est le livre de toute une vie, mais il sera un moment cl\u00e9 de notre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:51) [88%] :\r\nOui, oui, c'est pour moi, c'\u00e9tait presque curieux puisque quand j'ai eu quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 penser oui et livre ses questions \u00e9taient moins sur le devant de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique actuellement et au fur \u00e0 mesure que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi que travailler dessus, \u00e7a devenait question de plus en plus importante, mais il y avait comme une sorte de convergence entre donc, pour moi, ce qui \u00e9tait au d\u00e9part plut\u00f4t quelque chose d'assez personnel, voyez, j'avais envie d'\u00e9crire l\u00e0- dessus parce que \u00e7a me concernait moi et tout d'un coup \u00e7a converge avec des questions que je rencontrais d\u00e8s que j'ai allum\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision d\u00e8s que j'\u00e9coutais la radio, donc c'\u00e9tait pas une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, mais j'en ai pris acte, si vous voulez, et puis bien s\u00fbr que \u00e7a a eu aussi une influence sur le Live, parce qu'il y a eu un aller-retour c'est-\u00e0-dire forc\u00e9ment d'une \u00e0 certains \u00e9gards, le livre aussi une r\u00e9action \u00e0 certains discours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [90%] :\r\nC'est oui sur Jacques je peux confirmer, effectivement, que \u00e7a tourne en ridicule toutes sortes d'a priori et de on a presque l'impression aussi que finalement, c'est une sorte de petit vade-mecum pour dire \u00e0 ceux qui n'ont pas la chance d'avoir une double culture, pour dire : ben, voil\u00e0 ce que c'est, finalement, d'avoir une double culture oui et ce couac. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [90%] :\r\nCette dimension, j'avais aussi en t\u00eate comme \u00e7a, l'id\u00e9e que si je reviens \u00e0 ma situation personnelle qu'on par exemple en France, il y a beaucoup de gens pour qui je suis : une Fran\u00e7aise parmi d'autres, ma mon mes origines sont invisibles \u00e0 Angers, pas d'accent je suis blanche donc tr\u00e8s \u00e0 part, un nom un peu bizarre, tr\u00e8s vite, je suis une Fran\u00e7aise comme une autre et il y avait aussi cette id\u00e9e de dire vous vous n'avez peut-\u00eatre pas compris tout \u00e0 fait, qui j'\u00e9tais seul, je ne suis pas tout \u00e0 fait celle que vous croyez, parce que je suis la fran\u00e7aise ce que vous croyez, effectivement, mais je ne suis pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:29) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Nina Yargekov, pourquoi vous n'utilisez pas le jeu, mais le vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [88%] :\r\nDans le livre, oui, c'\u00e9tait donc c'est un qui qui a \u00e9crit \u00e0 la 2\u00e8me personne du pluriel un peu sur la mani\u00e8re d'\u00e9l\u00e8ves dont vous \u00eates le h\u00e9ros, j'avais envie de cr\u00e9er une ambiance comme \u00e7a aventure enqu\u00eate puisque tout le livre une enqu\u00eate identitaire, donc on a cette jeune femme amn\u00e9sique qui essaye de reconstituer son pass\u00e9 et \u00e0 travers \u00e7a, son identit\u00e9, donc il y a cette dimension -l\u00e0, il y a le fait que le \u00e9criront vous permet de faire tout enjeu identitaire justement puisque on a une h\u00e9ro\u00efnes qui, qui \u00e0 la fois s'adresse \u00e0 elle- m\u00eame en vous et en m\u00eame temps s'adresse au lecteur et puis et je je trouvais que c'\u00e9tait assez ludique et en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a permettait d'englober l'hectare et de la associer ses aventures et comment vous avez travaill\u00e9 Nina Yargekov passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:23) [90%] :\r\nQue c'est enfin je reviens toujours \u00e0 la taille du livre qui est quand m\u00eame un peu hors norme 700 pages mais c'est un livre qui est tenu de boutons, vous \u00e9tiez tenue sur un rythme comme \u00e7a qui ne que vous ne l\u00e2chez pas, donc comment vous arrivez \u00e0 construire ce livre- l\u00e0 qui \u00e0 la fois dr\u00f4le qui est plein de r\u00e9f\u00e9rences historiques, vous avez travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [85%] :\r\nJ'ai travaill\u00e9 par des juges mais suprise \u00e0 plusieurs fois, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu plusieurs moments o\u00f9 j'ai cru que que c'\u00e9tait bon, que c'\u00e9tait sur la route et que dans 3 mois, c'\u00e9tait fini alors que r\u00e9trospectivement faite, on voit que, \u00e0 ce moment -l\u00e0 une 3 ans de travail donc voil\u00e0 c'est c'est par comme \u00e7a plusieurs, j'ai d\u00fb reprendre \u00e0 plusieurs fois, donc il y a eu plusieurs d\u00e9buts plusieurs mani\u00e8res de de poser les choses disons qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 j'avais d\u00e9fini l'id\u00e9e qu'elle \u00e9tait amn\u00e9sique, parce que c'est venu au d\u00e9part, j'ai eu le th\u00e8me et ensuite je me suis dit je projette l'dans une situation d'analyser l\u00e0 \u00e7a a d\u00e9bloqu\u00e9 beaucoup d'chose parce que ces 40 10 l'\u00e9criture beaucoup plus facile, parce qu'\u00e0 partir de l\u00e0, j'vais un cadre tr\u00e8s claire et il suffisait de lui faire mener l'enqu\u00eate, donc \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape importante et ensuite il a j'ai travaill\u00e9 10 ans j'avais une trame g\u00e9n\u00e9rale je savais quand je me suis et disons -le sur au moment de l'\u00e9criture final je savais comment \u00e7a allait se qu'il n'y a jamais des grandes articulations et puis ensuite Georges il y a entre des mamans qui \u00e9tais sur le d\u00e9tail des moments o\u00f9 j'\u00e9tais sur la structure g\u00e9n\u00e9rale que j'ai comme \u00e7a par va-et-vient entre une sorte de plan qui \u00e9tait tout le temps entrain de changer, mais que je que je corrige que j'en fonction de de ce cas mais l'\u00e9criture puisque c'est aussi en \u00e9crivant que va pour moi \u00e9crire c'est aussi le moment o\u00f9 je d\u00e9couvre ce que je pense vraiment, voyez, c'est donc aussi aussi en \u00e9crivant, j'ai compris vraiment ce que j'avais \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:11) [89%] :\r\nEt vous aviez d\u00e9j\u00e0 direz vous dites une chose qui est tout \u00e0 fait la rencontre de ce qu'on entend partout, je trouve ce que vous dites quand m\u00eame assez t\u00f4t dans le livre, qu'apr\u00e8s tout, entre les enfants de r\u00e9fugi\u00e9s et d'exil\u00e9s, de r\u00e9fugi\u00e9s politiques et les enfants d'immigr\u00e9s, il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame pas tant de diff\u00e9rence que \u00e7a alors qu'on est dans des pays en Suisse comme en France o\u00f9 on s\u00e9pare les 2, et en France, on a entendu tous ces derniers mois, les r\u00e9fugi\u00e9s politiques, c'est bon pour les accueillir et encore pas trop, mais enfin quand m\u00eame, on peut les accueillir, par contre les immigr\u00e9s \u00e9conomiques n'ont pas vocation \u00e0 \u00eatre ici et vous vous dites : bon, finalement, une fois qu'on est l\u00e0, c'est pas oh il y a peu, il y a pas tant de diff\u00e9rence que \u00e7a langue les histoires familiales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:51) [86%] :\r\nOui, c'est cette distinction m\u00eame cette dichotomie, hein, parce que on a assez d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, les gentils r\u00e9fugi\u00e9 politique et puis les migrants \u00e9conomiques qui sont, qui ont \u00e9cout\u00e9 dont on se m\u00e9fie, ou en tout cas qu'on accepte innocent vraiment utile mais alors donc, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, l'accueil assez dit s'oriente vraiment vers les r\u00e9fugi\u00e9s politiques, qui sont des victimes pers\u00e9cut\u00e9es, bon l\u00e0 je vous au d\u00e9part la chose de mani\u00e8re un peu st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, mais c'est, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a quand m\u00eame, et moi c'est bon les 7 dichotomie toujours interrog\u00e9, parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il sent que que la r\u00e9alit\u00e9, un peu plus complexe et que, dans les histoires de vie, vous pouvez avoir tout \u00e0 fait un m\u00e9lange, un m\u00e9lange des 2, et en l'occurrence mon h\u00e9ro\u00efnes, elle a des parents qui, sur le plan juridique, sont des r\u00e9fugi\u00e9s politiques, ce sont des de bons de bons migrants de bons \u00e9l\u00e8ves de la migration, mais dans les fait ce qu'elles trouvent quant \u00e0 fouiller un peu dans ses papiers, qu'elle essaye de reconstituer dans l'histoire, c'est que ces gens -l\u00e0, certes quitter un pays qui \u00e9tait une dictature communiste mais que c'\u00e9tait \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la dictature \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus douce qu'\u00e0 d'autres moments qu'ils \u00e9taient pas personnellement pers\u00e9cut\u00e9s et qu'on fait, ce qui les animait, c'\u00e9tait d'avoir une vie meilleure, alors bien s\u00fbr que dans la notion de vie meilleure, on peut englober le fait de ne pas vivre sous une dictature, mais voil\u00e0, les choses sont plus compliqu\u00e9es, en tout cas, dans ce cas -l\u00e0, et \u00e0 partir de la salle \u00e0 la conduit \u00e0 s'interroger sur sur cette cette opposition un peu un peu simpliste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on va \u00e9couter un petit extrait peut-\u00eatre que Michel va nous lire un extrait de ces donc l\u00e0, la jeune femme a r\u00e9ussi \u00e0 sortir de l'a\u00e9roport, a r\u00e9ussi \u00e0 rentrer chez elle, puisqu'elle a trouv\u00e9 cette les retrouver son adresse sur son passeport, donc elle est rentr\u00e9e, elle a trouv\u00e9 les archives familiales, elle se rend compte que ses parents \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s politiques, a \u00e9t\u00e9 toute contente, mais en fait quand m\u00eame en fouillant un peu, elle se rend compte aussi que ses parents n'\u00e9taient pas si si dissidents que \u00e7a finalement dans leur pays de de naissance et qu'ils \u00e9taient contents de venir en France parce que c'est un pays quand m\u00eame tr\u00e8s sympa et voil\u00e0, il y avait pas grand chose avec leur situation de de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:57) [91%] :\r\nEt la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas dans la convention de Gen\u00e8ve, mais dans son application. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [87%] :\r\nLes r\u00e8gles du jeu de l'asile \u00e9volue \u00e0 travers les interpr\u00e9tations qui en sont faites, elles sont souples et joyeuse, elles ondulent selon le contexte le selon la lumi\u00e8re du moment ne soyez donc pas na\u00efve au point de croire que les fonctionnaires et ayant valid\u00e9 ce dossier n'est pas compris de quoi il retournait, autre \u00e9poque, autres moeurs aujourd'hui naturellement une telle demande ne passerait plus mais, en 1980 ce que n'avait rien d'exceptionnel, les migrants venus de l'Est \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'un bonus, guerre froide leur choix de passer \u00e0 l'Ouest, c'\u00e9tait comme une petite victoire, une confirmation de la sup\u00e9riorit\u00e9 du mod\u00e8le d\u00e9mocratique capitaliste du coup leur dossier a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 avec bienveillance et d\u00e9contraction et vous parents, avait le profil id\u00e9al, ils \u00e9taient excessivement dipl\u00f4m\u00e9s, ce qui \u00e9tait d'autant plus flatteur, d'autant plus satisfaisant le monde libre, piqu\u00e9 au bloc communiste ses \u00e9l\u00e9ments les plus brillants, regardez chez vous c'est tellement pourri que vous \u00e9lisent intellectuel se barre et vous savez quoi, on les accueille \u00e0 bras ouverts, de toute fa\u00e7on, croyez Zoran, homme d'exp\u00e9rience, les dipl\u00f4mes sont toujours un bon point dans ce type d'affaire, non seulement parce qu'un \u00e9tranger Adam bl\u00e9 l'air plus sympathique quand il est ing\u00e9nieur aux journalistes, cela lui donne une allure fran\u00e7aise, on se dit qu'il s'int\u00e9grera facilement \u00e0 contrario berger des montagnes ou tailleur de Pierre, cela passe moins bien, cela fait trop folklorique, mais aussi parce que professions intellectuelles et victime de pers\u00e9cutions \u00e0 l'oreille, \u00e7a fonctionne, on adh\u00e8re spontan\u00e9ment et surtout cela maintient \u00e0 bonne distance le soup\u00e7on de la migration \u00e9conomique qui p\u00e8se invariablement sur les pauvres et les \u00e9lectrices. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [79%] :\r\nDe mon enfance n'\u00e9taient pas en territoire de France perdure au sol du c\u00f4t\u00e9 d'Alger, c'est la France, o\u00f9 je suis, vous la France point de mon en France juste avant son r\u00eave d'ind\u00e9pendants, mais elle \u00e9tait fragile comme la Deb la France celle o\u00f9 je suis n\u00e9 le soleil \u00e9tait parce que celui de Marseille ma province n'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:53) [78%] :\r\nLa voulait, dit tout \u00e0 l'heure, la narratrice donc l\u00e0 tout oubli\u00e9 de de sa vie, il ne conna\u00eet que nationalit\u00e9 c'est double nationalit\u00e9 en revanche ne pas oublier cette chanson bien dor\u00e9e comme assiette qu'elle chante \u00e0 tue-t\u00eate mais enfin pourquoi Enrico Macias se Nina Yargekov. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:13) [85%] :\r\nDans le pass\u00e9, jusqu'ici, c'est vrai et puis sans doute \u00eatre \u00eatre un autre chanteur donc sur sur le plan personnel, il se trouve que quand j'\u00e9tais enfant, Enrico Macias c'est m\u00e9rit\u00e9 beaucoup dans le faisait partie de du fond musical de la maison, donc voil\u00e0, j'ai donn\u00e9 dans une rue comme c'est pr\u00e8s le seuls chanteurs fran\u00e7ais ou francophones qu'on \u00e9coute \u00e0 la maison, donc voil\u00e0 pour moi sont carr\u00e9ment oui c'est vrai, non, non, c'est et \u00e7a me touche beaucoup, voil\u00e0 les chansons plein gr\u00e9 que j'aime vraiment Enrico Macias sur 1er degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est pas une blague, oui oui voil\u00e0, oui, et \u00e7a, m\u00eame ces voil\u00e0, ces chansons ne touche, je pense que il arrive \u00e0 faire qu'\u00e0 \u00e0 rendre compte de quelque chose d'assez universel puisque son histoire par exemple tr\u00e8s diff\u00e9rente de la mienne ou de celle de mes parents, de de l'de la nostalgie du d\u00e9chirement identitaire, il y a, voil\u00e0, il y a quelque chose, je pense qu'il est fort l\u00e0- dedans et il arrive \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er des \u00e9motions et donc c'est pour \u00e7a que \u00e7a me \u00e7a m'interpelle et c'est aussi pour \u00e7a que la narratrice quand Enrico Macias celui -l\u00e0 revient en t\u00eate de tout d'un coup, elle a la la elle se confond et elle se sent presque alg\u00e9riennes parce que on a l'impression d'avoir quitt\u00e9 l'Alg\u00e9rie de regretter dans avertit ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:34) [92%] :\r\nVoil\u00e0, oui, mais c'est ce qui est int\u00e9ressant effectivement dans ce livre, ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 dire tout \u00e0 l'heure, c'est que c'est un livreur rassembleur, il y a plein de gens qui peuvent se retrouver \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame si son. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:45) [88%] :\r\nPas franco- hongrois oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait mon id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que finalement, au-del\u00e0 d'un cas singulier donc l\u00e0 une narratrice qui est franco- Yazid de l'auteur donc moi- m\u00eame qui suis franco- hongroise qui a, que ce que j'avais \u00e0 dire \u00e7a, c'\u00e9tait mon mon espoir pouvez toucher dans tout ce qui qui sont dans des situations de de dualit\u00e9 ou d'une multiplicit\u00e9 de complexit\u00e9 identitaire et par exemple, l'une des premi\u00e8res \u00e9tapes importantes dans dans le parcours de de l'h\u00e9ro\u00efnes, c'est donc \u00e0 prendre, taxi, le chauffeur de taxi alg\u00e9rien, c'est l\u00e0 que tout d'un coup, elle, elle a envie de de chanter du Enrico Macias et la 1\u00e8re fois qu'elle se dit qu'elle essaye de d\u00e9finir pour son esprit hein nous, c'est-\u00e0-dire un groupe d'appartenance, h\u00e9 bien ce nous, l\u00e0 c'est pas du tout, le groupe de Yazid je c'est le groupe des gens qui viennent d'un pays, tous pourris, compar\u00e9 \u00e0 la France, c'est-\u00e0-dire que, et c'est l\u00e0 qu'arrive une 1\u00e8re id\u00e9e qui ensuite tr\u00e8s tr\u00e8s important dans le roman, c'est que toutes ces questions identitaires s'inscrivent aussi dans, disons, un lien avec la hi\u00e9rarchie g\u00e9opolitique et que c'est pas du tout la m\u00eame chose d'\u00eatre originaire par exemple du Canada o\u00f9 il y au Japon que d'\u00eatre originaire d'Alg\u00e9rie ou des l\u00e9sions et que finalement on on abuse peut-\u00eatre plus de choses en commun quand on est originaire d'un pays pauvre inf\u00e9rieur \u00e0 la France pas, voil\u00e0 que celle que l\u00e0 il y a un 1er groupe et qu'on peut mieux se comprendre entre gens qui viennent de, disons de la p\u00e9riph\u00e9rie du monde au-del\u00e0 de la banlieue par rapport aux grandes puissances. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:15) [85%] :\r\nEt il y a toutes sortes de c'est c'est marrant ce livre parce qu'il a tout dit \u00e0 toutes sortes de r\u00e9f\u00e9rences historiques, \u00e0 la fois, effectivement, on en revient sur la guerre d'Alg\u00e9rie par exemple et puis ensuite, on va parler de la Hongrie, parce que l\u00e0 c'est une autre trouvaille, vous allez nous expliquer \u00e7a du livre et qu'ensuite elle elle d\u00e9cide la narratrice de partir dans son pays d'origine, et l\u00e0 on se retrouve en gris et c'est le pays d'accueil qui est invent\u00e9, on n'est plus o\u00f9 elle arrive pas de France arrive de lutte r\u00e9agir et l\u00e0 on est Hongrie et l\u00e0 on va parler de de choses graves d'abord de l'insurrection hongroise 56, mais aussi de la fronti\u00e8re entre la Serbie et la Hongrie, qui est un peu compliqu\u00e9 en ce moment, voil\u00e0 donc c'est on on en parle quand m\u00eame de revivre dr\u00f4le mais il y a plein de choses extr\u00eamement actuelles et tr\u00e8s document\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:58) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, disons, je crois qu'il y a une petite dimension conte philosophique, c'est-\u00e0-dire on a une narratrice qui est amn\u00e9sique qui a une \u00e0 la fois une une grande rationalit\u00e9, elle tient beaucoup, hein, vraiment dans la sa mani\u00e8re d'enqu\u00eater sur elle- m\u00eame et puis 2 de se confronter au monde essaye vraiment de de mettent sur pied des raisonnements tr\u00e8s logique d'avoir une r\u00e9flexion rigoureuse ah mais il peut-\u00eatre trop c'est-\u00e0-dire doute parfois certains \u00c9tats comique, mais en m\u00eame temps, h\u00e9 bien \u00e7a n'emp\u00eache pas du tout de de faire face \u00e0 des questions relativement grave et puisque quand on s'interroge sur son identit\u00e9 nationale, comment faire l'impasse sur l'histoire qui va avec l'histoire collective qui va avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [88%] :\r\nOui, pourquoi l'humour, alors on aurait pu \u00e9crire un livre, vous auriez pu \u00e9crire un livre tr\u00e8s s\u00e9rieux ou tr\u00e8s \u00e9mouvants, tr\u00e8s tr\u00e8s sur le sujet, pourquoi il s'est tue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:50) [90%] :\r\nC'est j'pour moi c'\u00e9tait \u00e7a allait de soi, j'ai j'ai, c'est toujours une question tr\u00e8s difficile quand on m'interroge sur l'humour parce que je voyais pas, je ne voyais pas \u00e9crire \u00e7a autrement, je pense que c'est mais c'est comment vous dire, il y a pas une th\u00e9orie derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire le suit pas dit alors avec l'humour, \u00e7a va \u00eatre plus efficace, plus convaincant, c'est simplement la voil\u00e0 ma mani\u00e8re de faire, c'est comme \u00e7a que je trouve \u00e7a int\u00e9ressant, disons je j'essaie quand m\u00eame d'\u00e9crire un livre qui moi me plairait si c'\u00e9tait pas moi qui l'avais \u00e9crit vous voyez et et donc voil\u00e0, je trouve que \u00e7a, \u00e7a peut aussi conduire \u00e0 dire des choses plus int\u00e9ressantes ou moi- m\u00eame, \u00e7a me pose quand m\u00eame au transport retranchements, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des moments o\u00f9, o\u00f9 justement quand j'\u00e9crivais, je me disais bon l\u00e0 c'est un peu Yaro, \u00e7a, \u00e7a fait un peu aigri finalement est -ce que c'est vraiment int\u00e9ressant \u00e7a on dirait juste que qu'elle se plaint -on h\u00e9 ben de de me dire, alors comment est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre dr\u00f4le tout de suite, \u00e7a \u00e7a me permettait de fin de d\u00e9coller un peu et de et de poser les choses de mani\u00e8re plus peut-\u00eatre plus enterrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [80%] :\r\nAlors en parle d'humour, on va peut-\u00eatre \u00e9couter un 2\u00e8me passage Michel si vous \u00eates d'accord, que se trouve nez \u00e0 pleurer de rire encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:01) [86%] :\r\nImmigr\u00e9s veut dire qu'il a quitt\u00e9 sa terre natale ah pour s'installer dans un pays d'accueil B de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration suppose m\u00eame conditions mode de vie aux professions que les parents petits probl\u00e8mes, l'enfant d'immigr\u00e9s se trouve dans l'incapacit\u00e9 absolue de quitter le pays, alors pour le PIB petit 2 \u00e0 la rigueur, immigr\u00e9s de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pourrait signifier dans un PIB de parents originaires d'un pays \u00e0 il est parti s'installer dans un pays, c'est donc il faudrait le r\u00e9server aux dynasties de grands voyageurs, papa, maman, pratiquer le camping bonjour modulable et j'ai le m\u00eame mode de vie, ce temps autour du monde familiale sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, petit 3 immigr\u00e9s de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est utilis\u00e9 par opposition aux primo- arrivants, l'enfant serait un secundo arrivant il est n\u00e9 dans le PIB, mais attention, sa naissance est en soi un voyage un franchissement des fronti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 russe de cette femme au gros ventre qui hurlent avec un fort accent serait le pays \u00e0 la table d'accouchement serait le PIB comme la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 para\u00eet c'est l'immigration n'est pas encore n\u00e9, mais il est d\u00e9j\u00e0 en train de quitter sa terre natale, ce qui est tr\u00e8s fort, ce b\u00e9b\u00e9 quand on le pose sur la table d'accouchement c'est l'immigration, il vient d'arriver dans sa nouvelle patrie Salut \u00e0 toi petite \u00e9trangers des quatres est -ce qu'on dirait sourd de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration pour un enfant n\u00e9 entendant de parents sourds pourtant lui aussi \u00e0 des parents bizarre et diff\u00e9rent avec une langue, une culture qui ne sont pas celles de la majorit\u00e9 et qui va lui transmettent partiellement ou int\u00e9gralement petit 5 conclusion immigr\u00e9s de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration au vide- ordures discursif, il convient d'utiliser, enfants d'immigr\u00e9s personne d'origine \u00e9trang\u00e8re, oui, tout \u00e7a pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:01) [86%] :\r\nChristophe de rire en lisant cellule de Selma de et on est en Suisse, et c'est un Suisse qui, on le sait, a une tradition d'accueil bon voil\u00e0 qui qu'on souhaite lui voir perdurer, mais on sait aussi qu'il y a beaucoup de doubles nationaux en Suisse parce que un nombre incalculable de fronti\u00e8res par rapport \u00e0 la dimension du territoire et j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:25) [90%] :\r\nJ'imagine que \u00e7a pourrait fortement int\u00e9ress\u00e9 int\u00e9resser une population suisse parce que vous y tordait le cou avec beaucoup d'humour, comme on l'a vu, d'Intelligence, \u00e0 pas mal de clich\u00e9s de lieux communs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:36) [86%] :\r\nC'est tant mieux, oui, donc je ne sais pas quoi r\u00e9pondre, par, je l'esp\u00e8re et oui tant mieux si c'est le cas, bien s\u00fbr, c'est, c'est aussi pour \u00e7a qu'on \u00e9crit et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi en faisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:49) [81%] :\r\nLes Possum concerne de tr\u00e8s pr\u00e8s, hein, et je me sentais pas double national, j'ai parl\u00e9 de passeport mais enfin voil\u00e0 fran\u00e7aise travaillant depuis 30 ans, en Suisse, bon ben voil\u00e0, c'est particulier, c'est sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:01) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je crois, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens effectivement qui sont concern\u00e9s par cette question ce qui int\u00e9ressant c'est que c'est quand m\u00eame une question de langage tout le temps dans ce livre, c'est-\u00e0-dire que vous des la fa\u00e7on dont on parle des immigr\u00e9s mais il est tout le temps, question de langue puisqu'elle est traductrice, jeune femme donc elle passe tout le temps du nom d'une langue \u00e0 l'autre et c'est aussi \u00e7a, c'est c'est pas seulement le fait d'avoir une double nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:22) [87%] :\r\nC'est d'avoir 2 langues, oui, non, peut-\u00eatre, oui, oui, alors le disons, moi en tant que, en tant qu'\u00e9crivaine bien s\u00fbr que mon mon mat\u00e9riau et mon point d\u00e9part c'est ce sont les mots donc c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait par hasard s'il y a des des passages comme \u00e7a o\u00f9 j'ai une h\u00e9ro\u00efnes qui s'interroge sur le sens exact des mots qui essaye de les red\u00e9finir, de les remettre en question, donc, c'est cette dimension l\u00e0, d'une part et d'autre part, sa th\u00e9orie elle est traductrice interpr\u00e8te : elle est bilingue, et donc on a des moments o\u00f9 alors au d\u00e9but on n'a pas du tout conscience et puis ensuite aller tout d'un coup, elle se d\u00e9couvre de langues dans le cerveau, alors c'est plut\u00f4t amusant, ensuite on la voit en action, puisque donc \u00e0 la \u00e0 la conqu\u00eate de mission d'interpr\u00e9tation, donc on voit un peu comment \u00e7a fonctionne et c'est et en tout cas on peut voil\u00e0, je voulais vraiment mettre en sc\u00e8ne, essayer de faire de faire d\u00e9couvrir aux Lecteurs comment \u00e7a peut se passer dans la t\u00eate de de quelqu'un qui a comme \u00e7a de langues. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:24) [87%] :\r\nOui mais du coup, ce qui est int\u00e9ressant chez vous, Nina Yargekov, c'est que le feu la la double nationalit\u00e9 la double culture, c'est pas seulement le sujet du roman, c'est le la forme m\u00eame du roman, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut enfin pour moi, c'est quand m\u00eame l'\u00e9mergence d'une litt\u00e9rature particuli\u00e8re nouvelle dont Patrice en France avec votre roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:43) [87%] :\r\nC'est ce que vous dites me fait tr\u00e8s plaisir, moi j'avais \u00e0 l'esprit, nous disons mon espoir \u00e9tait que ce soit \u00e0 la fois l'id\u00e9e de litt\u00e9rature fran\u00e7aise \u00e0 la fin de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'il a des passages pour lesquels on se demande si ce ne serait pas des traductions, et j'avais toujours en t\u00eate, \u00e0 la fois un lecteur fran\u00e7ais et un lecteur hongrois, voyez je oui quand on \u00e9crit des choses il y a des des \u00e9l\u00e9ments de contexte qui sont \u00e9vidents : par exemple si vous \u00e9voquiez tels \u00e9v\u00e9nements historiques si vous pensez que vous \u00e9crivez avait pour des Fran\u00e7ais, vous n'avez pas explicit\u00e9, m\u00eame chose pour des rois ou de d'autres gens, il a \u00e0 chaque fois, je me disais alors pour les choses \u00e9videntes pour les Fran\u00e7ais, mais pas forc\u00e9ment pour Les Hongrois, il faut que je les explique aux hein mais de d'une mani\u00e8re qui n'ennuiera pas des autres et vice et versa pour pour l'autre lecteur d'anglais toujours cette dualit\u00e9 en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:36) [87%] :\r\nMais il y a aussi quelque chose de tr\u00e8s particulier, c'est la langue Yazid, qui appara\u00eet dans le texte, qui en fait du fran\u00e7ais, mais du du fran\u00e7ais avait, avec des mots totalement comment vous avez eu cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:47) [87%] :\r\nC'est que si vous voulez le Yazid, c'est une figure du Hongrois, c'est-\u00e0-dire c'est du Hongrois, \u00e0 la fois par des vous parlez -moi et par les Fran\u00e7ais, je pense, puisque donc apr\u00e8s le \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re progressive, hein, j'ai eu l'id\u00e9e de cette langue math\u00e9matique et puis apr\u00e8s j'ai si j'ai commenc\u00e9 \u00e0 essayer de voil\u00e0, de voir comment \u00e7a pouvait fonctionner du coup quand elle parle \u00e0 sa grand- m\u00e8re et lui dit je te le jure par les cheveux argent\u00e9s des nomades o\u00f9 vous me sortez des phrases comme \u00e7a s'est fait, j'ai dit oui vous parce que c'est \u00e7a, voil\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait \u00e7a, ce sont des choses quand m\u00eame qui j'qui s'impose, je veux pr\u00e9sident la situation j'essaye, vous dites, l\u00e0 on est on est sur le registre Yazid j'disons donc, donc je suis un peu dans la surench\u00e8re sur voil\u00e0, c'est comme si c'\u00e9tait une une figure projet\u00e9e du Hongrois et de la culture hongroise et donc des expressions qui vont avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:45) [87%] :\r\nLe feu, mais vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question est -ce que vous avez l'impression qu'il y a une place aujourd'hui pour une litt\u00e9rature qui soit une litt\u00e9rature de de Double Culture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:55) [89%] :\r\nJ'ai, je ne sais pas, j'ai l'impression quand m\u00eame que lors de cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il y a eu beaucoup de livres avec des th\u00e9matiques sur des des cultures m\u00e9lang\u00e9 m\u00e9tiss\u00e9e, complexe, j'ai l'impression d'une sorte de mouvement comme \u00e7a ne peut-\u00eatre que cette place est en train de se faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:14) [76%] :\r\nMais on esp\u00e8re, oui mais de quelle hauteur, vous vous sentiriez proche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:18) [87%] :\r\nSur sur ce plan- l\u00e0, comme \u00e7a je, je, je ne vois pas qu'ici dans le dans les anciens qui serait dans ces logiques -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:29) [76%] :\r\nBen moi j'avoue que j'ai bien lanc\u00e9 alors j'Landis \u00e7a le Vert, j'ai pas celle du salon verront reverront c'est la m\u00eame \u00e9nergie et la la, ont la m\u00eame volont\u00e9 de travailler plus, c'est d'avoir vraiment des romans qui ont une structure et une forme diff\u00e9rente, alors je sais pas si vous vous sentez proche de son vernis roman notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:46) [86%] :\r\nOui, oui, et m\u00eame d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est aussi quelqu'un danger beaucoup le travail effectivement \u00e0 la une d'une mani\u00e8re d'\u00e9crire qui qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour je ne sais pas si \u00e7a lui vient justement de, de, de son histoire culturelle mais mais qui \u00e0 la fois une ma\u00eetrise fantastique du Fran\u00e7ais Classical l'utilisent les imparfaits du du subjonctif et en m\u00eame temps, elle le fait en disant dynamitant la langue de l'interface qu'elle le fait en \u00e9tant en employant parfois des verres tr\u00e8s vulgaire, donc il y a une subversion dans sa mani\u00e8re d'\u00e9crire que je pr\u00e9sentais r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:18) [91%] :\r\nBen oui, parce que mais en m\u00eame temps pour \u00eatre transgressif envers le fran\u00e7ais, j'imagine qu'il faut poss\u00e9der une autre langue, sinon on peut pas y arriver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:25) [85%] :\r\nJe pense qu'il y ait des \u00e9crivains qui sont, qui n'ont que les Fran\u00e7ais qui arrive quand m\u00eame \u00e0 transgresser semble mais c'est vrai que, \u00e9videmment, que l'autre langue Dan une distance par rapport aux Fran\u00e7ais parce que vous envoie entrevoyez toujours plus les limites mais aussi mais \u00e7a donne aussi un terrain de jeu plus vaste puisque vous pouvez injecter de l'\u00e9tranger dans dans le livre, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de Hongrois sous le sol fran\u00e7ais, c'est demain de plus ou de mani\u00e8re plus ou moins visibles, c'est des choses qui sont un peu cacher d'autres un peu plus \u00e9vidente, la presse, \u00e7a d\u00e9pendra des Lecteurs, mais l\u00e0, vous travaillez sur quoi, alors j'ai j'ai des projets en cours, mais pour l'instant, c'est donc d\u00e8s il y a des choses mais je, je suis pas capable d'en parler de mani\u00e8re intelligible dans dans ma t\u00eate, je, je vois un peu o\u00f9 je vais mais je reste un peu trop t\u00f4t pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:17) [81%] :\r\nPour les socialistes et maintenant vous parliez du Hongrois de tanks ce Hongrois est une langue qui extravagantes pour nous qui nous \u00e9chappent totalement dans la mesure o\u00f9 elle est n'aucune racine possible avec les langues latines, c'est quand m\u00eame la selon vous pour dire, violons, piano, on dit gays du zoo s\u00e9rieux, essayer d'imaginer ce que \u00e7a peut fabriquer comme donc ces ces chevaux aux des nomades, on ne peut pas, on ne peut pas les percevoir, on ne peut que que voil\u00e0 que son \u00e9merveill\u00e9, \u00e0 la limite, en tout cas oui Alesi, c'est-\u00e0-dire que vous, donc merci \u00e0 m\u00fbrir sa famille a aussit\u00f4t, mais merci \u00e0 vous pour \u00eatre invitation, un grand merci Nina Yargekov de Yazid juif Patrick double identit\u00e9 donc votre roman est paru chez POL, je rappelle qu'il a re\u00e7u le Prix de Flore qu'est -ce que \u00e7a provoque quant on fait para\u00eetre son 3\u00e8me roman qu'on re\u00e7oit un joli prix comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:12) [85%] :\r\nEh bien c'est, c'est de la joie et la fiert\u00e9, \u00e9videmment, mais un peu de pression pour la suite, non m\u00eame pas, ici, \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s, pour l'instant, je vous dirai \u00e7a dans quelques mois, cong\u00e9n\u00e8re, mais quand je serai vraiment au travail la peut-\u00eatre oui, mais pour l'instant, je suis plut\u00f4t dans dans l'accueil, voyez c'est c'est un prix qu'on me donne et je et je l'accueille avec joie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:32) [80%] :\r\nVoil\u00e0, merci infiniment et \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bient\u00f4t si l'tenait \u00e0 la semaine prochaine, sans doute, \u00e0 bient\u00f4t Michel a tr\u00e8s bien voir, on va continuer, en musique, nous de notre c\u00f4t\u00e9, avec le compositeur non pas hongrois mais allemand Gerd Philippe Telemann et nous \u00e9couterons l'int\u00e9gralit\u00e9 de son concerto pour fl\u00fbte clavecin oblig\u00e9 et orgue interpr\u00e9t\u00e9 ici par la cam\u00e9ra Taccoen Karl Kaiser \u00e9tats la fl\u00fbte Sabine Bauer au clavecin et Suzanne kaiser alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T11:03:01Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yargekov, Nina", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95EE2896-C1EA-409B-B1D5-69D2B69AE47C", "internalArchiveId": "95EE2896-C1EA-409B-B1D5-69D2B69AE47C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : L'\u00e9preuve du ma\u00efs", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 141, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8155780", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicGeographicals": ["Mexique"], "thematicThemes": ["mythologie"], "thematicPersons": ["Maya"], "alternativeTitle": ["La Grosse Mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-11-24T10:50:00_la-grosse-mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-11-24T10:50:00_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-8155789", "ece-8155780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:22:49Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOui, oui, il y a eu le fr\u00e8re pas aussit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [82%] :\r\nL'\u00e9preuve du ma\u00efs \u00e0 \u00e7a c'est du titre qui claque du titre qui fait saliver, l'amateur de sensations fortes, les preuves du ma\u00efs, mais nous n'en sommes pas encore l\u00e0, pour l'heure, cette notion d'\u00e9preuves est encore tr\u00e8s flou pour l'heure, nous retrouvons la jeune ex- co\u00e9quipier a r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper du royaume des morts avec l'aide des messagers des du groupe en exil et loin des siens, qui la croit morte la se rend chez la m\u00e8re, 12 ou Napo, et c'est sa belle-m\u00e8re en r\u00e9alit\u00e9 puisqu'elle porte l'enfant, d'o\u00f9 l'on a pour, enfin, \u00e7a para\u00eet logique pour nous mais en revanche pour la belle-m\u00e8re en question fixe c'est l\u00e9g\u00e8rement limpide, mais en fait, c'est mort, tu peux pas t'avoir engross\u00e9 dur dur, ex- co\u00e9quipier explique la d\u00e9capitation la t\u00eate dans l'art dans le crachat dans sa main, mais la vieille restent sceptiques bon en attendant puisque tu pr\u00e9tends \u00eatre ma brume alors \u00e0 chercher de quoi manger x mais 8 ans un \u00e9norme filet et l'envoie sur le Champ dans le Champ de ma\u00efs. \r\nNous voici donc \u00e0 l'\u00e9preuve du ma\u00efs \u00e9preuve car lorsqu'elle d\u00e9barque sur place, ce n'est que d\u00e9solation le chant c'est B\u00e9di\u00e9, il n'y a qu'une seule tige de ma\u00efs, perdu au milieu du n\u00e9ant mais prouv\u00e9, j'ai bien pouvoir trouver de quoi manger, se demande la DS, je ne peux retourner aupr\u00e8s de la vieille vilaines fiche radar ou alors, ah mais oui mais oui, je pourrais peut-\u00eatre invoquer les gardiens de la nourriture gardiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [80%] :\r\nAussit\u00f4t, des centaines d'\u00e9pis de ma\u00efs tombent du ciel directement dans le filet, explique trop facile, c'est vite a elle- m\u00eame, il retourne chez sa belle-m\u00e8re avec son butin sur les taux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [61%] :\r\nMais est -ce que tu as pris toute cette nourriture juste de mais je vous r\u00e9serve le X m\u00e9canique court jusqu'au chant et des D\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [88%] :\r\nSatisfaite que son unique tiges de ma\u00efs est toujours \u00e0 sa place, \u00e7a c'est bon, c'est la preuve que le bien, ce qu'elle pr\u00e9tend \u00eatre cette petite porte le fruit de la sagesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [59%] :\r\nOui l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07A3A2E8-6497-41F2-B983-720E514176BC", "internalArchiveId": "07A3A2E8-6497-41F2-B983-720E514176BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gr\u00e8ve contre une augmentation des imp\u00f4ts et des taxes en Gr\u00e8ce", "publicationDate": "2016-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KourounAn\r\nLes citoyens grecs sont \u00e0 nouveau dans la rue ce jeudi, et ce depuis le d\u00e9but de la semaine. Ils protestent contre un nouveau tour de vis qui va s'abattre sur le pays, via des augmentations d'imp\u00f4ts et des taxes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n* * Gr\u00e8ve contre une augmentation des imp\u00f4ts et des taxes en Gr\u00e8ce 12h30: Gr\u00e8ce gr\u00e8ve Kourounis\r\nEn Gr\u00e8ce, le citoyens sont a nouveau dans la rue aujourd'hui \r\net depuis le d\u00e9but de la semaine . \r\nIls protestent contre un nouveau tour de vis qui va s'abattre sur le pays, via des augmentations d' imp\u00f4ts et des taxes suppl\u00e9mentaires. A Ath\u00e8ne une correspondance d'Ang\u00e9lique kourounis. \r\n  37''", "durationSec": 62, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172410", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e8ve contre une augmentation des imp\u00f4ts et des taxes en Gr\u00e8ce / 12H30_2016-11-24T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 24.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens grecs sont \u00e0 nouveau dans la rue ce jeudi, et ce depuis le d\u00e9but de la semaine. Ils protestent contre un nouveau tour de vis qui va s'abattre sur le pays, via des augmentations d'imp\u00f4ts et des taxes suppl\u00e9mentaires."], "variantIds": ["ece-8172410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:50Z", "speechToTexts": ["30.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en Gr\u00e8ce, les citoyens sont \u00e0 nouveau dans la rue aujourd'hui et depuis le d\u00e9but de la semaine, ils protestent contre un nouveau tour de vis, ce qui va s'abattre sur le pays via des augmentations d'imp\u00f4ts et des taxes suppl\u00e9mentaires \u00e0 Ath\u00e8ne une correspondance d'Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:14) [84%] :\r\nDepuis lundi, les transports en commun \u00e0 Ath\u00e8nes sont au ralenti et, aujourd'hui, tous les bateaux dans tout le pays sont attaqu\u00e9es, moins 24 heures les Grecs par ailleurs pr\u00e9pare une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui va succ\u00e9der \u00e0 48 heures de gr\u00e8ve tournante dans le secteur m\u00e9dical, ils protestent contre le nouveau budget qui doit \u00eatre soumis au Parlement cette semaine et qui pr\u00e9voit de nouvelles avalanches d'augmentation de taxes ou de l'alcool t\u00e9l\u00e9phonique avec de l'essence et du tabac, la TVA va \u00e9galement augmenter dans les villes pr\u00e9serv\u00e9es jusque -l\u00e0 par un statut sp\u00e9cial, but de l'op\u00e9ration, l'augmentation des rentr\u00e9es de divers de 5 milliards d'euros \u00e0 l'engagement pris par le gouvernement grec ont vu depuis qu'il est sage de la prochaine tranche, m\u00eame et surtout de l'ouverture des n\u00e9gociations pour la restructure \u00e0 100 de la dette, estim\u00e9e \u00e0 180 pourcent du du PIB Ang\u00e9lique Kourounis rtsinfo peine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [98%] :\r\nLa porte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-24T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 3300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer gWkq0vuMyYrpjeyo1pSEYe6QuULT"}]