[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-39C72E45-4473-42B3-AC7F-4770E2BE2F05", "internalArchiveId": "39C72E45-4473-42B3-AC7F-4770E2BE2F05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Insomni'hack 2016: 2e partie", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Comme le veut la tradition, on profite de la pr\u00e9sence d'un expert en s\u00e9curit\u00e9 pour parler protection informatique, niveau priv\u00e9.", "durationSec": 423, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528703", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Insomni\u2019hack 2016: 2e partie / PB_2016-03-12T10:30:00_sequence-7", "Point Barre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Comme le veut la tradition, on profite de la pr\u00e9sence d\u2019un expert en s\u00e9curit\u00e9 pour parler protection informatique, niveau priv\u00e9."], "variantIds": ["ece-7528703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T06:02:46Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nUne question interview la suite vous nous rejoignons Podcast ou en Direct, donc je redis nous sommes avec sert du mal de guerre puis plus d\u00e9tendu, maintenant on va parler Cadoulal un on parle informatique alors oui c'est si vous avez les ville de nous suivre, bah, vous avez peut-\u00eatre appris qu'il y a une capsule vid\u00e9o qui a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, pourquoi j'ai d\u00fb r\u00e9installer ma machine, je me suis fait violemment pirat\u00e9s et donc on en est au niveau du piratage aujourd'hui Sergio est -ce que n'importe qui peut pirater n'importe quoi, c'est quoi encore qui prot\u00e8ge les gens aujourd'hui Monique la by du mot de passe, c'est vrai, c'est la taille qui compte avec le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [79%] :\r\n\u00e0 la taille \u00e0 la complexit\u00e9 du mode oui tr\u00e8s importante, surtout aujourd'hui, on a de plus en plus de services en les utilisent de touche de plus en plus de services, donc de plus en plus de me paraissent de plus en plus de compte qui, par la voix des qui sont sur Internet sont accessibles qu'il pas \u00e0 tout le monde, donc si on n'a pas un mot de passe quelqu'un pour essayer de kin\u00e9 notre place d'avoir acc\u00e8s \u00e0 notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [80%] :\r\nAlors il y a 2 types d'attaques arm\u00e9es \u00e0 ce qu'on appelle l'attaque brute force voil\u00e0, j'ai appris ces choses -l\u00e0, il y a la grippe porcine forcer l'attaque donc ce casque int\u00e9ressant, \u00e7a fait rire, c'est que moi j'imagine avec les mecs se connecter ou chez Microsoft ou tout \u00e7a, qu'ils essayaient les modes d'ils en fait non, il se connecte chez nous, ils prennent le fichier dans l'ordinateur de tous les mots de passe en crypt\u00e9 et il s'amuse sur le fichier, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nPeut \u00eatre une attaque, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre effectivement aller directement sur les services et c'est c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [80%] :\r\nOui, moi j'ai une d\u00e9monstration, on affichait 22 millions de mots secondes qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 dans la machine en 3 minutes, mais pas en m\u00eame temps 3 minutes en 2 minutes, on avait trouv\u00e9 le mot de passe et c'est un 8 caract\u00e8res, hein c'est \u00e7a et \u00e7a va encore plus vite aujourd'hui parce que j'\u00e9tais dans une machine virtuelle quand on m'a montr\u00e9 \u00e7a, donc \u00e7a fait encore un petit peu plus lent et Paris aux attaques dictionnaire, ce qui a fait hurler de rire, ce que \u00e7a tu vas, moi je vois de faire confirmer mais je l'ai vu les pirates ont dit milliers de dictionnaires, avec tout l'internaute et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [79%] :\r\nNon les pirates o\u00f9 tout le monde finalement les trouve assez facilement sur internet o\u00f9 on peut assez facilement les compos\u00e9s en ce qu'il pense, qui est reprendre parcourir Wikip\u00e9dia et collecter tous les maux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [80%] :\r\n\u00e7a fait un dictionnaire, donc je suis biophysicien ou alors je suis m\u00e9decin je sors des longue maladie impossible pour faire un mot de passe, il y a de fortes chances qu'il soit dans un dictionnaire, si on ose dire la ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8re de bact\u00e9ries de notre plan\u00e8te, mais tout \u00e7a, on le trouve sur internet et c'est en libre service et si Bruxelles et ce qui est dr\u00f4le aussi, c'est que si on a envie de s'amuser \u00e0 pirater et qu'on va chercher un logiciel typiquement pour faire des attaques dictionnaires etc, sur le pas de l'endroit, il y a des chances qu'on se fasse en fait, c'\u00e9tait \u00e0 son tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [81%] :\r\nOui, ben, comme tout ce logiciel t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur Internet, faut faire attention \u00e0 ce qu'on t\u00e9l\u00e9charge Fran\u00e7ois qu'on installe, on sait jamais ce qui a derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [81%] :\r\nJe vais me tourner maintenant, on est en Direct vers notre p\u00e9riscope il y a -t-il des questions sur internet ou est -ce que les gens sont bien prot\u00e9g\u00e9s dans sa part de r\u00e9agir, j'ai pas grave, moi je vais continuer, c'est pas important, donc aujourd'hui on est bien d'accord que un mot, d'un mot de passe \u00e0 8 caract\u00e8res, m\u00eame s'il y a pas de logique, m\u00eame s'il a rien \u00e7a se pirate tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [85%] :\r\nEn fait, il y a, comme si la vie \u00e0 2 types d'attaques le brut force qui va \u00eatre tr\u00e8s efficace, parce qu'ils sont assez courts et peu complexe donc, quelle que soit la combinaison, on va juste essayer toutes les combinaisons possibles et puis on va y arriver dans un temps raisonnable, si vous me passez Kourou l'attaque par dictionnaire qui va chercher les mots qui sont dans un dictionnaire donc un mot de passe de 8 caract\u00e8res c'est assez court, \u00e7a pourrait \u00eatre vuln\u00e9rable \u00e0 des par brute force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0 par contre, on commence \u00e0 mes 12 13 caract\u00e8res s'exponentielle, c'est-\u00e0-dire que plus c'est long plus c'est dur exactement et c'est comme pour une vraie serrure \u00e0 la maison, en fait, il faut \u00eatre le plus dissuasif possible parce que techniquement parlant, tout est piratable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [78%] :\r\nTout est piratable mais tout est pas piratable dans un temps limit\u00e9, enfin quand je vais, on parle de mode passe mais effectivement, on peut toujours par exemple \u00e0 l'attaque par brute force quelle que soit l'impasse mais si l'attaque va durer 12 ans hommage finalement c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [86%] :\r\nLe titre a l\u00e2ch\u00e9 l'affaire d'accord autrement est -ce que par un Surf malheureux, on ouvre une page qui est pas la bonne, la ferme tout de suite est -ce que c'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 trop tard parfois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [84%] :\r\nEt peut-\u00eatre de notre temps, on peut se retrouver affect\u00e9e par un r\u00eave d'aller dans l'autre, on peut \u00eatre sur un site qui cherchait \u00e0 exploiter une vuln\u00e9rabilit\u00e9 dans la candidate, on peut juste sur un site l\u00e9gitime qui a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9e du coup de propager des malvoyants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nDonc il y a vraiment 2 mani\u00e8res pour se d\u00e9fend typiquement ce qu'on appelle le fishing vous avez rien mais il y a la maison, vous commencez \u00e0 recevoir des mails bizarre \u00e7a c'est pareil la d\u00e9fense il y a pas sp\u00e9cialement d'outils performants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [86%] :\r\nNon, il faut se m\u00e9fier la d\u00e9fense c'est, c'est finalement le bon sens de on re\u00e7oit un Mail avec un lien on sait pas o\u00f9 \u00e7a m\u00e8ne, le sc\u00e9nario a peut-\u00eatre vaguement plausible mais juste poser des questions, cliquez dans n'importe o\u00f9 et puis rentrer n'importe quoi sur le stand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [77%] :\r\n-moi typiquement, je fais un paiement sur PayPal, comment se fait- il que 5 minutes apr\u00e8s, je re\u00e7ois un faux Mail de paix qui me dit : attention, on a remarqu\u00e9 un truc bizarre sur pas l'quand je regarde l'adresse, et tout sauf p\u00e9pin qui vient de m'\u00e9crire pour c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas vraiment surpris, a fait tomber, qu'on comprenne que ne on un fusil, je vais vous laisser tout de suite la tension, on m'a dit : faut -il changer souvent son mot de passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [79%] :\r\nC'est une recommandation qui est, c'est ce qu'on fait, mais c'est de changer r\u00e9guli\u00e8rement son espace, \u00e7a sert juste finalement \u00e0 contrer le fait que si on si on la SSR trouver compromise si quelqu'un a la si quelqu'un mauvais but applicable finalement cette personne -l\u00e0 n'aura acc\u00e8s que jusqu'\u00e0 ce qu'on change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [78%] :\r\nAlors on on parlait de l'exemple d'achever Madison High sont fait bien pirater tous leur login leur mot de passe, finalement, les mots de passe Madison se sont tous retrouv\u00e9s dans ces fameux dictionnaire absolue mais moi je suis client Adobe, je fais partie des 100 150 millions de personnes qui s'est fait pirater est ce que \u00e7a veut dire que ben mon mot de passe et retrouver aussi vu qu'il \u00e9tait dans Adobe dans les dictionnaires aujourd'hui, d\u00e8s lors, oui c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [88%] :\r\nProbable ce tr\u00e8s souvent et c'est pour \u00e7a aussi qu'on recommande aux gens de ne pas utiliser le m\u00eame mot de passe partout, tu t'es fait pirater ton compte Adobe il faudrait pas que \u00e7a donne acc\u00e8s \u00e0 son compte GMail ou attend banking parce que quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [85%] :\r\nC'\u00e9tait et m\u00eame chose, c'est un petit peu inutile de les initiales du service, devan\u00e7ant m\u00eame mode parce qu'on utilise partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [85%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une approche, d'avoir une esp\u00e8ce de sch\u00e9ma pour avoir des mots de passe unique patron c'est juste les initiales du service, les gens vont essayer de comprendre le sch\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [79%] :\r\nFrance : l'accord apprenez d'accord, j'ai un AntiVirus suis un jour je surfe un peu n'importe comment, \u00e7a ne prot\u00e8ge pas pour autant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [78%] :\r\nProt\u00e8ge de certaines menaces \u00e0 prot\u00e8ge pas de tout le probl\u00e8me de l'AntiVirus et d'avoir l'impression que parce qu'on a un AntiVirus on est prot\u00e9g\u00e9 contre l'AntiVirus prot\u00e8ge contre les menaces connues et prot\u00e8ge pas contre beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [83%] :\r\nAllez maintenant pour nos copains est -ce que \u00e7a pirate sur Mac, bien s\u00fbr, \u00e7a il y a du virus aussi sur Mac aujourd'hui le Business, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [84%] :\r\nLionel nous disait tout \u00e0 l'heure par la rentr\u00e9e directement et cibler les maquis h\u00e9 oui \u00e0 des virus sur Mac parce que il y a une part de march\u00e9 qui est grandissante et du coup \u00e7a devient une plateforme de plus en plus int\u00e9ressante pour pour les gens qui le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [86%] :\r\nEst ce que les pirates s'attaquent aussi au smartphone typiquement ce qu'on peut pirater un smartphone ou une tablette par rapport \u00e0 un Surf sur Internet depuis un de ces devices. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [89%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de virus qui ciblent Andro\u00efd par exemple, c'est la preuve que, effectivement, oui, on s'attaque au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [81%] :\r\nBon, donc on trouvera l'ann\u00e9e prochaine, c'est loin des terminaux ferroviaires ont pris la pour beaucoup \u00e0 la vol\u00e9e compris faisaient gaffe c'est tr\u00e8s haut, tr\u00e8s important, mettez jamais le mot de passe plus de 8 caract\u00e8res s'il vous pla\u00eet, des, des, des caract\u00e8res bizarres, si possible, pas de logique 57 bien c'est alors vers un contribuable W depuis qu'elle a fait merci Sergio va faire ce qu'on appelle un Pack donc une semi- acc\u00e8s la semaine prochaine il sera oui, non, d'accord, donc c'est la semaine prochaine 17 et du 18 mars on peut aller voir sur le site pour ne serait -ce que participaient d\u00e9j\u00e0 aux conf\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [86%] :\r\nAlors oui, pour participer aux conf\u00e9rences, on peut s'inscrire donc les conf\u00e9rences qui ont lieu tous le vendredi, comme je l'ai dit, et le Goncourt qui qui est gratuit, donc il faut \u00e9galement s'inscrire mais qui figure du vendredi 18 heures jusqu'\u00e0 4 heures du matin samedi au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [75%] :\r\nD'accord on commencera l'\u00e9mission, vous aurez \u00e0 peine remball\u00e9 le matos soit ok, merci beaucoup, Sergio vers certains RTS penser \u00e0 cela, cependant, si vous avez d'autres questions, on se propose de tous les fronts mardi on un peu, un petit peu, merci \u00e0 toi, bon week- end et \u00e0 la semaine prochaine nous qui ne sommes y a 17 et 18 mars Centre des congr\u00e8s \u00e0 Palexpo Gen\u00e8ve par nature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T09:51:47Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FD8FA91-9B6E-4607-96C7-F66281834350", "internalArchiveId": "2FD8FA91-9B6E-4607-96C7-F66281834350", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affectiva: jouez, vous \u00eates film\u00e9s", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Reconna\u00eetre un visage \u00e0 l'aide d'un algorithme c'est bien, mais parvenir \u00e0 y d\u00e9celer une \u00e9motion, c'est mieux.\r\nApr\u00e8s le marketing, la politique, la pub et le cin\u00e9ma, l'entreprise Affectiva fait de l'oil aux d\u00e9veloppeurs de jeux vid\u00e9o.", "durationSec": 212, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528701", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Affectiva: jouez, vous \u00eates film\u00e9s / PB_2016-03-12T10:50:00_sequence-9", "Point Barre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Reconna\u00eetre un visage \u00e0 l\u2019aide d\u2019un algorithme c\u2019est bien, mais parvenir \u00e0 y d\u00e9celer une \u00e9motion, c\u2019est mieux.\n\nApr\u00e8s le marketing, la politique, la pub et le cin\u00e9ma, l\u2019entreprise Affectiva fait de l\u2019\u0153il aux d\u00e9veloppeurs de jeux vid\u00e9o."], "variantIds": ["ece-7528701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T06:12:07Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPoint d\u00e9veloppement d'aujourd'hui, \u00e0 part aux \u00c9tats-Unis, sur la c\u00f4te Est \u00e0 la d\u00e9couverte d'entreprise affective \u00e0 une jeune pousse, qui a vu le jour, les Mighty en 2009 alors affective est une technologie, une Intelligence artificielle qui permet de d\u00e9celer mesurer toute une palette d'\u00e9motions \u00e0 l'aide d'une simple webcam alors c'est pas nouveau, c'est Jack grandement utilis\u00e9e par le monde merveilleux du marketing qui teste ses pub sur un \u00e9ventail de moutons cible pour d\u00e9celer leurs \u00e9motions et rectifier le Tir en cas de r\u00e9action n\u00e9gative en grattant un peu le sujet avant d'arriver \u00e0 ce qui nous int\u00e9resse, c'est une technologie qui est utilis\u00e9 dans le monde de la politique pour tester des bons gros slogan sur un \u00e9ventail d'\u00e9lecteurs potentiels, c'est surtout utilis\u00e9 des \u00c9tats-Unis ces m\u00eame utilis\u00e9 pendant des d\u00e9bats politiques en temps r\u00e9el pour l\u00e0 aussi rectifier le Tir si les propos d\u00e9plaisent ou, au contraire, pour enfoncer le clou, si \u00e7a fait sourire le public alors aujourd'hui c'est une techno affective adopt\u00e9 par plus de 1400 grandes marques alors j'en cite quelques-unes mars Kellog \u00e0 toute la fine \u00e9quipe, c'est m\u00eame utilis\u00e9 par la cha\u00eene cibl\u00e9e sur des s\u00e9ries comme MCI Yes, par exemple, en 7 ans de travaux, ils ont amass\u00e9 analys\u00e9 une base de donn\u00e9es de plus de 3 millions 400 1000 visages r\u00e9partis \u00e0 travers 75 pays c'est utilis\u00e9 pour piper les traders de cin\u00e9ma c'est utilis\u00e9 pour piper des sc\u00e8nes aussi pour optimiser des sc\u00e8nes dans les dans les cin\u00e9mas, ce qui est le public cible aujourd'hui qu'on utilise beaucoup, mais enfin, qui peut entra\u00eener \u00e0 rester parfaitement neutres qui regardent un truc exactement j'imagine \u00e7a Technologies ma peau Poker, \u00e7a pourrait \u00eatre sympa, bref, ce n'est pas fini puisque depuis mars affective a \u00e9largi ses horizons en proposant sa technologie aux d\u00e9veloppeurs de jeux vid\u00e9o, notamment \u00e0 travers un petit plugin pour le moteur ionique 3D, un moteur utilis\u00e9 par beaucoup de monde, que ce soit sur console sur ordinateur, mais aussi sur smartphone et sur tablette o\u00f9 on trouve plein de petites cam\u00e9ra frontale la semaine prochaine donc affective \u00e0 sera la Game Developers conf\u00e9rence de San Francisco, on va avoir droit \u00e0 tout, un pamphlet sur les avantages de la reconnaissance des \u00e9motions pour cr\u00e9er des jeux encore plus interactif, capable de s'adapter en temps r\u00e9el aux r\u00e9actions du joueur par compte sur le site, quand on rentre un peu plus dans les d\u00e9tails, \u00e7a permet surtout aux d\u00e9veloppeurs de Monitor et la cession du joueur \u00e0 la seconde pr\u00e8s, pour tester ce qui lui pla\u00eet et ce qui lui d\u00e9pla\u00eet, on parle aussi de d\u00e9ployer cette technologie affective a dans le monde du iSport ce pour filmer les joueurs ou m\u00eame carr\u00e9ment tout le public afin de cr\u00e9er ce qu'on appellerait un fan metteur, c'est-\u00e0-dire qu'on pourrait toute une foule et voir si la foule est content de ce qui se passe ou pas, la semaine prochaine \u00e0 la GDC de San Francisco, les joueurs pourront tester never Marine, c'est un jeu ind\u00e9pendant d\u00e9velopp\u00e9 par les studios Fly mollusques g\u00e9nial non mais quand m\u00eame, c'est un jeu qui est sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, fin 2015, il co\u00fbte une vingtaine de francs et \u00e0 l'\u00e9poque, il utilisait un petit capteur cardiaque il fallait s'attacher aux doit aller l'acheter s\u00e9par\u00e9ment mais gr\u00e2ce affective a depuis le 1er mars bien en fait, le plugin a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9, il suffit d'avoir une webcam pour voir ce que \u00e7a donne \u00e0 l'\u00e9cran, qu'on soit sur Mac ou sur PC donc Nevermind de c'est un jeu d'exploration et de poste dans un h\u00f4pital psychiatrique d\u00e9saffect\u00e9, hant\u00e9 par des \u00e2mes perdues, le but du jeu c'est de lib\u00e9rer s\u00e9same sans faire de crise cardiaque en sachant que le jeu va s'amuser avec nos r\u00e9actions, derri\u00e8re l'\u00e9cran, alors le d\u00e9veloppeurs insiste aussi sur le fait que si on utilise des 2 technologies en m\u00eame temps son petit capteur cardiaque plus la webcam avec affective, c'est encore meilleur, bref, on pourrait imaginer effectivement que d'ici quelques mois, on se retrouve avec des jeux \u00e9volutif en fonction de l'action de l'\u00e9cran, mais j'imagine plut\u00f4t des types comme Activision, Ubisoft ou Sony ou Microsoft, pour ne pas les citer Microsoft avec le Kinect c'est du pain b\u00e9ni, ils peuvent savoir ce continent ce soit compense d'ailleurs notre canap\u00e9, je pense que \u00e7a sera malheureusement pas utiliser pour faire des excellentes exp\u00e9rience interactive qu'on aura plut\u00f4t droit \u00e0 du bon gros monitoring normaliser les exp\u00e9riences Valartis on va tous finir un poulet de batterie j'ai vid\u00e9o \u00e7a fait plaisir, voil\u00e0, venez voir la capsule vid\u00e9o on vous en parle plus en d\u00e9tail de ce affective si jamais, voil\u00e0, c'est rigolo de se dire que c'est utile dans la pub, le cin\u00e9ma \u00e0 la politique, comme quoi on est vraiment toute chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T10:41:06Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E9112CC-F867-45AD-8F5F-E8298720D306", "internalArchiveId": "0E9112CC-F867-45AD-8F5F-E8298720D306", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "News Gaming", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "- Microsoft ferme deux studios et annule \"Fable Legends\"\r\n- \"Kim Kardashian: Hollywood\": le petit jeu qui rapporte gros\r\n- \"Sniper Elite 4\": une mauvaise odeur de poudre", "durationSec": 262, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528716", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["News Gaming / PB_2016-03-12T10:35:00_sequence-8", "Point Barre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["- Microsoft ferme deux studios et annule \"Fable Legends\"\n- \"Kim Kardashian: Hollywood\": le petit jeu qui rapporte gros\n- \"Sniper Elite 4\": une mauvaise odeur de poudre"], "variantIds": ["ece-7528716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T06:16:17Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nVoil\u00e0, oui aux yeux de la t\u00eate, tout est pr\u00eat pour la f\u00eate, musique sp\u00e9ciale pour la News qui suit, c'est parti, et il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [70%] :\r\n\u00e7a sent bon, h\u00e9 ben \u00e7a me il il est depuis l'\u00e9leveur va garder les 200 emplois dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [83%] :\r\nJ'ai honte, on d\u00e9marre ses News par une triste nouvelle \u00e0 la fermeture par Microsoft des studios la United les structures anglaise de la p\u00e2te depuis un bon moment, surtout depuis le d\u00e9part de son cr\u00e9ateur Peter Molyneux, du coup, on oublie le d\u00e9veloppement de fait veulent veulent \u00eatre jalouse qui se retrouve tout simplement annul\u00e9 4 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de son d\u00e9veloppement en 2012 ou au sein du co\u00fbter cher tout \u00e7a, certains ba\u00efonnette, c'\u00e9tait donc le Studio ouvert par soeur Peter Molyneux, un grand nom du jeu vid\u00e9o totalement discr\u00e9dit\u00e9e depuis avec toi, dit tout Cannes s'un autre Studio lui aussi plein de casseroles qu'il a ouvert apr\u00e8s son d\u00e9part des studios Lyonnais de bref prenons chez Microsoft, qui annonce aussi, dans la foul\u00e9e la fermeture des studios PressPlay, au Danemark, c'\u00e9tait les studios qu'ils avaient fait le tr\u00e8s qui Max veut Brodeur rouge de fil Spencer le chef barquettes de la division KellyJ. Krauss 2 s'est voulu rassurant, il confirme que Microsoft va continuer \u00e0 produire des jeux pour sa console sa console XBox One oui du Botswana, d'autant qu'on approche de plus en plus d'une unification entre les jeux PC et la XBox One, \u00e7a a commenc\u00e9 effectivement parfois \u00e7a Motorsport qui va d\u00e9barquer prochainement sur PC Windows 10 avec Direct X 12 c'est simple, ensuite on a quand break aujourd'hui pr\u00e9commandes able sur XBox avec une version PC offerte automatiquement et maintenant Seguin pouvoir 4 qui pourrait aussi faire partie du catalogue de Microsoft pour Windows 10 d'ici peu, ce qui veut dire qu'en gros Microsoft ne produirait plus sp\u00e9cialement d'exclusivit\u00e9 pour sa machine, mais plut\u00f4t pour son univers Windows 10 et ils inauguraient pour nous, bonne nouvelle pour les joueurs PC qui veulent jouer en 60 images par seconde, autrement 2\u00e8me News c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [83%] :\r\nLa bande- annonce d'une suite, un autre Studio anglais cette fois -ci, qui tient bon, mais comment y tient, on \u00c9tienne, on se demande un on parle des studios rebelles Yann qui nous allons cette semaine, le d\u00e9veloppement de sniper \u00e9lite no4 un jeu balistique \u00e0 la 3\u00e8me personne sur la 2\u00e8me guerre mondiale avec des ralentis spectaculaires et des casques \u00e0 pointes qui vole en \u00e9clats, cette fois -ci, \u00e9crit les d\u00e9veloppeurs nous annonce un jeu d\u00e9velopp\u00e9 uniquement pour les consoles de g\u00eaner le PC avec des graphismes de meilleure qualit\u00e9 des cartes plus grande, une bonne dose d'infiltration et toujours s'est ralentie spectaculaire pour ce qui est du pays, qu'on quitte enfin l'Allemagne pour incarner car le faire Berne un un jour infiltr\u00e9 qui va venir en aide \u00e0 la r\u00e9sistance italienne pour l'heure, on sait pas encore s'il leur une mission sp\u00e9ciale qu'il Benito, hein, qui se d\u00e9roulera le 25 avril 1945 j'\u00e9tais observer que monsieur Benito Mussolini, il a tent\u00e9 de fuir avec sa ma\u00eetresse, d\u00e9guis\u00e9s en soldats allemands bact\u00e9rie s'est fait choper gr\u00e2ce infinie Stoupy -t-il aller en parlant de grand, de grandes personnes, on continue avec \u00e7a, bravo tu es parvenu \u00e0 TF1 gr\u00e2ce \u00e0 ton groupe Pantin \u00e0 pr\u00e9sent qui doit \u00e9pouser un rappeur pour asseoir sa position et continuer \u00e0 v\u00e9hiculer des belles valeurs et enfin on termine ses News par sa Kim Kardashian qui nous apprend cette semaine pour son constructeur que si elle ne l'est pas nouvelles depuis quelques jours, c'est parce qu'elle \u00e9tait trop occup\u00e9e \u00e0 encaisser les 80 millions de dollars g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par son jeu, Kim Kardashian Hollywood alors sur les bons, il y a la photo la po\u00eale aussi depuis les bref sur les 81 millions elle aurait vers\u00e9 53 millions sur son compte comme compte commun pour effacer les dettes de son tunnel ouest de Marie, comme on disait hors antenne, c'\u00e9tait parce qu'il y a la f\u00e2cheuse mais qu'il avait besoin d'esp\u00e8ces, visiblement, les chiffres se tiendra pr\u00e9visible en parce que sur les studios californiens plus mobiles, ils auraient g\u00e9n\u00e9r\u00e9 avec ce jeu 250 millions dollars de chiffre d'affaires sur 2015, j'ai vu passer une estimation \u00e0 50000 d'achat, il n'a plus de 50000 dollars d'achat, il a par jour 28 millions de t\u00e9l\u00e9chargements sur ce jeu, Kim Kardashian Hollywood mais entre 2, le magazine Forbes, est venu s'en m\u00ealer, qu'il Kardashian sur un petit peu mythomane, ils se sont amus\u00e9s \u00e0 comparer diff\u00e9rents chiffres et eux ne tombent pas du tout sur 80 millions $, il tombe sur 20 millions qu'elle regagne en 2014 encore 20 millions en 2015, ce qui ferait 40 millions de dollars quand m\u00eame, bon \u00e7a va, \u00e7a \u00e7a reste, c'est la moiti\u00e9, ce qu'elle annonce que \u00e7a reste quand m\u00eame ind\u00e9cent pour un jeu Free to play sur Facebook \u00e0 l'US etc, c'est quand m\u00eame pas mal, ce qui est certain, c'est qu'elle arrive en 5\u00e8me position des femmes les mieux pay\u00e9s aux \u00c9tats-Unis derri\u00e8re Katy Perry Taylor Swift d\u00e9g\u00e9n\u00e8re Louise et Lady GaGa, \u00e7a fait plaisir, plus d'infos et les images de Kim Kardashian \u00e0 Lisbonne RTS pour CH slash point barre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T11:01:55Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AA8F846-5D9D-4666-BD24-AAC6C327B543", "internalArchiveId": "2AA8F846-5D9D-4666-BD24-AAC6C327B543", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur le web", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "- Real Life Hitman\r\n- 3DNES emulator", "durationSec": 344, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528707", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Sur le web / PB_2016-03-12T10:15:00_sequence-4", "Point Barre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["- Real Life Hitman\n\n- 3DNES emulator"], "variantIds": ["ece-7528707"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T06:14:57Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nJ'adore point sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [84%] :\r\nComme on le montre dans notre capsule vid\u00e9o, il est d\u00e9sormais possible de jouer \u00e0 Hitman pour de vrai oui quoi, c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e de jouer Hitman pour devrait continuer non, l\u00e0 on parle d'une exp\u00e9rience interactive qui permet en fait de contr\u00f4ler le fameux agent 47 et de, de, de, de faire un stage fictif de de Hitman anversois nos sp\u00e9cialistes MAM, c'est un c\u00e9l\u00e8bre jeu d'inspirer de l'infiltration, mais quand m\u00eame, avec un humour assez, assez, assez particulier : voil\u00e0, Kadhafi tr\u00e8s mal au cin\u00e9ma oui h\u00e9 ben l\u00e0 pour le coup, on voit que on mode interactif, \u00e7a marche mieux qu'au cin\u00e9ma, donc imagine derri\u00e8re un bureau avec devant toi un grand \u00e9cran, genre \u00e9cran plasma tu as un casque, un micro pour pouvoir communiquer d\u00e9peint dossier des plans qui sont dispos\u00e9s pour toi les classiques, \u00e9limin\u00e9 avec les d\u00e9tails sur la cible tous les, les, les diff\u00e9rents objectifs etc et puis tu as une voix qui te parle dans le casque qui te dit : bon, la mission va commencer, vous allez devoir faire si allait tels objectifs \u00e0 accomplir, l'\u00e9cran s'allume et tu as devant toi un animal agent intervient voir sauf que il s'agit pas d'une, d'un mod\u00e8le 3D, non, il s'agit d'un d'un vrai acteur qui est film\u00e9 par un cameraman il y a une petite oreillette et toi tu vas lui dire : bon tr\u00e8s bien, 47 rend -toi vers le mur de mani\u00e8re discr\u00e8te et ensuite monte doucement les escaliers et puis regarde s'il y a des gares donc le gars il fait \u00e7a et fait qui va diriger toute la mission 11, donnant des ordres au \u00e0 l'acteur qui l'ont suivi en permanence par par un cameraman, \u00e7a se passe dans l'esp\u00e8ce de de ch\u00e2teaux, ses d\u00e9cors su prendre un peu baroque, avec un parc etc, c'est \u00e0 la fois \u00e0 l'int\u00e9rieur et en ext\u00e9rieur et les partis qui ont \u00e9t\u00e9 faites le jour, d'autres qui ont \u00e9t\u00e9 faites, la nuit, donc tu vas pouvoir retrouver les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de gameplay qui va pouvoir s\u00e9curiser des gardes avec l'accord de piano va pouvoir mettre le feu \u00e0 une petite remise dans le jardin pour d\u00e9tourner leur attention, faire tomber des objets aussi pour les Bleus, c'est le statut pour je je crois que quand tout \u00e7a, \u00e7a tue, \u00e7a \u00e7a s\u00e9curise, c'est un personnage qui se trouveront sous, tu as aussi la passivit\u00e9 de te d\u00e9guiser, tu vas devoir couper certaines alarmes etc donc l\u00e0 vraiment tout ce qu'on retrouve dans le jeu, mais en version pour de vrai, c'est assez bluffant voir la mani\u00e8re dont les acteurs incarnant fait z\u00e8le je vois comment et le cameraman derri\u00e8re qui qui est vraiment mais alors vraiment dou\u00e9 pour se plier \u00e0 tous les caprices et les m\u00eames des sc\u00e8nes justement quand tu pousses la statue mais tout d'un coup le cameraman va quitter Hitman pour aller par- dessus la rambarde pour que tu puisse voir le r\u00e9sultat de son action et on au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a aussi des dizaines et des dizaines de petites sc\u00e8nes qui ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9es il dans un salon, il y a des gens qui se disputera, c'est pas juste ce qui se passe avec Hitman y a vraiment un immense jeu d'acteur c'est un esp\u00e8ce de de jeux de r\u00f4les interactive g\u00e9ant qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et sublime, alors tr\u00e8s bien fait a \u00e9t\u00e9 fait par les studios lui pique, chose qui avait d\u00e9j\u00e0 fait en fait une vid\u00e9o qui s'appelait oui Life personne chutera peu dans le m\u00eame principe, et l\u00e0, les studios qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dont qui sont derri\u00e8re Hitman ont vu cette vid\u00e9o et ils sont dit c'est g\u00e9nial, on va demander au sud o\u00f9 il sur 2 nous l'adapter pour Hitman alors malheureusement c'est pas un truc que tu peux tester publiquement, alors il y a une s\u00e9rie de YouTube, qui ont \u00e9t\u00e9 en fait invit\u00e9 \u00e0 tester cette exp\u00e9rience et on peut d\u00e9couvrir dans une vid\u00e9o d'une dizaine de minutes la mani\u00e8re dont ils ont jou\u00e9 avec ce vrai agent 47 superbe ch\u00e2teau chez pas vous savez, c'est beau, c'est beau et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on a aussi et King of qui lui nous d\u00e9taillerons long et en large, comment ils ont proc\u00e9d\u00e9 justement pour mettre en place et d\u00e9cors former les acteurs etc c'est je vous recommande de devoir \u00e7a passe dans le genre exp\u00e9rience interactive, c'est vraiment un truc bluffant et ce qui fait plaisir c'est que ces brillants alors que \u00e0 la base, c'est une toute petite \u00e9quipe oui voil\u00e0 Lionel donc la suite transformer les jeux Nintendo en 3D t\u00e9l\u00e9guid\u00e9 qui se cache derri\u00e8re le projet suis dit naissent et militaire, donc un \u00e9mulateur de la mythique console Nes qui donc transforme les d\u00e9cors classique en 2 dimensions de ses vieux des ann\u00e9es 80 on d\u00e9core on 3D, je rassure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [79%] :\r\nTout le monde donnait une d\u00e9compensent parce c'est vrai, on parle d'un gros enjeu de adapt\u00e9 en 3D, je sais pas, comme ils ont fait leur truc qui va nous l'expliquer, mais alors attention, on va pas se retrouver avec les graphismes de Mario 3D World quand on joue au 1er Mario non non l'adaptation r\u00e9clame bien dans l'esprit qu'on avait ses graphismes des animateurs, donc on reste sur un sucre leur de dimension va droite, \u00e0 gauche, etc, sauf que l\u00e0, il y a un effet de profondeur qui aux Jeux, \u00e7a veut dire que le syst\u00e8me va analyser en fait les le d\u00e9cor va d\u00e9tecter les diff\u00e9rents blocs parce que ces vieux jeu \u00e9taient tous compos\u00e9 de blocs pour des questions va \u00e9conomiser de la m\u00e9moire et simplifier le le je cesse pixels sur 16 ou m\u00eame 8 sur l'arm\u00e9e sur l'console ouais, et donc en fait il va tout d'un coup va s'il est capable de d\u00e9tecter ce que repr\u00e9sente le bloc s'il s'agit d'un nuage va peut-\u00eatre le substituer par une s\u00e9rie de bloc pour penser le le nuage s'il d\u00e9tecte un de ces fameux tuyau vers l\u00e0 il va remplacer par un objet 3D qui et quand il s'agit de briques dans un mur, il va repr\u00e9senter par des, des, des blocs sous forme de briques, mais avec quand m\u00eame des petits d\u00e9calages des qui sont un peu plus en avant des qui sont un peu plus en arri\u00e8re, alors \u00e7a fonctionne qu'est -ce que leur donner des \u00e7a fonctionne aussi par exemple dans les marques de Zelda o\u00f9 tu te balades plut\u00f4t vu de dessus ou Life, une esp\u00e8ce de vue \u00e0 45 degr\u00e9s ou les for\u00eats sont plus hautes que les que les plaines, les montagnes, son ex- Trudi etc alors, il y a des jeux o\u00f9 \u00e7a marche plut\u00f4t bien, notamment, c'\u00e9tait le cas, c'est la guerre Castlevania qui marche hyper bien Mario et pas mal aussi, il y en a d'autres o\u00f9 tu vois que c'est un petit peu et valeurs projet d'Intelligence artificielle qui te d\u00e9teste certain c'est un algorithme qui va, \u00e0 partir de la Rome, donc de la de la cartouche originale du jeu va convertir en temps r\u00e9el les d\u00e9cors 2D en 3D qui peut d\u00e9placer la souris pour changer un petit peu le leur, c'est hallucinant, vous devez, en fait, c'est vraiment bien fichu et la particularit\u00e9, c'est que \u00e7a marche avec Unity et moteur Unity directement dans le navigateur web Firefly \u00e7a leur force, oui, oui, uniquement pour la force pour l'instant, alors le petit gag apr\u00e8s si tu veut pouvoir l'utiliser et, l\u00e0, il faut que tu fournissent toi les Roms passe toujours dans l'annonce est ill\u00e9gal de de les Romains dans l'\u00e2me dans Google, tu arrives \u00e0 enfant valorisant fournissent une dangereuse qui est pas franchement connu je pense, une qui \u00e9tait justement peut-\u00eatre moins prot\u00e9g\u00e9s au moins sensibles, mais si tu veux jouer \u00e0 Mario Flores gratter un petit peu pour pouvoir lui fournir la remonte tout cas je peux que recommander d'aller jeter un coup d'oeil Astruc alors \u00e7a la gamme type des fois c'est pas sup\u00e9rieur actif, mais franchement, c'est un moyen super cool de red\u00e9couvrir ses ses 6\u00e8me titre en formant ces techniques on on 3D \u00e7a leur apporte un petit c\u00f4t\u00e9 on garde le c\u00f4t\u00e9 Wintek de jeu mais en m\u00eame temps on a vraiment un truc en avec une dimension suppl\u00e9mentaire qui est assez cool, \u00e7a s'appelle 3D naissent \u00e9mulateur \u00e9tant 3\u00e8me sujet sur le web bien national avec 2 oui, ah la la, tranquille, hein, quoi, 15 ans, plus on est \u00e0 la bourre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T10:51:03Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9693C459-93DD-4BB8-B5A2-F7DD5905FE16", "internalArchiveId": "9693C459-93DD-4BB8-B5A2-F7DD5905FE16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch.\r\n- En 2007, la NSA lance le programme PRISM. R\u00e9sultat: dans le monde entier, les voies sur Skype, vos recherches Google ou le contenu de vos mails sont d\u00e9sormais sur \u00e9coute: retour sur les r\u00e9v\u00e9lations Snowden dans \"Histoire vivante\" sur RTS Deux.\r\n- Le 8 mars 2016 \u00e9tait la Journ\u00e9e internationale de la Femme. L'occasion de se rendre compte que certaines libert\u00e9s restent \u00e0 conqu\u00e9rir comme nous le d\u00e9montre le pr\u00e9sident turc Erdogan dans le \"19h30\" sur RTS Un.\r\n-  petit retour sur le buzz cr\u00e9\u00e9 malgr\u00e9 lui par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johan Schneider Amman dans \"C'est pas trop t\u00f4t\" sur La Premi\u00e8re.\r\nEnfin, les propos du r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste Nicolas Boukhrief sur les jeunes Fran\u00e7ais qui partent combattre en Syrie dans \"Vertigo\" sur La Premi\u00e8re.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS\r\nDes extraits \u00e0 retrouver en tout temps sur le site RTS.ch/laselection et sur les r\u00e9seaux sociaux #RTSLASELECTION\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch.\r\n- En 2007, la NSA lance le programme PRISM. R\u00e9sultat: dans le monde entier, les voies sur Skype, vos recherches Google ou le contenu de vos mails sont d\u00e9sormais sur \u00e9coute: retour sur les r\u00e9v\u00e9lations Snowden dans \"Histoire vivante\" sur RTS Deux.\r\n- Le 8 mars 2016 \u00e9tait la Journ\u00e9e internationale de la Femme. L'occasion de se rendre compte que certaines libert\u00e9s restent \u00e0 conqu\u00e9rir comme nous le d\u00e9montre le pr\u00e9sident turc Erdogan dans le \"19h30\" sur RTS Un.\r\n-  petit retour sur le buzz cr\u00e9\u00e9 malgr\u00e9 lui par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johan Schneider Amman dans \"C'est pas trop t\u00f4t\" sur La Premi\u00e8re.\r\nEnfin, les propos du r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste Nicolas Boukhrief sur les jeunes Fran\u00e7ais qui partent combattre en Syrie dans \"Vertigo\" sur La Premi\u00e8re.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS\r\nDes extraits \u00e0 retrouver en tout temps sur le site RTS.ch/laselection et sur les r\u00e9seaux sociaux #RTSLASELECTION", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528926", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2016-03-12T06:00:00_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch.\n\n- En 2007, la NSA lance le programme PRISM. R\u00e9sultat: dans le monde entier, les voies sur Skype, vos recherches Google ou le contenu de vos mails sont d\u00e9sormais sur \u00e9coute: retour sur les r\u00e9v\u00e9lations Snowden dans \"Histoire vivante\" sur RTS Deux.\n- Le 8 mars 2016 \u00e9tait la Journ\u00e9e internationale de la Femme. L'occasion de se rendre compte que certaines libert\u00e9s restent \u00e0 conqu\u00e9rir comme nous le d\u00e9montre le pr\u00e9sident turc Erdogan dans le \"19h30\" sur RTS Un.\n-  petit retour sur le buzz cr\u00e9\u00e9 malgr\u00e9 lui par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johan Schneider Amman dans \"C\u2019est pas trop t\u00f4t\" sur La Premi\u00e8re.\nEnfin, les propos du r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste Nicolas Boukhrief sur les jeunes Fran\u00e7ais qui partent combattre en Syrie dans \"Vertigo\" sur La Premi\u00e8re.\n\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS\n\nDes extraits \u00e0 retrouver en tout temps sur le site RTS.ch/laselection et sur les r\u00e9seaux sociaux #RTSLASELECTION"], "variantIds": ["ece-7528926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T04:19:20Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nVoici les temps forts des antennes radio et TV de la RTS a s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de notre site RTS Point CH, vous allez entendre le pr\u00e9sident turc Recep Erdogan Anne \u00e0 propos de la place des femmes, enfin des mers, selon lui, c'\u00e9tait dans le 19 30 un petit retour sur le besoin Schneider- Ammann dans c'est pas trop t\u00f4t sur la 1\u00e8re le r\u00e9alisateur Nicolas Boukhrief sur les jeunes Fran\u00e7ais qui partent combattre en Syrie dans Vertigo et puis tout de suite un extrait d'histoire vivante consacr\u00e9e au programme Prism lanc\u00e9 en 2007 par la NSA internet est mis sur \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nDonc d\u00e9but 2007, la NSA lance le programme Prism comme le prouvent ces documents secrets des archives Snowden 9 des plus grandes compagnies d'Internet sont contraints de coop\u00e9rer avec la NSA pour fournir toutes sortes de donn\u00e9es sur leurs clients, mais interdiction d'en parler et surtout de s'y opposer, Yahoo qui tente de r\u00e9sister cette dans le gouvernement veut lui imposer une amende de 250000 dollars par jour qui doublera chaque semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [90%] :\r\nPas d'ailleurs \u00e0 mon avis, le plus grand port qui peut \u00eatre fait \u00e0 la femme c'est de la contraindre \u00e0 vouloir mener une vie o\u00f9 elle est victime de son ind\u00e9pendance \u00e9conomique ralentit le travail d'une m\u00e8re ne se monnaie pas comment peut -on donner un prix \u00e0 cela sans doute un peu involontairement que Yoann Schneider Ammann a fait rire la plupart des romans, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a prononc\u00e9 hier une allocution \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e des malades, le r\u00e9sultat de la prestation aussi d\u00e9cal\u00e9 disons que la vid\u00e9o est devenue virale sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nReste encore \u00e0 savoir pourquoi Henri, en bon fran\u00e7ais, f\u00e9d\u00e9ral, le Bernois parle du rire sur un ton ma foi tr\u00e8s plat presque fun\u00e8bre sans aucun sourire ce d\u00e9calage entre le fond et la forme, a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions sur internet certains rel\u00e8vent un certain malaise, d'autres pr\u00e9f\u00e8rent justement en rire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [82%] :\r\nEt ce que j'ai d\u00e9couvert, si on veut \u00e9viter absolument terrifiant, il y a d\u00e9j\u00e0 5 ans, c'est-\u00e0-dire qu'on parle aujourd'hui des imams int\u00e9gristes qui, donc, on voit sur les gens, mais il y a d\u00e9j\u00e0 5 ans, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas il y a eu, je pense, une vraie n\u00e9gligence de la part de de des pouvoirs publics par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a 40 ans, ces m\u00eames jeunes seraient partis \u00e0 Katmandou pour se d\u00e9foncer, il y a 30 ans, et ce serait ce, ils ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 by Dermagne of Brigades rouges etc il est orient\u00e9 dans une d\u00e9marche plus politique, plus directement politique on va dire : il y a 20 ans, il sera toujours pour ce quart fait c'est aujourd'hui, voil\u00e0 le le le le le d\u00e9part en Syrie, devient la nouvelle aventure, on va dire la nouvelle aventure possibles vis-\u00e0-vis de de jeunes qui des ne propose rien, faut bien le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [85%] :\r\nUne s\u00e9lection pr\u00e9par\u00e9 cette semaine par C\u00e9line Schumacher de RTS Point CH hashtag la s\u00e9lection pour retrouver ces extraits sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T06:35:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6BDB1AF-53D9-40B1-B774-5841C76E12E7", "internalArchiveId": "C6BDB1AF-53D9-40B1-B774-5841C76E12E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lara Gut se contente d'une 5e place \u00e0 Lenzerheide", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lara Gut, skieuse suisse\r\nLara Gut s'est fait voler la vedette samedi \u00e0 Lenzerheide. Attendue au sommet, la Tessinoise a d\u00fb se contenter du 5e rang du Super-G, remport\u00e9 par l'Autrichienne Cornelia H\u00fctter devant Fabienne Suter.\r\n\r\n* * Lara Gut se contente d'une 5e place \u00e0 Lenzerheide Lara Gut s'est fait voler la vedette samedi \u00e0 Lenzerheide. Attendue au sommet, la Tessinoise a d\u00fb se contenter du 5e rang du super-G, remport\u00e9 par l'Autrichienne Cornelia H\u00fctter, dont c'est la premi\u00e8re victoire en Coupe du monde, devant la Schwytzoise Fabienne Suter. Troisi\u00e8me: l'Autrichienne TamaraTtippler. Une course que vious avez suivie, Alain Th\u00e9voz...\r\n((Est-ce la pression des globes ? La Tessinoise aurait pu s'adjuger aujourd'hui celui du super G. Elle r\u00e9alise malgr\u00e9 tout une bonne op\u00e9ration pour le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde. puisqu'elle a repris 32 points \u00e0 l'Allemande Viktoria REBENSBURG. Elle compte 295 points d'avance alors que 500 points restent - officiellement - en jeu. Les deux rivales ne s'aligneront pas en slalom la semaine prochaine \u00e0 St-Moritz lors des finales.\r\n5\u00e8me du super G, Lara GUT \u00e9tait mitig\u00e9e. Ses explications.\r\nITW Lara GUT  (dur\u00e9e : 52'')       ITW \u00e0 lancer par la technique \u00e0 Lausanne\r\n\u00ab .C'\u00e9tait pas \u00e0 100% de ce que je voulais faire. Je vais essayer d'am\u00e9liorer \u00e7a demain. \u00bb\r\nElle devra attendre les finales de St-Moritz pour le verdict concernant le grand globe et le globe de super G. Peut-\u00eatre un globe de consolation demain avec celui du combin\u00e9 alpin ?\r\nA noter encore la superbe performance de Fabienne Suter, 2\u00e8me aujourd'hui, \u00e0 10 centi\u00e8mes. La Schwytzoise attendait un podium en super G depuis plus de 4 ans.))\r\nEt puis les hommes, eux,  disputent une descente \u00e0 Kvitfiel, en Norv\u00e8ge. Pr\u00e9vue \u00e0 11 heures et demi, la course a finalement d\u00e9but\u00e9 \u00e0 midi. En t\u00eate, apr\u00e8s le passage de *** concurrents: le ***", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lara Gut se contente d'une 5e place \u00e0 Lenzerheide / 12H30_2016-03-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Lara Gut s'est fait voler la vedette samedi \u00e0 Lenzerheide. Attendue au sommet, la Tessinoise a d\u00fb se contenter du 5e rang du Super-G, remport\u00e9 par l'Autrichienne Cornelia H\u00fctter devant Fabienne Suter."], "variantIds": ["ece-7546809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-27T23:38:22Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nAh, Lara Gut se fait voler la vedette \u00e7a aujourd'hui Allen sera Ha\u00efder attendue au sommet, la Tessinoise a d\u00fb se contenter du 5\u00e8me rang du super- G remport\u00e9 par l'Autrichienne Cornelia H\u00fctter, dont c'est la 1\u00e8re victoire en Coupe du monde devant la suite soit Fabienne sous terre 3\u00e8me l'Autrichienne Tamara plaire une course que vous avez suivie Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, atteste la pression des globes Lara Gut aurait pu s'adjuger ce matin, celui du super- G, elle r\u00e9alise malgr\u00e9 tout une bonne op\u00e9ration en vue du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, puisqu'elle a repris 32 points \u00e0 sa rivale Viktoria Rebensburg, elle compte d\u00e9sormais 295 points d'avance sur l'Allemande alors que 500 points restent officiellement au jeu mais le 2 rivales s'aligneront pas en slalom la semaine prochaine \u00e0 Saint-Moritz 5\u00e8me du super- G avec un retard de 58 centi\u00e8mes, Lara Gut \u00e9tait mitig\u00e9e ses explications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [81%] :\r\nJ'ai eu quelques petits probl\u00e8mes interpr\u00e9ter le trac\u00e9 au mieux et j'ai perdu du temps pr\u00e9cieux, \u00e7a fait partie du jeu dommage et l'autre chance je ai regard\u00e9 la vid\u00e9o ce soir et essayer de ceux qui lui demandent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [80%] :\r\nC'est surtout sur la partie technique, vous avez dit en difficult\u00e9 aujourd'hui pourtant, la technique, \u00e7a vous r\u00e9ussit bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [87%] :\r\nEt puis c'est tr\u00e8s technique, depuis le d\u00e9but jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, alors disons, il y avait un interm\u00e9diaire technique, je n'ai pas tr\u00e8s bien ce qu'il aime le reste c'\u00e9tait pas mal, et et voil\u00e0, je suis quand m\u00eame 5\u00e8me fut pas trop ce qu'on a vers\u00e9, \u00e7a fait partie du jeu, et voil\u00e0, \u00e7a veut dire que j'ai encore des trucs \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [96%] :\r\nEn ce qui concerne le g\u00e9n\u00e9ral, c'est une bonne tr\u00e8s bonne op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [82%] :\r\nD\u00e9part je pense \u00e0 ma course celui -l\u00e0 pour essayer de trouver tout court, c'est pas seulement pour ce g\u00e9n\u00e9ral au g\u00e9n\u00e9ral comme j'ai dit je pense le 20 mars h\u00e9 bien jusque l\u00e0 mon plan de faire de mon mieux, \u00e0 chaque course et et puis voil\u00e0, aujourd'hui, c'\u00e9tait pas \u00e0 100 pourcent ce ce que je voulais faire, je vais essayer de devenir \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, Lara Gut devra attendre les finales de Saint-Moritz pour le verdict du grand globe et \u00e9galement celui du super- G peut-\u00eatre un globe de consolation demain avec celui du combin\u00e9 alpin \u00e0 noter enfin la tr\u00e8s bonne performance de Fabienne sous terre 2\u00e8me ce matin, du super- G, la Schwytzoise attendait un podium en Coupe du monde dans la discipline depuis plus de 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [69%] :\r\nMerci \u00e0 Alain Th\u00e9voz en Direct de l'sera puis les hommes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T11:37:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32AE8A38-9890-4708-A54E-8FB722A10CD9", "internalArchiveId": "32AE8A38-9890-4708-A54E-8FB722A10CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Insomni'hack 2016: 9e \u00e9dition", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Une semaine avant l'ouverture du salon Insomni'hack, \"Point Barre\" soul\u00e8ve le tapis de sa connexion pour d\u00e9couvrir les coulisses du web. Insomni'hack, c'est deux jours enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 informatique et \u00e0 ses nombreux enjeux.\r\nDans nos studios, Sergio Alves Domingues, directeur technique chez SCRT, organisateur de l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\nAu programme, les 17 et 18 mars 2016 dans les murs de Palexpo Gen\u00e8ve: des workshops de haute vol\u00e9e, une rafale de conf\u00e9rences d\u00e9livr\u00e9es par des experts et un concours de hacking \u00e9thique qui oppose les meilleurs ing\u00e9nieurs en s\u00e9curit\u00e9.", "durationSec": 529, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528714", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Insomni\u2019hack 2016: 9e \u00e9dition / PB_2016-03-12T10:25:00_sequence-6", "Point Barre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Une semaine avant l\u2019ouverture du salon Insomni\u2019hack, \"Point Barre\" soul\u00e8ve le tapis de sa connexion pour d\u00e9couvrir les coulisses du web. Insomni\u2019hack, c\u2019est deux jours enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 informatique et \u00e0 ses nombreux enjeux.\nDans nos studios, Sergio Alves Domingues, directeur technique chez SCRT, organisateur de l\u2019\u00e9v\u00e8nement."], "variantIds": ["ece-7528714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T05:58:46Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPoint barre interview bonjour Sergio lyonnaise domine Guez bonjour, voil\u00e0 on te conna\u00eet, on se tutoie, on va \u00eatre honn\u00eate et que l'\u00e9diteur, \u00e7a fait un moment qu'on vous suit dans Point Barre vous \u00eates \u00e0 la 9\u00e8me \u00e9dition de in samedi avec un festival de hacking \u00e9thique et \u00e7a fait 9 fois qu'on se voit quasiment oui c'est le historique \u00e0 la l'entreprise a, certes, est un des leaders en tout cas en Romandie et de la s\u00e9curit\u00e9 informatique pour les entreprises, vous faites des audits etc et en marge de tout \u00e7a, vous avez cr\u00e9\u00e9 il y a 9 ans, donc, le festival insomni'hack, qui \u00e9tait \u00e0 la base un concours de piratage \u00e9thique on appelait beaucoup d'\u00e9quipes d'informaticiens, on peut aussi appeler pirates, mais comme c'est leur m\u00e9tier, ce sont des informaticiens et \u00e7a s'est agrandi, agrandi \u00e0 telle point qu'aujourd'hui, ces 2 jours, \u00e7a fait clairement manque \u00e7a dure 2 jours donc gros programme \u00e7a commence jeudi prochain il y aura des voire sur des conf\u00e9rences sur un concours ces gigantesques, donc j'ai pas compris de questions Sergio, vous avez vraiment un gros programme, j'ai not\u00e9 quelques petites choses qui sont l\u00e0 par exemple ce que tu peux me dire : ben, typiquement c'est quoi analyse Foreign des syst\u00e8mes Windows avec des outils gratuits alors je peux comprendre la fin de la phrase, mais le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [82%] :\r\nAlors c'est un des workshops condamne donc je suis finalement avoir captivit\u00e9 court sur une journ\u00e9e, et l\u00e0 c'est un cours qui qui a pour but d'enseigner l'analyse Forensic avec des outils gratuits donc l'analyse de syst\u00e8me suite \u00e0 un incident l'investigation num\u00e9rique avec des outils gratuits parce que y a pas mal d'outils Open source d'outils gratuit qui permet de faire des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes vont se domaine la ce cours l\u00e0 ce sera dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [83%] :\r\nDonc il y a pas besoin d'\u00eatre un super Geek conna\u00eetre un clavier par coeur pour \u00eatre pirates aujourd'hui en trouvant les bonnes applications, on peut commencer \u00e0 essayer \u00e0 pirater tout n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [85%] :\r\nNon, il y a quand m\u00eame besoin d'avoir des des connaissances derri\u00e8re mais par contre des outils sont suivant ce qu'on attend assez facilement disponible aujourd'hui, c'est un grand talent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [80%] :\r\nUn des th\u00e8mes de ce lyc\u00e9e Omnia que cette ann\u00e9e, c'est Internet of The qui est aussi appel\u00e9 Internet aussi travaille -t-il, c'est l'Internet des objets connect\u00e9s et \u00e7a c'est un des th\u00e8mes que vous allez aborder lors des exercices autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [80%] :\r\nOui, alors c'est le th\u00e8me qu'on a choisie pour le concours, donc c'est finalement l'histoire dans laquelle on va enrober le Challenge qui seront, somme toute assez absent pas habituel mais dans dans la m\u00eame veine que les les autres ann\u00e9es, donc avec des des vuln\u00e9rabilit\u00e9s exploit\u00e9es \u00e0 trouver \u00e0 exploiter dans diff\u00e9rents types de syst\u00e8mes, mais on a d\u00e9cid\u00e9 de mettre \u00e7a dans un contexte un Quint\u00e9 aussi parce que c'est tendance, c'est que c'est un petit peu le le tennis du moment donc, l'histoire l'enrobage du concours est bas\u00e9 \u00e0 Tulle, il y aura d'ailleurs des \u00e9preuves assez sp\u00e9cifique \u00e0 \u00e7a, on aura par exemple, sans vouloir trop r\u00e9v\u00e9l\u00e9 2 choses : des preuves r\u00e9elles et on aura \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [81%] :\r\nAvec un DJ mais qui avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, \u00e7a fait donc justement l'\u00e9tonnement des typiquement, aujourd'hui on a un frigo connect\u00e9 personne connect\u00e9e si on n'a pas fait les mises \u00e0 jour, \u00e7a peut \u00eatre une porte d'entr\u00e9e pour se faire pirater toute sa maison toute sur l'informatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [81%] :\r\nEnfin, peut-\u00eatre pas tout, mais \u00e7a peut \u00eatre une avec des attaques qui qui s'applique \u00e0 ces objets, on va d'ailleurs une des conf\u00e9rences qui parlent de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [85%] :\r\nVous avez des des sommit\u00e9s qui passant vous avez beaucoup de gens qui sont invit\u00e9s qui viennent de pas du monde entier, mais pas loin qui viennent parler de s\u00e9curit\u00e9 informatique dans les autres th\u00e8mes, j'ai vu attaque DDoS survivre migrer \u00e7a veut dire quoi, c'est les attaques DDoS et ce qu'on appelle une attaque de d\u00e9ni de service et quand un site se fait attaquer par des beaut\u00e9s plus personne peut rentrer dessus en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [72%] :\r\nExactement, c'est une attaque des services distribu\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement on va juste essayer de saturer finalement la capacit\u00e9 de traitement de du site fin de du serveur qui h\u00e9berge dossier toute de la ligne en amont et, du coup, dans une conf\u00e9rence qui est donn\u00e9e par le Studio de l'info maniaque pour pour parler sans grosse voiture, le mensuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [85%] :\r\nPourquoi survivre migrer, c'est parce que la DOS, on c'est comme une vague, on peut pas s'\u00e9chapper vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [78%] :\r\nAlors \u00e7a, je sais pas la falloir aller voir sa conf\u00e9rence internationale monsieur \u00e0 nous en dire, mais je pense que c'est un petit peu les qu'est -ce qui qu'est -ce qui peut mettre en place qu'est -ce qui qu'on fait ou qu'est -ce qui peut faire pour se prot\u00e9ger contre \u00e7a \u00e9tant un h\u00e9bergeur et son souvent soumis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [78%] :\r\nLe prix, il y aura aussi, encore un, un autre chose que j'ai vu passer ces Kadji Slash LTE donc la Cage, les t\u00e9l\u00e9phones portables, on imagine que l\u00e0 aussi c'est un terreau au piratage non \u00e0 vous probablement, faut vraiment n'est pas la s\u00e9rie, on m'a dit qu'il fallait absolument pas de jailbreaker son t\u00e9l\u00e9phone pass\u00e9 avec \u00e7a, c'\u00e9tait bon, c'est comme si on ouvrait notre porte et qu'on habitait tous les pirates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [82%] :\r\nOn a en tout cas on ouvre une porte, on ouvre une porte, dit : c'est l'id\u00e9e du gel Brex elle se permettra soit de faire des choses qui ne sont pas pr\u00e9vus par le constructeur, son t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a me permettra d'autres faire aussi les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [77%] :\r\nDonc c'est 5 les les pirates utilisent autrement qu'est -ce qui aurait comme comme conf\u00e9rences qu'il ne faudra absolument pas louper pour mon sur la Semiac jeudi prochain ce Senan vendredi matin, les conf\u00e9rences le soir vendredi toute la journ\u00e9e, voil\u00e0 le soir le Goncourt et les voir, c'est le jeudi, jeudi, mais dans les conf\u00e9rences vendredi aura quoi l'incroyable oh je pense tout il faut \u00eatre plus ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [83%] :\r\nPas dire non, mais on a, on a panel assez vari\u00e9s, conf\u00e9rences, un jour, essayer d'aborder un petit mix entre les conf\u00e9rences tr\u00e8s technique et des conf\u00e9rences plus organisationnel, c'est peu dire que son plus haut niveau, donc l\u00e0 on a des gens qui sont soit des chercheurs de s\u00e9curit\u00e9 qui ne d'un d'un th\u00e8me sur lequel travaillent, soit des gens qui sont en poste dans les grandes soci\u00e9t\u00e9s qui viennent parler de 500 postes dans dans les parce qu'il y a la s\u00e9curit\u00e9 viennent parler des enjeux peut-\u00eatre qui en compte chaque jour, par exemple, on a le responsable de la s\u00e9curit\u00e9, il y avait \u00e0 l'Agence Internationale pour l'\u00e9nergie atomique, oui, les 2 de pique mon mode de travail de des gens qui font de la s\u00e9curit\u00e9 chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [81%] :\r\nIl y a pas que des fissures dans le b\u00e9ton, visiblement niveau centrales atomiques, ben il va nous dire peut-\u00eatre c'est parti alors qu'il y a beaucoup de petits, donc il y a \u00e7a, il y a aussi, j'ai vu par les bon, \u00e7a c'est c'est un th\u00e8me qui est du qui va attirer pas mal de de de monde, c'est comment les gens s'y prennent pour embrigader des gens par rapport \u00e0 d\u00e8j etc, \u00e7a aussi, il y aura une conf\u00e9rence qui traitera de ce th\u00e8me du comment qui font. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [80%] :\r\nExactement oui donc par un expert en l'Intelligence \u00e9conomique pas typiquement c'est une qu'une des probl\u00e9matiques du moment donc qui touche pas forc\u00e9ment uniquement la Internet la s\u00e9curit\u00e9 mais c'est c'est une probl\u00e9matique int\u00e9ressant de savoir comment ces gens sont ou peut-\u00eatre m\u00eame de South d'eau de la porte \u00e0 toute discussion comme comment finalement, ces gens -l\u00e0, assure leur s\u00e9curit\u00e9 op\u00e9rationnelle sur Inter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [80%] :\r\nEst -ce que riches utilisent le r\u00e9seau Tor probablement oui d'accord donc Torrent va parler apr\u00e8s saisie au niveau de routeurs, c'est ce qui permet aux pirates aujourd'hui de quasiment ind\u00e9celable sur Internet, c'est-\u00e0-dire qu'en fait \u00e7a, \u00e7a renvoie plein d'adresses diff\u00e9rentes avant de faire le le le l'histoire tu peux confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [78%] :\r\n\u00e7a en fait, \u00e7a, \u00e7a fait passer la connexion Internet la personne par des relais et de sorte \u00e0 ce que les relais n'est pas d'informations sur sur sur la personne qui la base typiquement le site web ne sait pas qui est \u00e0 la personne et \u00e0 l'inverse, la personne du po\u00e8te anonyme, du coup, le d\u00e9part de Saputo c'est la parfaite anonyme sur Internet utilis\u00e9 par les pirates mais utilis\u00e9 par par des journalistes par les activistes par des gens dans des syst\u00e8mes r\u00e9pressifs qui veulent pouvoir et sans \u00eatre poursuivi par la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [68%] :\r\nJulian Assange a r\u00e9seau Toro si on imagine leur 5 d'accord par rapport au concours, c'est des \u00e9quipes maximum 7 \u00e0 8 personnes personne 8 personnes et en fait, elle serait \u00e7a s'installe, comment ces comment elle se compose est -ce que c'est 8 fois des gimmicks Dener pardon, donc on est plus dans l'h\u00e9licopt\u00e8re d'\u00e0 l'heure \u00e0 la commande de lignes de code ou est -ce qu'sp\u00e9cialiste r\u00e9seau un qui est sp\u00e9cialiste, je sais pas, c'est les \u00e9quipes comment tu pourrais les d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:30) [79%] :\r\nChacune a probablement sa m\u00e9thode mais c'est c'est s\u00fbrement des gens qui sont enfin divis\u00e9 en comp\u00e9tences qu'on allait voir, il y a probablement dans les \u00e9quipes de sp\u00e9cialistes dans certains domaines sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'autre, ils se r\u00e9partissent les t\u00e2ches en fonction de \u00e7a, ils sont souvent suivant lesquelles tr\u00e8s bien organis\u00e9e, tr\u00e8s bien, il participe beaucoup \u00e0 ce type de concours, donc c'est m\u00e9canique tr\u00e8s bien rod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [85%] :\r\nOui, donc, donc ce sont des des \u00e9quipes qui travaillent dans la s\u00e9curit\u00e9 informatique au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [82%] :\r\nOui, et pas forc\u00e9ment il y a des gens des fois qui participe \u00e0 ce concours, qui font partie de ces \u00e9quipes -l\u00e0 qui travailleront souvent dans un domaine il y a l'informatique n'est pas forc\u00e9ment l'ins\u00e9curit\u00e9 mais qui ont \u00e7a comme passion quand \u00e7a comme brebis et qui qui font saoudienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [84%] :\r\nDonc, si on passe vous voir la semaine prochaine au centre des congr\u00e8s Palexpo Gen\u00e8ve, on imagine qu'il y aura plein d'workshops donc le jeudi, le vendredi, il y aura des conf\u00e9rences mais le soir, le concours, faut s'attendent \u00e0 voir quoi tours qui clignotent avec des types vo\u00fbt\u00e9e au-dessus des \u00e9crans sur la jach\u00e8re, vous savez, l'acteur, \u00e7a donne quoi visuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [82%] :\r\nAlors pour le public qui aura les \u00e9crans avec le score board dira de la musique, on pourra boire des bi\u00e8res, mais effectivement pour la, du point de vue des partitions, l\u00e0 c'\u00e9tait logique est dangereux pour les oreilles qu'il supportait pas du point de vue des participants \u00e0 \u00e7a ressemblera partie c'est vrai, c'est surtout des endroits radiateurs qui sont concentr\u00e9s sur les \u00e9preuves sur lesquelles travaille 2 fois avec une organisation militaire parce que certaines \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [88%] :\r\nEt par rapport au 8 novembre tu fais \u00e7a, tu vois une vitesse d'acc\u00e9l\u00e9ration par rapport aux mani\u00e8res qu'ils ont de de r\u00e9gler les soucis parce qu'on a des processeurs de plus en plus puissants, etc ou alors au contraire la s\u00e9curit\u00e9 elle aussi monte en m\u00eame temps que la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [91%] :\r\nBen, disons que c'est on participe un petit peu aussi au au niveau du concours en faisant des \u00e9preuves pour un certain niveau, donc c'est vrai qu'au fil des ann\u00e9es les \u00e9preuves deviennent de plus en plus complexes, parfois de plus en plus orient\u00e9e, donc il faut un niveau un petit peu plus \u00e9lev\u00e9 que pour les premi\u00e8res \u00e9ditions pour r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [84%] :\r\nParce que sortir toi -m\u00eame qui est ing\u00e9nieur tututu Deutsche tient un jour fr\u00e9quemment constamment il faut constamment se mettre \u00e0 jour par rapport au au piratage, parce qu'on imagine que \u00e7a va vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [90%] :\r\nOui, c'est un domaine qui bouge tr\u00e8s vite, donc on est effectivement oblig\u00e9 de s'informer, de rester, rester \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [85%] :\r\nDonc je vais faire une relance moisi mais, justement, va se mettre \u00e0 jour avec toi un petit peu plus tard, je vous invite \u00e0 nous envoyer des questions au sur p\u00e9riscope ou alors sur Facebook, on va profiter d'\u00eatre avec un responsable en s\u00e9curit\u00e9 informatique, un ing\u00e9nieur, hein c'est \u00e7a oui, pour voir comment tu prot\u00e8ges \u00e0 la maison comme \u00e9ventuellement j'ai pas d'ordinateur chez moi, voil\u00e0, c'est \u00e0 leb.a-ba de la protection informatique, on en parle juste apr\u00e8s avec Sergio domine Guez autrement rappelle que donc nous ne sommes ni acc\u00e8s jeudi et vendredi prochain 17 et 18 mars on trouve plus informations sur insomniaque Point CH sur notre site RTL point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T09:40:05Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EE1892B-DC21-455A-BEDE-B44A6555E498", "internalArchiveId": "0EE1892B-DC21-455A-BEDE-B44A6555E498", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu Gaming", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "- \"Dead Island 2\" se trouve un nouveau d\u00e9veloppeur\r\n- Nintendo lance son premier jeu pour smartphone, le 17 mars 2016\r\n- \"The Turing Test\": puzzle narratif existentiel", "durationSec": 163, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528708", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu Gaming / PB_2016-03-12T10:55:00_sequence-10", "Point Barre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["- \"Dead Island 2\" se trouve un nouveau d\u00e9veloppeur\n\n- Nintendo lance son premier jeu pour smartphone, le 17 mars 2016\n\n- \"The Turing Test\": puzzle narratif existentiel"], "variantIds": ["ece-7528708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T05:52:07Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [57%] :\r\nPoint, voil\u00e0 que vous une disparition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [84%] :\r\nDescarries un car on a estim\u00e9 du piano, une jolie voix, ce sont les premi\u00e8res images de The Turing Test, un jeu de peu de la la 1\u00e8re personne incarn\u00e9 Anna Turing une instru, note de l'Agence spatiale internationale dans une baisse, pas tr\u00e8s loin de Europe 1 qui sait ce que c'est reparti, c'est une l'une de je sais plus quel plan\u00e8te non de Jupiter exactement au moins 100 Wikip\u00e9dia je me donner un c\u00f4t\u00e9 pesant va devoir gratter la t\u00eate pour utiliser au mieux un outil de manipulation d'\u00e9nergie pour activer des machines et des ordinateurs, tout \u00e7a dans une aventure narrative \u00e0 plusieurs couches, qui vont nous confronter \u00e0 notre humanit\u00e9, alors c'est \u00e0 Cuba, le test de Turing, on n'a pas leur antenne \u00e0 l'instant, c'est cette femme ce fameux test qui permet de d\u00e9celer si on en train de tchater avec un ordinateur ou avec une personne humaine, quoi qu'il va dans une banque qui peut poser la question, pos\u00e9e en face de toi t'es pas face \u00e0 l'ordinateur, c'est actuellement en d\u00e9veloppement par les studios Bolt elle Intair active l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ils ont sorti pneuma par pneumoniae ne Baverese Fly, c'est une autre aventure narrative assez inspir\u00e9 visuellement en tout cas voil\u00e0 ce Turing Test, le trader est \u00e0 voir, c'est tr\u00e8s joli, jusqu'\u00e0 ce que son casque soul\u00e8ve et qu'on se rende compte que c'est un jeu ind\u00e9pendant du coup la pas le visage de la raccroche, elle a un visage fait par un Studio ind\u00e9pendant qui ma\u00eetrise pas tr\u00e8s bien les visages bref salaire coule en tout cas ils ont largement le temps de nous peaufiner tout \u00e7a, c'est pr\u00e9vu pour ao\u00fbt 2016, on sait que \u00e7a va pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien autour du d\u00e9veloppement de d'aide Island, num\u00e9ro 2 et puis c'est un jeu dont Billy qui s'est fait d\u00e9capiter son d\u00e9veloppeur en juillet dernier les studios, il y a guerre des allemands responsables du tr\u00e8s moyen sp\u00e9ciaux au pays de la haine, cette semaine, l'\u00e9diteur du jeudi PS/EELV heures nous apprend qu'il vient de refiler le b\u00e9b\u00e9 aux studios Sumo Digital des mercenaires anglais capable de faire un Little Big Planet 3 pour Sony Sony un Forza Horizon 2 pour la la XBox 360 et m\u00eame indice d\u00e9finitif pour Mickey et agent polyvalent, hein, donc l\u00e0 ils sont partis sur du zombie r\u00e9cup\u00e8re un corps \u00e0 moiti\u00e9 anim\u00e9e pour l'heure pas plus d'information \u00e0 part du Gucci de blabla, on se r\u00e9jouit de pouvoir travailler avec ce Studio exceptionnel qui va reprendre un jour qu'on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9velopper puis pr\u00e8s de 2 ans, on rappelle que l'aide Island est toujours pr\u00e9vu pour cette ann\u00e9e, saviez le 1er jeu Nintendo sur smartphone d\u00e9barque ce mois -ci, on parle de 1000 avec 2 ici d'une application \u00e0 mi- chemin entre un r\u00e9seau social et un jeu vid\u00e9o \u00e7a fait un moment qu'on en parle et les Japonais vont pouvoir s'y essayer, \u00e0 partir du 17 mars la semaine prochaine, c'est assez int\u00e9ressant et assez curieux par rapport \u00e0 \u00e7a parce que Nintendo quand ils touchent aux jeux vid\u00e9o, g\u00e9n\u00e9ralement c'est bon et l\u00e0, quand il nous annonce qui touche un r\u00e9seau social, on va voir comment ils vont prendre \u00e7a plus sexy, car Facebook on apprend donc que d'ici la fin du mois, le jeu sera aussi disponible dans 15 pays suppl\u00e9mentaires attention croise les doigts, \u00e0 savoir quasiment partout autour de nous, sauf chez nous, France, Allemagne, Italie, Belgique, Australie, Nouvelle-Z\u00e9lande et m\u00eame \u00c9tats-Unis c'est dire si c'est vraiment partout autour de nous, bref on va quand m\u00eame regarder un petit peu Nintendo suisse est tr\u00e8s actif, je pense qu'on fera partie de la 2\u00e8me fourn\u00e9e voil\u00e0 pour ces infos que vous retrouverez sur RTS point CH par Blick Point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T09:24:34Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55929F61-73A1-4EBA-A937-BA5324C39567", "internalArchiveId": "55929F61-73A1-4EBA-A937-BA5324C39567", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Servette affronte Gott\u00e9ron en quarts de finale des play-offs de hockey sur glace", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Acte V entre Gen\u00e8ve-Servette et Fribourg-Gott\u00e9ron en quarts de finale des play-offs de hockey sur glace. Les Genevois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie. Ils peuvent conclure ce samedi soir devant leur public.\r\n\r\n* * Servette affronte Gott\u00e9ron en quarts de finale des play-offs de hockey sur glace 18h Hockey-sur-glace : Gen\u00e8ve Servette-Fribourg Gott\u00e9ron\r\nActe V entre Gen\u00e8ve-Servette et Fribourg Gott\u00e9ron en quarts de finales des play-offs de hockey sur glace. \r\nLes Genevois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie, ils peuvent / doivent conclure ce soir devant leur public, Bernardin Allemann.\r\nRNIS\r\n****Bernardin Allemann, l'information du jour c'est que le club de Kloten pourrait dispara\u00eetre\r\nExtro: Gen\u00e8ve-Servette-Fribourg Gott\u00e9ron, une partie \u00e0 suivre d\u00e8s 20h15 dans Sport 1\u00e8re.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546788", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Servette affronte Gott\u00e9ron en quarts de finale des play-offs de hockey sur glace / FOR_2016-03-12T18:16:00_developpement-9", "Forum du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Acte V entre Gen\u00e8ve-Servette et Fribourg-Gott\u00e9ron en quarts de finale des play-offs de hockey sur glace. Les Genevois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans cette s\u00e9rie. Ils peuvent conclure ce samedi soir devant leur public."], "variantIds": ["ece-7546788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T09:56:03Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl meurt vraiment acte V entre Gen\u00e8ve- Servette et Fribourg- Gott\u00e9ron en quarts de finale des Play-offs de hockey sur glace les Genevois m\u00e8nent 3 1 dans cette s\u00e9rie, ils peuvent doivent conclure ce soir devant leur public, Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nAbsolument, m\u00eame si Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Fribourg, je dis cela ne change rien, Gen\u00e8ve- Servette reste le grandissime favori, \u00e9videmment, de cette s\u00e9rie Gen\u00e8ve- Servette qui m\u00e8ne 3 \u00e0 1 tous les feux sont sur ce match puisque c'est le dernier toutes les autres s\u00e9ries sont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9s, le vainqueur de cette s\u00e9rie, on le sait, jouera contre contre du canot, donc voil\u00e0, savoir si ce soir, si ce que Fribourg a r\u00e9ussi jeudi, il est capable de le refaire ce soir Gen\u00e8ve qui ont fait 7 matchs n'a perdu que 4 fois cette saison sur sa patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [92%] :\r\nBernardin, l'information du jour, c'est que le club de Kloten pourrait dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [84%] :\r\nAbsolument le les propri\u00e9taires du club la soci\u00e9t\u00e9 ASO qui va l'Am\u00e9rique du Nord, et bien, a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle de vendre le club elle dit que ce serait bien que ce soit un repreneur local cependant, h\u00e9 bien il y a des rumeurs valaisanne effectivement des repreneurs valaisans aurait mis un 1000000 sur la table pour racheter la la licence du club de Kloten et donc le club de Kloten dispara\u00eetrait et sa licence et bien serait transf\u00e9r\u00e9s en Valais, c'est pas \u00e7a, c'est c'est que des rumeurs mais le, le directeur de la la F\u00e9d\u00e9ration suisse o\u00f9 l'histoire, \u00e7a dit que rien n'emp\u00eacherait ce genre de choses donc voil\u00e0 donc soit Kloten continuera en Liga, soit il va \u00eatre r\u00e9trograd\u00e9 en ligue inf\u00e9rieure sont -ils dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nMerci Bernardin Allemann et Gen\u00e8ve Servette-Fribourg Gott\u00e9ron une partie \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 15 dans Sport premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T17:49:39Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA57981A-F0B1-481E-81B7-BF285AC8A19E", "internalArchiveId": "EA57981A-F0B1-481E-81B7-BF285AC8A19E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro?", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz\r\nLa d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse. La devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable jeudi et vendredi face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne. L'interview de Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz.\r\n\r\n* * Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro? 18h Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro ?\r\nLa d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse...\r\nLa devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable jeudi et vendredi face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne...\r\nPour quelles raisons ?\r\nOn en parle avec Fabrizio Quirighetti, bonsoir... Vous \u00eates chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz...\r\n- Aucun fr\u00e9missement du c\u00f4t\u00e9 du franc suisse... Pourquoi ?\r\n- Les interventions de la BNS n'y sont pour rien ?\r\n- Le FS n'est plus attrayant... Il a perdu son r\u00f4le de valeur refuge... Cela veut dire a contrario qu'en cas de choc externe, de crise, il pourrait de nouveau avoir les faveurs des march\u00e9s ?\r\n- Est-ce que le franc suisse a atteint un plafond face \u00e0 l'euro ?\r\n- Est-ce qu'on en est \u00e0 un taux de change d'\u00e9quilibre ?\r\n- Les exportateurs suisses peuvent donc se r\u00e9jouir ?", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546789", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le franc suisse a-t-il atteint son plafond face \u00e0 l'euro? / FOR_2016-03-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse. La devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable jeudi et vendredi face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne. L'interview de Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz."], "variantIds": ["ece-7546789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T00:39:00Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa d\u00e9cision jeudi de la Banque centrale europ\u00e9enne d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire n'a pas conduit \u00e0 un renforcement du franc suisse, la devise helv\u00e9tique est rest\u00e9e stable, jeudi et vendredi, face \u00e0 la monnaie europ\u00e9enne, alors, pour quelles raisons on va en parler avec Fabrizio Quirighetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz alors aucun fr\u00e9missement du c\u00f4t\u00e9 du franc suisse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [87%] :\r\nBen en fait parce que \u00e7a concerne pas vraiment, le franc suisse a concern\u00e9 essentiellement l'Euro et des mouvements sur le dollar et l'Euro ont fait le franc suisse, pardon, excusez -moi, est rest\u00e9e plus ou moins arrim\u00e9 \u00e0 l'Euro, donc en fait, le franc suisse contre Euro est rest\u00e9 stable, mais l'Euro a beaucoup vari\u00e9 durant cette journ\u00e9e par rapport au dollar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [98%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [97%] :\r\nLe franc suisse \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [97%] :\r\nLes interventions de la Banque nationale suisse n'y sont pour rien dans cette stabilit\u00e9 du du, du franc suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [87%] :\r\nNon je crois pas que la la BNS, en effet, continue d'intervenir sur les march\u00e9s, un peu moins que il y a quelques mois en arri\u00e8re et, surtout, un peu moins que juste avant qu'elle l\u00e2che le cours plancher mais non, elle aurait pas pu vraiment contr\u00f4ler ce ce mouvement -l\u00e0, je pense que comme j'ai dit \u00e0 le le franc, le franc suisse est vraiment rest\u00e9e durant cette journ\u00e9e, attach\u00e9s \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nAlors, le franc suisse n'est apparemment plus tr\u00e8s attrayant, hein, il a perdu son r\u00f4le de valeur refuge, est-ce que cela veut dire a contrario qu'en cas de choc externe de crise, il pourrait tr\u00e8s rapidement de nouveau avoir les faveurs du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait le le le le franc suisse reste tr\u00e8s, tr\u00e8s fortes, simplement il est, il a arr\u00eat\u00e9 de devenir encore plus fort ou plus attractif aux yeux des autres investisseurs c'est aussi et surtout ce qu'on le regarde, et ici on suisse, on a l'habitude de regarder par rapport \u00e0 l'Euro, surtout que la, la, la zone Euro, il y a des choses qui sont en train de se passer, qui sont plut\u00f4t positives, alors je dis pas que tout est super, mais on est plus dans la situation de crise, soit de la crise financi\u00e8re de 2008 2009, soit de la crise europ\u00e9enne et de la dette europ\u00e9enne de la p\u00e9riode de 2010 \u00e0 2012 donc, donc voil\u00e0, pour l'instant, il va rester \u00e0 ce niveau -l\u00e0, par rapport \u00e0 l'Euro, si les choses continuent de s'am\u00e9liorer et que la zone Euro continue de cro\u00eetre, on devrait m\u00eame avoir peut-\u00eatre un franc suisse qui se d\u00e9pr\u00e9cie un tout petit peu par rapport \u00e0 l'Euro et, comme vous l'avez soulign\u00e9 c'est vraiment que s'il y a des chocs externes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [96%] :\r\nN\u00e9gatif que le franc suisse pourrait encore se renforcer par rapport \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nEst -ce que vous diriez que le franc suisse a atteint donc \u00e0 un plafond en quelque sorte face \u00e0 l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [94%] :\r\nAlors c'est pas un plafond qu'on touche le fond plut\u00f4t un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [63%] :\r\nNon, mais par le franc suisse, qui est au qui est qui et qui renforce sa cela oui, la femme oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [76%] :\r\nC'est un plafond en de voil\u00e0 de force mais \u00e9videmment \u00e7a s'exprime par un taux d'change, voil\u00e0 qui est proche de proches d'indices voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nEt les exportateurs suisses dont peuvent se r\u00e9jouir, les prochains mois, encore une fois sauf choc externe s'annonce plut\u00f4t favorable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [85%] :\r\nAlors malheureusement que il reste fort donc alors elles peuvent se r\u00e9jouir que \u00e7a sera pas pire voil\u00e0 c'est il y a encore pas mal d'ajustements \u00e0 faire pour les exportateurs, \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un choc l'ann\u00e9e pass\u00e9e cette abondance ce cet abandon du complexe puisque on allait passer de inventa un 0 5 et puis maintenant, voit la route envers les indices enfant \u00e7a veut dire encore 10 pourcent plus plus fort que 11 janvier ou d\u00e9but janvier 2015, donc je sais pas si on peut, a vraiment appeler \u00e7a se r\u00e9jouir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [75%] :\r\nMerci beaucoup, Fabrizio Quirighetti ne plus affirme vouloir voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T17:27:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6435DC8E-FA28-4FCB-8979-C4DD0A0C3F59", "internalArchiveId": "6435DC8E-FA28-4FCB-8979-C4DD0A0C3F59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne est-elle toujours si accueillante et g\u00e9n\u00e9reuse \u00e0 l'\u00e9gard des migrants?", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Anne-Marie Le Gloannec, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne et de l'Europe \u00e0 Sciences po Paris\r\nOn se souvient des images de citoyens allemands \u00e0 la gare de Munich, souhaitant la bienvenue aux migrants. On disait alors que l'Allemagne tentait de se d\u00e9barrasser de sa r\u00e9putation de m\u00e8re la rigueur intransigeante, forg\u00e9e lors de la crise de l'euro et du bras de fer avec la Gr\u00e8ce. Or, une majorit\u00e9 d'Allemands se dit inqui\u00e8te de l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s et la question est devenue le th\u00e8me central des \u00e9lections r\u00e9gionales de dimanche dans trois L\u00e4nders. Faut-il en d\u00e9duire que l'Allemagne montre son vrai visage, celui d'un pays dans le d\u00e9sarroi, plus frileux que g\u00e9n\u00e9reux? L'interview d'Anne-Marie Le Gloannec, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne et de l'Europe \u00e0 Sciences Po Paris.\r\n\r\n* * L'Allemagne est-elle toujours si accueillante et g\u00e9n\u00e9reuse \u00e0 l'\u00e9gard des migrants? 18h SLV Le Gloannec\r\nL'Allemagne est-elle toujours si accueillante et si g\u00e9n\u00e9reuse \u00e0 l'\u00e9gard des migrants ?... \r\nOn se souvient des images de citoyens allemands \u00e0 la gare de Munich, souhaitant, sous les applaudissements, la bienvenue aux migrants...\r\nL'Allemagne, dont on disait alors qu'elle tentait de se d\u00e9barrasser de sa  r\u00e9putation de m\u00e8re-la-rigueur intransigeante... R\u00e9putation forg\u00e9e lors de la crise de l'euro et du bras-de-fer avec la Gr\u00e8ce...\r\nOr une majorit\u00e9 d'Allemands se dit inqui\u00e8te de l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s... Et la question est devenue le th\u00e8me central des \u00e9lections r\u00e9gionales demain dans trois L\u00e4nders...\r\nQue faut-il en d\u00e9duire ? Que l'Allemagne montre son vrai visage, celui d'un pays dans le d\u00e9sarroi, plus frileux que g\u00e9n\u00e9reux ?... On en parle avec Anne-Marie Le Gloannec, bonsoir... Vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Allemagne et de l'Europe \u00e0 Sciences po Paris.\r\n- Est-ce que l'on s'est trop emball\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier quand Angela Merkel a d\u00e9clar\u00e9 vouloir accueillir 800 000 migrants ? Elle est devenue la personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e pour le magazine Times.. Beaucoup ont lou\u00e9 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, l'hospitalit\u00e9, l'humanisme allemands ?\r\n- D\u00e9sillusion allemande ?\r\n- Capacit\u00e9 d'int\u00e9gration ?\r\n- L'Allemagne demeure le pays qui est oppos\u00e9 \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res des Balkans... En cela, elle est toujours le pays le plus accueillant ?", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546794", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne est-elle toujours si accueillante et g\u00e9n\u00e9reuse \u00e0 l'\u00e9gard des migrants? / FOR_2016-03-12T18:02:00_developpement-2", "Forum du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["On se souvient des images de citoyens allemands \u00e0 la gare de Munich, souhaitant la bienvenue aux migrants. On disait alors que l'Allemagne tentait de se d\u00e9barrasser de sa r\u00e9putation de m\u00e8re la rigueur intransigeante, forg\u00e9e lors de la crise de l'euro et du bras de fer avec la Gr\u00e8ce. Or, une majorit\u00e9 d'Allemands se dit inqui\u00e8te de l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s et la question est devenue le th\u00e8me central des \u00e9lections r\u00e9gionales de dimanche dans trois L\u00e4nders. Faut-il en d\u00e9duire que l'Allemagne montre son vrai visage, celui d'un pays dans le d\u00e9sarroi, plus frileux que g\u00e9n\u00e9reux? L'interview d'Anne-Marie Le Gloannec, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne et de l'Europe \u00e0 Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-7546794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T00:40:19Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors voil\u00e0, et on passe des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Allemagne, avec cette interrogation : l'Allemagne est -elle toujours si accueillante et si g\u00e9n\u00e9reuse face \u00e0 l'\u00e9gard des migrants, hein, on se souvient des images de citoyens allemands \u00e0 la gare de munich, qui souhaitait la bienvenue aux migrants, l'Allemagne, dont on disait alors qu'elle tentait de se d\u00e9barrasser de \u00e7a r\u00e9putation de son image de m\u00e8re- la-rigueur intransigeante une r\u00e9putation que s'\u00e9tait forg\u00e9e lors de la crise de l'Euro et du bras-de-fer avec la Gr\u00e8ce, or, aujourd'hui, une majorit\u00e9 d'Allemands se dit inqui\u00e8te de l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s et la question est devenue le th\u00e8me central des \u00e9lections r\u00e9gionales demain dans trois L\u00e4nders alors que faut -il en d\u00e9duire ce que l'Allemagne montre son vrai visage, celui d'un pays dans le d\u00e9sarroi plus frileux que g\u00e9n\u00e9reux, on va en parler avec Anne-Marie Le Gloannec bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:46) [98%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [88%] :\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Allemagne et de l'Europe \u00e0 Sciences Po Paris, alors je vous pose la question directement est -ce que l'Allemagne aujourd'hui effectivement r\u00e9v\u00e8le son vrai visage, c'est-\u00e0-dire un pays qui est plus craintif que que vraiment hospitaliers g\u00e9n\u00e9reuse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:02) [89%] :\r\nJe crois qu'il faut pas pos\u00e9 la question comme \u00e7a, mais voir que depuis longtemps, bien avant les les installer des incidents de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [79%] :\r\nDe Cologne, rappelons -nous, d\u00e9cembre bien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:15) [89%] :\r\nSans avant, d\u00e8s le mois de septembre, un certain nombre de, de, d'interrogations se sont fait jour et qui sont \u00e0 mon avis tout \u00e0 fait l\u00e9gitime quant \u00e0 la capacit\u00e9 de l'Allemagne de recevoir autant de r\u00e9fugi\u00e9s aussi rapidement, avec toutes les les id\u00e9es, les questions pratiques qui se posent, \u00e0 savoir les accueillir les accueillir dans des b\u00e2timents qui peuvent qui peuvent justement servir \u00e0 l'accueil, les nourrir, les loger les ma\u00eetres, les gamins \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 leur compte, on est donc on \u00e9tait dans dans un mode de de resserrement des des classes puisque l'Allemagne et et d\u00e9mographiquement o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9mographiquement en perte de vitesse, donc vous du jour au lendemain, ouvrir des classes nouvelles avec trouver des professeurs et et dans le moyen et long. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:11) [92%] :\r\nTerme comment int\u00e9grer comment trouver des des 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:14) [88%] :\r\nTravail ou r\u00e9fugi\u00e9s sans compter la question de du traitement des demandes puisque l\u00e0 encore l'Allemagne \u00e9tait dans un un mot totalement diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que, avec l'aust\u00e9rit\u00e9, il y a eu beaucoup de, de, de mise \u00e0 pied de r\u00e9duction de du nombre de fonctionnaires par exemple arrivent \u00e0 l'office des des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s qui traite des demandes et donc \u00e0 un un retard consid\u00e9rable pris dans l'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [79%] :\r\nVoulez dire que l'Allemagne \u00e9tait d\u00e9bord\u00e9 en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:43) [80%] :\r\nAbsolument une Allemagne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9, alors ce qui a \u00e9t\u00e9 extraordinaire, c'est que tout le monde s'il s'est saisi, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:50) [84%] :\r\nNon seulement les les administrations, les communes etc, sur 1000 mais aussi les individus comme vous le savez, mais, mais il y a eu un afflux tels que l'Allemagne effectivement \u00e9t\u00e9 m\u00e9prise de courrier il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [99%] :\r\n\u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:03) [77%] :\r\nEt communes qui ont \u00e9t\u00e9 peut vraiment litt\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [94%] :\r\nEt \u00e7a veut dire qu'on s'est trop emball\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier quand Angela Merkel a d\u00e9clar\u00e9 vouloir accueillir 800000 migrants souviens qu'est devenue la personnalit\u00e9 de l'ann\u00e9e pour le magazine Times, beaucoup ont lou\u00e9 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, l'hospitalit\u00e9, l'humanisme allemands. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:21) [85%] :\r\nEffectivement, Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 la voie europ\u00e9enne qui avait jamais eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, notamment au m\u00eame moment des printemps arabe il. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:30) [88%] :\r\nPas une voix ou europ\u00e9enne, l\u00e0 il y a une voix disons europ\u00e9enne d'ailleurs avec des b\u00e9mols parce que la la chanceli\u00e8re n'a pas tenu compte des petites qui n'\u00e9tait pas capable de faire face \u00e0 l'afflux justement des r\u00e9fugi\u00e9s transitant par leur pays, mais il y a eu une foi europ\u00e9enne qui est, qui \u00e9tait quand m\u00eame extraordinaire, mais de toute fa\u00e7on, il y avait rien d'autre \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire il y avait fini, je vais 800 1000 ou un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s sur le sol allemand et et et tous ces gens qui qui passaient par par la Gr\u00e8ce et des Balkans, il fallait donc faire quelque chose, et elle a fait quelque chose avec beaucoup de difficult\u00e9s et avec des des effets pervers dont elle n'avait pas tenu compte des cons\u00e9quences donc \u00e7a n'avait pas tenu compte, etc, parce que je pense qu'il fallait il il fallait agir sur le, sur le vif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [96%] :\r\nAlors ce qui frappe aussi c'est que on a coutume de dire que finalement il y a l'Allemagne de l'Est et l'Allemagne de l'Ouest, enfin les anciens Allemagne de l'Est et dans le m\u00eame de l'Ouest que les opinions les plus radicales contre les r\u00e9fugi\u00e9s se trouvent surtout en Allemagne de l'Est, or l\u00e0, on voit bien quand m\u00eame que cette inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 la gestion du flux migratoire touche aussi une partie de l'opinion publique en Allemagne de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:44) [97%] :\r\nAbsolument, mais il faut surtout effectivement faire comme une pomme. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:48) [59%] :\r\nOui, distingu\u00e9 tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:50) [83%] :\r\nMonde des opinions radicales entier anti- r\u00e9fugi\u00e9s qu'on trouve. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:54) [80%] :\r\n\u00e0, \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:56) [85%] :\r\nEt des inqui\u00e9tudes qui sont tout \u00e0 fait l\u00e9gitimes et qui existe depuis le mois de cette tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [97%] :\r\nConcernant la gestion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:02) [83%] :\r\nDonc on voit bien dans la gestion, le le Champ le le peu, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ivoirienne Gao qu'on ne peut certainement pas catalogu\u00e9 de de radical de droite qui a une conscience morale de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:14) [84%] :\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, a dit : il faut peut-\u00eatre pour songer \u00e0 \u00e0 \u00e0 mettre une limite \u00e0 \u00e0 la foule, enfin au \u00e0 la r\u00e9ception des. \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s sur le sol allemand, donc il y a des inqui\u00e9tudes \u00e0 droite et \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [93%] :\r\nL'Allemagne demeure le pays qui est oppos\u00e9 \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res des Balkans est -ce qu'en cela, elle n'est pas toujours le pays quelque part le plus accueillant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:34) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, il faut regarder dans l'\u00c9tat, il y a parce que, franchement, c'est la l'Allemagne fait comme tout monde comme on est en train. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:44) [90%] :\r\nEssayer de repousser notre fronti\u00e8re vers la Turquie nos fronti\u00e8res, comme on l'a toujours fait d'ailleurs pas le le la gestion des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes et d\u00e9cider d\u00e9but des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont le droit de passer \u00e9galement les fronti\u00e8res, je le souligne, ou des migrants \u00e9conomiques n'ont pas le droit de passer ill\u00e9galement mais qui arrivent aux fronti\u00e8res \u00e9galement la gestion des fronti\u00e8res externes de l'Union europ\u00e9enne a toujours \u00e9t\u00e9 depuis que le le probl\u00e8me se pose, c'est-\u00e0-dire la fin des ann\u00e9es 90 et d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 repouss\u00e9s \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:15) [76%] :\r\nSoit la p\u00e9riph\u00e9rie interne, c'est-\u00e0-dire la Gr\u00e8ce Italie soit la p\u00e9riph\u00e9rie et un externe, rappelez -vous, la Libye, il y a, Libye, Kadhafi qui qui qui qui contenaient nos nos nos vies grand potentiel, c'est quand m\u00eame extraordinaire maintenant faire de. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:29) [96%] :\r\nEt tout le monde joue le le le jeu avec une hypocrisie extraordinaire et et et Angela Merkel ne fait pas autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [94%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous Anne-Marie Le Gloannec, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Allemagne et de l'Europe \u00e0 Sciences Po Paris, bonne soir\u00e9e Madame merci, merci, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T17:18:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-063BAAAC-34A4-455C-80B4-C6B93E57E227", "internalArchiveId": "063BAAAC-34A4-455C-80B4-C6B93E57E227", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les casseurs de la manif du 19 d\u00e9cembre \u00e9taient tous des r\u00e9sidents genevois", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG et ancien num\u00e9ro de 2 de la police genevoise\r\nLa police genevoise a interpell\u00e9 ces derniers jours plusieurs personnes suspect\u00e9es d'avoir commis des saccages en marge de la manifestation du 19 d\u00e9cembre dernier. Alors qu'\u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s au moment des faits des casseurs venus d'autres cantons - al\u00e9maniques notamment - tous sont des r\u00e9sidents genevois. Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG et ancien num\u00e9ro deux de la police genevoise le confirme. Son interview.\r\n\r\n* * Les casseurs de la manif du 19 d\u00e9cembre \u00e9taient tous des r\u00e9sidents genevois Forum vous le r\u00e9v\u00e9lait hier soir: la police genevoise a interpell\u00e9 ces derniers jours plusieurs personnes suspect\u00e9es d'avoir commis des saccages en marge de la manifestation du 19 d\u00e9cembre dernier. Alors qu'\u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s au moment des faits des casseurs venus d'autres cantons, al\u00e9maniques notamment, tous sont des r\u00e9sidents genevois, selon nos informations. Ce que confirme Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG et ancien num\u00e9ro de 2 de la police genevoise.\r\nJean Sanchez avec Laetitia Guinand.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les casseurs de la manif du 19 d\u00e9cembre \u00e9taient tous des r\u00e9sidents genevois / 12H30_2016-03-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["La police genevoise a interpell\u00e9 ces derniers jours plusieurs personnes suspect\u00e9es d'avoir commis des saccages en marge de la manifestation du 19 d\u00e9cembre dernier. Alors qu\u2019\u00e9taient \u00e9voqu\u00e9s au moment des faits des casseurs venus d\u2019autres cantons - al\u00e9maniques notamment - tous sont des r\u00e9sidents genevois. Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG et ancien num\u00e9ro deux de la police genevoise le confirme. Son interview."], "variantIds": ["ece-7546798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T15:31:09Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nForum vous le r\u00e9v\u00e9lait hier soir la police genevoise interpell\u00e9 ces derniers jours plusieurs personnes suspect\u00e9es d'avoir commis des saccages en marge de la manifestation du 19 d\u00e9cembre dernier alors qu'\u00e9tait \u00e9voqu\u00e9e au moment des faits, des casseurs venus d'autres cantons al\u00e9maniques notamment, h\u00e9 bien tout ce sont des r\u00e9sidents Genevois, selon nos informations, ce qui confirme Jean Sanchez d\u00e9put\u00e9 MCG et ancien num\u00e9ro 2 de la police genevoise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [82%] :\r\nAlors, oui, et puis les renseignements sont pr\u00e9cis, puisqu'il semblerait qu'ils font partie d'une cinquantaine de personnes qui s'\u00e9taient r\u00e9unis juste avant la manifestation, \u00e0 Millau, 13 pour ensuite ensuite prendre la direction de suite manifestation intime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [84%] :\r\nAlors, selon nos informations, justement, n'aurait interpell\u00e9 \u00e0 aucun des responsables pour les d\u00e9g\u00e2ts qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur le Grand Th\u00e9\u00e2tre parce que c'est quelque chose que vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [79%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, effectivement c'est une hommage en comptait un autre du mus\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il semblerait qu'il y a pas d'auteur toutes identifi\u00e9es, c'est par contre les auteurs qu'ont commis des dommages importants, enfin qu'on d\u00e9truit le magasin de Monsieur, \u00c9ric Stauffer, donc, et c'est gr\u00e2ce \u00e0 un petit peu \u00e0 son intervention que des images en pleine crise, \u00e9pique, l'enqu\u00eate avanc\u00e9 sur ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [89%] :\r\nIl y a eu beaucoup de critiques, hein, sur l'inaction de la police sur le moment pour son absence d'intervention est -ce que l\u00e0 le temps de r\u00e9action et le temps pour l'un pour l'interpellation de rassurer la population. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [84%] :\r\nBen oui, parce que la police fait la d\u00e9monstration qu'on a des bons enqu\u00eateurs et puis l\u00e0, en l'occurrence en des enqu\u00eates toujours difficiles, hein, puisqu'il avait pas contre l'identit\u00e9 visiblement quoi \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en marge de l'\u00e9v\u00e9nement, et puis c'est toute la difficult\u00e9 du travail de police alors c'est vrai que, au niveau de l'enqu\u00eate, il reste encore pas mal d'inconnues et voil\u00e0 l'enqu\u00eate 300 n'est pas termin\u00e9e, elle continue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [98%] :\r\nJean Sanchez avec Laetitia Guinand. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T11:39:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE66A95B-F520-46DD-88B5-C558B4ACC917", "internalArchiveId": "CE66A95B-F520-46DD-88B5-C558B4ACC917", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin : Lara Gut \u00e0 la conqu\u00eate du Graal dans son jardin", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "A une semaine des finales de St-Moritz, la Coupe du Monde f\u00e9minine fait halte \u00e0 Lenzerheide les 12 et 13 mars 2016.\r\nAvec un Super-G et un combin\u00e9 alpin au programme, Lara Gut a la possibilit\u00e9 de d\u00e9j\u00e0  d\u00e9crocher le grand globe de cristal \u00e0 cette occasion. Alain Th\u00e9voz est en direct de la station grisonne.\r\n\r\n* * A une semaine des finales de St-Moritz, la Coupe du Monde f\u00e9minine fait halte \u00e0 Lenzerheide les 12 et 13 mars 2016.\r\nAvec un Super-G et un combin\u00e9 alpin au programme, Lara Gut a la possibilit\u00e9 de d\u00e9j\u00e0  d\u00e9crocher le grand globe de cristal \u00e0 cette occasion. Alain Th\u00e9voz est en direct de la station grisonne.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528942", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin : Lara Gut \u00e0 la conqu\u00eate du Graal dans son jardin / SP_2016-03-12T20:23:45_sequence-3", "Sport-Premi\u00e8re du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["A une semaine des finales de St-Moritz, la Coupe du Monde f\u00e9minine fait halte \u00e0 Lenzerheide les 12 et 13 mars 2016.\n\nAvec un Super-G et un combin\u00e9 alpin au programme, Lara Gut a la possibilit\u00e9 de d\u00e9j\u00e0  d\u00e9crocher le grand globe de cristal \u00e0 cette occasion. Alain Th\u00e9voz est en direct de la station grisonne."], "variantIds": ["ece-7528942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T23:34:10Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDuval international de films de Fribourg et d\u00e8s le 23 mars sur les \u00e9crans romands, on suit Africa qui vous donne rendez- vous avec les \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [83%] :\r\nDu cin\u00e9ma chaque mercredi 16 heures 30 sur la 1\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [80%] :\r\nSport premi\u00e8res avec Facchinetti automobile et sp\u00e9cialiste des voitures d'occasion, Facchinetti Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [62%] :\r\nBah, premi\u00e8res donc St\u00e9phane risque d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:34) [65%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [83%] :\r\nC'est une grande soir\u00e9e hockey-sur-glace qui vous attend sur la 1\u00e8re quart de finale des plus opaques, num\u00e9ro 5 dans 10 minutes Gen\u00e8veServette re\u00e7oit FribourgGott\u00e9ron Laurent Bastard, do et Bernard dans les manoeuvres sont fin pr\u00eats pour vous commenter cette rencontre en int\u00e9gral, ce soir sur la 1\u00e8re nous allons avant cela, allez \u00e0 dans quelques instants, et retrouver Philippe Wenger c'est le responsable du GIA, un texte, nous allons parler avec lui de slopestyle et de boardercross. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [73%] :\r\nPub depuis que vous \u00eates des sous la lumi\u00e8re de ce qu'il y a de plus naturel, les de nos grands- parents, un camouflet mais toujours vivante, il faudrait penser \u00e0 des autoroutes il dans dans le dos pour Monde le chef de terrain \u00e0 l'sans commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [72%] :\r\nL'on appelle cela fait \u00e9videmment beaucoup plus de probl\u00e8mes, il y a, c'est vrai, il y avait personne vous r\u00e9veiller et mardi pour la tristesse et puis la de pour l'insuline est pass\u00e9e par l\u00e0, c'est comme \u00e7a tous les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:50) [60%] :\r\nLe tireur qui ses propos : celle de polluer pourquoi groupe de on en prend acte nous a et d\u00e9gag\u00e9 de tout sentiment de succomber aussi important derri\u00e8re de ce qu'il Felipe sur donc on confond pas non plus et donc j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [67%] :\r\nLe de, on appelle cela c'\u00e9tait la de il y a aussi pas mal d'y arriver, on peut s'accorder 6 mois pour \u00e7a, puis il a invent\u00e9 le ainsi l'univers la une parent\u00e9 la sc\u00e8ne comme \u00e7a promet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:34) [68%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 ce que la guerre n'est pas beaucoup, on va la vie en commun, c'est \u00e7a qui regarde passer \u00e7a je leur dirais tournait bien s\u00fbr mais aussi la mieux pour l'il y a de plus les balladurettes, les jeunes vont personne d'autres enfants, on aimerait qu'il soit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [66%] :\r\nSi son programme pour cela j'd\u00e9j\u00e0 malade de promesses, il y a l'histoire de artiste Deltavista il est mort voil\u00e0 \u00e7a dit la de pour la suite du verbe, alors il y a fait salle et. \r\nL'programme place \u00e9videmment donc pourquoi la fiscalit\u00e9, c'est de l'arriv\u00e9e comme \u00e7a quoi il est mort voil\u00e0, voil\u00e0 qui \u00e9videmment pas l'expliquer, pour la France, les c'est pas \u00e7a, oui, oui, tous les pourquoi, avec l'arriv\u00e9e aujourd'hui on verra s'il y a en tout cas c'est comme \u00e7a qu'on est dans l'Automne lorsqu'il a marqu\u00e9 la maladie pour la Syrie vers l'Europe, Sarko. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [89%] :\r\nVivant vivant collectif 13 pour nous nous mettre dans le rythme, nous allons parler ski et snowboard maintenant avec les gymnasiens, les apprentis de Suisse qui connaissent forc\u00e9ment cette manifestation, c'est le GI \u00e0 Aix, Tours, de m\u00eame que tous les amateurs de slopestyle et de Boardercross d'ailleurs, la manifestation qui leur est r\u00e9serv\u00e9, existe depuis 19 ans et la finale de cette d\u00e9cennie de cette 19\u00e8me \u00e9dition s'est d\u00e9roul\u00e9e aujourd'hui \u00e0 les uns o\u00f9 se trouve Philippe Wenger bonsoir Philippe. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:22) [99%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [77%] :\r\nVous \u00eates le responsable du budget et un texte ou r\u00e9gime une que vous avez le sourire parce que la journ\u00e9e a d\u00fb \u00eatre belle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:28) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:29) [73%] :\r\nJe qu'on qualifiera quasiment 2 salaires, oui, c'est vrai que, il y en a eu droit \u00e0 Goma Dieu mais presque, presque trop chaud, oui, oui, il prend donc j'quelques ouais, on a eu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:41) [77%] :\r\nQuelques soucis quand m\u00eame c'est que on avait ce qu'on appelle des grandes cassures qu'on appelle des de baleines au-dessus de du stade o\u00f9 nous avions, nous, \u00e0 preuve et \u00e0 tout moment, on aurait pu interrompre l'\u00e9preuve parce qu'on avait peur de l'avalanche machiste oui Jean qui connaissent la la station d\u00e9j\u00e0 chaudement et tr\u00e8s ensoleill\u00e9, c'est une paroi qui est assez positive, mais qui parfois sous dans l'choisir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:08) [90%] :\r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9, c'est du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:10) [76%] :\r\nOui, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, on avait donc des jeunes et des voix jeune parce qu'on a, on a 2 en fait, on a de format de comp\u00e9tition un format classique et qui est aux jeunes, a conquis aux jeunes \u00e9tudiants de toute la Suisse maintenant avec le projet \u00e9tait par et puis depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, on a rajout\u00e9 un petit \u00e9l\u00e9ment O'Connell pro qui se qui d\u00e9roule sur le m\u00eame principe que le du tout une culture classique, mais plut\u00f4t le week- end, elle a cependant alors de gens plus \u00e2g\u00e9s qui viennent on a r\u00e9uni tous ces gens -l\u00e0, sur ce site et puis voil\u00e0 on envoyer son avion, voyez, c'est-\u00e0-dire environ 60 84 concurrents, on a fait James au sauvetage et puis on a fini par ceux qui les conduisait \u00e0 une peste Crickx, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait assez assez sympathique, qui avait 21 Rider qui y avait car ce sont surtout les normes pour montrer ce qu'dessert la public \u00e9tait ravi et \u00e7a s'est bien termin\u00e9, on est tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [88%] :\r\nOn va profiter de de votre pr\u00e9sence Philippe Wenger pour parler de de ces nouveaux sports de neige en 19 ans ils sont forc\u00e9ment \u00e9voluer l'y en a qui sont apparues, notamment le slopestyle qui a fait son apparition chez vous cette ann\u00e9e, vous \u00eates content, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:29) [73%] :\r\nOui, alors l'les suivre sur le sur le Challenge Tour, on a toujours eu de c'est-\u00e0-dire la voix Ross, que ce soit comme ceux qui n'ont pas qui \u00e9tait discipline olympique et puis l'avoir cristal on faisait du Big air pas dire avec des digues, tr\u00e8s gros, mais l\u00e0 on s'est rendu compte que le niveau du bac tellement apportant des choses tellement grand qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre un petit risque tous les. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:53) [70%] :\r\nEt de faire de faire appara\u00eetre dans On Va Se sur ce nouveau format d'\u00e9preuves pour la paix slopestyle fait pour l'auditeur qui ne conna\u00eetraient pas la discipline, c'est en encha\u00eenement sur un bovin pas partie qui sied arrive au d\u00e9bat depuis avec des alors l'un de leurs identit\u00e9s pour Le Rider, c'est de trouver l'usine qui soit la plus fluide possible, la plus agr\u00e9able au coeur du d\u00e9tenu sont URL et Pele amplitude puisque des factures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [89%] :\r\nPhilippe Wenger le slopestyle est devenue olympique \u00e0 Sotchi est -ce que ce sport est en train de, de gagner du terrain sur le skicross ou le Boardercross, que pr\u00e9f\u00e8rent les jeunes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:35) [79%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi j'ai j'ai ce sentiment qui semble relativement partag\u00e9s, j'ai l'impression que bah voil\u00e0, il y a des gens qui sont tout de m\u00eame du cross parce qu'ils \u00e9taient proches disent -ils Alba et puis il y aura d'autres qui sont franchement cristal je crois pas qu'ils soit le auditif de discipline convergent partage mentionne s\u00e9ance peu diff\u00e9rent et puis chacun a ses adeptes, \u00e7a se d\u00e9roule plut\u00f4t bien mais \u00e7a signifie que du station comme les hommes, par exemple, ben il faut une grosse, grosse infrastructure il faut pour pouvoir \u00eatre capable de tenir en partie, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des machines qui travaillent, il faut \u00eatre capable d'avoir \u00e0 attendre en et l'a de nouveau \u00e9t\u00e9 des machines qui travaillent, il faut pouvoir rentrer du toboggan pour pouvoir offrir et l\u00e0 on grimpe un peu mais il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que pour les passions, \u00e7a demande un tr\u00e8s gros effort pour attirer les gens. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:31) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [89%] :\r\nEt c'est vrai qu'il y a, il y a beaucoup de sport aujourd'hui qu'il existe encore un mot Philippe Wenger sur la prochaine \u00e9dition, forc\u00e9ment, ce sera la 20\u00e8me en 2017, est ce que vous nous r\u00e9server quelques surprises. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:42) [82%] :\r\nEt bien s\u00fbr et on vous offre \u00e0 part l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [64%] :\r\nOr le m\u00e9chant, il a r\u00e9nov\u00e9 de guerre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:48) [82%] :\r\nPas maintenant, c'est trop t\u00f4t, on va pas d\u00e9couvrir si on on va prendre le temps, non en fait, ce qui a fait qu'on j'ai bien quelques id\u00e9es Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:57) [85%] :\r\nOn va les conserver et on va m\u00eame rajout\u00e9 vraisemblablement format qu'on qu'on voulait pr\u00e9senter cette ann\u00e9e mais qu'on n'a pas pour pour des raisons de m\u00e9t\u00e9o, ce sera un peu h\u00e2tive balles. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:07) [76%] :\r\nLe minist\u00e8re de course relais entre des faubourgs de r\u00e9glisse qui on va voir ce que \u00e7a va donner, et on aimerait bien pr\u00e9senter sa sous ce nouveau format dans les prochaines pendant le 20\u00e8me voil\u00e0 qui serait une belle originalit\u00e9 je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [91%] :\r\nEt on vous \u00e9viteront vous invitera Philippe Wenger dans Sport 1\u00e8re au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2017 pour \u00e9voquer \u00e9voquer les 20 ans du GI en texture merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans ce sport, premi\u00e8res vous souhaite une excellente soir\u00e9e, c'est un peu la f\u00eate ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:33) [85%] :\r\nAvec affaire l\u00e0 on vient de d\u00e9finir avec 4 oratoires qui sont descendus de dans la station, on a charg\u00e9 les camions, c'est bon maintenant, on est pr\u00eat, tout va bien, et je tiens \u00e0 vous remercier pour votre invitation, mais c'est un plaisir et puis une bonne suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:49) [89%] :\r\nMerci, et la suite et la suite sur la 1\u00e8re c'est \u00e9videmment le hockey sur glace dans quelques secondes, 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [67%] :\r\nDonc personne d'qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:08) [81%] :\r\nAu bout d'un certain d'comportant d'avoir point\u00e9 du point d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:25) [87%] :\r\n20 heures 14 sur la 1\u00e8re il est grand temps d'aller \u00e0 la patinoire des Vernets pour y vivre l'acte num\u00e9ro 5 des quarts de finale des Play-offs Gen\u00e8ve- Servette FribourgGott\u00e9ron Bernard Lehman et Laurent Bastard, do, sont en Direct sur place, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:38) [69%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane pour demander au ralenti, bonsoir tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:41) [84%] :\r\nAlors les donn\u00e9es sont tr\u00e8s claires : si les Genevois gagnent ce soir, ils seront en demi- finale, si les Fribourgeois l'emporte, la s\u00e9rie sera par contre totalement relance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:51) [76%] :\r\nAbsolument, c'est assez simple, en effet, tout le monde pourra le comprendre la fusion question gr\u00e2ce \u00e0 les yeux braqu\u00e9s ce soir sur le dernier puisque c'est l\u00e0 la seule rencontre que mais au fond l'\u00c9tat national \u00e0 la sur le taux de n\u00e9gation de la quasiment toutes, \u00e0 part quelques d\u00e9tails de commencera. \r\nMatch du dernier \u00e0 la maison, mais c'est vrai que j'assiste \u00e0 regarder. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:16) [79%] :\r\nCette partie qui commence \u00e0 l'instant m\u00eame Gen\u00e8veServette qui peut, ce soir, se qualifier pour les semi- final tr\u00e8s peu d'changement Laurent Bastard, d'autres formations qui ont jou\u00e9 jeudi c'\u00e9tait la 1\u00e8re victoire de de la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:29) [85%] :\r\nAbsolument autour de Noirot dans l'alignement Genevois puisque Rod \u00e9tait suspendu lors de de l'acte IV et du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg et bien mont\u00e9 est annonc\u00e9 surnum\u00e9raire, changement du mode l'alignement du c\u00f4t\u00e9 de de Fribourg Gott\u00e9ron avec notamment le retour de Beni plus au c\u00f4t\u00e9 de de Springer dans la 1\u00e8re ligne fribourgeoise et ce sont les jeunes qui vont tenter de r\u00e9cup\u00e9rer ce peu dans la zone d\u00e9fensive maintenant A-Rod un peu court et bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:58) [79%] :\r\nOui Servette-R s'attend un match tr\u00e8s tr\u00e8s fort des de l'\u00e9quipe de fils Pax Orl\u00e9ans d\u00e9but de rencontre notamment ce Net n'a perdu que 4 fois \u00e0 la maison, cette saison, c'\u00e9tait une excellente statistique pour l'\u00e9quipe de Gen\u00e8ve pour voterons le titre de ce peuple qui n'y parvient pas, si derri\u00e8re son difficiles qui joue avec la banlieue, c'est polluantes, le 30 ans le grand artisan de la victoire fribourgeoise Odile qui part en potentat qui, par la droite dans la zone genevoise, pr\u00e9sid\u00e9e par le 1er c'est un hors- jeu pour l'\u00e9quipe de Fribourg Gott\u00e9ron apr\u00e8s une minute et 6 secondes ne fait voter suspendu, suspendu, oui, dans l'intervalle un terrain dans la queue, voil\u00e0 pour un comportement qui n'a pas \u00e9tat pr\u00e9cis qui derniers matchs comportement envers l'arbitre notamment et donc monter aujourd'hui, h\u00e9 bien, n'a pas eu la possibilit\u00e9 de se changer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:46) [84%] :\r\nGen\u00e8ve Servette devra se m\u00e9fier, vous en parliez \u00e0 l'instant Bernard dinde, de poulet autant 7 points d\u00e9j\u00e0 sur 4 matches dans ces Play-offs dont 3 points un but et 2 lors du dernier match un peu que dans la zone d\u00e9fensive genevoise avec un Tir lointain, fid\u00e8le \u00e0 son habitude, Robert Mayer est descendue sur ses appuis fribourgeois dans vous aussi tenir compte de cela un petit gardien par la taille des souvent bas donc il lib\u00e8re quelques espaces en de ses \u00e9paules et les Fribourgeois donc pas h\u00e9sit\u00e9, en tout cas a -t-il et l'on peut en avant de la part de Fribourg Gott\u00e9ron \u00e7a n'arrivera pas cette cette passe en profondeur et Gen\u00e8veServette qui peut \u00e0 nouveau revenir mettre ce Pack dans la zone d\u00e9fensive fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:29) [77%] :\r\nAvec travers comme de l'autre c\u00f4t\u00e9, un petit le plexiglas mais qui est toujours jouable travers la lutte avec les Fribourgeois Gott\u00e9ron va sortir dans le palais pour la cr\u00e9ation, avec une contre- attaque int\u00e9ressante \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [74%] :\r\nPas plus que \u00e7a, oui, la seule faute il pas absolument s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:43) [80%] :\r\nFace \u00e0 Robert Mayer, en plus, il arrive \u00e0 tirer un m\u00e8tre et demi minimum \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la de Robert Mayer, vendue possibilit\u00e9 pour Gott\u00e9ron avec les hommes de l'ombre \u00e0 comme qui a centr\u00e9 pour ce proc\u00e8s, et l\u00e0 c'est vraiment des des peurs qui va finir au fond des filets Gott\u00e9ron Vive le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:59) [85%] :\r\nOui, pas beaucoup d'occasions qui leur feront faire dans ce match, la nouvelle charge de travers, d'autres fois de suite la contrefa\u00e7on la chose oui, en r\u00e9alit\u00e9, on est en Play-offs et cette fois -ci il va \u00eatre sanctionn\u00e9 Tim Traber se rappelle quand m\u00eame que c'est de minutes lors de l'acte de \u00e0 Fribourg samedi dernier avait permis aux Fribourgeois prendre 3 longueurs d'avance dans le 1er tiers- temps et traversait en habitu\u00e9 \u00e0 on l'aime bien ce joueur qui est un joueur qui embarquent beaucoup d'\u00e9nergie sur la glace, mais l\u00e0, il est sur le banc d'infamie pour 2 minutes et donc premi\u00e8res possibilit\u00e9 pour FribourgGott\u00e9ron d'\u00e9voluer en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:37) [82%] :\r\nAvec un rien Gardner 0 0 dernier apr\u00e8s 2 minutes et 29 secondes Gardner pour qui boycotteront \u00e0 l'engagement sur la droite de Robert Mayer face \u00e0 Jim Slater, l'Am\u00e9ricain pour Gen\u00e8ve Servette localement. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:50) [67%] :\r\nIl y a donn\u00e9 maintenant engagement gagn\u00e9 par un jeune qui se d\u00e9gage des mal le petit et donc le plus gros encore parler des cas retire depuis 40 ans, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est se reprend de l'arrondi pour seront encore toujours derri\u00e8re la cage presque bouillotte il remet la Libye avec et alors pour lui car de l'autre c\u00f4t\u00e9, sur la droite, le Tour \u00e0 d\u00e9nouer qui tire de ce pas revenir sur Poliautre dans l'arrondi Marc-Antoine Pouliot toujours bonsoir tout dossier de car plus tard de Dirty rapide car du monde devant la carte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:22) [71%] :\r\nAvant le grand Gardner, prot\u00e9ger les salles Fafa et je l'ai fait arr\u00eater ce d\u00e9gager encore une militante aussi par les t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques pour Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:30) [78%] :\r\nSon r\u00f4le : un devenir, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, se placer devant le gardien Robert Mayer, mais le probl\u00e8me pour l'instant c'est quelques mots, je n'arrive pas cadrer leurs tirs Gardner encore \u00e7a, c'est une page pour Picard Poliautre rel\u00e8ve retour Garner c'est bien vu, il y avait sur le sang, Greg Mauldin la pas vu il y a No\u00e9 encore qui va pouvoir adresser peut-\u00eatre ce centre il reste 59 secondes encore de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, poursuit FribourgGott\u00e9ron mais il a r\u00e9ussi \u00e0 renouer ce peuple et finalement ce palais qui sort de la zone d\u00e9fensive genevoise et pour Fribourg faut reconstruire Ghana ouais Mauldin pass\u00e9 tout un tout petit peu fort bon retour d\u00e9fensif de Casta mais les Fribourgeois respect du palais avec une parce que c'\u00e9tait bien vu Lagard\u00e8re pour Bykov, qui n'a pas pu tirer en direction de la cage de Robert Mayer. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:16:16) [61%] :\r\nAinsi des possibilit\u00e9s la \u00e0 rebondir et rel\u00e2ch\u00e9 \u00e0 la pour laisser bonjour arriv\u00e8rent \u00e0 ceux qui habitent en carri\u00e8re les pour gu\u00e8re le plus avec elle dans ce qui va changer, de l'autre c\u00f4t\u00e9, pourrait bient\u00f4t retour and est toujours l'arrondi maintenant Andrej, enfin il faut fondre des semences entre dit quand \u00e7a ne passe pas du peuple remettent malgr\u00e9 tout \u00e0 la ligne bleue, la bande un colis comme d\u00e9cor pour aura bien de tirs de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:40) [77%] :\r\nQu\u00e9bec directement sur aussi et Gen\u00e8veServette, sans pouvoir se d\u00e9gager et le retour de civisme travers dans les quelques petites secondes, le retour de types travailleurs on va pas dire terroir a mal jou\u00e9 il y a eu d\u00e9p\u00f4t RPR bien pire la pour, c'est Thierry mais dans le dans le geste final h\u00e9 bien Robert moyen n'a pas vu un seul gros arr\u00eats \u00e0 faire, peut-\u00eatre m\u00eame pas un arr\u00eat d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:03) [88%] :\r\nNon, non, je crois qu'il y a pas eu vraiment de Tir cadr\u00e9 beaucoup de beaucoup de tirs bloqu\u00e9s par les Genevois et d'ailleurs, Michel, le pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron me disait l'autre jour, avant l'acte IV, que les joueurs avaient jeudi dernier d'une vid\u00e9o justement des des Genevois qui se qu'il h\u00e9sitait pas m\u00eame d'Agostini, l'autopsie quand \u00e0 se coucher devant les tirs adverses et que c'\u00e9tait vraiment la mentalit\u00e9 devait avoir les Fribourgeois c'est \u00e0 ce prix l\u00e0 et \u00e0 ce prix- l\u00e0, seulement du sacrifice qu'on peut passer une s\u00e9rie de quart de finale contre une \u00e9quipe aussi puissante offensivement et bien organis\u00e9s d\u00e9fensivement comme Gen\u00e8veServette mais pour l'heure, donc les Fribourgeois ont plut\u00f4t la ma\u00eetrise du peu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:40) [88%] :\r\nEn ce d\u00e9but de rencontre, ils ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces 2 minutes de sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais c'est vrai, Bernardin dit avant, pas beaucoup de tirs cadr\u00e9s et pas beaucoup d'inqui\u00e9tude pour le gardien Genevois non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:50) [82%] :\r\n\u00e7a bouge, ne s'est pas encore vraiment jou\u00e9 de de c'est pour \u00e0 5 premi\u00e8res minutes 13 s'engager pour l'instant, entre les 2 \u00e9quipes engagement sur la droite de Robert Maillet l'arbitre assistant qui prend son temps aujourd'hui pour la pousser les peuples le arrive directement sur Robert Mayer il faut \u00eatre attentif, il y a un \u00e0 l'engagement, le peuple surgir directement le gardien Robert Mayer qui a pu intervenir, on va se retrouver une nouvelle fois l'engagement avec le grand Ryan et Carter, cela veut dire se pr\u00e9senter face \u00e0 Kelly de Rome au m\u00eame endroit sur la droite, Robert Mayer l'engagement, ils veulent qui prend du temps, alors que de la la Soviba. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:29) [68%] :\r\nDonc de ce congr\u00e8s, pour dire la ligne bleue, \u00e7a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:32) [80%] :\r\nLe Tir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 plan\u00e8te qui a marqu\u00e9 l'autre jour, je dis pourquoi pas, une nouvelle fois aujourd'hui la Hauser avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:18:39) [50%] :\r\nDonc, dans l'art aussi pour siffl\u00e9 bah. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:42) [75%] :\r\nMoi, toujours sur le gouverneur avec la vente, qui part en contreattaque face \u00e0 la d\u00e9fense depuis Bogota on ne passera pas noire de Gott\u00e9ron Mauvaise relance de la part des prix bas, aujourd'hui conduite r\u00e9cup\u00e8re pour jamais le peu derri\u00e8re la cage de Benjamin comme \u00e7a pendant pas pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer sa samedi 30 de jouer aux Vernets toujours 0 \u00e0 0 Gott\u00e9ron zone offensive le petit pr\u00e9pare, je n'ai d'agressivit\u00e9 Mauvaise passe pour d'Agostini et ce sera un d\u00e9gagement interdit contre sa route. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:13) [86%] :\r\n5 1000 40, ici, \u00e0 la patinoire des des Vernets qui n'est pas totalement rempli ce soir, il y a pas mal de place en face de nous, mais ce sont des d\u00e9tenteurs d'abonnement, donc ils seront \u00e9videmment comptabilis\u00e9s dans le nombre de spectateurs, mais aucune information concernant d'un vote Puel guichets ferm\u00e9s ce soir \u00e0 la patinoire des Vernets les bouchons, peut-\u00eatre un petit cri bouchon effectivement sur la route, notamment avec le salon de l'auto Habitat et Jardin \u00e0 Lausanne, beaucoup, beaucoup de voitures sur les sur les routes romands d'aujourd'hui engagement sur la droite des buts de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:41) [81%] :\r\nEngagement perdu par Bykov mais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Fribourg avec un Tir de la ligne bleue de Shilton il y a cette fois -ci oblig\u00e9 \u00e0 intervenir avec la Jean-Pierre Schilt encore l\u00e0 la mauvais contr\u00f4le de Schilt qui aurait pu se faire prendre de vitesse l'apparat A\u00efman \u00e9tait venu lui mettre la pression \u00e0 la hauteur de la ligne bleue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-13T10:21:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gut, Lara", "role": "Skieuse (Swiss-ski),Skieuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40AF3C81-D836-4DE1-BA6B-C55EBC93C9C0", "internalArchiveId": "40AF3C81-D836-4DE1-BA6B-C55EBC93C9C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.Cette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\", \u00e9voque les menaces qui p\u00e8sent sur le Lynx dans l'Arc jurassien.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.Cette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\", \u00e9voque les menaces qui p\u00e8sent sur le Lynx dans l'Arc jurassien.", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528950", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2016-03-12T10:03:45_allo-la-terre", "Prise de terre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\n\nCette semaine, Julien Perrot, fondateur et r\u00e9dacteur en chef de la revue \"La Salamandre\", \u00e9voque les menaces qui p\u00e8sent sur le Lynx dans l'Arc jurassien."], "variantIds": ["ece-7528950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-27T22:44:28Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\nThere pour aller voter point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nQue faut -il retenir de l'actualit\u00e9 environnementale cette semaine, c'est l'actualit\u00e9 vue par les r\u00e9dacteurs en chef de la presse \u00e9crite et sp\u00e9cialis\u00e9e dans le domaine de l'environnement, ce matin, j'ai le plaisir de retrouver Julien Perrot bonjour Julien bonjour monsieur, Julien Perrot de La Salamandre j'besoin de le pr\u00e9ciser encore alors Julien c'est un article du 24 heures du 9 mars dernier donc il y a quelques jours seulement, qui a retenu votre attention \u00e0 l'article qui signalait que depuis l'Automne seulement depuis l'Automne, pas moins de 7 Lynx ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s morts sur les bords de des routes vaudoises et uniquement des des routes vaudoises alors de 2 choses l'une : soit y a trop d'Lynx, soit il y a trop de route. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [83%] :\r\nOui, et puis surtout sur mode la plus en plus de voitures qui circulent sur le droit d'Lynx une grande caisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:55) [73%] :\r\nJean m\u00fbrissement r\u00e9unir qui vont ajouter \u00e0 6, 7 Lynx accident\u00e9, un en tout cas un cap racolage march\u00e9 Jean-Pierre Caffet, village, ceux qui ont \u00e9t\u00e9, il y en qui sont morts jusqu'au canton nouveau c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [98%] :\r\nEn quelques mois seulement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:09) [88%] :\r\nIl faut, pour vous donner une id\u00e9e, en 2014 pour tout tout le pays, on pensait un peu qu'on a estim\u00e9 qu'il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 14 qui \u00e9tait mort, donc \u00e7a donne quand m\u00eame des et puis sur la population du sud du Jura suisse, on pense qu'en tout, il y a une vingtaine d'individus, donc \u00e7a veut dire que tr\u00e8s concr\u00e8tement dans le Jura, il a manqu\u00e9 4 producteurs et une partie de la rel\u00e8ve qui montrent que non d\u00e9plaise \u00e0 certains, \u00e0 la population de ce pr\u00e9dateur, elle reste fragile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [94%] :\r\nEt \u00e7a fait \u00e9cho \u00e0 une autre information qui nous est parvenue de France, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, je trouve que c'est vraiment int\u00e9ressant parce que les les Lynx ignore les fronti\u00e8res et la population du Jura suisse \u00e9videmment au fil du temps aussi d\u00e9velopp\u00e9 en France et en fait \u00e7a : pas de sens de consid\u00e9rer la situation s\u00e9par\u00e9ment que les 2 pays et ce qui est frappant, c'est qu'en France il y a quelques jours, on a eu un cri d'alarme, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le le centre de soins pour animaux sauvages Antenna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [98%] :\r\n\u00e0 Lons-le-Saunier oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [80%] :\r\nAlors, se soigner, c'est vraiment une r\u00e9f\u00e9rence, je dirais, en Franche-Comt\u00e9, parce que c'est eux qui re\u00e7oivent tous les, en particulier quand il y a des id\u00e9es, mais qui se trouvent pas leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [83%] :\r\nOui, la remarque sur la faune sauvage en g\u00e9n\u00e9ral, on avait consacr\u00e9 un reportage dans plus de terrain \u00e0 cette association Ath\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et, en fait, je constate que depuis, entre le 10 septembre et la fin de l'ann\u00e9e 2015, il y aurait 10 adultes et 16 jeunes Lynx, qui aurait disparu du tout et du Jura et \u00e7a ils le savent, en particulier parce qu'ils ont justement \u00e9norm\u00e9ment de de jeunes Lynx, c'\u00e9tait pratiquement mon angoisse parce qu'il est leur maire, ce qui, voil\u00e0 donc il y a beaucoup de suppositions, \u00e7a para\u00eet beaucoup, c'est le double la mortalit\u00e9 normale, donc \u00e7a para\u00eet un peu beaucoup pour \u00eatre uniquement des causes naturelle ou accidentelle, circulation et \u00e7a c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant parce que ben dans les Vosges, il a souhait\u00e9 r\u00e9introduit il y a une trentaine d'ann\u00e9es en France et ils ont pratiquement disparu, ce qui est 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 la seule explication plausible, c'est que du braconnage et l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 fait et on craint maintenant qu'il se passe un peu la m\u00eame chose dans le Jura fran\u00e7ais, donc c'est vrai que dans ce contexte -l\u00e0, on voit que, voil\u00e0, il y a beaucoup de gens qui qui s'agite et pour qu'il y a trop de la son image m\u00eame ce serait bien donc s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [69%] :\r\nOui, il y a eu le probl\u00e8me ici, on fait 120 d\u00e9put\u00e9s Vaudois furtivement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [84%] :\r\nOn a maintenant un nouveau plan de gestion au niveau national sur le Lynx qui autorise \u00e0 tirer des lynx si on part du principe que, il y aurait plus assez de chamois et chevreuils, ce qui est quand m\u00eame nouveau et en m\u00eame temps dans la r\u00e9alit\u00e9, on voit que, manifestement, c'est un animal qui est en tout cas de temps en temps et puis surtout subi quand m\u00eame forte mortalit\u00e9 avec l'\u00c9tat c\u00f4tier et que manifestement la Jura en ce moment il y a vraiment il y a une inqui\u00e9tude parce que voil\u00e0, il y a eu beaucoup, beaucoup, beaucoup de Nancy ont disparu entre canton de Vaud le d\u00e9partement du tout et du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [95%] :\r\nDonc si je vous entends bien Julien vous \u00eates inquiet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:52) [80%] :\r\nOui, moi je suis inquiet, oui, je trouve que c'\u00e9tait particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant : quel d\u00e9calage entre les les. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [80%] :\r\nLes prises de position qui sont toujours \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnelle dans ce sujet, vous avez ceux qui sont pour, les, ceux qui sont contre et voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 on a peine \u00e0 se mettent d'accord alors toutes ce sujets d'un peu de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain qui, objectivement, montrent que la population jurassienne, c'est une petite population qui est fragile et que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [94%] :\r\nCombien d'individus, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:20) [96%] :\r\nAlors pour le sud du Jura suisse, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 20 individus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [89%] :\r\nC'est pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [89%] :\r\nCe qui est vraiment une tr\u00e8s petite population et c'est en plus des animaux qui ont une forte parent\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, donc c'est mon sexe et aussi les populations qui sont fragiles, par d\u00e9finition dans la nature, donc, donc voil\u00e0 donc moi je, je, j'esp\u00e8re que on va un petit peu calmer le jeu autour de ce pr\u00e9dateur et qu'on va un petit peu se rendent compte que la Suisse abrite la principale population de l'avis de Montr\u00e9al d'Europe occidentale, donc on a vraiment en plus une responsabilit\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re sur cet animal dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [87%] :\r\nLe Lynx, qui subit des pertes des disparitions inqui\u00e9tantes et un peu suspecte, notamment dans le massif jurassien, c'\u00e9tait le choix de votre actualit\u00e9 Julien Perrot, Julien Perrot, vous, vous avez une actualit\u00e9 br\u00fblante puisque la Salamandre se lance \u00e0 l'assaut du tube, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [88%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, je vous propose d\u00e9sormais, chaque semaine, chaque jeudi, la minute nature soit sur YouTube, soit sur la minute nature Point Net et l'id\u00e9e s'est beaucoup oppos\u00e9 nous emmener sur le terrain chaque semaine avec une vid\u00e9o pour vous faire d\u00e9couvrir une facette totalement surprenante de la nature ordinaire qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [88%] :\r\nMerci beaucoup Julien Perrot excellent week- end \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T09:14:10Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrot, Julien", "role": "Fondateur de la revue La Salamandre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82E18DFA-7355-483B-BCC8-66096E1F2AC0", "internalArchiveId": "82E18DFA-7355-483B-BCC8-66096E1F2AC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Avec \"Les autres\", nous prenons le pouls des trois autres r\u00e9gions linguistiques suisses. Tour \u00e0 tour, nos correspondants al\u00e9maniques, tessinois et romanches nous parlent de leurs coins de pays. Depuis le 17e si\u00e8cle, la commune de Mendrisio au Tessin perp\u00e9tue sa traditionnelle mont\u00e9e vers P\u00e2ques. Ces Processions reconstituent le calvaire du Christ \u00e0 l'aide des Trasparati - panneaux illustrant les Evangiles et l'ancien testament datant pour certains de la fin du 16e si\u00e8cle et de plus de 600 figurants, principalement des Momo (les habitants de Mendrisio), dont la participation \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement profond\u00e9ment inscrit dans le patrimoine culturel du village se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.Avec Jenny Alessi, notre correspondante de la RSI, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse de langue italienne.", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528920", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les Autres / 69S_2016-03-12T06:00:00_les-autres", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "variantIds": ["ece-7528920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T03:58:39Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nComme chaque samedi, appareils alors on retrouve les autres ces autres suisse qui ne parlent pas la m\u00eame langue que nous aujourd'hui, nous sommes au sud des Alpes au Tessin avec notre correspondante de la RSI Jenny Alessi bonjour Jenny. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [74%] :\r\nJeune Antoine et en Bento Vatier \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, vous allez nous parler d'une tradition qui se perp\u00e9tue depuis la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle et qui va \u00eatre mise en sc\u00e8ne \u00e0 P\u00e2ques pour la 200 18\u00e8me fois j'ai bien dit oui de 600 18\u00e8me fois avec des nouveaut\u00e9s quand m\u00eame cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [92%] :\r\nExactement et s'agit des processions historique avait une d\u00e9rision de la semaine sainte qui met un sc\u00e8ne la repr\u00e9sentation de la passion et de la mort de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nComment se d\u00e9roulent ces ces processions peut le rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [85%] :\r\nEh bien le jeudi \u00e0 20 P\u00e2ques au coucher du soleil, le cort\u00e8ge des figurants traverse le centre un repr\u00e9sentant la mont\u00e9e au calvaire, il y a des l\u00e9gionnaires \u00e0 cheval J\u00e9sus souffrant V\u00e9ronique qui monte le suaire les soldats Romains et de nombreuses autres personnages historiques, les figurants d\u00e9filent \u00e0 donne ce qu'on appelle le bourreau magnifique parcours parsem\u00e9 de petites \u00e9glises ruelles \u00e9troites toitures until avec des chemin\u00e9es caract\u00e9ristique la veille vers 9 heures du soir, les lumi\u00e8res de la ville sont \u00e9teintes et les Russes ne sont plus que, \u00e0 la lueur des flambeaux et des traces pas et c'est quelque chose de unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [77%] :\r\nJohnny quand m\u00eame un drame, un petit mot : c'est quoi les les transpara\u00eet il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [87%] :\r\nEh bien, ce sont des sortes de grands panneaux lumineux qui marque le parcours de la procession et illustre des \u00e9pisodes des \u00c9vangiles ou de l'ancien testament les transparents les plus ainsi ont \u00e9t\u00e9 vers la fin du XVIe si\u00e8cle par des artistes de la Suisse italienne, l'ensemble de ses tableaux particuliers repr\u00e9sentent un Patrimoine d'une grande valeur d'un grand int\u00e9r\u00eat historique, th\u00e9ologique pour des questions de conservation \u00e9videmment et de s\u00e9curit\u00e9, les tableaux qui d\u00e9fie la Pana les processions Gigante aux graffitis des vrais les originaux, il y a une environ 650 sont conserv\u00e9s au Mus\u00e9e d'art de minoris\u00e9 au ce sont des Oeuvres uniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [84%] :\r\nComment, j'imagine que des Gigante graphie, ce sont des photographies g\u00e9antes, c'est un peu \u00e7a, voil\u00e0, et puisque vous avez parl\u00e9 des, des, des figurants qui sont ces gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [94%] :\r\nCe sont surtout des Momo, c'est comme \u00e7a qu'on appelle amicalement les habitants de Mendrisio au mois de f\u00e9vrier, il y a le moment de l'inscription et les organisateurs n'ont jamais de probl\u00e8mes \u00e0 trouver le nombre de figurants qu'il leur faut participer aux processions du jeudi et du vendredi Saint, c'est une tradition qui se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [88%] :\r\nEt donc, contre toute attente, m\u00eame les jeunes Tessinois sont toujours et encore int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce jambon tradition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [89%] :\r\n\u00e9videmment leur ressenti est diff\u00e9rent de celui de leur anc\u00eatre cette tradition est aujourd'hui un m\u00e9lange de religiosit\u00e9 de mysticisme de th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 d'ailleurs mais ce rendez- vous, et pour enfants d\u00e9ment un chez les moments, c'est justement l'observance d'un rite transmis par les p\u00e8res qui fait rena\u00eetre \u00e0 la vie d'\u00eatre l\u00e0, de faire partie de cette parade impressionnante avec plus de 600 participants et d\u00e9filer devant un public enchant\u00e9 des gens qui arrivent des villes toutes proches, mais \u00e9galement des visiteurs, des touristes provenant de toute la Suisse italienne et de l'Italie, \u00eatre protagoniste d'un \u00e9v\u00e9nement aussi grandiose sa base sur le Net une r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors justement \u00e0 propos de : \u00e0 propos de de de r\u00e9seaux sociaux de modernit\u00e9, quelles sont les nouveaut\u00e9s pour cette je rappelle 200 18\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [84%] :\r\nEh bien pour rendre encore plus internationale cette \u00e9v\u00e9nement, on a fait appel au cloud Fender, de la plateforme projet Thierno pointe au-dessus pour recueillir des donations Online, un peu de temps, les gens ont particip\u00e9 \u00e0 cette op\u00e9ration et la fondation, qui organise ces processions peut maintenant s'occuper des traductions en fran\u00e7ais, anglais, allemand, des textes du site et financier, la r\u00e9alisation d'un DVD qui sortira les processions historique une r\u00e9vision depuis le 10 septembre 2012 \u00e0 figure dans la liste des traditions vivantes en Suisse, mais le but de la fondation et des Momo et plus nous audace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [94%] :\r\nOui c'est, c'est c'est carr\u00e9ment de de faire partie du Patrimoine mondial de l'Unesco, cette cette tradition est la seule candidate tessinoise \u00e0 la liste des biens immat\u00e9riels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [90%] :\r\nEh bien oui, m\u00eame si les candidats de notre pays sont d'envergure dans cette liste figurent entre autres la F\u00eate des Vignerons de Vevey, mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [73%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, donc vous avez aucune chance autant le dossier le en papier, les cr\u00e8ches, les ventes progressent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [86%] :\r\nIl y a aussi le carnaval de B\u00e2le ou coupable du il y a du monde, on verra bien si dans un telle comp\u00e9tition et pour une fois, on sera les plus forts, \u00e7a nous changerait un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [81%] :\r\nComment est -ce qu'on souhaite bonne chance en chez vous au Tessin on dit comment, voil\u00e0 alors bonne fotoana pour cette candidature \u00e0 l'Unesco, merci beaucoup d'Jenny Alessi, notre correspondante de la RSI bon week- end \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [69%] :\r\nMerci Antoine \u00e0 Saliout Mir commande Pasqua respecter avant Mendrisio. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T08:44:30Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD0826D8-44FB-482E-B932-797323DDDD76", "internalArchiveId": "DD0826D8-44FB-482E-B932-797323DDDD76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Les sujets abord\u00e9s: La crise: que r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence quasi syst\u00e9matique de cette notion dans les analyses des diff\u00e9rents champs de notre soci\u00e9t\u00e9? La r\u00e9volte du culte de l'individualisme sous la plume de Catherine Lovey qui signe \"M et Mme Rivaz\"; en r\u00e9ponse au d\u00e9sengagement des Etats, l'engagement d'hommes et de femmes dans l'aide aux migrants cherchant refuge en Europe dans le documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat et de Caroline Abu Sa'Da  \"Non Assistance\".\r\nAvec Anne-Laure Gannac, Genevi\u00e8ve Bridel et Pascal Bernheim.\r\n\r\n* * Les sujets abord\u00e9s : La crise : que r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence quasi syst\u00e9matique de cette notion dans les analyses des diff\u00e9rents champs de notre soci\u00e9t\u00e9 ? La r\u00e9volte du culte de l'individualisme sous la plume de Catherine Lovey qui signe \" M et Mme Rivaz\" ; en r\u00e9ponse au d\u00e9sengagement des Etats, l'engagement d'hommes et de femmes dans l'aide aux migrants cherchant refuge en Europe dans le documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat et de Caroline Abu Sa'Da  \" Non Assistance \".\r\nAvec Anne-Laure Gannac, Genevi\u00e8ve Bridel et Pascal Bernheim\r\nLa crise? Quelles crises?\r\nCrise des migrants, crise financi\u00e8re, crise du franc fort, crise \u00e9conomique, crise des valeurs... Le mot est de toutes les actualit\u00e9s, sans distinction apparente. Et il suffit pour r\u00e9pandre la peur et le d\u00e9couragement. Avec lui tout semble \u00eatre dit. Et si, au contraire tout restait \u00e0 d\u00e9cider et \u00e0 faire ? La crise : le d\u00e9but de la fin ou l'annonce du commencement? Cette notion omnipr\u00e9sente nous invite \u00e0 nous interroger sur ce que son usage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 r\u00e9v\u00e8le et implique.\r\nPar Anne-Laure Gannac\r\n\u00c0 LIRE  \r\n\" La crise sans fin : essai sur l'exp\u00e9rience moderne du temps \" de Myriam Revault d'Allonnes, Editions du Seuil\r\n\" Le temps des crises \" de Michel Serres, Editions Le Pommier\r\n\u00c0 ECOUTER \r\n\" Crisis? What Crisis? \", de Supertramp, A&M Records, 1975\r\nDes d\u00e9sirs qui nous affligent \r\nComment se tenir \u00e0 l'\u00e9cart d'une soci\u00e9t\u00e9 qui ne rend pas plus heureux, sans s'attirer des ennuis?\r\n\u00c0  cette question, les h\u00e9ros du livre de Catherine Lovey, \" M et Mme Rivaz \" (Editions Zo\u00e9) ne r\u00e9pondent que par l'indiff\u00e9rence, mieux occup\u00e9s \u00e0 rendre service aux autres et se r\u00e9jouir de leur quotidien. Une indiff\u00e9rence que ne peut partager la narratrice, une indign\u00e9e que r\u00e9voltent le culte du profit \u00e0 court terme, l'absurdit\u00e9 du voyage \u00e0 tout prix  et l'\u00e9go\u00efsme de l'\u00e9panouissement individuel. Le lecteur se d\u00e9lecte des r\u00e9flexions faussement na\u00efves et vraiment dr\u00f4les sur un pass\u00e9 id\u00e9alis\u00e9 et un monde compliqu\u00e9.\r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nPersonnes en danger\r\nAlors que des milliers de personnes tentent de trouver refuge en Europe en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e, la r\u00e9ponse des Etats est soit inexistante, soit s\u00e9curitaire. Pour pallier \u00e0 cette non- assistance \u00e9tatique \u00e0 personne en danger, des femmes et des hommes s'engagent de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, mus par leur d\u00e9termination et leur courage pour essayer d'amener un peu d'humanit\u00e9 dans cette crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. Dans leur film documentaire \" Non Assistance \", Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat et Caroline Abu Sa'Da sont all\u00e9s \u00e0 leur rencontre. \r\nPar Pascal Bernheim", "durationSec": 1427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528921", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2016-03-12T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les sujets abord\u00e9s: La crise: que r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence quasi syst\u00e9matique de cette notion dans les analyses des diff\u00e9rents champs de notre soci\u00e9t\u00e9? La r\u00e9volte du culte de l\u02b9individualisme sous la plume de Catherine Lovey qui signe \"M et Mme Rivaz\"; en r\u00e9ponse au d\u00e9sengagement des Etats, l\u02b9engagement d\u02b9hommes et de femmes dans l\u02b9aide aux migrants cherchant refuge en Europe dans le documentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat et de Caroline Abu Sa\u02b9Da  \"Non Assistance\".\n \nAvec Anne-Laure Gannac, Genevi\u00e8ve Bridel et Pascal Bernheim."], "variantIds": ["ece-7528921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T04:41:42Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nPascal Bernheim Anne-Laure Gannac et Genevi\u00e8ve Bridel dans la radio jusqu'\u00e0 8 heures avec un roman Genevi\u00e8ve oui en remontant sur 2 personnes \u00e2g\u00e9es qui refusent la croisi\u00e8re qu'on leur offre, \u00e7a serait peut-\u00eatre un peu court, si l'auteur n'en profitez pas pour comparer notre monde \u00e0 celui d'avant le 21i\u00e8me si\u00e8cle oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [89%] :\r\nSous- entendu avant la mondialisation, le virtuel et au final une certaine forme de solitude avant Google avant les voyages low-cost les emplois pr\u00e9caires et les discours vulgaire supervisera comme record, mais \u00e7a se pourrait sonner effectivement un peu nostalgique et surtout comme une forme de r\u00e9\u00e9criture du pass\u00e9 \u00e0 l'encre rose on pourrait soup\u00e7onner Catherine Lovey de d'esprit anti- progr\u00e8s et d'\u00eatre une pro des croissances \u00e0 outrance, mais son livre repose rassurez -vous sur un dosage subtil de critique sociale et de tendresse pour les sans- grade, les les \u00e9craser par le syst\u00e8me vous ou tout simplement les gens comme vous et moi, et pas vraiment Monsieur et Madame Rivaz, ni m\u00eame celle qui raconte l'histoire, la narratrice qui, elle, est un personnage plut\u00f4t plut\u00f4t libre et de plus en plus r\u00e9volt\u00e9s \u00e0 mesure qu'on avance dans le livre, c'est vraiment ce qu'elle c\u00f4toie au quotidien et qu'elle d\u00e9crit dans cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [88%] :\r\nMais, mais Monsieur et Madame Rivaz, ce qui leur arrive quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [84%] :\r\nAlors c'est l'\u00e9t\u00e9, le vieux couple qui a donn\u00e9 son titre au livre qui a m\u00eame largement pass\u00e9 95 ans et qui d\u00e9barque au d\u00e9part, c'est comme \u00e7a que la narratrice les faits leur connaissances au d\u00e9part d'une croisi\u00e8re que leur fils avocat qui a bien r\u00e9ussi dans la vie, leur a offerte, mais en ont aucune envie et la partie, ils veulent pas partir et de pas d'explications et tout simplement le le voyagiste auquel \u00e9tats adjointe la la narratrice parce qu'elle d\u00e9panne au pied lev\u00e9 une une amie malade le voyagiste est scandalis\u00e9, \u00e7a va faire du bruit et les les secours o\u00f9 il est enfin \u00c9lisabeth jure de partir et eux tr\u00e8s tranquillement r\u00e9siste et ils n'iront pas, et \u00e7a \u00e7a la fascine l'\u00e2ge, la jeune femme en question, elle part en voyage avec ce voyagiste et tout un troupeau de malheureux tra\u00eene comme d'un site arch\u00e9ologique, un autre et elle, elle gardera ce souvenir et au moment o\u00f9 elle va pas bien, parce que c'est une femme en crise, elle ira les retrouver r\u00e9guli\u00e8rement pour prendre un bain de fra\u00eecheur aupr\u00e8s d'eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [85%] :\r\nD'accord il y a d'autres, d'autres personnages, il y a pas que Monsieur et Madame Rivaz dans le voil\u00e0 donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [91%] :\r\nTous ces gens qui, qui sont \u00e0 fond dedans, parce que c'est le syst\u00e8me veut \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [72%] :\r\nEux, ils veulent, ils veulent agrandir va crever, remarque le la 3\u00e8me c'est juste un pr\u00e9texte oui le troupeau est tout \u00e0 fait consentant, oui \u00e0 la crois\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'on a restaurant bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [89%] :\r\nIl y a \u00e7a aussi \u00e7a picole pas mal, mais en fait tr\u00e8s vite, elle revient chez elle, elle a une histoire avec le le le voyagiste en question, je vous raconterai pas commence \u00e0 chasser termine par contre c'est vrai qu'entre son amie qui elle a remplac\u00e9 parce qu'elle faisait un beur, Nantes et puis les gens qu'elle croise les la folie, elle va notamment rencontrer quelqu'un dans un h\u00f4pital, la folie d'une, de la rentabilit\u00e9 m\u00e9dicale, elle perd un peu pied, elle va chez son m\u00e9decin et \u00e7a lui donne l'occasion de se faire prescrire ces petites pilules qui font du bien et qui vous aide \u00e0 voir la vie en rose et quand elle pr\u00e9sente l'ordonnance au pharmacien ils communiquent tous les 2 dans une esp\u00e8ce de de d\u00e9ploration mais assez All\u00e8gre sur l'\u00e9tat du monde, \u00e7a donne une forme de fraternit\u00e9, voil\u00e0, c'est un sentiment qu'on trouve souvent dans Sliven fraternit\u00e9 de sa part vis-\u00e0-vis des des gens qu'elle croise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [85%] :\r\nParce que c'est assez int\u00e9ressant cette, cette histoire de de refus du voyage, \u00e0 l'heure o\u00f9 sortent ces lunettes de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dont on avait m\u00eame parl\u00e9 d'ailleurs et ici, \u00e0 quelques temps dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, \u00e7a fait un peu peur ces histoires de casque virtuel o\u00f9 on voit encore isol\u00e9es et on il y a eu l'Walkman on sait isoler les oreilles apr\u00e8s on s'est isol\u00e9 en face de notre portable en regardant en ayant des relations que virtuelle avec une de des soi-disant des amis sur Facebook et alors maintenant on va s'enfermer la tronche dans des trucs qui vont nous permettent de voyager sans bouger de de son fauteuil de voyager ces sites c'est une m\u00e9taphore un avenir faut prendre \u00e7a au sens large, alors que, il y a longtemps que la litt\u00e9rature nous invite au voyage dans sa chambre, le voyageur immobile, il y a le voyageur immobile, qui voit dans l'\u00e9picerie ce Live de la nouvelle de Giono, qui voit dans son \u00e9picerie les Caldas dans l'\u00e9picerie o\u00f9 il va servir les cales d'un bateau et puis dont voyage dans un fauteuil au cin\u00e9ma en lisant un livre dans le dans les les d\u00e9dales de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [80%] :\r\nPropre m\u00e9moire, enfin j'ai Gillian se cache aussi derri\u00e8re un livre un tout ira bien s\u00fbr, on aime bien, on se cache quand on est malade, sur un bateau, ce qui est mon cas, par exemple, j'adore voyager avec un livre aussi Marc oui sans la 3D parce que je suis malade, aussi je veux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [92%] :\r\nC'est marrant parce que Monsieur Madame Rivaz, on a envie d'aller en Roumanie, parce qu'il y a l\u00e0- bas une vari\u00e9t\u00e9 de pommes qui les int\u00e9ressent beaucoup et voudrait revoir les pommiers et elle monte son ordi portable chez eux dans leur Bled perdu leur montre tout \u00e7a sur Google Earth et \u00e7a les int\u00e9resse pas du tout du tout quoi, l'id\u00e9e de se promener virtuellement dans une rue de Bucarest, \u00e7a leur pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [84%] :\r\nOui non, bon ceci dit rarement \u00e7a un peu quand m\u00eame au livre, Monsieur et Madame Rivaz Catherine Lovey vous parler un peu de beaux sentiments quand m\u00eame hein dans bon sens dans ce lieu, \u00e7a fait pas forc\u00e9ment bon m\u00e9nage avec la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [88%] :\r\nNon mais, en l'occurrence, ce sont pas des beaux sentiments, je dirais que c'est plut\u00f4t que c'est du gros bon sens quoi, pourquoi s'infliger des d\u00e9sirs qui nous affligent, comme disait sont Souchon alors qu'on est si bien chez nous et qu'on fait 30, chose int\u00e9ressante, il suffit de les regarder et puis il faut dire que les Rivaz sont pas non plus des gens parfaits, par exemple quand il discute avec elle, ils font comprendre qu'il y a des choses qui ont chang\u00e9 pour le mieux, que le poids de l'\u00e9glise dans leur enfant, c'\u00e9tait pas terrible qu'au fond il est on ne peut pas lutter contre le progr\u00e8s, simplement elle observe avec cette lucidit\u00e9 les travers de notre \u00e9poque, d'une mani\u00e8re absolument magnifique, il y a un moment o\u00f9 le fils des Rivaz qui est avocat lui envoie une missive pour dire vous essayez de gruger, mes parents et elle lui r\u00e9pond : \u00e7a donne lieu \u00e0 toutes sortes de digressions, de, de, de quantit\u00e9 de pages et quand elle lui r\u00e9pond : c'est l'occasion de faire le point sur le langage qui perd sa substance sur le le gaspillage sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique, c'est magnifique et belle chose de notre peau quoi exactement, mais on trouve aussi cet cet humour et ce m\u00e9lange de langues, tr\u00e8s ch\u00e2ti\u00e9, avec des digressions dans la phrase et alors d'invectives qui est tr\u00e8s tonique, c'est Catherine Lovey mais en plus dynamique encore et en plus ma\u00eetris\u00e9e que d'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [99%] :\r\nEn m\u00eame temps j'ai toujours un peu peur quand m\u00eame du du c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:02) [75%] :\r\nOui, mais \u00e7a fait peur \u00e0 tout le monde, je veux dire les risques mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [76%] :\r\nCes st\u00e9r\u00e9otypes et se cesse de rejet de la modernit\u00e9, non je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [89%] :\r\nPas que ce soit le rock, j'ai de la modernit\u00e9, c'est l'id\u00e9e, ne soyez pas dupes : ne faites pas ce que vous ne voulez pas faire vous- m\u00eame accord oui choisissez en votre \u00e2me et conscience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:21) [86%] :\r\nBon c'est vrai que le tourisme comme vous le d\u00e9crivez, le tourisme, \u00e7a a toujours quelque chose de grossier, assez, assez vulgaire voil\u00e0 et puis on d'incongru m\u00eame de maladroits, surtout \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 des gens essaient de de voyager pour sauver leur peau, mais faut quand m\u00eame se rappeler que c'est avant tout le moyen de de circuler, de, de, de mesurer notre libert\u00e9 en fait de la libert\u00e9 de circuler, c'est d'abord \u00e7a que le voyage, c'est quand m\u00eame une une belle acquisition malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nC'est en 41 7 heures 41 on on continue notre notre tour de table avec vous Pascal Bernheim, sur la 1\u00e8re non- assistance, c'est le titre du documentaire dont vous avez choisi de nous parler et quand on dit non, assistance \u00e0 la fin de la phrase \u00e9videmment tout \u00e0 fait naturellement non- assistance, on va le faire encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [74%] :\r\nSahara en danger mais enfin danger \u00e7a \u00e7a vaut, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on pourrait, et non pas oui, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [92%] :\r\nEt non- assistance \u00e0 personne en danger, c'est exactement le propos du r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat et de Caroline Abu Sa'Da qui a \u00e9crit le film avec lui et c'est une enqu\u00eate qui est limit\u00e9e \u00e0 une partie du globe une partie extr\u00eamement pr\u00e9cises, c'est la mer M\u00e9diterran\u00e9e et quand on \u00e9voque cette non- assistance ont pens\u00e9 que c'est exactement ce que vous disiez annuellement, ces gens qui voyagent pour sauver leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [88%] :\r\nPour ce second quant documentaire qui enqu\u00eate \u00e0 propos des des migrants, des r\u00e9fugi\u00e9s qui tentent de rejoindre l'Europe en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e sur des bateaux de fortune, c'est assez int\u00e9ressant parce que il y a d'ailleurs le Quotidien Jurassien qui consacre sa une aujourd'hui en disant que comme les bateaux sont syst\u00e9matiquement d\u00e9truits par les autorit\u00e9s, quand ils arrivent en Europe, d\u00e9sormais, on prend des canaux je tabasse des canots gonflables, des gammes j'\u00e9tablis un v\u00e9ritable Business, enfin bon bref il disait \u00e7a en passant, mais c'est vraiment l\u00e0- dessus documentaire ceci Monsieur sur ces travers\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [90%] :\r\nC'est absolument l\u00e0- dessus et c'est surtout sur la mobilisation civile des des b\u00e9n\u00e9voles, des gens comme vous et moi qui qui r\u00e9agissent face \u00e0 l'absence d'assistance des \u00e9tats, ce sont des citoyens europ\u00e9ens qui se sont un peu r\u00e9veill\u00e9s le l'\u00e9l\u00e9ment catalyseur, c'\u00e9tait un drame en 2011, c'est ce qui s'appelle aujourd'hui, on a appel\u00e9 cette avanc\u00e9e cette cette trag\u00e9die left dans les bottes 72 passagers abandonn\u00e9s au large des c\u00f4tes libyennes et il y a tout d'un coup, un r\u00e9seau qui se met en place \u00e0 posteriori bon sur le moment, des gens ont essay\u00e9 de les sauver, il y a eu que 9 survivants mais on s'est aper\u00e7u que, gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00e9seau, qui a essay\u00e9 de retrouver la la route qui a fait ce bateau et de d\u00e9celer quelles sont les bateaux qui s'en sont approch\u00e9s et qui n'ont rien fait, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ils se sont, ils se sont mobilis\u00e9s tout d'un coup, il y a m\u00eame une association en France qui est qui, qui est n\u00e9 appelle logistique et de le le le Groupe d'information et de soutien aux immigr\u00e9s, qui, \u00e0 cause de cet \u00e9v\u00e9nement traduit en justice, a traduit en justice, l'Union europ\u00e9enne Frontex autant et il y a une proc\u00e9dure qui est en cours au d\u00e9but, elle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e sous sous, sous, sous pr\u00e9texte de de oui vous \u00eates fous, enfin c'est ce que vous \u00eates compl\u00e8tement tar\u00e9 de, de, de, de faire \u00e7a et, finalement, un tribunal a donn\u00e9 raison ce groupement \u00e0 cette association et la proc\u00e9dure est en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [91%] :\r\nD'accord, donc l'Union europ\u00e9enne, on voit bien, autant on voit bien Frontex, un petit mot quand m\u00eame sur le programme de de sauvetage hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [86%] :\r\nC'est une agence europ\u00e9enne pour la gestion de la coop\u00e9ration op\u00e9rationnelle aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'\u00e9tat des membres de l'Union europ\u00e9enne, donc je comprends pourquoi on appelle \u00e7a, c'est plus simple, oui, et elle a lanc\u00e9 : c'est c'est ce Frontex a lanc\u00e9 en 2014 en novembre 2014 pour dire dire si c'est r\u00e9cent, l'op\u00e9ration Tritant au Triton qui est la seule r\u00e9ponse des \u00c9tats europ\u00e9ens \u00e0 ce probl\u00e8me de migration et qui consiste simplement \u00e0 traquer les passeurs, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est une op\u00e9ration de r\u00e9pression, il y a aucune notion de sauvetage l\u00e0- dedans, \u00e7a co\u00fbte l'op\u00e9ration Triton \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 millions d'euros par mois, il y a pas trace ouais en pas prescrire en logistique logique parce que il y a la il y a des bateaux, il y a des navettes, il y a des dr\u00f4nes, il y a des avions et des h\u00e9licopt\u00e8res Pia du monde mais il y a quasiment jamais de sauvetage parce qu'une fois, il y a une histoire avec des passeurs arm\u00e9s qui voulaient absolument r\u00e9cup\u00e9rer les bateaux et donc ils ont dit non, c'est trop dangereux, donc on souffle les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [86%] :\r\nD'accord, vous manque, vous mentionnez cette proc\u00e9dure judiciaire en cours, Pascal Bernheim, parce que, on le rappelle \u00e0 l'annonce de la non- assistance \u00e0 personne en danger, notion p\u00e9nale c'est punissable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:33) [91%] :\r\nOui, oui, c'est absolument punissables \u00e7a engage la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale de la personne ou du groupe qui n'intervient pas face \u00e0 quelqu'un qui court un danger alors si on \u00e9largit un petit peu en Suisse par exemple, on parle souvent aussi de non- assistance \u00e0 personne en danger, alors bien s\u00fbr on n'est pas concern\u00e9 puisqu'on n'a pas de c\u00f4tes maritimes avec la M\u00e9diterran\u00e9e en Suisse, \u00e7a s'appelle l'omission de pr\u00eater secours, c'est un peu moins contraignant que la d\u00e9finition l\u00e9gale de de la n\u00e9cessit\u00e9 non assistance \u00e0 personne en danger, mais en plus le droit p\u00e9nal en ce qui concerne l'assistance en mer est encore plus contraignant puisque le Capitaine d'un d\u00e9lai d'une embarcation \u00e0 l'obligation de sauver les gens, pas forc\u00e9ment le bateau, mais les gens qui sont en d\u00e9tresse, sauf si les risques sont sa propre embarcation ou la vie de de son \u00e9quipage Alain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:20) [88%] :\r\nOui, non, je pense \u00e0 la la notion de solidarit\u00e9 qui \u00e9videmment s'impose quand on parle aussi de de cette situation -l\u00e0 est immense demandant pourquoi est -ce qu'on n'est pas tous imm\u00e9diatement solidaires face \u00e0 ce type de drame, il faut se rappeler que la solidarit\u00e9, elle suppose quand m\u00eame un lien, a priori, hein, il faut partager une communaut\u00e9 destin pour pour se sentir solidaires alors du coup on est solidaire de son conjoint, de ses parents, de ses amis, ses voisins de ses coll\u00e8gues etc ici, quelle est la communaut\u00e9 destin qu'on qu'on partage avec des lois, des gens si loin physiquement culturellement allons notre humanit\u00e9, tout simplement, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui qui nous lie donc devrait suffire pour qu'on se sente solidaire, d'ailleurs c'est sur quoi repose la la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, mais encore faut -il vouloir voir cette humanit\u00e9 partag\u00e9e et l\u00e0 il y a un double probl\u00e8me, qui est d'abord que bien il y a un mouvement plus ou moins conscient en fait ce qui nous fait nous maintenir \u00e0 distance pour nous prot\u00e9ger de temps de, de, de souffrance, souffrant de douleur voil\u00e0, alors \u00e7a peut sembler \u00e9go\u00efste, mais c'est aussi un m\u00e9canisme voil\u00e0 de de d\u00e9fense et puis l'autre chose, j'ai l'impression que c'est cette fa\u00e7on qu'on a d'en parler, de, de, de, de rendent tr\u00e8s abstrait, tout cela, on parle de vagues de migrants de de 2 vagues migratoires comme on parlerait de 2 vagues migratoires des oiseaux voil\u00e0 2 fois par an, donc il y a ce que KBR globale qui nous fait oublier que c'est au contraire face au visage de l'autre, pour reprendre les termes de d'Emmanuel L\u00e9vinas, ce philosophe qui a bien \u00e9crit l\u00e0- dessus, c'est face au visage de l'autre, qu'on ne peut pas rester neutre, c'est vraiment lui qui d\u00e8s que le visage de l'autre appara\u00eet, \u00e9crit la vinasse il m'oblige la relation \u00e9thique s'impose face au visage donc il faut se rapprocher pour se solidariser pour retrouver ce ce lien -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [88%] :\r\nD'ailleurs, dans, dans le film, un des un des b\u00e9n\u00e9voles qui assurent un bateau dit je supporterais pas l'id\u00e9e que mes enfants me disent mais attendez europ\u00e9en ces gens voulaient venir en Europe et t'as rien fait pour les aider, et l\u00e0 il y a justement cette ce ce ce lien de l'humanit\u00e9 et de la solidarit\u00e9 qui se fait par exemple l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:12) [84%] :\r\nOui, Pascal ces ces b\u00e9n\u00e9voles, alors c'est super, c'est g\u00e9nial, mais ce qui font \u00e7a sert \u00e0 quoi, c'est pas un peu quand m\u00eame, une goutte d'eau dans dans dans la mer est -ce que \u00e7a ce ce documentaire dans l'assistance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:24) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, bah, l\u00e0 j'ai j'ai quand m\u00eame parler de avec quelques chiffres depuis 2000, on a \u00e0 peu pr\u00e8s recens\u00e9 environ 22000 morts en M\u00e9diterran\u00e9e suite \u00e0 ces, \u00e0 ces ces d\u00e9parts \u00e0 ces fuites et 37000 personnes qui eux ont r\u00e9ussi \u00e0 arriver \u00e0 rejoindre l'Europe, donc c'est pas, c'est pas \u00e9norme, mais je vais vous citer un seul exemple, sur lequel s'attarde notamment le le film de Choffat c'est si Watch, ces 2 Allemands qui ont mis leurs \u00e9conomies, \u00e0 savoir 160000 euros dans l'achat d'un vieux navire de 1917 qui sont rafistol\u00e9es et il surveille ils surveillent sont bas\u00e9s \u00e0 et 12 ans cette \u00eele italienne en plein milieu de la M\u00e9diterran\u00e9e et il surveillent, ils avertissent les bateaux qui peuvent sauver c'est-\u00e0-dire c'est souvent des des bateaux militaires ou commerciaux parce que j'ai pas bien compris pourquoi exactement, mais \u00e9tant des priv\u00e9s, ils peuvent pas \u00e0 les sauver et depuis juillet 2015 donc c'est r\u00e9cent, ils ont sauv\u00e9 2000 personnes, donc c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme, \u00e7a fait 10 pourcent des des gens qui sont morts depuis 2000 et il y a un r\u00e9seau qui s'est mis en place et leur r\u00e9gion Watch de de M\u00e9diterran\u00e9e, donc on en fran\u00e7ais qui est accessible par tout le monde sur le web qui cartographie en temps r\u00e9el, l\u00e0 o\u00f9 sont les appels de d\u00e9tresse et ils ont mis aussi \u00e0 un syst\u00e8me de de d'alarme par t\u00e9l\u00e9phone une permanence 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, qui re\u00e7oit l'appel des r\u00e9fugi\u00e9s en d\u00e9tresse parce qu'ils ont ce num\u00e9ro se le repasse \u00e9videmment et de depuis \u00e7a, ils \u00e9taient, ils essayent de d'organiser les secours en appelant les, les, les garde- c\u00f4tes et les bateaux qui sont \u00e0 proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [82%] :\r\nNous insistons, ce film de Fr\u00e9d\u00e9ric Choffat, avoir cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve production projections gratuites ou un sujet \u00e0 14 heures et \u00e0 16 heures auF. ouiF.D. un chapeau avec lui la l'entr\u00e9e est payante, tous les d\u00e9tails sur notre page internet RTS Point CH barres obliques 6 9 le samedi, alors on la dit Anne-Laure Gannac dans dans le sujet, Pascal, c'est le mot crise, on l'a dit plusieurs fois, il est pas utiliser que pour ceux qui qui cherche asile Asile chez nous il y a pas mal de cris, cette bonne vieille crise p\u00e9troli\u00e8re, la crise financi\u00e8re, la Croix-Rouge, chez lui, c'est la crise, l\u00e0 c'est quoi qui a dit que j'ai j'en souris 700 Peter, crise \u00e9conomique, mais le sens 1er du mot Anne-Laure il y a pas du tout \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:38) [85%] :\r\nNon, pas du tout \u00e0 l'origine, Crysis c'est dans terme grec, c'\u00e9tait surtout utilis\u00e9e dans le domaine m\u00e9dical, pensez \u00e0 la crise, crise de nerfs, crise de goutte, il y a une philosophe fran\u00e7aise Myriam Revault d'Allonnes qui \u00e0 \u00e9crire, il y a quelques ann\u00e9es, un livre La crise sans fin o\u00f9 elle, elle rappelle en fait toute cette \u00e9tymologie, cette histoire de la crise, \u00e7a renvoie au domaine m\u00e9dical, c'est-\u00e0-dire au moment paroxystique ce moment d\u00e9cisif o\u00f9 tout se joue, c'est-\u00e0-dire au soir on va aller du c\u00f4t\u00e9 de la gu\u00e9rison soit renvers\u00e9, donc c'est \u00e7a oui peu pr\u00e8s et donc Myriam Revault d'Allonnes, explique qu'il a eu un un longtemps cet usage s'est cantonn\u00e9 donc \u00e0 ce domaine m\u00e9dical mais aussi judiciaire et \u00e9videmment \u00e0 la trag\u00e9die, la trag\u00e9die grecque, ce n'est qu'au, en gros, au 17\u00e8me 18\u00e8me, ce qui a si\u00e8cles ce qu'on appelle la modernit\u00e9 qu'ils \u00e9taient tendues au Champ politique et \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:27) [90%] :\r\nD'accord, donc ce que vous dites, c'est que Crysis au d\u00e9part c'est un moment pourtant, comme on l'utilise, aujourd'hui on l'utilise pour parler de situation durable \u00e0 la crise financi\u00e8re depuis 2008, quand m\u00eame, la crise \u00e9conomique depuis que je suis gamin, j'en entends parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:41) [85%] :\r\nOui, alors maintenant il y a pas de r\u00e8gles, on disait : crise de goutte crise de nerfs, crise cardiaque, l\u00e0 on est vraiment sur effectivement un temps tr\u00e8s court mais pensez \u00e0 la crise d'adolescence, crise de milieu de vie, crise existentielle ou crise de couple, hein, \u00e7a peut durer tr\u00e8s longtemps, parfois donc c'est variable et puis il y a aussi des crises vraiment durable, et \u00e7a, \u00e7a n'a rien de nouveau Thucydide un politique grecque d\u00e9crit qui est l'auteur de la la guerre du P\u00e9loponn\u00e8se la d\u00e9crit comme la plus grande crise qui, \u00e9mu, la Gr\u00e8ce, elle a quand m\u00eame dur\u00e9 30 ans, non, il y a, il y a pas de r\u00e8gles parce que d'une certaine fa\u00e7on, l'histoire, \u00e7a n'est qu'une succession de temps de crise, plus ou moins long, ce n'est pas un mouvement lin\u00e9aire, mais plut\u00f4t chaotiques, instables, \u00e7a, \u00e7a vaut pour l'histoire avec un grand H, mais aussi l'histoire, avec un petit H vient individuel \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:25) [82%] :\r\nMais c'est l\u00e0 que c'est, c'est assez dr\u00f4le c'est de voir que c'est l\u00e0 qu'elle avance l'histoire, c'est justement, c'est sans compter ces moments de crise, comme \u00e7a, bon finalement ce que vous dites, alors ce qu'on devrait, c'est pas si \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:35) [87%] :\r\nNon parce que on s'en \u00e9tonne, peut-\u00eatre parce qu'on a tendance \u00e0 ne plus tellement prendre en compte la notion de dur\u00e9e dans un monde disons tr\u00e8s court termiste et puis \u00e0 oublier aussi que ce temps comme je disais, les mouvements et les changements parce que ben, on est au r\u00e8gne de de l'imm\u00e9diatet\u00e9, ceci \u00e9tant, il y a quand m\u00eame un abus aujourd'hui me semble -t-il de ce mot, c'est quand il devient un mot refuge, c'est-\u00e0-dire quand les m\u00e9dias, mais aussi les individus parle de crise, comme si \u00e7a suffisait laisser empirisme, ce qui explique tout, voil\u00e0 une zone garde ce mot pour ne plus avoir \u00e0 expliquer, alors qu'on en fait, c'est, c'est vraiment l'inverse au lieu d'en faire comme \u00e7a une bo\u00eete o\u00f9 on range du flou de l'insaisissable le il faut se rappeler que le le la 2\u00e8me acception du terme crise c'est tri\u00e9 au tamis faire preuve, bref de discernement, donc c'est vraiment tout l'inverse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:21) [89%] :\r\nC'est un peu prendre sa vie en main finalement j'ou en tout cas, choisir son destin choisir exactement et je pensais \u00e0 un livre que vous avez cit\u00e9 la crise d'adolescence tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment un livre humoristique c'est nouvelles tir\u00e9e d'un recueil de Kipling qui s'appelle simple compte des collines o\u00f9 on voit une jeune fille de bonne famille qui fait sa crise d'adolescence d'encens qu'elle refuse de choisir le mari que ses parents lui ont impos\u00e9 qui est le pr\u00e9fet de sa r\u00e9gion et qui a organis\u00e9 pour elle qui est la meilleure tireuse \u00e0 l'arc du coin, un grand concours, sachant que c'est elle va le gagner et il va lui offrir une bague et \u00e7a va \u00eatre des fian\u00e7ailles officielles et cette jeune femme par la crise passe au concours et envoie ses fl\u00e8ches n'importe o\u00f9, juste une au milieu de la pour montrer qu'elle peut, mais la crise consiste \u00e0 dire : moi, je veux partir avec mon petit copain qui a pas un sou et non pas \u00e9pouser l'homme on des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:17) [79%] :\r\nL'histoire avance \u00e0 coups de crise la vie vivant, \u00e7a co\u00fbte de crise on \u00e0 Rio, on savait pas la Trier h\u00e9 oui oui bien s\u00fbr, c'est un peu d\u00e9primant, tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:28) [90%] :\r\nCe qui me d\u00e9prime peut-\u00eatre, c'est que \u00e0 priori les toute id\u00e9e de crise implique, on l'a dit avec son \u00e9tymologie, l'id\u00e9e d'une sortie de crise justement d'un d\u00e9nouement puisque c'est le moment d\u00e9cisif avant alors du pire ou du meilleur, \u00e7a c'est \u00e0 voir, mais avant autre chose, or pour accepter \u00e7a m'a fait d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 l'id\u00e9e de changer, hein, et \u00e7a ce n'est pas une une sin\u00e9cure pour notre esp\u00e8ce et il faut croire aussi qu'un changement pour du meilleur est possible, il faut avoir cet espoir -l\u00e0, voil\u00e0, et l\u00e0 non plus, c'est pas gagn\u00e9 parce que en fait l\u00e0 \u00e7a c'est Myriam Revault d'Allonnes qui ne qui nous l'explique bien, c'est que, longtemps, la crise s'est inscrit dans la conscience d'une histoire en marche alors en marche vers quoi bordelaise du milieu voil\u00e0 et puis vers ce que Dieu voulait qu'elle soit voil\u00e0 c'\u00e9tait l\u00e0 on s'inscrivait dans un temps d'longtemps pendant dans un temps par la transcendance et puis \u00e0 partir du 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle pour sch\u00e9matiser, l'histoire \u00e9tait en marche vers le progr\u00e8s, voil\u00e0, on y croyait, or aujourd'hui quand m\u00eame, faut quand m\u00eame remarquer qu'il y a le triomphe d'un certain scepticisme \u00e0 l'homme contemporain se retrouvent assez d\u00e9pourvue de toute id\u00e9e de transcendance, autant que de progr\u00e8s, on a vu ce que ce que pouvait donner l'histoire dans les, dans les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, terme de progr\u00e8s, donc il y a plus devant lui que l'incertitude du futur, ce qui fait que \u00e7a modifie en fait par la n\u00e9gative \u00e0 son rapport au au temps et aux \u00e9v\u00e9nements et critique de crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [87%] :\r\nOui, donc on on conclusion non, il faut juste pas se laisser d\u00e9courager par la crise, en fait, quand elle survient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:53) [86%] :\r\nC'est vrai qu'il y a cette notion de courage dans la dans dans la crise, rappelle jusque en chinois crise l'id\u00e9ogramme s'\u00e9veille y veille, c'est le dangerJ. c'est l'opportunit\u00e9, donc c'est arriv\u00e9 \u00e0 quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 sentir que dans la crise, il y a les 2 faces d'une m\u00eame situation qui oblige \u00e0 une prise de d\u00e9cision, et donc \u00e0 un passage \u00e0 l'action, \u00e7a n\u00e9cessite \u00e9videmment du courage voil\u00e0 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi qui d\u00e9prime hein dans ces crises, c'est qu'on se dit : mais pourquoi est -ce qu'on avance pas \u00e0 ce qu'il y a pas un manque de courage qui se joue quelque part au niveau de, de, de celles et ceux qui pourraient nous aider \u00e0 \u00e0 passer ces crises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [85%] :\r\nAvec un peu plus pour bien sortir d'une crise, il faut savoir sortir de celle d'avant, parce que sinon on profite pas mal, oui, allez, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup inspir\u00e9 des artistes et notamment sur un mode un petit peu ironique aussi cette phrase qui revient souvent : crise mais quelle crise soin de quoi r\u00e9siste et \u00e7a me fait penser \u00e9videmment \u00e0 l'album de Supertramp, c'est c'est le pianiste dans le son du jour litt\u00e9raire est devenu un marque de fabrique du groupe qui, qui a trouv\u00e9 le titre de ce 4\u00e8me, album qui est sorti en 1975 quand m\u00eame, donc c'est bien, c'est pas tout 9, et il aurait il aurait, selon ce qu'on raconte emprunter ce titre \u00e0 une r\u00e9plique du film le Chacal qui de Dillmann qui raconte l'histoire, c'est un film am\u00e9ricain, mais qui raconte l'histoire de l'assassinat du du, du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle par l'OAS apr\u00e8s la Chine, l'\u00e9chec de l'attentat du Petit-Clamart donc vraiment les crises r\u00e9sonnent les unes apr\u00e8s les autres et c'est c'est bon, ben moi j'aime bien Supertramp Pierre ni date de 1000 la chanson, oui, j'avais envie, non par le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:15) [77%] :\r\nEt, et, \u00e7a tombe bien parce qu'elle puisque Nathalie Schoenberg a choisi un titre qui figure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:19) [73%] :\r\nSur ce disque avec Royal on a \u00e7a, pas souhait\u00e9 r\u00e9agir que a \u00e9t\u00e9 sc\u00e9naris\u00e9, vous Ice-Watch saisissez le titre Lady qu'on va \u00e9couter un bagage nous il y a le fameux piano Pascal Bernheim Anne-Laure Gannac Genevi\u00e8ve Bridel merci \u00e0 vous tous \u00e0 bon, merci donc \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T07:03:34Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-463380CA-C295-4F6F-998B-82092960C00A", "internalArchiveId": "463380CA-C295-4F6F-998B-82092960C00A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand l'Allemagne met les migrants au travail. Comment l'industrieux Bade-Wurtemberg int\u00e8gre les migrants?  ", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "L'Allemagne a accueilli plus d'un million de r\u00e9fugi\u00e9s en 2015. La r\u00e9gion du Bade-Wurtemberg, avec ses 4% de ch\u00f4mage et ses entreprises performantes en manque de main d'oeuvre, est l'une des r\u00e9gions o\u00f9 leur int\u00e9gration professionnelle a le plus de chances de r\u00e9ussir. \"http://rtsinfo.ch\" rtsinfo.ch.))", "durationSec": 873, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546803", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Stuttgart", "Allemagne"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration sociale", "migration de population", "formation professionnelle"], "alternativeTitle": ["Quand l\u2019Allemagne met les migrants au travail", "Quand l\u2019Allemagne met les migrants au travail / 12H30_2016-03-12T12:40:00_quinze-minutes", "Quand l\u2019Allemagne met les migrants au travail / 12H30_2016-03-12T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne a accueilli plus d'un million de r\u00e9fugi\u00e9s l'an dernier. La r\u00e9gion du Bade-Wurtemberg, avec ses 4% de ch\u00f4mage et ses entreprises performantes en manque de main d'oeuvre, est l'une des r\u00e9gions o\u00f9 leur int\u00e9gration professionnelle a le plus de chances de r\u00e9ussir. Comment l'industrieux Bade-Wurtemberg int\u00e8gre les migrants?  Un reportage de Blandine Milcent., r\u00e9alis\u00e9 par Rino Muccigrosso.", "L'Allemagne a accueilli plus d'un million de r\u00e9fugi\u00e9s l'an dernier. La r\u00e9gion du Bade-Wurtemberg, avec ses 4% de ch\u00f4mage et ses entreprises performantes en manque de main d'oeuvre, est l'une des r\u00e9gions o\u00f9 leur int\u00e9gration professionnelle a le plus de chances de r\u00e9ussir. Comment l'industrieux Bade-Wurtemberg int\u00e8gre les migrants?  Un reportage de Blandine Milcent., r\u00e9alis\u00e9 par Rino Muccigrosso.", "L'Allemagne a accueilli plus d'un million de r\u00e9fugi\u00e9s l'an dernier. La r\u00e9gion du Bade-Wurtemberg, avec ses 4% de ch\u00f4mage et ses entreprises performantes en manque de main d'oeuvre, est l'une des r\u00e9gions o\u00f9 leur int\u00e9gration professionnelle a le plus de chances de r\u00e9ussir. Comment l'industrieux Bade-Wurtemberg int\u00e8gre les migrants?  Un reportage de Blandine Milcent., r\u00e9alis\u00e9 par Rino Muccigrosso."], "variantIds": ["ece-7546812", "ece-7546803"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-02T08:36:01Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAh. \r\n15 minutes, le magazine de reportages de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nC'est un test crucial pour sa politique migratoire tr\u00e8s critiqu\u00e9e que s'appr\u00eate \u00e0 passer, Angela Merkel, demain \u00e0 l'occasion des \u00e9lections r\u00e9gionales dans la Saxe Andrade, la Rh\u00e9nanie-Palatinat et le Bade W\u00fcrtemberg, de quoi fragiliser peut-\u00eatre les candidats de son parti, la CDU dans un pays qui a accueilli plus d'un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s l'an dernier avec un d\u00e9fi les int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail, ainsi dans le Bade W\u00fcrtemberg riche et qui r\u00e9unit, a priori, toutes les conditions pour une bonne int\u00e9gration mais comment cela se passe -t-il concr\u00e8tement sur le terrain, le reportage de Blandine Milcent dans une r\u00e9alisation de Rino Muccigrosso. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [75%] :\r\nJacques White est au chiotte mondiaux m\u00eame de v\u00e9rifier prix tu peux le dire en allemand Brown d'Alain fixera qui a besoin de moi pour dire cette phrase en allemand, c'est l'\u00e2ge d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [82%] :\r\nCes constructeurs alors car comme \u00e7a, il faut battre, c'est donc normal aussi, alors je me pr\u00e9sente, je suis Roland Stryker, je suis le directeur de l'\u00e9cole de l'envie d'\u00eatre Ecosse ici \u00e0 Stuttgart et voil\u00e0, on a pris des cours de langues et on a des classes de r\u00e9fl\u00e9chir, c'est-\u00e0-dire qu'on a une centaine de personnes et la ville aussi la la communaut\u00e9 a dit que c'est important de les faire sortir un peu parler avec les autres, apprendre la langue pour pour mieux se d\u00e9brouiller et si on Allemagne et \u00e0 Stuttgart voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [71%] :\r\nIl des contrema\u00eetres de possibilit\u00e9 de d\u00e9chets toxiques anti- gouvernement oui mental d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 mentir, de nous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [85%] :\r\nC'est bien ainsi, pour apprendre l'allemand, c'est pas seulement pour apprendre la langue, on doit, comment \u00e7a fonctionne de notre pays, la culture et tout \u00e7a, tout d'abord le fait que la religion et l'\u00c9tat, soit 2 choses diff\u00e9rentes, la religion, l'a fait pendant son temps priv\u00e9 par exemple tous les vendredis \u00e0 2 \u00e0 midi, les gens peuvent aller \u00e0 la mosqu\u00e9e pour prier voil\u00e0 dans autres pays non qui doit rester ici parce que c'est l'\u00c9tat qui, donc, et le cours et il va jusqu'\u00e0 une heure et tu peux prier plus tard et c'est pas toujours comme \u00e7a, mais, mais j'avais aussi des hommes qui n'ont pas respect\u00e9 qu'il y a une femme qui qui fait le cours, et l\u00e0 je dis OK, chez nous, il y a une \u00e9galit\u00e9, on doit respecter tout le monde et \u00e7a a march\u00e9, oui, \u00e7a marche et \u00e7a marche aussi parce que il y a d'autres qui aident \u00e0 expliquer comment \u00e7a fonctionne ici il y a des gens qui, qui savent d\u00e9j\u00e0 un peu comment \u00e7a marche en Allemagne et il y a d'autres pour lesquels c'est c'est un monde compl\u00e8tement nouveau quoi alors je vois souvent qu'ils qu'ils ont des difficult\u00e9s en ce qui concerne les relations avec les autorit\u00e9s, ceux qui disent moi il il nous voit pas il il faut prouver tous avec des documents ici et c'est quelque chose qu'on conna\u00eet pas trop parce qu'on n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer partout qu'est -ce qu'on a fait dans la vie, et est -ce qu'on a des documents pour cela, pour ceci et voil\u00e0 et c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [72%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [78%] :\r\nQu'est -ce que l'Allemagne parce que les Allemands doivent apprendre en Syrie, nous dit que les Allemands sont des machines et clac machine Rahaf 19 ans et syrienne, elle est en Allemagne depuis 7 mois, a \u00e9t\u00e9 sympathique, je pense que, parfois, c'est vrai, mais quand nature quelqu'un pendant ses loisirs, tu vois de la ville, dans ces gens travaillent, il y a aussi, et une baisse people, une baisse qui a machineries assez, vous avez aussi il y a pas que \u00e7a va mais je crois que les gens parfois ont besoin de quelque chose de nouveau la routine tue le r\u00eave un Dieu ou le Boeing la rage dans votre film, Ilyes qu'un s\u00e9v\u00e8re, plus nous avan\u00e7ons des mesures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:04) [68%] :\r\nEt puis elle avec succ\u00e8s par le Parlement, Alexandra je pas la justice ajuster. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [89%] :\r\n8500 demandeurs d'asile sont arriv\u00e9s H toutes gares qui ont dernier pr\u00e8s de 100000 dans l'ensemble du Bade-Wurtemberg, ici comme ailleurs, un r\u00e9seau tr\u00e8s active, d'associations et de volontaires organisent accueille h\u00e9bergement au cours de langues mais le Bade W\u00fcrtemberg puissants \u00e9conomiquement r\u00eave aussi d'int\u00e9grer rapidement cette main-d'oeuvre jeune sur le march\u00e9 du travail pour compenser la baisse de la d\u00e9mographie allemande cette r\u00e9gion o\u00f9 43 pourcent de de la population est immigr\u00e9s ou d'origine immigr\u00e9e, ce vote exemplaire en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, la ministre du m\u00eame nom, Bill car il n'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:48) [85%] :\r\n\u00e7a ne peut donner acc\u00e8s le Bade W\u00fcrtemberg a de bonnes cartes en main pour que l'int\u00e9gration fonctionne oui car nous connaissons presque le pleine emploi avec un ch\u00f4mage d'\u00e0 peine 4 pourcent de de plus, nous sommes une r\u00e9gion qui se porte bien s\u00fbr, il y a une r\u00e9elle crise ou l'art de cela signifie que lorsque les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver, nous avons pu embaucher rapidement du personnel suppl\u00e9mentaire dans les \u00e9coles, nous avons aussi d\u00e9velopp\u00e9 des programmes d'apprentissage de la langue, destin\u00e9s \u00e0 des adultes, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas avoir de succ\u00e8s sur le march\u00e9 du travail sans parler l'Allemange pratiquement font partie m'arr\u00eate matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [56%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, le \u00e7a correspondait pas un grave c'est ce de famille des et \u00e0 travailler un mois \u00e0 l'h\u00f4tel sa vie \u00e0 contr\u00f4ler le travail, c'est tr\u00e8s bien s\u00fbr, \u00e7a fait tr\u00e8s secret pour la majorit\u00e9, il a assez Denis et bien, et puis on bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [91%] :\r\nL'\u00e9cole professionnelle 4 cols vite dans la banlieue de Stuttgart et la 1\u00e8re du Land, avoir ouvert des classes pour les r\u00e9fugi\u00e9s, il y a 4 ans, elle accueille des jeunes de 16 \u00e0 21 ans arriv\u00e9 seul en Allemagne et leur propose des cours de langues, voire d'alphab\u00e9tisation pour certains et une mise \u00e0 niveau scolaire en vue d'une formation professionnelle en alternance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [69%] :\r\nJ'ai j'ai pour moi \u00e7a au scanner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:20) [90%] :\r\nJe m'appelle Omar je viens de Gambie absurde, j'ai 20 ans j'ai tellement appris en 2 ans maintenant, je comprends et comment vous appelez d'o\u00f9 venez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [52%] :\r\nVous pourrez comme lundi j'votre gueule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:32) [89%] :\r\nJ'ai appris beaucoup de mots, j'ai fait des maths et de l'\u00e9thique de la religion de l'informatique, on a aussi des cours de cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [69%] :\r\nJe ne sont et ce monsieur a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:44) [85%] :\r\n\u00e0 l'avenir, je voudrais \u00eatre m\u00e9canicien automobile sport en Allemagne il y a des r\u00e8gles Isacker somptuaires qu'on a quelque chose, il faut que tu fasses s'il ne font rien cass\u00e9, il ne faut pas \u00eatre criminel, il faut toujours penser qu'il y a des r\u00e8gles et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien \u00e0 options, c'est ce qu'annonce vous c'est vraiment super, je veux rester ici en Allemagne, mais j'aimerais bien quand m\u00eame revoir un jour ma m\u00e8re en Gambie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [64%] :\r\nParce qu'elle me manque d'abord les savoir m\u00eame moteur communiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [86%] :\r\nIls \u00e9taient 18 il y a 4 ans, ils sont plus d'une centaine aujourd'hui dans cette \u00e9cole professionnelle Tomasz fra\u00eeche, l\u00e0 en est le directeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:20) [79%] :\r\nAu sein de sa version classe et d\u00e9but de notre toutes premi\u00e8res classe il y a 4 ans et nous avons aujourd'hui des jeunes qui sont d\u00e9j\u00e0 en 2\u00e8me ann\u00e9e de formation professionnelle en alternance et en g\u00e9n\u00e9ral ils apprennent des m\u00e9tiers de l'artisanat et puis c'est une des cl\u00e9s et les entreprises sont vraiment satisfaite de ces jeunes gens tr\u00e8s motiv\u00e9s en ce moment dans notre r\u00e9gion de il n'est plus, nous avons une centaine d'entreprises qui sont pr\u00eates \u00e0 proposer des stages pour ces jeunes r\u00e9fugi\u00e9s etc une f\u00eate essayer au bout d'une fuite qui est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:53) [94%] :\r\nC'est le cas \u00e0 Daimler, le constructeur automobile a recrut\u00e9 40 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 50 ans pour 14 semaines de stage d'initiation au monde du travail allemand et l'exp\u00e9rience vient de se terminer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:05) [79%] :\r\nIl y a ce qu'on dira qu'oui bonjour je m'appelle, elle qui, m\u00eame je suis responsable de la formation professionnelle \u00e0 Daimler de l'\u00e2me peut contracter comme se sert le bilan de ces stages passerelles est tr\u00e8s positif, tous se sont montr\u00e9s motiv\u00e9s et tr\u00e8s engag\u00e9, ils vont tous \u00eatre repris pour suivre une formation professionnelle de chez Daimler et les autres dans des soci\u00e9t\u00e9s de travail int\u00e9rimaire quand ces stagiaires ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s \u00e0 tout ce qui fait le monde du travail en Allemagne, le d\u00e9roulement de la journ\u00e9e des v\u00eatements professionnels, la protection de la s\u00e9curit\u00e9 au travail ou encore ce que cela signifie de travailler sur une cha\u00eene de production industrielle aura toute une un homme il \u00e0 une du proc\u00e8s dans ce monde, cette exp\u00e9rience a fait ses preuves et nous allons l'\u00e9tendre telle qu'elle a d'autres sites du courtoise au fond de Berne son terme cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:11) [87%] :\r\n2 heureux \u00e9lus seulement pour une formation professionnelle sur 40 personnes au d\u00e9part d\u00e9j\u00e0 s\u00e9lectionn\u00e9s par les services de l'agence pour l'emploi malgr\u00e9 ce candidat,M. leur le bilan reste modeste : non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:23) [84%] :\r\nUn besoin face, on est un peu trop impatient, nous avons accueilli beaucoup de demandeurs d'asile et on souhaiterait qu'il travaille au plus vite et qu'ils subviennent lors de ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [84%] :\r\nAlors on ne ce sont Gary Pavkovic et responsable de l'int\u00e9gration \u00e0 la ville de Stuttgart. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [88%] :\r\nEn caricaturant un peu ce qu'on souhaiterait voir venir \u00e0 ch\u00e2teau de cartes, seul m\u00e9decin syrien qui parle d\u00e9j\u00e0, l'Allemand, l'anglais et le soir, qui aurait un dipl\u00f4me reconnu qui pourrait r\u00e9citer par coeur, notre constitution et qui pourrait m\u00eame d\u00e8s demain travailler dans un h\u00f4pital, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne, l'int\u00e9gration demande du temps, il faut plusieurs ann\u00e9es pourra prendre la langue allemande, un processus de formation et pouvoir s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail, on voit ce matin, culture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:08) [90%] :\r\nAtelier de formation professionnelle aux m\u00e9tiers de l'industrie m\u00e9tallurgique art 8 dans la banlieue de Stuttgart ici 500 jeunes dont 3 r\u00e9fugi\u00e9s depuis septembre, font une formation en alternance, Werner va Edlinger et le responsable du sang. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:24) [99%] :\r\nL'Allemagne est encore en train d'improviser finalement sur l'int\u00e9gration des des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:28) [81%] :\r\nIl y a eu, l'ann\u00e9e sera de et moi- m\u00eame, c'est en fait que nous avons \u00e9t\u00e9 surpris par l'arriv\u00e9e massive des r\u00e9fugi\u00e9s rap Burg, bon, nous n'avons pas encore mis au point la bo\u00eete \u00e0 outils pour les int\u00e9grer les nous n'avons pas \u00e0 d\u00e9gager de chemin, on n'a pas de mod\u00e8le concepteur il faut peine mais je dois dire une chose, les f\u00e9d\u00e9rations professionnelles et leurs repr\u00e9sentants sont actifs, il y a beaucoup d'acteurs qui veulent pousser des et Skype travail num\u00e9rique, ce qui est peuvent et pour l'instant il n'y a pas d'ch\u00f4mage dit tout Net : cette un peu chaotique, au point qu'on ne sait pas quel sera le prochain dans l'affaire et franchement on apprend tous les jours quelque chose, une beaut\u00e9, l'homme qui contract\u00e9 ou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:08) [79%] :\r\nAlors, \u00e9chapper \u00e0 une amende je mod\u00e8le Harman moi ce serait sympa si tout Manolis j'ai 24 ans, j'ai bien diff\u00e9rents, et cela fait presque 3 ans que je suis en Allemagne hier j'fait une formation en alternance, ici, dans cet atelier et si j'y arrive, ce que j'esp\u00e8re, je continuerai pour \u00eatre m\u00e9canicien industriel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [85%] :\r\nDe supprimer, comment \u00e7a a commenc\u00e9 en Allemagne pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [56%] :\r\nAlors, et je ne s'opposer une qu'on y fasse Morning. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [83%] :\r\nJe suis venu ici \u00e0 pi\u00e9ger des en France qui, et j'ai essay\u00e9 de passer en Grande-Bretagne, mais \u00e7a n'a pas march\u00e9 Walker, on m'a vol\u00e9 tout mon argent, je n'avais plus le choix, c'est pour \u00e7a que je me suis retrouv\u00e9 leur Lyon soit lou\u00e9 que je serai l\u00e0 aujourd'hui je veux terminer ma formation \u00e0 tout prix obtenir le dipl\u00f4me et continuer, je dois dire que je suis tr\u00e8s content de tout cela que je puisse vraiment travailler tr\u00e8s bon gagner ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:57) [61%] :\r\nL\u00e0- bas, qu'on qu'un monde se fait donc retour et si Total va sans dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:02) [85%] :\r\nLa culture est tr\u00e8s diff\u00e9rente, par exemple, la politesse, le respect, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent chez moi, je ne veux pas dire que c'est mal en Allemagne, c'est pas du tout ce que je veux dire, mais ma culture est tout simplement diff\u00e9rente et j'ai 24 ans, \u00e7a veut dire que j'ai grandi avec cette culture et je ne peux pas la changer du jour au lendemain, c'est pas facile de changer toute ma culture toutes mes qualit\u00e9s, j'essaye \u00e0 chaque fois de leur fillette moi de me raconter comme on dit, ah oui, voil\u00e0, de m'adapter \u00e0 un march\u00e9 difficile, bon mais j'ai d\u00e9j\u00e0 fait tellement de choses dans ma vie, \u00e7a aussi, je vais y arriver les pas, \u00e7a fait genre des j'ai rencontr\u00e9 tellement de gens ici qui m'ont toujours accompagn\u00e9e tout le temps, ils \u00e9taient tout le temps l\u00e0 avec moi, et \u00e7a j'aimerais oublierai jamais de toute ma vie, il y a il moins d\u00e9montr\u00e9 tout ce que je devais faire quel chemin il fallait que je prenne c'est vraiment cool et je trouve \u00e7a vraiment d'vraiment, comment dire, j'ai vraiment du respect pour et je respecte et, enfin, la seule chose qui m'\u00e9nerve, des fois, c'est que les gens ne comprennent pas toujours ma situation, ils ne peuvent pas se rendre compte que a l'autrefois, par exemple, j'\u00e9tais tout carte il y avait une qui a eu un malaise, je lui ai fait du bouche-\u00e0-bouche et ensuite j'ai laiss\u00e9 mon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, le m\u00e9decin m'a appel\u00e9 tout \u00e0 me demander pourquoi t'as fait \u00e7a ou a tu as pris \u00e7a et ensuite question je viens de vous, mais \u00e7a ne joue aucun r\u00f4le essentiel, c'est que la dame a \u00e9mis ce que son. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:23) [96%] :\r\n\u00e0 Vienne, vous avez le mot de la fin pour cette \u00e9mission qu'est -ce que vous voudriez dire aux autres r\u00e9fugi\u00e9s qui sont venus en Allemagne ou ailleurs en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:33) [76%] :\r\nEt vers quel alcool trop peu importe institut vient un peu importe quelle nationalit\u00e9 la main portent un religion elle n'oublie pas que nous sommes tous ceux qui ont la m\u00eame et sois Poli, l'Allemagne, la Grande-Bretagne ou la France constitue vers ce pays, une place de donner une chance, il a donn\u00e9 et puis il s'effectue la c'est adonn\u00e9 un avenir alors soit Poli, reconnaissant, moi je dis merci physique ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:56) [63%] :\r\nCompliqu\u00e9, pas aux quoi Philippe merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:02) [80%] :\r\nJ'ai oubli\u00e9, comme on dit en fran\u00e7ais, \u00e7a vous fait quel fond et chez nous on dit aussi merci pour merci balance mais c'est \u00e7a, mais c'est par que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:20) [93%] :\r\nComment l'Allemagne met -elle les migrants au travail, un reportage de Blandine Milcent r\u00e9alis\u00e9 par Rino Moutier grosso \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re et en tout temps sur rtsinfo Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:32) [57%] :\r\nOn n'a pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T12:02:07Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Muccigrosso, Rino", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Omar, refugi\u00e9, \u00e9l\u00e8ve du gymnase professionnel \u00e0 Esslingen", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Waiblinger, Werner", "role": "atelier de formation professionnel  dans l'industrie m\u00e9tallurgique dans la banlieue de Stuttgart ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "\u00d6ney, Bilkay", "role": "ministre pour l'int\u00e9gration du Bade-Wurtemberg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Rahaaf, jeune syrienne en Allemagne depuis 7 mois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fischle, Thomas", "role": "directeur du gymnase professionnel \u00e0 Esslingen", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pavkovic, Gari", "role": "responsable de l'int\u00e9gration \u00e0 Stuttgart   ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kummer, Heike", "role": "responsable de la formation professionnel chez Daimler, constructeur automobile  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stricker, Roland", "role": "directeur de l'\u00e9cole de langue Tricos \u00e0 Stuttgart ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "refugi\u00e9 iranien, en formation dans l'industrie m\u00e9tallurgique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41B66DFE-4BED-4A2C-9928-4E6A4829E19A", "internalArchiveId": "41B66DFE-4BED-4A2C-9928-4E6A4829E19A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.", "durationSec": 752, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7546790", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-03-12T18:18:00_developpement-10", "Forum du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7546790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T00:48:21Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [93%] :\r\n46 l'heure de retrouver l'actualit\u00e9 francophone pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine par Doroth\u00e9e Barba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [94%] :\r\nBienvenue \u00e0 tous dans cette nouvelle \u00e9dition de l'actualit\u00e9 francophone, nous irons en Belgique, o\u00f9 des groupes pharmaceutiques sont accus\u00e9s d'avoir vendu de la mati\u00e8re premi\u00e8res un baron de la drogue mexicains au Canada, o\u00f9 c'est encore l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le 1er ministre Justin Trudeau Barack Obama lui d\u00e9roule le tapis rouge \u00e0 la Maison Blanche en Suisse une victoire fragile pour les couples homosexuels qui auront le droit d'adopter l'enfant de leur partenaire, mais il faudra encore convaincre les \u00e9lecteurs et puis on verra quels sont les \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9vus en France, en pr\u00e9lude \u00e0 la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. \r\nEt d'abord les personnalit\u00e9s qui ont marqu\u00e9 la semaine en Belgique Nathalie Devic, vous \u00e9pinglez une \u00e9chevine bruxelloise bien mal inspir\u00e9, pr\u00e9cisant que cet \u00e9lu \u00e9quivalent d'une conseill\u00e8re municipale et responsable de la mobilit\u00e9 et donc des transports. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [89%] :\r\nEffectivement, elle se a fait le 2 comme on dit sur Facebook, en bon fran\u00e7ais, il a fait r\u00e9agir et aurait mieux fait de s'abstenir s'abstenir de garer sa belle voiture sur une zone de livraison en pleine ville roulent sur le trottoir, \u00e0 la grande surprise des riverains qui ont reconnu son macaron appos\u00e9 sur le pare- brise, c'est s\u00fbr que quand on a \u00e9t\u00e9 \u00e9chevine de la mobilit\u00e9 ce genre d'infraction au code de la route, \u00e7a fait tache, en tout cas ce n'est pas vraiment ce qu'on appelle un bon exemple, m\u00eame si c'\u00e9tait peut-\u00eatre son mari qui conduisait comme se d\u00e9fend son cabinet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [95%] :\r\nEn France, Annette Ardisson, cette semaine, on a beaucoup entendu un syndicaliste \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [93%] :\r\nIl s'appelle William Martinet et il est pr\u00e9sident de l'UNEF, la 1\u00e8re organisations \u00e9tudiantes dans les universit\u00e9s, l'UNEF, qui est un peu la pouponni\u00e8re du Parti socialiste, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le 1er ministre et le patron du parti en Vienne, c'\u00e9tait il y a longtemps, mais cette fois, ils ont l'UNEF contre officiellement contre la loi r\u00e9formant le code du travail officieusement contre la droitisation du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [96%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa c'est votre pr\u00e9sident qui a fait le bien au-del\u00e0 de vos contrer cette semaine avec une allocution dans laquelle il rappelait que le rire, c'est bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [91%] :\r\nOui, m\u00eame le Washington Post se fait l'\u00e9cho de cette allocution pour la Journ\u00e9e des malades consacr\u00e9e au rire lu sur un ton monocorde et triste par Yoann SchneiderAmmann un ratage magistral qui a contraint le service de communication du pr\u00e9sident \u00e0 faire son mea culpa, nous aurions du \u00eatre plus rigoureux en clair bloquer cette allocution et puis cette affaire qui ne fait plus rire du tout dans l'administration, \u00e0 l'Avantage de faire r\u00e9fl\u00e9chir l'entourage de certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de professionnaliser la gestion de ses allocutions qui interviennent aussi avant chaque votation, d'aucuns r\u00eavent m\u00eame d'en moderniser la forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [87%] :\r\nC'est une 1\u00e8re en pr\u00e8s de 20 ans le 1er ministre canadien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u aux \u00c9tats-Unis pour un d\u00eener officiel, Rafa\u00ebl Bouvier au clair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [87%] :\r\nMaurice B\u00e9langer il eut de longue date du Parti lib\u00e9ral voulait devenir pr\u00e9sident de la Chambre des communes, c'est en quelque sorte l'arbitre des d\u00e9bats mais peu de temps apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9lection, il a appris qu'il \u00e9tait atteint de la scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique, et rapidement, il a perdu l'usage de sa voix et il y a de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9placer, c'est d'ailleurs en marchette ou d\u00e9ambulateur qu'il s'est rendu jusqu'au si\u00e8ge du pr\u00e9sident pour diriger les travaux de l'Assembl\u00e9e, cette semaine, il a amen\u00e9 ses travaux \u00e0 l'aide d'une, voire difficile contr\u00f4l\u00e9e par sa tablette \u00e9lectronique, rarement, les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 si disciplin\u00e9 et si unanime, le tout pour rendre hommage \u00e0 Maurice B\u00e9langer \u00e0 sa d\u00e9termination et au travail qu'il accomplit pour la francophonie canadienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [92%] :\r\nL'industrie pharmaceutique belge est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir jou\u00e9 les fournisseurs pour un narcotrafiquant mexicain Nathalie De Wicht plusieurs entreprises lui aurait vendu mati\u00e8re \u00e0 fabriquer de la drogue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [90%] :\r\nOui, ils sont 7, 7 patrons d'entreprises pharmaceutiques et se trouver aujourd'hui dans le collimateur de la justice pour avoir en effet vendu un baron de la drogue au Mexique, des m\u00e9dicaments tr\u00e8s sp\u00e9ciaux et de mati\u00e8res premi\u00e8res de premi\u00e8res qualit\u00e9s de l'\u00e9ph\u00e9drine un produit au d\u00e9part inoffensif utilis\u00e9 notamment dans les sirops contre la toux ou des gouttes pour le nez, une substance interdite au Mexique car en forte concentration cette \u00e9ph\u00e9drine permettent aussi de fabriquer de la drogue, une drogue dure aux effets ravageurs baptis\u00e9 Cristal mettent au Ice dans le milieu, Ezio figureront Vasquez, l'un des plus gros producteurs de ce v\u00e9ritable poison s'est alors tourn\u00e9 vers la Belgique en 2007, il a donc fait affaire avec cette groupe au total qui aurait ainsi export\u00e9 pendant 2 ans, pr\u00e8s de 200 millions de pilule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [96%] :\r\nAlors en quoi \u00e9tait -ce ill\u00e9gal Nathalie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [92%] :\r\nMais d'abord par la forme sous laquelle \u00e9ph\u00e9drine a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 la loi belge est clair : il est interdit de d\u00e9livrer cette substance sauf pour en faire des injections ou pour l'inhaler, pas question donc de l'exporter sous forme de pilules d'ailleurs cette exportation n'a pu se faire que via des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans mexicaine, ensuite il y a la quantit\u00e9 astronomique avec cette \u00e9ph\u00e9drine, l'homme n'a pu produire de la drogue pour une valeur marchande de 360 millions d'euros, enfin il y a la personnalit\u00e9 de l'acheteur le narcotrafiquant entre- temps arr\u00eat\u00e9 \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l'un des plus recherch\u00e9s par les \u00c9tats-Unis pour la fabrication de m\u00e9thamph\u00e9tamines les patrons belges plaident non coupables, ils disent ignorer la destination finale de l'\u00e9ph\u00e9drine ils pr\u00e9tendent l'avoir trait\u00e9 qu'avec des interm\u00e9diaires et disposer de toutes les autorisations de l'\u00c9tat, qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, mais en se fondant sur des courriels et des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, les enqu\u00eateurs sont persuad\u00e9s du contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [90%] :\r\nEt qu'est -il devenu ce baron mexicain de la drogue, Ezio Figaro Vasquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [92%] :\r\nOui, bah, l'homme est actuellement sous les verrous au Mexique, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire de cette \u00e9ph\u00e9drine th\u00e9rapeutique, une drogue de synth\u00e8se hautement addictive qui ravage le cerveau pouvant provoquer de la parano\u00efa, mais aussi des crises cardiaques et des accidents vasculaires, il est lui aussi d\u00e9sormais dans le collimateur de la justice belge qui d\u00e9cidera le mois prochain, qui exactement dans toute cette affaire, il y a lieu de poursuivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [93%] :\r\nLes couples de m\u00eame sexe devrait pouvoir \u00e0 l'avenir, adopter l'enfant de leur partenaire en Suisse, un 1er, feu Vert parlementaire a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 cette semaine dans le cadre d'une r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale du droit de l'adoption Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [92%] :\r\nEt pour la cause homosexuelle, c'est une victoire d'\u00e9tape importante, on en a fait quant le peuple suisse a autoris\u00e9 le partenariat enregistr\u00e9 entre personnes de m\u00eame sexe \u00e9tait en 2005, il y a 10 ans \u00e0 peine, la loi stipulait que l'adoption leur restait interdite une r\u00e9serve qui \u00e9tait un argument important dans la campagne et dont le oui du peuple \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, qu'est -ce qui justifie la suppression de cette restriction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [95%] :\r\nEh bien, en 1er lieu la protection des droits de l'enfant en cas de disparition de ses parents naturels et puis la volont\u00e9 d'offrir les m\u00eames droits aux diff\u00e9rentes formes de familles, les couples concubins h\u00e9t\u00e9ros donc auront \u00e9galement le droit d'adopter l'enfant de leur partenaire, ce n'est pas le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [92%] :\r\nAlors, cette \u00e9tape a -t-elle \u00e9t\u00e9 franchi facilement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [89%] :\r\nEh bien, ce qu'Ornette \u00e0 la Chambre des cantons, ce sera sans doute plus \u00e9motionnelle \u00e0 la Chambre du peuple, mais il est vrai qu'une opposition francs \u00e0 l'\u00e9largissement des droits pour les couples d'homosexuelles demeure, exemple avec l'UDC genevoise Yves Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [91%] :\r\nLes enfants au nom desquelles on a voulu proposer l'adoption possible par le partenaire enregistr\u00e9 2 enfants de son conjoint n'existe en fait pas statistiquement il faudrait les chercher, on parle au nom d'enfants qui n'existe pas mais qu'on va devoir faire exister parce que derri\u00e8re cette r\u00e9forme -l\u00e0, vous aurez, celle de la procr\u00e9ation assist\u00e9e qui aujourd'hui tr\u00e8s rigide en Suisse et qui va devenir beaucoup plus souple, sans doute parce qu'\u00e0 quoi bon avoir le droit d'adopter l'enfant de partenaires qui ne peut pas en avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [87%] :\r\nPour la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'organisation des lesbiennes en Suisse Barbara Temman c'est nier une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:32) [89%] :\r\nCes enfants existent parce qu'il faut regarder la r\u00e9alit\u00e9 en face, beaucoup de personnes, beaucoup de couples de femmes qui vont dans des pays comme l'Espagne ou la Belgique, pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, ces enfants, \u00c9lise, qui ne sont l\u00e0 aujourd'hui, ils sont dans une situation juridique intenable, c'est-\u00e0-dire qui ne sont pas prot\u00e9g\u00e9s par la loi ou partiellement, parce que le 2\u00e8me, parent qui vit avec qui les a vu na\u00eetre et grandir n'est absolument pas n'a aucune responsabilit\u00e9 envers donc c'est ce point- l\u00e0 qu'il faut corriger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [98%] :\r\nEt pour cette \u00e9tape d\u00e9j\u00e0 ce sera sans doute au peuple de trancher car r\u00e9f\u00e9rendum il y aura avant d'aborder ensuite la question du mariage pour tous et d'ouvrir la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e aux couples de m\u00eame sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [87%] :\r\nC'est une 1\u00e8re en pr\u00e8s de 20 ans Rapha\u00ebl Bouvier au clair le 1er ministre canadien a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u aux \u00c9tats-Unis pour un d\u00eener officiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [95%] :\r\nLes relations n'\u00e9taient pas les meilleurs entre l'ancien 1er ministre Stephen Harper il pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Barack Obama s'\u00e9tait beaucoup \u00e0 cause de la question du projet d'ol\u00e9oduc canadien Keystone XL qui devait permettre d'acheminer du p\u00e9trole de l'Alberta au Canada vers le Texas il administration Obama a fini par rejeter ce projet apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9lection Canada avec Justin Trudeau, l'actuel 1er ministre, la situation est bien diff\u00e9rente, le chef du gouvernement a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'une importante d\u00e9l\u00e9gation qui s'est rendue \u00e0 Washington cette semaine de nombreux \u00e9v\u00e9nements ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s, dont le fameux d\u00eener, mais aussi une rencontre entre Trudeau et Obama au cours de laquelle les 2 hommes se sont entendus pour davantage de collaboration entre les 2 pays, entre autres, pour favoriser les \u00e9nergies propres pour lutter contre les changements climatiques, on \u00e9coute Justin Trudeau parler du pr\u00e9sident Obama. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [91%] :\r\nC'est un homme extr\u00eamement r\u00e9fl\u00e9chi, c'est un homme de coeur, mais aussi d'intellectuels, et pour moi de pouvoir compter sur un ami qui a v\u00e9cu beaucoup des choses que je suis vrai de vivre sur le plan politique et internationale est un grand r\u00e9confort et c'est toujours bien d'avoir des gens \u00e0 qui on a confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:28) [85%] :\r\nMais le temps de Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche et compter Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [93%] :\r\nIl ne reste que quelques mois Barack Obama comme pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis pour le 1er ministre canadien le contexte id\u00e9al parce que lui est un jeune leader qui veut rapidement faire bouger les choses et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en fin de mandat, veut laisser un h\u00e9ritage, entre autres, sur la question climatique n'emp\u00eache l'opposition au Canada, croit que pour assurer que le pays est une bonne relation avec son partenaire le plus important, le Canada devrait d\u00e9velopper de bons avec plus de politiciens am\u00e9ricains Justin Trudeau a tout de m\u00eame rencontr\u00e9 certains \u00e9lus am\u00e9ricains r\u00e9publicains et pour la suite des choses, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s prudent quand est venu le temps de commenter la course \u00e0 la succession de Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche, entre autres, la candidature de l'aspirant candidat r\u00e9publicain dont le club. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [89%] :\r\nLe 20 mars ce sera la Journ\u00e9e internationale de la francophonie mais d\u00e8s ce week- end, s'ouvre une semaine d\u00e9di\u00e9e \u00e0 notre langue, avec une journ\u00e9e sp\u00e9ciale dans les m\u00e9dias, lundi, \u00e0 l'initiative du Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel sur le site Radio France point FR une web radio \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00e0 proposer un un floril\u00e8ge d'\u00e9missions musicales, litt\u00e9raires, voire culinaire pour montrer toutes les facettes du fran\u00e7ais la semaine de la langue fran\u00e7aise, ce sont aussi des dizaines d'\u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s autour des 10 mots de l'ann\u00e9e, Annette Ardisson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [90%] :\r\n10 mots venus de toute la francophonie et avec lesquels les amoureux de la langue sont invit\u00e9s \u00e0 jouer, exemple, un collectif d'auteurs compositeurs interpr\u00e8tes qui s'appelle fausse note \u00e0 travailler avec des enfants de migrants des familles sans domicile, abrit\u00e9 dans un local d'h\u00e9bergement d'urgence g\u00e9r\u00e9s par l'association Aurore en plein Paris, P\u00e9guy et ses amis, l'enfant d'\u00e9crire des chansons pour celle -ci, ils ont travaill\u00e9 sur le terme d'arracher quand il drache en Belgique, c'est qu'il pleut averse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:26) [90%] :\r\nPar le r\u00e9cit, ni par des jeux du dictionnaire o\u00f9 on fait jouer en fait les enfants avec la langue qui s'approprient de mani\u00e8re ludique le le jeu avec les mots, sans avoir peur de tomber juste de tomber \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que ce sont des enfants qui sont porteurs d'une richesse du fait de leur parcours, j'ai 5 Justice une richesse culturelle dont ils n'ont pas n\u00e9cessairement conscience qui n'ont pas l'habitude de mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:48) [84%] :\r\nEt les 19 et 20 mars les enfants chanteront leurs chansons dans les rues de Paris, et quels sont les autres mots choisis cette ann\u00e9e pour illustrer la semaine de la langue fran\u00e7aise, alors vous avez chafouin c'est-\u00e0-dire user fada un peu fou d'origine proven\u00e7ale, champagne et au Congo, c'est quelqu'un qui a des relations, le d\u00e9panneur qu\u00e9b\u00e9cois ouvert \u00e0 toute heure, vous avez aussi le tap-tap la camionnette ha\u00eftienne, la lumi\u00e8re haute belge \u00e0 peine allum\u00e9 et de Suisse Vigousse vigoureuse robuste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:21) [92%] :\r\nMerci \u00e0 tous et \u00e0 la semaine prochaine vous renvoie bien s\u00fbr sur le site des Radios francophones publiques Radios francophones Point org. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T18:02:12Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-1E18D863-8556-495D-B744-D7F3419069A8", "internalArchiveId": "1E18D863-8556-495D-B744-D7F3419069A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Par Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n* * Par Herv\u00e9 Borsier.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528924", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2016-03-12T06:00:00_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Par Herv\u00e9 Borsier."], "variantIds": ["ece-7528924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T04:47:02Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nSi certains d'avoir le sport avec Facchinetti est en habill\u00e9, sp\u00e9cialiste des voitures de questions Facchinetti Point CH Herv\u00e9 Borsier hockey sur glace s'est termin\u00e9 pour R\u00e9da Martini en demi- finale des Play-offs de Ligue nationale B les Valaisans battu 2 ans apr\u00e8s prolongation dans leur patinoire hier soir sont \u00e9limin\u00e9s par les Saint-Gallois lesquels remporte la s\u00e9rie 4 \u00e0 0 et disputeront donc la finale dans l'autre demi- finale Ajoie qui domine Olten si \u00e7a prend l'Avantage 3 succ\u00e8s dans la s\u00e9rie prochaine rencontre demain Gen\u00e8ve Servette qui m\u00e8ne 3 victoires \u00e0 une dans son affrontement face \u00e0 FribourgGott\u00e9ron re\u00e7oit les Fribourgeois aux Vernets ce soir pour l'acte V des quarts de finale des Play-offs de Ligue nationale \u00e0 des Fribourgeois sans doute revigor\u00e9s par leur succ\u00e8s d'inventaire et des servettien difficile \u00e0 battre sur leur glace, mais qui ont clairement manqu\u00e9 jeudi de pr\u00e9sence dans leur jeu, il leur faudra donc mieux contr\u00f4ler la partie ce soir, Romain Loeffel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [84%] :\r\nDe mieux contr\u00f4ler le peu que dans leur zone voil\u00e0 et d\u00e9fensivement, ce n'est pas, ce n'est pas se compliquer la t\u00eate jouer les choses simples, tels qu'on les a apprises \u00e0 l'entra\u00eenement, notre syst\u00e8me nerveux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nRequinqu\u00e9s par leur victoire, les Fribourgeois pense que le succ\u00e8s possible aux Vernets en s'inspirant de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jeudi MichaelM. Goy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [79%] :\r\nOn a fait beaucoup de choses qu'on n'avait pas fait auparavant on avait 10 ans et on sait qu'on est capable de gagner la bas marge d'intensit\u00e9 avec des \u00e9motions, je crois que les 3 premiers matches les \u00e9motions \u00e9tait simplement la syntaxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nGen\u00e8veServette FribourgGott\u00e9ron c'est \u00e0 suivre en Direct ce soir d\u00e8s 20 heures 15 sur cette antenne dans sports premi\u00e8res sur RTS 2 RTS Point CH on passe au ski alpin le week- end pourrait \u00eatre fructueux pour la rago\u00fbtante, \u00e0 l'occasion des \u00e9preuves de L\u00e4nder Ha\u00efder, la Tessinoise est en lice pour remporter 3 globes le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, bien s\u00fbr, mais aussi les petits globes du super- G et du combin\u00e9 alpin, les pr\u00e9cisions d'Alain vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nFid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation, Lara Gut ne veut pas \u00e9voquer ce grand globe de cristal qui lieu pratiquement assur\u00e9 depuis qu'elle a repris la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral en l'absence de sa grande rivale, l'Am\u00e9ricaine Lindsay Vonn la Tessinoise distance de 263 points sa poursuivante l'Allemande Viktoria Rebensburg mais pour elle, il n'est pas question de sortir la calculette ou d'assurer dans le portillon par la n'a qu'un objectif, ce qui \u00e9vite et advienne que pourra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [77%] :\r\nLe 20 mars et vont de l'un homme j'esp\u00e8re de soi pour pour le recevoir, c'est si j'arrive de gagner et je vais essayer de faire de mon mieux, \u00e0 chaque ours comme pour gagner grand globe pour faire des courses aussi pour les petits globes, c'est ce qui \u00e9vite, et c'est la seule chose que je peux influencer alors je vais chaque jour pour \u00e7a que c'est de faire des pas en avant chaque jour et quand ce d\u00e9part, la seule chose qui a de l'importance, pour moi, est vraiment ma course c'est pas calcul\u00e9 pas regarder les ces salari\u00e9s que du chercher l'aigle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [86%] :\r\n\u00e0 son palmar\u00e8s, outre ses 18 victoires en Coupe du monde, l'art a Good de discipline, celui du super- G en 2014 et certainement d'autres qui vont suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [92%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, un 2\u00e8me ou un 3\u00e8me globe ce week- end Alain Allen Ha\u00efder, voire un 4\u00e8me la semaine prochaine lors des finales de Saint-Moritz, le d\u00e9part du super- G sera donn\u00e9 \u00e0 10 heures 7 \u00e9preuves et bien entendu \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information, le Parlement du sport suisse olympique a fait un 1er pas vers une candidature suisse aux Jeux olympiques d'hiver de 2026 il a donn\u00e9 hier son accord de principe, point de d\u00e9part, un calendrier encore long, la d\u00e9cision d\u00e9finitive quant au d\u00e9p\u00f4t ou non d'une candidature est attendu en septembre 2017, 8 ans apr\u00e8s la disparition du tournoi de Z\u00fcrich, le tennis f\u00e9minin fait son retour en Suisse, Tchad, o\u00f9 une \u00e9preuve aura lieu du 11 au 17 juillet sur la terre battue, une semaine avant le tournoi masculin qui se jouera sur les m\u00eames infrastructures dot\u00e9 de 220000 francs suisses stade remplace ce bac Gastein si les organisateurs recherchent un sponsor titre, ils ont surtout comme ambition de faire venir B\u00e9linda Benchikh et Tim\u00e9a Bachinski Jean-Fran\u00e7ois Collet, directeur de Grand Chelem Management, qui organise le tournoi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:21) [81%] :\r\nAlors, je pense, un m\u00e9lange un peu tout, apr\u00e8s chaque personnalit\u00e9 2 athl\u00e8tes sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, c'est que il est assez c'est une personne qui est tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la Suisse qui est proche de de de stade j'ai j'ai bon espoir qu'elle participe, je connais pas personnellement Benchikh il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments qui tout il ne compte c'est clair que l'aspect financier sont importants, surtout sportifs professionnels, c'est normal, maintenant il y a aussi des aspects de calendrier qui peuvent influer sur la la d\u00e9cision d'un joueur de venir jouer ou pas passer par exemple de l'herbe \u00e0 la terre battue pour retourner sur le dur, \u00e7a peut pas pr\u00e9fet milliardaire de de certains je peut-\u00eatre niveau l'\u00e9tude feront pas pour des raisons sportives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [89%] :\r\nAvec les tournois masculins de balles stade et Gen\u00e8ve et le projet \u00e9galement f\u00e9minin de Bienne, il y a -t-il en Suisse la place \u00e9conomiquement pour 5 \u00e9preuves de haut niveau, on retrouve Jean-Fran\u00e7ois Collet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:15) [84%] :\r\nOui, je pense, \u00e7a sent toujours cours qu'on avait d\u00e9j\u00e0 dit que ce tournoi de Gen\u00e8ve est arriv\u00e9 ensuite c'est clair, on est un march\u00e9 d'environ 8 millions de personnes donc 5 tournois de tennis c'est \u00e7a serait quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s important, on attendra la je suis pas c'est pas \u00e0 moi de de juger si qui que Nice ou quelqu'un d'autre, donc si on organise un tournoi f\u00e9minin plus mais c'est vrai que \u00e7a risquerait de faire un peu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [94%] :\r\nSachez encore que la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme maintient la suspension de la Russie en raison de ses nombreuses infractions au r\u00e8glement antidopage, la Russie, qui sera fix\u00e9 en mai sur la participation de ses athl\u00e8tes aux Jeux olympiques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T06:29:11Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1FC5F1B-DFCD-4267-852A-DAA1B7A86EFF", "internalArchiveId": "C1FC5F1B-DFCD-4267-852A-DAA1B7A86EFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces drones d'engins volants", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Les drones se multiplient. Il y en aurait aujourd'hui plus de 20'000 en Suisse. Des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales, des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes, pour permettre \u00e0 un futur propri\u00e9taire de voir la vue qu'il aura depuis le balcon de son appartement pas encore construit. les applications sont sans limites. La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s. Mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien et la protection de la vie priv\u00e9e. Les drones permettent non seulement \u00e0 l'\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens, mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d'espionner son voisin. Libert\u00e9 individuelle, sph\u00e8re priv\u00e9e, opportunit\u00e9s et risques, changement de soci\u00e9t\u00e9. bienvenue dans l'\u00e8re des drones, pour le meilleur et pour le pire. \r\nAvec nos deux chroniqueurs Didier Bonvin et Jost Von Reding en compagnie de Francisco Klauser, professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * Les drones se multiplient. Il y en aurait aujourd'hui plus de 20'000 en Suisse. Des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales, des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes, pour permettre \u00e0 un futur propri\u00e9taire de voir la vue qu'il aura depuis le balcon de son appartement pas encore construit. les applications sont sans limites. La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s. Mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien et la protection de la vie priv\u00e9e. Les drones permettent non seulement \u00e0 l'\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens, mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d'espionner son voisin. Libert\u00e9 individuelle, sph\u00e8re priv\u00e9e, opportunit\u00e9s et risques, changement de soci\u00e9t\u00e9. bienvenue dans l'\u00e8re des drones, pour le meilleur et pour le pire. \r\nAvec nos deux chroniqueurs Didier Bonvin et Jost Von Reding en compagnie de Francisco Klauser, professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 1494, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "thematicThemes": ["drone civil"], "alternativeTitle": ["Ces drones d'engins volants / 69S_2016-03-12T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les drones se multiplient. Il y en aurait aujourd\u02b9hui plus de 20'000 en Suisse. Des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales, des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes, pour permettre \u00e0 un futur propri\u00e9taire de voir la vue qu\u02b9il aura depuis le balcon de son appartement pas encore construit\u2026 les applications sont sans limites. La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s. Mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u02b9espace a\u00e9rien et la protection de la vie priv\u00e9e. Les drones permettent non seulement \u00e0 l\u02b9\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens, mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d\u02b9espionner son voisin. Libert\u00e9 individuelle, sph\u00e8re priv\u00e9e, opportunit\u00e9s et risques, changement de soci\u00e9t\u00e9\u2026 bienvenue dans l\u02b9\u00e8re des drones, pour le meilleur et pour le pire. \n\nAvec nos deux chroniqueurs Didier Bonvin et Jost Von Reding en compagnie de Francisco Klauser, professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7528917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T05:09:54Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [99%] :\r\nM\u00eame type de temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [83%] :\r\nLes amateurs sont de plus en plus nombreux, en Suisse, o\u00f9 l'on estime \u00e0 22000 le nombre de dr\u00f4nes en circulation, nous allons je vais d\u00e9coller faire voler un drone facile dans un 1er temps on a des donn\u00e9es au niveau satellitaires donc avec Google Earth on va exactement \u00e0 l'endroit o\u00f9 j'ai vraiment pas facile entre les mains de l'expert qui plus imagine parce qu'il a fait de hautes \u00e9tudes universitaires coiff\u00e9 le sont nombreuses, c'est 0 pour tous au d\u00e9part distance on croit est drones ne peut pas voler \u00e0 plus de 150 m\u00e8tres du sol il leur \u00eatre interdit de s'approcher \u00e0 moins de 100 m\u00e8tres, le rassemblement de personnes et ils ne peuvent pas d\u00e9conner dans Orion de 5 kilom\u00e8tres autour d'un a\u00e9roport, on vient de publier une charte qui regroupe les 12 commandements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [83%] :\r\nBonjour, France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nLes drones se multiplient, oui ils font des petits, des drones pour faire la chasse aux constructions ill\u00e9gales des drones pour tourner des images \u00e9poustouflantes pour permettre un futur propri\u00e9taire de s'imaginer la vue depuis le balcon de son futur appartement pas encore construit des drones pour constater les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s un feu de for\u00eat, les applications sont sans limites La Poste teste m\u00eame des livraisons de colis par drones interpos\u00e9s, mais ces petits appareils volants posent des questions cruciales pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'espace a\u00e9rien et la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, les drones permettent non seulement \u00e0 l'\u00e9tat de surveiller comme jamais les citoyens mais ils offrent aussi la possibilit\u00e9 \u00e0 tout un chacun d'espionner son voisin avec nos chroniqueurs ce matin Didier Bonvin H\u00e9lios Von Reding et notre invit\u00e9, Francisco la aux heures vous \u00eates toujours avec nous en Direct de Neuch\u00e2tel, tout va bien, tu peux toujours, vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, on va pas parler des drones militaires : ce matin, peut-\u00eatre dans les sans doute, m\u00eame dans une prochaine \u00e9mission mais bien des dr\u00f4nes civils de loisirs et commerciaux qu'est -ce qu'il songe principalement aujourd'hui dans notre soci\u00e9t\u00e9 ces ces objets volants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [86%] :\r\nBah, il change chose hein, on a parl\u00e9 du journalisme tout \u00e0 l'heure, le journaliste aujourd'hui peut aussi faire voler un drone pour aller trouver cette information \u00e7a transforme des interventions polici\u00e8res qui peuvent dor\u00e9navant aussi \u00e0 mobiliser des drones le regard vertical sur l'espace, donc le regard rien on peut mentionner, par exemple, des manifestations, il y a eu derni\u00e8rement \u00e0 Istanbul un exemple o\u00f9 il y avait les policiers qui avaient leur propre, il y avait aussi les manifestations, les manifestants qui avaient leur drones donc \u00e7a permet aussi de nouvelles formes de contre- surveillance vous avez on introduction mentionnez qu'on peut espionner sans son voisin, mais on peut aussi contre surveiller l'\u00e9tat, donc il y a une sorte de d\u00e9mocratisation de banalisation du regard vertical sur l'espace et \u00e7a soul\u00e8ve plein de questions, et \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a s'offre plein de possibilit\u00e9s, Massa soul\u00e8ve aussi pleine de de risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [91%] :\r\nMais dont on va parler jusqu'\u00e0 9 heures sur sur la 1\u00e8re un mot tout de m\u00eame sur ce nouvel acc\u00e8s aux images verticale, ces images \u00e9poustouflantes voit tout semble diff\u00e9rent, c'est tr\u00e8s nouveau \u00e7a dans la perception de de l'espace \u00e9tait tout simplement pas accessible avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [91%] :\r\nBah nan, c'est le regard vertical sur l'espace, a toujours \u00e9t\u00e9 le monopole des puissants, hein, donc les tours de ch\u00e2teaux les satellites apr\u00e8s aujourd'hui avec quelques centaines de francs on peut s'acheter un tr\u00e8s tr\u00e8s bon appareil et puis on peut justement s'approprie aussi cette perspective sur le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [90%] :\r\nDidier Bonvin, l'utilisation des des drones leur leur multiplication, c'est un danger ou c'est pas un danger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors oui, il y a des dangers, il y a beaucoup d'accidents, notamment entre entre les avions et les drones depuis 2013 aux \u00c9tats-Unis, on compte pas loin de 1000 incidents entre des dr\u00f4nes civils et les avions, \u00e7a fait plus d'un incident par jour en Europe, aussi en ce danger plane sur nos t\u00eates le mois pass\u00e9 en France, une collision a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e de justesse entre un drone est un Airbus d'Air France en pleine atterrissage alors son copilote a d\u00fb faire une manoeuvre pour \u00e9viter les drones, le drone est pass\u00e9 \u00e0 5 m\u00e8tres de l'aile de l'avion, le probl\u00e8me c'est que les drones sont si petits qu'ils ne peuvent pas \u00eatre vu par les radars que : que dit la loi ne peut pas emp\u00eacher \u00e7a les, les, les 2 roues de voler, alors il y a des lois, mais en fait c'est c'est difficile de faire respecter en Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile fac interdit les drones \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres des a\u00e9roports, c'est aussi interdit de survoler d\u00e9foule sans autorisation, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, en Suisse, aucune autorisation n'est n\u00e9cessaire \u00e0 condition que le pilote maintiennent en fait en contact visuel avec Sandro ne s'implique pas de dr\u00f4nes autonomes, pas de lunettes d'immersion pour les piloter et en Suisse, on l'a entendu en g\u00e9n\u00e9rique, il aurait 22 ans 1000 drones dans les airs, parce que voil\u00e0, selon le rapport de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce rapport avertit qu'il est imaginable que des terroristes puissent observer assez facilement une centrale nucl\u00e9aire, afin de pr\u00e9parer une action, mais le rapport ne juge pas n\u00e9cessaire d'instaurer des espaces interdits aux vols autour des centrales, \u00e0 la place, je pense qu'on pr\u00e9f\u00e8re faire des sketches peut-\u00eatre avec SchneiderAmmann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [73%] :\r\nJe ne gravement, mais je voudrais avoir l'aura fort oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [88%] :\r\nMais ces lois souvent les, les, les lois ne ne n'arrivent pas \u00e0 suivre les les progr\u00e8s technologiques, c'est aussi le cas aujourd'hui, oui, pour les drones ou est -ce que ces lois sont suffisantes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [87%] :\r\nAh non, alors, ne sont pas suffisantes les, les, les dr\u00f4nes survolent la loi si j'ose dire, il y a des lois, par exemple, l'homme oui il y a des lois, par exemple, au centre de Gen\u00e8ve : enfin les lois emp\u00eachent qu'on survole foules et pourtant un drone s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres des passants et des voitures, heureusement sans faire de lui, sans faire de victimes donc d\u00e9sormais le conseil avant de traverser une route, regardez \u00e0 gauche \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [53%] :\r\nEt on a ouvert c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [93%] :\r\nFrancisco vous allez publier avec l'Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel le 22 mars les r\u00e9sultats d'un sondage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de la population neuch\u00e2teloise une partie de la population neuch\u00e2teloise quelques r\u00e9sultats en primeur ce matin on a d\u00e9j\u00e0 pu vous lire aussi un peu dans la presse r\u00e9gionale, les gens aiment les drones dans quel cas de figure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [84%] :\r\nBah, les gens aiment surtout ou, disons, les gens se posent moins de questions par rapport au tr\u00f4ne policier et dr\u00f4nes militaires, donc les drones de l'\u00c9tat, donc l\u00e0 on, on se dit que c'est l\u00e9gitime que les tabacs s\u00e9curisent la population observe son territoire le g\u00e8re l'administrateur avec des technologies comme le drone comme bien d'autres aussi, par contre, on est tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis des drones de loisirs et des drones commerciaux, donc l\u00e0, justement, s'imagine aussi que \u00e7a peut \u00eatre une atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e qui a requis, \u00e0 ses risques dont on vient parler s\u00e9curit\u00e9, terrorisme, etc, donc \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a effectivement des doutes, il y a des craintes au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:33) [88%] :\r\nClairement, la population dit ben c'cette id\u00e9e, cette image qu'on peut faire un attentat terroriste avec un drone en quoi en l\u00e2chant une grenade au-dessus d'une foule ou je sais pas, un explosif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [85%] :\r\nBen oui les, les, les possibilit\u00e9s sont nombreuses, hein, et puis c'est surtout li\u00e9 \u00e0 la flexibilit\u00e9 \u00e0 la mobilit\u00e9 de cet appareil comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit y avons on peut bien faire des lois, mais encore faut -il les faire respecter, et puis avec le drone, c'est justement \u00e7a qui est quasi impossible \u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 plein plein plein de, de possibilit\u00e9s d'intercepter des drones avec d\u00e9fil\u00e9 avec avec des aides parfois des oiseaux, la voil\u00e0, on a vu \u00e7a aux m\u00e9dias des des tests aux Pays-Bas qui a les dents sans cela apr\u00e8s est -ce que c'est s\u00e9rieux ou pas, c'est encore une autre question, mais voil\u00e0, donc on se pose beaucoup de questions, parce que l\u00e0 il y a effectivement un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne qui soul\u00e8ve des gaz immenses questions et notamment des enjeux s\u00e9curitaires majeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [81%] :\r\nIl y a \u00e7a n'Reding il y a m\u00eame eu aux \u00c9tats-Unis bapt\u00eame innovation des d\u00e9fauts physiques brouillages, c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [89%] :\r\nAlors c'est un syst\u00e8me pour intercepter des des drones donc, il existe des drones munis de filets ou le pilote essaye de d'attraper dans son filet le le drone fugitif, \u00e7a c'est un autre syst\u00e8me, c'est un fusil avec lequel on vise le drone a intercept\u00e9 en fait il brouille le signal entre le drone et la t\u00e9l\u00e9commande qui le pilote, une fois que ce signal est brouill\u00e9 le Furu le fusil permet de soit de maintenir ce drone en vol stationnaire, soit de le ramener \u00e0 terre, soit de le retourner \u00e0 l'exp\u00e9diteur pour savoir qui, qui est \u00e0 l'origine du pilotage, pour peu qu'il y a une une infraction, un espace a\u00e9rien Didier Bonvin il y a aussi des d\u00e9bats o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [85%] :\r\nA fil\u00e9 en fait qui envoie dans le ciel des \u00e9normes filets pour attraper les drones donc voil\u00e0 on s'amuse dans la guerre des dents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [85%] :\r\nChristophe, c'est pas tr\u00e8s encourageant, tout \u00e7a, \u00e7a veut dire Francisco claw their que que la gestion vraiment de notre espace a\u00e9rien doit se r\u00e9organiser, sinon on va finir au aussi satur\u00e9 quand entre Touaregs en zone commerciale, \u00e0 Gen\u00e8ve, un samedi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [90%] :\r\nOui, je pense que il faut surtout int\u00e9grer un nouvel acteur dans cet espace a\u00e9rien qui est donc un acteur extr\u00eamement divers, parce qu'il y a des drones extr\u00eamement diff\u00e9rents, un des grands drones des petits dr\u00f4nes des drones loisirs des drones policiers etc donc c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne homog\u00e8ne de nombreuses applications des nombreuses besoin aussi, et donc l\u00e0 il y a donc vraiment besoin de r\u00e9fl\u00e9chir par rapport \u00e0 comment int\u00e9grer ces nouveaux acteurs alors ces nouveaux appareils dans notre espace a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [90%] :\r\nOui, il y a 100 Reding, les pouvoirs publics recourent d\u00e9j\u00e0 aux pauvres, \u00e0 des fins de surveillance, on l'a entendu, on pense, surveillance des fronti\u00e8res avec les bombes de l'arm\u00e9e, mais, mais l'usage, il est aussi autre notamment avec cet exemple, la commune de or, dans le canton de Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:17) [86%] :\r\nExactement la commune dehors, qui est la 1\u00e8re commune de Suisse \u00e0 avoir recours aux dr\u00f4nes, elle a mandat\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 ext\u00e9rieure pour faire survoler la commune par ces drones et prendre des images, le but de la manoeuvre et tente de mettre \u00e0 jour son cadastre mais qui dit cadastre dit inventaire \u00e0 l'inventaire des des objets naturels des arts, des buissons etc, mais le Canada, c'est surtout quoi h\u00e9 ben c'est l'inventaire des \u00e9l\u00e9ments construit un camp et les \u00e9l\u00e9ments construits notamment ceux qui sont en particulier dans leur, dans leur viseur, ce sont les am\u00e9nagements dans votre jardin, vous croyez \u00eatre roi dans votre jardin et pouvoir faire ce que vous voulez, h\u00e9 bien pas du tout si vous voulez am\u00e9nag\u00e9 un cabanon pour entreposer vos avoue Thierry construire h\u00e9 ben oui, \u00e7a passe \u00e0 l'enqu\u00eate et en fait aussi toutes les installations baln\u00e9aires votre Jacquouille etc, tout doit passer par une enqu\u00eate et une autorisation de construction, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et avec ces drones \u00e9videmment, la commune de traque les fraudeurs, ceux qui ont construit, h\u00e9 bien justement des des des cabanons dans leur jardin, sans aucune autorisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les dr\u00f4nes survolant vous en faites pas, on va revoir le cadastre, \u00e7a c'est moins cher \u00e0 la commune, on envoie les drones et puis apr\u00e8s on on compare les images avec est -ce que Monsieur Schmidt a demand\u00e9 un permis de construire pour sa cabane de jardin non pas finalement c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:32) [82%] :\r\nAbsolument, oui oui, bon, on va pas faire de proc\u00e8s d'intention \u00e0 la commune d'Aurore que je vous t\u00e9l\u00e9phone et qui m'a assur\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment pour avoir une image tr\u00e8s pr\u00e9cise de de son cadastre mais c'est \u00e9vident que c'est des drones mouchard qui viennent surveiller les propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es des propri\u00e9t\u00e9s, notamment le long du du lac des 4 comptant ces belles propri\u00e9t\u00e9s avec grand jardin o\u00f9 a non, l\u00e0 il y a la place pour construire des piscines et des cabanons mais ce qui est ce qu'il l\u00e2chent des grenades sur les Catalans avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [52%] :\r\nPourquoi Afripa au collectif avait appel\u00e9 la salle pr\u00e9vue pour avril et les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [83%] :\r\nBon alors, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0, Google et les satellites pourquoi est -ce qu'on prend des drogues passant peut aussi le voir la piscine tout \u00e7a le cabanon de jardin maintenant c'est assez pr\u00e9cis, on a une assez haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [85%] :\r\nNon, non, la, la, la r\u00e9solution n'est pas suffisante avec avec Google, c'est ce qu'on m'a expliqu\u00e9 ce qu'effectivement ces dr\u00f4nes qui survolent le sol \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres peuvent aller jusque jusqu'\u00e0 la brindille d'de votre Gazan au niveau du d\u00e9tail, donc c'est c'est beaucoup plus d\u00e9taill\u00e9, c'est facile \u00e0 faire toute toute l'action pour la commune de Horvat pris un jour et demi de travail et c'est un des arguments de la commune d'ailleurs, c'est de dire que pour r\u00e9aliser ce nouveau cadastre, il faut beaucoup moins de temps et de moyens financiers, or on a autre source en si j'ose dire le le mandat \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 ext\u00e9rieure qu'en envoyant des agents de la commune, des fonctionnaires qui viennent faire du porte-\u00e0-porte et v\u00e9rifier toutes les constructions, tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [84%] :\r\nLa population r\u00e9agit \u00e0 l'a au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 Orvault, la population \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 ses ignorantes du fait m\u00eame si il y a eu une annonce dans, dans, dans les journaux ou en tout cas dans la Feuille d'avis officiel mais c'est comme la presse a commenc\u00e9 \u00e0 en parler, qui \u00e9videmment les les esprits sont un peu \u00e9chauff\u00e9s ont vraiment la pression d'une d'une surveillance arbitraire d'un \u00c9tat fouineur et passe assez mal re\u00e7u, en l'occurrence oui Francisco que la fin juste un mot quand m\u00eame, il y a eu et il y a, il y a eu, il y a \u00e0 faire face \u00e0 la ferraille, a -t-elle \u00e9t\u00e9 port\u00e9e devant la justice, alors effectivement il y a le probl\u00e8me de de l'intrusion dans la sph\u00e8re priv\u00e9e et alors le le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es de Lucerne lui stipule simplement qu'il faudrait donner les heures de survol de son jardin \u00e0 l'avance comme \u00e7a, les gens peuvent s'Organon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [81%] :\r\nPour les gens qui sont g\u00e9r\u00e9s, peut-\u00eatre pas, mais il faut bien donc, donc elle aussi dans la vie peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:35) [86%] :\r\nOn va aller prendre un bain de soleil tout nu dans son jardin, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais bon pour la commune, enfin r\u00e9pandent la commune c'est-\u00e0-dire bah c'est peut parler les planifier \u00e0 leur pr\u00e8s, puisque \u00e7a d\u00e9pend des conditions m\u00e9t\u00e9o, mais il y a des DJ, enfin des l\u00e9gistes qui vont qui vont beaucoup plus loin et qui associe ces drones \u00e0 des cam\u00e9ras de surveillance et en ce sens, ils estiment qu'il y a r\u00e9ellement une une intrusion dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, puisque pour les cam\u00e9ras de surveillance, il faut de ces panneaux qui signalent clairement la pr\u00e9sence des cam\u00e9ras de surveillance et ces panneaux qui commencent par : pour votre s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [61%] :\r\nOui, c'est vrai, un groupe conserve l'int\u00e9rieur dans la bande \u00e0 Bruno Racine et votre jardin forfait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:08) [79%] :\r\nFrancisco qu'laser vid\u00e9o surveillance drones m\u00eame combat, m\u00eames menaces sur sur la libert\u00e9 sur la sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [89%] :\r\nAlors ce c'est effectivement ce que pense la grande majorit\u00e9 de la population a donc aussi dans l'enqu\u00eate que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a trouv\u00e9 que 80 pourcent de de m\u00eame plus que 80 pourcent de de la population pense qu'il y a une analogie tr\u00e8s claire entre les drones et les cam\u00e9ras de surveillance, donc les drones dans ce sens -l\u00e0 serait un peu des cam\u00e9ras de surveillance mobile dans l'air, apr\u00e8s il faut quand m\u00eame relativiser parce que dans la grande majorit\u00e9 des cas, le groupe n'est pas du tout utiliser syst\u00e9matiquement de mani\u00e8re focalis\u00e9e de mani\u00e8re routini\u00e8re pour observer une personne ou encore un espace, c'est beaucoup plus des usages ponctuels, souvent tr\u00e8s tr\u00e8s ludique, parfois \u00e7a peut \u00eatre des photos de l'accident \u00e0 la police utilise des drones surtout pour \u00e7a en ce moment, dans ce cas -l\u00e0, je parlais pas du tout d'une surveillance, c'est clair que le groupe de un vent des nouvelles choses et visible et donc il y a des questions de pouvoir, il y a aussi des probl\u00e9matiques de sph\u00e8re priv\u00e9e l\u00e0- dedans, mais c'est pas pour \u00e7a que c'est forc\u00e9ment une surveillance syst\u00e9matique comme on peut le voir avec une cam\u00e9ra de surveillance qui regarde toujours le m\u00eame espace, 24 heures sur 24, jour et nuit avec plus avec soleil etc donc l\u00e0, je pense, on est beaucoup plus dans le domaine de la surveillance qu'avec ses usages plus sporadiques plus plus Dutroux n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [92%] :\r\nD'autant plus que ils peuvent beaucoup aider ces ces appareils -l\u00e0 on n'avait pas l'habitude d'avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es qu'ils peuvent fournir aujourd'hui l'exemple des pompiers d'Yverdon est assez \u00e0 \u00e0 la pointe, ils font quoi exactement, vous racontez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [87%] :\r\nAlors ils font, ils font plein d'chose hein, \u00e7a peut servir en cas de grande incendie ainsi le terrain n'est pas accessible, on peut d\u00e9j\u00e0 se faire une 1\u00e8re id\u00e9e l\u00e0 encore on n'est pas du tout dans le domaine de la surveillance, on va simplement survol\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 pour savoir ensuite comment on cr\u00e9e pour comment g\u00e9rer l'incendie, \u00e7a peut servir, \u00e0 rechercher des des des personnes ben voil\u00e0 rechercher justement, donc il peut avoir pleine, pleine d'applications s\u00e9curitaire mais qui rel\u00e8vent pas forc\u00e9ment un registre de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:22) [82%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, je suis tomb\u00e9 sur cette soci\u00e9t\u00e9 vaudoise, \u00e7a ne s'cela et utilis\u00e9, dont un dans un de ces drones, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 r\u00e9cemment pour mesurer les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s un feu de for\u00eat au au au Canada il y a donc du positif apr\u00e8s \u00e7a peut amener des informations assez crucial parce que Didier Bonvin on peut aussi le souligner, pour l'instant, on a beaucoup parl\u00e9 danger un peu anxiog\u00e8ne, mais les drones peuvent sauver la mise peu aider il y a oui positif dans dans dans ses ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [87%] :\r\nQui va o\u00f9 il y a beaucoup d'usages positif le drone peut aussi \u00eatre l'ami de l'homme, on utilise de plus en plus dans l'humanitaire et la Suisse, vous les mentionnez c'est un des pays leaders dans le domaine, \u00e0 Lausanne, on trouve, mais derri\u00e8re c'est une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide d'urgence avec des drones alors ces dr\u00f4nes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour estimer les d\u00e9g\u00e2ts lors du tremblement de terre de 2015 au N\u00e9pal, donc c'est tr\u00e8s utile pour visualiser ces zones qui sont totalement inaccessible \u00e0 l'homme, le PFL a aussi lanc\u00e9 l'initiative afro- Taiko Kenya c'est pour tester des drones cargo \u00e0 des fins humanitaires toujours, ils pourront transporter des charges de 30 kilos sur pr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres et c'est tr\u00e8s utile dans ce genre de pays o\u00f9, par exemple, au Kenya, seulement 7 pourcent des des routes sont b\u00e9tonn\u00e9 en Suisse o\u00f9 est mentionn\u00e9, on a la Start-Up Fly ability elle a, elle, un drone, c'est s'appelle le Jumbo le il est dans une bulle, et donc il peut fouiller les d\u00e9combres et rebondir compte des obs\u00e8ques sans se crasher les drones normaux des tu qu'il s'\u00e9crase et ce drones est aussi \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras thermiques, en fait c'est pour rep\u00e9rer les survivants avec les cam\u00e9ras thermiques, on les voit sur les cam\u00e9ras des drones m\u00eame s'il y a de la fum\u00e9e, m\u00eame si c'est dans le noir, donc oui les dr\u00f4nes sont aussi nos amis et c'est dans l'humanitaire, \u00e7a se d\u00e9veloppe vraiment de plus donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:00) [83%] :\r\nAlors donc, on a vu s\u00e9curitaire, on a vu humanitaire, on a vu utilitaire, or dans le canton de Lucerne, j'adore le monde sauf c'est un de cette commune, il y a aussi bien s\u00fbr les drones commerciaux, hein, il risque aussi de, de changer la mani\u00e8re de, de, de livrer, donc, dont ce qu'on commande sur internet arrive chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:20) [88%] :\r\nOui, Amazonas a fait beaucoup de pub beaucoup de vid\u00e9os l\u00e0 dessus \u00e7a assez facile, on va les drones prendre des colis et les amener directement chez le client, beaucoup de pub, on attend toujours la r\u00e9alit\u00e9 de de cette livraison notre bonne vieille poste est aussi int\u00e9ress\u00e9 un le g\u00e9ant jaune a commenc\u00e9 ces tests aux \u00c9tats-Unis, alors c'est pr\u00e9vu pour des situations bien particuli\u00e8res, comme par exemple le desservir des zones d'habitations isol\u00e9es par les intemp\u00e9ries, pour l'instant, pour l'instant \u00e7a ne devrait pas remplacer la distribution classique, donc, le facteur ne sont pas encore remplac\u00e9 par des robots volants, d'autant plus qu'en Suisse les lois interdisent les drones 100 pourcent autonome autonome, on verra si \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:55) [93%] :\r\nFrancisco classe alors je rappelle que vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de de Neuch\u00e2tel serait depuis 2008 que vous passionner sur sur cette th\u00e9matique des des drones il y a quand m\u00eame aussi quelque chose qu'on doit dire ce matin, c'est que c'est bien beau tout \u00e7a mais la majeure partie des 22000 drones qui volent dans les cieux helv\u00e9tiques, c'est juste pour le Fun, c'est juste pour s'amuser le samedi matin, le dimanche apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [87%] :\r\nC'est clair, c'est absolument \u00e7a et l\u00e0, on peut vraiment inscrire le ph\u00e9nom\u00e8ne des drones donc peut-\u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne encore plus g\u00e9n\u00e9ral qui touche actuellement notre soci\u00e9t\u00e9 qui est justement la num\u00e9risation de notre quotidien, donc on a plus ou moins tout sans smartphone on passe, chacun, chacune, sous les yeux des cam\u00e9ras de surveillance, de nombreuses fois par jour internet les puisse \u00e9lectronique et maintenant les drones dans l'air, donc la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble s'approprier toutes ces ces technologies l'\u00e9r\u00e9 articule les utilisent pour s'amuser les utilisent pour se s\u00e9curiser et puis \u00e7a donne effectivement lieu \u00e0 des nouvelles dynamiques d'une nouvelle dynamique de contr\u00f4le \u00e0 des nouvelles dynamiques de nouvelles interactions aussi \u00e0 des nouvelles ben, mani\u00e8re de passer les samedi apr\u00e8s- midi \u00e0 il y a maintenant des concours avec dr\u00f4le, il y a tout un nouveau monde qui se d\u00e9veloppe et qui qui qui va encore se d\u00e9velopper \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [86%] :\r\nJe vois Didier Bonvin de hocher la t\u00eate, vous adorez d\u00e9j\u00e0 fait des concours de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:17) [85%] :\r\nNon, mais j'ai, j'ai vu des images, c'est, c'est c'est assez, c'est assez joli \u00e0 voir, hein, les courses de c'est vraiment quelque chose qui d\u00e9colle et ce week- end m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:24) [68%] :\r\nSur la fin de la phase une fois c'est le ce chose ce week- end m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:28) [85%] :\r\nLe 1er World drones pris a lieu \u00e0 Duba\u00ef s'est dot\u00e9e d'un joli prix en millions de dollars, bon, on est \u00e0 Duba\u00ef, c'est peanuts, les cours sont sont vraiment spectaculaire, on voit des drones fluo pour qu'on les voit bien qui fit \u00e0 travers les stades \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure, ils doivent traverser des obstacles sous forme de n\u00e9ons fluo avec des fumig\u00e8nes, donc c'est tr\u00e8s spectaculaire pour certains, c'est le futur de la Formule 1 c'est en tout cas moins polluant en Suisse, on a aussi la 1\u00e8re course de dr\u00f4nes, ce sera le 7 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:55) [95%] :\r\n\u00e0 Payerne Francisco 15 heures donc on le comprend, les drones se banalise, \u00e7a participe de ce mouvement que vous d\u00e9criviez si bien, il y a quelques instants de la num\u00e9risation de notre soci\u00e9t\u00e9, mais ce qu'il peut y avoir un danger \u00e0 la banalisation des drogues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:07) [86%] :\r\nBen, on a parl\u00e9 \u00e0 des drones \u00e7a peut tomber du ciel et m\u00eame les drones, la police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:12) [85%] :\r\nOui, allez, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, dans votre rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'espace public au-del\u00e0 des accidents de 2 filles, j'ai envie de dire que physique, voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:21) [72%] :\r\nPas oui, voir un feu Vert voil\u00e0 papa a parfois les gens de Jonathan ce que \u00e7a veut dire, et je suis tr\u00e8s emb\u00eat\u00e9e, je vais r\u00e9former mais il est par drones compris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:31) [85%] :\r\nMais je pense que pour moi toutes ces technologies, comme la la vid\u00e9osurveillance et la m\u00eame chose, induisent des nouvelles distances aussi en quelque sorte la police aujourd'hui, elle a de moins en moins ben voil\u00e0, avec la cam\u00e9ra de surveillance, elle, elle est dans une centrale de contr\u00f4le plut\u00f4t que d'\u00eatre pr\u00e9sent dans l'espace public finalement Molitor et finalement surveiller et sale, c'est la m\u00eame chose avec le trou, donc on se distancie de de de l'espace surveill\u00e9 et puis \u00e7a \u00e7a implique aussi des des grandes questions, comme par exemple pour faire la guerre, voil\u00e0, on n'a pas dit -on par la par des dr\u00f4nes militaires mais c'est aujourd'hui une sorte de mani\u00e8re de toucher sur un bouton pour tuer des centaines donc tout cas des dizaines de personnes \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te, donc cette technologie num\u00e9rique des nouvelles ph\u00e9nom\u00e8nes de distance et c'est l\u00e0 dessus qu'il faut se pencher et regardez bah si on veut pas plut\u00f4t ou en tout cas, dont certains cas plut\u00f4t privil\u00e9gier la proximit\u00e9 dans le cas de la police dans le cas de l'arm\u00e9e dans le cas encore de d'autres applications. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [88%] :\r\nIl s'Von Reding, ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est qu'on voit que les dr\u00f4nes sont parfois alli\u00e9es \u00e0 l'Intelligence artificielle, c'est quand ces nouvelles technologies se mettent ensemble et des drones peuvent au final : construire un pont suspendu tout seuls comme des grands. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:48) [86%] :\r\nAlors il y a une vid\u00e9o sur YouTube qui est absolument hallucinante, o\u00f9 effectivement on voit de dr\u00f4nes munis d'une bobine de fil qui, en toute autonomie, commencent \u00e0 construire entre 2 \u00e9chafaudages un pont suspendu alors la vid\u00e9o est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et \u00e7a prend une petite demi- heure mais au final, cela donne un pont suspendu au bureau, \u00e0 la fin de la vid\u00e9o, on voit les initiateurs du du projet c'\u00e9tait vrai d'un \u00e9l\u00e8ve stade exactement l\u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich et on voit les initiateurs du projet emprunter ce pont et \u00e7a et \u00e7a tient, et s'est construit en toute autonomie et il y a une autre vid\u00e9o, qui est encore plus impressionnante, \u00e0 mon sens, ce sont 3 drones qui manipulent ensemble un filet et qui arrive \u00e0 rattraper des balles \u00e0 faire rebondir d\u00e9balle, voire m\u00eame \u00e0 \u00e0 va acqu\u00e9rir l'apprentissage jouer au basket, alors il y font rebondir la balle dans leurs filets, entend dans le filet et la balle, la 1\u00e8re fois rate le panier la 2\u00e8me fois s'approche du panier la 3\u00e8me fois la balle rentre dans le panier, c'est une automatisation du syst\u00e8me qui qui qui apprend comment, comment, comment faire sans, sans intervention ext\u00e9rieure et \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 terme les constructions de autour de nos immeubles de ponts de de quoi que ce soit, pourront se faire de mani\u00e8re autonome par ces drones on appuiera sur un bouton, il y aura une armada de dr\u00f4nes qui qui va se mettre en route ce seront comme une esp\u00e8ce de, de, d'imprimante 3D de de la construction et de l'architecture, c'est c'est absolument ph\u00e9nom\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:13) [89%] :\r\nFrancisco 15 heures en guise de conclusion une question qu'est -ce qui peut aujourd'hui freiner l'\u00e9volution des drones. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:20) [89%] :\r\nBah \u00e0 grande accident c'est clair, un attentat terroriste, s'il a quelque chose qui se passe, on a parl\u00e9 de la collision \u00e9viter tout justement avec des des avions de ligne, hein, donc si un jour il y a un vrai accident apr\u00e8s un attentat terroriste sur untel avions c'est clair que l'\u00c9tat, il va devoir r\u00e9agir et au niveau de la r\u00e9gulation de la r\u00e9glementation aussi du ph\u00e9nom\u00e8ne, il y aura s\u00fbrement un tr\u00e8s tr\u00e8s grand durcissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [83%] :\r\nEt cette id\u00e9e d'alli\u00e9s de drones et Intelligence artificielle connectivit\u00e9 les connect\u00e9s \u00e0 internet \u00e0 son smartphone, \u00e7a aussi c'est des pistes de l'\u00e9volution de ces outils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [91%] :\r\n\u00e0 Clermont-Ferrand : Clermont mais c'est c'est la base m\u00eame de la technologie num\u00e9rique, vous pouvez, avec la technologie num\u00e9rique, vous pouvez justement de mieux en mieux, de plus en plus facilement interconnecter des appareils, des cam\u00e9ras de surveillance sur le sol des drones dans l'air des des t\u00e9l\u00e9phones mobiles, etc, etc, et puis en plus, ces appareils deviennent de plus en plus autonome intelligente reconnaissent eux- m\u00eames des situations peuvent eux- m\u00eames prendre des d\u00e9cisions etc etc, donc c'est clairement les 2 \u00e9volutions qui aura dans ce Champ -l\u00e0 \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:28) [89%] :\r\nFrancisco 15 heures, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin depuis notre Studio de Neuch\u00e2tel au c\u00f4t\u00e9 de Corinne poche que l'on remercie \u00e9galement vous \u00eates professeur de g\u00e9ographie politique elle Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel, bonne journ\u00e9e, bon week- end \u00e0 vous merci pas on prendra connaissance avec int\u00e9r\u00eat des r\u00e9sultats complets 1 de votre enqu\u00eate men\u00e9e sur la perception des drones par la population qui seront publi\u00e9s le 22 mars nos 2 chroniqueurs \u00e9taient ce matin Didier Bonvin et il y a host Reding bon week- end \u00e0 voulu aussi r\u00e9agir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T08:03:51Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klauser, Francisco", "role": "Professeur de g\u00e9ographie UNINE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-509A6A36-DBA5-47B0-9951-CDB40D55D69E", "internalArchiveId": "509A6A36-DBA5-47B0-9951-CDB40D55D69E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le printemps des abeilles", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grandjean, M\u00e9lanie\r\nAvec le printemps, les abeilles mellif\u00e8res vont sortir de leur courte hibernation. Plusieurs dangers les attendent.\r\nLes propri\u00e9taires de jardins peuvent les aider \u00e0 passer ce cap d\u00e9licat. \r\nLe printemps, c'est la saison des abeilles. C'est aussi celle des amateurs de jardinage, qui vont commencer leur premi\u00e8res plantations. Et dans l'agriculture conventionnel,le ce sont les \u00e9pandages de pesticides qui vont commencer!\r\nSelon un communiqu\u00e9 d'Apiservice, ce sont 17 suspicions d'intoxications aig\u00fces qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cenc\u00e9s en Suisse en 2015. Pour une bonne part d'entre elles, la responsabilit\u00e9 des n\u00e9onicotino\u00efdes ne fait aucun doute.\r\nLa p\u00e9riode est d'autant plus d\u00e9licate qu'outre les pi\u00e8ges de l'agriculture conventionnelle, les abeilles domestiques, mais aussi sauvages, vont avoir besoin d'une offre diversifi\u00e9es en pollens pour pouvoir nourrir le Couvain. Pour les aider, les propri\u00e9taires de jardin peuvent avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer. Entretenir les saules, par exemple, les buissons, les arbres et les arbustes est un sacr\u00e9 coup de pouce pour les aider \u00e0 trouver leur nourriture.\r\nLucile Solari re\u00e7oit M\u00e9lanie Grandjean, biologiste \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 Romande d'Apiculture (SAR).", "durationSec": 661, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528953", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Le printemps des abeilles / PDT_2016-03-12T10:18:45_chronique", "Prise de terre du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Avec le printemps, les abeilles mellif\u00e8res vont sortir de leur courte hibernation. Plusieurs dangers les attendent.\nLes propri\u00e9taires de jardins peuvent les aider \u00e0 passer ce cap d\u00e9licat. \nLe printemps, c\u02b9est la saison des abeilles. C\u02b9est aussi celle des amateurs de jardinage, qui vont commencer leur premi\u00e8res plantations. Et dans l\u02b9agriculture conventionnel,le ce sont les \u00e9pandages de pesticides qui vont commencer!\nSelon un communiqu\u00e9 d\u02b9Apiservice, ce sont 17 suspicions d\u02b9intoxications aig\u00fces qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cenc\u00e9s en Suisse en 2015. Pour une bonne part d\u02b9entre elles, la responsabilit\u00e9 des n\u00e9onicotino\u00efdes ne fait aucun doute.\nLa p\u00e9riode est d\u02b9autant plus d\u00e9licate qu\u02b9outre les pi\u00e8ges de l\u02b9agriculture conventionnelle, les abeilles domestiques, mais aussi sauvages, vont avoir besoin d\u02b9une offre diversifi\u00e9es en pollens pour pouvoir nourrir le Couvain. Pour les aider, les propri\u00e9taires de jardin peuvent avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer. Entretenir les saules, par exemple, les buissons, les arbres et les arbustes est un sacr\u00e9 coup de pouce pour les aider \u00e0 trouver leur nourriture.\nLucile Solari re\u00e7oit M\u00e9lanie Grandjean, biologiste \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 Romande d\u02b9Apiculture (SAR)."], "variantIds": ["ece-7528953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T05:39:34Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour M\u00e9lanie Grandjean bonjour, ici, M\u00e9lanie Grosjean vous \u00eates donc biologiste vous \u00eates membre de la Soci\u00e9t\u00e9 romande d'apiculture, je le pr\u00e9cise parce que tout \u00e0 l'heure, j'ai fait une petite erreur en vous au d\u00e9but d'\u00e9mission, en vous pr\u00e9sentant comme membre d'API service mais vous \u00eates bien un membre de la Soci\u00e9t\u00e9 romande d'apiculture et, surtout, il est \u00e9galement agricultrice alors ma 1\u00e8re question je la pose d'abord \u00e0 l'apicultrice \u00e0 l'apicultrice, pardon, comment est -ce que vous avez v\u00e9cu ce reportage de cerises mar\u00e9chaux au Cameroun avec ses m\u00e9thodes traditionnelles d'apiculture, qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de ce qu'on pratique ici j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [89%] :\r\nOui, c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant de d\u00e9couvrir ce qui se fait ailleurs et de pouvoir s'en inspirer pour appliquer pour l'appliquer, ah non probl\u00e9matiques chinois et le miel de coup vous ne connaissiez pas non, j'ai d\u00e9couvert avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [85%] :\r\nOn attend le retour de cerises mar\u00e9chaux pour pouvoir le go\u00fbter et journ\u00e9e assez je vous M\u00e9lanie Grandjean je vous ai invit\u00e9 ce matin d'emprise de terre parce que nous sommes \u00e0 quelques parce que j'ose dire qu'on est \u00e0 quelques jours du printemps puis pluvieux du printemps m\u00e9t\u00e9orologique parce qu'on a eu un dr\u00f4le d'hiver, on a eu un hiver tr\u00e8s doux jusque fin d\u00e9cembre, d\u00e9but janvier, puis apr\u00e8s \u00e7a, c'est un petit peu durci, l\u00e0 il fait assez froid, mais normalement nos abeilles nous abeilles suisses ne vont pas tarder \u00e0 sortir de leur ruche, les Russes dans lesquelles elles ont pass\u00e9 l'hiver pour hiberner, c'est \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait oui, et qu'est -ce qu'est -ce qui qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans ces ruches pendant cet hiver, maintenant je pense que les apiculteurs vont commencer \u00e0 les ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [82%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0, il est encore un peu t\u00f4t pour savoir exactement ce qui s'est pass\u00e9 dans ces durant l'univers car avec le frein ambiant, beaucoup d'apiculteurs n'a pas encore un emploi encore ouvrir leurs ruches et constate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [83%] :\r\nC'est ce que je voulais dire \u00e0 propos de cet hiver, c'est pas un univers un peu, comment dire, encombrant, je dirais pour la l'aviculteur parce qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [85%] :\r\nLes conditions \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re avec, selon d\u00e9bile divers avec des taux tapait rature tr\u00e8s douce et puis tout d'un coup le le l'arriv\u00e9e tardive du froid qui qui perdure toujours actuellement, ce qui repousse un peu un peu les choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [84%] :\r\nDonc pour l'instant on ne peut pas savoir quelle a \u00e9t\u00e9 la main la mortalit\u00e9 cet hiver hein c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [84%] :\r\nPour l'instant, il est trop t\u00f4t pour pouvoir vous donner des donn\u00e9es chiffr\u00e9es concernant la mortalit\u00e9 hivernale cette mortalit\u00e9 hivernale et les \u00e0 quoi, en g\u00e9n\u00e9ral, alors c'est en fait une combinaison de plusieurs facteurs, dont principalement le varroa cet acarien qui s'attaque au syst\u00e8me immunitaire des abeilles et des larves, les rendant plus vuln\u00e9rables \u00e0 d'autres agents tels que bact\u00e9ries, virus ou d'autres, l'Exposition \u00e0 d'autres agents chimiques, d'o\u00f9 la, l'importance de bien respecter les traitements, c'est de la bonne mani\u00e8re et au bon moment les traitements sanitaires un n'autre facteur est le manque de nourriture, particuli\u00e8rement durant cet hiver, donc, nous recommandons aux apiculteurs d'\u00eatre pr\u00e9voyant et de suffisamment nourrir leurs abeilles, apr\u00e8s les r\u00e9coltes d'\u00e9t\u00e9, comment est -ce qu'on nourrit les abeilles, on leur on les nourrit, on leur donnant par exemple qui Secret sucre oui afin qu'ils puissent constituer des r\u00e9serves, mais \u00e0 quel moment pendant l'hiver, non, non, avant l'hiver, a vraiment anticip\u00e9, c'est trop tard, lors de leur conseil, maintenant c'est trop tard, oui, oui, je rappelle que ce qui est fait, l'enfer Val\u00e9o rapportant essentiel voil\u00e0 il y a aussi \u00e9galement l'\u00e2ge des Rennes une reine jeune prendra de mani\u00e8re beaucoup plus efficace et du couvent de bien meilleure qualit\u00e9, la force de la colonie, le plus populaire, elle aura donc plus de chances de passer l'hiver \u00e9galement les conditions mais technologiques qui peuvent \u00eatre d\u00e9favorable dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [88%] :\r\nAlors, Happy service publi\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment un communiqu\u00e9 de presse indiquant que durant l'ann\u00e9e 2015 on avait recens\u00e9 plus de 17 cas d'intoxication aigu\u00eb, dont une bonne partie du et c'est prouv\u00e9 selon un happy serre- fils au n\u00e9onicotino\u00efdes des n\u00e9onicotino\u00efdes sont ces cat\u00e9gories tr\u00e8s particuli\u00e8res de pesticides qui sont mis en cause depuis quelques ann\u00e9es maintenant, qui ont \u00e9t\u00e9 m\u00eame vraiment \u00e9t\u00e9 mis en cause par des \u00e9tudes scientifiques, alors \u00e9videmment les fabricants de ces produits conteste mais pour vous, apiculteurs, biologiste et il est maintenant prouv\u00e9 que cette cat\u00e9gorie de pesticides et est une des causes de la mortalit\u00e9 des abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [85%] :\r\nOui, donc ils sont connus pour \u00eatre coauteur de la disparition des abeilles en agissant sur le syst\u00e8me nerveux central, oui \u00e0 une \u00e9tude qui est pas une notamment, et ce gr\u00e2ce \u00e0 quelques-uns, voil\u00e0 et, derni\u00e8rement, il y a une attitude, une \u00e9tude du Centre apicole du centre de recherches apicoles \u00e0 en octobre dernier, qui a montr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire et n'est fait d'une certaine de certains de ces nucl\u00e9otides sur la fertilit\u00e9 des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [87%] :\r\nEt selon Happy service enfin Happy service pr\u00e9cise que c'est notamment d\u00fb \u00e0 une mauvaise utilisation des produits, ce qui est l'argument b\u00e9ton phare des fabricants de produits chimiques est -ce que vous en pensez -vous alors c'est c'est vraiment une question de mauvaise utilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [91%] :\r\nIl y a l'effet des produits on ne eux- m\u00eames, c'est \u00e9vident, et bien s\u00fbr pour le respect des abeilles heure d'utilisation de ces traitements, il faut vraiment tenir compte des prescriptions donn\u00e9es, notamment en terme de concentration et de m\u00e9thode utilis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [87%] :\r\nParce que ni les fabricants de produits chimiques, ni Happy service ici, dans ce communiqu\u00e9 ans en l'occurrence ne pr\u00e9cise : c'est quoi une mauvaise utilisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [88%] :\r\nMais initiez inutilisation qui ne se fait pas au suivant les prescriptions donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [91%] :\r\nAlors, Happy service indique \u00e9galement que, voil\u00e0 le printemps va arriver dans quelques jours, quelques semaines \u00e0 peine les les abeilles vont commencer \u00e0 \u00e0 sortir et \u00e7a va \u00eatre une p\u00e9riode tr\u00e8s d\u00e9licate, c'est pour \u00e7a que vous invitez dans de terre pour 2 raisons : d'abord, et on va l'expliquer parce que elles vont avoir besoin de se nourrir, on verra comment et puis aussi parce que, avec le printemps arrive la p\u00e9riode de la saison des grands traitement justement dans l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une inqui\u00e9tude oui tout \u00e0 fait mais ces traitements, il faut rappeler que ces traitements sont n\u00e9cessaires aussi dans l'agriculture donc Corinne Foy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est un \u00e7a se discute pas, tout le monde est d'accord avec vous, hein, sur la n\u00e9cessit\u00e9 absolue de traiter, vous savez qu'il y a un grand d\u00e9bat c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [76%] :\r\nC'\u00e9tait sur le pesticides une certaine part et puis en cas d'utilisation d'un bien respect\u00e9, ce qui est conseill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [85%] :\r\nDonc 2 inqui\u00e9tudes l\u00e0 vous discutez un peu avec les agriculteurs, c'est il y a, il y a un dialogue qui s'est amorc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [84%] :\r\nOui, oui, nous avons notre temps de travail ont collabor\u00e9 de grands espaces, comment \u00e7a se passe, oui, le dialogue est ouvert, oui, chacun donne son point de vue, ils sont conscientes, elles sont conscients de ils sont conscients du probl\u00e8me, oui bien s\u00fbr les les \u00e9tudes scientifiques le prouvent, donc ils sont au courant, oui ils font ils prennent des mesures de l'autre, de leur c\u00f4t\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:08) [85%] :\r\nDonc, vous \u00eates optimiste pour pour l'avenir, j'essaye de l'\u00eatre, oui, oui, oui, alors la 2\u00e8me inqui\u00e9tude sur d'inqui\u00e9tude c'est c'est li\u00e9 \u00e0 la biologie, m\u00eame de l'abeille, c'est vrai que vous nous expliquez un petit peu ce qui va se passer l\u00e0 l'vont sortir, elles vont avoir besoin de se nourrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc le printemps, c'est la sortie du repos hivernal, la reprise de la ponte pour la reine, et donc l'\u00e9levage DJ des larves et cette elle va HD Larsen et afin d'assurer un maximum d'abeilles butineuses qui seront pr\u00eates \u00e0 r\u00e9colter le pollen lors des pics de pollen et le nectar lors des pics de fin de floraison alors d'o\u00f9 l'importance primordiale du pollen qui constituent la nourriture de base des larves, car il est tr\u00e8s riche en prot\u00e9ines, en glucides en min\u00e9raux et en vitamines et ce qui est aussi tr\u00e8s important pour les l\u00e0 c'est que cet apport soit diversifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un CDD pollens diff\u00e9rents, \u00e7a veut dire qu'ils proviennent d'essence d'essence diff\u00e9rentes tout \u00e0 fait oui, et il y a, il y a, je crois \u00e0 une essence particuli\u00e8re qui plus importante qu'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [90%] :\r\nAlors la constitution du Palais n'est pas la m\u00eame pour toutes, toutes les essences et on constate des pr\u00e9f\u00e9rences pour certaines essences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [88%] :\r\nOui, justement, alors dites -nous, dites -nous et c'est quoi qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on doit faire \u00e0 cesser, c'est la question qu'est -ce qu'on doit faire, nous, simples citoyens et surtout si on a un jardin pour favoriser cet cet apport en pollens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [71%] :\r\nAlors, par exemple, plant\u00e9s autour de vos maisons ou dont vos jardins des esp\u00e8ces ligneuses \u00f4t\u00e9 d\u00e8s ce qu'on les installe niaiseux des arbres, des arbustes, des buissons ou des pilotes affaire \u00e0 floraison pr\u00e9coce qui peuvent aider les abeilles maintenant qui passionne apparent mis globalement, on n'a pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [81%] :\r\nDans l'environnement en Suisse romande dans la pour leur manque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:59) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que maintenant il a c'\u00e9tait pas que de l'ann\u00e9e, il y a pas grand chose, donc de planter des esp\u00e8ces Pettis sp\u00e9cifique maintenant tels que des des noms ou voil\u00e0, c'est les je pensais au sol en pas l\u00e0 toute affaire qui un pollens tr\u00e8s particulier, non comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 une floraison pr\u00e9coce peuvent aider les abeilles maintenant ou qu'alors qu'elles en ont besoin, il y a aussi, parmi les plantes de jardin, on peut penser au Crocus aux personnage aux primev\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:27) [90%] :\r\nDonc les propri\u00e9taires des et si j'ai un balcon, je peux faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:31) [82%] :\r\nDes plantes \u00e0 fleurs aussi essayer, mais il y a beaucoup de plantes \u00e0 fleurs, oui c'est vers surtout personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'est -ce que vous le conseiller, \u00e0 nous qui sommes au propri\u00e9taire d'un jardin ou un compliqu\u00e9 mon les fleurs et la nature en g\u00e9n\u00e9ral, c'est de penser, de choisir nos esp\u00e8ces en fonction du besoin sp\u00e9cifique des abeilles ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [80%] :\r\nC'est d'essayer de rendre disponible du pollen pour les besoins des abeilles de art art surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [85%] :\r\nOn dit souvent M\u00e9lanie Grandjean que les abeilles, aujourd'hui ils se porte mieux en ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [91%] :\r\nOui, contrairement \u00e0 ce qu'on on peut penser effectivement les abeilles en ville se porte tr\u00e8s bien et c'est un paradoxe, non pas forc\u00e9ment parce que on peut imaginer qu'elles sont beaucoup moins expos\u00e9s \u00e0 certains, par exemple, certains agents chimiques, ce qui les prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [90%] :\r\nOui, parce que je sais que dans les parcs et jardins, aujourd'hui on fait de gros efforts pour r\u00e9duire toute \u00e0 la consommation de Total de produits chimiques et merci beaucoup M\u00e9lanie d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de prise de terre aujourd'hui je rappelle vous \u00eates biologiste et membre de la Soci\u00e9t\u00e9 romande d'apiculture, justement, en un mot, si on veut se renseigner si on va voil\u00e0 en savoir plus sur les essences \u00e0 choisir sur les esp\u00e8ces \u00e0 choisir, on peut se rendent sur le site de la Soci\u00e9t\u00e9 Romande agriculture il y a des conseils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:52) [67%] :\r\nLe site Happy service surtout qui propose, voil\u00e0 qui pr\u00e9sente toutes les nouveaut\u00e9s propos\u00e9es merci beaucoup M\u00e9lanie Grosjean bon end \u00e0 vos. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T10:18:41Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-38DC80F8-DC1F-4472-BFEA-617EB64102A6", "internalArchiveId": "38DC80F8-DC1F-4472-BFEA-617EB64102A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9dias: l'investigation en question", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "L'affaire dite du \"Watergate\" a donn\u00e9 ses plus belles lettres de noblesse au journalisme d'investigation. 40 ans plus tard, l'environnement num\u00e9rique a profond\u00e9ment boulevers\u00e9  les m\u00e9thodes journalistiques. Hier le mythe, aujourd'hui, le renouvellement des pratiques d'investigations!\r\nAvec Annik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * L'affaire dite du \" Watergate \" a donn\u00e9 ses plus belles lettres de noblesse au journalisme d'investigation. 40 ans plus tard, l'environnement num\u00e9rique a profond\u00e9ment boulevers\u00e9  les m\u00e9thodes journalistiques.  Hier le mythe, aujourd'hui, le renouvellement des pratiques d'investigations!\r\nAVEC\r\nAnnik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel\r\nCONF\u00c9RENCE \r\nAnnik Dubied donnera une le\u00e7on inaugurale intitul\u00e9e \" Le journalisme d'investigation \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique : du mythe au renouvellement \" le mercredi 16 mars 2016 \u00e0 18h15 \u00e0 l'aula du b\u00e2timent principal de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'avenue du 1er mars 26 \u00e0 Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528919", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9dias: l'investigation en question / 69S_2016-03-12T06:00:00_les-medias", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["L\u02b9affaire dite du \"Watergate\" a donn\u00e9 ses plus belles lettres de noblesse au journalisme d\u02b9investigation. 40 ans plus tard, l\u02b9environnement num\u00e9rique a profond\u00e9ment boulevers\u00e9  les m\u00e9thodes journalistiques. Hier le mythe, aujourd\u02b9hui, le renouvellement des pratiques d\u02b9investigations!\n\nAvec Annik Dubied, directrice de l\u02b9Acad\u00e9mie du journalisme de l\u02b9universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7528919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T04:26:51Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [88%] :\r\nLes journalistes n'ont plus le monopole du scoop le monde num\u00e9rique offre aujourd'hui \u00e0 tous la possibilit\u00e9 d'exploiter des masses de donn\u00e9es et d'en extraire \u00e9ventuellement une information originale lanceurs d'alerte, organisation partisane fondation autant de concurrents de nouveaux pour les r\u00e9dactions le num\u00e9rique contraint la pratique de l'enqu\u00eate journalistique, \u00e0 se renouveler Annik Dubied bonjour bonjour Annik Dubied, vous \u00eates la directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates en Direct avec nous ce matin, depuis notre Studio de Neuch\u00e2tel, aux c\u00f4t\u00e9s de une poche merci Annik Dubied mercredi prochain vous proposer une conf\u00e9rence intitul\u00e9e Le journalisme d'investigation \u00e0 l'aire du num\u00e9rique du mythe au renouvellement votre le\u00e7on inaugurale, ouverte au public, de quelle mani\u00e8re les les r\u00e9v\u00e9lations du genre de celle d'\u00c9douard Thevenon donne chamboule le le journalisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [91%] :\r\nElles sont un sympt\u00f4me du ph\u00e9nom\u00e8ne que vous avez signal\u00e9, c'est-\u00e0-dire cette nouvelle \u00e9conomie de l'abondance o\u00f9 les informations sont plus nombreuses, elles sont pl\u00e9thoriques et puis les journalistes ne sont plus les seuls \u00e0 pouvoir s'en saisira pouvoir les diffuser et \u00e0 pouvoir les commenter ce qui oblige la profession dans son ensemble, \u00e0 se repositionner \u00e0 se demander quelle est sa plus- Value, ce qu'elle est seule capable de faire par rapport \u00e0 ce qu'on appelle le le Citizen journalisme c'est journalisme citoyen o\u00f9 toutes les formes de diffusion de l'information qui peuvent se faire d\u00e9sormais \u00e0 travers des outils aussi courant que les smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nOui, \u00e7a existe vraiment, le journalisme citoyen, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on entend parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a existe, \u00e7a porte, on l'appelle journalisme \u00e7a prend pas toujours des formes qu'on peut comparer au journalisme le fait que tout un chacun peut d\u00e9sormais capturer une information l'a diffus\u00e9 il y adjoindre des images la commenter la faire circuler est une \u00e9vidence dont il faut prendre acte et dans la profession journalistique est en train de, de prendre acte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [93%] :\r\nThierry Fischer Annik Dubied, vous \u00eates en train de nous dire qu'aujourd'hui le le journaliste celui qui est en quelque sorte, entre guillemets, un peu planqu\u00e9 dans sa r\u00e9daction, c'est un suiveur en fin de compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [87%] :\r\nAlors au jeu et je ne crois pas que ce que j'ai dit \u00e0 induisent que le journaliste intensive, \u00e7a veut dire que le journaliste doit prendre en compte les nouvelles donn\u00e9es qu'il doit pouvoir se saisir d'information et faire valoir ce qu'il sait faire, que les autres ne savent pas faire, c'est-\u00e0-dire la v\u00e9rifier la recouper la contextualiser la filtrer offrir selon un chercheur qui s'appelle \u00c9ric Scherrer, cette capacit\u00e9 de distinguer le signal du bruit, c'est-\u00e0-dire de distinguer au milieu de cette masse d'informations de de ce que certains appellent l'info ob\u00e9sit\u00e9 ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre retenu et ce qui m\u00e9rite d'\u00eatre mise en perspective. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [91%] :\r\nAnnik Dubied c'est tout le mythe du journaliste solitaire qui sillonnent la ville qui va chercher des infos Reginald dans les bars, tout \u00e7a, c'est vraiment termin\u00e9, \u00e7a c'est du journalisme \u00e0 grand- papa \u00e7a a compl\u00e8tement chang\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [90%] :\r\nAlors je distinguerait le journaliste solitaire qui est effectivement une forme de Mitt m\u00eame s'il existe des journalistes solitaires mais l'investigation au sens propre, ce genre qui fait consensus qui met tout le monde d'accord en disant \u00e7a, c'est vraiment la bonne partie du journalisme, la partie l\u00e9gitime a souvent \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 travers notamment les fictions comme le faite d'un ou 2 individus qui, qui, seul contre tous, vont r\u00e9ussir \u00e0 amener \u00e0 la lumi\u00e8re des secrets cach\u00e9s que les pouvoirs en place ne souhaitait pas voir d\u00e9voil\u00e9, \u00e7a oui, c'est un mythe, et \u00e7a, quoi qu'il en soit, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait vrai et avec les nouvelles formes de travail collaboratif que journalisme conna\u00eet et qui sont une r\u00e9elle plus- Value \u00e0 l'heure actuelle, avec des consortiums d'investigation avec des des cellules d'enqu\u00eate avec des, des gens qui d\u00e9cident de travailler ensemble pour mettre en commun leurs capacit\u00e9s \u00e0 traiter notamment des grandes bases de donn\u00e9es, mais pas seulement : oui, on va vers une forme de renouvellement qui en partie est marqu\u00e9 par le collectif, ensuite le fait qu'un journaliste dans les bistrots et fasse un travail de terrain, j'esp\u00e8re bien que \u00e7a n'est pas termin\u00e9e et le journaliste de donn\u00e9es qui implique de travailler sur des donn\u00e9es qui ne sont, qui ne sont pas des \u00eatre humain n'est jamais qu'une partie du renouvellement dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [91%] :\r\nTravail collectif dit du dites -vous Annik Dubied \u00e7a veut dire que les journalistes doivent plus travailler avec d'autres professions au sein m\u00eame des r\u00e9dactions, l'infographiste devient un peu plus journaliste Le journaliste devient un peu plus Kodor, programmeur c'est quelque chose qui doit vous int\u00e9resser vous qui former les futurs journalistes qu'est -ce qu'on leur apprend est -ce qu'on doit leur apprend de nouvelles choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, on s'interroge, on s'interroge Le journalisme a \u00e9t\u00e9 de tout temps \u00e9t\u00e9 une profession aux fronti\u00e8res floues qui \u00e9tait capable d'int\u00e9grer des professions connexes pour au fond travailler avec elle et les int\u00e9grer dans le dans le le corps de m\u00e9tier \u00e0 l'heure actuelle \u00e9videmment conforme les journalistes \u00e0 \u00eatre capable de prendre la mesure de ces changements on uniforme pas tout \u00e7a, capable de faire eux- m\u00eames des infographies, il faut un peu de code, \u00e9videmment, mais on le, on les forme aussi \u00e0 la collaboration \u00e0 la capacit\u00e9 de dire en interaction de quoi ils ont besoin, ce qu'ils vont faire le m\u00eame quelle forme il souhaiterait que \u00e7a prenne, et puis interagir avec ceux qui eux en font leur sp\u00e9cialit\u00e9, donc oui bien s\u00fbr, on int\u00e8gre et toutes les les \u00e9coles de journalisme, se pose la question de savoir sans \u00eatre des mythes grave du num\u00e9rique, comment on doit int\u00e9grer cette dimension -l\u00e0 et au fond, rendre les journalistes capable de la g\u00e9rer et pas seulement de la subir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [90%] :\r\nEst -ce qu'on n'assiste pas aussi Annik Dubied, avec ce d\u00e9veloppement de l'informatique peut-\u00eatre \u00e0 les cordages de la pluralit\u00e9 de l'information, \u00e0 savoir que les grands groupes de presse les grands \u00e9diteurs ce qu'ont de l'argent, pouvoir beaucoup investir dans des logiciels de traitement de ces multiples donn\u00e9es alors que les petites r\u00e9dactions, moi je pense au courrier, on pense \u00e0 la libert\u00e9, h\u00e9 bien non, peut-\u00eatre pas les moyens d'investir dans ce nouvel outil pour traiter l'information et sortir des infos r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:52) [90%] :\r\nAlors, si vous permettez, en repartant valeur vers le genre de l'investigation, il y a toujours eu une \u00e9vidence et que l'investigation co\u00fbte cher, elle prend du temps, quel est le fait de d'une minorit\u00e9 de la profession de journaliste, alors m\u00eame qu'elle qu'elle est au fond la la la la la l\u00e9gitimation de cette profession m\u00eame, donc \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une minorit\u00e9, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 un genre qui co\u00fbtait cher \u00e0 l'heure actuelle, l'irruption du num\u00e9rique ne d\u00e9borde pas ce probl\u00e8me -l\u00e0 et il pose effectivement la question de savoir si seuls les grands groupes ou les m\u00e9dias en ayant les moyens vont pouvoir se permettre de faire des investigations, alors que les petits m\u00e9dias entre guillemets ne pourront pas se permettre cela dit, dire il faut n\u00e9anmoins souligner que l'int\u00e9r\u00eat de du num\u00e9rique, c'est que l'infrastructure et l\u00e9g\u00e8re que \u00e7a n'implique pas non plus d'investissements \u00e9normes en tout cas en terme technique, \u00e7a implique \u00e9videmment des investissements humains mais que l'investigation a toujours exig\u00e9, il exigera sans doute toujours, mais au fond, l'investigation dans le rond dans les mod\u00e8les \u00e9conomiques a des avantages et des inconv\u00e9nients, elles co\u00fbtent cher, mais en m\u00eame temps, elle permet de se positionner de se distinguer de travailler sur sur une forme de plus- values, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [88%] :\r\nPlus-values vous avez l\u00e2ch\u00e9 le mot c'est ce mot magique, on entend r\u00e9guli\u00e8rement en un seul mot qu'est -ce que vous entendez par plus Value aujourd'hui pour le journaliste, ce sera le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:13) [88%] :\r\nQu'est -ce que les journalistes sont capables de faire que les autres ne savent pas faire il y a de nombreuses comp\u00e9tences qui sont seuls \u00e0 pouvoir exercer dans un contexte o\u00f9 l'info ob\u00e9sit\u00e9 o\u00f9 il est la professionnalisation, un exemple \u00e0 l'exemple du bruit, la professionnalisation des sources, on en a tr\u00e8s peu parl\u00e9 cette capacit\u00e9 des journalistes \u00e0 savoir qui leur parle, \u00e0 savoir que les personnes qui leur parle sont eux aussi bien form\u00e9s que qu'elles ont un objectif qui consiste \u00e0 leur demander de dire les choses, \u00e0 la mani\u00e8re dont on souhaiterait qu'il dit, capacit\u00e9 de se positionner de de rappeler leur poser leurs leurs pr\u00e9rogatives et d'int\u00e9grer \u00e7a dans un contexte qui sont capables de oeuf de auquel ils sont capables de donner sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [93%] :\r\nAnnik Dubied, directrice de l'Acad\u00e9mie du journalisme, de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, invit\u00e9 ce matin par Thierry Fischer merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes sur la 1\u00e8re plaisanterie je rappelle votre le\u00e7on inaugurale, ouverte au public mercredi prochain 16 mars 18 heures 15 aula du b\u00e2timent principal de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, son titre le journalisme d'investigation \u00e0 l'aire du num\u00e9rique du mythe au renouvellement, l'entr\u00e9e est libre, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et puis terrifiant vous retrouve juste apr\u00e8s les infos de 9 heures pour mes dialogues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [89%] :\r\nAbsolument, il faut savoir que le le monde a contact\u00e9 bureau de graphiste Roman pour r\u00e9aliser un suppl\u00e9ment, on va en parler, juste apr\u00e8s le journal de 9 heures ce sera \u00e0 9 heures 12 \u00e0 9 heures 12 avec la rencontre du cr\u00e9ateur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T07:34:33Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubied, Annik", "role": "Professeur de journalisme \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,prof de journalisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B277D927-B573-4BDF-B437-6A7CF40A225F", "internalArchiveId": "B277D927-B573-4BDF-B437-6A7CF40A225F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Papier-toilette, rasoirs, brosse \u00e0 dents: abonnez-vous!", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "Certains produits de consommation courante sont achet\u00e9s si r\u00e9guli\u00e8rement que l'on peut s'y abonner. Sur internet, vous trouverez des boutiques qui ne proposent qu'un seul type d'articles livrables \u00e0 domicile sur abonnement: tampons, serviettes hygi\u00e9niques, slips, chaussettes, lames de rasoirs et. rouleaux de papier-toilette. \r\nRencontre avec Alexander Imhoff, l'un des fondateurs des \"Rois du PQ\". Ce jeune Vaudois nous explique ce qui l'a motiv\u00e9 \u00e0 proposer des abonnements au papier-toilette. Par Th\u00e9o Chavaillaz.\r\n\r\n* * Certains produits de consommation courante sont achet\u00e9s si r\u00e9guli\u00e8rement que l'on peut s'y abonner. Sur internet, vous trouverez des boutiques qui ne proposent qu'un seul type d'articles livrables \u00e0 domicile sur abonnement: tampons, serviettes hygi\u00e9niques, slips, chaussettes, lames de rasoirs et. rouleaux de papier-toilette. \r\nRencontre avec Alexander Imhoff, l'un des fondateurs des \"Rois du PQ\". Ce jeune Vaudois nous explique ce qui l'a motiv\u00e9 \u00e0 proposer des abonnements au papier-toilette. Par Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7528918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Papier-toilette, rasoirs, brosse \u00e0 dents: abonnez-vous! / 69S_2016-03-12T06:00:00_tendances", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 12.03.2016"], "alternativeSummary": ["Certains produits de consommation courante sont achet\u00e9s si r\u00e9guli\u00e8rement que l\u02b9on peut s\u02b9y abonner. Sur internet, vous trouverez des boutiques qui ne proposent qu\u02b9un seul type d\u02b9articles livrables \u00e0 domicile sur abonnement: tampons, serviettes hygi\u00e9niques, slips, chaussettes, lames de rasoirs et\u2026 rouleaux de papier-toilette. \n\nRencontre avec Alexander Imhoff, l\u02b9un des fondateurs des \"Rois du PQ\". Ce jeune Vaudois nous explique ce qui l\u02b9a motiv\u00e9 \u00e0 proposer des abonnements au papier-toilette. Par Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-7528918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-28T04:16:20Z", "speechToTexts": ["28.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour, Th\u00e9o Chavaillaz bonjour Antoine, avec vous on va parler ce matin de cette nouvelle tendance de consommation la livraison via abonnement de divers produits courants, on parle ici de 2 chaussettes de slips de brosses \u00e0 dents de lames de rasoir de tampons serviettes hygi\u00e9niques, il y a un march\u00e9 vraiment Th\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nAlors, autant de produits qu'on ach\u00e8te, fr\u00e9quemment, ce sont des des biens de consommation courante si vous consommez par exemple 6 lames de rasoir par mois et c'est pile-poil quand vous en avez le plus besoin pour une grosse occasion que votre derni\u00e8re la m\u00e9t\u00e9o \u00e9mouss\u00e9s alors pour \u00e9viter ce genre de situation vous souscrivez un abonnement sur poil Point CH. Donc oui, je pense qu'il y a un march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [88%] :\r\nEt donc je vous recevez tous les temps de temps des des lames de rasoir neuve dans votre bateau laisse \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a : voil\u00e0 l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il semble qu'il y avait depuis quelques temps une tendance chez certains entrepreneurs du commerce en ligne a propos\u00e9 un seul type de produits, des produits tr\u00e8s simple que la plupart d'entre nous consomme comme le papier toilette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nAttendez, on peut s'abonner pour recevoir de papier- toilette \u00e0 la maison, parfaitement, vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu parler des rois du PQ ah c'est \u00e7a, oui, oui, samedi, un peu quelque chose, donc assez rapidement, ils ont suscit\u00e9 pas mal de sourire et sympa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [88%] :\r\nSi, ah oui, vendre des abonnements au papier- toilette, voil\u00e0 qui est concernant et tant qu'\u00e0 faire autant communiquer sur le produit, avec humour, en mettant en sc\u00e8ne le rouleau papier- toilette dans un contexte m\u00e9di\u00e9vale chevaleresque de cape et d'\u00e9p\u00e9e, alors il faut guider, il faut le courage de se lancer, Alexander Imhoff, des id\u00e9es, il en a plein et nous explique d'o\u00f9 lui est venue d'id\u00e9es, de lancer les rois du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [82%] :\r\n\u00e0 la base, le concept de r\u00f4le PQ, c'\u00e9tait vraiment de partir sur un papier- toilette peu cher livr\u00e9e \u00e0 domicile chez les gens, parce que j'ai vu aussi dans la rue, les gens porter \u00e7a sous le bras et cet encombrant, c'\u00e9tait pas vraiment une valeur ajout\u00e9e, on en terme d'exp\u00e9rience dont pendant les courses en plus, il y a, je prends un produit qui a ses fans tr\u00e8s banal, on va dire au quotidien, oui un maximum de monde qui utilisent ou me semble, il y a au niveau cr\u00e9atif, tr\u00e8s peu, choses qui sont faites, les grandes surfaces \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'avais pas encore l'id\u00e9e de quel prix, \u00e7a doit \u00eatre ma 1\u00e8re id\u00e9e de faire concurrence, on va dire, nous les prix pas aux grandes surfaces, c'est difficile de le faire, je suis un alors, autant partir sur le concept a hyper exclusif et de faire quelque chose, automatiquement, le mot n'est venu, Royal, donc on va partir expr\u00e8s inverse du du type est un produit qui distingue par rapport \u00e0 ce qu'on trouve les grandes surfaces, on s'est dit tiens, c'est top, un chien, un truc c'est id\u00e9e la banque, c'est souvent une discussion qu'on a avec des copains au bistrot, on en discute, c'est rien de concret, on se marre autour de \u00e7a et partir l'id\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alisation, l\u00e0 c'est une autre aventure Penly \u00e0 tout le monde qui est l\u00e0 pour l'ap\u00e9ro, pour des tergiverser sur les nouvelles d'options nouvelles id\u00e9es bonnes Stormers, tout le monde en rigole, mais lorsqu'il faut prendre du risque, il faut passer \u00e0 l'action oui quand il faut presque \u00e0 l'action et qu'on a investi du temps et son argent h\u00e9 ben l\u00e0 il y a moins de gens, il a pris \u00e0 tous les gens qui gravitent autour qui essaye de se rattacher \u00e0 nos id\u00e9es, faire des conseils et puis essayer de ramasser quelques miettes, donc avoir une vision claire d\u00e8s le d\u00e9part, on est une \u00e9quipe on on va de l'avant, c'est exactement ce qu'on veut faire, on a parfois des rencontres avec des personnes, ben il faut les prendre les opportunit\u00e9s, mais sa voix est sectionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\nVous \u00eates allez trouver des investisseurs Alexander Imhoff en disant bonjour, je veux vendre des abonnements papier toilette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [85%] :\r\nNon, bon, j'ai la chance en fait de travailler dans le domaine de l'Internet, ce projet -l\u00e0, qui \u00e9tait une simple id\u00e9e on va dire personnel est intub\u00e9 au sein de l'agence qui qu'elle joue donc aujourd'hui je b\u00e9n\u00e9ficie, on va dire les conseils de mon associ\u00e9 les conseils de une petite partie de votre travail habituel en fait exactement \u00e7a rentre un peu notre mandat et le roi du PQ c'est une vitrine en peu de ce qu'on est capable de faire en terme d'agences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [93%] :\r\nSi vous arr\u00eatiez votre agence de pub marketing pour vous consacrer uniquement au papier- toilette vous arriveriez \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [82%] :\r\nNon, aujourd'hui, pas du tout, enfin, aujourd'hui, c'est beaucoup d'investissement donc moi- m\u00eame Jimmy mais nuit aussi \u00e0 travailler dessus en termes financiers, j'ai aussi mon entourage qui m'a aid\u00e9, donc on a mis entre autres mon fr\u00e8re qui m'a rejoint aussi pour M\u00e9d\u00e9e en fait tous les jours sur la partie on va dire, logistique et faire en sorte que le produit soit livr\u00e9 dans l'apport des gens, ce que j'avais, question, je me suis beaucoup et pas question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [93%] :\r\nLa question est de savoir si vous arriveriez \u00e0 vivre uniquement des ventes de papier- toilette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [80%] :\r\nAujourd'hui, non, mais je sais comment le faire parce qu'on a un mod\u00e8le qui est capable de g\u00e9rer l'argent maintenant le le nom qui tue d'un ce mod\u00e8le l\u00e0 bas et c'est vrai que c'est, il faut trouver des moyens financiers pour pouvoir multiplier ce qu'on appelle un petit fissures un peu gros volumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [88%] :\r\nLe principe de l'abonnement, c'est un mod\u00e8le qui s'est imposer d'office on a une client\u00e8le qui, il y a quelque part un peu captive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [86%] :\r\nOui, l'abonnement, c'est quasiment, c'\u00e9tait la promesse PQ c'est du PQ ton manquera plus ne soyez plus au bout du rouleau reprenait pouvoir de votre r\u00f4le, enfin je crois la phrases comme \u00e7a sur le site donc vous on r\u00e9pond \u00e0 cette promesse, c'est-\u00e0-dire en fait plus de soucis, on vous demande combien vous \u00eates dans le m\u00e9nage, un royaume et nous on vous sugg\u00e8re une quantit\u00e9 de papier- toilette qui est suffisante \u00e0 assouvir vos besoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [80%] :\r\n\u00e0 partir de moment je me rends sur le site, les rois du PQ que je commande mes rouleaux de papier toilette qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [78%] :\r\nIl y a tout un monde f\u00e9erique qui s'activent derri\u00e8re le foot dans le dernier chevalier qui re\u00e7oivent envahi \u00e0 commande donc c'est mon fr\u00e8re Le Chevallier, qui s'occupe de la commande, ce qui est int\u00e9ressant, mal absolu, mettre en place toute cette logistique derri\u00e8re donc la CFA clame La Poste avec Lens une partenaire pour livrer le produit que nous arrive actuellement, c'est d'arriver, brut, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de stickers sur le produit, il est pas pli\u00e9 en triangle et il y a pas du tout la marque du PQ \u00e9crite sur le PQ aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [69%] :\r\nVous avez stylis\u00e9 les rouleaux tapis toilette que vous recevez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [78%] :\r\nSavoir que nous ne fabrique pas d'toilette, on ach\u00e8te un fournisseur au Portugal, et du coup, nous aurons repas Jean fait son produit \u00e0 notre sauce avec le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9di\u00e9val, donc cette transformation en fait ben anglais parfait entre sympa ben c'\u00e9tait sur une valeur ajout\u00e9e, c'est d'avoir le de stickers qui collait sur chacun des PQ client triangle compos\u00e9 des os de d'autres marques exactement ben \u00e7a nous a fait des soir\u00e9es \u00e0 la maison devant la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 coller des stickers \u00e0 mon ami facilitant ici tout le week- end a a fait les Stingers ont frangin aussi le stockage aussi de se papier- toilette cette \u00e0 domicile en pleine canicule, recevoir une tonne 5 de papier- toilette \u00e0 monter au 1er \u00e9tage avec ses bras, on a bien transpir\u00e9, ensuite il y a du carton d'emballage, donc c'est aussi 2 tonnes de pas question d'\u00e2ge qu'on a stock\u00e9 \u00e0 la maison, c'\u00e9tait c'\u00e9tait champ\u00eatre \u00e9crit partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [88%] :\r\nAlexander Imhoff, l'un des fondateurs des Rois du PQ le papier- toilette par abonnement que vous avez rencontr\u00e9 Th\u00e9o Chavaillaz et plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [89%] :\r\nRouleaux l\u00e0 oui je Zanardi cadeau pour votre royal fessier la rouleaux de papier toilette rouge soigneusement pli\u00e9 en triangle avec l'autocollant du PQ et mardi dans l'\u00e9mission, on n'en parle nous approfondir on le th\u00e8me avec un sp\u00e9cialiste du marketing digital pour savoir si oui ou non, c'est une bonne op\u00e9ration de se lancer dans ce type de commerce d'abonnement \u00e0 des produits aussi simple papier- toilette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [88%] :\r\nEt c'est assez amusant de voir comment est -ce qu'on peut cr\u00e9er de la richesse, cr\u00e9er une entreprise, cr\u00e9er de la valeur, cr\u00e9er un besoin chez les gens faire d'un banal rouleaux de papier toilette, un objet de de luxe quelque part parce que ce que j'ai sous les yeux, l'un dans le le le le rouleaux de carton \u00e0 l'int\u00e9rieur et noir profond le toilette et rouge royal il \u00e9t\u00e9 pli\u00e9 effectivement y un petit autocollant dessus, donc on invente des choses on on met en valeur des choses dont on a forc\u00e9ment toi c'est plut\u00f4t malin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [83%] :\r\nAbsolument, et j'ai l'impression que c'est toujours fait, il fallait juste y penser et travailler un peu plus le concept du reste l'Ena, il est tellement soigner ce rouleaux de papier toilette qu'on n'a m\u00eame pas envie de le 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [94%] :\r\nBon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T06:04:33Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1488082", "internalArchiveId": "AA1601487957", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Rey fait d\u00e9couvrir les coulisses de la RTS. L'ancien journaliste sportif Jacques Deschenaux \u00e9voque sa carri\u00e8re et sa retraite. La r\u00e9dactrice autopromotion V\u00e9ronique Krahenbuhl, les voix RTS Edgar Monnerat et V\u00e9ronique Leyat Bachmann parlent de leur travail pour la production des bandes de lancement.", "durationSec": 761, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7565999", "imageURL": "http://www.rts.ch/7565992.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicCorporations": ["RTS"], "alternativeTitle": ["Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle", "Grand Angle"], "alternativeSummary": ["Grand Angle re\u00e7oit Jacques Deschenaux , l\u2019ancien journaliste sportif de la F1 et de la coupe du monde de ski. Il \u00e9voquera sa vie actuelle de retrait\u00e9 actif ainsi que ses meilleurs souvenirs t\u00e9l\u00e9visuels illustr\u00e9s par des archives. Comment on \u00e9crit un texte et pose une voix sur une bande annonce de la RTS ? Un reportage qui montre les coulisses de ce travail d\u2019\u00e9quipe qui r\u00e9v\u00e8le deux visages de \u00ab voix RTS \u00bb que vous entendez chaque jour dans vos postes TV ou sur vos tablettes\u2026"], "variantIds": ["ece-7464985", "ece-7465023", "ece-7464818", "ece-7467158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T15:53:22Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023128\r\nDate de transcription : 14-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:16 > 10:00:57) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux pour c'\u00e9tait mission grand angle qui vous proposera d'ici quelques instants, de d\u00e9couvrir les voies de la RTS mais avant cela, \u00e9mission un peu particuli\u00e8re avec un invit\u00e9, que nous avons l'immense plaisir d'accueillir dans cette \u00e9mission, il s'agit de Jacques Deschenaux Jacques Deschenaux bonjour, bonjour, ce dossier, quel bonheur de vous retrouver, on aura l'occasion dans quelques instants, de d\u00e9couvrir les grands moments qui ont marqu\u00e9 votre carri\u00e8re m\u00eame comme 1\u00e8re question : ai envie demander qu'est-ce que vous devenez aujourd'hui j'un trait\u00e9 qui attaque sa 9\u00e8me ann\u00e9e d'apr\u00e8s, \u00e7a, qui a d\u00e9couvert qu'il y a une vie apr\u00e8s la TSR, ce qui est rassurant qui a d\u00e9couvert aussi que la retraite lorsqu'on a la sant\u00e9, le plus beau m\u00e9tier du monde, \u00e0 condition qu'elle soit active retraite bien m\u00e9rit\u00e9e, on en parle dans quelques instants, avant cela, voici les grands moments de votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:12 > 10:01:22) [81%] : \r\nC'est un sentiment m\u00e9lang\u00e9 de grande admiration \u00e0 de profondes frustration qu'ils animent ce soir afin de ceux qui, apr\u00e8s l'incroyable m\u00e9saventure qui est survenue \u00e0 Jo\u00ebl gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:22 > 10:01:25) [71%] : \r\nJacques acceptant une \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:58 > 10:02:45) [83%] : \r\nAussi un souvenir tr\u00e8s particulier de ce record parce que lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, j'avais succ\u00e9der \u00e0 Boris depuis un mois, j'ai une r\u00e9action de journalistes et j'ai tout de suite appel\u00e9 le Studio et j'ai dit je veux dans les 10 minutes \u00e0 Newsworld Wahid, que le monde entier sache dans les 10 minutes que le record du monde du 100 m\u00e8tres \u00e9tait battu \u00e0 Lausanne, etc, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait parce que je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est que la SSR d\u00e9tenait les droits europ\u00e9ens de la manifestation et non pas les droits mondiaux et Jacques, il y avait un contrat avec une cha\u00eene am\u00e9ricaine qui s'\u00e9tait dit chic, il y a le 100 m\u00e8tres on va se le garder en prime-time, parce que personne n'aura avant et tout le monde l'a donn\u00e9 avant la cha\u00eene qui \u00e9t\u00e9 qui avait des droits, ce qui lui a valu quelques discussions, on s'est arrang\u00e9, mais jamais la situation donc je risque et les villes des f\u00e9licitations du d\u00e9lateur Guillaume c'\u00e9tait ma 1\u00e8re voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:02:51 > 10:03:06) [70%] : \r\nIl a vu tout ce monde, je crois bien que nous ne sommes pas seuls ce soir nat\u00fcrlich du PS une flagrante de verbes au nez seigneur 5 Karine pour l'\u00e9t\u00e9, oui pour les payer un total c'est ne fixe et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (10:03:17 > 10:03:19) [70%] : \r\nL'inspiration va jouer maintenant va-t-il d'autres touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (10:03:26 > 10:03:35) [69%] : \r\nDe voitures ont certains tout le virage, finalement, en outre, je dirais pas partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (10:03:38 > 10:03:54) [59%] : \r\nA de bien repasser d'a positive et \u00e7a pour les Bleus, un vecteur d'image qui attend de nous voir nous c'est incroyable et Villeneuve nouveau de que vous, et puis ce pr\u00e8s 15 incroyable, incroyable 19 de nouveaux dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (10:03:56 > 10:04:00) [73%] : \r\nIl il y a compl\u00e8tement allum\u00e9 des roues, regardez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:04:11 > 10:04:22) [91%] : \r\nJacques Berthelot, difficile de r\u00e9sumer une carri\u00e8re aussi impressionnante que la v\u00f4tre en 3 minutes, mais ces moments pr\u00e9cis, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es \u00e0 l'instant est-ce que finalement \u00e7a repr\u00e9sente les tout grands moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:22 > 10:04:42) [82%] : \r\nOui c'est quelques-uns parmi les tout grands moments et c'est vrai que c'\u00e9tait des des moments le de, de, de, d'\u00e9motion, de passion, qui parlait qui traitait de la magie ou du drame du sport, c'\u00e9tait l'la Quadro c'\u00e9tait la quoi la Quadro Tilman et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste extraordinaire de c'est l\u00e0 on n'est pas besoin de 36, consultant pour faire vivre les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:04:42 > 10:04:53) [92%] : \r\nAujourd'hui, on a l'impression que c'est beaucoup plus fig\u00e9 qu'on s'extasie moins devant le sport c'est quoi c'est des droits, c'est les, les, les, les, les raisons commerciales qui font qu'aujourd'hui, on a moins d'envol\u00e9es lyriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:53 > 10:05:26) [89%] : \r\nMais je crois que le tout a chang\u00e9, le sport a chang\u00e9, les sportifs ont chang\u00e9 leur encadrement a chang\u00e9 donc la la t\u00e9l\u00e9vision a chang\u00e9, elle aussi, c'est assez normal, mais c'est vrai que j'ai un petit peu le sentiment que, maintenant, on peut, on peut trop intellectualiser le sport, on veut tout expliquer, alors que le sport doit rester la garder une part de magie de r\u00eave de myst\u00e8re et et \u00e7a, malheureusement, \u00e7a se perd un petit peu les du coup la passion s'estompe, elle aussi, mais rassurez-vous, il y a d'excellents commentateurs il y a d'excellents consultant et et le commentaire est le reportage en Direct reste un des points forts de la TSR, pardon de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:05:26 > 10:05:41) [79%] : \r\nOui, et c'est-\u00e0-dire est-ce que vous avez pas connu, c'est vrai qu'il y avait quelqu'Jacques Jacques Deschenaux il y a ce coup de gueule contre le choix de de Turin pour les JO de 2006 avec le recul aujourd'hui, il y a prescription si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, vous l'enfant et de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:05:41 > 10:06:08) [85%] : \r\nOui, parce que c'\u00e9tait spontan\u00e9, c'\u00e9tait pas calcul\u00e9, on m'avait dit le matin que c'\u00e9tait perdu et je voulais pas le croire et et malgr\u00e9 tout, j'ai fait, j'y croyais jusqu'\u00e0 la fin, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris et j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u et et c'\u00e9tait un cri du coeur que j'ai lanc\u00e9, qui m'a valu pas mal d'ennuis mais aussi pas mal de pas mal de, de, de, de reconnaissance, le passeport valaisan depuis en m'a propos\u00e9 d'aller l'\u00e9tablir entre en Valais et de me pr\u00e9senter au Conseil national qu'\u00e0 la suite de ce coup, elle peut dire si les Valaisans m\u00eame bien oui, je crois qu'il aime encore bien s\u00fbr, c'est toujours la la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:06:08 > 10:06:16) [87%] : \r\nJacques Desponts vraiment garde l'actualit\u00e9 \u00e0 l'avenir, vous avez compl\u00e8tement d\u00e9croch\u00e9s du monde sportif ou pas du tout, nous devons de la F1 peut sp\u00e9cialement puisque c'\u00e9tait votre domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:06:16 > 10:07:02) [88%] : \r\nDans le monde de la F1 j'reste tr\u00e8s attach\u00e9, je reste passionn\u00e9, j'ai, mais j'ai pas mal d'activit\u00e9s qui sont bien s\u00fbr ind\u00e9pendante de, de, de, de la t\u00e9l\u00e9vision, mais disons qu'il y a pas que le sport dans la vie il y a pas que la t\u00e9l\u00e9 dans la vie j'ai j'ai d'objectivit\u00e9, j'\u00e9cris des livres, j'\u00e9cris des articles pr\u00e9sente des conf\u00e9rences, je m'int\u00e9resse je g\u00e8re des droits \u00e9galement des, des, des droits de t\u00e9l\u00e9vision entre autres du CHI de de de Gen\u00e8ve et l\u00e0 j'ai pas mal de contacts avec la la RTS \u00e0 ce sujet, m\u00eame si ce sont les droits internationaux, que je g\u00e8re et je suis tr\u00e8s actif, c'est, c'est c'est le bonheur absolu quant vous \u00eates \u00e0 la fois en quittant une maison aussi importante, aussi, aussi, aussi grande que la a que la SSR, en g\u00e9n\u00e9ral, et tout \u00e0 coup, vous vous retrouvez \u00e0 la t\u00eate d'une soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9tant \u00e0 la fois votre unique patron et votre unique employ\u00e9, c'est le bonheur absolu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:07:02 > 10:07:08) [87%] : \r\nJacques Deschenaux pour rester dans le m\u00eame domaine que celui que vous avez connu durant votre carri\u00e8re, \u00e7a veut dire que vous \u00eates vraiment un passionn\u00e9 avant tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:07:08 > 10:07:49) [88%] : \r\nOui, je crois qu'il faut vivre, il faut vivre ses passions et quand on a la chance d'avoir d'abord la sant\u00e9 maintenant on avance quand m\u00eame en \u00e2g\u00e9 de pouvoir de faire ce que l'on a envie de faire, il y a des sports que auquel je ne m'int\u00e9resse pas ou plus du tout, il y en a d'autres qui ne passionne par exemple qui, un passionn\u00e9 de foot anglais ce que je n'\u00e9tais pas \u00e0 l'\u00e9poque et que je suis assid\u00fbment sur une cha\u00eene concurrente et et et sinon je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la politique en observateur \u00e0 l'\u00e9conomie, je, je suis un inconditionnel de g\u00e9opolitique de TTC pour parler de ces 2 \u00e9missions et les br\u00e8ches et \u00e7a, beaucoup de choses n'int\u00e9resse \u00e0 notre vie contemporaine que je trouve \u00e0 la fois passionnante et souvent tr\u00e8s inqui\u00e9tante aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:07:49 > 10:08:12) [85%] : \r\nJacques Deschenaux, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 cette invitation ainsi a \u00e9t\u00e9 entendu : Rendez-vous dans quelques ann\u00e9es, j'esp\u00e8re, pour reparler de vos futurs projets quand m\u00eame, c'est avec grand plaisir, puisque on continue notre visite de la RTS avec les voix de la RTS il y a depuis quelques semaines, Anoma bien que vous avez pu suivre sur RTS Point il a fallu promouvoir cette s\u00e9rie de quelle fa\u00e7on, h\u00e9 bien justement, gr\u00e2ce aux voix de la RTS et au BDL Regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:08:13 > 10:08:38) [83%] : \r\nCe soir, sur RTS \u00e0 quand les lieux de prostitution se multiplient dans les immeubles d'habitation, un mot de passe pour un grand danger et sur la piste d'un serial-killer votre programme sur RTS mise au point et New-York unit\u00e9 sp\u00e9ciale d'autres programmes sur RTS 2 albums histoire vivante de l'\u00c9gypte moderne, puis le doc suisse qui \u00e9tait Kafka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:08:39 > 10:09:34) [87%] : \r\nBonne soir\u00e9e avec la RTS sur une ann\u00e9e, \u00e7a peut pr\u00e8s de 1000 300 bandes annonces qui sont faites bon travail tr\u00e8s en amont, on \u00e9tablit une liste de priorit\u00e9s sur sur les petits, les \u00e9missions les programmes sur lequel on va mettre un petit effort suppl\u00e9mentaire pour que le le t\u00e9l\u00e9spectateur ayant envie de les voir, donc, l\u00e0, \u00e7a se fait en \u00e9quipe et puis on \u00e9tablit donc une liste d'abord sur les prime-time et ensuite on va mettre en avant un film particules Montfort d'hyst\u00e9rie in\u00e9dites ou un doc in\u00e9dit, par exemple, dernier exemple en date, m\u00eame si c'est aussi du printemps anomalie qui est une s\u00e9rie coproduite par la RTS et l\u00e0 bien s\u00fbr qu'on qu'on a fait 10 heures on a vraiment lanc\u00e9 ce ce ce programme parce qu'il est fait maison encore hier et \u00e7a montre bien que le savoir- faire de RTS doit \u00eatre mis en avant, il y a pas que s\u00e9rie am\u00e9ricaine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:09:40 > 10:09:46) [90%] : \r\nC'est parti \u00e0 la crois\u00e9e des sciences et des croyances Anna-Maria samedi sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:09:53 > 10:10:00) [80%] : \r\nTr\u00e8s vite, dans la bande annonce, on sent que c'est une s\u00e9rie fantastique, donc voil\u00e0 \u00e0 l'\u00e9crit, je n'ai pas le rajouter \u00e7a sera rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:10:00 > 10:10:08) [74%] : \r\n\u00e0 la crois\u00e9e des sciences et des croyants, c'est ce qui se passe plusieurs car anomalie \u00e0 \u00e9pisodes de samedi sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:10:09 > 10:10:33) [84%] : \r\nPr\u00e9f\u00e8re quand c'est plut\u00f4t d\u00e9connant que quand c'est s\u00e9rieux, je suis plut\u00f4t un mec Fernando donc je pr\u00e9f\u00e8re quand c'est plut\u00f4t dr\u00f4le, divertissement et autres \u00e9missions, c'est pas pour les gosses ou mais sur un normalien, vous avez bien le laur\u00e9at, c'est un peu obscur mais du coup \u00e7a j'aime bien parce que c'est de la fiction si \u00e7a devient s\u00e9rieux, c'\u00e9tait dans le jeu de journal pour acquis ou autres, je laisse \u00e0 ceux qui savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:10:34 > 10:10:42) [80%] : \r\nDonc V\u00e9ronique l\u00e0 on reprend le Box-Office, c'est une com\u00e9die un peu trash donc viaduc persistent, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:10:44 > 10:10:53) [75%] : \r\nRobert de Niro et Michel pas faveurs, un couple de monsieur qui a du chien Malavita pour une com\u00e9die sur le gel des cultures dynamit\u00e9e par Luc Besson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:10:53 > 10:10:56) [80%] : \r\nC'est donc Box-Office lundi sur le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:10:57 > 10:10:58) [97%] : \r\nAlors qu'est-ce qu'une voix off.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:10:58 > 10:11:15) [91%] : \r\nC'est une speakrine mais non plus en images seulement qu'on voit \u00e7a, c'est un m\u00e9tier, c'est un m\u00e9tier exactement o\u00f9 il a fallu plusieurs ann\u00e9es pour savoir poser ma voix r\u00e9pondre aux ordres qu'on me donne puisqu'on doit exactement \u00e0 la fa\u00e7on dont on veut qu'un texte soit dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:11:15 > 10:11:18) [84%] : \r\nDonc, c'est qu'en fait c'est de la publicit\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:11:18 > 10:11:29) [93%] : \r\nExactement publicit\u00e9 autopromotion, c'est une fa\u00e7on de faire vivre un texte et selon la fa\u00e7on dont on le fait, on peut donner envie \u00e0 des spectateurs des auditeurs de nous \u00e9couter, ou de nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:11:29 > 10:11:51) [87%] : \r\nDonc l\u00e0, on va parler d'un d'un sujet de t\u00e9l\u00e9 pour la radio, donc c'est un spot qui va \u00eatre diffus\u00e9 sur la 1\u00e8re qui par de sp\u00e9cimens en l'occurrence, il se trouve que c'est sur le rire et puis il faut savoir aussi que, \u00e0 la radio, il faut exactement la m\u00eame chose pour la t\u00e9l\u00e9 de V\u00e9ronique, c'est sur le rire, tu peux sourire alors \u00e7a tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:11:52 > 10:12:14) [85%] : \r\nUniversel b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9, le rire est incroyablement contagieux de nombreux chercheurs l'\u00e9tudier \u00e0 l'image de Robert providing des b\u00e9b\u00e9s au bonobo sp\u00e9cimens la subtilit\u00e9, c'est de jouer sans surjouer, c'est-\u00e0-dire que on doit y mettre de l'intention mais ne pas jouer un texte pour pas que \u00e7a donne quelque chose de de trop surfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:12:15 > 10:12:16) [73%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:12:18 > 10:12:27) [74%] : \r\nMerci d'avoir suivi cette \u00e9mission grand tambour soudain, rendez- vous samedi prochain pour d'autres visites radiophonique et t\u00e9l\u00e9visuelle a d\u00e9cid\u00e9 de passer mais tr\u00e8s belle journ\u00e9e et un bon a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T11:49:53Z", "program": {"href": "/programs/59", "id": "59", "name": "Grand Angle"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "POULIQUEN, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REY, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "H\u00caCHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637238", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023128", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1500606", "internalArchiveId": "AA1603500535", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 1688, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7566059", "imageURL": "http://www.rts.ch/7566072.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Les noms de trois assaillants du Bataclan figureraient dans une liste de recrutement de l'EI", "Le meilleur de la semaine vu par l'\u00e9quipe de Couleurs locales", "L'agenda culturel du week-end", "Le cin\u00e9ma a souvent imagin\u00e9 les voitures les plus folles", "Les incidents se multiplient lors des r\u00e9unions \u00e9lectorales de Donald Trump", "GE: Versoix accueille le plus grand festival de chocolat de la Suisse", "Ski alpin: Lara Gut termine 5e au Super-G de Lenzerheide", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Cette liste, qui contient des milliers de noms, a \u00e9t\u00e9 transmise par un d\u00e9serteur.", "A l'heure des voitures autonomes, le cin\u00e9ma a souvent fait preuve d'anticipation.", "Une trentaine d'opposants au milliardaire am\u00e9ricain ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 St-Louis.", "Chaque ann\u00e9e, l'usine Favarger ouvre ses portes \u00e0 l'occasion du festival Festichoc.", "Fabienne Suter r\u00e9alise une bonne performance en se classant 2e."], "variantIds": ["ece-7467160", "ece-7465031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T03:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024189\r\nDate de transcription : 18-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:08) [53%] : \r\nPuisque c'est aussi parce que point et donc je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:16) [73%] : \r\nOui, bonjour \u00e0 tous, une trentaine, une grand meeting politique \u00e0 Chicago.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:20) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:22 > 0:01:36) [91%] : \r\nDonal Trump annulant grand meeting politique \u00e0 Chicago, de violents, dit \u00e9chauffour\u00e9es ont \u00e9clat\u00e9 entre partisans et opposants du candidat \u00e0 la primaire r\u00e9publicaine, la s\u00e9curit\u00e9 a d\u00fb intervenir, ce n'est pas le 1er incident qui touche la campagne du milliardaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:38 > 0:01:54) [90%] : \r\n3 terroristes des attentats du 13 novembre en France figurent sur les listes du groupe \u00c9tat islamique liste transmise cette semaine \u00e0 certains m\u00e9dias selon la presse allemande, le dossier des 3 assaillants du Bataclan, une figure une piste pour les enqu\u00eateurs, moult verront.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:56 > 0:02:10) [88%] : \r\nNous irons faire un tour au plus grand festival de Suisse d\u00e9di\u00e9 au chocolat Festi'choc, \u00e7a se passe \u00e0 Versoix, la commune genevoise qui accueille depuis 100 50 ans l'usine Faberg\u00e9, symbole d'une longue histoire familiale, fid\u00e8le au chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:13 > 0:02:30) [89%] : \r\nDes incidents, toujours plus nombreux, \u00e9maillent les r\u00e9unions \u00e9lectorales de Donald Trump et la course \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, hier, une trentaine d'opposants milliardaires am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Saint-Louis, \u00e0 Chicago, le meeting a m\u00eame \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e suite aux affrontements Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:31 > 0:02:33) [57%] : \r\nEt point\u00e9 la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:33 > 0:02:42) [91%] : \r\nPouvoir au peuple, les opposants \u00e0 Donald Trump, notamment les partisans de Bernie Sander se ont r\u00e9ussi \u00e0 infiltrer un rassemblement en faveur du candidat r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:42 > 0:02:43) [75%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:43 > 0:02:48) [80%] : \r\nIl r\u00e9duit tant d'Am\u00e9ricains aussi sa course de lui, les gens ont peur de se r\u00e9veiller le matin pour les Campinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:49 > 0:02:55) [88%] : \r\nLa situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 entre pro et en titre un peu poussant les organisateurs \u00e0 annuler la r\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:55 > 0:02:58) [95%] : \r\nC'est absolument faux, je n'ai jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:30) [86%] : \r\nDans le stade, les forces de l'ordre ont interpell\u00e9 des opposants \u00e0 Donald Trump et puis, \u00eatre \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'enceinte, que la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 policiers bless\u00e9s et arrestations violentes selon un cameraman de l'agence France- Presse dans ce fonds en titre un peu des militants du mouvement Black-l\u00e0 et ce matin, les vies des Noirs contre des musulmans et des prod\u00e9mocratie, ces violences ont \u00e9t\u00e9 unanimement d\u00e9nonc\u00e9, mettre un point d'\u00eatre en partie responsable estim\u00e9 son dernier grand rival pour l'investiture r\u00e9publicaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:03:36) [92%] : \r\nDans toute campagne la responsabilit\u00e9 commence au sommet tout candidat est responsable du climat de la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:37 > 0:03:39) [71%] : \r\nOr, ce qui implique au niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:03:44) [88%] : \r\nEt quand vous avez une campagne Union repousse \u00e0 des violences physiques par exemple contre la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:44 > 0:03:45) [63%] : \r\nM\u00eame besoin de points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:50) [93%] : \r\nVous cr\u00e9ez un environnement qui encourage ce genre de discours agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:52) [61%] : \r\nMais la en moyenne travailleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:54 > 0:03:56) [51%] : \r\nBien s\u00fbr le merci du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:57 > 0:04:10) [92%] : \r\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e \u00e0 Saint-Louis, un autre meeting de Donald Trump avait aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des affrontements violents, d\u00e9but f\u00e9vrier, le milliardaire am\u00e9ricain avait encourag\u00e9 ses partisans \u00e0 Conyers, promettant de payer leurs frais d'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:12 > 0:04:32) [91%] : \r\nCette nouvelle r\u00e9v\u00e9lation sur les listes de recrutement du groupe \u00c9tat islamique transmise \u00e0 la presse internationale par un d\u00e9serteur, elle contiendrait les dossiers des 3 assaillants du Bataclan, c'est ce qu'affirme en tout cas les m\u00e9dias allemands en possession de ces documents, une piste pour les services de renseignements qui tentent de remonter jusqu'aux recruteurs Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:32 > 0:04:33) [87%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:34 > 0:04:40) [89%] : \r\nLe Bataclan 13 novembre dernier, c'est l\u00e0 qu'\u00e0 huis clos terrifiant co\u00fbte la vie \u00e0 90 spectateurs venus assister \u00e0 un concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:41 > 0:04:41) [69%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:41 > 0:04:48) [88%] : \r\nTous ceux qui sont morts sous les balles de 3 assaillants, 3 jeunes Fran\u00e7ais recrut\u00e9s et endoctrin\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:49 > 0:05:25) [89%] : \r\nLeurs noms figurent ici, parmi des milliers d'autres selon la S\u00fcddeutsche et Zeitung et la t\u00e9l\u00e9vision publique allemande \u00e0 chaque postulant correspond une fiche un document tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 de 23 questions non formation connaissance de la charia ou identit\u00e9 du recruteur une liste transmise par des d\u00e9serteurs \u00e0 plusieurs m\u00e9dias britanniques et allemands, et que Berlin consid\u00e8re a priori comme authentique, la pr\u00e9sence des assaillants du Bataclan renforce cette hypoth\u00e8se r\u00e9dig\u00e9 il y a 2 ans, ces documents indiqueraient que les 3 hommes sont bien entr\u00e9s en Syrie \u00e9l\u00e9ments potentiellement d\u00e9terminant pour les services de renseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:27 > 0:05:42) [80%] : \r\nCivisme OFNI souvent, les enqu\u00eateurs ne savent pas qui sont les recruteurs ou ont de la peine \u00e0 le prouver, on sort le grand espoir, c'est qu'on trouve \u00e0 pr\u00e9sent qui, en France, en Allemagne, au Royaume-Uni, \u00e0 envoyer ces jeunes gens, Cyril Lyon Laurette Nahr dur\u00e9e des ch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:42 > 0:05:52) [91%] : \r\nUn travail titanesque aujourd'hui beaucoup de ces recrues sont mortes, mais pas forc\u00e9ment ceux qui les ont embrigad\u00e9 suscite d\u00e9sormais le plus grand int\u00e9r\u00eat des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:05:53) [74%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:53 > 0:06:38) [91%] : \r\nL'Intelligence artificielle, mise au point par Google a d\u00e9finitivement gagn\u00e9 le meilleur joueur de Go du monde, le Sud-Cor\u00e9en Lee c'est Dole vient de perdre la 3\u00e8me des 5 manches qui oppose au syst\u00e8me Alpha Go la capacit\u00e9 de l'ordinateur d'apprendre par lui- m\u00eame, a surpris tous les sp\u00e9cialistes, il ne s'attendait pas \u00e0 de tels r\u00e9sultats avant une dizaine d'ann\u00e9es Legault \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier jeu classique dans lequel l'homme tenait encore t\u00eate \u00e0 la machine, il a \u00e9t\u00e9 l'un des pionniers du synth\u00e9tiseur qui s'Emerson est mort \u00e0 Los-Angeles, \u00e0 l'\u00e2ge de 71 ans, le musicien britannique s'est probablement donn\u00e9 la mort, selon la police locale, il avait connu la gloire dans le groupe de rock Emerson la\u00efque Palm.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:51 > 0:07:04) [89%] : \r\nEn ce qui alpin Pas de globe du super- G pour Lara Gut aujourd'hui la tessinoise ne s'est class\u00e9 que 5\u00e8me de l'\u00e9preuve de l'int\u00e9r\u00eat des pas suffisant, belle performance en revanche pour Fabienne sous terre la Schwytzoise termine 2\u00e8me Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:07 > 0:07:28) [92%] : \r\nGrande d\u00e9ception pour l'souvent \u00e0 son Avantage sur la piste de laine sera id\u00e9e elle esp\u00e9rait remporter d\u00e8s aujourd'hui le classement de la sp\u00e9cialit\u00e9 du super- G, mais avec son 5\u00e8me rang seulement, elle doit attendre la finale de Saint-Moritz, la semaine prochaine une consolation, elle augmente son avance au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde face \u00e0 l'Allemande Rebensburg class\u00e9e seulement 18\u00e8me aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:31 > 0:07:38) [85%] : \r\nC'est Cornelia une terre qui s'est impos\u00e9, tout sourire, c'est normal, c'est la 1\u00e8re victoire en Coupe du monde pour cette autrichienne de 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:38 > 0:07:40) [78%] : \r\nSon avoir recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:44 > 0:07:57) [93%] : \r\nLe public suisse a tout de m\u00eame pu vibrer \u00e0 l'arriv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 Fabienne Sutter, la Schwytzoise se classe 2\u00e8me c'est son 4\u00e8me podium cette saison par contre en super- G, elle n'avait plus r\u00e9ussi pareil r\u00e9sultat depuis plus de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:58 > 0:08:01) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:01 > 0:08:13) [85%] : \r\nL'agenda culturel du samedi, maintenant, cette semaine, il nous emm\u00e8ne dans un pays de cocagne celui du Th\u00e9\u00e2tre Dromesko pour le jour du grand jour, jour de mariage Jour de f\u00eate, mais pas seulement : Anne Marsal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:18 > 0:08:26) [88%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie du Jour du grand jour, version Dromesko est une f\u00eate qui navigue entre th\u00e9\u00e2tre et cirque avec un lyrisme et une dr\u00f4lerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:26 > 0:08:28) [97%] : \r\nLa Colombie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:28 > 0:08:29) [80%] : \r\nIrr\u00e9sistible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:37 > 0:08:54) [80%] : \r\nIl y a le mariage bien s\u00fbr le repas \u00e9videmment et puis d'autres \u00e9coles, c'est simple, on ne peut pas raconter cet impromptu nuptiale et durs lutte tutu fun\u00e8bre surr\u00e9aliste satirique et plein de surprises si sympathique que \u00e7a g\u00e2cherait la soir\u00e9e si je voulais raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:58 > 0:09:03) [88%] : \r\nLe jour du grand jour du Th\u00e9\u00e2tre Dromesko est \u00e0 ne pas rater au Forum Meyrin du 15 au 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:10 > 0:09:20) [94%] : \r\nAu rayon art abstrait, la rigueur est un th\u00e8me privil\u00e9gi\u00e9 pour nombre d'artistes, dont pas mal de Suisse, il y en a 11 dans cette Exposition tr\u00e8s attrayante visuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:21 > 0:09:37) [84%] : \r\nL'id\u00e9e, c'\u00e9tait de poser des pi\u00e8ces qui \u00e9taient toute ray\u00e9e verticalement sur une peinture murale qui serait elle- m\u00eame ray\u00e9e verticalement \u00e9ventuellement proposer aux spectateurs des modulations pour permettent de voir des rayures, \u00e0 travers des rayures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:37 > 0:09:57) [90%] : \r\nJohn Armleder Sylvie Fleury, Olivier Mosset Philippe de Who might tous romands et d'autres encore, participent \u00e0 cette Exposition install\u00e9e \u00e0 Paris dans la galerie des galeries qui a vocation depuis 15 ans \u00e0 faire d\u00e9couvrir \u00e0 la client\u00e8le des grands magasins, des talents d'aujourd'hui \u00e0 travers des expositions entre mode, arts plastiques et Design.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:57 > 0:09:58) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:00 > 0:10:08) [90%] : \r\nAu Lover, une proposition de Samuel Gross c'est \u00e0 voir \u00e0 la galerie des galeries aux galeries Lafayette Haussmann \u00e0 Paris jusqu'au 14 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:09 > 0:10:13) [61%] : \r\n\u00e7a apporte quoi je crois fort quoi quoi quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:13 > 0:10:19) [86%] : \r\nMais vous ne sentez donc pas ce que vous avez d\u00e9clench\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en branle pas vous tout ce que je redoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:19 > 0:10:33) [84%] : \r\nQuoi qu'est-ce que vous redoutiez ce qui d\u00e9clench\u00e9, mais vous savez que vous m'inqui\u00e9tez les comit\u00e9s entre amis peuvent couver de dr\u00f4le de drame sous le vernis des convenances, le silence de l'un fait le malheur d'un autre qui s'effritent sous son besoin de reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:33 > 0:10:36) [74%] : \r\nC'est peut-\u00eatre rat\u00e9 mon bonheur avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:36 > 0:10:46) [85%] : \r\nVrai bijou cisel\u00e9 dans l'\u00e9criture de Nathalie Sarraute, la caisse est servie par le talent chorale des com\u00e9diens qui mettent \u00e0 jour les m\u00e9canismes de ces petits assassinats entre amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:46 > 0:10:57) [88%] : \r\nVous savez, il me fait penser \u00e0 ce jeune homme dans un salon, encore une bonne celle-l\u00e0, tout le monde, la ma\u00eetresse de maison se tournent vers lui alors vous n'auriez pas, il lui r\u00e9pond : merci madame, j'ai d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:57 > 0:11:00) [57%] : \r\nIl dit oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:02 > 0:11:10) [84%] : \r\nLe mensonge, suivi du silence, les 2 pi\u00e8ces en un acte, sont mis en sc\u00e8ne par Valentin Rossier du 3 au 20 mars Prot\u00e9e introduit Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:13 > 0:11:31) [87%] : \r\nEt direction Versoix maintenant, ce n'est pas un hasard si la commune genevoise est le berceau du plus grand festival de chocolat du pays, l'usine Faverger il y a pris ses quartiers au 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, chaque ann\u00e9e, elle ouvre ses portes \u00e0 l'occasion de Festi'choc accents grosse et \u00c9lisa casher o\u00f9 il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:32 > 0:11:37) [87%] : \r\nLa foule se presse \u00e0 l'entr\u00e9e de la Fabrique de l'ouverture, ce sont peut-\u00eatre les Ekubo, il a tir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:37 > 0:11:46) [88%] : \r\nOn a d\u00fb faire des d\u00e9gustations d'Chocolat et puis voir si y a des nouveaut\u00e9s \u00e0 d\u00e9guster pas qui vous \u00eates venu faire ici, moi je dis chapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:47 > 0:11:52) [91%] : \r\nDepuis pr\u00e8s de 150 ans l'usine Faberg\u00e9, c'est un peu comme Charlie et la chocolaterie pour les habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:53 > 0:12:03) [88%] : \r\nC'est les odeurs de l'enfance, l'odeur du chocolat, on est tr\u00e8s heureux de visiter, de pouvoir visiter l'int\u00e9rieur de l'usine, les gens qui travaillent le sourire des gens qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:03 > 0:12:14) [88%] : \r\nMoi, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a rappel\u00e9 la course d'\u00e9cole d'une fabrique de chocolat comme j'ai plus enfant et c'\u00e9tait int\u00e9ressant de de refaire un tour et puis de voir toute la pr\u00e9paration de du cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:15 > 0:12:23) [91%] : \r\nDerni\u00e8re fabrique de chocolat \u00e0 Gen\u00e8ve, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 revendue en 2003 et jusqu'\u00e0 cette date, elle a \u00e9t\u00e9 le symbole d'une longue histoire familiale sur cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:23 > 0:12:42) [77%] : \r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 1926 d'une histoire d'amour, en fait, raconte la fille d'un chocolatier et il y a un horloger j'enseigne Alpha venger on a commenc\u00e9 au pied des donc qu'en 1826 et \u00e0 l'\u00e9poque, nous \u00e9tudions la la les kin\u00e9s du Rh\u00f4ne et en 1975 un barrage a \u00e9t\u00e9 construit pour r\u00e9guler le niveau du lac, c'est pour \u00e7a qu'on appelle n'se trouvant donc on a d\u00fb se d\u00e9placer \u00e0 Versailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:42 > 0:12:53) [90%] : \r\nEt c'est \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, que la commune voit na\u00eetre un autre chocolatiers artisans lui aujourd'hui plut\u00f4t que de jouer la concurrence, les 2 n'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'associer pour lancer Festi'chaque le plus grand \u00e9v\u00e9nement du genre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:53 > 0:13:03) [85%] : \r\nIl y a toujours eu, disons un petit peu de rivalit\u00e9 dans ce qui est sain et dans, dans, dans l'\u00e9conomie et on est tr\u00e8s content d'avoir un p\u00f4le Chocolat on est la vitrine du chocolat \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:04 > 0:13:08) [91%] : \r\nUne vitrine qui en un week- end rassemble plus de 30000 visiteurs depuis maintenant 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:10 > 0:13:29) [94%] : \r\nLe salon de l'Auto fermera ses portes demain \u00e0 Gen\u00e8ve pendant 10 jours, les visiteurs ont pu d\u00e9couvrir des nouveaut\u00e9s mais aussi ceux qui se pr\u00e9pare dans un futur proche, comme les voitures autonomes, nous vous en parlions hier soir, mais nous allons voir qu'en mati\u00e8re dans Sissi passion c'est le cin\u00e9ma qui a permis de d\u00e9couvrir les voitures les plus folles Claudio Zamparini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:32 > 0:13:45) [86%] : \r\nDepuis toujours, le cin\u00e9ma de science- fiction d\u00e9crit \u00e0 d\u00e9cider de notre futur imaginaire, Fritz Lang, avec son film M\u00e9tropolis s'en est le pr\u00e9curseur dans une m\u00e9gapole dense et compacte, le ballet incessant des voitures certitude sur des voies a\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:47 > 0:13:50) [95%] : \r\nEn toile de fond, une organisation du trafic qui fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:53 > 0:14:01) [78%] : \r\nLa rumeur dans les ann\u00e9es 80, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur adapte leur sc\u00e9nario les v\u00e9hicules ont la force de gravit\u00e9 et s'envole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:02 > 0:14:08) [93%] : \r\nLa voiture c'est la vitesse, la fluidit\u00e9, c'est cet imaginaire de v\u00e9hicules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:15 > 0:14:22) [85%] : \r\nFinalement, ce sont pas des solutions \u00e9cologique d'ailleurs fini de vie urbaine qui sont invent\u00e9es parce que on s'en laisser imposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:22 > 0:14:38) [83%] : \r\nCibles, c'est une vision utopique \u00e0 froid, inhumain, les univers de science- fiction, vante les m\u00e9rites de la voiture individuelle lorsque elles ne volent pas, elle veut toujours le r\u00e9volue en contraste saisissant \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:38 > 0:14:48) [90%] : \r\nDans le mod\u00e8le qui est pris, surtout \u00e0 Hollywood, ce sont les formes des ann\u00e9es 50, c'est l'effet des voitures des ann\u00e9es 50 60 qui cr\u00e9e une esp\u00e8ce de contraste entre une esth\u00e9tique ancienne dans du futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:51 > 0:14:55) [90%] : \r\n\u00e7a nous am\u00e8ne dans un monde post- apocalyptique et deviennent alors de Western.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:55 > 0:15:01) [93%] : \r\nEn gros, ce qui reste c'est la voiture comme arme comme moyen d'expression de la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:04 > 0:15:12) [84%] : \r\nL\u00e0 \u00e9videmment il y a beaucoup de chevaux ont surtout avec le V8 hyperpuissantes qu'ils ont mais donc on est vraiment dans cette repr\u00e9sentation du h\u00e9ros qui combat qui s'affirme \u00e0 travers la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:16 > 0:15:22) [84%] : \r\nOn sacr\u00e9 contraste avec les automobilistes d'aujourd'hui, le cowboy des temps modernes doivent souvent de patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:26 > 0:15:31) [95%] : \r\nEt comme tous les samedis, nous terminons ce journal avec les meilleurs reportages de la semaine de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:41 > 0:15:59) [82%] : \r\nVoici un nouveau concept d\u00e9velopp\u00e9 par 2 200 biennoise associ\u00e9s comptent et cocktails, l'id\u00e9e est de proposer des recettes de boissons color\u00e9es, avec ou sans alcool \u00e0 pr\u00e9parer en famille, tout en d\u00e9couvrant une histoire associ\u00e9 au breuvage Julien et Julien Hostettler ont parcouru avec gourmandise cet ouvrage original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:59 > 0:16:24) [76%] : \r\nLes gens commencent \u00e0 se lever la brume se dissipe \u00e0 Lafayette assistance spectacle jamais \u00e9gal\u00e9e le b\u00e2tard auparavant noir goudron et portant les stigmates une torture se pr\u00e9senter d\u00e9sormais temps via la passerelle soigneusement bross\u00e9 et entreprises associ\u00e9es recettes de cocktails, c'est l'id\u00e9e de Yasmina pour cela, elle s'est approch\u00e9e des barmen d\u00e9bat rem\u00e8des les plus connus de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:24 > 0:16:38) [90%] : \r\nC'est pas forc\u00e9ment des Stars qu'il c\u00f4toie tous les jours, mais ceux des Stars dans leur milieu et c'est des gens qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment dont on parle pas souvent, ils \u00e9taient contents aussi de pouvoir pr\u00e9senter leur leurs cr\u00e9ations devant un public un peu plus large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:38 > 0:16:53) [86%] : \r\nLe concept est plut\u00f4t original : une recette de cocktail d\u00e9clin\u00e9 en version avec et sans alcool \u00e0 pr\u00e9parer en famille et \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une histoire de quelques pages, associ\u00e9s \u00e0 la boisson, comptez cocktails sont des cr\u00e9ations originales, 2 univers qui ne sont finalement pas si \u00e9loign\u00e9 que cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:53 > 0:17:06) [87%] : \r\nC'est comme un tableau enfin repart avec la page blanche et puis apr\u00e8s il faut oui la \u00e9laborer la couleur, les go\u00fbts l'acidit\u00e9, le sucre, c'est comme \u00e9crire un livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:07 > 0:17:17) [89%] : \r\nIl \u00e9tait une fois un cocktail, c'est un travail familial Yasmina est \u00e0 l'\u00e9criture et sa soeur, cher \u00e0 r\u00e9aliser les dessins pour l'inspiration, c'est le go\u00fbt et la couleur de la boisson qui ont suscit\u00e9 les histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:17 > 0:17:37) [85%] : \r\nJ'ai beaucoup plus toute mais enfin j'ai, je me suis vraiment des ingr\u00e9dients qu'on retrouve dans un cocktail et en fonction de ses ingr\u00e9dients, c'est un imaginaire qui s'est mis en place par rapport \u00e0 des souvenirs d'enfance \u00e0 des personnes que j'ai c\u00f4toy\u00e9s \u00e0 chaque fois, vraiment des anecdote un peu personnelle dans ces comptes l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:37 > 0:17:45) [89%] : \r\nEt pour que les livres plaisent aux enfants, les 2 soeurs ont eu des juges impitoyables de petits yeux qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner leur avis et qui ont m\u00eame test\u00e9 les dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:45 > 0:18:06) [81%] : \r\nJ'ai beaucoup travaill\u00e9 aussi \u00e0 la maison, donc nous on souhaitait tout le temps l\u00e0 et elles m'ont aussi aid\u00e9 \u00e0 trouver un peu des justement de destin B\u00e9ziers comment dessiner la boue, je ne sais aussi un peu respect\u00e9e des dessins d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:06 > 0:18:19) [84%] : \r\nIl \u00e9tait une fois cocktail c'est un ouvrage difficile \u00e0 d\u00e9finir entre livres de recettes, contes et dessins \u00e0 colorier, ce que l'histoire ne dit pas, c'est s\u00fbr, enfants, les parents sont plus sensibles ou aux histoires de ce livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:24 > 0:18:44) [89%] : \r\nIl a marqu\u00e9 la politique suisse r\u00e9put\u00e9 pour son engagement g\u00e9n\u00e9reux il n'arpentera Les pas perdus, Luc Recordon ni les couloirs du Conseil de l'Europe, mais il ne renonce pas pour autant \u00e0 la politique, 4 mois apr\u00e8s sa non- r\u00e9\u00e9lection aux \u00c9tats, le Vert ce livre pour couleur locale sur sa nouvelle vie un portrait in\u00e9dit sign\u00e9 Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:44 > 0:18:46) [99%] : \r\nStrasbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:46 > 0:18:51) [87%] : \r\nLes derniers pas vers le palais du Conseil de l'Europe pour Luc Recordon les victimes session.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:51 > 0:19:00) [86%] : \r\n\u00e7a c'est sp\u00e9cial parce que c'est vraiment le dernier acte que je fais autre qualit\u00e9 parlementaire, je suis pas tr\u00e8s sentimental, mais enfin je, je, je sens bien la transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:00 > 0:19:21) [87%] : \r\n47 \u00c9tats 600 \u00e9lus dont 12 suisse bienvenue dans les entrailles du palais de l'Europe, alors on aper\u00e7oit Rapha\u00ebl Comte, les grands frais divers, le Conseil de l'Europe, le garant de la d\u00e9fense des droits de l'homme, essentiel pour Luc Recordon mais a oubli\u00e9 non r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Berne, il ne pourra plus si\u00e9ger \u00e0 Strasbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:21 > 0:19:34) [89%] : \r\nFaut pas avoir peur des mots, c'est une d\u00e9faite, et il faut savoir vivants les \u00e7a c'est, c'est c'est tr\u00e8s important dans les d\u00e9mocraties justement que les gens qui perdent perdre 100 millions les r\u00e9criminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:34 > 0:19:47) [94%] : \r\nAtteint d'une malformation cong\u00e9nitale Luc Recordon est n\u00e9 sans tibias, il marche gr\u00e2ce \u00e0 des proth\u00e8ses sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, personne n'a oubli\u00e9 son engagement pour le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:47 > 0:19:53) [84%] : \r\nOn on de ces enfants qui, comme moi, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, si cela avait \u00e9t\u00e9 possible de ne pas amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:57 > 0:19:59) [83%] : \r\nVoyard incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:59 > 0:20:06) [82%] : \r\nOn se rappelle aussi du r\u00f4le majeur jou\u00e9 par le Vert Vaudois lors du putch Silicon Christophe Blocher et 17 pour voir voir, pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:08 > 0:20:11) [99%] : \r\nRetour dans le canton de Vaud dans l'ouest lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:11 > 0:20:14) [86%] : \r\nBonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:15 > 0:20:22) [83%] : \r\nAjoutant Mezri 1400 habitants son fief Recordon hier municipal depuis 26 ans sans lassitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:22 > 0:20:34) [83%] : \r\nC'est la base de notre d\u00e9mocratie, moi je suis parti de l\u00e0, et puis je reviens l\u00e0 c'est comme la boucle est boucl\u00e9e il y en quelque sorte, c'est, c'est sur le terrain comme sont le mieux les \u00c9vangiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:34 > 0:20:51) [88%] : \r\nMunicipales au village, le dernier mandat politique de records donc depuis sa veste \u00e9lectorale de novembre 2015, ce sont les lib\u00e9raux, radicaux et l'UDC qui lui ont taill\u00e9 cette veste salut, bonne chance, ACF la poign\u00e9e de main avec Olivier Fran\u00e7ais fut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:51 > 0:21:05) [78%] : \r\nGlaciale, voil\u00e0 poign\u00e9e de mains \u00e9taient assez formel mais je veux dire, je ne suis pas bien de pleurer simplement regretter que mon adversaire s'agenouille \u00e0 devant la droite extr\u00eame pour obtenir le nombre de voix qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:05 > 0:21:09) [68%] : \r\nRecordon dont on n'est pas amer, il veut \u00e0 prendre de son \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:10 > 0:21:27) [85%] : \r\nC\u00e9cile, j'arrive \u00e0 m'organiser assez, j'aimerais bien \u00e9crire un ensemble de choses, non pas des des m\u00e9moires, mais plut\u00f4t des essais politiques ou un effet politique, surtout dans une p\u00e9riode comme actuellement o\u00f9 je pense qu'on r\u00e9fl\u00e9chit, peut on part aux urgences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:27 > 0:21:36) [89%] : \r\nMais pas question de prendre une retraite politique compl\u00e8te Recordon reste un militant, plus qu'un militant, un sage des Verts Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:36 > 0:21:46) [87%] : \r\nMoi, je me vois plut\u00f4t dans ce r\u00f4le-l\u00e0, ce r\u00f4le d'appui, \u00eatre pr\u00e9sent un peu moins, peut-\u00eatre un peu moins omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:46 > 0:21:59) [97%] : \r\nEt puis on ne se refait pas Luc Recordon n'abandonne pas la politique r\u00e9\u00e9lu dans son village, il va continuer \u00e0 se battre pour l'\u00e9cologie tous azimut infatigable battant plus en forme que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:59 > 0:22:13) [85%] : \r\nOui, je, je, je suis serein, mon, mon m\u00e9decin m'a dit qu'il allait diminuer de moiti\u00e9 ma m\u00e9dication contre l'hypertension que je prends depuis plus de 20 ans parce que il trouvait que c'\u00e9tait presque trop d\u00e9tendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:15 > 0:22:21) [93%] : \r\nLes Vaudois ne sont pas pr\u00eats de voir dispara\u00eetre ce d'Artagnan \u00e0 la d\u00e9marche si singuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:26 > 0:22:45) [88%] : \r\nIls ont le costume rutilants aux 2 bandes dor\u00e9es la casquette sur la t\u00eate et le sourire aux l\u00e8vres, on conna\u00eet le Capitaine de la CGN qui naviguent sur le les \u00e0 la belle saison, une responsabilit\u00e9, une passion, mais surtout un engagement de tous les instants ce matin de nouveaux capitaines ont \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9s on embarquent sur le Lausanne avec Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:45 > 0:22:46) [55%] : \r\n\u00e0 l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:46 > 0:22:51) [91%] : \r\nC'est jour de f\u00eate \u00e0 bord du Lausanne jour d'assermentation \u00e0 la CGN.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:51 > 0:22:56) [72%] : \r\nQuand les autres elle f\u00e9licitations ne merci beaucoup pour votre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:58 > 0:23:07) [83%] : \r\n\u00e0 la CGN tous les capitaines ont une seconde fonction un m\u00e9tier divers le nouveau Capitaine Formosa travaille \u00e0 l'atelier Zodiac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:08 > 0:23:21) [89%] : \r\nJe suis du pays lorsque j'ai navigu\u00e9 pendant 11 ans en Atlantique comme marins-p\u00eacheurs j'ai j'ai effectu\u00e9 plusieurs plusieurs mar\u00e9es en mer et j'ai commenc\u00e9 depuis matelots jusqu'\u00e0 patron de p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:22 > 0:23:30) [88%] : \r\nEntr\u00e9 \u00e0 la Compagnie l\u00e9manique en 2003, son r\u00eave d\u00e9sormais devenir Capitaine des vapeurs Belle \u00c9poque 3 nouvelles ann\u00e9es de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:30 > 0:23:41) [82%] : \r\nVoil\u00e0, on a moins de 4 mois, 4 quand on arrive \u00e0 la CGN, on voit les capitaines vapeur vraiment et c'est ce qu'on souhaite devenir Capitaine vapeur c'est c'est le mal quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:41 > 0:23:50) [88%] : \r\n\u00e0 la CGN, on compte une trentaine de Capitaine, les anciens forment les nouveaux l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports assure les examens, il faut compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:50 > 0:23:52) [74%] : \r\nDisons pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:52 > 0:23:56) [74%] : \r\n10 ans \u00e7a sinc\u00e8rement ben vous a, vous prenez l'\u00e9quivalent dans la m\u00e9decine, ben disons les m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:56 > 0:24:02) [83%] : \r\nVoil\u00e0 9 10 on est Capitaine, on a la responsabilit\u00e9 d'un bateau avec 600 personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:03 > 0:24:08) [93%] : \r\nFormation s\u00e9curit\u00e9 les ma\u00eetres mots \u00e0 bord encore plus vrai aujourd'hui que hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:09 > 0:24:17) [86%] : \r\nMaintenant, vous avez un canot moteur rapide quand vous passez devant ce qui nous qui vont passer devant, maintenant on a ce que j'appelle les pi\u00e9tons, ce n'est pas \u00e7a, c'est encore pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:18 > 0:24:23) [74%] : \r\nLe Lausanne 8 autres m\u00e8tres de longueur, 15 m\u00e8tres de large, sacr\u00e9 bateau \u00e0 piloter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:23 > 0:24:27) [79%] : \r\nJustice qui surtout qui me regarde maintenant, ce qui fait, je m'en fous, mais qui me regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:29 > 0:24:39) [94%] : \r\nDonnons au loin accostage en vue \u00e0 cause du vent de la houle des autres usagers l'accostage, l'une des op\u00e9rations les plus d\u00e9licates du pilotage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:39 > 0:24:55) [81%] : \r\nChaque fois, c'est diff\u00e9rent : le bateau, il \u00e9tait charg\u00e9 diff\u00e9remment m\u00e9canicien m'a dit qu'il avait chang\u00e9 citerne, donc il y a plus de poids d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vos derri\u00e8re il y a l'Is\u00e8re en plus de passagers, il y a moi aussi je suis peut-\u00eatre c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:24:55 > 0:25:03) [79%] : \r\nQuand on n'aime pas, faut savoir y faire avec oui oui on savoir chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:04 > 0:25:15) [86%] : \r\nCapitaine : pas de vacances en \u00e9t\u00e9, des journ\u00e9es de 12 heures en pleine saison des services de 2 semaines, Stop, le r\u00eave, une passion, un don de soi au lac \u00e0 la compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT28 (0:25:15 > 0:25:19) [73%] : \r\nIls ont tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:25 > 0:25:48) [90%] : \r\nC'est une l\u00e9gende en Ajoie Steven Barras, le joueur de hockey dans quelques minutes, le HCA joie frontal, tentera de poursuivre sa route vers la finale du championnat suisse de Ligue B, ce qui permettrait \u00e0 son joueur le plus embl\u00e9matique de conclure en apoth\u00e9ose une carri\u00e8re peu commune : 17 saisons pass\u00e9es sous le m\u00eame maillot dans ce milieu-l\u00e0 c'est exceptionnel, un portrait sign\u00e9 Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:51 > 0:25:59) [96%] : \r\nDepuis quelques semaines, les supporters du HC Ajoie sont ravis aussi bien par les performances de leur \u00e9quipe que par celle de son joueur le plus embl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:59 > 0:26:04) [71%] : \r\nS\u00fbrement pas, et m\u00eame \u00e0 faire la question ne se pose pas du fait compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:04 > 0:26:22) [93%] : \r\nIl est pour ainsi dire le chouchou du public jurassien et cela s'explique, petit-fils du fondateur du club, fils d'un joueur des ann\u00e9es les plus folles Steven Barras lui- m\u00eame n'a jamais porter d'autres maillots que celui du HC Ajoie une fid\u00e9lit\u00e9 qui s'explique par diff\u00e9rents facteurs au fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:22 > 0:26:40) [76%] : \r\nJe ne j'ai pas eu vraiment de d'opportunit\u00e9s de de partir dans des plus grands clubs ont national a, par exemple, donc voil\u00e0, moi, moi je trouve que ce que je tr\u00e8s bien senti Ajoie j'ai toujours \u00e9norm\u00e9ment de responsabilit\u00e9s sur la glace dans toutes les situations qui font que voil\u00e0 finalement apr\u00e8s apr\u00e8s 25 26 ans, j'ai plus envie de partir pas j'plaisir \u00e0 jouer l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:41 > 0:26:50) [97%] : \r\nDans quelques jours, Steven Barras rangera ses patins apr\u00e8s 17 saisons pass\u00e9es dans la m\u00eame \u00e9quipe, un parcours peu commun dans ce milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:50 > 0:27:03) [82%] : \r\nDans le sport d'aujourd'hui o\u00f9 on voit o\u00f9 on voit des des joueurs qui qui changent de 2 \u00e0 3 fois d'organisation dans la m\u00eame saison, la fid\u00e9lit\u00e9 qu'il a, qu'il a ouvert le changement c'est c'est quelque chose exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:04 > 0:27:08) [73%] : \r\nCette ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 marquer de nombreux buts et a enchant\u00e9 le public jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:09 > 0:27:22) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, les esprits chagrins assisteront sur le fait que Steven Barras n'aura finalement pas \u00e9voluer au plus haut niveau, je pense, une marche fabriqu\u00e9s l'les gens l'int\u00e9ress\u00e9, lui, ne regrette rien, tout en avouant qu'\u00e0 20 ans l'exp\u00e9rience l'aurait tent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:22 > 0:27:32) [86%] : \r\nJ'aurais aim\u00e9 voir voir ce que \u00e7a aurait pu donner maintenant \u00e7a c'est parfait, et puis c'est pas du tout quelque chose qui me qui m'obstine puisque \u00e7a, donc j'ai tir\u00e9 un trait l\u00e0- dessus, c'est tout ce qu'travaille plus du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:32 > 0:27:41) [83%] : \r\nIl faut dire qu'\u00e0 26 ans l'\u00e2ge o\u00f9 l'eau s'est lanc\u00e9 un autre d\u00e9fi qui l'a gagn\u00e9 d\u00e9crocher tout en continuant son sport un Bachelor en \u00c9conomie d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:42 > 0:27:50) [78%] : \r\nAujourd'hui, \u00e7a fait partie des joueurs qui peut arr\u00eater de jouer, hockey, et puis plus par des papiers, il y a tellement de joueurs qui ont pas de papiers, aujourd'hui je pense que \u00e7a, \u00e7a on va servir de de choses comme exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:50 > 0:27:57) [97%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 employ\u00e9e \u00e0 mi- temps \u00e0 la Banque cantonale du Jura Steven Barras peut effectivement voir l'avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:57 > 0:28:13) [83%] : \r\nEt si vous avez soit en cash soit en fond de de 3\u00e8me, pilier on en valeur de rachat de polices d'assurance par l\u00e0, je sais que j'arr\u00eate, j'arr\u00eate le sport avec le hockey et puis le lendemain, si on veut, je travaille \u00e0 100 pourcent je je sais exactement le travail que je vais faire, je sais que c'est un travail qui me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:14 > 0:28:31) [95%] : \r\nUn parcours qui n'est peut-\u00eatre pas celui du champion absolu mais assur\u00e9ment celui d'un sportif mod\u00e8le reste qu'avant de d\u00e9finitivement troqu\u00e9 les patins contre la cravate Steven Barras, r\u00eave d'une finale et pourquoi pas d'un titre de champion de Ligue nationale B pour son \u00e2ge c'est injouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:31 > 0:28:37) [92%] : \r\nIl a un gros ces faits l\u00e0 dessus parce que on veut, on veut que \u00e7a se termine bien pour lui, r\u00e9ponse dans les semaines \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:45 > 0:28:51) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:40 > 0:29:56) [71%] : \r\nTrop m\u00eame si jamais de la pas \u00e0 quelqu'un, c'est pas la tienne, c'est Ryan il y a, c'est moi qui l'ai la carte, je crois que c'\u00e9tait celle de Rome, j'ai pas compris qu'il disait qu'elle attendait Romaine pas bien fait pol\u00e9mique, c'est pas la peur \u00e7a merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:08 > 0:30:12) [84%] : \r\nSi les d\u00e9rogations continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:41 > 0:30:44) [79%] : \r\nOui, c'est la bonne carte merci Nate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:58 > 0:31:00) [81%] : \r\nIl a assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:00 > 0:31:02) [79%] : \r\nBien s\u00fbr, monsieur oui moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:04 > 0:31:08) [66%] : \r\nEst, que le plan \u00e9tait l\u00e0, je suis Monsieur Kombouar\u00e9 les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:09 > 0:31:11) [59%] : \r\nGhislaine Tangi assure oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:17 > 0:31:21) [71%] : \r\nOn envoie pas un je pas, \u00e7a fait un peu gamine en vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:31 > 0:31:34) [94%] : \r\nUn petit peu comme \u00e7a, \u00e7a va, voil\u00e0 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:37 > 0:31:39) [86%] : \r\nIl a ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:39 > 0:31:42) [95%] : \r\nSuper merci carr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:08 > 0:32:10) [85%] : \r\nOui, oui, non, non, c'est comme \u00e7a, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:13 > 0:32:21) [61%] : \r\nPour un petit truc, 3 pays trucs Krups, un petit peu plus une grande ville voulait oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:27 > 0:32:29) [81%] : \r\nEh oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:29 > 0:32:30) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:55 > 0:33:02) [68%] : \r\nOui, tous, je voulais Pr\u00e9alpes, le testing, les cuissons du Hamas technique soleil cet apr\u00e8s- midi au c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:27 > 0:33:27) [69%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:33:34 > 0:33:35) [92%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:35 > 0:36:02) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous alors cet apr\u00e8s- midi, les r\u00e9gions des Alpes Pr\u00e9alpes le Valais le Tessin Engadine les Grisons devrait rester baign\u00e9 de soleil, ailleurs, h\u00e9 bien non seulement sera un peu plus fluctuants et d\u00e9pendants des bancs de stratus, ceux qui sont charri\u00e9s par le courant de bise enfilerais ce qui maintient aussi une certaine fra\u00eecheur, nous sommes de 2 \u00e0 3 degr\u00e9s au-dessous des normes de saison la bise qui souffle sur le flanc et d'un anticyclone qui a eu entr\u00e9e sur la Scandinavie qui a l'Avantage de maintenir sur la Suisse, un temps sec et stable, ce sera le cas encore ces prochains jours, alors on va le voir le d\u00e9tail des pr\u00e9visions de sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o Suisse donc cet apr\u00e8s- midi comme ce matin, h\u00e9 bien, le soleil sera bien pr\u00e9sent sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur les Alpes aussi dans les Pr\u00e9alpes malgr\u00e9 quelques bancs nuageux autour du bassin l\u00e9manique quelques belles trou\u00e9es d'\u00e9claircies comme ce matin possible et puis ce sera un petit peu plus disparate sur le plateau avec parfois quelques rayons qui transperce la couche nuageuse des nuages qui resteront probablement un peu plus r\u00e9calcitrants sur le Nord-Est du pays, alors que ce sera toujours bleu azur sur le, sur l'Engadine et sur les Grisons de belles conditions notamment en montagne, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, on attend 12 degr\u00e9s par exemple sur Sion 15 degr\u00e9s maximum pour Locarno devrait faire entre 6 et 7 degr\u00e9s sous la grisaille, 9 \u00e0 Gen\u00e8ve 2 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds et moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude et la bise souffle mod\u00e9r\u00e9ment parfois avec quelques belles rafales et puis en montagne, nous avons un courant de nord- est, lui aussi, g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 pour demain dimanche ce sera peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps avec en d\u00e9but de journ\u00e9e un ciel souvent nuageux sur la r\u00e9gion du nord des Alpes au-dessous de 1500 \u00e0 2 1000 m\u00e8tres d'altitude, les stratus qui pourrait s'infiltrer aussi jusque dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c'est une certaine incertitude ailleurs, ce sera un temps bien ensoleill\u00e9 avec quelques nuages tout de m\u00eame sur le Tessin qui devrait se dissiper l'apr\u00e8s- midi et puis en cours de journ\u00e9e bien la couche de stratus sera assez difficilement d\u00e9chira mais on entend quand m\u00eame quelques \u00e9claircies \u00e9ventuellement sur le plateau sur le les voici les temp\u00e9ratures de demain qui seront souvent positive \u00e0 l'aube, sauf dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, o\u00f9 on attend au moins 3 moins 2 degr\u00e9s et puis demain apr\u00e8s- midi, une certaine stabilit\u00e9 6 7 sur le plateau, jusqu'\u00e0 11 en Valais central toujours le maximum au Tessin 14 degr\u00e9s cette fois, il fera moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres vent il sera toujours de secteur nord Nord-Est quoiqu'un petit peu plus Est- demain en r\u00e9gion alpine et puis ce sera encore de la bise pr\u00e9sente sur le plateau sur le Jura et sur les bords du \u00e9l\u00e9ment nous sommes le 12 mars vous pouvez dire bonne f\u00eate aux Justine que vous connaissez, je vous souhaite, pour ma part une excellente apr\u00e8s- midi et \u00e0 s'asseoir \u00e0 revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:43 > 0:37:45) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:23 > 0:38:45) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:45 > 0:38:47) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:38:47 > 0:39:41) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-03-12T12:22:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603502214", "durationSec": 179, "title": "FRIGO AGENDA CULTUREL_RTS000000756478", "excerpt": "Agenda culturel du week-end avec la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Le Jour du grand jour\" du Th\u00e9\u00e2tre Dromesko au Forum Meyrin \u00e0 Gen\u00e8ve, l'exposition \"All Over\" \u00e0 la Galerie des Galeries Lafayette \u00e0 Paris et les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \"Le Mensonge\" suivit \"Du Silence\" au Th\u00e9\u00e2tre du Gruetli \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des extraits de films.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BLANCHET, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502215", "durationSec": 116, "title": "FRIGO VOITURES CINEMA 2_RTS000000754782", "excerpt": "Itw du professeur d'histoire du cin\u00e9ma \u00e0 l'UNIL Alain Boillat qui parle de la repr\u00e9sentation de l'automobile au cin\u00e9ma. G\u00e9n\u00e9ralement volante, la voiture dans les films est la repr\u00e9sentation d'un v\u00e9hicule utopique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502216", "durationSec": 99, "title": "MI FESTICHOC_RTS000000757727", "excerpt": "Une foule nombreuse est venue visiter l'usine de chocolat Favarger qui a ouvert ses portes au public dans le cadre du festival Festichoc qui se tient chaque ann\u00e9e dans la commune genevoise de Versoix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERSOIX"], "thematicThemes": ["FABRICATION DU CHOCOLAT", "CHOCOLAT", "USINE", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1603502217", "durationSec": 35, "title": "MI JEU DE GO 2_RTS000000757648", "excerpt": "Victoire de la skieuse autrichienne Corn\u00e9lia Huetter qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du Super-G dames de Lenzerheide comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Elle a devanc\u00e9 la Suissesse Fabienne Suter et l'Autrichienne Tamara Tippler. La skieuse suisse Lara Gut s'est class\u00e9e \u00e0 la 5e place de l'\u00e9preuve."}, {"internalArchiveId": "AA1603502218", "durationSec": 35, "title": "MI KEITH EMERSON 3_RTS000000757714"}, {"internalArchiveId": "AA1603502219", "durationSec": 56, "title": "MI LARA GUT_RTS000000757701", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603502220", "durationSec": 81, "title": "MI LISTE EI_RTS000000757688", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603502221", "durationSec": 103, "title": "MI TRUMP 2_RTS000000757686", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1645079", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024189", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 25900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer wJh9xeUNmPieK7G7kA5Q06lG23zv"}]