[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15200&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-50574777-D3C8-41F5-948B-70D127296AAD", "internalArchiveId": "50574777-D3C8-41F5-948B-70D127296AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Euro 2016: France-Allemagne, nouvel \u00e9pisode d'une grande rivalit\u00e9", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "La France affrontera l'Allemagne en demi-finale de l'Euro 2016 de football. Les deux \u00e9quipes nourrissent une grande rivalit\u00e9, marqu\u00e9e par certains moments m\u00e9morables, dont le match de S\u00e9ville en 1982.\r\n\r\n* * Euro 2016: France-Allemagne, nouvel \u00e9pisode d'une grande rivalit\u00e9 (JDM Sports Matin) \r\n(EURO 2016, APRES LE DERNIER QUART DE FINALE)  \r\n***** JR Bonjour\r\n-\tBonjour SMD\r\n***** Vous \u00eates en direct de Paris. O\u00f9 vous suivez pour nous l'EURO de football. France-Allemagne, c'est donc l'affiche de la demi finale de jeudi. On va \u00e9voquer cela dans quelques secondes, mais avant cela Jo\u00ebl, quelques mots quand m\u00eame sur l'Islande.. Qui quitte l'Euro avec les honneurs.\r\n-\t5-2\r\n-\t4-0 mi-temps\r\n-\tPas \u00e0 rougir de cette d\u00e9faite\r\n-\tFR pris ce match au s\u00e9rieux\r\n-\tIslandais \u00e9mouss\u00e9s physiquement. M\u00eame \u00e9quipe sur 5 matchs\r\n-\tEmouss\u00e9s aussi mentalement, arrive quelque chose de fou\r\n-\tBon premier tour\r\n-\tPuis 1/8 contre les Anglais. On en parlera encore dans 100 ans..\r\n-\tD\u00e9faite hier\r\n-\tIslandemania\r\n-\tVolcan, Faillite, Panama Papers.\r\n-\tSigortson, Biarnasson. Gunnarson et compagnie\r\n-\tEt leur supporters fous\r\n-\tUn bien pour le foot cette \u00e9quipe\r\n**** En effet.. Bon la France hier a assur\u00e9 et assum\u00e9.. Contre l'Allemagne, \u00e7a s'annonce plus compliqu\u00e9\r\n-\tOui bien s\u00fbr\r\n-\tM\u00eame si Allemagne sans K\u00e9dira, Gomez, Hummels\r\n-\tJeudi les Allemands et les Fran\u00e7ais vont se battre pour r\u00e9gner sur l'Europe du foot, alors que politiquement, ils doivent faire cause commune pour redonner un nouveau d\u00e9part au continent apr\u00e8s le BREXIT\r\n-\tJoli clin d'oil ce match\r\n-\tHollande et Merkel auront des sujets de discussions qui vont bien au-del\u00e0 du foot.\r\n**** Les 2 seront pr\u00e9sents \u00e0 Marseille, Jo\u00ebl ??\r\n-\tOui je pense\r\n-\tPas officiel\r\n-\tHollande \u00e0 tous les matchs des Bleus, Valls hier. \r\n-\tHollande aime le foot. Aussi l'occasion de se montrer, p\u00e9riode \u00e9lectorale\r\n-\tMerkel encore pas l\u00e0\r\n-\tMais je la vois mal manquer ce match\r\n**** France-Allemagne, une grosse rivalit\u00e9 en football et des matchs m\u00e9morable.. S\u00e9ville 82.. Schumarer-Battiston\r\n-\tLa sortie de Schumarer, Battiston au tapis. Sort sur une civi\u00e8re. Platini lui tient la main. Schumarer m\u00eame pas un carton jaune\r\n-\tFR m\u00e8ne 3-1, puis 3-3. Puis perd aux p\u00e9nos\r\n-\tUn match qui reste dans les annales du foot. La nuit de S\u00e9ville\r\n-\t2 ans plus tard, au Mexique en CDM, en \u00bd, les Allemands gagnent de nouveau\r\n-\tYa 2 ans, en \u00bc au Br\u00e9sil, les Allemands encore gagnent\r\n-\tDes matchs toujours int\u00e9ressants et attendus\r\n**** Est-ce que les Fran\u00e7ais nourrissent un complexe, en football, bien s\u00fbr, face aux Allemands\r\n-\tOui\r\n-\tALL pas tjrs les meilleurs mais gagnent\r\n-\tLineker. Le foot \u00e0 11 et \u00e0 la fin les ALL gagnent\r\n-\tS\u00e9ville le cas, au Mexique aussi, \r\n-\tAu Br\u00e9sil, les Allemands \u00e9taient meilleurs\r\n-\tMais c'est vrai qu'il y a eu ce complexe en foot, mais comme il y a eu un complexe fran\u00e7ais dans d'autres domaines par rapport aux Allemands\r\n-\tEn Economie, les diff\u00e9rents partis au pouvoir en France se sont tjrs rapproch\u00e9s du mod\u00e8le allemand\r\n-\tLogique, les pays essaye de copier ce qui fonctionne chez les autres\r\n-\tEn football aussi\r\n-\tLa rigueur allemande\r\n-\tLa mentalit\u00e9 aussi. Jamais battu sur un terrain les Allemands\r\n**** Aujourd'hui, il y a quand m\u00eame beaucoup de similitude dans ces 2 \u00e9quipes\r\n-\tOui\r\n-\tTs les joueurs dans les grands clubs europ\u00e9ens, dans les m\u00eame parfois.\r\n-\tDes bons entra\u00eeneurs\r\n-\tDes \u00e9quipes form\u00e9es aussi de joueurs issus de l'immigration : Turcs pour les Allemands et l'Afrique et les colonies pour les Fran\u00e7ais\r\n-\tDes joueurs qui ont appris leur m\u00e9tier dans les pays\r\n-\tLes Allemands ont quand mis plus de temps\r\n-\tNouveau chez eux\r\n-\tCela entra\u00eene dans les 2 pays le m\u00eame relans racises\r\n-\tLe Pen : trop de noir\r\n-\tAllemagne : Pas Boateng comme voisin. D\u00e9put\u00e9 autre avec un maillot de Boateng au parlement\r\n-\tDeux pays qui ont des similitudes dans leur conception et aussi les m\u00eames probl\u00e8mes\r\n-\tCe FR-ALL d\u00e9passe clairement le cadre d'une simple rencontre de foot.\r\n**** Et on se r\u00e9jouit \u00e9videmment de la suivre en votre compagnie. Jeudi soir \u00e0 Marseille\r\n-", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833988", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Euro 2016: France-Allemagne, nouvel \u00e9pisode d'une grande rivalit\u00e9", "Euro 2016: France-Allemagne, nouvel \u00e9pisode d'une grande rivalit\u00e9 / JDM_2016-07-04T06:36:00_sport-matin", "Euro 2016: France-Allemagne, nouvel \u00e9pisode d'une grande rivalit\u00e9 / JDM_2016-07-04T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["La France affrontera l'Allemagne en demi-finale de l'Euro 2016 de football. Les deux \u00e9quipes nourrissent une grande rivalit\u00e9, marqu\u00e9e par certains moments m\u00e9morables, dont le match de S\u00e9ville en 1982.", "La France affrontera l'Allemagne en demi-finale de l'Euro 2016 de football. Les deux \u00e9quipes nourrissent une grande rivalit\u00e9, marqu\u00e9e par certains moments m\u00e9morables, dont le match de S\u00e9ville en 1982.", "La France affrontera l'Allemagne en demi-finale de l'Euro 2016 de football. Les deux \u00e9quipes nourrissent une grande rivalit\u00e9, marqu\u00e9e par certains moments m\u00e9morables, dont le match de S\u00e9ville en 1982."], "variantIds": ["ece-7834002", "ece-7833988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:02:03Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\n6 heures 36 le plaisir d'accueillir Jo\u00ebl Robert bonjour Jo\u00ebl bonjour Simon ratez le r\u00eave, vous \u00eates en Direct de Paris vous suivez l'Euro pour nous France- Allemagne, oui, c'est donc l'affiche de l'atelier finale de jeudi, rien que \u00e7a, on va l'\u00e9voquer dans quelques secondes, mais, mais avant \u00e7a, Jo\u00ebl, quelques mots quand m\u00eame sur l'Islande, qui quitte l'Euro c'\u00e9tait hier soir avec les honneurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [84%] :\r\nOui, malgr\u00e9 la d\u00e9faite 5 \u00e0 2 avec 4 0 \u00e0 la mi- temps, mais l'Islande, la part rougir de cette d\u00e9faite, les Fran\u00e7ais ont pris le match au s\u00e9rieux, ils ont fait le travail, comme on dit, ils se sont qualifi\u00e9s les Islanders \u00e9taient quand m\u00eame \u00e9mouss\u00e9s physiquement, c'est la m\u00eame \u00e9quipe, sur les 5 matchs \u00e9mouss\u00e9s aussi mentalement par ce qui lui arrive depuis quelques semaines, vous rappelle quand m\u00eame que ces braves Islandais ont battu les Anglais, on en reparlera encore dans 50 ans en Islande, je peux vous l'assurer, hier, l'Islande a perdu \u00e0 une v\u00e9ritable Islande malien qui a d\u00e9ferl\u00e9 sur l'Europe connaissait le pays pour ses volcans sacrifie nanci\u00e8re de 2008 les Panama Peppers maintenant en connaissez cortisone Bjarnason Bouna et compagnie et leurs supporters fous qui hier soir encore, croyez -moi, Simon une demi- heure apr\u00e8s la fin du match est encore dans le stade et chanter voil\u00e0 cette Islande c'est un bien pour le foot, tout ce qu'elle a montr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [86%] :\r\nAbsolument, bon la France hier a quand m\u00eame assur\u00e9 et assum\u00e9 contre l'Allemagne, \u00e7a sera pas l'Islande \u00e0 l'Allemagne face \u00e0 Lens samedi lors du conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nOui, non, c'est pas l'Islande, c'est bien s\u00fbr plus compliqu\u00e9, m\u00eame si les Allemands seront priv\u00e9s, lequel ira Gomez et Hummels jeudi les Allemands et les Fran\u00e7ais vont se battre pour r\u00e9gner sur l'Europe du foot alors que politiquement ces jours, ils doivent faire cause commune, pour redonner un nouveau d\u00e9part \u00e0 l'Europe apr\u00e8s le break Seat, c'est un joli cadeau et quand m\u00eame ce match qui arrive en plein mois de juillet, Hollande et Merkel ont vraiment des sujets discussions int\u00e9ressantes qui vont bien au-del\u00e0 du foot, jeudi \u00e0 Marseille, Hollande et Merkel et 2 seront pr\u00e9sents \u00e0 Marseille, Jo\u00ebl oui, oui, normalement, je pense qu'ils sont l\u00e0, il y a rien d'officiel, mais Fran\u00e7ois Hollande assiste \u00e0 tous les matchs de l'Euro depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, les m\u00eames hier dans les tribunes du Stade de France, Hollande aime le foot, \u00e7a c'est s\u00fbr, m\u00eame si, \u00e9videmment, c'est l'occasion de de se montrer en en p\u00e9riode \u00e9lectorale afin pr\u00e9\u00e9lectoral du c\u00f4t\u00e9 de la France, Angela Merkel ne court pas pour l'Euro mais je vois mal manquer untel match d'habitude quand il y a des matchs qui compte Merkel est pr\u00e9sente, elle l'\u00e9tait il y a 2 ans, en finale de la Coupe du monde par exemple au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [89%] :\r\nPour France- Allemagne, Jo\u00ebl, \u00e7a nous rappelle quelques souvenirs, c'est d'abord une grosse rivalit\u00e9 dans le monde du foot c'est une affiche l\u00e9gendaire \u00e0 propos de souvenirs, ce match m\u00e9morable, je me souviens tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait S\u00e9ville 1982 ce choc entre Schumacher, le gardien et Battiston. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [83%] :\r\nOui, la sortie Schumacher Battiston Tapie il sort sur une civi\u00e8re 3 2 arrach\u00e9e Platini lui tient la main, Soumar\u00e9 la m\u00eame pas un carton jaune, l'arbitre ne siffle m\u00eame pas, il donne une touche pour les Allemands, l'attitude cynique et froide de Soumar\u00e9 dans ce match Allemagne et men\u00e9 3 1 par la France, revient \u00e0 3 3 gagn\u00e9 aux penalties, vraiment un match fou qui reste dans les annales du foot, on l'appelle la nuit de S\u00e9ville surtout une grosse injustice pour les Fran\u00e7ais, depuis ce jour- l\u00e0, il y a quand m\u00eame un gros ressentiment anti- allemand au niveau du foot, du c\u00f4t\u00e9 des Fran\u00e7ais, 2 ans plus tard, c'est au Mexique, en Coupe du monde, tout le monde parler de revanche en demi- finale, les Fran\u00e7ais viennent de battre le Br\u00e9sil mais l\u00e0 \u00e9galement, les Allemands gagnent de nouveau, et puis il y a 2 ans, au Mexique, en quarts de philo Br\u00e9sil pardon en quart de finale en Coupe du monde, les Allemands gagnent encore c'est toujours des matches vraiment int\u00e9ressant et attendus ces ces rencontres entre la France et l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [88%] :\r\nEst -ce que les Fran\u00e7ais nourrissent un complexe en football bien s\u00fbr, je parle que de foot pour l'instant un complexe vis-\u00e0-vis des allemands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [84%] :\r\nOui, oui, je pense que, ils en nourrissant les Allemands ne sont pas toujours les meilleurs, mais il gagnent le dernier succ\u00e8s fran\u00e7ais dans un match qui compte compte vous pensez que c'est quand Simon alors \u00e7a ce matin, j'ai aucune id\u00e9e, \u00e7a remonte \u00e0 longtemps, je pense \u00e0 \u00e7a remonte \u00e0 Londres en 58 ah oui 50, je voyais pas \u00e7a si oui h\u00e9 ben oui, je parle bien dans les matches qui compte en Coupe du monde ou en euros, les matchs amicaux, on imagine qualification c'est la derni\u00e8re fois que la France a battu l'Allemagne aussi bien qu'un complexe l\u00e0 derri\u00e8re, et d'ailleurs Lineker le grand joueur allemand, anglais, disait toujours le foot, \u00e7a soit 11 et \u00e0 la fin, ce sont les Allemands qui gagnent, c'est une belle parole \u00e7a c'est pratiquement toujours v\u00e9rifier, v\u00e9rifier, mais c'est vrai qu'il y a eu ce complexe en foot des Fran\u00e7ais comptent les Allemands comme il y a eu un complexe fran\u00e7ais dans d'autres domaines par rapport aux Allemands en \u00e9conomie, par exemple, les diff\u00e9rents partis au pouvoir en France sont tjrs rapproch\u00e9s du mod\u00e8le allemand, c'est logique dans le pays, essaye de copier ce qui fonctionne chez l'autre en football aussi les Fran\u00e7ais depuis quelque temps, on a appris la rigueur allemande La mentalit\u00e9 aussi parce que dans la t\u00eate, sur un terrain, les Allemands ne sont jamais battu, quelle que soit la situation du match. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [92%] :\r\nC'est clair que la psychologie est quelque chose de tr\u00e8s important sur un terrain, mais au fond, aujourd'hui il y a quand m\u00eame pas mal de similitudes entre ces 2 \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait les joueurs \u00e9voluent dans les grands clubs europ\u00e9ens, certains, dans les m\u00eames clubs par exemple comme un Djouba hier des jours 2 apr\u00e8s- demain contre son coll\u00e8gue Boateng ou encore Thomas se M\u00fcller et de bons entra\u00eeneurs et puis c'est aussi 2 \u00e9quipes nationales qui sont form\u00e9es de joueurs issus de l'immigration, il y a beaucoup de Turcs chez les Allemands et puis des Fran\u00e7ais issus de l'immigration de de l'Afrique, ou alors des des des colonies, des joueurs qui ont appris le m\u00e9tier, il faut le pr\u00e9ciser dans leur pays d'accueil, et puis il y a \u00e9galement dans ces pays, cela entra\u00eene les m\u00eames relents racistes de la part de certains partis d'extr\u00eame droite le parvenir toute affaire de du Front national en France, mais Le Pen p\u00e8re disait : mais finalement, il y a trop de noirs dans cette \u00e9quipe il ne chantent pas La Marseillaise, rappelez -vous aussi faire en gros scandale en France avant le d\u00e9but de l'Euro en Allemagne il y a m\u00eame un parti d'extr\u00eame droite qui a dit : Boateng dont l'origine et ghan\u00e9enne h\u00e9 bien comme voisin, h\u00e9 bien comme joueur mais pas sp\u00e9cialement comme voisin, donc voil\u00e0, il y a, il y a, il y a beaucoup de relances \u00e0 focalise beaucoup cela, c'est France- Allemagne en football d\u00e9passe clairement dans beaucoup de domaines, le simple cadre du football et \u00e7a sera encore le cas jeudi soir \u00e0 Marseille, croyez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [90%] :\r\nJeudi soir \u00e0 Marseille mais on se r\u00e9jouit beaucoup de de suivre cette rencontre France- Allemagne en votre compagnie, bonne journ\u00e9e, Jo\u00ebl merci Simon appellerez bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "internalArchiveId": "1B22E99D-B146-4293-9A50-785046960312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Dubray, associ\u00e9 g\u00e9rant du fonds de capital risque Polytech Ventures \u00e0 Lausanne, et fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech \u00e0 Gen\u00e8ve;Dominique Arlettaz, pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses;Daras Marina ;Daras, Marina ;Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes;Nadine Gobet, directrice de la F\u00e9d\u00e9ration patronale et \u00e9conomique, \u00e0 Bulle et candidate PLR;Billette Alexandre ;Recep Tayyip Erdogan, pr\u00e9sident turc;Engin Altay, leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition turque;Renata Neder, conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil;Tulinius Torfi, professeur d'universit\u00e9 islandais\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/BREXIT BON POUR LES FINTECHS CH ITV DEBRAY) Des entreprises britanniques qui s'exilent suite au Brexit...\r\nC'est le cauchemar du Royaume-Uni...\r\nqui pr\u00e9voit, pour l'\u00e9viter, de baisser le taux d'imposition des soci\u00e9t\u00e9s de 20 \u00e0 15%...\r\nMais c'est aussi une opportunit\u00e9 pour la Suisse...\r\nNous vous l'apprenons ce matin, des start-up britanniques envisagent de s'installer ici..\r\nElles ont approch\u00e9 des sp\u00e9cialistes en fintech, ou technologie de la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\nParmi eux, Guillaume Dubray, fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fintech justement...\r\n  MAG 55''\r\nGuillaume Dubray fondateur d'un incubateur pour start-up et g\u00e9rant associ\u00e9 du fonds de capital risque Polytech Ventures interrog\u00e9 par Dominique Choffat...\r\n((qui reviendra justement sur les Fintech apr\u00e8s ce journal, dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde...))\r\n(D6/SUITES BREXIT : RAPPROCHEMENT UNIVERSITAIRE AVEC CH) ...la Suisse qui pourrait tirer profit du Brexit dans un autre domaine: \r\nLa recherche!\r\n***Le Brexit pourrait provoquer un flirt universitaire entre les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques...\r\nHier dans la presse dominicale, des recteurs du Royaume-Uni disaient tout le bien qu'ils pensent de ce rapprochement avec la Suisse..\r\n..cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles. \r\n((dont le statut de la relation avec Bruxelles est aussi compliqu\u00e9))\r\nExplications, Simon Corthay.\r\n  MAG 1'21\r\n(09/GB TORIES, LABOUR : LES CANDIDATES SE BOUSCULENT (rep 22h30)) ...Et pendant ce temps...au Land du Royaume-Uni...la bataille pour la succession de David Cameron fait rage...\r\nTheresea May, ministre de l'int\u00e9rieur, continue de dominer les sondages...\r\nMais ses rivaux affirment que le prochain premier ministre doit \u00eatre issu du camp Pro-Brexit...\r\nor elle avait d\u00e9fendu le maintien...\r\nquoi qu'il en soit,\u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien parties pour prendre les commandes du pays..\r\nLondres, Marina Daras. \r\n MAG 48''\r\n(D3/FR ELECTIONS : LA DROITE NE PROPOSE AUCUNE FEMME) ***...du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg on se demande o\u00f9 sont les femmes???\r\nDans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil et au Conseil d'Etat. \r\nEt dans la campagne qui d\u00e9bute, une pol\u00e9mique... \r\nLe camp bourgeois ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal. \r\nLe bloc de droite compos\u00e9 du PLR, du PDC et de l'UDC propose 6 hommes, alors qu'\u00e0 gauche... il y a 4 femmes et un homme. \r\ncertain sont f\u00e2ch\u00e9s...\r\nMaurice Doucas\r\n    MAG 1'29\r\nOutre Ir\u00e8ne Bernhard, la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante, aimerait bien profiter de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite. Marie Garnier a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste alors qu'elle figure sur une liste de gauche... Nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 ce sujet 18h, dans l'\u00e9mission Forum.\r\n(Br\u00e8ve Bagdad) Premier jour de deuil national en Irak...\r\nLes drapeaux seront en berne durant 3 jours...en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi. le plus meurtrier depuis un an.\r\nUn kamikaze de l'Etat islamique a fait explos\u00e9 son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite...\r\nPour beaucoup d'irakiens il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah..reprise aux djihadistes...\r\n***Et autre attentat ce matin...en Arabie Saoudite pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis.\r\n\u00e0 Jeddah...une personne s'est fait exploser dans une voiture. deux agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9 selon la presse saoudienne...commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\n(11/TURQUIE PROPOSITION NATURALISATION REFUGIES SYRIENS) ...En Turquie...les suites de l'attentat d'Istanbul...\r\n13 suspect dont 10 turcs ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 et \u00e9crou\u00e9s hier soir pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste.\r\nLa presse affirme qu'un tch\u00e9t\u00e8che serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport...il s'agirait du chef de l'Etat islamique \u00e0 Istanbul.\r\n***Toujours en Turquie le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week-end...en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourraient, s'ils le souhaitent, obtenir la nationalit\u00e9 turque... \r\nIl n'en fallait pas pluS pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique...\r\nL'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique.\r\nAlexandre Billette nous explique pourquoi...\r\n(D1/L'INSECURITE AU BRESIL) ***J-32 avant les Jeux Olympiques de Rio...et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi: les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde! \r\n...et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence...imputable, en partie...\u00e0 la police.\r\nExplications, Katja Schaer.\r\n   MAG 1'29\r\n***Le Br\u00e9sil...on en parlera avec Pierre Landolt, notre invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7h35...Parmi ces multiples casquettes: celle d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil....O\u00f9 le vice-pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival dirige une ferme...\r\n(18/MULTI FOOT FRANCE-ISLANDE REAX ISLANDAISE TORFI) ...L'Islande d\u00e9chante...mais Reykjavik chante...encore...\r\n***Et oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'euro les islandais ont fait la f\u00eate hier dans les rues de la capitale...\r\nils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres.\r\nOn rappelle le score final: 5 \u00e0 2 pour la France...\r\nqui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps. \r\nLes vikings ont su sauver l'honneur, en marquant 2 buts par la suite. \r\nPour Tulinuis Torfi, professeur d'Universit\u00e9 \u00e0 Reykavik, ils m\u00e9ritent les honneurs...voire plus.\r\nTul-inius Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker.\r\nEt la suite, et bien c'est une demi-finale France-Allemagne jeudi \u00e0 Marseille.\r\nEt un Portugal-Pays-De-Galle mecredi \u00e0 Lyon.\r\n(Br\u00e8ve sports) Pour lui, les choses s\u00e9rieuses d\u00e9butent cet apr\u00e8s-midi sur le gazon londonien.\r\nRoger Federer affronte l'am\u00e9rician Steve Johnson en 8\u00e8me de finale...d\u00e8s 14h.\r\nBeaucoup estiment que la voie est libre pour le b\u00e2lois depuis l'\u00e9limination de Novak Djokovic...\r\n(je ne sais pas vous mais moi \u00e7a me mettrai un peu la pression)\r\nEt puis le sport encore mais en version roulante...et \u00e9lectrique!\r\navec ce titre de champion du monde de formule E pour S\u00e9bastien Buemi. Le vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\nEt autre sacre, celui de Nino Schurter qui a d\u00e9croch\u00e9 hier son 5\u00e8me titre de champion du monde de cross-country, en VTT, c'\u00e9tait en R\u00e9publique Tch\u00e8que.\r\n***Du cyclisme toujours mais avec d'autres v\u00e9los..\r\nC'est Peter Sagan qui a remport\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de France hier et le maillot jaune...\r\naux d\u00e9pens de Mark Cavendish...\r\n3\u00e8me \u00e9tape auourd'hui entre Grandville et Angers. 223km.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil...et des temp\u00e9ratures de saison: 26 degr\u00e9s sur le Plateau, 28 en Valais.\r\nDemain, un petit peu moins de soleil puisque des passages nuageux pourront provoquer des orages ou averses en montagne en cours de journ\u00e9e. \r\nToujours chaud, 26 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833987", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7834001", "ece-7833987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:03Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nLe journal Coralie Claude et si le Brexit \u00e9tait une chance pour la Suisse, des Start-Up britanniques envisagent de poser leurs valises en Suisse, les films, technologie de la finance pourrait en tirer profit, mais la recherche n'est pas en reste puisque Brexit trop proche et hautes \u00e9coles helv\u00e9tiques et britannique, il pourrait m\u00eame donner naissance \u00e0 une nouvelle zone universitaire le bris les films tels que on en parlait, il en sera justement question dans une nouvelle s\u00e9rie la Suisse dans le monde, comment les valeurs suisses sont persuad\u00e9s \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure, la place financi\u00e8re suisse qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant bouscul\u00e9 sera -t-elle capable de faire face \u00e0 la r\u00e9volution des films tels qu'on vient d'en parler, ces outils qui num\u00e9rise les activit\u00e9s bancaires, r\u00e9ponse \u00e0 7 heures 24. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [89%] :\r\nAutre question \u00e0 la une : o\u00f9 sont les femmes en Grande-Bretagne sont en pole position pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es du pays et dans le canton de Fribourg on les cherche, mais on ne les trouve pas dans le Combourg joie qui ne pr\u00e9sente aucune candidate au Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [94%] :\r\nJustement, les candidats \u00e0 l'ex\u00e9cutif se font toujours plus rares dans les communes suisses comment redonner de l'attrait \u00e0 cette fonction, c'est le th\u00e8me du magazine de la r\u00e9daction 15 minutes cette semaine et puis \u00e0 7 heures 20 nous recevrons Gustave Menahem c'est le syndic de Belmont-sur-Lausanne depuis 25 ans, il est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'Association des communes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nLe passeport turc pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s syriens l'offre Redjep Tayyip ErdoganM. elle suscite la pol\u00e9mique en turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [90%] :\r\nQui hommage aussi ce matin \u00e0 l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, hommage de son ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque, Jean-Pierre Chev\u00e8nement, nous l'entendrons tout \u00e0 l'heure, il salue aujourd'hui la m\u00e9moire du partisan de la 2\u00e8me gauche, ce qui \u00e9tait Rocard et lui est un homme aux multiples casquettes, c'est le moins qu'on puisse dire, active dans la banque priv\u00e9e dans la Pharma, le m\u00e9c\u00e9nat l'agriculture biodynamique au Br\u00e9sil, cet homme, c'est Pierre et leur Landolt des h\u00e9ritiers de la famille Sand au pr\u00e9sident de la fin, la Fondation Famille du m\u00eame nom, il est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du festival de Jazz de Montreux beaucoup de cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup de th\u00e9matiques, on abordera avec lui vous avec Pierre Landolt \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [85%] :\r\nLes Fran\u00e7ais ont siffl\u00e9 la fin du r\u00eave islandais plut\u00f4t 5 fois qu'une qui ne repartent en chantant, il devrait recevoir la L\u00e9gion d'honneur, version islandaise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [85%] :\r\nLa Suisse pourrait bien profiter du Brexit 8, nous la prenons ce matin des entreprises britanniques des Start-Up britanniques ont approch\u00e9 des entreprises helv\u00e9tiques pourra implanter peut-\u00eatre leurs valises en Suisse, ces entreprises britanniques sont actifs dans les films et ses technologies qui digitalis\u00e9e, la finance, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9coutez l'interview d'un des entrepreneurs suisses approch\u00e9 par ces Start-Up britanniques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [88%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par plusieurs Start-Up Londonienne active dans la Silicon qui, qui, apr\u00e8s l'annonce du Brexit souhaitait trouver une solution pour relocaliser l'homme qui a \u00e9t\u00e9 en dehors de Londres, la Suisse est toujours per\u00e7u comme un financier important donc rapidement avec les entrepreneurs qui souhaitent quitter Londres tout en restant l'Europe arrive assez facilement sur sur la Suisse comme 1er choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [94%] :\r\nMais est -ce que vous pensez que \u00e7a va vraiment se faire parce que c'est vrai qu'on on se retrouve aujourd'hui en Suisse avec une n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne, suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier est -ce que \u00e7a, \u00e7a pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [87%] :\r\nSi c'est c'est absolument \u00e7a pose probl\u00e8me tant qu'on n'a pas eu une visibilit\u00e9 plus claire sur ce qui va se passer \u00e0 partir de 2017 tr\u00e8s bient\u00f4t notre capacit\u00e9 \u00e0 attirer des Stars club londonien Brexit reste relativement limit\u00e9, je pense que si on avait une position claire en ce qui concerne donc fintech pour ce concours en a tir\u00e9 une bonne trentaine de 30 \u00e0 50 par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc Guillaume Dubray fondateur de Fusion, un incubateur pour start-ups fine Tech justement Guillaume Dubray qui r\u00e9pondait \u00e0 Dominique Choffat, elle reviendra justement sur les film Tech apr\u00e8s journal dans une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la Suisse dans le monde, la Suisse, qui pourrait donc tirer profit du Brexit dans un autre domaine la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:03) [87%] :\r\nCe Brexit qui pourrait provoquer un flirt universitaire entre Les hautes \u00e9coles britanniques et helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [87%] :\r\nHier dans la presse dominicale, directeur du Royaume-Uni disait tout le bien qu'il pense de ce rapprochement avec la Suisse, cet autre p\u00f4le de la recherche en d\u00e9licatesse avec Bruxelles, explications, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [93%] :\r\nDepuis 10 jours Les hautes \u00e9coles anglaises affronte le s\u00e9isme que les Suisses ont ressenti il y a 2 ans, la mise \u00e0 l'\u00e9cart de programmes europ\u00e9ens comme Erasmus ou le financement de la recherche, Dominique, car l'\u00c9tat est pr\u00e9sident de la chambre des hautes \u00e9coles universitaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:37) [88%] :\r\nClairement, les meilleures universit\u00e9s en Europe sont des universit\u00e9s du Royaume-Uni, sans elle, tout le reste est extr\u00eamement appauvrie, alors bien s\u00fbr qu'elles vont essayer de, de se rapprocher d'autres universit\u00e9s de haute qualit\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 je pense que les universit\u00e9s suisses sont sont des partenaires privil\u00e9gi\u00e9s, \u00e7a sera tr\u00e8s profitable pour les universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [81%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, ce rapprochement entre britanniques et suisses a donn\u00e9 un nouveau mot heures Landes : de quoi vous s\u00e9duire de Dominique, car l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:07) [92%] :\r\nJe pense, c'est une id\u00e9e qui est qui est int\u00e9ressante pour nous, mais elle ne r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes, nos chercheurs, ce qu'ils veulent c'est pouvoir se comparer \u00e0 leurs coll\u00e8gues de tous les pays d'Europe et participer \u00e0 cette comp\u00e9tition qui a lieu r\u00e9guli\u00e8rement dans le cas du Conseil europ\u00e9en de la recherche si la Suisse ne fait plus partie du programme Horizon 2020 et que les universit\u00e9s du Royaume-Uni non plus \u00e7a ne r\u00e9soudra pas notre probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [94%] :\r\nDes chercheurs et des \u00e9tudiants suisses qui pourrait voir s'envoler le tarif de leur semestre \u00e0 Londres, Oxford ou Cambridge si les taxes universitaires \u00e9chappait aux discussions du brut sur la rue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [90%] :\r\nMais pendant ce temps, Hollande du Royaume-Uni, la bataille pour la succession de David Cameron fait rage Teresa m\u00eame ministre de l'int\u00e9rieur continue de dominer les sondages mais mais ses rivaux affirment que le prochain 1er ministre doit \u00eatre issu du camp Pro- Brexit or elle avait d\u00e9fendu le maintien, quoi qu'il en soit, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les femmes sont bien partis pour prendre les commandes du pays Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:08) [87%] :\r\nAlors que la bataille pour la succession de David Cameron se poursuit, les Britanniques r\u00e9alise qu'il pourrait bient\u00f4t \u00eatre enti\u00e8rement gouvern\u00e9e par des femmes depuis l'abandon de Boris Johnson, c'est la ministre de l'Int\u00e9rieur, Theresa May, qui fait figure de favori pour devenir la future premi\u00e8res ministres fid\u00e8les de David Cameron et eurosceptique notoire, elle est, selon le Sunday Times, la seule figure capable d'unifier les factions rivales du parti conservateur, si elle est \u00e9lue, chef du parti le 9 septembre prochain, elle pourrait avoir en face d'elle dans le camp de l'opposition travailliste Angela Eagle rival de J\u00e9r\u00e9my Corben, des contestations au sein du Parti travailliste, sont de plus en plus forte et il n'est pas exclu qu'un nouveau vote et lieu prochainement pour d\u00e9signer le chef du parti Angela Eagle serait dans ce cas, partie des favoris et pourrait bien \u00eatre la 1\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate du Parti travailliste britannique \u00e0 Londres, Marina Daras Arras pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [81%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 Fribourg, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, l\u00e0 on se demande plut\u00f4t : o\u00f9 sont les femmes oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [95%] :\r\nH\u00e2tivement dans 4 mois, les fribourgeois \u00e9liront leurs repr\u00e9sentants au Grand Conseil au Conseil d'\u00c9tat le camp bourgeois lui ne pr\u00e9sente aucune femme \u00e0 l'\u00e9lection au gouvernement cantonal, le bloc de droite compos\u00e9 du PLR du PDC de l'UDC propose 6 hommes alors qu'\u00e0 gauche il y a 4 femmes et un homme, cette absence de candidates \u00e0 droite suscite la pol\u00e9mique, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:23) [91%] :\r\nDe nombreuses femmes bourgeoises, estime qu'il y a un exc\u00e8s de testost\u00e9rone au sein de l'alliance de droite fribourgeoise qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame un peu plus de 60 pourcent de de l'\u00e9lectorat, une droite qui semble ainsi ignor\u00e9 la moiti\u00e9 de la population fribourgeoise, ce qui n'est pas une bonne id\u00e9e, estime la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR femme Claudine et va. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:07:41) [78%] :\r\nC'est clair au niveau marketing, c'est pas une bonne d\u00e9cision, les \u00e9quipes ni qui sont toujours les \u00e9quipes plus performante et parce que je sais qu'en inscrivant conna\u00eet les femmes comp\u00e9tence comme, par exemple, Antoinette qu'on aligne Cop\u00e9 alors \u00e0 voil\u00e0, c'est au niveau de marketing, je trouve cette un bon signal de me venir avec un qui est que masculin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [93%] :\r\nSi Antoinette de Weck a d\u00e9clin\u00e9 la proposition, c'est qu'elle vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la vice- indicateur de la ville de Fribourg quant \u00e0 Nadine Gobet vient du m\u00eame District que l'actuel conseiller d'\u00c9tat PLR Maurice Ropraz, qui se repr\u00e9sente, cela faisait donc trop de gris et rien Nadine Gobet estime en ao\u00fbt que \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment la faute des appareils politiques, s'il n'y a pas de femmes de droite sur les listes. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:23) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il appartient aux femmes, c'est de leur responsabilit\u00e9 aussi de se mettre en avant d'avoir confiance en elle et d'accepter ce genre de Challenge parce qu'on a des comp\u00e9tences \u00e0 faire valoir, peut-\u00eatre que dans entendrons se sous- estime aussi donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, je crois pas qu'on peut mettre tout sur le dos des partis politiques par rapport au candidature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:48) [95%] :\r\nEt le manque de femmes \u00e0 droite pourrait bien faire le jeu de la Verte lib\u00e9rale Ir\u00e8ne Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [92%] :\r\nEt autre Rennes Bernard la Verte Marie Garnier, conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante aimerait bien tirer profit de ce manque de candidature f\u00e9minine \u00e0 droite Marie Garnier qui annon\u00e7ait la semaine derni\u00e8re qu'elle \u00e9tait centriste, alors qu'elle figure sur une liste de gauche, nous l'entendrons d'ailleurs \u00e0 sujet \u00e0 18 heures dans l'\u00e9mission Forum en bref 1er jour de deuil national en Irak, les drapeaux seront en berne durant 3 jours, en hommage aux 119 victimes de l'attentat suicide qui a ensanglant\u00e9 Bagdad samedi, c'est le plus meurtrier depuis un an, un kamikaze de l'\u00c9tat islamique a fait exploser son v\u00e9hicule dans un quartier commer\u00e7ant \u00e0 majorit\u00e9 chiite pour beaucoup d'Irakiens, il s'agit d'une r\u00e9ponse \u00e0 la lib\u00e9ration de Falloujah reprise aux djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:33) [97%] :\r\nAutre attentat ce matin en Arabie Saoudite, pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [93%] :\r\nAlger d'une personne s'est fait exploser dans une voiture, 2 agents de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, il s'agirait d'un attentat manqu\u00e9, selon la presse saoudienne un attentat manqu\u00e9 commis le 4 juillet, date de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine en Turquie les suites toujours de l'attentat d'Istanbul 13 suspects ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s et \u00e9crou\u00e9s, hier soir, pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste, la presse affirme qu'un Tch\u00e9tch\u00e8ne serait le cerveau de l'attentat de l'a\u00e9roport, il s'agirait du chef du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [93%] :\r\nEt toujours en Turquie, le pr\u00e9sident a fait une d\u00e9claration fracassante ce week- end en annon\u00e7ant que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens pr\u00e9sents sur le sol turc pourrait s'il le souhaite obtenir la nationalit\u00e9 turque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [95%] :\r\nNon, il n'en fallait pas plus pour d\u00e9clencher une pol\u00e9mique, l'opposition a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une manoeuvre politique Alexandre Billette nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:24) [95%] :\r\nC'est \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne dans la ville de qui disent que Redjep Tayyip Erdogan s'est adress\u00e9 \u00e0 un groupe de r\u00e9fugi\u00e9s syriens lors de la rupture du je\u00fbne du ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:33) [77%] :\r\nTout l'avion qui est aussi votre nation, ne l'oubliez pas Paris, nos fr\u00e8res syriens, il y a beaucoup ici qui souhaiteraient la nationalit\u00e9 turque en leur offrant le et notre soutien, nous avons donn\u00e9 \u00e0 vos fr\u00e8res cette citoyennet\u00e9 une canne belge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [93%] :\r\nUne d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re de l'opposition et qui a nourri les d\u00e9bats durant tout le week- end de sur les r\u00e9seaux sociaux, l'opposition pro- kurdes d\u00e9noncent une volont\u00e9 de bouleverser l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique du pays, le leader parlementaire du CHP, le principal parti d'opposition ne dit pas le contraire and Guinea l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:06) [86%] :\r\nTaille sourire la politique syrienne de la Turquie \u00e9tait erratique depuis le d\u00e9but est d\u00e9sormais 3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont pr\u00e9sents son contr\u00f4le sur notre territoire, nous demandons, pr\u00e9sident de mettre sur la table les raisons qui justifient sa d\u00e9cision cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident turc n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 qui pourra b\u00e9n\u00e9ficier de cette mesure, une chose est certaine, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 somm\u00e9e d'annoncer les d\u00e9tails au plus vite, Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:32) [98%] :\r\nJ moins 32 avant les Jeux olympiques de Rio et un constat \u00e0 quelques semaines du coup d'envoi, les villes br\u00e9siliennes sont les plus dangereuses du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [87%] :\r\nOui, et le Br\u00e9sil peine \u00e0 faire face \u00e0 cette vague de violence imputable en partie \u00e0 la police, explications Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:47) [93%] :\r\nChaque ann\u00e9e des dizaines de milliers de personnes sont tu\u00e9es par arme \u00e0 feu au Br\u00e9sil \u00e0 une majorit\u00e9 des victimes sont de jeunes noirs, mais ce qui est particulier dans ce pays, c'est qu'une part importante de ces homicides sont commis par la police, Renata Nader conseill\u00e8re en droits humains pour Amnesty au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:03) [80%] :\r\nDonc, par exemple, bon l\u00e0 \u00e0 Rio la le derni\u00e8re par exemple, un homicide sur 5 a \u00e9t\u00e9 commis par un policier en service Viber pour l'histoire en \u00c9thiopie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:12) [89%] :\r\nPlusieurs \u00e9l\u00e9ments expliquent cette violence polici\u00e8re, par exemple, le gouvernement a pour priorit\u00e9 une guerre contre la drogue avec des op\u00e9rations brutales men\u00e9es surtout dans les favelas, les programmes de formation polici\u00e8re sont aussi insuffisant mais il y a un autre facteur, les jeux olympiques une corr\u00e9lation directe peut en effet \u00eatre \u00e9tabli entre tout \u00e9v\u00e9nement sportif majeur est la violence polici\u00e8re au Br\u00e9sil qu'il s'agisse des Jeux panam\u00e9ricains de 2007 de la Coupe du monde de football, il y a 12 ans ou maintenant des jeux olympiques et ces pouss\u00e9es de violence qui pr\u00e9c\u00e8de, c'est Medgaz \u00e9v\u00e9nement ne sont pas sp\u00e9cifiques au Br\u00e9sil, en r\u00e9alit\u00e9, il renforce un probl\u00e8me existant, propre \u00e0 chaque pays. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:49) [85%] :\r\nUne Clermont au Qatar, le risque actuel et l'exploitation des travailleurs et le travail forc\u00e9 au Br\u00e9sil, c'est la r\u00e9pression polici\u00e8re des protestataires et les tueries polici\u00e8re \u00e0 P\u00e9kin, il y a eu de nombreuses \u00e9victions forc\u00e9es pour les Olympiques, \u00e7a d\u00e9pend donc du contexte propre \u00e0 chaque pays comme tuer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:08) [91%] :\r\nLa conclusion \u00e0 retenir : selon les observations d'Amnesty et donc que chaque \u00e9v\u00e9nement sportif majeur aggrave les violations des droits humains dans le pays qui l'accueille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [93%] :\r\nLe Br\u00e9sil, on en parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Pierre Landolt te parmi ses multiples casquettes, celle justement d'entrepreneur tr\u00e8s actif au Br\u00e9sil dans le Nordeste, qui est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident du conseil de fondation du Montreux Jazz Festival, on parlera musique et et subventions culturelles aussi avec lui tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [97%] :\r\nL'Islande d\u00e9chante mais Reykjavik chante en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [87%] :\r\nAlors h\u00e9 oui malgr\u00e9 l'\u00e9limination de leur \u00e9quipe \u00e0 l'Euro, les islandais ont fait la f\u00eate bel esprit hier dans les rues de la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [88%] :\r\nOui, ils ont quitt\u00e9 le parc dans lequel ils s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour regarder le match, sourire aux l\u00e8vres en rappelle le score final 5 \u00e0 2 pour la la France, qui menait 4 \u00e0 0 \u00e0 la mi- temps, les vikings ont su sauver l'honneur en marquant 2 buts par la suite pour tu Linux s'Torfi, professeur d'universit\u00e9 qui a vite il m\u00e9rite les honneurs, voire plus. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:06) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re mi- temps c'\u00e9tait une racl\u00e9e, et puis la 2\u00e8me mi- temps on a sauv\u00e9 l'honneur mais on savait que l'\u00e9quipe de France \u00e9tait bien meilleur dans l'Islande est arriv\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en quart de finale, l'honneur est sauf, et bien plus que \u00e7a, c'est une jeune \u00e9quipe, c'est une \u00e9quipe qui a beaucoup d'avenir, moi \u00e7a me surprendrait qu'il ne se retrouve pas de nouveau dans une comp\u00e9tition internationale, en tout cas europ\u00e9enne et ils vont \u00eatre accueillis en h\u00e9ros, je pense que, ils vont, ils vont recevoir l'\u00e9quivalent islandais de la L\u00e9gion d'honneur qui seront d\u00e9cor\u00e9s par notre pr\u00e9sident, enfin il y aura, ils recevront tous les honneurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [89%] :\r\n2 lignes s'Torfi interrog\u00e9 par Zo\u00e9 Decker et la suite, h\u00e9 bien c'est une demi- finale France- Allemagne jeudi et un Portugal- Payelle mercredi et puis le sport encore, mais en version roulante et \u00e9lectrique, avec ce titre de champion du monde de Formule E pour S\u00e9bastien Buemi et le Vaudois s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F43A030E-4FDA-4646-8AA0-76DB5D686931", "internalArchiveId": "F43A030E-4FDA-4646-8AA0-76DB5D686931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Youssef Cassis", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Youssef Cassis est professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut universitaire europ\u00e9en de Florence. Il commente la d\u00e9mission de Nigel Farage.\r\n\r\n* * D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Youssef Cassis  \r\nYoussef Cassis, professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut Universitaire Europ\u00e9en de Florence.\r\nsurpris ??\r\napr\u00e8s Boris Jonhson, c'est la 2e figure la plus embl\u00e9matique qui prend ses distances, qui ne sera pas aux premi\u00e8res loges pour assurer la mise en oeuvre du Brexit . les pro-brexit sont l\u00e2ch\u00e9s ?? est-ce de la couardise ? y'a-t-il malaise ?? \r\nOr le UKIP a besoin de fortes personnalit\u00e9s pour veiller \u00e0 la bonne impl\u00e9mentation du Brexit !! retrait au pire au moment ?? ou tous les cas ca renforcer l'impression que l'Angleterre d\u00e9sormais navigue \u00e0 vue !!\r\nCa va \u00eatre impossible \u00e0 g\u00e9rer pour le nouveau chef du UKIP, avec un Farage qui va continuer d'\u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Strasbourg et faire des coups d'\u00e9clat . ca promet des temps difficiles pour ce parti !\r\nCa pose la question de l'avenir du parti : Farage a incarn\u00e9 le UKIP, comment le remplacer ??\r\nUKIP : il perd sa princiaple revendication, le Brexit, pusique c'est fait . il perd aussi son pr\u00e9sident embl\u00e9matique, Nigel Farage . quel avenir pour le parti ?? la d\u00e9but de la fin ??  \r\nNigel Farage incarne le parti, est ce que le parti peut survivre? qui pour reprendre la pr\u00e9sidence? \r\nSortie de l'UE qui va prendre du temps, on l'a compris . faut-il s'attendre \u00e0 un sc\u00e9nario \u00e0 la suisse ?? lent, flou, avec au final l'impression que la GB - comme la suisse - va finir par s'en sortir  ?", "durationSec": 436, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833977", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Youssef Cassis / FOR_2016-07-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Youssef Cassis est professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut universitaire europ\u00e9en de Florence. Il commente la d\u00e9mission de Nigel Farage."], "variantIds": ["ece-7833977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:17Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nKatia Bitsch et on re\u00e7oit Youssouf Cassis dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'institut universitaire europ\u00e9en de Florence, vous avez aussi enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Nadjaf oui oui voil\u00e0 pourquoi Nigel Farage a \u00e0 52 ans, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'apr\u00e8s avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son pays, il veut d\u00e9sormais r\u00e9cup\u00e9rer sa vie est -ce que c'est pas un petit peu court quand m\u00eame comme justification \u00e0 ce qu'on peut d\u00e9clencher un tels s\u00e9ismes au niveau continental et puis ensuite estim\u00e9 que, au moment de ou la d\u00e9cision doit \u00eatre impl\u00e9ment\u00e9 bien qu'on qu'on d\u00e9missionne h\u00e9licon on sortir des affaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [87%] :\r\nEt fait il est clair que Nadir jouer un r\u00f4le assez important dans la vie politique britannique depuis une dizaine d'ann\u00e9es, m\u00eame s'il a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, m\u00eame si son parti n'a qu'un seul d\u00e9put\u00e9 transfuge du Parti conservateur, il est quand m\u00eame en fin de compte, responsable de la d\u00e9cision d'avoir Random sur l'Europe et il a men\u00e9 une campagne tr\u00e8s active aux c\u00f4t\u00e9s de Boris Johnson et puis Alain Mar\u00e9caux YouGov pour le budget qu'ils ont gagn\u00e9, donc on sans cela, il est quand m\u00eame responsable d'un s\u00e9isme dont on mesure pas encore toutes les cons\u00e9quences bien connues avanc\u00e9 depuis une dizaine de jours, ceci dit c'est, je pense que la d\u00e9cision de de de Boris Johnson de se retirer de la course au Leadership du Parti conservateur et est beaucoup plus importante, il \u00e9tait donn\u00e9 favori, il aurait \u00e9t\u00e9 1er ministre alors que UKIP travailler h\u00e9rit\u00e9e influent plut\u00f4t de ce qui de l'ext\u00e9rieur, il \u00e9tait pas question en tout cas m\u00eame connaissance qui deviennent ministres en ce sens -l\u00e0, \u00e7a peut para\u00eetre pour ceux qui ont vot\u00e9 utile comme une d\u00e9sertion et comme vous dites, c'est un peu mince comme justification mais il semble que signifie que, comme il le dit lui- m\u00eame UKIP \u00e0 15 objectifs, vu que le parti doit se red\u00e9finir pensent que les cons\u00e9quences sont sont sont relativement vont \u00eatre relativement limit\u00e9s, c'est clair qu'il charismatiques qui symbolisait le le la campagne pour la sortie de l'Union europ\u00e9enne et puis aussi une disposition anti- immigration mais il en sort, \u00e7a c'est pour une kyrielle du type, mais je pense que ce qui se passe au niveau du Parti conservateur et du Parti travailliste, qui \u00e9tait plus un port. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [87%] :\r\nBon vent Henri revenir sur l'avenir de l'UKIP mais peut-\u00eatre juste une question, vous \u00e9voquiez Boris Johnson les 2 figures les plus embl\u00e9matiques de ce break qui Brexit, qui aujourd'hui se retirent, on va dire de du dossier chaud des affaires l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se d\u00e9cide, est-ce que il y a un malaise \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce camp -l\u00e0 est -ce que c'est un petit peu tous les capitaines qui sautent du bateau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [81%] :\r\nPour Boeing, Johnson et ce qui s'est retir\u00e9e volontairement ou est -ce que c'est la d\u00e9cision de Marie- Claude Cordier se pr\u00e9sentent de se pr\u00e9senter et de le d\u00e9noncer comme \u00e0 ses yeux, incapables de, de, de, de mener, gouvernement et les lotions c'est discutable, on a avanc\u00e9 l'id\u00e9e que fait Boris Johnson, qui est compl\u00e8tement surpris par le r\u00e9sultat du vote, au fond, il \u00e9tait pas v\u00e9ritablement probl\u00e8me critique mais qui l'a fait par opportunisme, alors si on le voit de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, culture, son c\u00f4t\u00e9 un peu plus bouffon un peu irresponsable, c'est vrai que l\u00e0 il y a, il y a une une vous avez employ\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le terme l\u00e2chet\u00e9 il y a un c\u00f4t\u00e9 irresponsable \u00e9galement de, de, de la part de, de, de cet homme politique pour Farage c'est c'est c'est moins que ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9, tout comme point il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 2 fois, c'est la 3\u00e8me fois qu'il d\u00e9missionne, il dit qu'il va parvenir, est ce que \u00e7a va \u00eatre le cas, c'est difficile \u00e0 dire mais c'est vrai que \u00e7a fait un peu \u00e9tonnant que si t\u00f4t apr\u00e8s les r\u00e9sultats, l'un des principaux mandats gaullisme de protagonistes de de la compagnie victorieux se retire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [88%] :\r\nEt Cassis, on a, on a parl\u00e9 l\u00e0 de Boris Johnson, on a parl\u00e9 de Nigel Farage, 2 personnalit\u00e9s, vous avez dit : vous avez parl\u00e9 de bouffon pour l'amende bon la n\u00f4tre, on peut dire aussi flamboyant, peut-\u00eatre pour pour d'autres, quoi qu'il en soit, c'\u00e9tait un d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel qui a eu lieu ces derniers mois en Grande-Bretagne apr\u00e8s le vote, on va entrer dans une phase beaucoup plus rationnel, il va falloir n\u00e9gocier ferme avec Bruxelles est -ce que l\u00e0 c'est pas aussi un un symbole que ces ces 2 personnalit\u00e9s assez excentriques sortent un peu de de sc\u00e8ne pour laisser la place \u00e0 des \u00e0 davantage des gestionnaires des n\u00e9gociateurs en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [79%] :\r\nJe sais pas dans quelle mesure, Marie, John Savage aurait \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans les n\u00e9gociations, s'il s'agit de faire pression sur le gouvernement conservateur sur le gouvernement g\u00e9n\u00e9ral pour rester fid\u00e8le \u00e0 ce que souhaitaient les il peut continuer \u00e0 le faire sans \u00eatre leader du parti on parle que les puits tr\u00e8s \u00e0 l'autre mouvement un peu de avec avec le le le bailleur de fonds du de, de, de l'ancien bailleur de fonds du clip pour donc je ne sanctionne fait c'est c'est c'est diff\u00e9rent, ce qui est vrai c'est est -ce qu'il y a et pourquoi est -ce qu'il a pas voulu risquer quand m\u00eame de de se pr\u00e9senter au Leadership du parti, est ce que c'est la peur de d'\u00e9chouer dans dans le cette course- l\u00e0 ou est -ce que c'est la peur de diriger les affaires d'avoir plus de laisser la place \u00e0 quelqu'un qui est plus comme mieux CSP, enfin je me permets de quelques mesures c'est c'est c'est \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet pas tr\u00e8s clair encore, on en saura probablement Historia, on en saura probablement davantage plus tard \u00e0 mesure des choses sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s est ce qu'il y a, il y a sa l\u00e2chet\u00e9, c'est une de de d'orgueil personnel et de de se sachant qu'il allait pas obtenir la le Leadership du parti ou bien est -ce que plut\u00f4t la volont\u00e9 de se retirer, doit \u00eatre d\u00e9j\u00e0 ailleurs, je pourrais pas vous r\u00e9pondre, je ne para\u00eet encore un peu flou comme comme situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [83%] :\r\nPour revenir \u00e0 \u00e0 Youki peut voil\u00e0, sa principale revendication a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9 le break Zita le pr\u00e9sident embl\u00e9matique Nigel Farage en va est -ce que ce parti en tant que telle, risque de ne pas survivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:59) [80%] :\r\nBonjour, je vois serait invent\u00e9e il y a quand m\u00eame toute une partie de l'\u00e9lectorat, notamment le doctorat ancienne victoire travailliste qui a vot\u00e9 pour, pour sortir de l'Union europ\u00e9enne un \u00e9lectorat qui se retrouvent tr\u00e8s bien dans le parti travailliste non parce conservateur est -ce que la mouvement populiste comme l'\u00e9t\u00e9 UKIP pourrait red\u00e9finir une vos objectifs en m\u00eame temps ce qui nous parti pro- europ\u00e9en, qui pourrait se former, c'est ce qu'on s'est demand\u00e9 imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'emploi, des choses ont avanc\u00e9 maintenant le le Parti conservateur 100 millions c'est quand m\u00eame assez bien ressaisi par contre le parti travailliste et est dans un \u00e9tat assez lamentable ma certitude quant quant \u00e0 son leader parce que Johnny combien va, va, va rester et \u00e7a \u00e7a tout selon ce qui arrive au Parti travailliste pourrait offrir des perspectives \u00e0 \u00e0 l'UKIP. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [87%] :\r\nOui, on n'a pas fini en tout cas de mesurer les secousses de ce Brexit du c\u00f4t\u00e9 de la Grande-Bretagne, et puis un petit peu partout d'ailleurs ailleurs au nord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [83%] :\r\nEffectivement, apr\u00e8s, on continue \u00e0 en parler beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [90%] :\r\nOui, exactement, et \u00e7a nous passionne, merci beaucoup, Andr\u00e9 d'avoir partag\u00e9 ces quelques instants avec nous, Youssef Cassis, professeur d'histoire \u00e9conomique \u00e0 l'Institut universitaire europ\u00e9en de Florence, on vous remercie et vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:13) [98%] :\r\nC'est moi qui vous remercie, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [74%] :\r\nForum. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Youssef", "role": "Professeur d'histoire \u00e9conomique de Florence", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D6A7A89-025E-41AD-B4B4-93E06EDAEA75", "internalArchiveId": "0D6A7A89-025E-41AD-B4B4-93E06EDAEA75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative populaire f\u00eate ses 125 ans en Suisse. Longtemps rest\u00e9e dans l'ombre, l'initiative populaire est devenue un instrument de pression, une arme entre les mains des partis ", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, l'initiative populaire est n\u00e9e en 1891. Les critiques ne manquent pas : Sur la facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures, sur leur mise en oeuvre, sur leur poids dans notre syst\u00e8me politique. Le temps est-il venu de r\u00e9former l'iniative, et surtout comment ? ", "durationSec": 928, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833966", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire"], "alternativeTitle": ["L'initiative populaire f\u00eate ses 125 ans en Suisse / FOR_2016-07-04T18:14:00_developpement-8", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Longtemps rest\u00e9e dans l'ombre, l'initiative populaire est devenue un instrument de pression, une arme entre les mains des partis. Dernier exemple en date: le strat\u00e8ge de l'UDC Christoph Blocher la brandissait le week-end dernier contre les accords bilat\u00e9raux, si l'initiative contre l'immigration de masse venait \u00e0 ne pas \u00eatre pleinement respect\u00e9e.   D\u00e9bat entre les conseiller nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et Yves Nidegger (UDC/GE) et Etienne Grisel, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7833966"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:17Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n33 ans consacr\u00e9 les derni\u00e8res minutes de ce forum au chevet d'une vieille dame, une dame n\u00e9e en 1891 certains trop fatigu\u00e9e d'autre en pleine forme, l'initiative populaire c'est de dont on va parler sauf cette ann\u00e9e ses 125 bougies, or si l'instrument est plus que jamais au coeur du syst\u00e8me politique suisse ce week- end encore, Christoph Blocher a menac\u00e9 de lancer un texte pour r\u00e9silier la libre- circulation des personnes, h\u00e9 bien, les critiques ne manquent pas sur la facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9colter les signatures sur leur mise en oeuvre de ces fameuses initiatives qui sont accept\u00e9s \u00e0 1 22, sauf erreur, depuis 1891 sur leur poids dans notre syst\u00e8me politique, le temps est -il venu de r\u00e9former l'initiative et puis surtout, comment faire en ouvre discussion avec 3 invit\u00e9s \u00c9tienne Grisel, Christian L\u00fcscher et Yves Nidegger, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:00:42) [82%] :\r\nBonsoir, monsieur, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [92%] :\r\nBonsoir \u00c9tienne Grisel, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Christian L\u00fcscher, conseiller national PLR Genevois, vice- pr\u00e9sident du parti, Yves Nidegger, conseiller national UDC Genevois commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, \u00c9tienne Grisel 125 ans d'initiative populaire, quel est le diagnostic que vous posez sur cet instrument, on a l'impression que depuis 10 quinzaine d'ann\u00e9es, ce sont les initiatives populaires qui donne le la de la politique en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [78%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a me semble tout \u00e0 fait excessif de comme appr\u00e9ciation elle est d\u00e9mentie par par les f\u00eates d'ailleurs parce que si vous regarde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [81%] :\r\nEt les derni\u00e8res ann\u00e9es, et vous vous apercevez que bon, d\u00e9j\u00e0 en 2016, il a d\u00e9j\u00e0 eu 3 initiative rejet\u00e9e en 2015, 4 ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es en 2014 il y a eu une offre et seulement 2 initiative accept\u00e9e, donc vous voyez la la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [92%] :\r\nTr\u00e8s grande majorit\u00e9 des initiatives restent refus\u00e9e par le l'ensemble du peuple et des cantons et c'est au fond une moyenne que l'on observe aussi sur Lens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [99%] :\r\nEn bleu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [81%] :\r\nDe de notre histoire, parce que vous avez signal\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s justement, il y a eu 22 initiative accept\u00e9e mais 206 ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [86%] :\r\nMais on voit aussi, aujourd'hui le parlement se casser les dents sur des textes et on l'a vu avec l'expulsion des criminels \u00e9trangers \u00e0 la vue avec l'initiative Minder avec une application qui est compliqu\u00e9, on a vu avec l'initiative Weber et un parlement qui a beaucoup du travail et aussi pour mettre en place, mettre en oeuvre cette initiative ont voulu voir maintenant de mani\u00e8re et on va le voir hein encore de mani\u00e8re embl\u00e9matique avec celle du 9 f\u00e9vrier on a l'impression que le Parlement r\u00e9cup\u00e8re des textes dont aujourd'hui il a beaucoup de peine, a finalement \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre appliquer tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est tout \u00e0 fait juste, mais le Parlement est en grande partie responsable de cette situation, d'abord, il accepte la validit\u00e9 d'initiatives qui sont manifestement abusives comme l'initiative de mise en oeuvre qui \u00e9tait m\u00eame une violation claire du du syst\u00e8me, d'autres pas, le Parlement depuis 1987 donc depuis quand m\u00eame assez longtemps presque 30 ans, il ne fait presque plus jamais de contre- projet or cote le Parlement trouve qu'une initiative est excessive, qu'on pourra pas la mettre en oeuvre correctement, qu'il faut donc corriger le Tir, et bien, il devrait faire part au contre- projet c'est, c'est ce que le le Parlement faisait assez couramment jusqu'en 1996 puisqu'il y a une trentaine d'ann\u00e9es maintenant, il fait presque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [96%] :\r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait extr\u00eamement regrettable, c'est le fond, le fonctionnement m\u00eame du syst\u00e8me qui a, qui a, qui a d\u00e9riv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nAlors, un syst\u00e8me qui d\u00e9rive il Nidegger Yves Nidegger on va voir quel est votre diagnostic alors c'est int\u00e9ressant avec vous parce que vous \u00eates UDC, vous faites partie d'un des 2 partis avec le Parti socialiste qui lancent le plus d'initiatives avec un certain succ\u00e8s, mais il faut le souligner aussi alors que l'initiative populaire, \u00e7a aurait quand m\u00eame d\u00fb \u00eatre l'outil des minorit\u00e9s, des petits qui r\u00e9ussissent \u00e0 exister face au Parlement face aux qui qui imposeraient leur volont\u00e9 de depuis la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'\u00e9tait l'esprit 1891 aujourd'hui est -ce que c'est un un abus de cette de de cet outil de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [86%] :\r\nOui, c'est la m\u00eame chose qu'en 1821 nous sommes le plus grand parti de Suisse, c'est vrai que le plus de parlementaires, c'est vrai, mais sur les th\u00e8mes qui sont les n\u00f4tres qui sont la question des rapports \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui sont des rapports au droit international, nous sommes seuls \u00e0 partir de l\u00e0, nous nous retrouvons dans la minorit\u00e9, les tout \u00e0 fait naturel que quelqu'un qui a un programme pr\u00e9cis et qui ne trouvent pas une majorit\u00e9 dans les chambres et chercher cette majorit\u00e9 devant le peuple, c'est les institutions suisses qui le permettent et nous recourons \u00e0 cette facult\u00e9 -l\u00e0, c'est vrai que c'\u00e9tait surtout la gauche qui, lanc\u00e9 l'initiative au tout d\u00e9but, on l'UDC n'\u00e9tait pas encore vraiment ce qu'elle est aujourd'hui, mais on a encore la 1\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en droit, qui \u00e9taient sur l'abattage juif, la seconde, ce qui est sur l'donc des sujets relativement \u00e9motionnel ou ou triviaux vous \u00eatre une s\u00e9rie d'initiatives socialistes pour le droit au travail pour la la, le conseiller fait Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, etc qui sont, qui sont balay\u00e9s il y a aussi l'amour c'est Hassan le pardon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple \u00e9tait la v\u00f4tre, celle dont je parle d'une d'une des toutes premi\u00e8res initiatives apr\u00e8s 1893 qui \u00e9tait du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [74%] :\r\nUn si\u00e8cle plus tard, c'est vous qui \u00eates revenu avec nous, voil\u00e0 c'est pass\u00e9 ce qu'il dit ah oui, au d\u00e9part, c'est le bar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [86%] :\r\nCe qui sera ostracis\u00e9 avant la formule magique, c'est le PS, et puis le parti qui, sur ces th\u00e8mes qui sont chers, apparemment, la population puisqu'on est assez fr\u00e9quemment suivis, mais qui se sentent ostracis\u00e9s par les autres partis qui l'UDC aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est \u00e0 nous d'envoyer des initiatives populaires, cela dit, on est relativement minoritaire si vous regardez tout ce soir qu'on vote, il y a beaucoup plus de propositions de gauche le 25 septembre on aura la plus une \u00e9conomie durable, c'est pas vraiment UDC tous ceux qui sont en cours de r\u00e9colte de signatures aujourd'hui cette transparence dans la vie politique, cong\u00e9 paternit\u00e9 logements abordables : entreprise responsable mitage du territoire pas UDC non plus, ce qui nous caract\u00e9rise, c'est plut\u00f4t de gagner devant le peuple de mani\u00e8re un peu plus fr\u00e9quentes que les autres, m\u00eame si de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les initiatives m\u00eame UDC sont rejet\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [86%] :\r\nIl y a un parti qui, historiquement, lance peu d'initiatives, c'est le vote, Christian L\u00fcscher, c'est le Parti radical, historiquement, il \u00e9tait tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 cet outil, parce qu'il combattait le pouvoir en place, aujourd'hui encore, le Parti lib\u00e9ral radical lance tr\u00e8s rarement des initiatives populaires, pourquoi en fait c'est parce que vous n'en avait pas besoin, et vous avez suffisamment de de pouvoir au parlement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:03) [87%] :\r\nC'est parce que au PLR g\u00e9n\u00e9tiquement nous sommes peu programm\u00e9 pour lancer des d\u00e9bits initiative dans la mesure o\u00f9 il faut le reconna\u00eetre et et et sans blague sans flagornerie \u00e0 la \u00e0 la base, le Parti radical qui abritaient \u00e0 fusionner pour devenir le Parti lib\u00e9ral radical est un parti majoritaire et il n'a pas peur n'a pas pour habitude d'aller r\u00e9colter des signatures, donc c'est vrai que la seule fois, nous allons nous avons tent\u00e9 de le faire, s'\u00e9taient initiative un peu pour lutter contre, bureaucratie, nous avons, nous avons fait un flop, je crois qu'il faut le reconna\u00eetre, et c'\u00e9tait la d\u00e9monstration que nous nous sommes un parti de gouvernement, un parti de majorit\u00e9 et que ces majorit\u00e9s l\u00e0 nous les cr\u00e9ons au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis nous essayons de cr\u00e9er des majorit\u00e9s contre la plupart d'initiative populaire lorsque son lancer, mais cela \u00e9tant, moi qui qui aime la politique issue enthousiaste d'\u00eatre membre du Parlement, je suis j'avoue tr\u00e8s heureuse que des initiatives populaires, soit par ce qu'elles nous permettent de rester en permanence au contact de la population et \u00e0 chaque campagne sur les votations dans l'\u00e9cran de de ceux qui nous \u00e9lisent, pour voir si nous sommes toujours en phase avec eux et \u00e7a permet aussi, finalement, pas de se m\u00ealer de mani\u00e8re assez fr\u00e9quente de de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [66%] :\r\nMoi c'est int\u00e9ressant ce que vous le march\u00e9 sera votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [81%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce qu'on \u00e9crit sur L\u00fcscher parce que finalement, vous \u00eates un parti qui en jamais 10 h\u00e2tive, vous \u00eates constamment en train de combattre les initiatives sa bombe demande aussi beaucoup de moyens de la part de votre parti des milieux qui combattent aussi ses initiatives. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:34) [89%] :\r\nLa d\u00e9mocratie a un prix et et ce prix- l\u00e0, je crois que tout le monde doit doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 le payer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [77%] :\r\nBeaucoup de nos voisins, c'est aussi \u00e9l\u00e9ments et en ont pas la d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:42) [82%] :\r\nNon, ils ont pas la d\u00e9mocratie directe et ils ont typiquement le cas habituellement quelqu'un d'ici 2 points pouvaient s'exprimer, il vous direz -vous les dirigeants politiques que vous vous trompez, chez nous, certains le disaient aussi dans l'ordinaire aller devant le peuple et le POP vous dira ce que ce qu'ils pensent de ce genre de postulats et chez nous, en fait, l'initiative populaire a ce m\u00e9rite de permettre aux pommes, de s'exprimer et il a aussi c'est l'initiative a le le m\u00e9rite aussi de ne pas \u00eatre lanc\u00e9 lorsque les menaces qu'elle soient ont par exemple conduit le Parlement \u00e0 renoncer \u00e0 telle ou telle l\u00e9gislation ou alors \u00e0 en adopter une qui s'ils ne l'\u00e9taient pas donnerait lieu \u00e0 une initiative populaire, donc l\u00e0 le le r\u00e9f\u00e9rendum et initiative populaire ont ce m\u00e9rite d'exister comme menace et parfois de d'amener les parties qui sont les plus partis gouvernementaux \u00e0 des compromis pour \u00e9viter pr\u00e9cis\u00e9ment un r\u00e9f\u00e9rendum ou initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [90%] :\r\n\u00c9tienne Grisel dans toute l'Europe actuellement, il y a des des mouvements populistes et anti- establishment, en tout cas qui sont, qui ont le le vent dans les voiles, mais en Suisse aussi est -ce que ce ce cette initiative populaire qui \u00e9tait cens\u00e9 donner justement du pouvoir au au peuple, c'est pas un outil qui devrait justement \u00e9viter que que l'establishment soit soit critiqu\u00e9 par le peuple, pourtant c'est une recette qui est qui, qui est encore mise en avant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:04) [88%] :\r\n\u00e0 cet \u00e9gard il y a une 1\u00e8re remarque \u00e0 faire, c'est que les initiatives qui ont eu dans les 12 derni\u00e8res ann\u00e9es le plus de succ\u00e8s sont 4 initiatives concernant la criminalit\u00e9, l'internement \u00e0 vie des p\u00e9dophiles le le le renvoi des criminels \u00e9trangers etc donc 4 fois depuis des 10 12 derni\u00e8res ann\u00e9es c'\u00e9tait c'\u00e9tait initiatives de ce type qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, deuxi\u00e8mement, il faut beaucoup aussi remarquer que la gauche lance quand m\u00eame majoritairement, des initiatives de l'\u00c9lys\u00e9e une dizaine 10 derni\u00e8res initiatives, c'est les salaires minimums la caisse publique d\u00e9cide l'interdiction des forces et fiscaux ou l'introduction de l'imp\u00f4t sur les successions, l'abolition du service militaire obligatoire 6 semaines de vacances etc, donc c'est quand m\u00eame le r\u00e9el, sans parler du revenu de base inconditionnel, donc c'est quand m\u00eame il faut pas un peu relativiser la gauche utilise aussi beaucoup le l'initiative ce qui se comprend tr\u00e8s bien parce qu'elle veut faire passer, ou en tout cas faire avancer ses id\u00e9es, maintenant il y a une 3\u00e8me chose qui ne sommes pr\u00eats de importante, c'est que, \u00e9tant donn\u00e9 que ces initiatives sont maintenant souvent accept\u00e9 qu'elles sont parfois excessive, et ou en tout cas tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en oeuvre, cela conduit le Parlement \u00e0 se donner une certaine libert\u00e9 par rapport au texte constitutionnel et \u00e7a, \u00e7a me semble extr\u00eamement pr\u00e9occupant m\u00eame dangereux, maintenant on entend \u00e0 propos de l'initiative sur l'immigration de masse de dire tr\u00e8s couramment au fond va adapter le la l\u00e9gislation suivant les les besoins de ne de telle ou telle majorit\u00e9 parlementaire et pas encore dans le respect de de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [77%] :\r\nMais qu'est -ce qu'il va faire, alors le Parlement \u00c9tienne Grisel appliquer \u00e0 la lettre, l\u00e0 il faudrait que Raouf avec lui cette somme au mieux d\u00e9fini d\u00e8s le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [86%] :\r\nIl faut bien annuler les initiatives qui sont nuls, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose, deuxi\u00e8mement, lorsqu'elles sont excessives, il faut \u00e0 mon avis, projet plus mod\u00e9r\u00e9 et r\u00e9utiliser cette arme, c'est un instrument qui est \u00e0 la disposition du parlement et dont il ne fait plus r\u00e9guli\u00e8rement usage et troisi\u00e8mement leur continent, il y a, effectivement, le peuple a vot\u00e9 une initiative qui d\u00e9pla\u00eet aux autorit\u00e9s comme l'initiative sur les sur l'immigration de masse, h\u00e9 bien il faut oui il faut appliquer la constitution, il faut appliquer ce qu'ils sont titulaires ont alors propos\u00e9 au peuple et au canton, une r\u00e9vision du texte constitutionnel, alors on peut pas dire on met en oeuvre l'article 121 \u00e0 sur l'immigration de masse \u00e0 son gr\u00e9, \u00e7a c'est pas possible, en revanche, on peut tr\u00e8s bien proposer un nouveau texte constitutionnel qui remplace le texte accept\u00e9 le le 7 f\u00e9vrier 2014, elle qui a donne davantage satisfaction qui permet de de petits de m\u00e9nager au moins le les accords de libre- circulation, Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [81%] :\r\nIl n'y d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 sauvegarder des rentes il peut-\u00eatre est -ce que vous \u00eates d'accord avec cette id\u00e9e, ce qu'il faut r\u00e9former le droit d'initiative, on en a quand m\u00eame besoin en politique suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:11) [87%] :M. sinon je vois pas quelle r\u00e9forme il faudrait lui apporter, qui am\u00e9liore la situation, je suis assez d'accord avec l'analyse de Monsieur Grisel, disant que le Parlement fait pas son boulot, ce qu'on a vu avec cette initiative, pr\u00e9tendument impossible \u00e0 mettre en oeuvre un parlement qui commence par dire je ne valide pas parce que j'ai pas le courage de le faire face au peuple plus parce que cette initiative touche un point que l'on sent le peuple \u00eatre sensible, celui -ci et puis mais je vous avertis font alors que le Parlement fait campagne au fond en disant ouvert et \u00e7a sera pas acc\u00e8s, \u00e7a sera pas applicable, puis ensuite le texte accept\u00e9 par le peuple, qui n'est pas du m\u00eame avis que le Parlement puis parlement se croisent les bras en disant : bon, vous avez dit que c'\u00e9tait pas applicable du coup ben on l'appliquera pas, c'\u00e9tait \u00e9videmment inacceptable le parlement doit respecter la Constitution et quant aux causes de de la pr\u00e9tendue une applicabilit\u00e9, je vois pas, il faut agir ajouterait \u00e0 celle de monsieur Grisel, qui est la fain\u00e9antise du Parlement ou son manque de courage une une esp\u00e8ce de d\u00e9rive qui tient au fait que la constitution ce par quoi un \u00c9tat existe son acte de naissance, son ADN, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent toutes ces valeurs, un \u00c9tat ne signe pas de trait\u00e9s internationaux qui ne serait pas conforme \u00e0 ses valeurs \u00e9videmment ici la Constitution change \u00e9videmment que les trait\u00e9s qui lui qui deviennent incompatibles doivent \u00eatre r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s revisit\u00e9 ou r\u00e9silier, on a un Parlement qui passe son temps \u00e0 nous dire aujourd'hui, parce c'est une \u00e9volution de l'\u00e9poque que la couche de droit international qui s'est ajout\u00e9e avec les de 31 scanner en gros au-dessus de la Constitution suisse serait tellement \u00e9pais, c'est tellement impossible \u00e0 n\u00e9gocier qu'au fond il faudrait aujourd'hui interpr\u00e9ter la Constitution \u00e0 la lumi\u00e8re des trait\u00e9s internationaux, ce qui est \u00e9videmment aberrant et il y a un seul moyen de r\u00e9soudre cette contradiction cette d\u00e9rive ben c'est la prochaine initiative UDC des juges \u00e9trangers qui tranchera, une fois pour toutes pour les juristes, parce que les avis divergent, sujet : la question de savoir si un juge doit appliquer en cas de conflit, la Constitution suisse ou un trait\u00e9 international, Christian L\u00fcscher, on au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [93%] :\r\nCoeur du probl\u00e8me avec cette initiative de l'UDC cette prochaine qui va venir, vous \u00eates un un fervent supporter de la d\u00e9mocratie directe est -ce que finalement le droit international et il sera quelque chose qui va mettre en danger cette cette initiative populaire ce ce ce syst\u00e8me vieux de 125 ans. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:18) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 on est un peu dans la propagande politique est \u00e9vident dans les pieds dans l'explication de texte, mais on peut parfait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est concret, hein, selon les textes et les propositions et les implications que \u00e7a en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:27) [90%] :\r\nMais absolument, mais, mais, par exemple, on voit sur la question du 9 f\u00e9vrier que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est en ce moment parce que son r\u00f4le et son devoir, sa mission, tout ce qu'il peut pour rendre compatible le texte vot\u00e9 par le peuple et le droit international et s'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [68%] :\r\nBah. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:46) [83%] :\r\nLe dire professeur Grisel en fin de compte, le pape devra d\u00e9terminer sur ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re la libre- circulation ou ou les contingents juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:53) [71%] :\r\nOui, mais sur un point : la seconde Christian Duch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:55) [81%] :\r\n\u00e9voqu\u00e9e par le professeur Grivel, pourquoi en fait plus contreprojet pour qu'on en fait moins, parce que lorsqu'on pr\u00e9sente des contre- projets face \u00e0 des textes qui eux- m\u00eames sont d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es, l'argument d\u00e9finition de dire le pr\u00e9f\u00e9rera l'original \u00e0 la copie, donc mieux vaut parfois lutter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:09) [82%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:10) [87%] :\r\nL'original plut\u00f4t que de pr\u00e9senter une copie qui donnent en r\u00e9alit\u00e9 plus de chance \u00e0 l'original d'\u00eatre accept\u00e9 par le peuple, c'est un peu de la politique, c'est pas du droit, mais c'est un \u00e9l\u00e9ment donc il faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [83%] :\r\nEt on va et on va conclure avec sa merci beaucoup messieurs d'avoir amorc\u00e9 cette discussion avec nous, \u00c9tienne Grisel, Christian L\u00fcscher et puis Yves Nidegger bonne soir\u00e9e, messieurs bonsoir Louise soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grisel, Etienne", "role": "professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Univ\u00e9rsit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2703983-0CD2-4732-8975-4F2344CD09CD", "internalArchiveId": "C2703983-0CD2-4732-8975-4F2344CD09CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de Bach: l'ascension d'une cord\u00e9e d'\u00e9tudiants (1/24)", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "J.-S. Bach fait le tour des tonalit\u00e9s: 24 explorations du potentiel expressif de chacune d'elles.\r\n\"Bien temp\u00e9r\u00e9\" car on a alors uniformis\u00e9 les gammes -un peu irr\u00e9guli\u00e8res dans la nature- en une arithm\u00e9tique rigoureuse des douze demi-tons.\r\nQue gagnait-on par cette normalisation? Pouvoir moduler, voyager librement, sans limites et sans hiatus entre des tonalit\u00e9s parfois incompatibles.\r\nSont n\u00e9es alors pour le clavier des oeuvres d'une expressivit\u00e9 et d'une virtuosit\u00e9 nouvelle. Chaque pr\u00e9lude explore un horizon expressif, la fugue exprime le potentiel de combinaisons fortes et sophistiqu\u00e9es.\r\nEn 24 \u00e9tapes, les \u00e9tudiants de Sylviane Deferne \u00e0 la HEM de Gen\u00e8ve nous invitent \u00e0 une visite guid\u00e9e du 2e livre du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9.", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816334", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Le Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de Bach: l'ascension d'une cord\u00e9e d'\u00e9tudiants (1/24) / MAT_2016-07-04T07:06:45_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["J.-S. Bach fait le tour des tonalit\u00e9s: 24 explorations du potentiel expressif de chacune d'elles.\n\"Bien temp\u00e9r\u00e9\" car on a alors uniformis\u00e9 les gammes -un peu irr\u00e9guli\u00e8res dans la nature- en une arithm\u00e9tique rigoureuse des douze demi-tons.\nQue gagnait-on par cette normalisation? Pouvoir moduler, voyager librement, sans limites et sans hiatus entre des tonalit\u00e9s parfois incompatibles.\nSont n\u00e9es alors pour le clavier des \u0153uvres d'une expressivit\u00e9 et d'une virtuosit\u00e9 nouvelle. Chaque pr\u00e9lude explore un horizon expressif, la fugue exprime le potentiel de combinaisons fortes et sophistiqu\u00e9es.\n\nEn 24 \u00e9tapes, les \u00e9tudiants de Sylviane Deferne \u00e0 la HEM de Gen\u00e8ve nous invitent \u00e0 une visite guid\u00e9e du 2e livre du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9."], "variantIds": ["ece-7816334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:42Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la fin du mois d'avril dernier, des \u00e9tudiants et anciens \u00e9tudiants de la pianiste viennent de faire, ne se sont lanc\u00e9s dans un projet ambitieux : jouer en 2 soir\u00e9es, les 24 Pr\u00e9ludes et fugues du 2\u00e8me livre du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de bar chaque pianiste a re\u00e7u une tonalit\u00e9 \u00e0 explorer \u00e0 jouer en majeur et en mineur, Philippe Zibung a rencontr\u00e9 ces 12 pianistes, il nous propose toute cette semaine, un 1er volet de ces rencontres dans lesquelles il d\u00e9taille avec l'interpr\u00e8te la m\u00e9canique et les enjeux de ces 24 Pr\u00e9ludes et fugues aujourd'hui premi\u00e8res tonalit\u00e9s eau forc\u00e9ment tous majeurs, avec la complicit\u00e9 du pianiste fran\u00e7ais Xavier Favier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [87%] :\r\nMax longtemps bien que c'est une grande chose qui commence avec le 2\u00e8me livre du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 c'est solennel c'est c'est la rage, avec le flux doubles croches qui passent d'une main \u00e0 l'autre, comment est -ce que vous avez choisi de l'aborder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [85%] :\r\nLe 1er pr\u00e9lude, il est vraiment tr\u00e8s majestueuse, \u00e7a commence vraiment par une octave \u00e0 la main gauche sait tr\u00e8s sonore quoi c'est vraiment pour commencer ce 2\u00e8me livre quoi pour annoncer qu'il aura pas une chose incroyable \u00e0 travers toute l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [73%] :\r\nVous nous faites, ce n'est cette \u00e0 cet Octave simplement de, de, d'autres c'est l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [85%] :\r\nC'est la toute 1\u00e8re maintenant fait du pr\u00e9lude. \r\n\u00e7a, c'est vraiment et apr\u00e8s on d\u00e9marre sur les art\u00e8res Gemma voil\u00e0 c'est \u00e7a et en fait c'est la particularit\u00e9 de ce pr\u00e9lude, c'est qu'il \u00e9crit \u00e0 4 en fait, ce qui n'est pas commun g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9lude d'habitude ces ces puissantes mais ce 1er pr\u00e9lude du 2\u00e8me livre il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, quoi, il y a vraiment 4 voix ind\u00e9pendante, donc il y a vraiment une ambition polyphonique d'embl\u00e9e d\u00e8s l'entr\u00e9e, c'\u00e9tait pas comme le pr\u00e9lude, endommageant du 1er livre qui commence tr\u00e8s tr\u00e8s simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [81%] :\r\nVoil\u00e0 plut\u00f4t une d\u00e9ambulation harmonique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [81%] :\r\nC'est, c'est beau, c'est beaucoup plus simple, alors que l\u00e0, pour les amis, c'est vraiment beaucoup plus complexe, 4 voix c'est le grand oeuvre qui sauve, voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, et puis c'\u00e9tait le travail d'\u00e9criture aussi est extr\u00eamement complexe parce que pour faire cadeau ind\u00e9pendant, il faut s'assurer que, hier, la bonne dose pour chaque fois : faut pas \u00e9crire tout juste pour une voix et mais d'autres de c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 c'est vraiment chaque voix \u00e9gal quoi votre passage pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans ce projet il y a un passage qui qui passe en r\u00e9 mineur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [71%] :\r\nEt l\u00e0 j'ai regarde un peu ce que votre professeur Sylviane de Berne \u00e9crit juste pour qu'on le commentiez articulation horizontales IT de de chaque fois c'est pas ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, donc sur la rose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [86%] :\r\nEt c'est exactement \u00e7a, en fait, c'est, c'est qu'il faut vraiment faire attention \u00e0 chaque fois quand il faut pas, c'est dur de pas confondre par exemple les 2 voies sup\u00e9rieures de jouer jusqu'au Micheline, faut faire une diff\u00e9rence entre chaque fois par exemple la ligne \u00e0 la un peu plus en avant dans certains passagers, on met en dessous, la ligne la la voix d'alto. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [78%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'pr\u00e9lude la fugue et on a fix\u00e9 une sorte de de course. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [81%] :\r\nBen en fait toi \u00e7a 7 succ\u00e8s vraiment voil\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 d\u00e9marrer, c'est \u00e9crit de fa\u00e7on tr\u00e8s instrumentale quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [82%] :\r\nEst ce qu'il y a des des passages de cette fugue Renault majeur qui vous a donn\u00e9 un peu de ce qu'on d\u00e9filer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nOui, il y a beaucoup de passages qui sont assez complexes, il y a 3 ans, en m\u00eame temps il faut pr\u00eater attention \u00e0 chaque voix et pas juste focaliser juste sur le le probl\u00e8me technique, on a rencontr\u00e9 qu'on a d\u00e9chiffr\u00e9 morceau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [60%] :\r\nMontrez -moi ce ces ces passages particuli\u00e8rement trapu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [78%] :\r\nOui, il y a ce passage ici ou l\u00e0 vraiment les les 3 qui sont en m\u00eame temps, enfin c'est c'est une marche harmonique quoi qui augmente, augmente, \u00e7a c'est complexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [83%] :\r\nVous avez votre cas vous Clavier pour pour la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [81%] :\r\nLa m\u00e9moire en fait apr\u00e8s une fugue, c'est vraiment diff\u00e9rent d'un d'un morceau normal parce que il faut vraiment faire du travail voix par voie quoi id\u00e9alement faudrait m\u00e9moris\u00e9 chaque voix ind\u00e9pendamment, puis apr\u00e8s savoir combiner la la voix du la voie du milieu, puis celle du milieu du tout, puis celle du dossier et celle du dessous et celle du milieu, celle du dessous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [88%] :\r\nEt quand on a appris ces fugue de cette fa\u00e7on -l\u00e0, on les conna\u00eet par coeur jusqu'\u00e0 la fin de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [77%] :\r\nNon, \u00e7a, \u00e7a s'oublie vite en fait finalement une fuite parce que c'est vraiment c'est complexe qu'on ne sait pas un morceau avec un joli th\u00e8me que c'est c'est vraiment maintenant \u00e7a sa subite enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [75%] :\r\nLes rep\u00e8res sont tr\u00e8s conceptuel tr\u00e8s intellectuel en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [84%] :\r\nPour m\u00e9moriser une fugue et g\u00e9n\u00e9ralement on personnellement moi je mets des des points de rep\u00e8re, c'est-\u00e0-dire quand au jour on m\u00e9morise un peu gestuelle manque quoi ce qui ce qui va venir apr\u00e8s, mais, mais si on met pas de points de rep\u00e8re, on peut commencer directement \u00e0 jouer \u00e0 ce moment -l\u00e0 on si on se perd, on peut plus reprend du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [83%] :\r\nOn vous \u00e9coute Clavier cette ouverture du 2\u00e8me, l'id\u00e9e du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de bar le grand dommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [84%] :\r\nSous les doigts du pianiste fran\u00e7ais Xavier Favier, les Pr\u00e9ludes et fugues du 2\u00e8me livre du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de ce pr\u00e9lude et fugue Hondo majeure, demain ce sera encore Clavier Favier puisque chaque pianiste ah le majeur et le mineur on explorera avec Philippe Zibung, ex- avait failli le dominateur de ce 2\u00e8me livre des 24 Pr\u00e9ludes et fugues du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de bar. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T15:08:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12530D9F-9146-443A-AE16-28F9A4CD4E76", "internalArchiveId": "12530D9F-9146-443A-AE16-28F9A4CD4E76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dia: Le match Apple Music contre Spotify", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 de la musique num\u00e9rique ne s'est jamais aussi bien port\u00e9. L'occasion pour les t\u00e9nors du moment, Apple Music et Spotify, d'entamer une guerre qui risque de durer. \r\nLes explications de Mathieu Chevrier.", "durationSec": 224, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816639", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dia: Le match Apple Music contre Spotify / VER_2016-07-04T17:06:45_sequence-2", "Vertigo du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 de la musique num\u00e9rique ne s\u2019est jamais aussi bien port\u00e9. L\u2019occasion pour les t\u00e9nors du moment, Apple Music et Spotify, d\u2019entamer une guerre qui risque de durer. \n\nLes explications de Mathieu Chevrier."], "variantIds": ["ece-7816639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:07Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nActe Vertigo Mathieu Chevrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nLui- m\u00eame bonjour bonjour Mathieu on parle avec d'Music, musique num\u00e9rique et plus particuli\u00e8rement d'un peu de musique et de Spotify qui se tirent la bourre publiquement oui alors leur ma\u00eetrise, j'ai fait expr\u00e8s de parler de \u00e7a aujourd'hui, rien que pour vous, pour les voici quelques \u00e9toiles qui s'aligner non mais c'est vrai, a quand m\u00eame ce week- end, c'est \u00e0 la fois le 37\u00e8me anniversaire du Walkman cassette de Sony a charg\u00e9 de l'affaire et un an de appel Music alors aujourd'hui il faut savoir que les ventes num\u00e9riques repr\u00e9sentent presque la moiti\u00e9 de toutes les ventes de musique, tous supports confondus, vous me direz, c'est jamais que la moiti\u00e9, je vous r\u00e9pondrai oui mais c'est en croissance, c'est 10 pourcent de de plus que l'an dernier et selon les experts, on doit ce succ\u00e8s grandissant au service de streaming musical alors rapidement le streaming musical, c'est quoi, c'est d'abord une promesse, avoir acc\u00e8s \u00e0 toute la musique que l'on veut de mani\u00e8re illimit\u00e9e, une promesse gratuite avec de la pub pour Spotify par exemple ou une promesse payante mensuellement occupait le service tient ses promesses et donne acc\u00e8s \u00e0 toute la musique que tu veux, si tu payes pas tenir la promesse tombe aujourd'hui, ils sont plusieurs acteurs \u00e0 nous faire ses promesses, il y a pr\u00e8s Music Google Play Music Pandora Apple Music \u00e9videmment l'anc\u00eatre du genre, le su\u00e9dois Spotify, je n'ai pas quitt\u00e9 su\u00e9dois, moi je suis en fait, les sportifs, ce serait \u00f4ter feu de guerre exactement en fait pour durer, il y a 2 acteurs pour de vrai, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la plan\u00e8te, c'est Spotify Apple Music Spotify c'est le 1er arriv\u00e9 30 millions d'abonn\u00e9s payants Apple Music c'est en 2\u00e8me position, avec 15 millions d'abonn\u00e9s payants dans le d\u00e9tail, Apple Music a r\u00e9colt\u00e9 15 millions d'abonn\u00e9s, on une ann\u00e9e l\u00e0 o\u00f9 il a fallu 6 ans \u00e0 Spotify pour r\u00e9colter ces 30 millions donc sur les chiffres, Apple Music semble s'en tirer mieux oui, mais vous savez que le diable se cache dans le d\u00e9tail, il a fallu \u00e0 Spotify 50 pour atteindre atteindre les 15 millions d'abonn\u00e9s et les 15 millions restants sont tous arriv\u00e9s sur l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, exactement comme pour Apple Music arriv\u00e9e dans un march\u00e9 en pleine expansion, comme Apple l'a fait l'an dernier est toujours beaucoup plus facile que de d\u00e9marrer un march\u00e9 qui fait ma foi assez peur \u00e0 tout le monde, ce qui \u00e9tait le cas de Spotify, c'\u00e9tait en 2010, quand m\u00eame, s'date donc, les 2 g\u00e9ants, aujourd'hui on peut dire qu'ils sont au coude-\u00e0-coude tellement que Spotify accuse Apple d'abus de position dominante par presse interpos\u00e9e, en effet, la derni\u00e8re version de l'application Spotify pour iPhone qui permet donc d'\u00e9couter Spotify sur iPhone a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par Apple, motif, l'application ne r\u00e9pond pas aux r\u00e8gles Apple, alors en fait lorsque vous installez l\u00e0 qu'Spotify depuis l'AppStore d'Apple vous souscrivez \u00e0 un abonnement via un achat dans l'application sur ces transactions depuis le d\u00e9but de l'AppStore Apple prend une commission de 30 pourcent ce ce qui est pas mal, oui, pas mal en 2000, on savait faire un v\u00e9ritable toll\u00e9 pour tous les fournisseurs d'informations type journaux ou autres m\u00e9dia Peillon, vous vous rappelez peut-\u00eatre que \u00e7a cette taxe, c'est celle que je dirais de l'entremetteur ou de l'interm\u00e9diaire Spotify ne voulons pas que son concurrent prennent une partie de ses revenus, a tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la possibilit\u00e9 d'achat par abonnement dans son application, histoire de contourner la taxe Apple Apple qui applique cette taxe depuis toujours et pour \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les applications, a publiquement r\u00e9pondu que c'\u00e9tait comme \u00e7a et que Spotify ne m\u00e9ritait pas de traitement de faveur le hic : vous comprenez, c'est qu'Apple est \u00e0 la fois le fournisseur de l'application Spotify pour les clients, mais aussi le concurrent Direct quand oui avec Apple Music, donc c'est une vraie bataille \u00e0 laquelle on assiste qui finira peut-\u00eatre m\u00eame devant la justice pour abus de position dominante, rappelons que dans l'histoire, Apple poss\u00e8de pr\u00e8s de 200 milliards de dollars de cash en r\u00e9serve, Spotify vient d'obtenir un pr\u00eat de 500 millions de dollars, c'est 400 fois moins il fait plus ou moins le calcul, si je fais abstraction des h\u00e9ros parce qu'on a beaucoup le FMI musical est en train d'\u00e9clore pour de bon et pour l'instant, curieusement, c'est assez rare : les vrais gagnants sont plut\u00f4t les clients et les vrais plut\u00f4t les petits artistes, on ne parle pas de millions, la paix et de 10 centimes \u00e0 50 centimes de dollars par morceau jou\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-129FF88C-C2AB-4203-A17A-7132BB0A0623", "internalArchiveId": "129FF88C-C2AB-4203-A17A-7132BB0A0623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise politique en Australie cause des incertitudes sur le march\u00e9", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arthur, Laurence \r\nL'Australie traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d'un gouvernement sans majorit\u00e9. La situation cr\u00e9e l'incertitude sur le march\u00e9 financier.\r\n\r\n* * La crise politique en Australie cause des incertitudes sur le march\u00e9 12h30 \u00e9lections Australie\r\nL'Australie traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d'un gouvernement sans majorit\u00e9. Une situation qui cr\u00e9\u00e9e l'incertitude sur le march\u00e9 financier. En Australie, correspondance de Laurence Arthur...", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833955", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La crise politique en Australie cause des incertitudes sur le march\u00e9 / 12H30_2016-07-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Australie traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d\u2019un gouvernement sans majorit\u00e9. La situation cr\u00e9e l\u2019incertitude sur le march\u00e9 financier."], "variantIds": ["ece-7833955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T13:26:00Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAustralie maintenant elle traverse une crise politique au lendemain des \u00e9lections avec la menace d'un gouvernement sans majorit\u00e9, une situation qui cr\u00e9e l'incertitude sur le march\u00e9 financier australien Australie correspondance Laurence Arthur un Parlement sans majorit\u00e9 est hautement probable et agite le milieu politique, au lendemain du week- end des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le leader de l'opposition travailliste Bill Sorton exigent la d\u00e9mission du 1er ministre lib\u00e9ral Malcolm Turnbull, il d\u00e9clare que le 1er ministre s'est cit\u00e9 lui- m\u00eame certains commentateurs politiques demande une nouvelle \u00e9lection la composition finale du Parlement est suspendu au d\u00e9pouillement d'un 1000000 de bulletins de vote par correspondance qui reprend mardi la constitution d'un gouvernement majoritaire est peu probable au mieux un gouvernement form\u00e9 d'alliance est \u00e0 attendre cela annonce un fonctionnement du S\u00e9nat laborieux, le march\u00e9 financier, a aussit\u00f4t r\u00e9agi ce lundi matin, il est probable que l'Australie perde sa note de cr\u00e9dit de triple A, l'agence de notation Standard et pauvres, a d\u00e9clar\u00e9 dans un cul M\u00fcnich et de presse, le manque de visibilit\u00e9 de la situation fiscale du pays pourrait susciter un d\u00e9classement, la bourse a \u00e9t\u00e9 instable aujourd'hui le dollar australien a subi des secousses sur le march\u00e9 des changes, les dirigeants de la banque centrale australienne se r\u00e9unissent demain pour fixer le taux de cr\u00e9dit avec l'espoir qu'il soit maintenu Laurence Arthur pour rtsinfo Melbourne et du tennis dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF4CAF87-88E8-4EEB-AD7E-2F5B51BE90B9", "internalArchiveId": "EF4CAF87-88E8-4EEB-AD7E-2F5B51BE90B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Barbier Anissa;Anne-Sophie Le Mauff;Heinz Gunthardt, ancien joueur helv\u00e9tique de tennis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:01:04-08:01:23 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/MULTI PDC RETRAITES) Contre la retraite \u00e0 67 ans.\r\nLe centre et la gauche sont unis.\r\nLe PDC demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous.\r\nAssorti d'une fin de la vie professionnelle flexible entre 62 et 70 ans. \r\nMuriel Ballaman:\r\n  MAG 1'01\r\n(03/MULTI PDC RETRAITES ITV NANTERMOD) A la rentr\u00e9e, Alain Berset d\u00e9fendra devant le Conseil national son projet de r\u00e9forme des retraites avec cet alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre. \r\nLe vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod s'attendait \u00e0 cette prise de position du PDC:\r\n   MAG 54''\r\n(Br\u00e8ve le Shop) LeShop poursuit sa croissance.\r\nLe premier supermarch\u00e9 en ligne de Suisse a vu ses revenus augmenter, en l'espace d'un an, de 4,6% \u00e0 un niveau record atteignant plus de 93 millions de francs.\r\nLeShop attribue ce bon r\u00e9sultat \u00e0 plusieurs am\u00e9liorations au niveau des cr\u00e9neaux horaires et aussi du territoire \u00e9largi de livraisons.\r\n(22/BREXIT: BAISSE FISCALES EN GB) Comment limiter les effets n\u00e9gatifs du Brexit sur les investissements?\r\nGeorges Osbourne propose de baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15%.\r\nLe ministre britannique des Finances invite ainsi les entrerpises du Royaume-Uni \u00e0 rester dans le pays, Alexandre Habay:\r\nB\u00e2tir une \u00e9conomie \"super comp\u00e9titive\". C'est dans ces termes que Georges Osborne d\u00e9crit sa r\u00e9ponse aux turbulences post-Brexit. Accus\u00e9 de n'avoir aucun plan pour le futur, le camp du Leave dont Georges Osborne est une figure de proue, doit montrer qu'il a un cap. Le ministre des Finances ressort donc une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e en mars, lorsqu'il annoncait vouloir baisser l'imposition des entreprises de 20 \u00e0 17% d'ici 2020. Meme id\u00e9e donc mais en version encore plus g\u00e9n\u00e9reuse: moins de 15% cette fois. Une annonce faite alors que des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Londres envisagent de quitter le pays en raison des incertitudes sur l'avenir des relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne.\r\n*** Une partie de ces soci\u00e9t\u00e9s pourraient \u00eatre tent\u00e9es de s'installer en Suisse.\r\nComme le disait un entrepreneur l\u00e9manique dans le journal de 7h, il y a un int\u00e9r\u00eat manifest\u00e9 pour la Suisse par certaines entreprises notamment dans le secteur de la technologie financi\u00e8re  Mais voil\u00e0 la Suisse, elle aussi est emp\u00eatr\u00e9e dans des incertitudes suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier sur la libre circulation des personnes. Un peu comme dans les projets de Georges Osbourne, la Suisse en tout cas veut revoir la fiscalit\u00e9 de ses entreprises dans le cadre de la r\u00e9forme RIE3, avec des taux d'imposition eux aussi extr\u00eamement favorables: 13,79% dans le Canton de Vaux par exemple. Mais la comp\u00e9tition sera rude, songez par exemple \u00e0 l'Irlande et son imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 12,5%. L'Irlande, voisine de la City et surtout membre stable de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Br\u00e8ves) Serge Dassault, 91 ans, devant le tribunal correctionnel de Paris.\r\nL'industriel fran\u00e7ais est jug\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui pour blanchiment de fraude fiscale. \r\nLa justice fran\u00e7aise le soup\u00e7onne d'avoir dissimul\u00e9 des dizaines de millions d'euros aux Iles Vierges, au Luxembourg et au Liechtenstein.\r\nNous sommes le 4 juillet, jour de l'Independence Day, la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine.\r\nC'est peut-\u00eatre une co\u00efncidence mais un kamikaze s'est fait exploser ce matin pr\u00e8s du consulat des Etats-Unis \u00e0 Jeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie saoudite.\r\n(10/CLIMAT ORAGEUX AU SEIN DU PS FRANCAIS) Les hommages \u00e0 Michel Rocard, c'est assez rare pour le souligner, sont unanimes. \r\nLes socialistes fran\u00e7ais perdent une de leurs figures \u00e0 une p\u00e9riode de graves difficult\u00e9s.  Anissa Barbier:\r\nUn hommage national \u00e0 la m\u00e9moire de l'ex-Premier ministre fran\u00e7ais aura lieu jeudi aux Invalides.\r\n(17/IRAK ATTENTAT LE PLUS MEURTRIER DE L'ANNEE) L'Irak entame trois jours de deuil national...\r\nEn hommage aux victimes des attentats-suicide commis dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche Bagdad. \r\nLe plus sanglant a eu lieu dans le quartier commercant \u00e0 dominante chiite de Karrada, fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreuses familles venues se divertir en ce mois de ramadan.  Le dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts... A Bagdad, on retrouve Anne-Sophie Le Mauf:\r\n(D5/WIMBLEDON, VOIE ROYALE POUR FEDERER?) A Wimbledon, place aux 1/8\u00e8me de finale!\r\nf\u00e9minins et masculins. \r\nIl y a beaucoup d'attente autour de Roger Federer... Surtout apr\u00e8s l'\u00e9limination surprise samedi  du No 1 mondial Novak Djokovic. \r\nFederer aura cette semaine une belle opportunit\u00e9 d'aller chercher un 18\u00e8me titre du Grand Chelem. \r\nAvant d'y parvenir, il devra g\u00e9rer au mieux les \u00e9ventuels 4 matches qui l'attendent d'ici dimanche prochain. Laurent Bastardoz:\r\n  MAG 1'30\r\n\"Je dois travailler plus encore\"... \r\nParole de Timea Bacinksy, c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, pour qui c'est la fin du r\u00eave au tournoi de Wimbledon. \r\nLa Vaudoise a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battue, hier en deux sets.\r\nC'est la fin de l'aventure footbalistique islandaise... \r\nL'Islande battue 5-2 hier soir par la France.\r\nEcart\u00e9s de l'Euro, certes mais la t\u00eate haute: les supporters se souviendront longtemps de cette g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 des Anglais orgueilleux en 1/8 de finale!", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7834005", "ece-7833990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T22:13:10Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e9tape ce journal de Laurence Milasevic faire cadeau pour les retraites consiste \u00e0 pr\u00e9t\u00e9riter les cartes de cr\u00e9dit des g\u00e9n\u00e9rations futures, le PLR, Philippe Nantermod, d\u00e9plore l'Alliance du centre et de la gauche contre la retraite \u00e0 67 ans, il tentera d'en convaincre quelques-uns d'ici \u00e0 la votation de septembre, b\u00e2tir une \u00e9conomie super comp\u00e9titive pour limiter la casse, sit\u00f4t Brexit tu Georges Osborne propose de baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent l'id\u00e9e n'est pas nouvelle d\u00e9montre que le ministre britannique des Finances suite un cap, Roger Federer, tr\u00e8s attendu sur le court central de Wimbledon cet apr\u00e8s- midi face \u00e0 Steve Johnson, cet Am\u00e9ricain 29\u00e8me au classement de l'ATP n'a jamais rencontr\u00e9 le B\u00e2lois point contre la retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [93%] :\r\nDans le centre et la gauche sont unis, le PDC demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous, assorti d'une fin de la vie professionnelle flexible entre 62 et 70 ans, Muriel madame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [92%] :\r\nOn entend d'ici Alain Berset pousser un soupir de soulagement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9 porte en Automne devant le Conseil national, son grand projet de r\u00e9forme de l'AVS et du 2\u00e8me, pilier et sans le soutien du PDC pr\u00e9voyance 20 ventes c'est le nom de cette r\u00e9forme n'aurait eu aucune chance au Conseil national aujourd'hui le parti du centre, a choisi sa voie en mati\u00e8re de retraite, ce sera celle de la gauche contre l'avis des milieux \u00e9conomiques qui ne veulent ni entendre parler d'une retraite \u00e0 65 ans, ni d'une augmentation des rentes de 70 francs, les \u00e9lus du PLR et de l'UDC ne forme donc plus qu'une courte majorit\u00e9 contre Alain Berset si le ministre de la Sant\u00e9, parvient \u00e0 convaincre quelques voix de droite tout en maintenant un PDC unis derri\u00e8re lui et bien ce sera gagn\u00e9 mais d'ici l\u00e0, il devra composer avec une grande inconnue, le sort de l'initiative AVS Plus qui veut augmenter les rentes de la retraite de 10 pourcent et et si le peuple l'accepte, le 25 septembre prochain cette exigence devra \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son projet de r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [94%] :\r\n\u00e0 la rentr\u00e9e donc Alain Berset d\u00e9fendra devant le Conseil national, son projet de r\u00e9forme des retraites avec cet alli\u00e9 suppl\u00e9mentaire au centre, le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod, s'attendait \u00e0 cette prise de position du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:12) [87%] :\r\n\u00e7a correspond en fait \u00e0 la position du PDC au Conseil des \u00c9tats qui avait trouv\u00e9 ce deal avec le Parti socialiste, qui a un vilain un peu malheureux, parce que quand on fait un bout de r\u00e9forme et puis on fait ce petit cadeau de 70 francs au plus riches comme aux plus pauvres qui finalement alourdi un peu la barque d'importants soient pas de solution pour personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [88%] :\r\nEt maintenant, vous ne pourrez pas compter sur le PDC au Conseil national, il va falloir bien tenir votre par l\u00e0 parce que quelques voix du PLR si partent du c\u00f4t\u00e9 du PS et du PDC, vous allez leur donner raison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:43) [91%] :\r\n\u00e9videmment, mais on peut aussi s'attendre \u00e0 l'inverse, on peut esp\u00e9rer que un ou 2 PDC ouvrent les yeux et compte qu'\u00e0 chaque fois qu'on fait un cadeau dans les retraites en fait un cadeau que l'on fait avec la carte de cr\u00e9dit des g\u00e9n\u00e9rations futures et qu'on peut pas se permettre de d\u00e9penser plus qu'on ne gagne en particulier dans le domaine des retraites parce qu'on parle directement de monter en dizaines de milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [95%] :\r\nLeShop poursuit sa croissance, le 1er supermarch\u00e9 en ligne de Suisse, a vu ses revenus augmenter en l'espace d'un an de4,6 pourcent un un niveau record, atteignant plus de 93 millions de francs LeShop attribue ce bon r\u00e9sultat \u00e0 plusieurs am\u00e9liorations au niveau des cr\u00e9neaux horaires et aussi du territoire \u00e9largi de livraisons comment limiter les effets n\u00e9gatifs du Brexit tu sur les investissements, Georges Osborne propose de baisser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent le le ministre britannique des Finances invite ainsi les entreprises du Royaume-Uni \u00e0 rester dans le pays, Alexandre avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [94%] :\r\nOui, b\u00e2tir une \u00e9conomie super comp\u00e9titive, c'est dans ces termes que Georges Osborne d\u00e9crit sa r\u00e9ponse aux turbulences post- Brexit te, m\u00eame si rien ne dit qu'il fera partie de la prochaine \u00e9quipe gouvernementale cet Automne, le ministre des Finances ressort une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e en mars lorsqu'il a annonc\u00e9 vouloir baisser l'imposition des entreprises de 20 \u00e0 17 pourcent d'ici 2020, m\u00eame id\u00e9e donc, mais en version encore plus g\u00e9n\u00e9reuse, moins de 15 pourcent cette cette fois, une annonce faite alors que des soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es \u00e0 Londres en de Londres envisagent de quitter le pays en raison des incertitudes sur l'avenir des relations entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne et une partie de ces soci\u00e9t\u00e9s pourraient \u00eatre tent\u00e9s de s'installer en Suisse, comme le disait un entrepreneur l\u00e9manique dans le journal de 7 heures il y a un int\u00e9r\u00eat manifest\u00e9 pour la Suisse, de la part de certaines entreprises, notamment dans le secteur de la technologie financi\u00e8re mais voil\u00e0 la Suisse elle aussi emp\u00eatr\u00e9e dans des incertitudes, suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier sur la libre circulation des personnes, un peu comme dans les projets de Georges Osborne la Suisse en tout cas, veut revoir la fiscalit\u00e9 de ses entreprises dans le cadre de la r\u00e9forme Airy 3 avec des taux d'imposition eux aussi extr\u00eamement favorables13,79 pourcent dans dans le canton de Vaud, par exemple, mais la comp\u00e9tition sera rude, pensez par exemple \u00e0 l'Irlande et son imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e012,5 pourcent hier hier Landes voisine de la City et surtout membre stable de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [94%] :\r\nSerge Dassault 91 ans, devant le tribunal correctionnel de Paris, l'industriel fran\u00e7ais est jug\u00e9 \u00e0 partir d'aujourd'hui pour blanchiment de fraude fiscale, la justice fran\u00e7aise le soup\u00e7onne d'avoir dissimul\u00e9 des dizaines de millions d'euros aux Iles Vierges, au Luxembourg et au Liechtenstein, nous sommes le 4 juillet jour de m\u00eame Day, la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, c'est peut-\u00eatre une co\u00efncidence, mais un kamikaze s'est fait exploser ce matin pr\u00e8s du consulat des \u00c9tats-Unis des \u00c9tats-Unis \u00e0 Djeddah, sur la c\u00f4te ouest de l'Arabie Saoudite, l'Irak entame 3 jours de deuil national en hommage aux victimes des attentats suicides commis dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Bagdad le plus sanglant a eu lieu dans le quartier commer\u00e7ant \u00e0 dominante chiite de Karrada fr\u00e9quent\u00e9 par de nombreuses familles venues se divertir en ce mois de ramadan, le dernier bilan fait \u00e9tat de 119 morts \u00e0 Bagdad, on retrouve Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:49) [87%] :\r\nCet attentat au camion pi\u00e9g\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique est l'une des pierres d'comme Bagdad depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle n'attend pas que beaucoup d'Irakiens, la commune, le point sur la lib\u00e9ration de Faloudja ce bastion sunnite tout juste arrach\u00e9 au Djihad ill\u00e9gaux \u00c9tat islamique apr\u00e8s 2 ans, une occupation terroriste un officier irakien proche du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur et souhaitant garder l'anonymat, assure quant \u00e0 lui qu'il s'agit, je cite : il y en a peu semblant de propagande, le message des terroristes qui leur oui maintenant ou \u00e0 l'agonie, mais nous sommes vivants, capable de vous frapper \u00e0 la date et l'heure de notre choix en tuant un maximum de gens, les autorit\u00e9s irakiennes sont sur le qui vive, elle redoute d'autres organisations dans la capitale, \u00e0 l'approche de la f\u00eate de l'A\u00efd Al-Fitr qui marquera cette semaine la fin du ramadan, Anne-Sophie Le Mauff pour rester face au Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [95%] :\r\n\u00e0 Wimbledon, place au 8\u00e8me de finale f\u00e9minins et masculins, il y a beaucoup d'attente, on suppose autour de Roger Federer, surtout apr\u00e8s l'\u00e9limination surprise samedi du num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic, Federer aura cette semaine une belle opportunit\u00e9 d'aller chercher un 18\u00e8me titre Grand Chelem avant d'y parvenir, il devra g\u00e9rer au mieux les \u00e9ventuels 4 matches qui l'attendent, d'ici \u00e0 dimanche prochain, Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [90%] :\r\nEt le 1er d'entre eux est programm\u00e9e aujourd'hui face \u00e0 Steve Johnson, l'Am\u00e9ricain, qui s'est d\u00e9fait samedi en 4 sets du Bulgare Grigor Dimitrov n'a jamais rencontr\u00e9 le B\u00e2lois 29\u00e8me au classement de la TP, cet endroit qui est tr\u00e8s mobile, qui r\u00e9alise cette ann\u00e9e, son meilleur r\u00e9sultat sur un Grand Chelem, le r\u00e9cent vainqueur du double messieurs du tournoi de Gen\u00e8ve, qu'il a disput\u00e9s avec un certain sens, co\u00e9crit le tombeur de Djokovic samedi \u00e0 Wimbledon, n'a disput\u00e9 jusqu'ici que 4 fois en 16\u00e8me de finale de fois en Australie, une fois l'US Open et l'an dernier \u00e0 Roland Garros o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par Stan Vavrinka un 8\u00e8me de finale donc \u00e0 la port\u00e9e de Roger Federer qui vient de passer une 1\u00e8re semaine tranquille avec 3 matches gagn\u00e9s en 3 sets et un seul service conc\u00e9d\u00e9 pour l'ancien joueur helv\u00e9tique \u00e0 une seconde partie, les choses s\u00e9rieuses d\u00e9butent vraiment aujourd'hui pour le B\u00e2lois car la concurrence devient solide \u00e0 une seconde tarte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, le tournoi Jean-Jacques sans Djokovic c'est pas la m\u00eame dans la m\u00eame chose, mais il a des joueurs comme Nishikori \u00e0 Onitsha, des jeunes aussi qui sont tr\u00e8s en forme, ils ont fait des progr\u00e8s des derni\u00e8res mois et avec elle le d\u00e9part de Djokovic et l\u00e0 des autres qui pense maintenant 7 c'est mon ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:13) [91%] :\r\nLe num\u00e9ro un helv\u00e9tique va donc devoir g\u00e9rer au mieux cette 2\u00e8me semaine Federer qui a \u00e9conomis\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie lors de ses 3 premiers matches est pr\u00eat, il sait que si son dos le laisse tranquille, il n'a jamais eu si l'on excepte son dernier succ\u00e8s en 2012 \u00e0 Wimbledon et sa demi- finale en 2014 \u00e0 l'US Open perdu contre le Chili en tableaux aussi favorable pour ajouter une 18\u00e8me \u00e9toile \u00e0 son fabuleux palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [93%] :\r\nJ'ai de travailler plus encore, parole de Tim\u00e9a Bachinski c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, pour qui c'est la fin du r\u00eave au tournoi de Wimbledon, la Vaudoise a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battu hier en 2 sets et c'est la fin aussi de l'aventure footbalistique islandaise, l'Islande, battue 5 \u00e0 2 hier soir par la France, \u00e9cart\u00e9 de l'Euro, certes, mais la t\u00eate haute, les supporters se souviendront longtemps de cette g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 des Anglais orgueilleux ans 8\u00e8me de finale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:01) [88%] :\r\nOui, ils ont impressionn\u00e9 beaucoup de monde, merci Laurence Milosevic pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la 1\u00e8re o\u00f9 il est 8 heures 11. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [63%] :\r\nPhilippe, tout un monde \u00c9ric d\u00e9barrass\u00e9 de vision bien pass\u00e9 paradoxalement r\u00e9servations, confort du chien que celle -ci lui a plus lui c'est bien pass\u00e9, voyez, ce n'est pas au point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [93%] :\r\nBonjour le groupe \u00c9tat islamique et sa monnaie, une monnaie fant\u00f4me un an apr\u00e8s sa pr\u00e9tendue mise en circulation, le groupe est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 fabriquer lui- m\u00eame de fausses pi\u00e8ces, histoire de se donner de la consistance radicalisation de l'Islam ou islamisation de la radicalit\u00e9 nouvelle diffusion de l'entretien que le politologue Olivier Roy accord\u00e9e \u00e0 tout un monde, et puis les \u00c9tats-Unis, vu d'ailleurs aujourd'hui, vu de Russie 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [87%] :\r\nL'un des attributs basique d'un \u00c9tat, c'est la monnaie, le groupe \u00c9tat islamique avait donc annonc\u00e9 en grande pompe l'\u00e9t\u00e9 dernier la mise en circulation de sa propre monnaie et depuis plus rien ou aupr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T06:17:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CC6E130-87D7-4A66-99D5-2FFDAD864CDD", "internalArchiveId": "6CC6E130-87D7-4A66-99D5-2FFDAD864CDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nigel Farage annonce sa d\u00e9mission de la t\u00eate du parti Ukip", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUILLET2016_ELIMINES\r\nNigel Farage a annonc\u00e9 lundi qu'il d\u00e9missionnait de la t\u00eate du parti europhobe et anti-immigration Ukip, maintenant qu'il a atteint l'objectif de sa vie: la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * Nigel Farage annonce sa d\u00e9mission de la t\u00eate du parti Ukip 12h30 d\u00e9mission Farrage\r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre en Angleterre o\u00f9 l'on vous rejoint tout de suite... Catherine Ilic, car on l'a appris en fin de matin\u00e9e, Nigel Farage d\u00e9missionne. Il abandonne son parti Ukip. Ce parti europhobe et anti-immigration, Catherine...\r\nCatherine Ilic en direct de Londres", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833949", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nigel Farage annonce sa d\u00e9mission de la t\u00eate du parti Ukip / 12H30_2016-07-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Nigel Farage a annonc\u00e9 lundi qu'il d\u00e9missionnait de la t\u00eate du parti europhobe et anti-immigration Ukip, maintenant qu'il a atteint l'objectif de sa vie: la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7833949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T11:56:47Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre en Angleterre ce matin o\u00f9 vous rejoint tout de suite d'ailleurs Catherine Litch vous \u00eates notre, notre correspondante \u00e0 Londres, on l'a appris en fin de matin\u00e9e, Nigel Farage d\u00e9missionne de la t\u00eate de son parti, le Ukip ce parti europhobe et anti- immigration Catherine oui, d\u00e9cid\u00e9ment, l'onde de choc post- r\u00e9f\u00e9rendum continue de se faire sentir ici Nigel Farage, l'homme par qui le break citait se retire de la t\u00eate de son parti, un parti qu'il avait cofond\u00e9e en 1993 mon objectif de sortir de l'UE est atteinte, il d\u00e9clar\u00e9 j'ai accompli ma mission pendant le r\u00e9f\u00e9rendum, j'ai dit que je voulais retrouver mon pays maintenant, je veux retrouver ma vie je n'ai jamais voulu \u00eatre un politicien de carri\u00e8re, Nigel Farage 52 ans ne d\u00e9laisse toutefois pas son parti, il poursuit son mandat de d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Ukip pour encore 2 ans, il a soulign\u00e9 qu'il allait suivre de pr\u00e8s les discussions de sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame s'il n'a pas l'intention de faire partie de l'\u00e9quipe de n\u00e9gociation, mais il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que sa formation, qui a le plus la plus grande d\u00e9l\u00e9gation d'eurod\u00e9put\u00e9s britanniques \u00e0 Bruxelles comptait bien mettre la pression pour que le Royaume-Uni soit dispens\u00e9 du principe de la libre circulation des personnes afin de rang prend reprendre le contr\u00f4le total de sa politique d'immigration, il a aussi insist\u00e9 sur le fait que le divorce de l'Union europ\u00e9enne devait se faire le plus vite possible et que par cons\u00e9quent, il \u00e9tait n\u00e9cessaire d'avoir un 1er ministre pro- break Seat radical et d\u00e9termin\u00e9 apr\u00e8s David Cameron Catherine \u00e9lection Direct de Londres et une mission de Nadjaf. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B9DE062-5FDB-4ADA-94CD-6CC1C67EBDDE", "internalArchiveId": "4B9DE062-5FDB-4ADA-94CD-6CC1C67EBDDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou;Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain;William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie LANCEMENT 3 / SERIE USA VUS DE RUSSIE\r\n***Les Etats-Unis f\u00eatent aujourd'hui leur 240e anniversaire. 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie \"Les USA vus d'ailleurs\"...\r\nDIGAS\r\n***Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde ? L'empire am\u00e9ricain fascine-t-il toujours autant \u00e0 quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? \r\nC'est ce qu'on va voir d'abord dans une autre grande puissance: la Russie. M\u00eame si le foss\u00e9 id\u00e9ologique n'est plus aussi profond entre les deux pays, les relations restent tendues et compliqu\u00e9es. Mais le d\u00e9samour manifest\u00e9 par les Russes \u00e0 l'\u00e9gard des Etats-Unis est plus un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre sur pied d'\u00e9galit\u00e9, qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine.\r\nIsabelle Cornaz:\r\nDIGAS 5'03''\r\nDurant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post-sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les Etats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes. Mais deux-trois ans plus tard d\u00e9j\u00e0, des sentiments anti-am\u00e9ricains apparaissaient. Depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes avec un succ\u00e8s grandissant. Les Etats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles. Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou :\r\nSON VOLKOV 1 - A TRADUIRE :\r\n\" A la question, quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les Etats-Unis arrivent en premier. A la question, la Russie a-t-elle des ennemis et si oui lesquels, l'Am\u00e9rique arrivent en deuxi\u00e8me apr\u00e8s le groupe Etat islamique. 40% des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les Etats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment comme un ennemi. \"\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre eux.\r\nSON VOLKOV 2 - A TRADUIRE :\r\n\" Les Russes reprochent aux Etats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale, mais aussi le fait qu'ils ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie. \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les Etats-Unis, qu'il n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e que les m\u00e9dias am\u00e9ricains ne sont remis \u00e0 parler de la Russie. \"\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration. Mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays. Tr\u00e8s peu de Russes a voyag\u00e9 aux Etats-Unis ou a des contacts avec ce pays. La classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie. Une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les Etats-Unis, note Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain:\r\nSON POZNER 1 (en francais)\r\nC'est cette \u00e9lite qui tient les rennes de la propagande anti-am\u00e9ricaine, propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui.en 2004, par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volutionnaire orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00e9tat foment\u00e9 par les Etats-Unis. A ce moment-l\u00e0, Seul 1/5 de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine. Signes des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an le centre culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent. William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou :\r\nSON STEVENS - A TRADUIRE :\r\n\"nous avions un centre am\u00e9ricain \u00e0 Moscou, qui existait depuis presque 25 ans. Il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'Etat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re. Mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe il y a environ 1 an. Ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que. Ils nous ont autoris\u00e9 \u00e0 r\u00e9-ouvrir un centre, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade. Et le nombre de visiteurs que nous avons par semaine est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que ! 1 millier de personnes par semaine visitent le centre. Comment expliquer ce succ\u00e8s ? On dit que le fruit interdit est aussi le plus savoureux. Peut-\u00eatre que le discours anti-am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s.\"\r\nCes deux derni\u00e8res ann\u00e9es, les Russes sont aussi deux fois plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, le titre de s\u00e9jour permanent Etats-Unis. Peut-\u00eatre \u00e0 cause \u00e0 l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie. Les Etats-Unis sont vu, ici, encore aujourd'hui, comme le pays de la qualit\u00e9 de vie, des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des Etats-Unis qui attirent les Russes en premier lieu. C'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne rechignerait pas \u00e0 vivre, reconnait le journaliste Vladimir Pozner.\r\nSON POZNER 2 (en francais)\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9. Pour les Etats-Unis, la Russie est un probl\u00e8me de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me plan. Il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations. Comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie  v\u00e9n\u00e8re le fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou. ))\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833934", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie / TUM_2016-07-04T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz."], "variantIds": ["ece-7833934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:25Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis f\u00eatent aujourd'hui leur 200 40\u00e8me anniversaire, \u00e7a tombe bien, c'est le 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les USA vus d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [67%] :\r\nIl y a la vall\u00e9e car il y a dans la Liga comme \u00e7a va aider nos stocks de fournir une capuche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [73%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse parmi eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [94%] :\r\nQuelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde, l'empire am\u00e9ricain fascine -t-il toujours autant \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est ce qu'on va voir d'abord dans une autre grande puissance, la Russie, m\u00eame si le foss\u00e9 id\u00e9ologique n'est plus aussi profond entre les 2 pays, les relations restent tendues compliqu\u00e9es mais le d\u00e9samour manifest\u00e9 par les Russes \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis, et plus un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre sur pied d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 nouveau qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [92%] :\r\nDurant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post- sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les \u00c9tats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes mais de 3 ans plus tard, d\u00e9j\u00e0 des sentiments anti- am\u00e9ricains apparaissaient et depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes, avec un succ\u00e8s grandissant, les \u00c9tats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles Denis Volkov, sociologue au Centre les d'Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [88%] :\r\nDes femmes Plasmodium, qui vont \u00e0 la question : quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les \u00c9tats-Unis arrivent en 1er \u00e0 la question : la Russie a -t-elle des ennemis et si oui lesquelles l'Am\u00e9rique arrivent en 2\u00e8me apr\u00e8s, le groupe \u00c9tat islamique 40 pourcent des des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les \u00c9tats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment commander une Loft uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [97%] :\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [94%] :\r\n\u00eatre un peu les Russes reprochent aux \u00c9tats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale mais aussi le fait qu'il ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les \u00c9tats-Unis, qui n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour, pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e, que les m\u00e9dias am\u00e9ricains se sont mis \u00e0 reparler de la Russie, les monologues absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [94%] :\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays, tr\u00e8s peu de Russes ont voyag\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ont des contacts avec ce pays de la classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie, une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis, note Vladimir Posner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen re\u00e7oit M\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [90%] :\r\nPour les dirigeants russes, il est difficile de croire que par exemple aux \u00c9tats-Unis, un magazine, un journal peut se permettre de critiquer le pr\u00e9sident sans \u00eatre puni, je crois que m\u00eame Poutine croit que si la Maison Blanche voulait contr\u00f4ler le New-York Times, \u00e7a serait pas un probl\u00e8me, alors \u00e7a \u00e7a ce ce n'est m\u00eame pas une caricature, c'est plut\u00f4t une erreur tr\u00e8s grave de ne pas comprendre comment fonctionne un syst\u00e8me comme celui des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [94%] :\r\nEt c'est cette \u00e9lite politique qui tient les r\u00eanes de la propagande anti- am\u00e9ricaine propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui en 2004 par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volution orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00c9tat foment\u00e9 par les \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0 Seul un 5\u00e8me de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine, signe des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an, le culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent, affirme William Stevens, porte- parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [86%] :\r\n\u00e7a oui, il y a 2 semaines, sa m\u00e8re et moi \u00e7a rappelle mars canalisation centram\u00e9ricain Moscou qui existait depuis pr\u00e8s de 25 ans il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'\u00c9tat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe, il y a environ un an, ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que est autoris\u00e9 \u00e0 rouvrir un sens, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade, le nombre de visiteurs que nous avons actuellement et de fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que, un millier de personnes par semaine visitent le centre, comment expliquer ce succ\u00e8s, on dit que le fruit interdit est aussi plus savoureux, mais peut-\u00eatre que le discours anti- am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s qui traduit les \u00e9curie juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [96%] :\r\nCes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, les Russes sont aussi beaucoup plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, ce titre de s\u00e9jour permanent aux \u00c9tats-Unis, peut-\u00eatre \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie, les \u00c9tats-Unis sont vu ici encore aujourd'hui comme le pays de la qualit\u00e9 de vie des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des \u00c9tats-Unis qui attirent les Russes en 1er lieu c'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne r\u00e9fl\u00e9chit, n'y aurait pas \u00e0 vivre, reconna\u00eet le journaliste Vladimir Pozner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [84%] :\r\nOui, il y a toujours eu un peu de d'envie, on voudrait vivre comme j'am\u00e9ricain n'mais pas travailler comme monsieur oui, un peu terne, le livre, oui, je crois que, en g\u00e9n\u00e9ral, les Am\u00e9ricains et les Russes seraient joyeux d'\u00eatre ensemble, d'\u00eatre amis puisqu'avec, mais \u00e0 partir d'autres pays, gr\u00e2ce \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour le 20\u00e8me si\u00e8cle, les 2 pays qui \u00e9taient face \u00e0 face, comme \u00e7a, les 2 plus grands et de plus fort, c'est certainement pas un d\u00e9sir d'\u00eatre ami avec la Chine, par exemple, le Russes croient beaucoup plus proches qu'aux Am\u00e9ricains qu'aux Chinois, et je crois que les Am\u00e9ricains aussi haut, mais il y a les int\u00e9r\u00eats politiques et aussi le fait que les dirigeants am\u00e9ricains ne peuvent pas pardonner \u00e0 la Russie, le fait que pendant 40 ans, c'est un pays qui qui faisait peur aux \u00c9tats-Unis et ne pardonne pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [95%] :\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, la Russie, c'est un probl\u00e8me de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me plan, il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations et, comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie v\u00e9n\u00e8re le plus fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui, Isabelle Cornaz RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:55) [90%] :\r\nMoscou demain, nouvel \u00e9pisode de cette s\u00e9rie que nous vous proposons cette semaine et la semaine prochaine les les \u00c9tats-Unis les USA vus d'ailleurs c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2493273B-541F-42FA-8D36-327E3620287D", "internalArchiveId": "2493273B-541F-42FA-8D36-327E3620287D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Janice Atkinson", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Janice Atkinson, eurod\u00e9put\u00e9e britanique, proche du UKIP\r\nL'euro-d\u00e9put\u00e9e britannique Janice Atkinson, proche du parti Ukip, r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission de Nigel Farage.\r\n\r\n* * D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Janice Atkinson INTRO: Cette d\u00e9mission de Nigel Farage fait r\u00e9agir \u00e9galement au sein du parlement europ\u00e9en...sur Twitter, l'euro-d\u00e9put\u00e9 allemand Manfred Weber est all\u00e9 jusqu'a qualifier Nigel Farage \"de dernier des l\u00e2ches qui abandonne le chaos dont il est responsable \". \r\nComment r\u00e9agit-on au sein du UKIP et parti les pro-brexit ? Katia Bitsch a pu joindre tout \u00e0 l'heure l'euro-d\u00e9put\u00e9e britanique Janice Atkinson, proche du UKIP...\r\nIl y a environ un an, Nigel Farage avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait si nous obtenions un referendum, parce qu'il aurait alors accompli son travail. Parce que \u00e7a fait 25 ans qu'il se bat pour notre libert\u00e9. D'un c\u00f4t\u00e9, j'ai tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu surprise parce que quand vous avez un vrai animal politique comme Farage qui tire sa r\u00e9v\u00e9rance c'est toujours un choc. \r\nEst ce que cette d\u00e9mission n'intervient pas au plus mauvais momment? \r\nIl reste euro-deput\u00e9, il quitte juste la pr\u00e9sidence du UKIP, et puis il faut savoir appartient au gouvernement et au nouveau premier ministre de mener les n\u00e9gociations. Maintenant je pense que Nigel a un r\u00f4le \u00e0 jouer mais tout d\u00e9pendra du nouveau premier ministre, va t-il inclure Nigel? actuellement je trouve que le parti conservateur est tr\u00e8s arrogant, il cherche tout simplement \u00e0 l'exclure. \r\nQu'en est-il des votants qui pourraient avoir le sentiment d'\u00eatre lach\u00e9? \r\nLe UKIP continue d'avancer, et Nigel Frage reste euro-d\u00e9put\u00e9...et puis je pense qu'il voudrait abosulement participer aux n\u00e9gociations! je connais l'homme, il est tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 se mettre \u00e0 la table et \u00e0 poursuivre ces n\u00e9gociations mais tout d\u00e9pend du gouvernement britanique, et Nigel  n'a pas de r\u00f4le au sein du gouvernement. Mais vous savez, nous sommes tout de m\u00eame l\u00e0! \r\nEst-ce que vous pensez que le UKIP peut continuer de la m\u00eame mani\u00e8re? \r\n\u00e7a d\u00e9pend, nous verrons, 5a d\u00e9pend de qui pendra le leader ship, qui sera suffisamment solide pour \u00e7a", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833972", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9mission de Nigel Farage: interview de Janice Atkinson  / FOR_2016-07-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'euro-d\u00e9put\u00e9e britannique Janice Atkinson, proche du parti Ukip, r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de la d\u00e9mission de Nigel Farage."], "variantIds": ["ece-7833972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T12:54:03Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCette d\u00e9mission de Nigel Farage fait \u00e9galement r\u00e9agir au sein du Parlement europ\u00e9en sur Twitter l'eurod\u00e9put\u00e9 allemand Manfred Weber qualifie Nigel Farage de dernier des l\u00e2ches qui abandonne le chaos dont il est responsable, non par des de l'acheter tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 le mot qui est en tout cas de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Manche, comment r\u00e9agit tant au sein d'oeil UKIP, le parti des des progr\u00e8s excite Katia Bitsch a pu joindre tout \u00e0 l'heure, l'euro- eurod\u00e9put\u00e9 britannique Janice Atkinkson elle est proche de l'UKIP, \u00e9coutez sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nParier que non, il y a environ un an, Nigel Farage avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnerait si nous obtenions un r\u00e9f\u00e9rendum parce qu'il aurait alors accompli son travail oui parce que \u00e7a fait 25 ans qu'il se bat pour notre libert\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, j'ai tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu surprise parce que quand vous avez un vrai animal politique comme Farage qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence, c'est toujours un choc, oui, c'est Madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [89%] :\r\nCette d\u00e9mission semble intervenir au plus mauvais moment alors m\u00eame que les n\u00e9gociations avec Bruxelles n'ont pas encore commenc\u00e9, le plus dur reste \u00e0 faire est -ce que ce d\u00e9part n'intervient pas, juste au moment o\u00f9 les choses se compliquent est -ce qu'on a n'a pas le sentiment que, et Nigel Farage or refuse d'assumer ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [90%] :\r\nOr il mais il reste, euro- d\u00e9put\u00e9 UMP il quitte juste la pr\u00e9sidente du UKIP et puis il faut savoir qu'il appartient au gouvernement et au nouveau 1er ministre de mener les n\u00e9gociations que maintenant je pense que Nigel un r\u00f4le \u00e0 jouer, mais tout d\u00e9pendra du nouveau 1er ministre va -t-il inclure Nigel actuellement, je trouve que le Parti conservateur est tr\u00e8s arrogant, il cherche tout simplement \u00e0 l'exclure Ma\u00ef-Ma\u00ef qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [95%] :\r\nQu'en est -il des des votants de ceux qui ont vot\u00e9 pour le break qui auront peut-\u00eatre le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par Nigel Farage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [85%] :\r\nPayer qui \u00e9tait un gros \u00e0 \u00e9lire, m\u00eame les playout continue d'avancer et Nigel Farage reste euro- d\u00e9put\u00e9s et puis je pense qu'il voudrait absolument participer aux n\u00e9gociations, je connais l'homme il est tout \u00e0 fait pr\u00eat \u00e0 se mettre \u00e0 la table et \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations, mais tout d\u00e9pend du gouvernement britannique et Nigel n'a pas de r\u00f4le au sein du gouvernement mais vous savez, nous sommes tout de m\u00eame l\u00e0 bas il est voil\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [89%] :\r\nEst -ce que vous pensez que le lieu qui peut continuer \u00e0 \u00eatre le m\u00eame parti maintenant Nadja Farage \u00e0 sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [74%] :\r\nEt les probl\u00e8mes, \u00e7a d\u00e9pend de qui prendra les Leadership qui sera suffisamment solide pour \u00e7a leur m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [87%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Janice Atkinkson, proche du lieu qui peut eurod\u00e9put\u00e9e interrog\u00e9 par notre coll\u00e8gue Katia Bitsch et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T16:11:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-176C9954-49C9-4C62-AE12-A14A9A196A65", "internalArchiveId": "176C9954-49C9-4C62-AE12-A14A9A196A65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'envers du Hit Machine 04.07.2016", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 80, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816398", "imageURL": "http://www.rts.ch/7811133.image", "alternativeTitle": ["L'envers du Hit Machine", "L'envers du Hit Machine / LBB_2016-07-04T10:15:00_l-envers-du-hit-machine", "L'envers du Hit Machine / LBB_2016-07-04T10:15:00_l-envers-du-hit-machine"], "variantIds": ["ece-7816406", "ece-7816398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-31T14:01:21Z", "speechToTexts": ["31.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [54%] :\r\nIsabelle, de quoi donc sur aussi de chacun de une source de d\u00e9pister conserver cet humour que le au et des des Fran\u00e7ois pr\u00e9sident si Toulouse puis beaucoup Michel ne saloperie. \r\nDonc on n'\u00e9tions tourne mal quand m\u00eame barom\u00e8tre de la peur \u00e0 d'incessants rentrer en Suisse une terre mais avec ce rythme prix je ne sais plus timide et de 5 enfants pourrait \u00eatre indulgent avec propos de rapprochant d'moi je r\u00e9alise vraiment pas du c\u00f4t\u00e9 pas celle que monsieur merci il y a les 2 mois, mais moi je les entends pas oublier rigole, car ils savent que dans la victoire, il un pourquoi pas sans consistance avec moi j'ai elle vendrait pas dans la voie de la paix \u00e0 l'Euro mais dans la salle parce que dans la pas espoir Thierry savoir de centaines d'entendre plus c'est pas un \u00e7a c'est un bateau au rapport centre pour certains de leur prochain programme donc aussi car je suis pas encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T09:20:00Z", "program": {"href": "/programs/84C4711C-0123-459F-8023-AF20C59A152B", "id": "84C4711C-0123-459F-8023-AF20C59A152B", "name": "Envers du Hit Machine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kominek, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D752A301-6523-45ED-BF8E-99058B982818", "internalArchiveId": "D752A301-6523-45ED-BF8E-99058B982818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Concerts d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Saint-Germain", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPremier concert de la s\u00e9rie estivale 2016 des Concerts d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 St Germain avec la violoniste Amandine Beyer et son ensemble baroque \"Gli Incogniti\" les 3 et 4 juillet 2016 dans l'\u00e9glise Saint-Germain \u00e0 Gen\u00e8ve. Amandine Beyer et le violiste Baldomero Barciela sont les invit\u00e9s d'Yves Bron.\r\nBernardino Fantini pr\u00e9sident de l'organisation de cette s\u00e9rie de concerts r\u00e9pond par t\u00e9l\u00e9phone aux questions d'Yves Bron.", "durationSec": 1705, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816342", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Concerts d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 Saint-Germain \n / MAG_2016-07-04T12:06:45_invite-1", "Magma du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Premier concert de la s\u00e9rie estivale 2016 des Concerts d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 St Germain avec la violoniste Amandine Beyer et son ensemble baroque \"Gli Incogniti\" les 3 et 4 juillet 2016 dans l\u2019\u00e9glise Saint-Germain \u00e0 Gen\u00e8ve. \n\nAmandine Beyer et le violiste Baldomero Barciela sont les invit\u00e9s de \"Magma\". Bernardino Fantini, pr\u00e9sident de l\u2019organisation de cette s\u00e9rie de concerts, r\u00e9pond par t\u00e9l\u00e9phone aux questions d\u2019Yves Bron."], "variantIds": ["ece-7816342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:00Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [79%] :\r\nFace \u00e0 Dieu autant que de la musique de Matt\u00e9i s'au Nicolas Matt\u00e9i sont au programme du concert, vous proposez encore ce soir c'est vous qu'on \u00e9coute ici Amandine Beyer au au Vialon vous violon baroque avec votre groupe Lincoln en concert ce soir, musiciens et tr\u00e8s \u00e9trange que Nicolas Matt\u00e9i s'peu connu, je fais un lien Direct, le nom de votre groupe, les inconnus il y a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 trouver l\u00e0 derri\u00e8re, donc on est ici passage pas \u00e0 se casser, on on a commenc\u00e9 une vague explication de ce titre la reprend ben oui parce que on va faire profiter les les Audi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [83%] :\r\nCe monsieur, donc \u00e7a veut dire en fait, passage au passage, bris\u00e9, c'est pas \u00e7a dure c'est c'est une une un terme tr\u00e8s utilis\u00e9 au XVIIe, simplement, c'est une mani\u00e8re de d'inventer la musique de de faire revenir par juxtaposition donc de petits \u00e9l\u00e9ments et je pense que tout l'art de Matt\u00e9i c'est tout son charme, sa r\u00e9sidence et de regrouper ces ces petits \u00e9l\u00e9ments dans des dans des harmonies tr\u00e8s tr\u00e8s simple qui pimente avec une mani\u00e8re de casser la mani\u00e8re de les classer en ajoutant des notes qui n'ont rien avec la tonalit\u00e9 c'est-\u00e0-dire normalement il y a un passage, \u00e7a se passe, un auditeur et et il arr\u00eate le mi fa sol la phrase sur une note qui n'a rien \u00e0 voir avec la tonalit\u00e9 et \u00e7a il adore faire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, il fait des secondes et normalement un compositeur baroque normal, traditionnel et \u00e7a irait de ce de de ce de ce pays se briser de l'int\u00e9grer dans une une harmonie donner assez \u00e9tabli et l'invention vient du fait de commandes agencer ces accords et Matt\u00e9i, en fait, lui, il saute par- dessus cette r\u00e8gle implicite et laisse ces accords sur des notes qui n'ont absolument rien \u00e0 voir et c'est fran\u00e7ais, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s joli et en m\u00eame temps tr\u00e8s frais et tr\u00e8s moderne, ce qui fait que quand on l'entend, on a presque du matin du mal adapt\u00e9, je trouve ce qu'on entend et et \u00e7a aussi \u00e7a fait une sorte de moi dans dans mon coeur s'comme petite un peu des \u00e9lastiques, quoi, \u00e7a fait une sorte de petites \u00e9tirements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [81%] :\r\nC'est la surprise \u00e9galement mon compositeur baroque normal vous avez juste m\u00eame h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 dire cette expression parce que je joue mal, c'est un exercice qui existe dans souvent des musiciens justement passionn\u00e9 par la musique baroque, il me semble, c'est quand m\u00eame une p\u00e9riode dans la pub dans nos cours de laquelle on n'en trouve pas mal de ces musiciens qui qui sont, qui ont des fantaisies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [82%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais, mais c'est s\u00fbr qu'il y a aussi, oui, va dans le bastion de son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [78%] :\r\nJe vois donc vraiment c'est en fait plut\u00f4t qu'un compositeur c'\u00e9tait un violoniste improvisateur et il a les choses qu'il a publi\u00e9 c'\u00e9tait laiss\u00e9 improvisation qu'il avait \u00e9crit et qui avait cr\u00e9\u00e9 quelque part et les laisser cr\u00e9er un peu, c'est-\u00e0-dire que, des fois, par exemple, car en fait les continuons on avait mal \u00e0 savoir quelle harmonie voil\u00e0 la l\u00e0 parce que je crois que les fait, c'est un peu dans l'\u00e9gout, alors oui, \u00e7a va, \u00e7a sent bien et voil\u00e0 apr\u00e8s celui -ci, qui va faire les continuer, il doit s'est d\u00e9brouill\u00e9e pour trouver l'harmonie qui va mais dans dans la dans la m\u00e9lodie, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais c'est pas, je crois que c'est pas un compositeur avec une base tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 : 10 ans et mais c'est un de ses charmes, je crois, non, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [79%] :\r\nNaissance \u00e0 Naples, donc \u00e7a on le sait sans l'effet trace de lui \u00e0 Londres, aux alentours de 1670 voyages \u00e0 pied voulait il y Amandine Beyer donc de Naples Allons bon, mais un petit oui c'est quoi les sources qu'on a quoi qu'est -ce qui qu'est -ce qui nous reste d'une partition puis de de la musique, c'est tous les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [79%] :\r\nOui, c'est en fait c'est un set de de 4 livres de s'appelle avec un Y pour la de vaseline donc pour le violon qui varie, l\u00e0 on entende une pi\u00e8ce pour violon seul normalement C\u00e9cilia tr\u00e8s quelques pi\u00e8ces pour violon non accompagn\u00e9s et normalement il y a toujours l\u00e0- bas, ce qui est s\u00e9par\u00e9e, donc, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joliment tr\u00e8s tr\u00e8s joliment \u00e9crit et comme \u00e7a, il a quand m\u00eame rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s avec ses pi\u00e8ces, h\u00e9 ben, il a, il a fait ce que ce que faisait Toulouse souvent les les compositeurs \u00e0 l'\u00e9poque une r\u00e9\u00e9dition et pour pas r\u00e9\u00e9diter la m\u00eame chose, il a rajout\u00e9 une 2\u00e8me voie de violon qui est \u00e0 cran chez d'offres qui ne plus de comment on peut rajouter une voix tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, alors je pense qu'il sait o\u00f9 c'\u00e9tait encore plus dire Baldomero disait que il avait il avait pas toujours une structure alors la voix de second violon c'est un c'est vraiment il a analys\u00e9 ces je pense qu'il a des fois, il a dit avant la et manque \u00e7a l\u00e0 il manque sa demande \u00e7a c'est on parle musique s\u00e9rieuse, tout \u00e0 l'heure, c'est sympa, l\u00e0 c'est pas, c'est compl\u00e8tement al\u00e9atoire, mais des fois c'est voil\u00e0 ce qu'il a des coups de g\u00e9nie comme \u00e7a, c'est, c'est superbe, et des fois c'est juste dit : mais qu'est ce qu'il a voulu dire vraiment, mais ce qui voulez -vous vraiment publi\u00e9 cette partie de second violon et et c'est tout, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, il y a des pi\u00e8ces qu'on joue avec un d\u00e9faut avec le de et \u00e7a, \u00e7a change beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [83%] :\r\nNicolas Matt\u00e9i stands que ce compositeur, qui est \u00e0 l'honneur du programme, vous proposez encore ce soir dans l'\u00e9glise Saint-Germain Amandine Beyer avec votre ensemble lit in cognitive, on a quand m\u00eame des indications d\u00e9j\u00e0 biographique, c'est-\u00e0-dire m\u00eame de de c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s grands tenait m\u00eame son violon \u00e9trangement ou assez, assez, assez bas pour les pour comme on a ces informations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [76%] :\r\nLes il y a en \u00e9crivant un anglais de la fin 10 c'est un 17\u00e8me qui a royalement, ce qui a un peu et d\u00e9crit la la vie des Concerts d\u00e8s l'\u00e9poque \u00e0 Londres, il parle pas mal des il est d\u00e9crit comme quelqu'un de tr\u00e8s bizarre, tr\u00e8s \u00e9trange et surtout quelque chose tr\u00e8s peu habituel dans les pots qu'il supportait pas par exemple que les gens parlaient pas pendant le moment o\u00f9 ils jouaient ensemble les choses comme \u00e7a, oui c'est \u00e7a, je pense qu'on en trouve encore, il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque un musicien, c'\u00e9tait un Servent vraiment et lui, il y avait quand m\u00eame une conception de l'artiste assez v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:49) [79%] :\r\nTenait la drag\u00e9e haute au au nord comme \u00e7a qui qui qui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [81%] :\r\nIl a vraiment conscience de de de son talent et de de la oui du c\u00f4t\u00e9 un peu voil\u00e0 exceptionnelle du de l'instant musical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [83%] :\r\nOn a eu un passage casser un total on va \u00e9couter un 2\u00e8me extrait Docteur extrait de ce disque, vous avez fait para\u00eetre avec Lincoln il y a quelques ann\u00e9es, Amandine Beyer, on \u00e9coute, on parlait de d'\u00e9tranget\u00e9, hein, vous venez de d'en parler Baldomero \u00e7a tombe bien divers : c'est bizarre, il est une composition de Nicolas tennis. \r\nMusique de Nicolas Matt\u00e9i Sissi divers c'est bizarre il est interpr\u00e9t\u00e9 par nos invit\u00e9s aujourd'hui, enfin, ils sont en partie ici et puis comme ici avec Amandine Beyer, violon et et Baldomero partielle \u00e0 violiste Gambetta avec nous \u00e9galement pas au sujet du concert que vous avez donn\u00e9 encore ce soir dans l'\u00e9glise Saint-Germain concerts de Saint-Germain, concerts, qui a enregistr\u00e9 d'ailleurs par par espace de 10 ans pour le groupe Wellington ET o\u00f9 ils avaient f\u00eat\u00e9 ses 10 ans, il y a, il y a pas si longtemps, il y a 2 semaines, il y a quelques semaines de \u00e7a, l'effectif du groupe, j'imagine, il est, il est, il est variable, c'est que les nationalit\u00e9s sont diff\u00e9rentes para\u00eet toujours tr\u00e8s \u00e9vidente disant de se retrouver, de de r\u00e9p\u00e9ter Amandine Beyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:59) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui fait le charme de la musique qui est, c'est qu'on voyage beaucoup, on rencontre beaucoup de gens et on parle une langue commune qui est donc la musique et ce qui fait qu'on qu'on arrive quand m\u00eame \u00e0 s'entendre et \u00e0 se retrouver ben la plupart du temps se retrouvent voil\u00e0 au d\u00e9but de projet pour bien r\u00e9p\u00e9ter, soit en Galice, soit pr\u00e8s de Bordeaux en Aquitaine, un th\u00e9\u00e2tre qui nous, qui ne vous beaucoup \u00e0 Gradignan et et l\u00e0 on se retrouve entre espagnols, Fran\u00e7ais, Italiens, beaucoup d'Italiens colombien japonais qu'est -ce que que et voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [90%] :\r\nSous la banni\u00e8re donc de cette musique baroque et de la passion hein pour pour s'r\u00e9pertoire oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:42) [81%] :\r\nC'est vrai que on est, on essaie d'alterner toujours un Pel\u00e9 et de l'humour, les compositeurs disons de base pour pas perdre compl\u00e8tement souffl\u00e9 le public se dire que beaucoup de Vivaldi et ne mise pas seulement, pas seulement parce qu'on a peur de de Beaubourg pour voil\u00e0 donc aussi combien et et c'est parce qu'on on adore \u00e7a, mais c'est vrai que, il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9pertoire qui reste encore \u00e0 -t-elle pas seulement des fois \u00e0 red\u00e9couvrir des choses qui ont qui sont red\u00e9couvertes, mais des fois suffit pas de faire juste un disque ou un concert et et apr\u00e8s \u00e9videmment le le compositeur retombe dans l'oubli, \u00e7a ne \u00e7a ne \u00e7a arrive par exemple le dernier enregistrement combien de faire s'\u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 Pachelbel et on abandonne le canon 50000 fois par tous et dont les gens savent toujours pas que Pachelbel, il a \u00e9crit d'autres choses, merveilleux, on avait parl\u00e9 d'ailleurs de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [77%] :\r\nCe disque dans l'\u00e9mission, vous \u00e9tiez pas l\u00e0 mais c'est amis \u00e0 la veille et qui en a fait, oui, tr\u00e8s bonnes critiques et d'ailleurs, justement, une question un petit peu \u00e9trange un sujet l\u00e0 est -ce qu'il suffit de trouver un compositeur inconnu pour tout de suite d\u00e9cid\u00e9 de l'orgie, \u00e7a vous est arriv\u00e9 dans votre parcours de ressortir des partitions de vous dire : finalement, bon en fait, l'histoire a assez bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:44) [77%] :\r\nVous \u00eates toujours son travail, nous c'est pas du tout les les d\u00e9buts de la religion non non c'est c'est-\u00e0-dire on cherche la qui nous plaisent et si c'est inconnu aussi, c'est connu, c'est, c'est un probl\u00e8me et c'est vrai que quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [78%] :\r\nJ'imagine quand on trouve un manuscrit dans une biblioth\u00e8que, on est tous contents de se dire : on va vers l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [77%] :\r\nC'est sur son plateau on moins il y a un probl\u00e8me d'Hassan je voulais faire une piste pas tr\u00e8s connus, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 2 fois, il nous inodore oui parce que moi je t'aurais pas si mal, oui, oui, oui, oui, non, alors c'est c'est vraiment une question des critiques, la musique Markham cit\u00e9 nous pla\u00eet et apr\u00e8s tout, si c'est vrai que dans les composteurs connus, on a la chance parce emploi Vivaldi et c'est vrai qu'il est tr\u00e8s connu, mais nous on a fait des beaucoup d'un prix extr\u00eamement des premi\u00e8res enregistrement des c'est vrai des Vivaldi parce que des fois c'est vrai qu'un compositeur ne par e-mail ou Vivaldi, on conna\u00eet, qui est une 2 3 pi\u00e8ces 4 n'a pris \u00e0 une musique merveilleuse qu'est -ce qu'il faut conna\u00eetre et donner \u00e0 la connaissance, disons que P\u00e2ques l'emploi d'aller dans notre derni\u00e8re risque Vivaldi, on a fait un concert que j'adore que c'est mon concerts pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u00e9voiler num\u00e9ro c'est pas mal de 200 180 heures c'est je sais, ce sont 82 on avait pens\u00e9 \u00e0 la GRC pour moi presque mon concerts de Vivaldi avec une d\u00e9f\u00e9rence et malheureusement il y a, il y avait pas encore \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e dispara\u00eet, comment, pourquoi, des fois, je sais pas il y a des de soufre qui qui tombent dans l'oubli et Vivalis notamment par exemple ses derni\u00e8res Oeuvres sont merveilleuses tous les derni\u00e8res qui ont enregistr\u00e9 juste la sa mort, ils sont presque pr\u00eats classiques g\u00e9nial et des fois, je sais pas pourquoi commencer pas les Vivaldi typique autopiqueur on entend presque pas, je sais pas pourquoi quand la qualit\u00e9 c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [86%] :\r\nAmandine Beyer, justement, vous n'\u00eates pas les seuls hein, papa, pas mal d'orchestrer d'ensemble baroque de depuis maintenant pas mal d'ann\u00e9es aussi, mais on a vraiment ce dynamisme qui qui appara\u00eet en France, en Europe, avait parl\u00e9 de l'Espagne, il y a \u00e9videmment j'imagine une notion \u00e9galement de de r\u00e9seaux de contact et des festivals dans lesquels on se retrouve de temps en temps, ou avec voil\u00e0 on peut \u00e9changer magique diff\u00e9rentes diff\u00e9rents dire la m\u00eame passion dont vous avez certainement plein de contacts avec je sais pas moi, des gens comme Christophe Rousset et des gens comme S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:11) [85%] :\r\n\u00e9videmment, parce qu'en d\u00e9faut, souvent, on a la chance aussi de 2 partis vont m\u00eame si Val, donc on peut aussi s'\u00e9couter, se rencontrer, des fois, on enregistre dans la m\u00eame maison de disques et il y a, il y a des des amiti\u00e9s qui songe aussi particip\u00e9 longtemps la Juventus, qui est un festival o\u00f9 il y a des gens de de toutes les sortes de musique qui sont m\u00eal\u00e9s et voil\u00e0 mais c'est c'est bon la la musique, je pense que c'est pour \u00e7a qu'on l'a fait, c'est pour \u00e7a qu'on essaie de la faire, c'est pour \u00e7a qu'on essaie de la promouvoir et aussi \u00e0 la radio, ici dans les dans les super festival c'est parce que \u00e7a fait du bien, la musique et \u00e7a, \u00e7a permet de de passer par dessus beaucoup de moments difficiles, politiques, sociaux et que c'est quelque chose qui est abordable, donc qui est qui qui est important et qui qui fait vivre pour moi, c'est toujours les 2 alternatives, c'est-\u00e0-dire 2002 p\u00f4les, c'est-\u00e0-dire c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s clv de tr\u00e8s beau, de tr\u00e8s important et en m\u00eame temps c'est vraiment \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, presque par exemple les concerts \u00e0 Saint-Germain son entr\u00e9e libre et c'est merveilleux de voir ce temps ce glissement de voir l'article qui se rend ce terrain dimanche apr\u00e8s- midi avec avoir un public fantastique qui \u00e9coute comme pour Matt\u00e9i ce c'est juste pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:22) [60%] :\r\nLe socialisme il a \u00e9l\u00e9phanteaux et le matin \u00e0 la police. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:26) [82%] :\r\nOui, mais monsieur, j'en parlais voulait moi je trouve l'important c'est qu'ils aient un contact avec avec ce monde qui est pas parce que c'est mieux que c'est oublier ces sites menac\u00e9s quand m\u00eame mus\u00e9e Stadler, c'est les, les, les, les gens sont invit\u00e9s \u00e0 venir et la musique, elle a besoin aussi d'interpr\u00e8te pour pour la la faire vivre dans le temps pr\u00e9sent, la musique, c'est un art de un art du moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:46) [86%] :\r\nDonc, Amandine Beyer avec nous aujourd'hui, de m\u00eame que Baldomero partielle a donc 2 des membres de ce groupe Lincoln \u00e9tait en concert ce soir dans l'\u00e9glise Saint-Germain avec un programme en grande partie consacr\u00e9 \u00e0 Nicolas Matt\u00e9i son \u00e9coute encore un extrait une sonate donc de de Matt\u00e9i, avant de parler \u00e0 Monsieur avec monsieur Fantini au t\u00e9l\u00e9phone qui est le responsable de cette saison de concerts de de Saint-Germain. \r\nSonates de Nicolas Matt\u00e9i s'interpr\u00e9t\u00e9 par Lincoln ET avec le violon de Amandine Beyer, qui est avec nous aujourd'hui dans le Studio avec Baldomero a \u00e9galement une fois de plus, les surprises hein de de Matt\u00e9i \u00e7a va, il y avait cette fameuse vous ne parliez de notes bleues, c'est vrai, cette tenue comme \u00e7a, c'est : j'ai entendu, mais il y avait des changements de Carl rythmique qui passaient comme \u00e7a d'une mesure \u00e0 une autre, il ne vous assez discr\u00e8tement un homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s discr\u00e8tement dans le dans le programme qu'on joue ce soir \u00e0 Saint-Germain, il fait 2 fois et j'adore, c'est vraiment, et \u00e7a c'est il y a une transition devenue une d'une mesure \u00e0 binaire \u00e0 ternaire qui passe comme \u00e7a, \u00e7a c'est je ne impression, donc c'est une sorte de de ruisseaux qu'dans le fleuve qui s'\u00e9largit et et c'est, c'est c'est moi je trouve \u00e7a fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:44) [83%] :\r\nAvec nous au t\u00e9l\u00e9phone Bernardino Fantini bonjour, bonjour, c'est vous qui vous organisez donc qui organise cette s\u00e9rie de de concerts, vous connaissiez la musique de de matrice. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:21:52) [86%] :\r\nPas du tout, alors j'ai d\u00e9couvert \u00e7a, il y a quelque temps justement qu'on a Amandine Beyer Moussa propos\u00e9 ce programme G\u00e9rard c'est aller chercher un peu de disques de r\u00e9f\u00e9rence et j'ai d\u00e9couvert ces musiciens qui est fascinant, on avait un grand plaisir hier pour notre 1er concert \u00e0 d\u00e9couvrir cette musique fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:09) [80%] :\r\nTout s'est bien pass\u00e9, donc hier soir pour le concert des inconnus ici magnifiquement Pierre Mend\u00e8s g\u00eanante. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:14) [73%] :\r\nUne belle ambiance, un public et presse attentif \u00eatre chaleureux et l\u00e0 l'interpr\u00e9tation \u00e9tait fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:20) [80%] :\r\nEt \u00e7a s'est fait dans une belle ponctualit\u00e9 toute helv\u00e9tique WiMax absolument vous sentez venir mais enfin une toujours mais Amandine Beyer, vous avez, c'est pas tr\u00e8s suivi \u00e7a vous est arriv\u00e9 juste un tout petit peu en retard bonjour nous fait passer du Challenge de la ville, des vers la vie nos Fantini peut-\u00eatre un mot justement sur cette s\u00e9rie de concerts magnifiques programment que vous avez concoct\u00e9 merci avec des gens qui ont l'habitude de venir ou parce que je sais que souvent les saisons de concerts Basso s'organise d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre en r\u00e9seau tant on fid\u00e9lise comme \u00e7a les gens le public va pouvoir retrouver comme \u00e7a des artistes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 venus. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:56) [84%] :\r\nOui, effectivement, on essaye de m\u00e9langer un peu de l'ancien, mais qui, qui vient de remonter \u00e0 Saint-Germain, comme par exemple la clarinette longtemps Coppola mais qui vient avec un non- voyant son nouvel ensemble mais aussi on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 la jeune interpr\u00e8te de, de, de se lancer dans de dans la carri\u00e8re. \r\nJ'ai beaucoup de bless\u00e9s hier qu'Amandine a rappel\u00e9 qu'il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re il y a vente on en Saint-Germain lui apporter beaucoup de succ\u00e8s, elle est maintenant tr\u00e8s avanc\u00e9e dans sa carri\u00e8re, non, on esp\u00e8re que les autres musiciens qui vont jouer cette ann\u00e9e un dommage notre s\u00e9rie je l'interpr\u00e8te au nom d'un max la m\u00eame succ\u00e8s donc on on essaye de de toujours d'avoir de de Stars comme cette ann\u00e9e, les pianistes Almodovar qui fera que ceux qui accompagnera une Mezzo hongroise, on a aussi la langue n'entrent quoi toi perc\u00e9 corde qui mais on a \u00e9galement beaucoup de gens qui qui vient pour la 1\u00e8re fois \u00e0 Saint-Germain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:51) [84%] :\r\nAmandine Beyer 1er concert c'\u00e9tait votre 1er concert au au violon baroque, \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:55) [83%] :\r\nOui, j'ai pass\u00e9 pas alors je sais qu'il faut que j'ai j'ai j'ai un rendez- vous ce soir avec les inflexions de Saddam et les archives de des Concerts de Saint-Germain pour voir exactement, je me rappelle tr\u00e8s bien le avec East avec et sa vie nouvelle qui \u00e9taient autant de musiciens extraordinaire qui m'avaient fait confiance que j'\u00e9tais une \u00e9l\u00e8ve de fl\u00fbte \u00e0 bec de Sabine veille quelle magnitude Scola qui \u00e9tait une coll\u00e8gue de de ce musicien, \u00e7a va me revenir enfin bref qui accable de Gen\u00e8ve musicien argentin Garrido oui oui je me rappelle tr\u00e8s bien de ce concert et il faut que je, bien que je v\u00e9rifie que c'est, et je suis pratiquement s\u00fbr que que c'\u00e9tait l\u00e0 parce que il y a beaucoup de choses qui se sont grav\u00e9s dans la m\u00e9moire et c'est compl\u00e8tement par hasard que Google donc gr\u00e2ce \u00e0 monsieur Fantini et gr\u00e2ce \u00e0 dire la mort Bouthillier et que j'ai rencontr\u00e9 donc vous disiez les r\u00e9seaux aux derri\u00e8re il y a quelques ann\u00e9es, en compagnie du c\u00f4t\u00e9 psychologue et ils ont, ils ont eu l'amabilit\u00e9 de nous inviter et compl\u00e8tement par hasard, ce que je me retrouve 20 ans apr\u00e8s au m\u00eame endroit et avec le homme au moins le m\u00eame plaisir, peut-\u00eatre un peu moins d'appr\u00e9hension, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque je j'en menais pas large chouchou avec mon violon baroque, oui et non, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:04) [89%] :\r\nUn beau, un beau souvenir, donc c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es, vous \u00eates ce soir dans cette \u00e9glise Saint-Germain, donc c'est le d\u00e9but de ces 2 s\u00e9ries de concerts d'\u00e9t\u00e9 Bernardino enfin oui ni le public, je ne vois aura l'occasion de voir des conseils que de la musique, \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:25:17) [80%] :\r\nJusqu'au d\u00e9but septembre, la r\u00e9alit\u00e9 parce que toute cette ann\u00e9e, on a aussi un concert extraordinaire notre association organise une nouvelle Acad\u00e9mie d\u00e9di\u00e9e aux jeunes interpr\u00e8tes justement sous le th\u00e8me musical \u00e9motion car \u00e0 Gen\u00e8ve, elle en centre de r\u00e9f\u00e9rence nationale sous l'histoire sur l'\u00e9tude de ces mentions et on essaie de faire une acad\u00e9mie pour faire conna\u00eetre aux jeunes interpr\u00e8tes un peu ce monde de de cette \u00e9tude sur la seule mention comment rendre cette motion donc au moment de l'interpr\u00e9tation, donc ce sera notre dernier bruit can do d\u00e9but septembre, donc on aura tous les mois d'ao\u00fbt et le d\u00e9but septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:51) [81%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas de tr\u00e8s venu quelques instants t\u00e9l\u00e9phone Bernardino Rosa-Luxemburg je remercie vraiment Amandine Beyer pour cette visite dans l'\u00e9mission et Baldomero Barcella merci \u00e0 vous de tout bon, enfin je sais pas, il entend pas trop demander si c'est pour les cons, c'est vrai, \u00e7a serait dans la musique baroque entreprendre m\u00eame elle aurait donc au th\u00e9\u00e2tre, on va se quitter en musique, toujours avec la voix assez particuli\u00e8re qu'on aime bien sur Espace 2 \u00e9galement, c'est celle de Marco Beasley, qui sera les 17 et le 18 juillet en concert, toujours dans le cadre des Concerts de Saint-Germain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:09) [59%] :\r\nEt puis la mise au la place et la facilit\u00e9 dans ce pays pour le point. \r\nC'est \u00e0 l'UDC, on aurait pu dire \u00e7a parce qu'on paix et la science et cin\u00e9ma d'eau et vous voulez oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:13) [88%] :\r\nLa voix de Marco Beasley dans une quarantaine ici sera donc en concert dans le cadre des concerts d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Germain de Gen\u00e8ve, les 17 et 18 juillet prochain vous \u00e9coutez Espace 2 il est 12 heures et 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T11:19:00Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barciela, Baldomero", "role": "Violiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beyer, Amandine", "role": "Violoncelliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A769493-16D7-4C5F-B5B3-4A3C8E44BE3F", "internalArchiveId": "3A769493-16D7-4C5F-B5B3-4A3C8E44BE3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture \u00e0 Paris du proc\u00e8s de l'industriel fran\u00e7ais Serge Dassault", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "L'industriel et s\u00e9nateur fran\u00e7ais Serge Dassault compara\u00eet devant la justice fran\u00e7aise pour la premi\u00e8re fois. Il est accus\u00e9 de blanchiment, fraude fiscale et omission de d\u00e9claration de patrimoine. Son immunit\u00e9 parlementaire lev\u00e9e, il risque entre 3 et 5 ans de prison et 10 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9.\r\n\r\n* * Ouverture \u00e0 Paris du proc\u00e8s de l'industriel fran\u00e7ais Serge Dassault 12h30 Proc\u00e8s daussault\r\nOuverture cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris du proc\u00e8s de Serge Dassault. L'industriel et s\u00e9nateur les r\u00e9publicains de 91 ans est accus\u00e9 de blanchiment de fraude fiscale et omission de d\u00e9claration du patrimoine. C'est la premi\u00e8re fois que l'ancien maire de Corbeil Essonne compara\u00eet devant la justice. Son immunit\u00e9 parlementaire lev\u00e9e, il risque entre 3 et 5 ans de prison et 10 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9. Paris, Ariane Hasler... \r\nDIGAS", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ouverture \u00e0 Paris du proc\u00e8s de l'industriel fran\u00e7ais Serge Dassault / 12H30_2016-07-04T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'industriel et s\u00e9nateur fran\u00e7ais Serge Dassault compara\u00eet devant la justice fran\u00e7aise pour la premi\u00e8re fois. Il est accus\u00e9 de blanchiment, fraude fiscale et omission de d\u00e9claration de patrimoine. Son immunit\u00e9 parlementaire lev\u00e9e, il risque entre 3 et 5 ans de prison et 10 ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7833953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T04:31:53Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on parle encore de justice, mais cette fois -ci en France : ouverture cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Paris du proc\u00e8s de Serge Dassault l'industriel et s\u00e9nateur de 91 ans, est accus\u00e9 de blanchiment de fraude fiscale et omission de d\u00e9claration du Patrimoine, c'est la premi\u00e8re fois que l'ancien maire de Corbeil Essonne compara\u00eet devant la justice son immunit\u00e9 parlementaire lev\u00e9e, il risque entre 3 et 5 ans de prison, voire m\u00eame jusqu'\u00e0 10 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9 paris Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nEn 2014, l'instance charg\u00e9e de contr\u00f4ler les d\u00e9clarations de Patrimoine des responsables publics \u00e0 en doute s\u00e9rieux sur l'exhaustivit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9 des d\u00e9clarations de Serge Dassault, le dossier est transmis au procureur de la R\u00e9publique, financier celui -ci se penche alors sur l'existence pr\u00e9sum\u00e9e de comptes non d\u00e9clar\u00e9s au Luxembourg et au Liechtenstein des comptes sur lesquels, d'apr\u00e8s les enqu\u00eateurs, 52 millions d'euros auraient transit\u00e9 entre 1995 et 2009 et qui sont doublement int\u00e9ressant pour la justice, puisqu'ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s par le comptable suisse de Serge Dassault dans le cadre d'une autre affaire toujours en cours d'instruction, et o\u00f9 l'industriel est aussi mis en examen, celle du pr\u00e9sum\u00e9 syst\u00e8me d'achats de voix lors des campagnes municipales de 2009 et 2006 \u00e0 Corbeil-Essonnes o\u00f9 Serge Dassault est \u00e0 leur m\u00e8re, c'est de ces m\u00eames comptes que plus de 4 millions d'euros auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s aux habitants de Corbeil-Essonnes des versements que Serge Dassault ne nie pas mais qu'il a toujours qualifi\u00e9 de dons sans rapport avec les \u00e9lections, l'audience se poursuit jusqu'\u00e0 jeudi, Ariane Hasler rtsinfo Paris et l'Australie main. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4C4B64B-B523-4201-98B2-51EEE8DA9926", "internalArchiveId": "E4C4B64B-B523-4201-98B2-51EEE8DA9926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Roy, sp\u00e9cialiste de l'islam politique, analyste du djihadisme et des causes du radicalisme islamique\r\nDepuis plus de 40 ans, Olivier Roy ausculte l'\u00e9volution de l'islam politique. De l'Afghanistan \u00e0 l'Iran, en passant par l'Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 sur le terrain les acteurs, les combattants et les populations locales. Il est l'un des plus fins analystes du djihadisme et des causes du radicalisme islamique. Ses tribunes dans le New York Times et Le Monde, publi\u00e9es apr\u00e8s les attentats de Paris, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9es. En nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 27 novembre 2015.\r\n\r\n* * Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy LANCEMENT 2 / REDIF OLIVIER ROY 1\r\n***Nouvelle diffusion maintenant d'une s\u00e9quence qui r\u00e9sonne avec ce qu'on vient d'entendre et que nous vous proposions en novembre dernier... elle avait beaucoup fait parler d'elle: l'interview d'Olivier Roy. \r\nCa fait plus de 40 ans qu'il ausculte l'\u00e9volution de l'islam politique: de l'Afghanistan \u00e0 l'Iran en passant par l'Asie centrale et le Moyen-Orient. Il a rencontr\u00e9 les acteurs, les combattants, les populations locales, sur leur terrain, ce qui en fait l'un des plus fins analyste du djihadisme et des causes du radicalisme islamique.\r\nPatrick Chaboudez l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 Florence, peu de temps apr\u00e8s les attentats de novembre, \u00e0 Paris. Florence o\u00f9 il est professeur \u00e0 l'Institut universitaire europ\u00e9en. Premi\u00e8re question: quand les dirigeants occidentaux parlent de guerre contre Daesh, de quelle guerre parlent-ils alors que les attentats ont \u00e9t\u00e9 commis par des jeunes Fran\u00e7ais radicalis\u00e9s.\r\nEcoutez ce qu'avait r\u00e9pondu Olivier Roy:\r\n DIGAS 7'49''\r\nLe politologue Olivier Roy en nouvelle diffusion.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833932", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy / TUM_2016-07-04T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis plus de 40 ans, Olivier Roy ausculte l\u2019\u00e9volution de l\u2019islam politique. De l\u2019Afghanistan \u00e0 l\u2019Iran, en passant par l\u2019Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 sur le terrain les acteurs, les combattants et les populations locales. Il est l\u2019un des plus fins analystes du djihadisme et des causes du radicalisme islamique. Ses tribunes dans le New York Times et Le Monde, publi\u00e9es apr\u00e8s les attentats de Paris, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9es. En nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 27 novembre 2015."], "variantIds": ["ece-7833932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:26Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne nouvelle diffusion maintenant d'une s\u00e9quence qui r\u00e9sonne avec ce qu'on vient d'entendre que nous vous proposions en novembre dernier, elle avait beaucoup fait parler d'elle, l'interview d'Olivier Roy, \u00e7a fait plus de 40 ans qu'il ausculte l'\u00e9volution de l'Islam politique de l'Afghanistan \u00e0 l'Iran, en passant par l'Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 les acteurs, les combattants, les populations locales sur leur terrain, ce qui fait de lui l'un des plus fins, analyste du djihadisme et des causes du radicalisme islamique Patrick je avait rencontr\u00e9 \u00e0 Florence, peu de temps apr\u00e8s les attentats de novembre \u00e0 Paris, Florence, o\u00f9 il est professeur \u00e0 l'institut universitaire europ\u00e9en, premi\u00e8re question : quand les dirigeants occidentaux parlent de guerre contre Daesh de quelle guerre parlent -t-il alors que les attentats ont \u00e9t\u00e9 commis par des jeunes Fran\u00e7ais radicalis\u00e9s \u00e9coutez ce qu'avait r\u00e9pondu Olivier Roy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nIl y a eu des choses dans les attentats de Paris il y a eu bien s\u00fbr une commande faite par Daesh pour attaquer la France mais Daesh n'a pas eu \u00e0 envoyer des troupes de Syrie, elle a tout simplement recrut\u00e9 dans un r\u00e9servoir de jeunes radicalis\u00e9s qui eux sont fran\u00e7ais ou belge ou en tout cas europ\u00e9en et donc le probl\u00e8me c'est est -ce que la guerre contre Daesh mettra fin \u00e0 la radicalisation de ces jeunes, la r\u00e9ponse est simple : non, parce que c'est fait 20 ans que on a eu une vague de radicalisation chez les jeunes d'ailleurs pas tous forc\u00e9ment d'origine musulmane puisqu'on n'a pas pour soit extr\u00eamement importante de convertis donc le probl\u00e8me c'est comment est -ce qu'on traite cette radicalisation et quel est le lien entre cette radicalisation et les \u00e9v\u00e9nements du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [85%] :\r\nEt quel est le portrait justement de ces jeunes radicalis\u00e9s int\u00e9rieur donc fran\u00e7ais ou belges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors d'abord il y a 2 cat\u00e9gories il y aller seconde g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire des gens dont les parents musulmans immigr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral Dumas, du Maghreb, il y a tr\u00e8s peu de parmi eux et puis vous avez des convertis, dont le nom va croissant d'ailleurs et qui en France repr\u00e9sente au moins 25 pourcent et et chez les nouveaux sympathisants parit\u00e9 \u00e7a monte maintenant \u00e0 35 40 pourcent ce ce sont pas des jeunes qui ont une formation religieuse aucun \u00e0 mener une vie de de pi\u00e9t\u00e9, bien au contraire, ce sont des jeunes qui sont compl\u00e8tement dans la culture jeune d'aujourd'hui, bo\u00eete de nuit alcool filles drogue etc et une partie significative d'entre eux sont des petits d\u00e9linquants quand ils passent \u00e0 l'Islam, c'est extr\u00eamement rapidement, on a effectivement un point de rupture, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 le jeune f\u00eatard SNES pousser la barbe, parle de l'Islam, etc, et tr\u00e8s rapidement, souvent je ce, quelques semaines ou quelques mois, ils passent \u00e0 l'action violente, c'est \u00e7a le le le sch\u00e9ma type, donc on n'a pas du tout si vous voulez \u00e0 faire \u00e0 la radicalisation d'une partie de la communaut\u00e9 musulmane, pour des raisons religieuses qui ensuite se traduirait par des actes violents, mais on a le passage \u00e0 l'action violente de jeunes qui sont aux marges et de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise ou belge et de la communaut\u00e9 musulmane et qui connaissent Bruce processus de de rupture et je dirais de de volont\u00e9 de s'affirmer comme des h\u00e9ros, mais des roues n\u00e9gatif bien s\u00fbr des qui d\u00e9fie la soci\u00e9t\u00e9, ce sont des gens qui vivent sur une profonde frustration personnelle, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair et en passant la violence, il passe de perdants, vainqueur il y a une revanche la revanche contre quoi, \u00e7a, c'est une entr\u00e9e question c'est : c'est pas forc\u00e9ment contre les conditions socio- \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [89%] :\r\nSouvent, c'est ce qu'on entend, c'est que finalement, ce sont les conditions \u00e9conomiques, culturels, l'exclusion, en quelque sorte, qui serait le terreau de cette radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [87%] :\r\nSauf que beaucoup d'entre eux sont pas du tout dire que oui, ils ont des commerces, ils ont des dettes job donc on voit bien que la fascination pour le Djihad c'est pas juste une r\u00e9action \u00e0 une situation difficile sur le plan social, \u00e9conomique et culturel, si c'\u00e9tait le racisme, l'exclusion sociale qui, pouss\u00e9 vers la djihadisme on aurait des dizaines de milliers djihadistes au lieu des quelques centaines qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [85%] :\r\nDonc, en fait, c'est la radicalit\u00e9 qui les int\u00e9ressent plus que l'Islam dont ils ne connaissent finalement pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [87%] :\r\nCe sont des radicaux qui trouve dans l'Islam, une mani\u00e8re de mettre en sc\u00e8ne leur leur radicalit\u00e9 et l\u00e0 je me positionne disons transversalement, regardons ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de pas dans la g\u00e9n\u00e9alogie de l'Islam qui, etc, mais dans les comportements de jeunes Occidentaux, aujourd'hui on a ces ph\u00e9nom\u00e8nes de violence radicales, je veux dire le le tireur, qui va s'\u00c9tats-Unis \u00e0 Memphis, dans une salle de cin\u00e9ma et qui tire \u00e0 la Kalachnikov sur la foule, quelle diff\u00e9rence, j'allais dire structurel, il y a, -t-il avec le tireur de Paris qui tire sur une terrasse de 2 qui a fait la diff\u00e9rence, c'est l'avenir nous exprime dont raconte la mais dans la pratique de leur acte, c'est la m\u00eame chose, m\u00eame que Breivik en Norv\u00e8ge, tous les t\u00e9moins d'ailleurs soulign\u00e9 le calme absolu de ces tirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [84%] :\r\nVous faites la comparaison contemporaine avec d'autres, d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes actuels, on pourrait faire la comparaison, peut -on la faire avec les ann\u00e9es 70 o\u00f9 il y avait des mouvements, on la conna\u00eet en Europe 1 les Brigades rouges, la Fraction arm\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [87%] :\r\nIl y a beaucoup de points communs, c'est la rupture g\u00e9n\u00e9rationnelle, tous ces mouvements sont des mouvements de jeunes, \u00e7a n'est pas une communaut\u00e9 que ce soit le prol\u00e9tariat ou les musulmans qui se r\u00e9volte, ce sont des jeunes qui se r\u00e9voltent au nom d'une communaut\u00e9 qui ne connaissent pas la bande \u00e0 Baader c'\u00e9tait au nom du prol\u00e9tariat universel, mais aucun n'entra\u00eene travailler en usine aucun d'entre nous \u00e9taient li\u00e9s aux syndicats locaux, les jeunes radicaux islamiques d'aujourd'hui, c'est au nom de la Oumma, la communaut\u00e9 musulmane universel, mais aucun n'est ins\u00e9r\u00e9 dans une communaut\u00e9 concr\u00e8te dans une parfois, si je peux dire musulmane, ce sont des jeunes qui sont en r\u00e9volte contre ce que leurs parents repr\u00e9sente et \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, l'argument de la bande \u00e0 Baader, c'\u00e9tait le silence de la g\u00e9n\u00e9ration de leurs parents par rapport en nazisme et les r\u00e9volt\u00e9s s'emparer donc d'un esp\u00e8ce de grand r\u00e9cit d'h\u00e9ro\u00efsme contre le nazisme fasciste capitalisme tout ce que vous voulez, quand on regarde les jeunes radicaux islamistes on a exactement le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, ils reprochent \u00e0 leurs parents de ne pas \u00e0 leur avoir transmis la bonne Islam, ils reprochent \u00e0 leurs parents de sa dont d'avoir accept\u00e9 une vie de de d\u00e9classer de ne pas se r\u00e9volter : on a un mot, ils estiment, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est la m\u00eame chose que malgr\u00e9 le trac gauche dans les 60 que personne n'neutre qu'il n'y a pas d'innocents que en gros, tout ceux qui ne sont pas avec les r\u00e9volt\u00e9s, assure la permanence du syst\u00e8me honni du syst\u00e8me qu'on va abattre, donc on peut tirer dans le tas, hein, et puis on se bat au nom d'une grande cause universelle mais la r\u00e9volution avec un grand R dans les ann\u00e9es 60 70 et le Djihad, aujourd'hui c'est une lutte violente global international mais imaginaire, c'est-\u00e0-dire qu'on peut passer du jour en lendemain de la boulimie \u00e0 la Palestine \u00e0 l'\u00e9poque de et aujourd'hui la Tch\u00e9tch\u00e9nie et l'Afghanistan, passant par la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [84%] :\r\nDonc il y a un c\u00f4t\u00e9 incantatoire d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [84%] :\r\nOui, dans un mythe, ce ne sont pas des militants politiques qui voudraient cr\u00e9er une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, il ne croit pas dans le fond \u00e0 la r\u00e9alisation de leur utopie prenez en Syrie, par exemple, les jeunes via des ce qui vont si\u00e9ger se m\u00eale pas du tout la population locale, oui, ils se battent, il meurt et ces jeunes sont donc dans une situation, je veux dire \u00e0 la fois suicidaire, parce qu'ils savent que l'utopie ne marchera pas, vous savez c'est un Spa donc dans le fond et sur la logique de la mort de la pour les autres bien s\u00fbr leur propre mort aussi, c'est un mouvement profond\u00e9ment des ministres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [87%] :\r\nDu coup, j'imagine, c'est tr\u00e8s difficile de tenter de des radicalis\u00e9s ces jeunes jeunes nihiliste coup\u00e9 de tout est -ce que c'est possible est -ce qu'on peut l'envisager comment le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [89%] :\r\nIls aiment pas radicaux parce qu'on leur enseigner l'Islam radical, ils vont chercher l'Islam radical parce qu'ils veulent du radical donc leur offrir un Islam Bisounours, gentil, bien \u00e9lev\u00e9, mod\u00e9r\u00e9, c'est absurde, c'est comme si on d\u00e9cidait que pour des radicalis\u00e9s d'extr\u00eame gauche, il faut leur donner cours de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique commenc\u00e9 c'est c'est absurde, par contre, ces jeunes se r\u00e9clame d'un grand r\u00e9cit du Djihad de l'Islam des origines sa th\u00e9rapie et l\u00e0 on peut agir en cassant ce grand r\u00e9cit pour \u00e7a, il faut qu'effectivement un Islam disons normal, banal soit visible qui n'occupent pas un vide bon et donc au lieu de mobiliser les autorit\u00e9s musulmanes pour lutter contre radicalisme qui ne peut pas marcher, il faut au contraire justement laisser les musulmans centriste, si je peux dire s'exprimer comme musulman il faut occuper la spiritualit\u00e9 il faut occuper l'espace religieux et \u00e7a contribuera \u00e0 la marginalisation de ces jeunes- l\u00e0 et, surtout, encore une fois \u00e0 la destruction de l'image qu'ils se construisent de lire, ou et que l'on renforce en faisant de l'avant- garde, je ne sais quelle vague d'islamisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [89%] :\r\nMais le politologue Olivier Roy en nouvelle diffusion, il se passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB244769-F2EC-4D03-BB1A-B7A075AE3E57", "internalArchiveId": "BB244769-F2EC-4D03-BB1A-B7A075AE3E57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "\"Sleeping satellite\" (1992), Tasmin Archer \"Imagine\", John Lennon\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht (REDIFF MP3 GERALDINE FASNACHT EP1) En nouvelle diffusion, MP3 invite Geraldine Fasnacht cette semaine.\r\nFemme libre, a\u00e9rienne autant que terrienne.\r\nElle qui a tout plaqu\u00e9 pour le snowboard. Et qui s'\u00e9lance des falaises avec sa wingsuit.\r\nOn dirait que rien n'arr\u00eate cette jeune femme \u00e9clatante de vie. pour autant qu'elle sente les choses au plus pr\u00e8s de sa conscience et de son instinct\u00a0.\r\n  MAG 4'33 (fin parole 3'27)\r\nLUNDI\r\nTasmin Archer\u00a0: Sleeping satellite (1992)\r\nJohn Lennon : Imagine", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833991", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht / JDM_2016-07-04T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht / JDM_2016-07-04T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Sleeping satellite\" (1992), Tasmin Archer \"Imagine\", John Lennon", "\"Sleeping satellite\" (1992), Tasmin Archer \"Imagine\", John Lennon", "\"Sleeping satellite\" (1992), Tasmin Archer \"Imagine\", John Lennon"], "variantIds": ["ece-7834006", "ece-7833991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:02:03Z", "webPublicationDate": "2016-07-04T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E66EC30-9894-41D8-A4FC-B7F7C12BD191", "internalArchiveId": "3E66EC30-9894-41D8-A4FC-B7F7C12BD191", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ile de la Harpe \u00e0 Rolle. Avec Rosette Poletti, infirmi\u00e8re et conf\u00e9renci\u00e8re, sp\u00e9cialiste dans l'accompagnement de personnes en p\u00e9riode de deuil et David Sanders, psychologue et math\u00e9maticien ", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 8651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7837952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7837272.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Rolle"], "thematicThemes": ["\u00eele", "lac"], "alternativeTitle": ["Les \u00eeles du 04.07.2016", "Ile de la Harpe / ILE_2016-07-04T08:36:45_les-iles", "Les \u00eeles du 04.07.2016", "Ile de la Harpe / ILE_2016-07-04T08:36:45_les-iles"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui, lundi 4 juillet, l'\u00e9quipe des Iles se rend sur l'Ile de la Harpe \u00e0 Rolle (VD). Rosette Poletti, infirmi\u00e8re et conf\u00e9renci\u00e8re, sp\u00e9cialiste dans l'accompagnement de personnes en p\u00e9riode de deuil et David Sanders, psychologue et math\u00e9maticien ont l'honneur d'\u00eatre les invit\u00e9s de cette premi\u00e8re \u00e9dition des \"\u00eeles\".", "Aujourd'hui, lundi 4 juillet, l'\u00e9quipe des Iles se rend sur l'Ile de la Harpe \u00e0 Rolle (VD). Rosette Poletti, infirmi\u00e8re et conf\u00e9renci\u00e8re, sp\u00e9cialiste dans l'accompagnement de personnes en p\u00e9riode de deuil et David Sanders, psychologue et math\u00e9maticien ont l'honneur d'\u00eatre les invit\u00e9s de cette premi\u00e8re \u00e9dition des \"\u00eeles\"."], "variantIds": ["ece-7837953", "ece-7837952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T20:09:01Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\n\u00e9tudiant en philo, ils adorent Diderot Baudrillard Freud et autres Sartre, pourquoi, qu'est ce qui les passionne qu'est -ce que ces vieux penseurs ont alourdi aujourd'hui sur notre monde niveau pour d\u00e9poussi\u00e9rer les vieux sages et mettre un peu de philosophie dans notre vie, du lundi au vendredi \u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [77%] :\r\nCe n'est pas une mission habituelle, pas du tout et pour tout vous dire, c'est seulement il est comme \u00e7a tous les jours jusqu'\u00e0 la mort du jusqu'\u00e0 la fin du mois de juillet, vous voil\u00e0 pris comme \u00e7a, c'est pas de l'eau CQFD pas d\u00e9missionner, tu es bien un parce que tu voulais polonais tout entier oui RTS La 1\u00e8re RTS 1 a d\u00e9cid\u00e9 de le faire et de nous faire prendre l'air d'images sur les \u00eeles sur les yeux et quelles mesures, celle de remettre oui oui vous avez bien entendu, mais ils devront me dit oui maintenant r\u00e9sumeront, plus de 1000 selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la topographie des \u00e9vidente \u00e9videmment \u00e0 laquelle vous avez conseill\u00e9 tout de suite et puis toujours ce vu mieux que cela, C\u00e9line, vous, c'est vous qui allez nous du jour au lendemain, comment mais vous allez voir, c'est tr\u00e8s simple : d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, l\u00e0 tout de suite maintenant \u00e9coutez -moi bien aller jusqu'\u00e0 9 heures vous allez vous pr\u00e9cipiter sur notre ordinateur il y a pas bien vous pr\u00e9cipiter le juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous vous tapez RTL \u00e0 ce point CH les qui est facile en amont les et vous allez choisir sur notre carte interactive il que nous irons pour vous quand demain matin d\u00e9j\u00e0, je rappelle l'adresse RTS dans toutes les usines, \u00e7a vous permettra de dire comme \u00e7a, que vous nous avez choisissez l'une sur la clart\u00e9 ce sont veuves qui d\u00e9termineront notre destination du lendemain et puis d\u00e8s 9 heures Near 0 qui me traitent leur d\u00e9couvrir choisit et ses environs, un \u00e9claireur qui nous donnera. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [87%] :\r\nDes nouvelles de ses avanc\u00e9es tout au long de cette \u00e9mission jusqu'\u00e0 11 heures, en fait, vous aviez sans doute d\u00e9j\u00e0 compris \u00e9videmment c'est clair pour tout le monde, tout \u00e7a, c'est un pr\u00e9texte, un pr\u00e9texte pour prendre l'air, mais pas seulement, c'est aussi et surtout pour visiter, mais il 25 Musil de Romandie qu'on n\u00e9glige tellement, m\u00eame si pour se r\u00e9inventer arobase, histoire de refaire le monde \u00e0 partir de ce lopin de terre, de r\u00e9aliser des d\u00e9fis, vous allez voir, il y en a certains qui sont gratin\u00e9s et de recevoir nos invit\u00e9s, des philosophes, des artistes, des politiciens, des aventuriers de tout poil et de toute plume en attendant laissez -moi vous dire que pour cette op\u00e9ration, c'est toute une \u00e9quipe d'explorateurs, qui vont se d\u00e9mener pour vous, on nous a tous, hommes et femmes de radio qui me il y a anim\u00e9 anim\u00e9, l\u00e0 il y a \u00e0 Pauline Teo Henri Julien Maya Julie Muriel J\u00e9r\u00f4me Sylvain \u00e7a c'est pour se parler, de ceux qui sont tout proches d'ici et inspir\u00e9, bien c'est \u00e0 vous que je m'adresse autour de moi, vous qui \u00eates sur l'\u00eele et faites vous entendre parce que j'ai vraiment envie qu'on entend que vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates motiv\u00e9. \r\nMerci rappelle de bons souvenirs, parfait pour l'instant \u00e0 la tout pas passe sous les meilleurs auspices mais vous connaissez sans doute cette terrible petite phrase qui dit que la m\u00e9tallurgie pour l'homme, alors imaginez ce que \u00e7a peut donner si on les rassemble sur une \u00eele \u00e9tant vraiment destin\u00e9 \u00e0 100 croquer \u00e0 centre croqu\u00e9e si on voulait reconstruire le monde \u00e0 partir d'une \u00eele o\u00f9 y a -t-il d'autres alternatives dans la gestion de nos \u00e9motions et de nos interactions autrement pour pourquoi pas recr\u00e9er un monde \u00e0 partir de cette \u00eele pr\u00e9cis\u00e9ment de la harpe ou d'autres encore que allez choisir pour nous sur RTS Point CH barres oblique, les \u00eeles en un mot, voil\u00e0 o\u00f9 l'avenir donc cette fois nous inviter nos 2 invit\u00e9s sont donc des sp\u00e9cialistes des \u00e9motions vous l'aviez devin\u00e9 ils viendront nous rejoindre sur l'\u00eele d'ici quelques petites minutes vous allez comprendre pourquoi, laissez -moi vous pr\u00e9senter en attendant nos 2 invit\u00e9s du jour puisqu'il s'agit pour la 1\u00e8re d'une femme, une femme qui vous \u00eates tr\u00e8s famili\u00e8re, un peu, j'allais dire comme une maman, une soeur, une dame de la famille, on va dire que les proches du coeur et des pr\u00e9occupations des romans depuis tr\u00e8s longtemps, il signe une chronique sagesse tr\u00e8s suivie depuis 30 ans dans Le Matin dimanche des ouvrages autour du d\u00e9veloppement personnel, elle donne des cours et des s\u00e9minaires, infirmi\u00e8re, enseignante, directrice th\u00e9ologienne pionni\u00e8re dans les soins palliatifs, psychoth\u00e9rapeute tellement d'autres choses encore et surtout amoureuse incurable de la vie, vous l'aviez devin\u00e9, vous l'aviez devin\u00e9, il s'agit de Rosette Poletti c'est \u00e7a je vous train d'ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle sur la barque kilom\u00e8tres vers nous, c'est un jeune chercheur, on l'appelle parfois Docteur \u00e8s \u00e9motion il psychologue math\u00e9maticien et directeur du Centre interfacultaires en sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et du p\u00f4le de recherche national dans ce domaine, pardon du peu nom c'est David Sander, ils sont l\u00e0- bas, \u00e0 quelques encablures sur une barque, une barque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:23) [82%] :\r\nQui appartient \u00e0 Jean-Philippe Mayrand dit Mahieux Mahieux qui rame, il rame pour nous nous ram\u00e8ne nos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:05:30) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:05:30) [87%] :\r\nSur cette barre, qu'il y a d'autres personnes encore il y a notamment Henri Henri est -ce que vous nous entendez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:35) [81%] :\r\nOui, Anna bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:37) [88%] :\r\nBonjour bonjour est -ce qu'on peut dire bonjour \u00e0 nos invit\u00e9s est qu'ils vont bien et mal du lac. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:43) [85%] :\r\nAlors Rosette Poletti, comment vous sentez sur cette barque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:46) [76%] :\r\nNon bien au soleil, avec une nuit magnifique beaucoup pas trop le mal du lac, non, non, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:52) [84%] :\r\nEt vous, David Sander, je me sens extr\u00eamement bien si tout s'est bien pass\u00e9 le voyage jusqu'ici, vous avez trouv\u00e9 cette \u00eele de la harpe facilement oui tr\u00e8s facilement absolument c'est effectivement on est \u00e9merveill\u00e9 je crois d'\u00eatre ici, c'est magnifique, alors on est \u00e0 bord sur. \r\nOn n'a de cette bataille ram\u00e9 de main de ma\u00eetre par Philippe Mayra. \r\nC'est pas si on on m'entend bien parce que les coupures dans le casque, alors si on pouvait me donner l'information pour savoir si le message passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:22) [80%] :\r\nAlors ce ce justement le petit message que vous venez donner en disant : j'ai des coupures passait tr\u00e8s bien alors continuer en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:28) [88%] :\r\nLaurent on continue donc, je suis avec eux, Mahut qui rame pour nous depuis, depuis hier, depuis qu'on a d\u00e9couvert cette ville de la harpe bonjour, bonjour, alors vous vous \u00eates ici depuis tr\u00e8s longtemps \u00e0 Rolle, vous connaissez bien cette ville, vous pouvez nous en dire 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:06:40) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:41) [90%] :\r\n\u00e0 Lille, c'est nous les territoires d'outre- mer gaulois, donc tout le monde la conna\u00eet mais personne n'y va parce que c'est un petit peu loin pour amener 10 minutes mais effectivement, c'est \u00e0 un endroit un peu hors du temps, hors du bord des c\u00f4tes, m\u00eame si on n'est pas tr\u00e8s loin et \u00e7a fait partie de l'imaginaire des rouleaux qui s'imaginent qu'ils peuvent s'isoler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:00) [84%] :\r\nVous l'avez compris un personnage haut en couleur, se marier avec ces images par rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00eele de la harpe, donc l\u00e0 on on est en train d'approcher de l'\u00eele depuis quand existe -t-elle cette \u00eele, elle est l\u00e0 depuis dans votre paysage depuis vous \u00eates tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:16) [81%] :\r\nAlors c'est l'Inde, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s petit, l'\u00eele de la harpe a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 en fait cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces. \r\nPuisque c'est une \u00eele artificielle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e entre 1837 et 1900 1845 l'\u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 1845 et en fait c'est une \u00eele qui qui \u00e9tait, qui avait un objectif paysager puisqu'il y a un site magnifique, mais c'\u00e9tait surtout un une digue pour prot\u00e9ger le port de r\u00f4les et les bateaux qu'il n'est charg\u00e9 et d\u00e9charg\u00e9 les marchandises, les bateaux \u00e0 vapeur depuis 1824 qui venaient prendre leurs passagers au \u00e0 Rolle avant le qui d\u00e9barcad\u00e8re, donc il fallait en abri pour tous ces gens qui travaillaient sur le lac et c'est pour \u00e7a qu'on avait cr\u00e9\u00e9 une digue la digue avant, comme on l'appelle la digue du c\u00f4t\u00e9 Gen\u00e8ve 2837 et juste apr\u00e8s cette \u00eele qui servait en fait d'abri contre la bise. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:07) [81%] :\r\nEt vous, \u00eates -vous construire des bateaux vous des bateaux en bois ici c'est, c'est c'est sur cette barre que vous nous emmenez une vieille barque aussi aussi que cette -il. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:16) [85%] :\r\nAlors cette pas du tout une barquette un canot je, je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser les choses, soyons pr\u00e9cis, effectivement les barquettes, les bateaux de transport du les. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:24) [75%] :\r\nLes voil\u00e0 je les vois arriver. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:26) [86%] :\r\nOui, Pierre, qui ont constitu\u00e9 l'\u00eele depuis les carri\u00e8res de Meillerie, en Savoie, \u00e7a c'\u00e9tait les barques, l\u00e0 on est sur un canot de p\u00eache tout \u00e0 fait traditionnel Sabato 928 ans vient d'aborder \u00eele avec un peu de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:37) [73%] :\r\nDe chocs en fait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:08:42) [98%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:42) [82%] :\r\nC'est un bateau de de p\u00eacheurs professionnels, qui a p\u00each\u00e9 pendant 50 ans, sur le lac de Neuch\u00e2tel mais un bateau l\u00e9manique construit \u00e0 Versoix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:50) [89%] :\r\nAlors nous allons d\u00e9barqu\u00e9 de de de ce canot qui s'appelle donc le le Surcouf, on a, on a abord\u00e9 l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:55) [89%] :\r\nC'est leur couffin voil\u00e0 tout \u00e0 fait, Manuel, avec ses lunettes, sa moustache et son joli canotier bonjour, voil\u00e0 donc tout va bien, on vous laisse d\u00e9barquer tranquillement, bonjour les invit\u00e9s, on est ravi de vous rencontrer, on va \u00e9couter, allez, on va prendre un peu un peu l'air un peu l'air de la musique un peu l'air d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:32) [52%] :\r\nMarc son supplice point c'est pour chirurgie de pointe et comme a dit si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [70%] :\r\nEt puis c'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [98%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:11) [86%] :\r\nOc\u00e9an c'\u00e9tait Mathieu Chedid, nous sommes sur l'\u00eele de la harpe l\u00e0 quelques encablures de r\u00f4les, un petit mot pour les auditeurs parce que c'est \u00e0 vous les auditeurs de choisir l'\u00eele sur laquelle nous ferons nous explorons c'est l'\u00eele de demain, donc c'est \u00e0 vous d'intervenir maintenant sur RTS Point CH barres obliques, les \u00eeles et nos invit\u00e9s sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:33) [87%] :\r\nArriv\u00e9e Rosette Poletti bonjour je vous \u00e7a va tr\u00e8s bien, c'est alors je vais vous donner un micro comme \u00e7a on n'aura pas \u00e0 se partager le mien David Sander bonjour c'est compl\u00e8tement improbable cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:45) [74%] :\r\nRosette Poletti on vous r\u00e9veille alors aux aurores, c'est pas car la vous prenez le train, vous d\u00e9barquez l\u00e0 on vous met sur un bateau et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:53) [85%] :\r\nD\u00e9barqu\u00e9 sur l'\u00eele de la harpe \u00e7a va oui bien on vous a vu le titillation super flexible encore oui oui tr\u00e8s bien de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, David Sander. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:01) [77%] :\r\nLa marque pour partir \u00e0 l'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:04) [90%] :\r\nC'est un peu improbables \u00e7a, donc c'est en compagnie des invit\u00e9s Rosette Poletti psychologue auteur conf\u00e9renci\u00e8re et David Sander, directeur du Centre interfacultaires en sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve tous les 2 experts en \u00e9motion, nous allons repartir parce que l'id\u00e9e de Lille c'est \u00e7a repartir un petit peu de ce qui nous est donn\u00e9e simplement repartir de 0, c'est vite dit : mais vous \u00eates pos\u00e9 la question, certainement dans votre vie et si on pouvait revenir en arri\u00e8re et si on pouvait retour embobiner et si on pouvait faire d'autres choix, si on pouvait reprendre notre histoire, un point pr\u00e9cis, on a voulu savoir ce qu'en pensaient les proches d'habitants ici de l'\u00eele, on va commenter tout \u00e7a tout \u00e0 l'heure, \u00e7a veut dire quoi, pour vous, repartir de 0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:47) [96%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est que. \r\nNous avons un coll\u00e8gue hier qui est parti dans les rues de Rome et il s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette question existentielle on c'est certainement tous se poser, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 main si je pouvais revenir en arri\u00e8re, je reprendrai \u00e7a au jour pas cette d\u00e9cision, la Rosette Poletti. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:02) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:13:03) [96%] :\r\nJ'ai souvent pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais je crois pas je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:08) [90%] :\r\nNon, c'\u00e9tait \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 vous croyez ou non je te. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:13:10) [80%] :\r\nPar \u00e9crit, c'\u00e9tait des choix et puis j'ai fait ses choix,M. et dans l'ensemble, je suis content des choix. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:17) [100%] :\r\nDavid Sander. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:20) [94%] :\r\nMais vous avez tout bon, vous \u00eates 1er de la classe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:28) [83%] :\r\nVoil\u00e0, oui d'accord, OK, je regarde du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gie, parce que, et c'est ce qui effectivement aussi sur les \u00eeles, on est toujours un petit, je crois que, cette fois, on entend les habitants de de r\u00f4les qu'est -ce que \u00e7a fait plus revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:41) [74%] :\r\nOui, oh ben pas, \u00e7a veut dire bonne lecture. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:13:45) [87%] :\r\nPour moi c'est repartir \u00e0 0, bah un nouveau d\u00e9part, une page blanche c\u00f4t\u00e9 des choses qui a pas tr\u00e8s bien jou\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, on en profite pour faire le point et puis remettent les les pendules \u00e0 l'heure et puis se dire voil\u00e0 qu'est -ce que je peux changer dans ma vie pour que certaines choses ne se reproduise pas. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:14:04) [84%] :\r\nSi je vous dis, repartir de 0 qu'est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:14:08) [84%] :\r\nJe viens de le faire, comment \u00e7a, mais j'ai tout plaqu\u00e9 \u00e0 une superbe, une grosse bo\u00eete et j'ai tout arr\u00eat\u00e9, ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision, parce qu'on veut tous aller plus haut, gagnez mieux et gagner plus toujours, mais au final, on profite de absolument rien donc repartir de 0, \u00e7a veut dire on plaque tout, on arr\u00eate ce qu'on fait, on se pose, me suis pos\u00e9e 2 ans \u00e0 me poser des questions et \u00e0 me demander, voil\u00e0 qu'est -ce que je vais faire et puis puis lui est arriv\u00e9 et c'est mon petit-fils ici j'arr\u00eate pas ceux de jobs ou je bosse 15 heures par jour, la t\u00eate dans le guidon, j'en profite pas n'est pas aujourd'hui, c'est avec sa grand- m\u00e8re, Nanou, tu peux venir me chercher tous les demain, vous rendez compte ce que \u00e7a veut dire, c'est \u00e9norme, tous les 2 mains, ils ont pas la notion du temps, quand ils sont petits, tous les 2 mains et moi je me dis mais demain je peux passer si je continue dans ce processus, la vie est trop courte en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:05) [92%] :\r\nNon, moi je ne repartirai pas nos 02 simplement parce que ce que nous sommes aujourd'hui c'est justement par rapport au pass\u00e9 qu'on a v\u00e9cu, on a aussi fait des exp\u00e9riences, certaines n\u00e9gative et tout, mais \u00e7a nous am\u00e8ne aussi \u00e0 ce que, \u00e0 ce que nous sommes aujourd'hui \u00e0 l'acceptation et puis \u00e0 se satisfaire de ce qu'on conna\u00eet, il est certain qu'il y a des erreurs que je ne ferais plus mais c'est parce que maintenant j'ai de l'exp\u00e9rience, mais si je repars de 0 cette exp\u00e9rience -l\u00e0, je ne l'aurais pas, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:34) [81%] :\r\nCasteljaloux oui je fais du foot sur Yverdon pas propre niveau, donc c'est quand m\u00eame pas mal bien, h\u00e9 bien, c'est mon pays en fait parce que j'ai, j'ai des origines congolaises qui m'avait convoqu\u00e9 pour la la la coupe des nations d'Afrique et j'avais dit non parce que ma copine ne voulait pas que je parte ce bon sens l\u00e0 que j'ai dit, si on peut recommencer \u00e0 0, c'est r\u00e9sister j'ai j'ben pas, je prendrai une autre d\u00e9cision qui est celle que j'avais pris \u00e0 l'\u00e9poque, quoi, parce que c'est plus votre copine aujourd'hui voil\u00e0 bah parce qu'il est vachement 3 mois et d\u00e9j\u00e0 plus que \u00e7a, d'autres Paul voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a en fait mon regret gr\u00e8ve \u00e0 partir de 06, ne plus commettre toutes les conneries que j'ai fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, fonder une famille bien avant mais mais mais bon, comme il se doit, voil\u00e0 donc si je vous donne la possibilit\u00e9 de le faire, vous le feriez de repartir \u00e0 0, c'est s\u00fbr, demain il y a rien dans votre vie, un domaine o\u00f9 quelque chose, vous dites \u00e0 6 heures pouvoir commencer \u00e0 0, je le ferai demain. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:16:27) [52%] :\r\nRobert \u00e0 peu. \r\n\u00e0 peut-\u00eatre bien quoi ce jeune Marie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:37) [82%] :\r\nMais c'est trop tard, non, mais alors pourquoi, pourquoi d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:16:40) [74%] :\r\nComme \u00e7a, on n'a pas vu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:16:48) [84%] :\r\nAlors voil\u00e0, je ne sais pas si le dit Marie habite un r\u00f4le si l'des feux comme il va y avoir, il va y avoir de l'ambiance aujourd'hui \u00e0 la maison, Rosette Poletti, \u00e7a vous fait rire beaucoup de toutes ces rumeurs. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:57) [82%] :\r\nLa plupart des gens sont assez contents finalement alors quelques petits regrets comme si finalement d\u00e9bat oui \u00e9norme la. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:17:04) [83%] :\r\nLe du temps, ils se sont habitu\u00e9s \u00e0 ce qu'ils avaient fuit et trouve quand m\u00eame probablement un certain plaisir l\u00e0 o\u00f9 ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:10) [84%] :\r\nOui David Sander, vous avez envie de commenter un petit peu sur cette oui regarder en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:17:15) [86%] :\r\nBah, par rapport aux \u00e9motions serait moi souvent, j'\u00e9coute et je regarde les choses par rapport \u00e0 ce spectre -l\u00e0 et il y a une cat\u00e9gorie d'\u00e9motion qu'on appelle les \u00e9motions contre factuel qui sont justement toutes ces \u00e9motions d\u00e9clench\u00e9es par des choses qui sont pas des faits mais qui aurait pu se produire qui aurait pu se passer et c'est typiquement ce qui se passe dans le regret, j'ai eu l'\u00e9motion contre factuel par excellence o\u00f9 on se dit : mais qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si jamais telle ou telle chose avait eu lieu plus t\u00f4t que ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 et voil\u00e0 donc le regret, on voit que c'est assez pr\u00e9sents dans dans les extraits qu'on a qu'on a entendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:44) [87%] :\r\nOn aura le temps de revenir encore \u00e0 toutes ces notions l\u00e0, merci d'\u00eatre l\u00e0, on a une petite surprise pour vous, Rosette Poletti particuli\u00e8rement et je vais demander \u00e0 Henri ou ce qu'il Henri Henri de s'approcher de moi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:17:56) [77%] :\r\nSoleil, je suis au soleil parce que il y a un peu pr\u00e8s en ralentissant d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:00) [87%] :\r\nRegardez -le bien ce beau jeune homme Rosette Poletti va faire des exploits pour vous parce que je vais lui lancer un d\u00e9fi pour vous, vous allez devoir Henri trouver pour Rosette Poletti des aiguilles \u00e0 tricoter, de la laine et non les ramener d'ici sur l'\u00eele avant 11 heures, si possible, et je tiens \u00e0 souligner, tout doit \u00eatre sec, on entend bien qu'on est sur une \u00eele va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:20) [64%] :\r\nAlors vous d\u00e9brouiller, bonjour la la nage ramassait qu'il a fallu encore reparti de savoir quel est \u00e0 votre avis pourquoi je lui demande sa rosette Poli. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:18:28) [86%] :\r\nSi vous m'aviez donn\u00e9 un petit a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:32) [81%] :\r\nC'est parce que vous \u00eates et si vous faisiez toujours des d\u00e9chets je compensation oui vous nous rappelez en 2 mots ce que c'est ce patience c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:40) [87%] :\r\nC'est quelque chose qui se qui a commenc\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a s'appelait le player Ministry et \u00e7a part de l'id\u00e9e que le cheval dans toutes les grandes traditions, il a \u00e9t\u00e9 enveloppant ses parents, des moments diff\u00e9rents de la vie etc L \u00e0, au d\u00e9part, c'\u00e9tait des femmes qui avaient eu des cancers du sang en g\u00e9n\u00e9ral et puis elle elle voulait donner quelque chose ou faire quelque chose pour les autres, alors elles avaient commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9unir d'abord dans un cadre un peu chr\u00e9tiens et puis ensuite, plus largement, en en prenant un moment pour tricoter pour ces femmes, un ch\u00e2le plein de d'amour et de bonnes pens\u00e9es qu'elle donnait \u00e0 ces personnes qui subissaient des chimioth\u00e9rapies puis alors bon moi j'avais pens\u00e9 que c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e d'introduire \u00e7a ici, plus largement, pas dans un cas de religieux et puis ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris par d'autres gens, parce que j'ai toujours des nouvelles id\u00e9es comme \u00e7a oui et puis \u00e7a conduit certaines personnes continuent, mais il y a pas de groupe, enfin, on est moins groupie qu'aux \u00c9tats-Unis, donc c'est plus individuelle. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:49) [88%] :\r\nD'accord, alors en tout cas, on va avoir aucune compassion pour Henry qui va partir maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:19:53) [75%] :\r\nViendra quelques d\u00e9tails maintenant qu'est -ce qu'il faut, comme la grue de la marine, c'est une crise. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:58) [73%] :\r\nNous avions num\u00e9ro combien je ne crois. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:01) [78%] :\r\nJ'expliqu\u00e9 \u00e7a aille avec la laine comme vous savez, je me d\u00e9brouille avec il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:05) [71%] :\r\nVous trouvez les vous trouvez la laine que vous trouviez en r\u00e9alise ou qui se tendre d'amour, mais il faut qu'elle souhaitait changer tient beaucoup, pas pour heure allez martyrs, les premiers d\u00e9fis 11 rubriques sont r\u00e9partis, il part de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on verra bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:21) [86%] :\r\nJe sais pas tr\u00e8s bien comment il va passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 en pas de la se marche sur l'eau, voil\u00e0 \u00e0 la nage, probablement, on verra bien, nous, on aura le temps de papoter ensemble jusqu'\u00e0 11 heures, je voulais dire o aux personnes qui nous \u00e9coutent, encore que c'est vraiment le tout dernier moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:37) [90%] :\r\nD'aller sur le site RTS Point CH Mahovlich les \u00eeles, simplement pour faire un vote parce que, dans quelques secondes, il sera plus possible de voter pour l'\u00eele sur laquelle nous allons nous retrouver demain si je vous dis comme \u00e7a, David Sander, une \u00eele de r\u00eave pour vous la premi\u00e8re image qui peuvent dans votre t\u00eate, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:55) [89%] :\r\nDonc tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:20:56) [77%] :\r\nAlors si je dis villes de la harpe, c'est un peu trop contextualiser c'est \u00e7a, j'irai peut-\u00eatre un vote qui mette les vers Tahiti, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:05) [92%] :\r\nC'est juste pour voir les premi\u00e8res images qui vont spontan\u00e9ment et chez vous, Rosette Poletti je suis. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:08) [69%] :\r\nC'est des \u00eeles au large des amendes j'au et que je trouve tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:12) [93%] :\r\nD'accord, alors si vous deviez aller sur une \u00eele, voil\u00e0 simplement dans celle que vous avez choisi la la 2\u00e8me image qui vient, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:24) [81%] :\r\nVous vous y \u00eates a c\u00e9d\u00e9 sur la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:21:26) [87%] :\r\nDes oiseaux magnifiques et puis peut-\u00eatre des femmes en sari color\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et pour vous, David Sander. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:33) [94%] :\r\nBen ce serait probablement des des plages magnifiques et puis. \r\nOui, une v\u00e9g\u00e9tation fabuleuse, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:42) [86%] :\r\nEt ces images, elles viennent d'o\u00f9, dans notre cerveau, David Sander, celle que j'ai fait ressuscit\u00e9 l\u00e0 en vous interrogeant comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:21:49) [86%] :\r\nAlors d'o\u00f9 est -ce qu'elle Vienne, alors elles viennent tr\u00e8s largement de notre m\u00e9moire \u00e9videmment au bout de notre m\u00e9moire personnelle, autobiographique comme Rosette qui nous explique alli\u00e9e all\u00e9e puis elle refait vivre des des sc\u00e8nes mais aussi quelque part d'une d'une m\u00e9moire, un peu plus collective telles que qu'il est mon cas par exemple jamais all\u00e9 dans ces \u00eeles, et pourtant je suis quand m\u00eame capable d'avoir quelques id\u00e9es de \u00e0 quoi peut ressembler saisi la donc c'est un peu parfois peu de mais c'est des images qui nous viennent dans le cerveau de ce qu'on a vu de ce qu'on a v\u00e9cu, de ce qu'on nous a racont\u00e9 et qui peuvent avoir des natures tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon qu'on a v\u00e9cu personnellement non. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:24) [78%] :\r\nAlors Rosette Poletti, vous avez \u00e9t\u00e9 sur l'que vous avez donc y a derri\u00e8re \u00e7a, dire une bulle affective aussi, oui, a fait un peu une chaleur autour de \u00e7a oui vous David Sander cette il y a pas d'affect derri\u00e8re ce souvenir de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:22:37) [87%] :\r\nAlors je pense qu'il y a moins d'avions, alors bon, sans forc\u00e9ment d'aller dans les d\u00e9tails techniques de cognitif non cognitif, mais je pense que c'est moins affectif dans mon cas, que dans le cas d'rosette parce que je n'ai pas v\u00e9cu personnellement et il y a m\u00eame des hypoth\u00e8ses sur la m\u00e9moire autobiographique sert la m\u00e9moire des \u00e0 ses propres \u00e9v\u00e9nements de vie qui disent qu'en fait on va se rappeler que de ceux qui affectif que de ceux qui \u00e9motionnel \u00e0 l'extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire si vous demandez peut-\u00eatre les auditeurs peuvent aussi faire l'essai de me rappeler des des \u00e9v\u00e9nements qu'ils ont v\u00e9cu il y a 2 ans ou 3 ans, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'\u00e9v\u00e9nements non \u00e9motionnel en fait qui reviennent \u00e0 l'esprit, ce sont presque que des M\u00e9moires affectives qui qui apparaissent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:14) [81%] :\r\nPas le meilleur exemple, c'est encore le 11 septembre c'est le grand classique on, tout le monde se rappelle tout ce qu'il avait, vous faisiez quoi rosette. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:23:20) [88%] :\r\n\u00e9quilibre j'ai chez moi, j'habitais que j'\u00e9tais en train de faire une conf\u00e9rence qui avait lieu le soir et puis j'ai entendu sur le r\u00e9pondeur, le p\u00e8re de mon amie qui am\u00e9ricaine qui lui disaient regarde CNN regarde CNN et puis moi, j'ai aussi musicien et puis voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:35) [89%] :\r\nEt voil\u00e0, on va arriver bient\u00f4t \u00e0 l'heure des infos les votes c'est fini d'ici quelques instants, juste apr\u00e8s les infos de 9 heures h\u00e9 bien vous serez nous serons sur lequel il nous nous rendrons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:45) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:46) [86%] :\r\nNous concocter en 24 heures une \u00e9mission sur l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:24:02) [72%] :\r\nL'heure avec Facchinetti automobile et son leasing Facchinetti Sima. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:24:06) [90%] :\r\nPoint il ne doit pas rtsinfo Julien dans Werther. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:24:14) [87%] :\r\nLe break Seat fera -t-il les affaires de l'\u00e9conomie suisse, selon nos informations, certaines Start-Up britannique ont approch\u00e9 des sp\u00e9cialistes en du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, des sp\u00e9cialistes qui d\u00e9veloppe des outils digitaux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la finance ces Start-Up britannique envisage de venir s'installer \u00e0 devenir installer leurs activit\u00e9s dans notre pays, \u00e9coutez Guillaume Dubray il est associ\u00e9 g\u00e9rant du fonds de capital- risque politique \u00e7a Lausanne et fondateur de fusion, un incubateur pour Startpage. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:24:40) [87%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par plusieurs nous dans la Chine qui, qui, apr\u00e8s l'annonce du break Seat souhaitait trouver une solution pour relocaliser l'qui a \u00e9t\u00e9 en dehors de Londres, la Suisse est toujours per\u00e7u comme un financier important donc rapidement les entrepreneurs qui souhaitent quitter Londres tout en masquant l'Europe arrive assez facilement sur sur la Suisse comme 1er choix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:01) [93%] :\r\nMais est -ce que vous pensez que \u00e7a va vraiment se faire parce que c'est vrai qu'on on se retrouve aujourd'hui en Suisse avec une n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne, suite \u00e0 l'initiative du 9 f\u00e9vrier est -ce que \u00e7a, \u00e7a pose pas probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:25:13) [85%] :\r\nC'est, c'est c'est absolument \u00e7a pose probl\u00e8me tant qu'on n'a pas eu une visibilit\u00e9 plus claire sur ce qui va se passer \u00e0 partir de 2017 tr\u00e8s bient\u00f4t notre capacit\u00e9 \u00e0 attirer des Stars londonien pr\u00e9cuites Sastre relativement limit\u00e9, je pense que si on avait une position claire en ce qui concerne Cleantech pour qu'on en a tir\u00e9 une bonne trentaine de 30 \u00e0 50 par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:25:35) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat toujours en lien avec le break cit\u00e9 le ministre des Finances britannique George Osborne annoncera premi\u00e8res mesures fortes, il pr\u00e9voit d'apaiser l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent contre contre environ 20 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, objectif : r\u00e9duire les cons\u00e9quences du break sur les investissements \u00e0 b\u00e2tir une \u00e9conomie super- comp\u00e9titive de son c\u00f4t\u00e9, l'ex- maire de long de Boris Johnson estime que la manifestation pro- europ\u00e9enne de samedi \u00e0 Londres, \u00e9tait une sorte d'hyst\u00e9rie propos \u00e9crit dans les colonnes du Daily Telegraph o\u00f9 il promet \u00e0 la Grande-Bretagne un avenir radieux, selon lui, le Royaume-Uni pourra limiter l'immigration tout en obtenant un accord de libre- \u00e9change avec l'Union europ\u00e9enne dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le centre et la gauche s'unissent compte la retraite \u00e0 67 ans, le PDC dans un papier de position rendue publique hier, demande un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous, d\u00e8s la rentr\u00e9e, le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset d\u00e9fendra donc son projet de r\u00e9forme avec un alli\u00e9 de plus mais la majorit\u00e9 de droite UDC PLR pourrait malgr\u00e9 tout l'emporter au Conseil national Yannick Buttet, vice- pr\u00e9sident du PDC fait un appel du pied \u00e0 certains d\u00e9put\u00e9s bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:26:36) [94%] :\r\nJe suis persuad\u00e9 que certains membres du PLR, peut-\u00eatre m\u00eame de l'UDC comprendront l'importance de trouver une vraie solution qui soit acceptable qui puisse \u00eatre mise en oeuvre sans \u00e7a il y a \u00e9videmment un risque que les solutions de gauche s'impose que le peuple suisse le prouve une nouvelle fois que finalement travailler jusqu'\u00e0 67 ans, \u00e7a n'est pas simple pour tout le monde, c'est peut-\u00eatre impossible, m\u00eame pour certains, parce qu'aujourd'hui, \u00e7a reste souvent de la th\u00e9orie, on nous dit que 67 ans, c'est un \u00e2ge th\u00e9orique qui permet le financement des rentes par contre dans les f\u00eates, on voit que les travailleurs les plus \u00e2g\u00e9s, souvent perdent leur emploi beaucoup plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:27:08) [92%] :\r\nYannick Buttet, au micro de Thibaut Schaller le d\u00e9but ce matin du proc\u00e8s d'un des hommes les plus puissants de France, l'industriel Serge Dassault est jug\u00e9 pour blanchiment de fraude fiscale, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir dissimul\u00e9 plus de 30 millions d'euros sur des comptes aux \u00eeles Vierges britanniques, au Luxembourg et aux listes Nstein Serge Dassault 91 ans, et le patron de l'entreprise du m\u00eame nom, fleuron de l'a\u00e9ronautique fran\u00e7aise, le proc\u00e8s devant la Haute autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique doit durer jusqu'\u00e0 jeudi, selon une source proche de l'enqu\u00eate, Serge Dassault aurait d\u00e9sormais r\u00e9gulariser sa situation, un attentat-suicide avort\u00e9 cette nuit -l\u00e0, j'ai Darne Arabie-Saoudite il a vis\u00e9 le consulat des \u00c9tats-Unis, selon un journal local, une personne se fait exploser \u00e0 bord d'une voiture \u00e0 proximit\u00e9 du b\u00e2timent, le kamikaze aurait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e avant d'atteindre sa cible finale, 2 agents de s\u00e9curit\u00e9 ont tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, l'attaque s'est produite ce matin \u00e0 l'aube du 4 juillet jour de la f\u00eate nationale am\u00e9ricaine, le groupe industriel Z\u00fcrichois ou le va s'agrandir, il va renforcer son activit\u00e9 dans le domaine des cosm\u00e9tiques en rachetant la soci\u00e9t\u00e9 allemande GEC \u00e0 la valeur de cette firme bas\u00e9e en Bavi\u00e8re est estim\u00e9 \u00e0 200000 de millions d'euros, 4 ans que la transaction devrait \u00eatre finalis\u00e9e au 3\u00e8me trimestre sous r\u00e9serve du feu Vert des autorit\u00e9s de la concurrence, football, la France et l'Allemagne en salive d\u00e9j\u00e0 elle s'affronteront en demi- finale de l'Euro, jeudi \u00e0 Marseille, les Fran\u00e7ais ont facilement battu l'Islande hier soir 5 buts \u00e0 2 Jo\u00ebl Robert, c'est donc la fin d'une aventure nordique qui avait embras\u00e9 toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:28:30) [90%] :\r\nLes joueurs islandais passeront d'ailleurs encore cette journ\u00e9e de lundi en France, en Savoie, o\u00f9 ils ont pr\u00e9par\u00e9 avec succ\u00e8s, cette comp\u00e9tition ils regagneront leur \u00eele que demain la t\u00eate haute, ils seront accueillis par une population qui a v\u00e9cu un mois sportif incroyable ce matin partout en Europe et m\u00eame au-del\u00e0, le parcours de cette \u00e9quipe et salu\u00e9 son footballeur professionnel seulement les 23 d'ailleurs, en France et surtout une g\u00e9n\u00e9ration sans complexe qui a \u00e9limin\u00e9 les Anglais orgueilleux au 8\u00e8me de finale cet exploit, croyez -moi, restera dans les m\u00e9moires collectives des Islandais hier soir au Stade de France, la marche suivante \u00e9tait quand m\u00eame trop \u00e9lev\u00e9, les Islandais ne sont pas parvenues \u00e0 rivaliser avec les fran\u00e7ais la victoire de ces derniers d'ailleurs est logique et m\u00e9rit\u00e9e, la France a assum\u00e9 son r\u00f4le de favori et de pr\u00e9parer sereinement sa demi- finale de jeudi contre l'Allemagne, une rencontre qui s'annonce donc c'est d\u00e9j\u00e0 intense et extr\u00eamement ind\u00e9cise Jo\u00ebl Robert rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:29:23) [91%] :\r\nAvant cela, l'autre demi- finale mercredi \u00e0 Lyon opposera le Portugal au Pays de Galles, tennis, les derniers espoirs suisses sur les \u00e9paules de Roger Federer, il dispute cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures son 8\u00e8me de finale face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson 29\u00e8me joueur mondial, on rappelle que le num\u00e9ro 1 mondial, Novak Djokovic a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 ce week- end, \u00e9limination aussi de Tim\u00e9a Bachinski la Vaudoise s\u00e8chement battu hier en 2 sets par la Russe Anastasia Pavlyuchenkova ce matin \u00e0 la Bourse suisse Landis Eslami a ouvert en hausse de0,1 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:29:52) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:29:54) [91%] :\r\nEt c'est le roman sera bien ensoleill\u00e9e aujourd'hui quelques formations nuageuses en cours de journ\u00e9e mais pas de quoi assombrir un temps toujours estivales 25 degr\u00e9s en plaine, cet apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 28 en Valais demain toujours du soleil mais quelques risques d'averses en seconde partie de journ\u00e9e le ciel devrait rester dans l'ensemble bien ensoleill\u00e9, au moins jusqu'\u00e0 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:14) [93%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:30:18) [93%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un bouchon s'est form\u00e9 entre Rolle et Gland en direction de Gen\u00e8ve en raison d'un accident en cons\u00e9quence, la dur\u00e9e de voyage est prolong\u00e9 d'environ 20 minutes et puis plus loin mais toujours sur ce m\u00eame axe la circulation est dense entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:33) [59%] :\r\nEt de DVD. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:35) [75%] :\r\nLe 1er baiser suis 1er r\u00e2teau du 1er job premi\u00e8res voitures, on se souvient souvent de notre premi\u00e8re fois ses premi\u00e8res fois qu'on raconte et qui nous raconte. \r\nEt croustillantes douter nous livreront leurs histoires, c'\u00e9tait \u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:00) [91%] :\r\nPoint et les \u00eeles Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:10) [84%] :\r\nC'est joli, il y a plein d'vahin\u00e9 dans un indicatif pareil, \u00e7a fait tout, on a toutes plus chaud, on est un peu \u00e0 l'ombre suite plus chaud, c'est en compagnie de nos invit\u00e9s, Rosette Poletti psychologue auteur conf\u00e9renci\u00e8re David Sander, directeur du Centre, un cercle interfacultaires en sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous avez un titre tr\u00e8s long, je vais devoir de dire a 2 ou 3 fois tous les 2 experts en \u00e9motions que nous nous trouvons au large de Rolle, sur l'\u00eele de la harpe de harpe pr\u00e9cis\u00e9ment pour cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, donc il se balade, il en il en Romandie durant tout le mois de juillet, de 8 heures 30 \u00e0 11 heures avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:39) [88%] :\r\n\u00e9videmment, vous pouvez pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l'un et l'autre, ce grand classique, quelles seraient les 3 objets : je vous ai demand\u00e9 d'amener les 3 objets que vous emm\u00e8nerai sur une \u00eele, donc vous les avez amen\u00e9 Rosette Poletti c'est quoi les 3 objets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:52) [75%] :\r\nVous voulez les voir ah ben oui, moi je ne crois que ce que je vois, voyez -vous, c'est affreux, alors elle ouvre la Tisza Cruise tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant premi\u00e8re objet Nairobi Rennes, ce serait une bible, voil\u00e0 une bible, voil\u00e0, c'est un nouveau testament, les 2 complices de quoi lire oui, ensuite \u00e7a vibre qu'on finit jamais visiblement jamais d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:16) [76%] :\r\nJ'aime Necla tr\u00e8s bon sac de couchage, parce que d'accord, moi, c'est important de bien dormir oui et puis en couteau suisse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:23) [81%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:24) [68%] :\r\nAh quand m\u00eame oui, tout ce qui est faux. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:29) [84%] :\r\nC'est bon pour tout le couteau suisse sert \u00e0 tout, donc une bible, un sac de couchage bien moelleux bien chaud, voyez, et un couteau suisse voil\u00e0 oui, vous avez h\u00e9sit\u00e9 avec d'autres objets. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:38) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, enfin pour amener donc chose mais je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mal \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:44) [92%] :\r\nJe me suis dit -elle \u00e0 venir avec une bougie, des fleurs et Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:48) [84%] :\r\nNon, parce que \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, je l'imaginerait \u00e0 partir de \u00e7a et puis des fleurs, il y en aurait sur l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:54) [74%] :\r\nD'accord, OK, c'est bien senties David Sander vos 3 objets vous voulez sortir du sac \u00e9galement oui je pourrais jamais dire je prenais on n'en a pas discut\u00e9, mais j'ai aussi amener le fameux couteau suisse, mais c'est un vrai c'est dans l'ADN, \u00e7a c'est pas possible, donc c'est \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:09) [85%] :\r\nPas tellement symbolique de la Suisse et puis en m\u00eame temps, je dis que sur une \u00eele d\u00e9serte, voil\u00e0, on en a absolument besoin, surtout le tire- bouchon d'ailleurs alors un peu diff\u00e9rent de la Bible, j'ai amen\u00e9 Ma\u00eetre Yoda. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:18) [63%] :\r\nAh oui un le trio d'un employ\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:21) [86%] :\r\nQue la force soit avec moins sur les routes d'accord, \u00e7a serait tr\u00e8s utile, c'est aussi, voil\u00e0, il y a d'autres raisons. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:26) [90%] :\r\nVous \u00eates un oui il faut nous expliquer voil\u00e0 oui, alors je suis un grand mystique, on a hollywoodien. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:32) [88%] :\r\nDonc, c'est en fait la guerre des \u00e9toiles, c'est un film qui finalement est tr\u00e8s port\u00e9 sur les \u00e9motions en fait de l'enseignement de Ma\u00eetre Yoda, c'est vraiment un enseignement sur le contr\u00f4le et la r\u00e9gulation des \u00e9motions surtout des \u00e9motions n\u00e9gatives et c'est aussi parce que je trouve que d'un point du interg\u00e9n\u00e9rationnel, c'est extraordinaire, c'est un film qui pla\u00eet autant \u00e0 mes amis qui me rappelle un peu du nostalgique mon enfance duquel, je parle beaucoup aussi avec mes enfants, et duquel je peux parler avec aussi mes parents, donc je trouve symboliquement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:58) [78%] :\r\nSe mettre il y a vous, il y a vous, vous l'avez piqu\u00e9 vos enfants alors c'est mes parents qui l'ont offert \u00e0 ma fille, d'accord avec actuel 3\u00e8me objet et puis 3\u00e8me objet. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:07) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:34:08) [71%] :\r\nEn imaginant qu'il a un panneau solaire qui, accroch\u00e9es \u00e0 vraiment ordinateur parce que sinon, sur l'\u00eele d\u00e9serte. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:13) [91%] :\r\nSans sans \u00e9lectricit\u00e9, j'aurais du mal avec leur Nater mais maintenant avec un panneau solaire on peut recharger les ordinateurs et donc \u00e7a me permettrait \u00e0 la fois d'avoir de quoi lire, et de quoi \u00e9crire ce qui est quand m\u00eame une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:24) [75%] :\r\nMoi je vais ouverture tr\u00e8s loin quoi oui alors je alors est -ce qu'il aura internet ou mais \u00e7a c'est un peu trich\u00e9 parce que du coup, du coup, vous avez le nom oui le nouveau et l'ancien testament l\u00e0- dedans, voil\u00e0 tout le reste de la biblioth\u00e8que mondiale aussi exactement, c'est un peu triste quand m\u00eame, mais c'est bien pens\u00e9, mais il faudrait un gros oui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:40) [75%] :\r\nIl y a quand m\u00eame vous un panneau solaire d\u00e9j\u00e0 pour changer. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:34:43) [82%] :\r\nSur la personne, tr\u00e8s bien, merci \u00e0 l'un et l'autre demain sur quel est -il, avez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:48) [85%] :\r\nChoisi de nous envoyer, c'est la question que je pose, auditeur parce que c'est vrai que je me pose un peu la question aussi \u00e0 quelle sauce on va \u00eatre mang\u00e9, vous avez vot\u00e9 sur RTS Point CH barres obliques, les \u00eeles c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir dans une seconde mais avant cela, h\u00e9 bien c'est Julien, secteur qui est venue me rejoindre Julien bonjour bonjour Anne, alors si vous \u00eates venu, c'est un peu pour me tenir chaud, parce que mais alors vous, pas du tout, hein, il y a un petit peu moi je grelotte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est juste parce qu'on Alhambra sinon \u00e0 part \u00e7a, au soleil, c'est super chaud : vous \u00eates aujourd'hui pour nous notre \u00e9claireurs l'\u00e9claireur c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:21) [77%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:35:21) [87%] :\r\nElle est clair, c'est celui qui va aller le 1er d\u00e9couvrir l'\u00eele qu'on va occuper demain pour de nouveau 2 heures et demie l'\u00e9mission en Direct, et qu'on n'a pas pr\u00e9par\u00e9, puisqu'on ne sait m\u00eame pas encore, on va aller demain, on va savoir dans quelques secondes, moi je vais essayer d\u00e9j\u00e0 de d'arriver sur cette \u00eele de la d\u00e9couvrir, de vous faire partager un petit peu d\u00e9couverte aussi pendant cette \u00e9mission sera tout \u00e0 l'heure en communication t\u00e9l\u00e9phonique mais voil\u00e0 je serai le le 1er celui qui plante le drapeau, c'est, c'est c'est assez stressant. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:47) [91%] :\r\nDonc du coup, l\u00e0 vous \u00eates avec nous sur l'\u00eele de la harpe, il va falloir traverser le bout de dos l\u00e0 jusqu'\u00e0 Rolle prendre la voiture et partir de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais on va voir o\u00f9 d'abord, \u00e7a c'est la bonne question et pour le savoir sur quelle il nous partirons demain, h\u00e9 bien nous allons rejoindre \u00e0 Lausanne Sacha Horovitz bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:36:05) [84%] :\r\nBonjour, Ariane, vous savez que. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:07) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:36:07) [84%] :\r\nIATA dirait sur RTS Achbar oblique illisibles, tu votes et \u00e7a tombe bien puisque c'est ce que 200 52 personnes ont fait ces ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:36:18) [76%] :\r\n252 personnes, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:36:20) [83%] :\r\nNombre de votes, en effet, au total, sur notre site RTS Alba, les villes o\u00f9 4 il \u00e9tait en effet en comp\u00e9tition Capriles soumise au vote depuis quelques jours, alors il y avait dit qui se trouve dans la commune de pr\u00e8s, ni Chamb\u00e9sy, il y Tatyana de Chinon \u00e0 l'autre bout du lac ou encore l'\u00eele de Salagnon qui elle se trouve sur la commune de Montreux, alors il faut tout de suite le dire un de ils se sont tr\u00e8s rapidement disputer la t\u00eate du classement de Chinon, de sa Lannion de villes qui \u00e9taient au coude \u00e0 coude ce week- end encore, mais ce matin, h\u00e9 bien l'une des 2 s'est d\u00e9tach\u00e9 c'est l'\u00eele de que vous allez pouvoir rejoindre de sur laquelle vous allez pouvoir ramener ou alors vous exercez \u00e0 la brasse pour, en effet, l'\u00e9mission de demain qui se d\u00e9roulera sur la 1\u00e8re \u00e0 partir de 8 heures 35 donc la grande gagnante, je le rappelle, c'est l'\u00eele de Salagnon pour l'\u00e9mission de demain mardi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:19) [63%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:20) [87%] :\r\nAlors Julien qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Julien a peut-\u00eatre une ou 2 questions \u00e0 vous poser, vous avez tu\u00e9 au pour Julien. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:37:26) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 je regarde un petit peu sur le site internet de Salagnon qui est au large de Montreux, alors je veux dire de naviguer entre les festivaliers je pense peut-\u00eatre pour pour la retrouver parce qu'on est en plein Montreux Jazz s'festival, donc chers auditeurs J\u00e9r\u00f4me petite casquette blanche, je vais me balader je pense d'ici 45 50 minutes, le temps de l'argent depuis Rolle vers l'\u00eele de Salagnon, si vous avez, je sais pas moi des des tuyaux \u00e0 me donner des conseils d\u00e9j\u00e0 comme on s'y rend, je vois que je vais devoir trouver soit une embarcation, soit je vais voir nager, mais en tous cas, si quelqu'un veut nous aider, ben voil\u00e0, on est pr\u00e9sent sur Facebook, on peut nous \u00e9crire emmener les puis on est \u00e9videmment pr\u00eat \u00e0 vous rencontrer, sur place, chers habitants de de montres ou aux 2 qui voyez c'\u00e9tait de sa r\u00e9gion, peut-\u00eatre depuis votre fen\u00eatre, je suis l\u00e0 je j'arrive dans dans 45 minutes donc peut-\u00eatre moins bonne inquiets et puis mois surtout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:14) [90%] :\r\nAlors si vous voyiez arriver une voiture RTS blanche, c'est bien \u00e7a, et vous voyez dedans, un jeune homme avec une barbe, des lunettes et puis une casquette blanche avec marqu\u00e9 dessus, les yeux un petit. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:23) [81%] :\r\nPolo bleu marine comme \u00e7a j'aurai tout dit, et puis un short kaki voil\u00e0, h\u00e9 bien c'est lui, lui dessine m\u00eame si c'est pas lui, \u00e7a fera 1 euros c'est pas grave, allez, c'est parti, il y a, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:38:34) [74%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, ah non, non, se on se tient au courant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:36) [80%] :\r\nOui, vous donnez des nouvelles r\u00e9guli\u00e8rement hein, on va voir tr\u00e8s bien \u00e0 15 oui que pour. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:38:55) [66%] :\r\nLa d'une telle qu'une past\u00e8que bien plaide de pas un film, il est 8 heures pour \u00e7a, que dire de l'Inter, la 2\u00e8me bombe jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:39:10) [68%] :\r\nOui, il y a pas donc tout surtout au point de CIT oui c'est mort. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:39:22) [73%] :\r\nVous voyez qui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:35) [65%] :\r\nAh oui qui n'pas cess\u00e9 non non ce monde \u00e9tage que David c'est-\u00e0-dire que tous les pays d'peuvent \u00eatre STP donc point. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:39:51) [69%] :\r\nJ'ai, c'est-\u00e0-dire au num\u00e9rique que nous arrivions c'est militaire oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:40:02) [62%] :\r\nC'est on \u00e9t\u00e9 c'est la 4\u00e8me du pays. \r\nC'est vrai que c'est \u00e7a qui ont pas. \r\nJ'aimerais que c'est le dossier, tout est donc. \r\nQui ont \u00e9t\u00e9 donc il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:40:38) [66%] :\r\nD'et que que l'. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:41:00) [65%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est \u00e7a de a, bien s\u00fbr, bref, il a tout quitt\u00e9 pour aller pas forc\u00e9ment ma\u00eetriser les dossiers actualit\u00e9 tout de m\u00eame pas, c'est un peu les familles qui. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:41:17) [60%] :\r\nC'est \u00e7a, a dit : voil\u00e0, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:41:21) [58%] :\r\nPour tr\u00e8s bien l'actuellement et tout c'est c'est c'est-\u00e0-dire qu'il avait fait, il a tent\u00e9, lors de la la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:32) [88%] :\r\n\u00e0 Cannes, oui, Cocoon RTS La 1\u00e8re les \u00eeles c'est en compagnie de nos invit\u00e9s, Rosette Poletti psychologue auteur conf\u00e9renci\u00e8re David Sander aussi directeur du Centre interfacultaires en sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve en 2 mots, c'est quoi ce ce centre interfacultaires parce que depuis le temps que j'utilise ce. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:48) [69%] :\r\nCe gros mot entre les facult\u00e9s entre la facult\u00e9, simplement \u00e7a sent multidisciplinaire. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:54) [90%] :\r\nC'est ultra disciplinaire, donc c'est un institut de recherche \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, dans lequel nous avons \u00e0 des professeurs, des chercheurs qui viennent de quasiment toutes les facult\u00e9s de l'universit\u00e9, donc nous avons toutes ou presque, les disciplines importantes pour l'\u00e9tude des \u00e9motions qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, \u00e9videmment, la psychologie, mais aussi les neurosciences la philosophie les humanit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral, l'informatique, l'\u00e9conomie, l'histoire ou que l'objectif si vous voulez, c'est de s'int\u00e9resser \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est l'\u00e9motion ou les ph\u00e9nom\u00e8nes affectif en g\u00e9n\u00e9ral les humeurs, les pr\u00e9f\u00e9rences et d'aborder ces ph\u00e9nom\u00e8nes l\u00e0 avec toutes les approches possibles pour \u00eatre le plus compl\u00e9mentaire et le plus interdisciplinaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:32) [96%] :\r\n\u00e9videmment, si vous \u00eates l\u00e0 tous les 2, c'est parce que vous \u00eates un peu des 2. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:35) [82%] :\r\nSerait -ce \u00e9motion l'un et l'autre si je peux me permettre et l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame se dire \u00e0 partir, vous aimez pas trop loin, je vois rosette que vous appliquez un petit peu, vous pourrez prendre votre micro et me r\u00e9pondre mais \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:46) [92%] :\r\nQuoi, non mais c'est-\u00e0-dire que moi j'ai je suis maintenant vraiment dans la pratique depuis 40 ans et puis c'est plut\u00f4t au niveau du v\u00e9cu permanent, je suis pas du tout plu du tout dans dans la recherche, quoi que ce soit de ce genre mais au quotidien avec les \u00e9motions des gens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:03) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, vous \u00eates tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, allez, encore un truc un peu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:05) [68%] :\r\nFacile faire voil\u00e0 vous \u00eates alors justement reparler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:10) [87%] :\r\nDe la joie parce que, finalement, se retrouver sur une \u00eele avec toutes ces \u00e9motions, on peut imaginer les humains se retrouvant sur une \u00eele doivent doivent passer \u00e9chou\u00e9s sur une \u00eele doivent passer par toutes sortes de sentiments diff\u00e9rents et la joie simplement de trouver une petite chose plus avant, par exemple, quand on a soif, co\u00fbt de l'eau, \u00e7a va \u00eatre incroyable que comme sentiment quant \u00e0 vous, l'un et l'autre la derni\u00e8re tr\u00e8s grande joie que vous avez \u00e9prouv\u00e9 la et l'autre Rosette Poletti, la derni\u00e8re grande joie, vous avez prouv\u00e9 mais gros Saint-Pierre allez petite que vous vivez tous les jours apr\u00e8s vraiment toutes les minutes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:42) [90%] :\r\nAlors tr\u00e8s derni\u00e8rement une je je suis colocataires avec des r\u00e9fugi\u00e9s Tib\u00e9tains et l\u00e0 une de ses colocataires j'aime \u00e9norm\u00e9ment, qui est une jeune femme qui a travers\u00e9 beaucoup de choses, elle vient de r\u00e9ussir son son examen final 2 auxiliaires de sant\u00e9 en fran\u00e7ais apr\u00e8s un stage, etc, et on n'a -t-elle pas travailler ensemble et et j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement heureuse, voil\u00e0, on arrive au bout de quelque chose, et c'\u00e9tait chouette, c'\u00e9tait comme si c'\u00e9tait moi qui r\u00e9ussissent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:15) [79%] :\r\nEt quand Rosette Poletti est dans cet \u00e9tat l\u00e0 \u00e7a s'exprime comment au voil\u00e0 on est la radio oui mais enfin \u00e7a s'comment comme on c\u00e9l\u00e8bre la. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:25) [89%] :\r\nD'une autre avec des fleurs avec en allant manger ensemble, enfin oui, on est autre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:32) [77%] :\r\n\u00e7a clignote de partout et pour vous, David Sanders, c'\u00e9tait qu'on note. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:34) [84%] :\r\nC'est grave ce jour alors si vraiment on prend une tr\u00e8s tr\u00e8s grande joie, c'\u00e9tait l\u00e0, il y a naissance de ma 2\u00e8me fille a 3 ans, c'est pas tr\u00e8s original comme \u00e9v\u00e9nement joyeux mais c'est vrai que c'\u00e9tait une joie extr\u00eamement intense. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:45) [87%] :\r\nDire qu'on a choisi un petit peu de parler de la joie aussi parce que dans les 100 \u00e9motions de base, on a trouv\u00e9 qu'il y en avait quand m\u00eame dr\u00f4lement des Tristan, il y a la peur, la col\u00e8re le mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:54) [82%] :\r\nPuis le d\u00e9go\u00fbt surprise la tristesse et enfin la joie est -ce que \u00e7a veut dire que le fond de l'homme, finalement beaucoup plus assez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:03) [68%] :\r\nAvec votre recul Rosette Poletti allez commencent humanitaire et pas tr\u00e8s joyeuse, hein. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:08) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'pour moi, c'est \u00e0 quoi est -ce qu'on donne de l'importance, et ce que je vois c'est que comme 10 proverbe que j'aime beaucoup en s'attache aux enfants qui tombaient par la for\u00eat qui pose alors c'est vrai qu'on est sans cesse en train de voir tout ce qui se passe, qui est dramatique, mais on a, je crois que c'est un apprentissage de de regarder aussi ce qui ce qui est beau ce qui croient \u00e0 ce qui existe, qui est, qui est heureux quoi mais c'est enfin, \u00e7a s'explique \u00e7a s\u00fbrement que David ferait mieux que moi, depuis le fond des \u00e2ges, on a \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00eatre marqu\u00e9e par les choses difficiles ou dangereuses, etc, parce que c'\u00e9tait notre survie en d\u00e9pendait et quelquefois on est moins ouvert et on se souvient moins des des choses heureuses, ce qui nous arrive, moi je dis toujours aux gens, mais c'est en apprentissage et une capacit\u00e9 d'attention, a d\u00e9velopp\u00e9 pour ces choses l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:05) [73%] :\r\nDavid Sanders. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:07) [89%] :\r\nOui, alors j'aurai une r\u00e9ponse assez similaire \u00e0 celle de rosette, c'est vrai que ces \u00e9motions dont vous parlez, qu'on appelle les \u00e9motions de base sont assez particuli\u00e8re, et ce sont des \u00e9motions d\u00e9crite surtout sur des aspects r\u00e9volutionnaire et donc qui nous ram\u00e8ne \u00e0 la philo Genovese, \u00e0 l'\u00e9volution des esp\u00e8ces pour lesquelles il y a cette asym\u00e9trie qu'on peut retrouver entre des \u00e9motions n\u00e9gatives qui sont tellement importants pour notre survie et puis des \u00e9motions positives, cela dit, dans beaucoup de culture, il y a un grand nombre d'\u00e9motions positives qui peut \u00eatre quand m\u00eame tr\u00e8s importante, c'est vrai que la joie est tr\u00e8s souvent cit\u00e9 aussi un terme dans lequel on met beaucoup d'chose mais je l'int\u00e9r\u00eat, la fiert\u00e9, l'\u00e9merveillement sont autant d'\u00e9motions positives que l'on vit quand m\u00eame tr\u00e8s souvent et qui m\u00eame si elle tombe pas sous le chapeau d'\u00e9motions de base sont quand m\u00eame des \u00e9motions tr\u00e8s importante, heureusement que beaucoup d'entre nous vivent fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:56) [92%] :\r\nLa jeune femme qui vient de s'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi s'appelle Pauline football X, elle fait partie de notre \u00e9quipe \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:02) [87%] :\r\nHier, les partis cueillir comme des coquelicots \u00e0 Rolle, des moments de joie, des expressions de joie, juste un petit une petite image comme \u00e7a Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:09) [85%] :\r\nBen, c'\u00e9tait de voir les gens qui survient au bord du lac et puis qui \u00e9tait tr\u00e8s heureux de me r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:13) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:15) [82%] :\r\nAlors on va entendre le le bouquet de coquelicots r\u00e9soudre partie par l'agence. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:47:18) [86%] :\r\nTa\u00efpeh heureuse hyper contente, un r\u00eave qui se r\u00e9alisait, on n'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9glise, le pr\u00eatre, on a dit, lui et moi, que oui, qu'on acceptait de se marier 2 dans la joie, la tristesse, jusqu'\u00e0 ce que la mort ne sait pas, donc \u00e7a veut pas un r\u00eave de petite fille qui se r\u00e9alise, je crois. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:47:38) [92%] :\r\nMoi, ce qui est quand m\u00eame la 1\u00e8re fois que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire la route une grande joie, mon fils, c'est un miracle, c'est tout ce miracle de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:46) [65%] :\r\nC'est le plus minimum miracle puisse \u00eatre gard\u00e9s, vous fait des sourires toujours mais plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:47:53) [85%] :\r\nMoi, c'est les animaux, c'est dans les animaux, je me dis que les animaux ils sont pas comme les \u00eatre humains normaux et c'est pas, on peut leur faire importer quoi et les animaux sont toujours l\u00e0, indique les v\u00eatements battre. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:48:05) [81%] :\r\n\u00eatre avec les amis, le fait d'\u00eatre ensemble \u00e9crire quoi de faire une activit\u00e9 particuli\u00e8re, il va rien qu'\u00eatre ensemble parce qu'on tripote, on peut tous dire comme quoi par exemple cr\u00e9ent les plus gros quoi Webster. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:20) [83%] :\r\nAlors moi c'est pas aller travailler et c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a donne la joie et vous faites quoi quand vous travaillez pas pour avoir comme celle -l\u00e0 je la moto de la plong\u00e9e du pas de basse promener les loisirs voil\u00e0 mais il faut travailler pour avoir fait un m\u00e9tier difficile, alors moi je travaille aux CFF fait de la maintenance ferroviaire et puis on a des heures de nuit, le jour de l'apr\u00e8s- midi et \u00e7a change tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:43) [58%] :\r\nBonjour, nous sommes donc floral votre souhait Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS49 (00:48:48) [95%] :\r\nC'\u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:48:49) [93%] :\r\nIl y a 6 ans, \u00e7a se manifeste comment \u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:52) [87%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:53) [66%] :\r\n\u00e7a va l\u00e9ger bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:48:56) [80%] :\r\nUne grande grande il y en a une qui va arriver dans pas longtemps, vu que vous avez le vent pourront madame vous dans 2 mois et demi, et donc c'\u00e9tait une grande joie, cette vente ici et la joie, c'est \u00e7a non, c'\u00e9tait une grande joie de la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:09) [80%] :\r\nComme d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, je pense qu'on \u00e9tait tous les 2 pr\u00eats \u00e0 accepter \u00e7a va prendre la bonne nouvelle et puis voil\u00e0, enfin quand m\u00eame, une fois qu'on sait que c'est c'est pour du concret, cependant, les vrais, enfin on est juste ravi qu'on a le sourire, on n'arrive plus \u00e0 le d\u00e9crocher un parce que toi. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:49:25) [83%] :\r\nM\u00eame savait et savoir si grande joie moi j'avoue que le voyage fait partie, on a fait un voyage d'un an un peu autour du monde et l\u00e0 pour le coup, tous les jours, c'est une grande joie alors qu'est -ce qui vous mettez comme sans jamais la d\u00e9couverte en fait divers, c'est le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:39) [86%] :\r\nSur la m\u00eame si des fois il y a des petites gal\u00e8res et tout \u00e7a, mais \u00e7a, c'est justement pour mieux profiter encore et pour que, \u00eatre encore plus savourer ces moments -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:49:49) [86%] :\r\nNous ne sont pas vraiment conscience de ce que nous portons en nous ce que nous sommes vraiment et cette identification avec des synergies qui sont sous casque et parce qu'elles nous sont vivants et c'est la joie, la plus la plus grande joie que j'ai, il y a une source d'\u00e9nergie qui nous ravitailler chaque mens mentis, c'est vraiment une force que nous portons en nous, mais on ne se souvient pas on n'est pas consciente \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:50:23) [66%] :\r\nVoici un cas, voil\u00e0 le spectacle qu'on voit la montagne, l'eau, la montagne, moi \u00e7a me va bien, soleil en juin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:31) [91%] :\r\nNous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:50:33) [78%] :\r\nUn bien \u00eatre un un rel\u00e2chement et qu'est -ce qu'on a un beau pays quand m\u00eame, il suffit. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:50:39) [79%] :\r\nPeut pas avoir, c'est pourquoi je vois autre chose je ne, pas de souci, je vois que vous avez une canne blanche et m\u00eame si vous pouvez pas avoir, je suis s\u00fbr que vous sentez que c'est magnifique autour de vous. \r\n\r\nLocuteur FS46 (00:50:48) [81%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s chaud, tr\u00e8s chaud, o\u00f9 il y a le le soleil ne se pas \u00e7a vous chauffe le dos c'est \u00e7a oui, \u00e9norme, \u00e9norme, je vois non mais vous \u00eates aveugle, c'est \u00e7a, oui, et \u00e7a veut dire, je ne vois pas de diff\u00e9rence il y a le soleil ou pas, je sens une seulement avec la la chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS47 (00:51:09) [79%] :\r\nBon le printemps, le printemps et que les fleurs de jardin, voil\u00e0 c'est la renaissance, c'est reposant, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:16) [73%] :\r\nLumineux, voil\u00e0 qui promet un jeune, c'est le seul le le temps qu'il fait beau, comme vous avez bien fait, c'est mon balcon que je fume la pipe, pays voit beaucoup de gens ont pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:51:31) [83%] :\r\nAlors votre grand truc, si je comprends bien, cette vous installer sur votre balcon, nouveau une bonne pipe et puis apr\u00e8s, de la fum\u00e9e tranquillement, regardant les gens oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:40) [82%] :\r\nInjuste parce qu'ils mettent dans l'eau \u00e0 Rolle, mais les gens y sont heureux visiblement. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:44) [93%] :\r\nRosette Poletti qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 dans ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:49) [87%] :\r\n\u00e7a me frappe payer enfin que les gens soient capables de dire et puis de d'\u00eatre conscient de toutes les les petites joies qui sont autour de : c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:58) [85%] :\r\nIl y a ce c\u00f4t\u00e9 \u00eatre dans le moment pr\u00e9sent, voil\u00e0 la France est en grande partie oui et quand m\u00eame, qui a une dame qui a d\u00fb prendre des cours chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:05) [73%] :\r\nAlors, on en retrouve sa souvent chez vous acceptez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:09) [78%] :\r\nQui est qui ait pu \u00eatre autant qu'on peut, dans le moment presque au point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:13) [74%] :\r\nDavid Sanders, lorsque l'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:52:15) [88%] :\r\nOui, c'est qu'il y a pas besoin de l'exceptionnel pour \u00eatre heureux et joyeux, c'est-\u00e0-dire que les gens sont tout \u00e0 fait, heureusement, \u00e0 \u00eatre heureux de ceux qui vivent au quotidien et \u00e0 se rendent compte, c'est \u00e7a qui est beau aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:30) [95%] :\r\nAlors j'ai une petite surprise pour vous tous les 2, puisqu'on est sur une \u00eele, on va dire qu'on va partir faire un voyage imaginaire aussi dans le pass\u00e9, vous m'avez vu sortir un vieux t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:42) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement Crouy Chamandy beaucoup d'un autre temps. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:45) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:46) [86%] :\r\nCe t\u00e9l\u00e9phone, c'est encore un de ces vieux t\u00e9l\u00e9phone qu'on utilisait autrefois et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:50) [71%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:51) [87%] :\r\nJe vais vous demander Rosette Poletti d'appeler parce qu'on se rappelle tous du num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de nos parents, quand on \u00e9tait adolescent hein ou vaguement sinon je compose pour vous, il y a pas de probl\u00e8me et je vais vous demander Rosette Poletti, avoue David Sander dans un instant aussi d'appeler ros\u00e9, la petite rosette Poletti quand elle \u00e9tait adolescente pour lui donner 2, 3 conseils voulez bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:09) [85%] :\r\nJe fais le num\u00e9ro 1 alors attention, voil\u00e0 je vous dans le combin\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:20) [85%] :\r\nOui, il est vraiment antique. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:26) [95%] :\r\nAlors elle a quel \u00e2ge en principe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:29) [82%] :\r\nC'est vous qui d\u00e9cidez \u00e7a manquait alors aux actes c'est c'est moi, quelques ann\u00e9es plus tard, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:35) [91%] :\r\nOK, tu viens de VTT 15 ans et tu verras c'est c'est quelque chose de fantastique, je sais que tu as envie de beaucoup voyager, de partir, ce que j'ai envie de te dire, c'est fait, le vase, il y aura plein de gens qui diront qu'il y a des choses que tu peux pas faire que c'est dangereux, que que voil\u00e0, il faut suivre une voie toute trac\u00e9e, mais moi j'ai envie de te dire tout ce que tu as envie de faire maintenant r\u00e9alise le et m\u00eame si, m\u00eame si tu as plein de gens qui donne des id\u00e9es diff\u00e9rentes soient bien en contact avec ceux qui, au fond de toi et puis tu sais parce que c'moi je peux dire maintenant \u00e7a fait, \u00e7a fait bien longtemps que j'avais 15 ans et je peux dire que de de suivre sa route et de faire ce qui est important pour soi d'\u00eatre vraiment fid\u00e8le \u00e0 ses valeurs et \u00e0 ses r\u00eaves h\u00e9 ben c'est \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:38) [91%] :\r\nMerci Rosette Poletti raccrocher. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:41) [80%] :\r\nVoil\u00e0, je vais laisser, je vais vous laisser David Sander, vous rappelez num\u00e9ro T\u00e9l de vos parents. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:45) [83%] :\r\nJe me rappelle tr\u00e8s bien le composant Carrefour. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:47) [82%] :\r\nOui, alors c'est pas avec le m\u00eame t\u00e9l\u00e9phone texte je vais vous laisser vous appelez vous avait 15 ans \u00e0 l'autre bout du Chili. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:54) [90%] :\r\nEt vous allez donner David Sander va donner des conseils David Sander qui avait 15 ans les c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:11) [89%] :\r\nOui alors allo David h\u00e9 ben \u00e9coute je t'appelle parce que j'aimerais dire que qui il faudrait que ce soit pas si terrible que \u00e7a, si jamais tu match de basket, parce que finalement c'est moins important que beaucoup d'autres choses, je faisais beaucoup de basket quand j'\u00e9tais jeune et puis qu'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:31) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:32) [89%] :\r\nIl y a les valeurs qui sont importantes dans la vie et que tu les connais d\u00e9j\u00e0 pour la plupart, et que c'est important que qui que qu'continue \u00e0 aller suivre et que cette asym\u00e9trie entre les \u00e9motions n\u00e9gatives les \u00e9motions positives, m\u00eame si elles sont peut-\u00eatre vraies dans la nature pour un individu c'est important de basculer dans l'autre sens, et puis d'avoir plut\u00f4t la balance vers l'est les \u00e9motions positives. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:52) [69%] :\r\nEt l\u00e0, le David Sander de 15 ans, il comprend ce que le peuple alors. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:56) [84%] :\r\nJ'aimerais dire que malheureusement et comprend parce que d\u00e9j\u00e0 l'David Sander de 15 ans, il savait qu'il ferait de la psychologie, plus tard, c'est aussi int\u00e9resser d\u00e9j\u00e0 oui \u00e0 partir de 13 13 14 ans. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:56:07) [77%] :\r\n\u00e7a c'est combin\u00e9, je vois, c'est vrai, tu me faire psychologue oui j'existe encore Toulouse voil\u00e0 on raccroche, merci beaucoup d'avoir jou\u00e9 le jeu et l'un et l'autre, on est parti dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:19) [88%] :\r\nEt puis je me dis qu'on va se tourner, m\u00eame physiquement vers cette pointe de l'\u00eele de la harpe simplement physiquement, je vais vous montrer brille \u00e0 cet \u00e9norme c'\u00e9tait l\u00e0 qu'on voit au milieu et beaucoup plus loin, tout au fond, h\u00e9 bien on pourra les voir tout \u00e0 l'heure, il y a 2 pierres tombales, vous me voyez venir avec mes grands Pierre-Odette politique parce que vous \u00eates connu \u00e9videmment pour avoir \u00e9t\u00e9 une pionni\u00e8re des soins palliatifs, l'accompagnement des mourants. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:42) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:42) [94%] :\r\nLa mort, le deuil, la fin de vie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:56:44) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:45) [87%] :\r\nVous dites que finalement on a, il y a, il y a peu de place pour \u00e7a dans nos quotidiens aujourd'hui bah voil\u00e0 on va travailler, on dit : voil\u00e0, j'ai perdu un ami et j'ai perdu, alors tout le monde a la compassion comme c'est un moment mais on oublie tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:56:57) [83%] :\r\nC'est juste oui oui oui, c'est vrai, c'est vrai, on est en train de dans le V de plus en plus tout ce qui \u00e9tait ce qui faisait partie des rites et qui facilitait ce ce chemin de deuil, \u00e7a fait maintenant Marc 30, peut-\u00eatre que, \u00e0 travers les diff\u00e9rentes associations, on est en train de ici. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:57:19) [87%] :\r\nPossible de resensibiliser les gens au fait que, aucune ne faites pas ce que les rites habituels si vous conviennent pas, mais imaginer d'autres rites et mettez ce travail de deuil au au disons au centre de ce qui se produit apr\u00e8s la perte d'un \u00eatre cher, on a besoin de oui, on a besoin de rites de rituels pour mieux pouvoir traverser ces \u00e9preuves -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:57:50) [85%] :\r\nDavid Sander. \r\nHein, moi j'\u00e9tais sur le deuil, sur les frites c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:57:56) [88%] :\r\nAlors l'importance des rites absolument mais aussi l'importance du ce qu'on appelle le partage social des \u00e9motions, c'est-\u00e0-dire que, \u00eatre accompagn\u00e9 et puis partager avec d'autres ces moments -l\u00e0, c'est un des \u00e9v\u00e9nements, des moments qui sont extr\u00eamement sociaux aussi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:58:11) [84%] :\r\nAlors c'est pas moi qui choisis le Moritz, h\u00e9 bien vous conna\u00eetre, vous avez rebondi David Sander, je vais demander \u00e0 nier la de devenir d'abord vers nous, elle, elle nous montre du doigt quelque chose l\u00e0- bas quelque chose qu'elle a pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:58:25) [84%] :\r\nAnia, la Galice \u00e0 nous et j'ai j'ai je vais s\u00fbrement \u00e9corch\u00e9 votre nom c'est bien juste commencent \u00e0 se dire un vrai roumain gallicane merci vous nous avez rejoint panier, l\u00e0 je vous ai donn\u00e9 justement un sacr\u00e9 d\u00e9fi ou un d\u00e9fi sacr\u00e9 si vous voulez, c'est d'inventer pour nous justement qui sommes seuls sur cette \u00eele un rite fun\u00e9raire, on est sur une \u00eele, on doit tout r\u00e9inventer, il faut des rites, j'ai demand\u00e9 \u00e0 nier la Elmar garder comme si dit : mais qu'est -ce que tu veux me faire faire des rites fun\u00e9raires alors voil\u00e0 Dani\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:58:53) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le d\u00e9fi pour vous hier. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:58:55) [84%] :\r\nCarr\u00e9ment h\u00e9 bien oui, mais pour faire un rite, en fait, il me fallait un corps \u00e0 corps \u00e0 corps, mais \u00e7a tombe bien parce que, sur les rives de de cette \u00eele de la harpe les vents le vent et les vagues, un corps qui est -il, aucune id\u00e9e \u00e0 vrai dire il est pas beau avoir en m\u00eame temps je me dis que c'est forc\u00e9ment le fils de quelqu'un, peut-\u00eatre un p\u00e8re, un amoureux, un fr\u00e8re, un ami, voir un ennemi. \r\nPeu importe. \r\nDevant le corps inerte le la tristesse m'envahit et je dois en faire quelque chose de la tristesse, je veux dire, et aussi du corps ah oui. \r\nComme \u00e7a, sans vie, j'ai peur de le toucher. \r\nL'id\u00e9e m\u00eame de l'OIC mais insupportable, je suis r\u00e9volt\u00e9e contre ce hasard, cette entit\u00e9 divine ou naturelle ou en tout cas se poser qui offrait qui reprend la vie comme \u00e7a l'arrange. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS48 (00:59:57) [95%] :\r\nJe me sens coupable de ne pas savoir quoi faire de ce corps de vouloir m'en d\u00e9barrasser. \r\nCoupable de l'id\u00e9e d'en faire \u00e0 pas pour le poisson afin de survivre sur ce qu'il a c\u00e9d\u00e9, go\u00fbtant quelle id\u00e9e me passe par la t\u00eate. \r\nFinalement, je d\u00e9cide de le rendre \u00e0 l'eau et de le pousser au large est -ce manquer l'abandonnons, c'est lui qui m'abandonne, bon je suis \u00e9mu, je ne peux pas le laisser partir \u00e0 la d\u00e9rive, comme \u00e7a, parce que je suis s\u00fbr qu'il laisserait. \r\nUn regret dans ma m\u00e9moire, une odeur bizarre dans ma conscience. \r\nJe sais je vais Anne je vais lui faire une petite c\u00e9r\u00e9monie pour lui dire adieu et de laisser partir l\u00e0- bas, \u00e0 terre, on appelle \u00e7a d\u00e9ride fun\u00e9raire. \r\nMais comment, comment je vais faire, ben oui, ici, sur mon il n'y a rien. \r\nOu plut\u00f4t, il y a tout en fait. \r\nDe l'air, de l'eau de la Terre, et en m\u00eame temps, Becker pour faire le feu h\u00e9 ben voil\u00e0, j'aimais symbole, il y a des \u00e9l\u00e9ments de la nature, pour rendre cette s\u00e9paration plus supportable, voyons, ben, de l'eau, il y a, il y a, il y a un an \u00e0 profusion, non, on veut tout autour de nous, la terre ainsi. \r\nNotamment Kadar\u00e9 : ceux qui nourrissent la t\u00eate la Chair terrestre. \r\nEt si la dynamo un esprit un peu de bois et de devrait l'aider \u00e0 trouver la direction s'adresse. \r\nJe veux allumer le feu. \r\nComme souvenir j'ai pris des pierres tomb\u00e9es de ma poche, \u00e7a changera de pierres tombales \u00e0 des pierres tomb\u00e9es pas l\u00e0, je trouve des bouts de bois, un \u00e9l\u00e9ment de la nature qui, comme cet homme a un d'avis sous forme de s\u00e8ve. \r\nBien des plumes un cadeau du ciel au cas o\u00f9 les anges existerait j'aper\u00e7ois ses plumes comme une pr\u00e9sence rassurante est -ce que j'oublie quelque chose ah oui un petit discours un petit discours un peu cher inconnu je rend encore aux profondeurs et au myst\u00e8re de tonnes origine que le vent souffle le souvenir de ton existence vers ce qui t'aime. \r\nJe dois avouer que je me sens mieux valait parlait de la mort, ce n'est pas mon sujet favori et ce n'est pas un exercice facile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:02:40) [85%] :\r\nMerci \u00e0 une merci beaucoup ben dites donc pour un rite sur une \u00eele comme \u00e7a en m\u00eame pas 24 heures comment vous trouvez ce ce. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:02:48) [83%] :\r\nQui, bien oui, il y a vraiment beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui font partie de de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:02:55) [79%] :\r\nJe trouve \u00e7a fantastique d'avoir pu groupe est au salon faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:02:59) [83%] :\r\nOui, parce que c'est vraiment juste physiquement, ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9, bon, on le dit on le r\u00e9p\u00e8te qu'il faut des rites pour faire son deuil, mais comment, comment, comment \u00e7a fait, comment \u00e7a marche, pourquoi en quoi \u00e7a aide finalement quoi, \u00e7a c'est un fait, \u00e7a c'est s\u00fbr mais oui comment \u00e7a me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:03:16) [90%] :\r\nD'abord on a \u00e0 prendre conscience de ce qui s'est produit, ce qui se passe \u00e0 l'heure actuelle justement c'est que on d\u00e9cide, on n'a m\u00eame pas pu mettre un avis mortuaire, on va pas faire de de rassemblement de 2 personnes, on va, on va faire dans la plus stricte intimit\u00e9 en n'ayant pas le soutien de de la communaut\u00e9 des autres et alors le Ritz, c'est quelque chose de de s\u00e9curisant, c'est quelque chose qui existe, qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu dans d'autres circonstances, on sait comment \u00e7a va se passer, il y a quelqu'un qui, qui est le c\u00e9l\u00e8bre en 2 soeurs 8 c'est un moment o\u00f9 on va rassembler des gens autour de nous sentir leur soutien et puis o\u00f9 quelque chose va se faire, c'est-\u00e0-dire avec le le corps du d\u00e9funt ou les cendres du d\u00e9funt et on va en quelque sorte le remettra \u00e0 la terre ou \u00e0 l'eau \u00e0 l'eau, le roi Fahd on va, on va pouvoir lui dire au revoir d'une mani\u00e8re on \u00e9tant accompagn\u00e9 d'une mani\u00e8re qui est qui est programm\u00e9e entre guillemets, enfin qui qui est ritualis\u00e9 justement et \u00e7a va permettre de tout doucement de prendre vraiment conscience que cette personne n'est plus l\u00e0 et de prendre conscience aussi qu'on va pouvoir \u00eatre pour pour vivre ce qu'on navires et le dans lequel beaucoup de viennent des coll\u00e8gues viennent etc, on s'est rendu compte que \u00e7a permettait aux gens de de revenir dans le courant de la vie plus facilement que si on dit : c'est dans la plus stricte intimit\u00e9 le la personne a disparu quelques jours parce qu'elle \u00e9tait en deuil, elle revient il y a pas eu de partage, y a pas eu de de possibilit\u00e9s d'\u00eatre ensemble et on se sent un peu gauche, on sait pas tr\u00e8s bien quoi dire \u00e0 cette personne qui va, etc, il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments qui sont, qui sont aidant \u00e0 travers des rites, les rites fun\u00e9raires sont les plus anciens rites qui existent et ils existent aussi chez certains animaux sup\u00e9rieurs, on se rend compte que c'est fondamental et nous maintenant du \u00e7a nous g\u00eane un peu, donc \u00e7a prend du temps et \u00e7a co\u00fbte cher, donc on le fait plus, mais on ne vont pas compte ce qu'on est en train de perdre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:05:39) [87%] :\r\nAlors je vais vous poser une question David Sander qui et c'est, j'allais dire presque de g\u00e8nes des moments je sais pas si \u00e7a vous arrive, moi \u00e7a m'est arriv\u00e9 une fois et \u00e7a arrivera certainement \u00e0 des \u00e9diteurs qui nous \u00e9coutent pourquoi on peut attraper des fous rires aux enterrements est -ce qu'on on peut l'expliquer ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:57) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:06:00) [96%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut l'expliquer, c'est une question que je me suis jamais pos\u00e9 personnellement, mais c'est vrai que je con\u00e7ois bien que \u00e7a puisse arriver. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:06:06) [72%] :\r\nSi vous allez vous savez, c'est pas grave non c'est. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:06:09) [90%] :\r\nSeulement li\u00e9s \u00e0 ces situations d'embarras tr\u00e8s tr\u00e8s fort, c'est-\u00e0-dire que quand on est parfois dans des \u00e9motions fortes, m\u00eame de tristesse ou de honte, de culpabilit\u00e9 qu'on sait pas comment r\u00e9agir \u00e0 certaines situations, mais il peut y avoir parfois cet embarras tr\u00e8s tr\u00e8s fort qui peut amener parfois des sourires, voire \u00e0 des rires quand on est embarrass\u00e9, on a tous v\u00e9cu \u00e7a, pas forc\u00e9ment dans des dans des enterrements, mais des situations par embarras on sourit et, peut-\u00eatre, c'est un des situations un peu extr\u00eame de de steeple. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:06:36) [83%] :\r\nJ'ai entendu dire que le centre des pleurs et des rires et assez assez proche dans le cerveau, c'est juste \u00e7a, ou alors \u00e7a alors c'est moi qui j'ai lu \u00e7a quelque part alors pour non aucune garantie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:06:46) [84%] :\r\nOui ou non, oui, aucune garantie, on sait pas on sait pas exactement pareil, ce qui est certain c'est que on peut pleurer, pas seulement de tristesse bien entendu aussi pleur\u00e9 de joie ou plus et le les pleurs sont aussi parfois, il y a des rires extr\u00eame intense, donc il y a des Liens \u00e9videmment entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:07:16) [61%] :\r\nL'histoire et une qu'une past\u00e8que qui ont permis de bien venir, qui est, c'est pour \u00e7a que pour une 2\u00e8me bombe jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:07:31) [62%] :\r\nOui, mais il y a pas tout aujourd'hui, on voit que de s\u00e9nilit\u00e9, oui c'est une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:07:43) [78%] :\r\nVous voyez qui c'est \u00e7a donc tout homme. \r\n\r\nLocuteur FS35 (01:07:56) [67%] :\r\nAh oui qui pas sexy mais ce monde \u00e9tage que David c'est-\u00e0-dire que et demi peuvent \u00eatre complet STP Point. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:08:12) [62%] :\r\nJ'ai donc pas imm\u00e9diate et qui ont les 2 c'est point c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:08:23) [56%] :\r\nJ'ont que de qui depuis. \r\nActuellement et qui, c'est \u00e7a qui ont pas. \r\nIl est vrai que c'est, c'est tout dire donc. \r\nSi vous r\u00e9ussissez, donc il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS39 (01:08:59) [64%] :\r\nEt et lundi pointe et qu'est -ce que ce que. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:09:21) [61%] :\r\n\u00e0 l'image, c'est vrai que c'est \u00e7a, combien Serbes sont point pourquoi Albert c'est pour sortir la ma\u00eetrise Perez actualit\u00e9 un bonnet pour la barre lat\u00e9rale bien \u00e0 ce que les familles qui est pas. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:09:38) [58%] :\r\nC'est pour \u00e7a avec avec la pression pour. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:09:42) [60%] :\r\nToujours tr\u00e8s bien l'actuel ont expuls\u00e9 c'est c'est-\u00e0-dire qu'il y a des risques, il a \u00e9galement tent\u00e9, lors de la peur, donc si vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:09:54) [85%] :\r\nAh baba Tiken Jah Facoli en concert le 21 juillet au Pal\u00e9o Festival de Nyon, \u00e7a c'est pour l'avenir, l\u00e0 tout de suite maintenant dans le prisonnier bien rosette politique David Sander, nous sommes sur l'\u00eele de la harpe \u00e0 2 encablures justement de r\u00f4les est -ce que je vais vous proposer maintenant, vous qui \u00eates puisqu'on on parle beaucoup d'\u00e9motions et comment les \u00e9motions travaille sur une \u00eele et qu'est -ce qu'il faut faire qu'est -ce qu'il faut pas faire ce qui faut pas faire, on n'est pas un peu ce que voil\u00e0, plus on en apprend sur les \u00e9motions Moirans. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:10:22) [86%] :\r\nDit aux autres qu'il faut faire pour \u00e7a, c'est vrai, c'est la s\u00e9quence qui va suivre est une s\u00e9quence que j'ai intitul\u00e9 mixte les sentiments partag\u00e9s et j'ai demand\u00e9 \u00e0 2 membres de l'\u00e9quipe Julie \u00e9maillage venait de relever le d\u00e9fi attention de se pr\u00eater \u00e0 l'exercice du saut dans le lac depuis l'accord de qui est attach\u00e9 \u00e0 un arbre, un bout de cette \u00eele de la harpe Pauline, vous nous entendez vous entend 5 sur 5 \u00e0 20 millions d\u00e9crivez un petit peu la la situation alors. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:10:47) [83%] :\r\nSeulement je suis perch\u00e9 sur un trou, un trou qui s'est lanc\u00e9 dans le vide, o\u00f9 se trouve un maillage Cholet accroch\u00e9 comme un petit singe une corde avec des noeuds bleus et rouges, tout au bout du trou d'ailleurs Maya va s'y accrocher bient\u00f4t pour se lancer dans l'eau, la couleur du maillot de bain, la couleur de c'est elle a gard\u00e9 son t-shirt, la 1\u00e8re noire et elle est tr\u00e8s souriante, en face de moi j'ai Julie Collet qui s'occupe des r\u00e9seaux sociaux pour nous et alors Julie ah la renonc\u00e9 \u00e0 mettre son maillot, \u00e7a vous fait trop peur de sauter. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:11:12) [76%] :\r\nAbsolument, c'est un m\u00e9lange entre un l\u00e9ger vertige et l'implantation de Malle ne r\u00e9ceptionn\u00e9s dans l'eau et cette peur un peu irrationnelle cueillis, pas assez de fonds. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:11:20) [81%] :\r\nEh ben voil\u00e0, donc il n'y a pas moyen de vous raisonnez ben ouais, je sais pas, je dis qu'est -ce qui pourrait vous faire sauter un gros serpent. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:11:26) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre oui \u00e0 lire quoi ou alors une belle r\u00e9compense, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:11:31) [74%] :\r\nCe qui est bon, je vais me tourner du c\u00f4t\u00e9 de de \u00e0 Cholet, attention : pour moi, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un twist incroyable, je suis en \u00e9quipe sur un tronc, et \u00e7a peut pas me p\u00e8te la gueule harpe \u00e0 la pire. \r\nNe pas se contenter parce que Micro, enfin un petit peu des cassures oui, non, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que c'est le sport, c'est le sport communal des rel Way viennent proche le week- end pour les sensations fortes, alors voil\u00e0, comment vous sentez vous \u00eates accroch\u00e9 la transmetteur du vide. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:11:53) [85%] :\r\nOui \u00e0 la super bien, l\u00e0, je suis bien accroch\u00e9s \u00e0 des lianes qui tienne, c'est assez alarmant, j'esp\u00e8re juste que \u00e7a l\u00e2che pas mais c'est super sympa. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:12:00) [76%] :\r\nC'est vrai inventaire fixa h\u00e9 bien oui, c'est vrai que \u00e7a dit Game va recommander alors non, je vais, je vais vous je vais vous laisser aller vous accrocher alors vous la trouvez pas \u00c9va toute seule oui bon attendez un comme petit singe athl\u00e9tique Maya alors Alesi nous raconte un petit peu comment \u00e7a se passe que vous sentez avec vos mains donc. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:12:18) [80%] :\r\nQuand je William et puis en fait, je me r\u00e9jouis de me jeter \u00e0 l'eau Mogador et puis les d\u00e9put\u00e9s Patrick complet l\u00e0 c'est cool, on entend le cor des Alpes, on les voit d'ailleurs sur le quai et dit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:12:30) [80%] :\r\nMais il y a, on a de vraiment de la peine \u00e0 vous entendre alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:12:33) [73%] :\r\nOn va jouer le soir le plot faites -nous le plouf, on vous \u00e9coute de toutes nos oreilles elle, elle a un gros philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:12:39) [77%] :\r\nAlors elle, ou encore le dernier petit bout de Tron, elle enl\u00e8ve son son t-shirt, allez, allez, Masi aplatit r\u00e9ceptionner maintenant c'est parti pour le plus je vais micro pour avoir un un max de bruit. \r\nBon, alors j'esp\u00e8re que vous avez entendu le alors nous, on a entendu un \u00e9norme plouf un peu assur\u00e9e sur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:13:00) [81%] :\r\nVous savez, on vous croit sur parole, surtout qu'a c'est vraiment juste \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:13:04) [83%] :\r\nPoint de cette petite \u00eele de la harpe sur laquelle nous sommes install\u00e9es avec David Sander est Rosette Poletti et si on prenait des nouvelles de votre parce qu'il fait un petit peu Frisco de votre cheval de de compassion la est -ce que Henry est au bout du fil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:13:17) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il arrive l\u00e0, alors quoi, alors il est pas bon, on va Henri non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:13:26) [73%] :\r\nIl est, je crois qu'il est dans une bouse aucun oui et alors de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:13:30) [53%] :\r\nNe nous je joue dans un apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:13:33) [63%] :\r\nOui, s'il loyaux ailleurs voil\u00e0, oui, on avait compt\u00e9 21 tonnes discut\u00e9 avec une dame qu'on \u00e9coute directe tout et on voudrait en commun et, de fait, j'ai sorti. \r\n\r\nLocuteur FS50 (01:13:47) [85%] :\r\nHenri oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:13:50) [74%] :\r\nQui cause et vous avec qui parler vous Henri. \r\n\r\nLocuteur MT50 (01:13:53) [70%] :\r\nJe cause avec une gamme que j'ai crois\u00e9 dans la rue, \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 \u00e7a se passe 15 \u00e0 et 3 quarts d'heure je participais, rue de la rigueur, la recherche si Mercury \u00e0 l'int\u00e9rieur de coutume, j'ai souvent jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, h\u00e9 oui, mais Yves Couturier, or combien bon l\u00e0 o\u00f9 on allait, j'ai une bonne il a dit qu'il en avait que vraiment c'est un succ\u00e8s pour la veut dire avant la radio \u00e0 Rabat oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:14:25) [88%] :\r\nBonjour, madame, bonsoir, bonjour madame de \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Rosette Poletti que vous connaissez certainement. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:14:32) [82%] :\r\nOui, oui et \u00e0 la, de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:14:36) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, David Sander qui est avec nous \u00e9galement Rosette Poletti un petit peu froid et puis on s'est dit qu'on allait \u00e0 la mauvaise id\u00e9e d'envoyer Henri donc, le jeune homme que vous voyez en face de vous, c'est c'est un vrai journaliste de la RTS 1 pour de de vrai, c'est pas un fou qui se prom\u00e8nent et qui demande des aiguilles \u00e0 tricoter comme g\u00e9n\u00e9ral, hein, donc si vous aviez l'amabilit\u00e9 de lui trouver des aiguilles \u00e0 tricoter et de la laine pour nous le ramener sur l'\u00eele de la justice, a l'air d'un d'un tr\u00e8s gros gag, mais tout \u00e7a est absolument vrai c'est retransmis soul\u00e8ve des acteurs : alors on serait on serait ravi, quel est votre nom madame. \r\n\r\nLocuteur MT51 (01:15:10) [71%] :\r\nAlors moi de Marcel j'adore faire des petits bonnets pour les b\u00e9b\u00e9s, alors j'avais lu d'exiger un peu de l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:15:18) [73%] :\r\nC'est pas, c'est tout, mais l'arriv\u00e9e au tribunal, j'ai mieux maintenant je vois ce qui oui c'est toujours m\u00e9fi\u00e9 \u00e0 Lille voil\u00e0 par une voil\u00e0, alors si vous \u00eates adorable, on vous embrasse merci beaucoup Henri Henri oui quand m\u00eame oui, bien s\u00fbr, nous ramener toujours encourag\u00e9 leurs voix. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:15:38) [76%] :\r\n\u00e7a doit, premi\u00e8re partie d'ici, il maintenant, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 mettre cette pelote de laine sous vide, \u00e9videmment, vu que ce n'est pas si je vais pouvoir trouver une barque pour aller jusqu'\u00e0 de la harpe et donc j'\u00e9tais pourquoi h\u00e9siter de voyager \u00e0 la nationaux pour que l'aristocratie pour que vous, petits plus avec vous un d\u00e9bat, il va falloir se trouve. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:15:58) [53%] :\r\nIl a tricot\u00e9 \u00e7a va \u00eatre difficile mais vraiment prendre certaines morts si oui un bon prof. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:16:03) [94%] :\r\nEn face de vous profitez -en. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:16:04) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:16:04) [72%] :\r\nOui, mais alors \u00e0 sec, la laine, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:16:08) [74%] :\r\nEt \u00e0 ce j'ai bien compris, je vais vous oui mais \u00e7a, c'est mon probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:16:11) [79%] :\r\nSuper, merci beaucoup Henri alors alors encore par la suite, a tout \u00e0 l'heure face \u00e0 l'air pas mal, mais \u00e7a marche et c'est vrai que c'est un peu abscons te dire on envoie quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:21) [72%] :\r\nJe dis oui c'est vrai parce que des mercerie influe beaucoup oui bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:26) [86%] :\r\nNous sommes encore ensemble pendant quelques minutes avant que les informations de 10 heures n'apparaissent et on a pour nous tout le temps de de parler un petit peu parl\u00e9 de quoi de cette petite phrase que j'ai utilis\u00e9, c'est une phrase terrible, moi elle me me revient souvent \u00e0 l'esprit, c'est l'homme est un loup pour l'homme est -ce que si on met des gens sur une \u00eele comme \u00e7a n'a pas, si, si vraiment on \u00e9tait condamn\u00e9 \u00e0 rester sur la harpe sans pouvoir en sortir qui est -ce qui se passerait au bout d'un certain temps est -ce que l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:16:53) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:55) [83%] :\r\n\u00e0 prendre sont pass\u00e9 Rosette Poletti ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:16:58) [88%] :\r\nMoi je trouve qu'on est en \u00e9volution, on ne \u00e7a d\u00e9pend de tellement de de qui serait sur cette \u00eele et un peu des des circonstances dans lesquelles les gens seraient l'arm\u00e9e, moi j'ai l'impression que c'est possible de de se mettre ensemble de de vivre trouver comment vivre ensemble sur sur une \u00eele quoi on, on dit toujours : l'homme est un loup pour l'homme, moi je, je vois pas \u00e7a r\u00e9guli\u00e8rement, je trouve au contraire que ben oui, il y a des individus de toutes sortes, mais dans l'ensemble, moi je suis surtout frapp\u00e9 par par la la solidarit\u00e9 est la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui existe, voil\u00e0, moi j'ai tr\u00e8s confiance dans l'\u00e9volution de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:17:43) [83%] :\r\nDavid Sanders. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:17:44) [87%] :\r\nMoi, je suis aussi relativement optimiste par rapport \u00e0 la nature humaine et je pense que si on mettait suffisamment Dominici aurait beaucoup de coop\u00e9ration il y aurait aussi \u00e9videmment des conflits pour les ressources parce que voil\u00e0, la nature est ainsi faite, mais je serai quand m\u00eame assez optimiste et je pense qu'il y a beaucoup de difficult\u00e9s qu'on voit dans les soci\u00e9t\u00e9s qui se cr\u00e9ent, qui sont pas forc\u00e9ment d\u00fb \u00e0 la nature humaine elle- m\u00eame, mais qui sont dus \u00e0 ce qu'on cr\u00e9\u00e9 autour de autour de cette nature -l\u00e0, donc je crois que si on laissait plus de libert\u00e9 finalement m\u00eame aux individus, on aurait parfois de tr\u00e8s mauvaises surprises, malheureusement, on aura aussi beaucoup plus de bonnes surprises que que ce qu'on peut penser. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:18:19) [78%] :\r\nNous sommes des animaux \u00e0 la base, quand m\u00eame, on a seulement, encore des ann\u00e9es, ce moment quand m\u00eame d'un parce que, dit -elle, l'homme est un loup pour l'homme, oui, mais le looser c'est un minimal qu'est -ce qu'est ce qui nous distingue est -ce que c'est on a un petit cerveau reptilien avec des couches suppl\u00e9mentaires qu'\u00e0 qu'est -ce qui qu'est ce qui nous distingue. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:18:34) [92%] :\r\nAlors ce qui nous distingue au niveau en tout cas du cerveau, c'est globalement la complexit\u00e9 de de notre cerveau en termes de de connexion entre les diff\u00e9rents neurones, on a un cerveau qui est bon, pas seulement plus plus gros proportionnellement \u00e0 notre poids, mais qui aussi beaucoup plus dense, avec beaucoup de connexions et on a certaines r\u00e9gions notre cerveau surtout qui se sont sp\u00e9cialis\u00e9s au cours de l'\u00e9volution pour accomplir des fonctions que nos cousins n'ont pas le langage en est \u00e9videmment un exemple particulier qui permet une communication symbolique, la plupart des autres animaux non non pas du tout et \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence en fait dans la mani\u00e8re dont on peut justement coop\u00e9rer les uns avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:19:13) [55%] :\r\nIl touche. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:19:14) [85%] :\r\nCette coop\u00e9ration de sa solidarit\u00e9 Rosette Poletti \u00e0 votre avis, et les plus grands obstacles qui entre les jambes, c'est quoi Angers. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:19:22) [87%] :\r\nCe sont, ce sont des attentes que les gens les uns vis-\u00e0-vis des autres et la plupart des conflits que je vous voil\u00e0 par\u00e9 de tous les matins sur ces m\u00eames prix re\u00e7oit ce sont \u00e0 l'origine des attentes et des et des programmations, que les gens qui font que, au lieu de s'accepter les uns les autres et ce juge les uns les autres parce que ils attendent de l'autre, quelque chose qui n'ont pas le droit d'attendre le nombre de mails que j'ai re\u00e7us au cours des ann\u00e9es, il ne me rend pas heureux, \u00e7a semble chaque fois j'am\u00e9liore mais c'est comme si on Vienne, personne n'a le pouvoir de prendre qui que ce soit heureux et personne n'a la responsabilit\u00e9 devant qui que ce soit heureux, donc c'est vrai que l'apprentissage fondamental c'est que les gens se rendent compte que chacun a la responsabilit\u00e9 de sa vie et que l'autre h\u00e9ros encore quelque chose de fondamental et que j'ai pas \u00e0 vouloir qu'il r\u00e9ponde \u00e0 mes aspirations, etc, etc, une fois qu'on a pu laisser 5 c\u00f4t\u00e9 et qu'on se dit que, que c'est un privil\u00e8ge de rencontrer l'autre, comme il est et puis d'apprendre \u00e0 \u00e0 comprendre pourquoi il est comme il est et puis dou\u00e9 vient et puis qu'est -ce qu'il esp\u00e8re, etc etc \u00e7a devient possible de de vivre bien ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:20:44) [84%] :\r\nPour vous, David Sander les obstacles principaux pour j'ai pas si on se retrouver l\u00e0 plusieurs sur une \u00eele, ce serait quoi, les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter pour que \u00e7a parte en cacahou\u00e8te comme on dit, \u00e0 votre sens. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:20:57) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:20:58) [89%] :\r\nAlors moi je j'ai l'impression que ce serait beaucoup se mettre d'accord sur l'utilisation de ressources relativement limit\u00e9 si on part sur les votes de ce qu'on est sur une \u00eele d\u00e9serte, c'est-\u00e0-dire qu'il faut avoir une certaine empathie ou une compassion, m\u00eame pour l'autre pour accepter de se mettre \u00e0 sa place, c'est un des grands probl\u00e8mes de de nos cultures, c'est cette capacit\u00e9 de de se mettre \u00e0 la place de l'autre une certaine mesure et de vouloir du bien \u00e0 l'autre, m\u00eame si on accepte qu'il est autre, c'est-\u00e0-dire ce fameux intra- groupe pointer un groupe on a malheureusement ce billet assez naturel de de faire une grande diff\u00e9rence entre soi et l'autre, m\u00eame par rapport \u00e0 des choses minime et donc voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 s'accepter forme un seul groupe et qu'on trouve une MAAF, mani\u00e8re de fonctionner, de partage des ressources qui est relativement \u00e9quitable et dans un univers comme une \u00eele d\u00e9serte, je pense, ce serait un bon d\u00e9but d\u00e9j\u00e0 de de pas tout de suite faire un clivage entre entre diff\u00e9rents groupes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:21:48) [78%] :\r\nEst -ce que l'empathie, la compassion, \u00e7a s'apprend, ou est -ce que on est dot\u00e9e, o\u00f9 on en est pas \u00e0 votre sens. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:21:53) [86%] :\r\n\u00e7a s'apprend, \u00e7a oui, \u00e7a fait, \u00e7a s'apprend, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est juste le comment faire, \u00e7a commence par la tension et \u00e7a c'est quelque chose qui me fascine, parce que dans ma nouvelle situation de vie o\u00f9 je vois cette cette capacit\u00e9 de compassion de de gens qui sont diff\u00e9rents de moi, etc, et \u00e7a m'a fascin\u00e9, j'essaie de comprendre comment ils la prennent, oui, et alors l\u00e0, la 1\u00e8re chose cette attention l'ouverture \u00e0 l'autre ce ce oui cette attention \u00e0 l'autre, c'est quelque chose qui m'a qui m'a fascin\u00e9, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, et ensuite c'est \u00e0 travers, par exemple pour les les bouddhistes avec qui je suis, c'est \u00e0 travers la m\u00e9ditation des des formes de m\u00e9ditation o\u00f9 on se rend compte que on est comme l'autre que l'autre, pour moi, cherche le bonheur que l'autre comme moi vit des choses difficiles et de et de se rendent compte que qu'on est en quelque sorte relay\u00e9 les uns aux autres et c'est, c'est vraiment une prise de conscience et \u00e0 un exercice quotidien, donc je pense que c'est \u00e7a et nous, on a trop longtemps cru qu'il y avait des gens qui l'\u00e9tait d'autre qu'il \u00e9tait pas et on est moins pench\u00e9s sur sur sous c'\u00e9tait \u00e9volution qu'on peut faire et cet apprentissage qu'on peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:23:11) [86%] :\r\nDavid Sander vous avez opiner du chef : en m\u00eame temps que Rosette Poletti en disant, ben oui, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:23:15) [89%] :\r\nOuais, \u00e7a s'apprend, il y a m\u00eame de plus en plus de d'arguments scientifiques pour dire vraiment que \u00e7a s'apprend, on a par exemple une chercheuse c'est nouveau chez nous, Olga, mais qui, qui, avant de venir, a fait sa th\u00e8se sur l'apprentissage de l'empathie en fait plut\u00f4t sur l'apprentissage de la compassion, et donc elle a fait des \u00e9tudes en IRM fonctionnelle ou \u00e0 la regarder le fonctionnement du cerveau d'individus avant qu'on leur enseigne \u00e0 avoir de la compassion, et puis elle a pu montrer qu'apr\u00e8s un entra\u00eenement \u00e0 la compassion, h\u00e9 bien il y avait effectivement diff\u00e9rentes r\u00e9gions dans le cerveau qui \u00e9taient impliqu\u00e9s par rapport \u00e0 quelqu'un qui aurait continu\u00e9 \u00e0 avoir de la d\u00e9tresse empathique, plut\u00f4t que de la vraie compassion vis-\u00e0-vis de gens qui souffrent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:23:48) [89%] :\r\nDonc renseignez -vous c'est possible de muscler son empathie et sa compassion, c'est tr\u00e8s bien, on va se quitter d'ici quelques instants puisque il sera 10 heures dans quelques petites secondes, on se retrouve juste apr\u00e8s, en compagnie de nos invit\u00e9s, Rosette Poletti et le mythe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:24:12) [97%] :\r\nRtsinfo Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS53 (01:24:14) [91%] :\r\nB\u00e2tir une \u00e9conomie super- comp\u00e9titive bas\u00e9e sur la faible imposition des entreprises et la conqu\u00eate de nouveaux march\u00e9s, c'est la strat\u00e9gie que souhaite adopter le ministre britannique de l'\u00c9conomie, apr\u00e8s le vote pour une sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, George Osborne d'hier dans les colonnes du fan Times pour esp\u00e9rer garder les entreprises sur sol britannique, le ministre veut abaisser les imp\u00f4ts sur les soci\u00e9t\u00e9s en dessous de 15 pourcent et et Brixy toujours cette proc\u00e9dure de blocage lanc\u00e9e par le par un cabinet d'avocats londoniens objectif exiger que le Parlement se prononce sur la sortie britannique de l'Union europ\u00e9enne, avant que ne soit formellement enclench\u00e9 le m\u00e9canisme selon ce cabinet, seule une loi du Parlement qui n\u00e9cessite l'accord des 2 chambres, puis d'une promulgation royal, h\u00e9 bien, sans cela, on ne peut pas Turnbull tenir lieu d'activation des dispositions de l'article 50 du trait\u00e9 de Lisbonne, le bilan s'alourdit dans les attentats-suicides perp\u00e9tr\u00e9s ce week- end \u00e0 Bagdad, en Irak, plus de 200 personnes auraient perdu la vie lors des attaques revendiqu\u00e9es par le groupe \u00c9tat islamique, un chiffre annonc\u00e9 par les autorit\u00e9s, suite \u00e0 de nouveaux corps retrouv\u00e9s dans les d\u00e9combres, pr\u00e8s de 180 bless\u00e9s s'ajoutent \u00e0 la liste, l'Irak, qui est entr\u00e9e ce matin dans un deuil national de 3 jours en hommage aux victimes, 5 ans apr\u00e8s Fukushima, les niveaux de radioactivit\u00e9 \u00e0 travers l'oc\u00e9an Pacifique, revienne \u00e0 la normale, ce sont les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par la revue annuelle des sciences de la mer en 2011 juste apr\u00e8s le d\u00e9sastre, les niveaux de radioactivit\u00e9 dans le Pacifique \u00e9taient des dizaines de millions de fois sup\u00e9rieures \u00e0 la normale aujourd'hui les fonds marins proches de la centrale nucl\u00e9aire japonaise sont encore fortement contamin\u00e9es, une retraite \u00e0 67 ans, la gauche et le PDC s'y oppose, formant ainsi une alliance forte au Parlement, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien a publi\u00e9 hier un papier de position oui \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans pour tous, oui \u00e0 l'assouplissement de la vie de la fin de la vie professionnelle entre 62 et 70 ans, cette annonce tombe \u00e0 quelques semaines de la session de septembre et du vote sur l'initiative AVS Plus l'alliance de centre gauche s'opposent d\u00e9sormais aux milieux \u00e9conomiques milieux \u00e9conomiques pour qui ni la retraite \u00e0 65 ans, ni l'augmentation des rentes de 70 francs n'est envisageable, la firme z\u00fcrichoises sous l'10 heures grossit et se renforce dans l'industrie cosm\u00e9tique, l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 Winthertour, vient de reprendre l'allemand GEC \u00e0 une acquisition qui lui permet de doubler la taille de son unit\u00e9, la valeur de a est estim\u00e9 \u00e0 282 millions de francs sous le 10 heures souligne dans son communiqu\u00e9 que tous les salari\u00e9s de l'industrie seront repris la transaction devrait \u00eatre finalis\u00e9e au 3\u00e8me trimestre du sport aujourd'hui sur les cohortes de tennis londonien, le seul Suisse en lice au tournoi de Wimbledon, Roger Federer fera face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson, ce sera \u00e0 14 heures quant \u00e0 Tim\u00e9a Bachinski la Vaudoise a s\u00e8chement perdu hier contre la Russe Anastasia Pavlyuchenkova 6 3 3 2 et en football, ce sont les Vikings islandais, qui ont perdu les quarts de finale hier, ils se sont inclin\u00e9s 5 2 face aux Fran\u00e7ais, les Bleus qui affronteront l'Allemagne en demi- finale, jeudi \u00e0 Marseille et dans l'autre match de la demi- finale Portugal- Pays de Galles, se d\u00e9roulera mercredi \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:27:18) [90%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS53 (01:27:19) [91%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o de saison aujourd'hui sous nos latitudes, le soleil r\u00e9chauffera g\u00e9n\u00e9reusement l'atmosph\u00e8re tout au long de la journ\u00e9e 25 degr\u00e9s du L\u00e9mant au plateau 28 en Valais demain les nuages viendront faire de l'ombre, quelques averses et orages ne sont pas exclues dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes 28 degr\u00e9s au maximum de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:27:36) [95%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:27:40) [96%] :\r\nSoyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Martini, des d\u00e9bris de bois ont \u00e9t\u00e9 perdus sur les voies de circulation entre Villeneuve et Aigle en direction du Valais et puis une information concernant le trafic ferroviaire \u00e9galement suite au d\u00e9raillement d'un convoi en gare de Blonay, il faut s'attendre \u00e0 des retards et des suppressions de trains sur la ligne Vevey les Pl\u00e9iade. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:28:00) [77%] :\r\nEt de DVD. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:28:13) [77%] :\r\nLes il a une baisse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:28:17) [96%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:28:17) [89%] :\r\nDe retour sur l'\u00eele de la harpe au large de Rolle, sur laquelle c'est en compagnie de nos invit\u00e9s, Rosette Poletti psychologue auteur conf\u00e9renci\u00e8re d'Alexander, directeur du centre- interfacultaires en sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve que nous nous trouvons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:28:30) [81%] :\r\nEt juste pour vous dire, vous auditeurs qui nous \u00e9coutent et vous demandez vraiment mais qu'est -ce qu'on va qu'est -ce qu'on fabrique, si vous voulez en savoir davantage, vous pouvez nous suivre sur les r\u00e9seaux sociaux je vous donner 2, 3 petites adresses \u00e0 notre site internet c'est RTS Point CH barres obliques, les \u00eeles, nous avons \u00e9galement une page Facebook Vasile un compte 8 heures il avec un S RTL ce hashtag il RTS et m\u00eame allez m\u00eame nous \u00e9crire les il avait caressent les \u00eeles en un mot : At RTS Point CH voil\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:29:01) [83%] :\r\nVous avez tous not\u00e9 l'essentiel, le site internet c'est simplement RTS Point CH barres oblique, les \u00eeles o\u00f9 vous saurez tout tout tout vous verrez nos photos, nos bobines nos malheurs et nos joies en films et en photos, c'est tr\u00e8s bien, c'est \u00e7a va un petit peu la magie de la radio aujourd'hui, c'est qu'on devient voil\u00e0 a plusieurs dimensions, on a parl\u00e9 de diff\u00e9rentes \u00e9motions avec vous on va passer \u00e0 une \u00e9motion jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avaient \u00e9t\u00e9 gentille \u00e0 la joie, tout \u00e7a, c'\u00e9tait bien, mais l\u00e0 on va passer \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent et qui fait partie, et aussi des soi-disant des sentiments de base, c'est le d\u00e9go\u00fbt alors qu'est au Ocha va il y a, bonjour, c'est affreux de, de, de passer du mot d\u00e9bo\u00eeter Th\u00e9o Chavaillaz, vous allez comprendre pourquoi \u00e7a a rien \u00e0 voir avec Louis ils sent tr\u00e8s bon Th\u00e9o Chavaillaz, il a un sourire dans le et, au d\u00e9tour d'une conversation hier justement, vous avez tout \u00e0 coup, appris qu'il y avait Th\u00e9o d\u00e9diera autour de l'\u00eele de la harpe de rollers instantan\u00e9ment, vous avez honte vous avez tendu le cou parce que les rats, \u00e7a vous savez gouttes mais bien s\u00fbr, bien c'est pas du pipeau, c'est vraiment quelque chose, d\u00e8s qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:30:02) [88%] :\r\nC'est vraiment d\u00e9go\u00fbtant quant le dimanche en famille, on vient jeter du pain aussi une immacul\u00e9e avec nos petits disait d'un h\u00e9 bien, m\u00eame si c'est rempli de bonne volont\u00e9, d'une certaine tradition que les familles vont devenir le dimanche au bord du lac pour jeter du pain sec, le plus souvent \u00e7a finit d\u00e9vor\u00e9 par les rats et \u00e7a peut \u00eatre, vous savez qu'un rat, \u00e7a peut devenir plus gros qu'un chat, c'est arriv\u00e9 en Angleterre au printemps dernier, ils ont d\u00e9couvert des rats qui faisait environ 35 centim\u00e8tres sans leur immonde que. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:30:32) [75%] :\r\nQuand on voit ce qu'il a dans ses cauchemars le continent faire voter beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:30:35) [81%] :\r\nEt puis vous parle m\u00eame pas des maladies que les les les rats peuvent transmettre \u00e0 Londres \u00e0 l'eau me donc moi \u00e7a me si \u00e7a ne co\u00fbte oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:30:41) [84%] :\r\nLe d\u00e9go\u00fbt des rats et les rats d'\u00e9gouts, on s'amuser et par cons\u00e9quent vous avez envoy\u00e9, je vous ai envoy\u00e9 au bout de l'\u00eele de la harpe avec en r\u00e9duction pour voir, je vous ai simplement demand\u00e9 puisque je vous voyez tirer un peu la mine en parlant de rassure les ramenez -moi les objets les plus d\u00e9go\u00fbtant qu'on peut trouver sur l'\u00eele de la harpe juste Merck, Sanofi, la personne, mais il y a forc\u00e9ment un petit peu des choses d\u00e9go\u00fbtantes sur une \u00eele mais aussi belle soit -elle, que la harpe et vous nous avez trouv\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:31:08) [83%] :\r\nAlors on est all\u00e9 la ville de la harpe a une forme de navires et la devant ou le la proue seraient dirig\u00e9s vers la France vers \u00c9vian-Thonon qu'on fasse et toute hausse je j'imagine que \u00e7a la, la, la partie de l'\u00eele qui vit le plus qui est la plus expos\u00e9e au soleil, o\u00f9 on trouve, on trouve de tout, on a trouv\u00e9 des poissons crev\u00e9s, je les ai ramen\u00e9s, on a trouv\u00e9 des oeufs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:31:32) [87%] :\r\nC'est ce qui est dans le carton vous garder \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:31:35) [81%] :\r\nPascal insistance depuis j'ai un foulard autour du cou, parce que je peux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:31:39) [80%] :\r\nLe probl\u00e8me n'est pas nous je mais enfin chacun son vieux plaindre et. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:31:46) [74%] :\r\nEt d'autres surprises pour le faire, vous fait d\u00e9couvrir apr\u00e8s hein. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:31:49) [94%] :\r\nD'accord on va \u00e9couter ce qui s'est pass\u00e9 hier pendant la r\u00e9colte de toutes ces joyeuset\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:31:55) [77%] :\r\nOui, oui, excusez -moi de vous emb\u00eater, je n'y suis charg\u00e9e par Anne Baecher de trouver un certain nombre d'objets qui me d\u00e9go\u00fbte qui provoquerait une naus\u00e9e, vous avez souvent la naus\u00e9e et qui n'est pas en mai la r\u00e9currence, on a dit qu'il avait du gras alors le d'un animal qui typiquement suscite. \r\nOr on a voil\u00e0, donc je vais descendre sa truc, je vous le d\u00e9crire s'agit d'une forme blanche qui bouge dans l'eau, on entend dire c'est : je sais pas mais c'est quoi, c'est un poisson sur leur couple ni cotisants parce que du bonheur, alors ils veulent redescendre alors c'est blanc, \u00e7a ressemble \u00e0 du marshmallows \u00e0 plat. \r\nIl avait ustensiles pour les \u00e9couter, gr\u00e2ce \u00e0 qui est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau \u00e0 \u00e7a provoque le d\u00e9go\u00fbt \u00e7a clairement et cela non plus, \u00e0 partir, je peux plus respirer par le j'ai connu plus costaud que ce que hier je sais dans mon cas, c'est horrible, on en trouve encore 4 et on s'est dit, et puis aussi \u00e0 \u00e0 voil\u00e0, on a des oeufs pourris pelote de r\u00e9\u00e9lection, je crois que c'est \u00e7a, donc \u00e7a en fait ce que co\u00fbtent les rapaces qui g\u00e8re des rongeurs, si j'ai bien suivi en cours de science, c'est ce qui sort, et puis on fait plein de poils parce qu'ils ont os\u00e9 dire j'ai d\u00e9test\u00e9, donc il y a tout, il manquera leur pas objection d\u00e9go\u00fbtant, donc les j'imagine que c'\u00e9tait des petites caneton devenir qui ont \u00e9t\u00e9 mang\u00e9s par des rats ou des rapaces qui donc on r\u00e9capitule, alors on a un poisson bien crever passant jusqu'ici et puis une p\u00e9riode de r\u00e9flexion des oeufs, des oeufs et puis un sac, alors je sais pas, parce que ce sac je pas ce qu'il a continu\u00e9 mais \u00e7a aussi, \u00e7a c'est d\u00e9go\u00fbtant, c'est peu rago\u00fbtant, mais pire se retrouva souvenez -vous la sc\u00e8ne d'Indiana Jones avec tous les rats, vous avez quitt\u00e9 la salle, on continue \u00e0 qu\u00eate, on arr\u00eate l\u00e0 ce que j'ai une amie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:33:57) [84%] :\r\nVoil\u00e0, tiens \u00e7a va y a, et vous avez tout \u00e7a dans ce carton. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:34:00) [82%] :\r\nVoil\u00e0, oui, le petit carton qui l\u00e0 que j'ai doubl\u00e9 avec du avec du 15 sacs poubelle parce que. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:34:06) [75%] :\r\nNon, je crois, je crois que Rosette Poletti oui, j'avais un coup d'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:34:09) [73%] :\r\nVoil\u00e0, je vous montre, on a donc oui c'est vrai c'est le poisson qui qui est gorg\u00e9 d'eau et c'est \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:34:16) [76%] :\r\nS\u00fbrement, et puis la pelote de r\u00e9injection donc qui est, je me suis renseign\u00e9 entre de tout ce que les rapaces n'arrivent pas \u00e0 dig\u00e9rer, donc il y a les poils, les eaux \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est cette petite plage \u00e0 sa sortie, carton. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:34:27) [73%] :\r\nC'est \u00e7a, la p\u00e9riode de 11\u00e8me, petite avec boules de de laine on dirait oui oui tr\u00e8s bien, je vais me Solomon bonjour m\u00eame vouloir la de ce 1er merci Th\u00e9ophile savent ailleurs merci pour l'effort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:34:39) [79%] :\r\nJuste que j'avais pour moi, pourquoi, pourquoi on dit que c'est une \u00e9motion, un sentiment parce que finalement c'est \u00e7a leur devenir tellement d\u00e9truite que \u00e7a l'air de, de, d'\u00eatre plus article que la sera. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:34:49) [85%] :\r\nVisc\u00e9ralement le d\u00e9go\u00fbt, mais en fait quand on y pense, toutes les \u00e9motions, une composante corporelle tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, peut-\u00eatre le d\u00e9go\u00fbt, plus que les autres. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:34:55) [78%] :\r\nD'accord, alors on m'a dit qu'on avait des nouvelles, on avait des nouvelles de Henry pour appeler Henri qui est all\u00e9 chercher ailleurs, on m'a dit qu'il revenait par l\u00e0 et qu'il est bien accompagn\u00e9 Henri est -ce que vous nous entendez. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:35:08) [93%] :\r\nOui je vous entends parfaitement c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT37 (01:35:11) [64%] :\r\nOui, oui, dit du monde vous l'insoumis et oui vous oui je m'a. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:35:17) [74%] :\r\nCelle qui va pr\u00eater, donc de la laine de tricot\u00e9 une barque et comme avait dit on va proposer une bombe et donc je suis, \u00e0 quelques m\u00e8tres de vous, Chantal accost\u00e9 avec avec Marcelle Emma\u00fcs qui nous annonce que son plus sur les, sur une base qui viendra \u00e0 fabriquer de scepticisme, une p\u00e9niche attention parce qu'il est tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le donc lui Lacanau et pas une barque et l\u00e0 on est sur une p\u00e9niche voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:35:43) [85%] :\r\nPourquoi alors du tout car il \u00e7a il faut grave, il faut que je rappelle aux aux auditeurs que je vous avez donn\u00e9 le d\u00e9fi d'aller nous chercher beaucoup des et de la laine pour nous la ramener, c'est-\u00e0-dire nous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:35:55) [88%] :\r\nQui sommes ici sur la harpe donc une \u00eele qui fallait traverser de l'eau et pourquoi je vous ai demand\u00e9 \u00e7a c'est simplement pour que Rosette Poletti puisse se tricot\u00e9 un ch\u00e2le puisqu'il fait un peu frisquet ici alors non seulement vous avez trouv\u00e9 \u00e7a, mais je vais v\u00e9rifier que c'est bien sec, mais en plus vous avez trouv\u00e9 la dame qui a un bateau pour vous ramener sans vous mouiller, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:36:17) [65%] :\r\nC'est pas mal, hein, de travail. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:36:18) [92%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 l'argent travaille. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:36:20) [77%] :\r\nPas d'entrave \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nom de la barque de magie et je pense que je pense que je vais prendre Martin avec un dosage \u00e0 venir avec moi, on est en train de on arrive l\u00e0 donc on on est. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:36:33) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:36:33) [71%] :\r\nDans la page d\u00e9bats eu on arrive sur le ponton et moi avons Marcel voil\u00e0 on est on a -t-elle faire. \r\n\r\nLocuteur MT37 (01:36:44) [74%] :\r\nPar ailleurs, on va faire avec moi, on voyage. \r\n\r\nLocuteur MT52 (01:36:47) [91%] :\r\nSe rejoint notre Studio de fortune. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:36:52) [79%] :\r\nOui, il fallait bien qu'elle soit rassur\u00e9, aussit\u00f4t, voyez, tout \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FT37 (01:36:55) [73%] :\r\nDe la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:36:56) [80%] :\r\nC'est vraiment \u00e0 la radio RTS, la 1\u00e8re \u00e0 l'\u00e9mission d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:37:01) [70%] :\r\nEt la \u00e9tait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, lui, est le seul Marcel bonjour \u00e0 tous, merci beaucoup, c'est vous qui r\u00e9cup\u00e9rer notre oreille \u00eelotiers un grand r\u00f4le t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:37:15) [74%] :\r\nEt votre 1\u00e8re id\u00e9e quand elle avoue : vous l'avez vu cet hurluberlu Vervoordt des aiguilles. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:37:21) [83%] :\r\nDe l'\u00e9couter jusqu'au bout son histoire et il m'a convaincu, il qu'on va les tuer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:37:28) [78%] :\r\nL'id\u00e9al, c'est quand m\u00eame d'aller \u00e0 la rencontre de la population plut\u00f4t que d'aller simplement \u00e0 la pour la Migros en plus en si on est sur une \u00eele, on a \u00e9chou\u00e9, on n'a pas d'argent, on n'a rien, donc il faut compter sur les bonnes \u00e2mes qu'ont rencontr\u00e9 puis Marseille, on est une qui m'accuser le temps des chasseurs Salem et ses aiguilles et puis qui va au plus propos\u00e9 me ramener s'engagent doivent jusqu'\u00e0 magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:37:46) [83%] :\r\nMagnifique, on vous applaudit, merci, merci beaucoup, bonjour madame Rosette Poletti et Marcel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:37:52) [76%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a m'a Khodjovia du vote non, je suis m\u00eame Poletti, donc c'est du CERI. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:37:57) [69%] :\r\n\u00e7a fait partie, oui \u00e7a rigole plus avec le il faut apprendre et c'est \u00e7a qui va contribuer \u00e0 9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:38:04) [82%] :\r\nUn mot de l'histoire, h\u00e9 bien c'est parfait, nous avons donc la laine allait bien s\u00e8ches et les \u00e7a vous convient Rosette et c'est avec tellement d'amiti\u00e9 si il va \u00eatre vraiment de compassion, on devrait avoir quelques nouvelles \u00e9galement de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:38:18) [88%] :\r\nJulien, vous rappeler Julien, Julien est parti avec la mission d'aller visiter l'\u00eele sur laquelle nous irons nous poser demain Julien est -ce que vous m'entendez. \r\n\r\nLocuteur MT51 (01:38:31) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait Monsieur \u00e0 Clarens, l'\u00eele sur le la commune de Mons, au large de de du port de je viens d'arriver avec \u00e9videmment le 1er probl\u00e8me que je me trouve beaucoup ou d'un pompon avec devant moi et voil\u00e0 je vois Lille mais \u00e0 30 m\u00e8tres de fond, a je pense donc j'ai pas encore trouv\u00e9 le moyen et de personnes avec un petit bateau, je vais leur demander ensuite qui peuvent essayer de m'amener l\u00e0- bas, c'est juste que je suis un tout petit peu d\u00e9j\u00e0 quelques quelques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:38:59) [71%] :\r\nJe pr\u00e9sente voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT51 (01:38:59) [79%] :\r\nNon, oui, avec l'aide aussi de m\u00e8tre qui ne productif pas une esp\u00e8ce de production qui a \u00e9t\u00e9 le respect tout d'un petit peu, elle va toucher 2 d\u00e9j\u00e0 sur une \u00eele o\u00f9 il y a une habitation priv\u00e9e c'est une magnifique villa de Style florentin qui qui occupe, qui annexe, c'est pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS37 (01:39:18) [70%] :\r\nOn jamais va bien, si vous \u00eates vraiment comme \u00e7a, alors m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur MT51 (01:39:22) [82%] :\r\nLes m\u00e9decins, pr\u00e8s de 1000 m2 et il y a un grand arbre de chaque depuis pas mal de v\u00e9g\u00e9tation et je veux dire que le paysage est absolument magnifique, avec des harpe derri\u00e8re le soleil qu'on a aujourd'hui, je vous laisse imaginer ce que \u00e7a peut donner, donc voil\u00e0 c'est petit, mais elle est un petit peu au milieu du port entre diff\u00e9rents bateaux puis voil\u00e0, on me dit alors : qui est qui et qui elle est priv\u00e9e et que la personne qui y habiteraient c'est son nom quelque part ah je ne retrouve plus actuellement pour autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:39:50) [72%] :\r\nOn va peut-\u00eatre pas bien dans les clous mais bon c'est pas n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT51 (01:39:54) [79%] :\r\nExactement, mais je vais essayer de contacter en tout cas ce que vous \u00eates une \u00eele priv\u00e9e, va falloir que que j'ai, elle est priv\u00e9e depuis 1900 avant le public, il y avait acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:40:02) [83%] :\r\nD'accord, h\u00e9 bien sortez votre charme le plus redoutable et puis et puis d\u00e9croch\u00e9 nous ce type d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:40:07) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT51 (01:40:07) [73%] :\r\nExactement et ce que je sais, c'est en tout cas de dire \u00eatre sur cette \u00eele avant la fin de cette heure parce que \u00e7a d\u00e9fi donc voil\u00e0, nous donne rendez- vous \u00e0 tout \u00e0 l'heure j'esp\u00e8re trouver un bateau d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:40:16) [98%] :\r\nCoca. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:40:17) [75%] :\r\nQui avant courageux via un total, merci beaucoup, Renaud Poletti David Sander on va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:40:23) [84%] :\r\nPasser tr\u00e8s vite \u00e0 une autre \u00e9motion puisqu'on est toujours sur l'\u00eele de la harpe l\u00e0 aujourd'hui maintenant une autre \u00e9motion qu'on imagine assez facilement, mettons qu'on qu'une personne Schuster c'\u00e9tait toute seule, un des premiers sentiments, c'est certainement la a peur j'imagine qui \u00e9tudiants mais qu'est -ce que c'est que cet \u00eelot enfin, voil\u00e0 qui est qui rompt avec quelqu'un d'autre dessus est -ce que je dois craindre quelque chose, on va explorer un peu ce sentiment de la peur, \u00e0 quoi elle peut bien servir sur une \u00eele, on y reviendra, mais auparavant, on repart avec vous, Pauline, on va \u00e9couter un autre un autre son que vous avez fait un r\u00f4le hier, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, j'ai demand\u00e9 aux gens qu'est -ce qui leur faisait tr\u00e8s peur pour qu'on puisse d\u00e9coder fait ensuite avec David Sandona et refaite. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:41:09) [81%] :\r\nC'est un travail o\u00f9 elle a peur de votre vie super mon grand fr\u00e8re, j'ai peur des araign\u00e9es, oui, oui, \u00e9coutez moi la derni\u00e8re fois que vous \u00eates trouver en face d'une araign\u00e9e c'\u00e9tait hier. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:41:20) [81%] :\r\nJ'ai fait un de ses bons, j'ai donc j'aime pas \u00e7a me fout les frissons non j'arrive pas, j'aime pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS49 (01:41:26) [97%] :\r\n\u00e7a vous t\u00e9tanise \u00e7a vous fait courir. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:41:28) [72%] :\r\nM\u00eame chez les poils qui c'est je, j'aime pas, je suis paralys\u00e9 devant vous direz nous affuble fabricant voil\u00e0, on peut dire j'arachnophobe alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:41:35) [88%] :\r\nDe perdre quelqu'un de proche, c'est la plus grande donn\u00e9e par 14 voil\u00e0 des membres de la famille qui sont pas en bonne sant\u00e9 ou non n'a pas de nouvelles choses moi oui, \u00e7a fait tr\u00e8s peur, \u00e7a fait un truc dans le ventre, \u00e7a nous bloque l'estomac 9. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:41:50) [79%] :\r\nMoi je serait peur mais basique, genre vraiment la peur, pas dans la vie, parlant de sentiments Ohad vraiment une peur, un bruit qui va faire sursauter, enfin, et du coup le cardio Karim qui monte sur plus dans ce Style -l\u00e0 ont peur, la derni\u00e8re, c'\u00e9tait hier soir, parce qu'il y avait on est pr\u00e8s de l\u00e0, d'une fan zone donc d\u00e8s que j'Falzon pour le foot vraiment le fait en ce moment, donc des supporters, les p\u00e9tards ou \u00eatre \u00e0 minuit et demi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans mon sommeil et \u00e7a m'a r\u00e9veill\u00e9, j'ai eu monter une mont\u00e9e voil\u00e0 une mont\u00e9e de p\u00e8re et puis \u00e7a redescend vers mais mais c'est vraiment le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:42:25) [83%] :\r\nPlus les coups d'adr\u00e9naline comme \u00e7a au volant de voitures ou quoi, quand il y a quelque chose qui est arriv\u00e9, Tampa et puis c'est vraiment la mont\u00e9e d'adr\u00e9naline, la transpiration, les mains qui \u00e9crit dessus un peu et puis voil\u00e0 quoi qui qui sont Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:42:40) [77%] :\r\nDes orages, vous aimez pas les orages ou demain, demain il va y avoir de l'orage, oui, mais la foudre \u00e9tant sur la chemin\u00e9e Aujard ah oui, c'est tout le temps, la nuit, alors ce babillage resp oui oui oui oui, pouvait pas rester au lyc\u00e9e, \u00e0 leur \u00e2ge, non, non et puis avant l'\u00e0 une heure de temps avant les oranges, je suis bizarre, je me demande si j'ai pas pris comme pas mal d'\u00e9lectricit\u00e9 ah oui, vous avez pu enfin vous avez un poursuit la foudre ouais, parce qu'il y a 2 sortes de foot, celle qui a \u00e9clat\u00e9 plut\u00f4t br\u00fblot celle qui traverse comme la sa travers\u00e9e l'Arche vous dans les prises et puis un trou comme \u00e7a dans l'Aveyron, voudra. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:43:17) [79%] :\r\nEt moi je vais vous dire Network maintenant \u00e0 l'aise, j'ai peur des pas des couacs, des parents, donc des oiseaux voil\u00e0 et pourquoi tu sais pas, \u00e7a fait depuis tout petit, tout petit, on ait peur qu'est -ce que \u00e7a provoque chez vous et c'est lui qui me fait peur, c'est la route quand il fait la roue, \u00e7a vous impressionne quand il fait la roupie \u00e7a fait lui c'est lui, Amazone Amazone malheur pour vous c'est un oiseau malheur pour moi Pido les les motos qu'ils ont fait une grosse cylindr\u00e9e comme les Harley-Davidson les KTM. \r\nC'est sur ces l\u00e9gumes autant que j'aime pas \u00e7a fait trop de bruit, c'est pour \u00e7a, c'est un bon oui vraiment RFI. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:43:58) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a c'est un peu le je disais mais je me demande ce qu'ils mettent dans l'eau, un r\u00f4le parce que les gens ont l'air d'\u00eatre tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s joyeux m\u00eame quand il parle de la peur finalement, et on les sont pas tr\u00e8s angoiss\u00e9e, une r\u00e9action peut-\u00eatre ce qu'on vient d'entendre d'Apple. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:44:11) [86%] :\r\nC'est toujours fascinant d'entendre les diff\u00e9rentes par des gens et puis toujours cette peur fondamentale que beaucoup de gens disent qu'ils perdent quelqu'un qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:44:21) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:44:22) [87%] :\r\nAlors \u00e9videmment, quand on parle de la peur David Sander, l\u00e0 on rentre dans un terrain inconnu parce que vous avez beaucoup travaill\u00e9 autour de l'amygdale voir expliquer ce que c'est que l'amygdale esp\u00e8ce demande qu'on a au au centre du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:44:33) [72%] :\r\nL'amygdale c\u00e9r\u00e9brale inquiet par l'amygdale. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:44:35) [81%] :\r\nOn la grande la grammaire en m\u00eame temps, elles ont m\u00eame non parce que dans la m\u00eame forme World amendes justement et on dit que c'est une m\u00e9moire de la peur, enfin on pense toujours que c'est l'endroit o\u00f9 on m\u00e9morise les peurs, les traumas qu'on a et et vous \u00eates all\u00e9 plus loin en disant, ben non, \u00e7a sert pas qu'\u00e0 \u00e7a, l'amygdale. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:44:50) [88%] :\r\nAlors absolument, on sait que c'est une r\u00e9gion qui est importante pour se rappeler de ce qui est n\u00e9gatif, il y a la peur, mais effectivement il y a beaucoup de recherches qui montrent que, pas seulement, et en fait c'est une r\u00e9gion qui est importante pour toutes les \u00e9motions, pas seulement pour la peur, peut-\u00eatre un mot par rapport \u00e0 la peur et le d\u00e9go\u00fbt dont on a parl\u00e9 juste avant, en fait, ce sont 2 \u00e9motions qui sont assez similaires finalement parce qu'elles sont les 2 li\u00e9s \u00e0 la protection de l'organisme, c'est-\u00e0-dire quand il y a quelque chose d'averses if, bien qu'on ait peur ou qu'on soit d\u00e9go\u00fbt\u00e9, on a une r\u00e9action d'\u00e9vitement mais qui elle- m\u00eame assez diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que dans le d\u00e9go\u00fbt si vous imaginez \u00e0 essayer de faire m\u00eame pour vous une expression faciale comme si vous \u00e9tiez d\u00e9go\u00fbt\u00e9, ou alors si vous aviez peur, on voit que ce sont des expressions qui s'opposent par rapport \u00e0 l'ouverture sensorielle, c'est-\u00e0-dire que dans le d\u00e9go\u00fbt, on ferme le nez, on a m\u00eame des vomissements, potentiellement, c'est-\u00e0-dire qu'on veut se couper de ce qui est la source du d\u00e9go\u00fbt et donc on veut \u00eatre le plus loin possible de ce qui ce qui me d\u00e9go\u00fbte, en rejetant la substance dans la peur, on nous vous les yeux tr\u00e8s, tr\u00e8s grand parce qu'on veut augmenter au contraire le canal sensoriel pour pouvoir prendre la fuite et rep\u00e9r\u00e9 le danger le le mieux possible et on voit que m\u00eame si elles ont des fonctions assez proche au niveau des expressions, elles sont, elles, sont assez, assez diff\u00e9rentes et d'ailleurs dans les phobies quand on parlait des phobies tout \u00e0 l'heure, beaucoup de gens rapportent de leur objet phobique plut\u00f4t du d\u00e9go\u00fbt que que de la peur quand o\u00f9 nous parler de la part des rats c'est vrai enfin de les du d\u00e9go\u00fbt, il y aura beaucoup de gens diraient que c'est une phobie, alors qu'en fait de la r\u00e9action, c'est du d\u00e9go\u00fbt dans la phobie des prend pas que un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0 la peur, mais aussi un 1er d\u00e9bat d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:46:16) [81%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:46:17) [75%] :\r\nVoulez rajouter un petit quelque chose, Rosette, Rosette, la police a toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant, je regarde l'avenir Rosette politique vous allez souvent \u00e0 Marseille, c'est juste, oui, j'aime beaucoup et comme on le dit avec l'accent Rosette Rased, c'est tellement joli, on est on est sur l'\u00eele de la harpe mais on peu, d'accents de l\u00e0- bas, il para\u00eet, comme aux \u00c9tats-Unis, on vous appelle voil\u00e0 Torosidis selon pas avec l'accent sur les choses, j'ai beau. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:46:39) [72%] :\r\nFaut pas s'\u00e9tend dans le Michigan o\u00f9 il y a beaucoup de croissance Pelletier alors du coup pas du sommet, plus c'\u00e9tait pour le produit qui passe et puis, excusez -moi, je dis \u00e7a va dans les 2 sens, y a pas de un parcours tr\u00e8s bien les 11 ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:46:50) [84%] :\r\nJuste un petit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:46:52) [83%] :\r\nUn petit rien musicale, histoire de respirer entre 2 \u00e9motions d\u00e9go\u00fbt peur et puis il on verra la suite. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:47:05) [58%] :\r\nPolyn\u00e9sie sans malaise si jamais il a arrach\u00e9 la coupe bah libanaise Abdullah \u00e7a mais la Syrie va tout au fond de moi et puis on. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:47:15) [68%] :\r\nCe pointage, les g\u00e9n\u00e9ralistes parce que pourquoi que j'ai, j'ai compris pourquoi comme \u00e7a, l'\u00e9quivalent d'une date d'. \r\n\r\nLocuteur FS58 (01:47:26) [65%] :\r\nPas et pourquoi pas, donc si on r\u00eave, c'est-\u00e0-dire en r\u00e9alit\u00e9 de deuil, pourquoi pas d'donc vous \u00eates un plus d'\u00e7a donne de de 2. \r\n\r\nLocuteur MS56 (01:47:40) [61%] :\r\nEt puis quand on essaie de la voie d'une bande de topinambours les engagements. \r\nGroupe C pour la ma\u00eetrise de sous les spots et de Nicolas de Luca et par de l\u00e9ger l\u00e9ger que sur cas qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:48:05) [64%] :\r\nEt si on a bien jou\u00e9, qui nous parce que, c'est-\u00e0-dire pas qui pas voter, il a expliqu\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur FS58 (01:48:18) [71%] :\r\nd'importantes, donc si on c'est-\u00e0-dire au r\u00e9veil, donc de Peter donc en fait d'\u00e7a de tout. \r\n\r\nLocuteur MS56 (01:48:30) [80%] :\r\nEt de donc la, la, pas de pas d'un d'aide financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:48:50) [72%] :\r\nDonc beaucoup de bon alors d'de prendre. \r\n\r\nLocuteur FS57 (01:48:58) [71%] :\r\nDonc pointage dimanche et si voire allergiques et parce il a donc b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une part aujourd'hui \u00e0 impliquer d'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:49:10) [90%] :\r\nAh oui tout. \r\n\r\nLocuteur FS58 (01:49:14) [61%] :\r\nBonjour, parce qu'on avait de bon de ping-pong contentons qu'est tomb\u00e9 adopt\u00e9 bonsoir, d'autant qu'on est qu'on appelle la pas tomber d'importantes poncifs aurait r\u00e9pondu parce qu'il tournait avec 2 points, donc on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:49:38) [84%] :\r\nA \u00e9tudi\u00e9 Didier justice traque d'Alexander Rosette Poletti en notre compagnie ici sur l'\u00eele de la harpe tout pr\u00e8s de Rolle, et on va repartir, j'allais dire dans les rues de r\u00f4le justement pour explorer une autre \u00e9motion recueilli mais je vais pas vous en dire plus, on va d\u00e9couvrir \u00e7a comme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:49:55) [72%] :\r\nLe flegme britannique, mais vous \u00eates oui donc je je peux \u00eatre rarement les plombs et voil\u00e0 une bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:50:02) [78%] :\r\nCris, peu apr\u00e8s, \u00e7a passe, \u00e7a dure 2 minutes, \u00e9coutez \u00e7a f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS42 (01:50:07) [89%] :\r\nPas de de 3 mois parce que j'ai assist\u00e9 \u00e0 une bagarre et puis \u00e7a m'a un petit peu au je pas vraiment concern\u00e9, c'est dans la rue en famille, mais non, c'est un sentiment tr\u00e8s c'est horrible, quoi, on a peur, on ne sont pas bien, on ne tremble. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:50:24) [72%] :\r\nBah, des fois je tape du les gens, oui c'est \u00e7a, Titoff, des amis parce qu'qui m'\u00e9nerve parce que ils disent des choses que j'aime pas, comme par exemple, ben quand je foot, ils font oui des r\u00e8gles qui existent, pas alors, enfin, je prends le ballon, je regarde \u00e7a avec le ballon, oui en fait c'est la justice, toi qui est emb\u00eatant oui, bah c'est comme Interpharma, demi- soeur les partis au Canada avec sa m\u00e8re \u00e0 cause de mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:50:50) [77%] :\r\nPas priv\u00e9 en fait donc que j'\u00e9tais vraiment \u00e9nerv\u00e9 et b\u00e2ches casser tout sur mon chemin, en pleurs, si tout soit avec la famille, avec les ann\u00e9es 30 on s'embrouille mais d'de moi, \u00e7a se voit, je commence \u00e0 devenir ce je tremble, je m'\u00e9loigne et on sait tr\u00e8s bien que moi, mes amis, quand je m'\u00e9loigne il faut pas venir vers moi je touche pas calm\u00e9 en fait qui fume une cigarette apr\u00e8s \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:51:14) [81%] :\r\nVraiment, cette journ\u00e9e de c'est une fille \u00e0 l'\u00e9cole, elle arr\u00eate pas de Marceline et puis ben en fait \u00e7a me met hors de moi, je me suis \u00e9nerv\u00e9 beaucoup et tout, j'ai tap\u00e9, c'est mal parti, c'est, \u00e0, \u00e0 cause d'un gar\u00e7on, plus elle saignait, c'est-\u00e0-dire je r\u00e9fl\u00e9chis pas et j'ai j'ai c'est parti tout seul pour une histoire de gar\u00e7ons c'est quoi et puis 2\u00e8me grande col\u00e8re s'\u00e9tait impos\u00e9 aussi tristesse en m\u00eame temps c'est mon meilleur ami, \u00e0 cause de moi en plus, on va dire, ici les y le train voil\u00e0 ces grands col\u00e8re pro- moi parce que c'est ma faute. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:51:57) [92%] :\r\nDonc, \u00e7a peut pas de votre faute, c'est toujours une personne qui d\u00e9cide de faire quelque chose, c'est pas vous. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:52:03) [86%] :\r\nOui, mais c'est \u00e0 cause de moi qu'il l'a fait, et puis il y a eu des probl\u00e8mes entre nous et il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre mal et apr\u00e8s il m'a dit qu'il allait fermer, je croyais pas et puis apr\u00e8s je suis all\u00e9 \u00e0 la gare et il l'a fait devant moi, moi, \u00e7a fait quand m\u00eame un non mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:52:23) [71%] :\r\n\u00e0 ce que de la jalousie, oui, oui, ben moi \u00e7a me fait rentrer en col\u00e8re, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort au fond. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:52:29) [74%] :\r\nOui, \u00e7a m'arrive sous notre au de jalousie quoi pour moi des autres femmes donc. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:52:36) [74%] :\r\nParce qu'on croit d\u00e9truit qui \u00e9pie en fait voil\u00e0, si on creuse un peu plus l'homme, mais d'abord ce n'bien le col\u00e8re et puis apr\u00e8s il faut faut discuter. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:52:45) [87%] :\r\nMais qu'est -ce qui fait que \u00e7a grimpe tout \u00e0 coup, c'est quoi ces indices qui font que il y a la la col\u00e8re ou la jalousie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:52:49) [59%] :\r\nSimon et une fille qui l\u00e0 est une faute, selon qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:52:52) [72%] :\r\nC'est oui, pourquoi pas, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:52:57) [75%] :\r\nEnfin donc jamais nerveux beaucoup avec mes enfants, quand \u00e7a tra\u00eene ce que \u00e7a sont d\u00e9sorganis\u00e9s, des organisations \u00e0 l'arri\u00e8re, en col\u00e8re, c'\u00e9tait hier, parce que on en avion \u00e0 l'autre, tout le monde tr\u00e8s mais alors moi \u00e7a \u00e7a m'\u00e9nervait un peu plus l'a\u00e9roport, c'est pas vraiment un endroit o\u00f9 on est calme, en fait, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s stress\u00e9e, \u00e7a me stresse. \r\n\r\nLocuteur MS59 (01:53:17) [85%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a m'arrive pas souvent parce que je suis plut\u00f4t pos\u00e9 et j'ai j'ai, j'essaie de me nourrir tenir mais bon \u00e7a me \u00e7a m'arrive quand m\u00eame parfois que quelqu'un me mais au bout de mes possibilit\u00e9s de mon \u00e2ge \u00e7a m'arrive de crier et dire ce top, hein c'est \u00e7a va pas comme \u00e7a parce que ma patience a ses limites, je veux dire il ne ressentait quoi dans votre corps \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a fait quoi, moi \u00e7a je sens que \u00e7a monte, \u00e7a monte, \u00e7a monte, j'ai je me retiens et tout \u00e0 coup je peux plus alors oui, je sais que j'\u00e9cris ce que \u00e7a m'arrive pas souvent je vous, je vous assure, mais \u00e7a m'arrive enfin, il y a des personnes qui arrive \u00e0 me mettre hors de moi. \r\n\r\nLocuteur FS47 (01:53:59) [83%] :\r\nUne grande col\u00e8re d'envoi est agress\u00e9 et puis la col\u00e8re, c'est de ne pas avoir r\u00e9sist\u00e9 de oui, \u00e7a s'est fait que j'\u00e9tais dans ma voiture, alors je m'y attendais pas mais il image jamais brusque oui mais c'\u00e9tait tout \u00e0 l'astuce et voil\u00e0, je me suis fait prendre mon porte- monnaie, il y a dans mon sac, mais en \u00e9tant dans ma voiture un ouvrant les portes \u00e0 face \u00e9tait les filles \u00e0 coups de canne, vous avez essay\u00e9 de courir apr\u00e8s, non, non, non, m\u00eame pas, parce que c'est \u00e7a, apr\u00e8s je suis rentr\u00e9 vraiment vite en voiture parce qu'il me semblait qui me suivait, enfin je sais pas, \u00e7a s'se sentait toujours un m\u00e9tro s'\u00e7a commence \u00e0 m'y aller mais apr\u00e8s 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:54:45) [75%] :\r\nDavid Sander rosette politique notre sentiment de j'aime bien, tr\u00e8s tr\u00e8s commun nous tout ce qui n'a par heurte ressenti \u00e7a de mani\u00e8re brouillonne de mani\u00e8re dire beaucoup plus \u00e9paisse et destructive, c'est la col\u00e8re \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:55:00) [96%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:55:01) [85%] :\r\nPremi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 ce que vous venez d'entendre David Sander peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:55:04) [87%] :\r\nAlors ce sont des exemples magnifiques de de col\u00e8re et puis on a bien vu dans les exemples, les 2 d\u00e9terminants principaux de la col\u00e8re sont toujours, c'est l'injustice, sentiment d'injustice et puis \u00e0 l'insulte, le fait d'\u00eatre insult\u00e9e et globalement, on voit que dans presque tous les exemples, on a \u00e7a ce qui aussi particulier, ce qu'on observe tr\u00e8s bien dans les exemples, c'est que la col\u00e8re c'est vraiment cette \u00e9motion, que les gens ont envie de r\u00e9guler ou de contr\u00f4ler et on voit qu'\u00e0 chaque fois, quand ils en parlent, h\u00e9 bien ils explique comment elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e, puis surtout pourquoi est -ce qu'il voulait plus, qui est de la col\u00e8re et aussi en terme de cons\u00e9quences parfois li\u00e9 \u00e0 l'agressivit\u00e9, par exemple, donc il y a toute la cha\u00eene comme \u00e7a l'\u00e9motion qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:55:38) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:55:38) [81%] :\r\nC'est vrai que la col\u00e8re, voil\u00e0 on on a une id\u00e9e un petit peu mitig\u00e9e ce qui est des des sc\u00e8nes col\u00e8re et puis des couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS55 (01:55:45) [95%] :\r\nQui sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:55:49) [85%] :\r\nToxiques est -ce qu'ils en pensent, je, je trouve que la col\u00e8re, elle est, elle est g\u00e9n\u00e9ratrice d'\u00e9nergie, alors si on peut en sentir ce carburant int\u00e9rieur qui \u00e9merge comme \u00e7a et puis qu'ensuite, on peut le diriger pour atteindre le but qu'il faudrait atteindre pour changer les choses qui ont besoin d'\u00e9changer, c'est quelque chose de positif et \u00e7a devient probl\u00e9matique, comme \u00e7a, ce n'est pas contr\u00f4l\u00e9 que on va trop loin que on, on s'en prend aux autres etc mais moi j'ai, je dis toujours qu'il a une \u00e9nergie tr\u00e8s positif dans la col\u00e8re, si on sait la la g\u00e9rer, la canaliser. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:56:29) [79%] :\r\nEt ceux qui, comme on le dit pardon David Sanders. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:56:31) [87%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'est c'est c'est tout \u00e0 fait vrai, y aurait pas de r\u00e9volution aurait pas de r\u00e9volte si jamais il y avait pas de col\u00e8re juste, c'est-\u00e0-dire que quand on sent qu'on a une valeur tr\u00e8s tr\u00e8s importante et puis que cette valeur est bafou\u00e9e, h\u00e9 bien on se met en col\u00e8re, comme une mani\u00e8re d'agir pour justement cette cette valeur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:56:46) [89%] :\r\nOui, parce que, comme on le dit parfois, peut-\u00eatre un peu rapidement commun\u00e9ment on peut retourner la col\u00e8re contre 60 pr\u00e9vus. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:56:52) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on avait un exemple de cette personne qui qui vit ce drame de quelqu'un qui s'acheter sur le travail, sent que c'est et puis, plus populaire, c'est cette culpabilit\u00e9 avec eux, oui, quelque chose de l'ordre de la col\u00e8re contre elle- m\u00eame, elle aurait d\u00fb agir autrement, a son avis et puis elle prend la responsabilit\u00e9 de cette situation et il y a des gens qui reste avec cette cette col\u00e8re contre m\u00eame pendant des ann\u00e9es, c'est \u00e7a qui qui est vraiment triste. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:57:19) [89%] :\r\nDavid Sander l\u00e0 cette id\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9pandue aussi de se dire : mais quand on a un sentiment comme de la col\u00e8re, en soi, il faut le sort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:57:25) [86%] :\r\nLire lire comme si c'\u00e9tait quelque chose, enfin voil\u00e0 un produit toxique, il fallait absolument sortir est -ce que \u00e7a tient scientifiquement ce alors \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:57:33) [92%] :\r\n\u00e7a tient pas vraiment ne se tient pas vraiment scientifiquement, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aucun argument pour dire que si on exprime sa col\u00e8re, on va avoir moins de col\u00e8re ces probl\u00e8mes ont bien de mani\u00e8re indirecte, c'est-\u00e0-dire que le fait de partager ses \u00e9motions socialement, m\u00eame si \u00e7a va pas les diminuer, \u00e7a va faire qu'autour de soi, on a un r\u00e9seau social qui va se mobiliser, et puis des gens qui vont nous aider pour la col\u00e8re pour la tristesse typiquement le fait de, de, de pleurer va pas diminuer la tristesse, mais par contre, va faire que des gens autour, on se rend compte qu'on a une tristesse qu'on est en d\u00e9tresse qui vont se mobiliser pour nous aider. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:58:01) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:58:02) [88%] :\r\nMais en face de quelqu'un qui est vraiment col\u00e8re cette politique, on va utiliser vraiment toute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:58:06) [72%] :\r\nVous qui agir, comment les vraiment une grosse col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:58:10) [76%] :\r\nGrosse col\u00e8re, c'est de dire que si on peut cette cette de l'accepter et puis ceux de de 1000 valider moi je, je dis souvent dans dans les. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:58:19) [83%] :\r\nPersonne comme \u00e7a avec les gens de dire : \u00e9coute, c'est vrai, il y a de collecte rend col\u00e8re et en vraiment de quoi \u00eatre en col\u00e8re ce qui vient de Paris V c'est, c'est c'est pas juste, on a, et puis la personne en commettre comme \u00e7a puis petit-\u00e0-petit on dirait oui vraiment, moi je, je, j'entends tout ce que tu disais, et plus elle va le dire, et plus \u00e7a va diminuer et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, m\u00eame s'il s'agit de moi, si elle est en col\u00e8re contre moi de dire, c'est vrai, je ne sais rien, moi je, \u00e7a s'est mal pass\u00e9 et puis l\u00e0, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:58:53) [84%] :\r\nVraiment, je vous \u00e9coute avec toutes nos oreilles parce que comme vous l'avez compris, nous allons, moi et mes petits camarades pendant une semaine chaque jour 16 va \u00eatre un exercice assez entamera lundi changer, dit -il, tous les jours dans les nationaux bric-\u00e0-brac recommencer une \u00e9mission 24 heures etc, et, et, forc\u00e9ment, il va y avoir des coudes show de temps en temps, donc voil\u00e0, vous \u00e9coutez bien tout autour de moi pendant ces prochains temps bah la prochaine fois que il chauffe sur l'autre, je te comprends, je prends acte, c'est \u00e7a, oui, je pourrais de ta col\u00e8re oui et on le laisse un petit peu souffler puis prendre de la distance c'est celle le truc \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:59:25) [79%] :\r\nEnfin, moi je vais m'a toujours r\u00e9ussi et donc, on va dire d'entendre l'autre dans ce qu'il vit oui et puis de valider ce qui lui a pas mais il y a pas de quoi \u00eatre en col\u00e8re avec ce truc -l\u00e0, d'une part sur Otan voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire mais oui j'entends c'est c'est difficile pour toi, si on la fait et de le valider et c'est tellement simple affaire pourtant, mais la plupart des gens ben ils invalide au bout il y a pas de quoi et puis tu devrais et puis j'ai pas et, au moment o\u00f9, pour valider \u00e7a y est, les gens se disent oh ben ok je, je me sens compris et puis la la col\u00e8re va diminuer tr\u00e8s rapidement en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:59:58) [83%] :\r\nAlors nous allons faire des rebonds et des bons sud une \u00e0 l'autre, toute cette semaine, d'ailleurs, si vous voulez nous suivre sur les r\u00e9seaux sociaux c'est RTS Point CH barres obliques, les \u00eelots sur la page Facebook les aussi \u00e7a marche le compte 8 heures il RTS tout simplement une petite question encore je pense col\u00e8re Jean de. Il est des gens dessus Esker le risque, pardonnez -moi l'expression, que \u00e7a p\u00e8te et j'allais dire en fonction du nombre de m2 qui a autour des individus, c'est-\u00e0-dire plus les gens sont serr\u00e9s sur une surface et et plus le risque reste maintenant plus la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:00:35) [86%] :\r\nLa densit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, plus il y a un risque plus \u00e0 risque de col\u00e8re ce sentiment de proximit\u00e9, c'est vrai que, finalement, en tant qu'individu, on a ce besoin d'espace, ce besoin de libert\u00e9, d'autonomie et le fait d'\u00eatre contraint par exemple dans son domaine, dans son autonomie est est souvent difficile \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:00:49) [83%] :\r\nD'accord, je vais pas vous demander, rassurez -vous, quel \u00e9tait, comme si, quand m\u00eame, Rosette non, vous \u00eates pas du genre \u00e0 vous mettre en col\u00e8re ou non, mais non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (02:00:57) [60%] :\r\nElle a une \u00e9quipe a beaucoup, pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS29 (02:01:00) [93%] :\r\nJ'ai fait, maintenant \u00e7a fait pas mal d'ann\u00e9es de m\u00e9ditation, de \u00e7a, j'arrive \u00e0 bien le g\u00e9rer, mais quand m\u00eame, c'est surtout la justice moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:01:06) [84%] :\r\nOui, l'injustice, c'est une indignation \u00e7a oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:01:11) [90%] :\r\nNous sommes en Direct de l'\u00eele de la harpe en face de Rolle 8 heures 30, 11 heures \u00e9mission sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux \u00eeles de Romandie tous les jours jusqu'\u00e0 fin juillet, le but de la manoeuvre \u00e9tant de changer d'chaque jour, ce qui suppose que comme un camp de nomades, je le disais en embarquant d\u00e9barque tout notre mat\u00e9riel on s'organise, on se d\u00e9ploie tout seul pour vous concocter 24 heures en 24 heures, l'\u00e9mission du lendemain, alors il y a ce qu'on entend \u00e0 l'antenne, mais il y a aussi tout ce qui se passe. \r\nEn coulisses, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est comme sur les DVD, finalement, c'est dans les bonus qu'il y a des choses int\u00e9ressantes des dans les Making of, on en a fait un de ce qu'on a fabriqu\u00e9 hier et vous verrez pendant ce petit mais qui est 9, il y a de jolies rencontres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (02:01:57) [68%] :\r\nIl y avait des beaucoup dans la classe qui a l'air basque. \r\n\r\nLocuteur MS60 (02:02:00) [76%] :\r\nOn y aurait \u00e9t\u00e9 au p\u00e9ril de nos vies, \u00e7a fait, \u00e7a se fait au bon endroit, c'est pas prot\u00e9g\u00e9 du tout, alors, mais c'est surtout bis, par contre, il a \u00e9t\u00e9 fait, donc on aurait bien peu abord\u00e9e, mais on aurait peut-\u00eatre fait plusieurs voyages pour Jos demandez vous qui faites rien, vous avez pas du dire ai par la demande avec plaisir parce que c'est \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (02:02:24) [82%] :\r\nLes flamands quand on arrive \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS60 (02:02:27) [86%] :\r\nMoi je suis pas croyant musulman qui a la gr\u00e2ce de Dieu. \r\nNous avons fait les passages d'abord cette Kubina voir entre chaque patrouille avait une part battage c'est pourquoi mais va j'entretiens juste et un principe, des gens qui naviguent avec les formatage ils sont qualifi\u00e9s de par ceux qui sont certains d'avoir ce qui est s\u00fbr, c'est \u00e7a. \r\nOui, plusieurs versements programm\u00e9s \u00e0 droite. \r\n\u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, les canards qui vivent dans les gares, dans les plantes annuelles. \r\nVoil\u00e0 une volatilit\u00e9, m\u00eame pour le client militaire an\u00e9mique et vous pouvez aussi sur la Cl\u00e9ment. \r\nOn a \u00e9t\u00e9 faire plein de trucs avec descendu au bout du Danube, a fait une descente de Loire il y a une vingtaine d'avions a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois en Bretagne, des rassemblements de la vie traditionnelle. \r\nLes gens sont un peu faignant oui c'est chaud, il en va tr\u00e8s bien dessin\u00e9s comme c'est le cas d'l\u00e0, c'est un bateau de p\u00eache \u00e0 donc, il a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 pour la rame, donc il y a une formation ce on va qu'aucun enfant, donc l\u00e0 il a arme en arri\u00e8re puis d\u00e9gage bien et alors \u00e0 2 on rame sans probl\u00e8me des heures parce que une \u00eatre lanc\u00e9e il y a une bonne inertie et puis on fait qu'entretient le mouvement, d'autres qui ont \u00e0 faire 1000 l'enfant qui livre. \r\nC'est surco\u00fbt bon s'ils sont d'origine ne vous je suis parce que \u00e7a nous belliciste bon alors il mais on va pas la conqu\u00e9rir, je ne sais pas, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:04:28) [75%] :\r\nVous, vous avez Miles oui pourquoi attention non \u00e7a diminue type de mon nom de famille et \u00e7a fait longtemps qu'on suivra tout. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:04:37) [74%] :\r\nMoi j'ai j'ai commenc\u00e9 un apprentissage l\u00e0 alors de 17 ans ann\u00e9es 60 quelque 61 vous avez votre propre ici oui directement sur la rue des Jardins City dans le d'ailleurs la grand- rue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:04:48) [97%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:04:49) [84%] :\r\nDans le cas de notre \u00e9mission d'un un concept hein, donc on on surtout sur une \u00eele et puis on on doit repartir de 0, parce que c'est difficile de fabriquer une barque, il y a, mettons, je voulais absolument partir de Lille qu'est -ce qu'il faudrait en fait de pouvoir construire une barre qui flotte ou bien je sais pas mal peu parce que toutes ces ces, ces l\u00e9gendes sur les radios. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:05:05) [84%] :\r\nOn a de la chance parce que, sur ce qu'il y a des arbres centenaires, puisqu'ils ont une position 50 ans on pourrait abattre c'est pas il y a pas grand chose, les platanes le marronnier c'est pas des armes tellement propice \u00e0 la consommation, mais enfin si on n'a rien d'autre sous la main, on peut moins qu'abattre un platane creuser le trou en fait une pirogue oui avec du feu, on creuse un peu le tronc, mais des braises et puis le le le feu rouge, le bois, puis on on contr\u00f4le l'avancement de la combustion avec de l'eau pour \u00e9teindre il faut etc, puis finalement c'est comme \u00e7a que les pr\u00e9historiques faisaient souvent. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:05:38) [81%] :\r\nDonc nous on serait pas forc\u00e9ment condamn\u00e9 non c'est sur cette \u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:05:42) [74%] :\r\nOn abat un platane, on creuse le tron\u00e7on de coupe les branches pour faire des pagayer on rentre \u00e0 Rolle Borsoi 3 dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:05:51) [83%] :\r\nSinon les les bateaux que vous fabriquez c'est dans quelle mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:05:54) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:05:55) [75%] :\r\nAlors ses d\u00e9boires, \u00e7a peut \u00eatre de toutes sortes de bois, mais moi j'essaie d'utiliser les bo\u00eetes chez nous parce que il y a plein de for\u00eat, il y a plein de voix qui vont tr\u00e8s bien faire du bateaux comme le malaise qui a un excellent bois r\u00e9sineux les outils qui se suivent l'acacia. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:06:09) [72%] :\r\nConstruction de bateaux sans grand m\u00e9tier, quel avenir ici sur le la, Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:06:14) [83%] :\r\nMoi je pense pas tant qu'il y aura des gens au bord du lac, il y aura des bateaux, alors c'est vrai qu'il faut un peu d\u00e9fende son bout de gras, parce que les bateaux en bois, c'est quasiment marginale par rapport \u00e0 tous, tous les bateaux voit je t'envoie presque plus de bateaux en bois, ils sont noy\u00e9s dans une masse de bateaux en polyester ou en aluminium en lieu c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:06:31) [78%] :\r\nEst -ce que vous avez 60 ans, j'imagine que la fin de la carri\u00e8re approche, vous avez la rel\u00e8ve j'ai j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:06:37) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est des locaux, je vais pas pouvoir rester l\u00e0 et je vais pas pouvoir transmettre notre prise parce que j'ai pas de locaux. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:06:44) [78%] :\r\nQuand on est en train un peu de de faire dispara\u00eetre l'artisanat oui mais \u00e7a moi je. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:06:48) [81%] :\r\nIl y a beaucoup de peine pour les artisans de tous, pas seulement les bateaux mais de trouver des locaux pour travailler, les p\u00eacheurs, m\u00eame chose, hein, ils sont en train de refaire le port de Roland Paris va \u00eatre fait l'hiver prochain et on n'arrive pas \u00e0 obtenir, il y a une place pour emp\u00eacher professionnel dans le port alors que \u00e7a para\u00eet totalement \u00e9vident que c'est des m\u00e9tiers qui sont utiles \u00e0 tout le monde, chacun, les gens veulent se ruer, moi je les fillettes perd cette de filets de perche mais ils veulent pas voir des p\u00eacheurs \u00e9coutez demain face \u00e0 Berne c'est un p\u00eacheur c'est c'est une personne qui est l\u00e0 qui travaille, qui s'occupe aussi du porc, quand les gens arrivent en croisi\u00e8re \u00e0 Rolle, a \u00e9t\u00e9 lui acheter du poisson, c'est une, c'est la vie crit\u00e8res mais ce qu'en m\u00eame temps et c'est pas n\u00e9gatif : la pression que tout est vu sous le sous, Lloyd Newman. \r\n\r\nLocuteur MS27 (02:07:32) [85%] :\r\nTout ce dont vous parlez, ce sont aussi des personnes qui contribue justement \u00e0 l'entretien de la nature, \u00e0 faire en sorte qu'un \u00e9quilibre mais bien et l\u00e0, donc on a on on est totalement dans le faux selon vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS61 (02:07:41) [71%] :\r\nSp\u00e9cialit\u00e9 du la cl\u00e9mence et les filets de perche et ils viennent d'Estonie, c'est comme si \u00e0 fondue au fromage, on vous admire le fromage de du cr\u00e8me quoi sociale c'est aberrant. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:07:56) [89%] :\r\nAlors je ne sais pas o\u00f9 je m'y connais pas Rosette Poletti David c'\u00e9tait juste un coup de gueule non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:08:02) [88%] :\r\nClair et Net, oui une belle col\u00e8re, col\u00e8re de Mahut qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, nous, c'est comme \u00e7a que j'ai, j'arrive pas \u00e0 le dire avec l'accent d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (02:08:10) [77%] :\r\nOui, mais \u00e7a vient naturellement il y a pas de probl\u00e8me, c'est un surnom le prononce comme on veut. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:08:16) [84%] :\r\nEt je vous donne un petit bout d'ch\u00e8que en blanc, encore il y a un reste de col\u00e8re encore, encore un truc \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:08:21) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:08:21) [84%] :\r\nJe suis tr\u00e8s col\u00e8re, mais je suis tr\u00e8s content d'\u00eatre ici, il y a eu beaucoup de plaisir \u00e0 \u00e0 vous amener sur l'\u00eele, j'adore \u00eatre sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS24 (02:08:28) [75%] :\r\nBen tant mieux rester content parce que vous allez devoir nous ramener \u00e0 Rolle, qui \u00e9tait et on ne et c'est vraiment vous qui cliquent c'est un petit coup d'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:08:36) [93%] :\r\nChantage un petit verre d'un petit verre de blanc, apr\u00e8s on va s'arranger, hein, on s'arrange entre nous comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS62 (02:08:40) [88%] :\r\nUn bon pr\u00e9sage effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:08:42) [89%] :\r\nMerci infiniment pour votre tr\u00e8s joli sourire pour vos lunettes et votre canotier, moi je trouve absolument, alors c'est un personnage magnifique que nous avons rencontr\u00e9s sur cette \u00eele et puis alors que si vous en \u00eates fous amoureux de cette \u00eele, hein, c'est clair et Net. \r\n\r\nLocuteur MS62 (02:08:57) [82%] :\r\nMoi, j'adore cette j'adore cet endroit Liliane puis qu'ont les adolescents pour faire ce qu'on appellera des fr\u00e9gates charbon Vaudois, le sport et puis on l'a un petit peu perverti les langues illumine malheureusement il y a une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant, on n'a plus droit \u00e0 la nuit et suspicieux de vaisseau fant\u00f4me au large, plong\u00e9e dans le noir, maintenant il est un peu commune, j'ai mon ami de morosit\u00e9 disait avec cette \u00e9clairage un peu multicolores, on dirait une vieille am\u00e9ricaine qui a mis un peu trop d'une \u00e9thique du bleu de m\u00e9thyl\u00e8ne dans les cheveux, je crois qu'on n'est pas peu tout juste relate. \r\n\r\nLocuteur FS24 (02:09:30) [84%] :\r\nD'avoir des coups de gueule mais les po\u00e8tes merci. \r\n\r\nLocuteur MS63 (02:09:34) [82%] :\r\nAu caf\u00e9 de la marine sur des airs de toi Hambourg f\u00e2ch\u00e9. \r\nOui et non, tous les bons vieux, c'est-\u00e0-dire tout dire 7 mais il la vue des au charg\u00e9s d'or noir. \r\nMarwan dans diriger leurs souvenirs des bordels de Marseille, les navires \u00e0 l'\u00e9quipage d'appliquer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:11:28) [83%] :\r\nCaf\u00e9 de la marine somme sur l'\u00eele de la harpe en compagnie de David semble Rosette Poletti ont vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne compagnie cette \u00eele, nous allons la quitter, dans un petit quart d'heure si Mahut veut bien tout \u00e0 l'heure contre un petit coup de bien pour l'instant, tout va bien pour les qui reste. \r\n\r\nLocuteur FS24 (02:11:44) [97%] :\r\nBonne humeur mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:11:47) [90%] :\r\nNous irons sur notre \u00eele demain le jour d'apr\u00e8s, pour l'instant j'aimerais en savoir un petit peu plus sur l'\u00eele de demain et pour ce faire, h\u00e9 bien, nous devrions avoir des nouvelles de notre explorateur du lointain, de nous Vulser Julien, Julien, vous nous entendez. \r\n\r\nLocuteur MT51 (02:12:03) [81%] :\r\nOui, je suis avec vous Anne je suis sur l'\u00eele, donc, 1er d\u00e9fi r\u00e9ussi gr\u00e2ce \u00e0 Joachim qui travaillent au chantier Naval, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gentiment en bateau, on va dire un mot juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT37 (02:12:14) [58%] :\r\nIl est nomm\u00e9, peut-\u00eatre, j'ai vu de sa r\u00e9union pour Mathilde Smithsonian. \r\n\r\nLocuteur MT51 (02:12:19) [75%] :\r\nQui est juste au au large, donc de Clare en mais qui est, vous entendez peut-\u00eatre quelques vagues, parce que la CGN vient de passer devant nous c'est tout l'enjeu, mais qui appartient \u00e0 l'\u00eele de Montreux, donc avec une magnifique villa \u00e0 ne vous levez le matin quelque part vous avez des marches qui descendent dans l'eau et face \u00e0 vous, Saint-Gingolph le couvrait les du sac, voil\u00e0 la vue qui a l'heureux propri\u00e9taire de cette \u00eele de travail nous la la magnifique la magnifique de villas qui qui est l\u00e0 est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:12:50) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT51 (02:12:50) [71%] :\r\nModifi\u00e9 assez monument national donc. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:12:54) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT51 (02:12:54) [99%] :\r\nTr\u00e8s belle, tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:12:59) [82%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a c'est sympa, alors en plein suspense et moi, j'allais me dire qu'il allait me r\u00e9server une suite dedans, h\u00e9 ben on le saura pas parce qu'on la ligne vient d'\u00eatre coup\u00e9e, c'est pas tr\u00e8s grave en 2, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on a une \u00eele pour demain, puisque les auditeurs ont vot\u00e9 pour l'\u00eele de demain, \u00e7a s'est fait d'autres, ils sont soumises au vote pour mercredi, et donc pas pour demain, pour apr\u00e8s- demain bien de penser un petit peu \u00e0 son petit toi et puis \u00e0 son abri pour le jour d'apr\u00e8s, donc, les \u00eeles soumise au vote pour mercredi sont connus, c'est une ville de Choisy, l'de paix il de et l'\u00eele de la Petite Camargue vers le Bouveret alors rendez- vous sur RTS Point CH barres obliques, les \u00eeles c'est vous qui d\u00e9cidez sur Kelly mais l'\u00e9mission de mercredi va se d\u00e9rouler, vraiment je vous, je vous le dis, et je vous redis, allez faire un petit tour sur RTS Point CH barres obliques, les \u00eeles en plus ouvert une bobine, elles sont assez sympas surtout maillot quitte moi il faut que je sois Jean. \r\n\r\nLocuteur FS24 (02:13:52) [80%] :\r\nC'est avec lui, vous savez, j'ai vraiment envie de retourner en tout \u00e0 l'heure, ce qui va me faire nager le pauvre tr\u00e8s bien o\u00f9 est -ce qu'on en est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:13:58) [94%] :\r\nQuelques instants encore avant de nous s\u00e9parer puisqu'il va bient\u00f4t \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:14:02) [67%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:14:03) [91%] :\r\n11 heures, on va pas se s\u00e9parer, juste comme \u00e7a, on va le faire en fanfare, si je puis dire, mais alors quand je dis en fanfare, c'est pareil, on va le faire en musique, mais c'est une musique tr\u00e8s particuli\u00e8re, ce qui rend les oreilles pointues ont eu un petit indice. \r\n\r\nLocuteur FS10 (02:14:18) [82%] :\r\nVous avez pas un pour nous un invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:14:22) [96%] :\r\nPauline de qui s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:14:26) [83%] :\r\nChef du groupe des cors des Alpes, il s'appelle Olivier, il reste celui qui vous dit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:14:31) [83%] :\r\nOlivier, vous \u00eates venu comment vous avez fait pour amener des cors des Alpes, mais c'est vrai, on se retourne, vous les aviez vus parce que je vois oui dans le Rosette Poletti David Sanders, en face de moi, vous avez derri\u00e8re et je me retourne et je vois un, 2, 3, 4, 5, 6 ans, mais vous \u00eates venu c'est c'est tout \u00e0 Mikado. \r\n\r\nLocuteur FS24 (02:14:47) [81%] :\r\nDe tout seul ici, vous \u00eates vous \u00eates qui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:14:51) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:14:53) [88%] :\r\nOn est des amis tout d'abord une histoire d'amiti\u00e9 du pied du Jura et on \u00e9cume un peu les chalets d'alpage durant la belle saison en sites naturels, on se fait plaisir avec des accords des accrocs parfois. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:15:03) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (02:15:04) [62%] :\r\nDes accros. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:15:05) [59%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (02:15:05) [88%] :\r\nEntre cor des Alpes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:15:06) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (02:15:07) [71%] :\r\nPour votre caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (02:15:08) [82%] :\r\nEntre les sons et dans les accords conclus comme produit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:15:11) [86%] :\r\nAlors en parlant d'\u00e9motion, justement, la musique est un vecteur tr\u00e8s puissant, d'\u00e9motion surtout quand elle est jou\u00e9e en Direct, alors voici un moment tout \u00e0 fait privil\u00e9gi\u00e9 avec les musiques pour le moins puissante, il y a quelques semaines, nous avons r\u00e9alis\u00e9 lors d'une maquette de cette \u00e9mission, une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale en quelque sorte et en moins de 24 heures Olivier chat blanc et son groupe avait alors accept\u00e9 de se produire, pour nous, ils viennent de la r\u00e9gion, ils sont 7 ou 8 suspects, j'ai peur, ils sont quand m\u00eame 1, 2, 3, 5, 6, 7, 8 sont oui. \r\nDonc encore des Alpes noir de une explication et joue encore des Alpes, nous leur avant demand\u00e9 de revenir pour que Body aussi puissiez profiter de ce moment magique de rencontres entre la montagne et les \u00eeles messieurs est -ce que vous nous entendez depuis la c'est \u00e0 vous s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (02:18:17) [80%] :\r\nOn vous applaudit, merci beaucoup, \u00e7a s'appelle l'acteur est \u00e0 cran. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:18:21) [82%] :\r\nEt non, ce n'est pas le kiosque musique non puisque c'est nous sommes en pleine semaine entre 8 heures 30 et 11 heures chaque jour, nous serons sur les \u00eeles. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:19:27) [81%] :\r\nDavid Sander Rosette Poletti toujours en notre compagnie, alors c'est vrai que c'est, \u00e7a a l'air un petit peu compl\u00e8tement \u00e9tonnant de se retrouver sur une \u00eele, \u00eele de l'art, la demande la cl\u00e9mence de 2 encablures de r\u00f4le et d'avoir derri\u00e8re nous, enfin d'moi derri\u00e8re moi du du cor des Alpes qu'est -ce que \u00e7a sugg\u00e8re qu'est -ce que \u00e7a suscite comme \u00e9motion chez vous, Roger Poletti \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (02:19:49) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a me fait penser \u00e0 des des p\u00e9riodes o\u00f9 j'\u00e9tais hors de Suisse, c'est vrai qu'\u00e0 ces moments -l\u00e0 j'quelquefois j'des ann\u00e9es je suis pas rentr\u00e9 dedans, \u00e7a il y a ce sentiment de tiens c'est c'est quelque chose qui appartient \u00e0 mon Patrimoine, c'est quelque chose qui me rappelle qui me rappelle que je suis suissesse voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:20:11) [98%] :\r\nC'est \u00e9trange ce sentiment d'\u00eatre \u00e0 la maison quelque part David Sander est -ce que est -ce qu'on l'a \u00e9tudi\u00e9 ce sentiment d'\u00eatre \u00e0 la maison quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:20:20) [88%] :\r\nEt figurez -vous que le l'\u00e9motion m\u00eame de nostalgie, le terme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les Suisses, c'est-\u00e0-dire que l'id\u00e9e de la nostalgie vient de gens qui vivaient en dehors de Suisse, c'est un peu comme rosette nous l'a d\u00e9crit, ont ce sentiment de vouloir revenir en Suisse, donc oui c'est, c'est c'est d\u00e9crit c'est \u00e9tudi\u00e9, souvent d'ailleurs avec l'id\u00e9e de savoir ce qu'on ressent quand on est loin de chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:20:41) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:20:42) [84%] :\r\nJ'imagine que \u00e7a fait \u00e7a aux insulaires aussi, prenez un insulaire vous l'envoyez en m\u00e9tropole oui fait \u00e9couter un petit peu la musique du pays et c'est en partie hein c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:20:51) [80%] :\r\nCes gens de choses il y a s\u00fbrement un sentiment identitaire porte clairement fort chez les insulaires. \r\n\r\nLocuteur FS9 (02:20:56) [99%] :\r\nUn sentiment identitaire plus fort chez les insulaires vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:20:58) [78%] :\r\nHein, que je sais pas s'il y a des \u00e9tudes l\u00e0- dessus, mais \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas, c'est la pr\u00e9diction je que je ferais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (02:21:03) [81%] :\r\nQu'est -ce qui vous dit \u00e7a, votre petit doigt le. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:21:07) [88%] :\r\nNon mais c'est-\u00e0-dire le, le fait de se taire dans les valeurs qui sont importantes pour les gens, il y a l'autonomie et la libert\u00e9, etc, et c'est probablement qu'on ressent sa part clairement fort quand on vit sur une \u00eele, je sais pas si c'est li\u00e9 au vote r\u00e9cent de l'Angleterre, mais c'est vrai que le fait d'\u00eatre sur une \u00eele, fait qu'on a probablement une mani\u00e8re diff\u00e9rente de concevoir le monde. \r\n\r\nLocuteur FS16 (02:21:26) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:21:27) [90%] :\r\nRemarquez, ici en Suisse on est sur une \u00eele au milieu de l'de l'Europe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS28 (02:21:30) [85%] :\r\nOui, oui, qu'est -ce que vous en dites, bon moi je trouve que, enfin bref, \u00e7a je trouve que c'est un peu dommage, j'aime bien l'id\u00e9e qu'on soit suisse, mais je trouve qu'on fait partie d'un ensemble, et puis ce ce que je con\u00e7ois dans cet ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:21:45) [89%] :\r\nOui, pas faire l'insulaire au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS28 (02:21:47) [78%] :\r\nOui, oui, c'est ce n'est en fait tout \u00e7a peut \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 mais pourquoi Journiat et pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (02:21:54) [85%] :\r\nEst -ce que est -ce que les Britanniques sont plus insulaires que les autres, de par leur parce qu'on sait qu'il y a quelques il y a, il y a, qu'il y a quelque chose de cet ordre -l\u00e0, dans les \u00e9motions par rapport au fait d'\u00eatre insulaire ou pas. \r\nNon, tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, d'accord, j'essaye de tirer au. \r\n\r\nLocuteur FS24 (02:22:08) [77%] :\r\nPourquoi \u00e0 Montr\u00e9al dans les urnes dans les derni\u00e8res cartes absolument, moi j'ai perdu, il nous reste quelques quelques uns. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:22:16) [83%] :\r\nC'est encore puisque que \u00e7a va \u00eatre la fin de cette premi\u00e8re \u00e9dition des \u00eeles 2016, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, je vous le dis, il \u00e9tait formidable et dire on en a encore pour toute la semaine, j'esp\u00e8re que je dirais encore, ils sont formidables, jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, je donnerai le Nouvel les sp\u00e9cialistes disons aussi on quant \u00e0 vous, quelles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 rosette le sentiment dominant par rapport ne serait -ce que d'\u00eatre sur cette \u00eele par rapport \u00e0 Rolle en face. \r\n\r\nLocuteur MS28 (02:22:42) [88%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait la d\u00e9couverte, moi j'ai j'ai vu cette depuis longtemps, mais c'est vrai que j'avais jamais pens\u00e9 que j'sur cette \u00eele particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (02:22:49) [84%] :\r\nEt encore moins faire de la radio, on n'a pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS29 (02:22:52) [91%] :\r\nEt puis vraiment je trouve que votre travailler ensemble comme \u00e7a cette cette organisation dans dans le calme dans le \u00e7a m'impressionne beaucoup je trouve \u00e7a fantastique et puis \u00e7a me fait plaisir de conna\u00eetre David Sanders, moi je l'ai connu que sur Internet et puis \u00e7a me donne l'occasion de de le rencontrer, elle fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (02:23:13) [82%] :\r\nAlors c'est dr\u00f4le parce que j'ai parl\u00e9 de l'un \u00e0 l'autre t\u00e9l\u00e9phone hier et vous avez exactement eu le m\u00eame r\u00e9flexe d'aller vous allez voir sur internet, David Sander les, les, les \u00e9motions dominante en \u00e9tant sur cette \u00eele aujourd'hui la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (02:23:26) [88%] :\r\nJacques Saada bord \u00e9tait vraiment l'\u00e9merveillement quand on a pris le bateau ensemble c'\u00e9tait vraiment spectaculaire et la le l'incongruit\u00e9 de la situation, c'est-\u00e0-dire c'est assez, je sais pas \u00e0 quel point nos auditeurs peuvent se rendent compte \u00e0 quel point est -ce que c'est surprenant d'\u00eatre ici, sur cette \u00eele tous ensemble pour cette \u00e9mission de radio, un vrai bonheur et je peux vous dire pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS24 (02:23:44) [82%] :\r\nPour tous ceux qui sont dans la moyenne compris \u00e0 la 1\u00e8re voil\u00e0, on a eu beaucoup de plaisir, merci beaucoup, Rosette Poletti les hommages David Sanders, chapeau bas, nous vous vous feront un plaisir de vous ramener \u00e0 quai, je regarde la t\u00eate \u00e0 la alors toujours d'accord, il est l\u00e0, \u00e7a va toujours accord OK merci \u00e0 toute l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:24:02) [75%] :\r\nIl l'\u00e9quipe ainsi qu'\u00e0 Isabelle Barth J\u00e9r\u00f4me nous m\u00eame Sylvain Michel, \u00e0 la R\u00e9gie demain, nous serons donc sur notre \u00eele d\u00e8s 8 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS30 (02:24:09) [79%] :\r\nOui Serge. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-27T13:29:01Z", "program": {"href": "/programs/7E547F43-8E46-4ABC-B833-EE19F3357820", "id": "7E547F43-8E46-4ABC-B833-EE19F3357820", "name": "Iles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "La Premi\u00e8re", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sander, David", "role": "professeur, directeur du Centre interfacultaire en sciences affectives \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,Psychologue et math\u00e9maticien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poletti, Rosette", "role": "infirmi\u00e8re en soins g\u00e9n\u00e9raux et psychiatrie,Auteure du livre \"Oser la libert\u00e9\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63F4C62F-FD2C-4C93-8843-BB66105DFB0F", "internalArchiveId": "63F4C62F-FD2C-4C93-8843-BB66105DFB0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Notre Premi\u00e8re avec Yasmine Vanderauwera", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vanderauwera, Yasmine;Friderici, Paul\r\nPremier baiser, premier r\u00e2teau, premier jour au travail, premi\u00e8re voiture, premi\u00e8re rencontre avec la mort, on se souvient forc\u00e9ment de nos premi\u00e8res fois. C'est d'ailleurs celles-ci qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement nos meilleures anecdotes ; ces petites histoires qui en disent si long de nous, notre soci\u00e9t\u00e9 ou notre m\u00e9tier. De multiples invit\u00e9s se succ\u00e8dent pour conter une kyrielle d'histoires courtes et croustillantes. C'est tous Notre Premi\u00e8re ! En prime, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 raconter leurs histoires et deviner comment certaines anecdotes se terminent.\r\n\r\n* Infotrafic: 15:29:06-15:29:23 / *", "durationSec": 3360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7858570", "imageURL": "http://www.rts.ch/7863303.image", "alternativeTitle": ["Notre Premi\u00e8re du 04.07.2016", "Notre Premi\u00e8re du 04.07.2016", "Leurs premi\u00e8res 2 / NPR_2016-07-04T15:04:15_leurs-premieres-2", "Leurs premi\u00e8res / NPR_2016-07-04T15:04:15_leurs-premieres", "Ma premi\u00e8re / NPR_2016-07-04T15:04:15_ma-premiere", "La derni\u00e8re / NPR_2016-07-04T15:04:15_la-derniere", "Notre Premi\u00e8re du 04.07.2016", "Notre Premi\u00e8re du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Premier baiser, premier r\u00e2teau, premier jour au travail, premi\u00e8re voiture, premi\u00e8re rencontre avec la mort, on se souvient forc\u00e9ment de nos premi\u00e8res fois. C'est d'ailleurs celles-ci qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement nos meilleures anecdotes ; ces petites histoires qui en disent si long de nous, notre soci\u00e9t\u00e9 ou notre m\u00e9tier. De multiples invit\u00e9s se succ\u00e8dent pour conter une kyrielle d'histoires courtes et croustillantes. C'est tous Notre Premi\u00e8re ! En prime, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 raconter leurs histoires et deviner comment certaines anecdotes se terminent.", "Premier baiser, premier r\u00e2teau, premier jour au travail, premi\u00e8re voiture, premi\u00e8re rencontre avec la mort, on se souvient forc\u00e9ment de nos premi\u00e8res fois. C'est d'ailleurs celles-ci qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement nos meilleures anecdotes ; ces petites histoires qui en disent si long de nous, notre soci\u00e9t\u00e9 ou notre m\u00e9tier. De multiples invit\u00e9s se succ\u00e8dent pour conter une kyrielle d'histoires courtes et croustillantes. C'est tous Notre Premi\u00e8re ! En prime, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 raconter leurs histoires et deviner comment certaines anecdotes se terminent."], "variantIds": ["ece-7841625", "ece-7841612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T19:13:43Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [75%] :\r\nCette raconter une anecdote, il \u00e9tait aussi une domination rendez- moi \u00e9tais au projet, j'ai une jument qui avaient des probl\u00e8mes respiratoires bien jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [72%] :\r\nQue notre Premi\u00e8re je national clair il pointe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [89%] :\r\nLe 1er baiser le 1er r\u00e2teau, le 1er jour au travail, la premi\u00e8re voiture notre premi\u00e8re rencontre avec la mort, on se souvient tous forc\u00e9ment de nos premi\u00e8res fois, c'est d'ailleurs celle -ci qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement nos meilleures anecdotes s\u00fbrement que je me souviendrai longtemps de cette premi\u00e8re \u00e9mission sur la premi\u00e8re, je fais ma premi\u00e8re dans notre Premi\u00e8re sur la 1\u00e8re \u00e7a va faire pas mal de choses \u00e0 raconter, raconter des petites histoires un peu comme on le ferait sur une terrasse d'un bistro c'est justement la vocation de cette \u00e9mission estivale et aujourd'hui avec nous sur cette terrasse, nous recevons Yasmine ce qui suit, et puis un exercice d'articulation qu'un nom de famille Van der Vauvert, d'ailleurs, elle a pris l'habitude de le raccourcir lorsqu'elle le met en sc\u00e8ne son personnage se nomme mine vendeur une femme active \u00e0 la vie aussi d\u00e9sordonn\u00e9 que sa coiffure d'abord dessinatrice de mode, elle s'en va en Chine puis au Japon pour d\u00e9cider du pr\u00eat-\u00e0-porter, ensuite ce sera la Suisse pour diriger un moment le Mus\u00e9e suisse de la mode \u00e0 Yverdon son quotidien semble toujours aussi d\u00e9coiff\u00e9 illustratrice yverdonnoise d'origine belge, c'est maintenant comme \u00e7a qu'on la pr\u00e9sente se raconte par de petites histoires dans 3 bouquins le dernier se nomme j'ai bien not\u00e9, tout ce qu'on s'est dit : mais aujourd'hui, on est entre nous personne ne prend des notes, les histoires peuvent \u00eatre raconter librement. \r\nOui je sais, Yasmine, je me suis d\u00e9j\u00e0 plant\u00e9es sur votre nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [82%] :\r\nFamille 20 des revers \u00e0 voil\u00e0 bonjour bonjour qu'est -ce qu'on vous sert sur sa terrasse de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:52) [67%] :\r\nAllez un coca bien frais, on ne Glasgow. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [87%] :\r\nCar bien frais, c'est tr\u00e8s bien, on commence avec une marque comme \u00e7a, je me fais d\u00e9j\u00e0 gronder, puisque c'est une \u00e9mission sur les premi\u00e8res fois, la premi\u00e8re fois que vous avez senti la n\u00e9cessit\u00e9 de dessiner une anecdote c'\u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [81%] :\r\nHein, le 1er d\u00e9cembre d'humour, c'est 2009, je me souviens m\u00eame carr\u00e9ment de la date 21 septembre 2009 ce qui ce qui s'est pass\u00e9, souvent pour moi jeune f\u00e9d\u00e9ral, j'\u00e9tais compl\u00e8tement ballonn\u00e9 par une fondue indigeste, manger de la veille et c'est \u00e0 premi\u00e8re fois que malade du coup au travail, je suis rest\u00e9 \u00e0 la maison et je me suis dit ben je vais dessiner \u00e7a et du coup j'dessin\u00e9 premi\u00e8re la Ford tr\u00e8s oui un 1er portrait autobiographique avec un ventre ballonn\u00e9, donc j'ai j'ai fait na\u00eetre mine Van der voil\u00e0 sans le savoir, ce jour- l\u00e0, parce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la digestion d'une fondue vous dessinez, plein de choses, jamais les visages. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:52) [88%] :\r\nNon commen\u00e7ait alors d\u00e9j\u00e0 parce que je suis absolument \u00e9merveill\u00e9 par le corps et le langage du corps et et la silhouette f\u00e9minine et m\u00eame parce que je viens aussi du milieu de la mode et en tant que designers, stylistes, ou quand on dessine les collections, surtout si on doit faire 8 ans ce mod\u00e8le, genre on n'a pas du tout loisir de de s'arr\u00eater aux mains et au au visage et tout \u00e7a, ce qui fait qu'on est passionn\u00e9 de v\u00eatements et puis on dessine tous les v\u00eatements et tous les accessoires et une fois qu'elle donc il y a eu tout donc ce ce on ce virage vers le dessin d'humour, c'\u00e9tait \u00e9vident de reprendre tous les codes de mon m\u00e9tier et puis du coup c'est passionnant parce que quand il manque le visage et du coup, tous les traits d'expression il faut exprimer tout \u00e7a \u00e0 travers le textile et du coup c'est un je descends magnifique et difficile de faire exprimer comment une journ\u00e9e par une \u00e9motion exactement comment un montant, c'est faire de la tristesse ou voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [92%] :\r\nOn va faire une petite \u00e9num\u00e9ration si vous voulez bien votre 1er baiser, vous vous en souvenez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [82%] :\r\nOui j'oui, oui, j'ai pos\u00e9 je j'ai pos\u00e9 c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le 1er du coup mais donc j'ai \u00e9pous\u00e9 le conjoint, il y a, il a, il m'a fait d\u00e9coller de 50 centim\u00e8tres, mais c'\u00e9tait en fait bien plus que \u00e7a, il mesure de M\u00e9dicis, les femmes timides 60, donc voil\u00e0, je ne sais o\u00f9 il m'a pris sous les bras une de vote, ils sont voil\u00e0 d\u00e9collage de notre histoire, c'\u00e9tait chouette, votre 1er r\u00e2teau premier r\u00e2teau, j'ai beau j'ai beaucoup cherch\u00e9, j'ai pas trouv\u00e9 parce que je pense que les les humoristes, voil\u00e0 les gens qui jouent de l'humour, non pas de r\u00e2teau parce qu'on se sort de d'absolument toutes les situations, mais je pense quand m\u00eame pris un une fois o\u00f9 j'ai demand\u00e9 une \u00e9quipe d'avions, de faire une d\u00e9claration d'amour \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait dans un avion et j'\u00e9tais pas dans le m\u00eame avion font de se retrouver dans le m\u00eame a\u00e9roport \u00e0 l'arriv\u00e9e et j'ai pas une nouvelle, donc c'est vraiment un puissant r\u00e2teau, que vous avez trouv\u00e9 l\u00e0 quand m\u00eame, oui, on est s\u00fbr qu'ils en fait la d\u00e9claration oui, alors j'ai eu contact avec le jeune homme part apr\u00e8s qui m'a confirm\u00e9 que c'\u00e9tait pas la peur, je vais fuir mais il avait eu l'impression que vraiment c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tellement beau \u00e9norme et que \u00e7a lui appartenait pas qu'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [81%] :\r\nDonc ils ont fait la d\u00e9claration d'amour dans le haut- parleur devient opaque lors de l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0 enfin vol par toute l'\u00e9quipe, l'\u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [98%] :\r\nVotre 1er jour de travail Yasmine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:23) [90%] :\r\nBen, c'\u00e9tait assez a tendance parce que j'\u00e9tais en fait \u00e0 Gen\u00e8ve pour recevoir mon dipl\u00f4me de, de, de designers, stylistes et j'ai \u00e0 peine eu le papier dans les mains, j'ai d\u00fb courir \u00e0 l'a\u00e9roport pour sauter dans l'avion, 18 heures de vol pour me retrouver \u00e0 Canton, en Chine et donc mon 1er jour de travail \u00e9tait en Chine avec des Anglais, des Hollandais et des Chinois pour dessiner des chaussures, donc c'\u00e9tait impressionnant \u00e9mouvant du monde arabe et j'ai appris au fur \u00e0 mesure sur ST 2 en Asie et donc au fur \u00e0 mesure, j'ai appris des notions d'Chinois et de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [89%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant dans votre parcours, c'est qui a \u00e0 la fois la mode avec le Mus\u00e9e suisse de la mode, le pr\u00eat-\u00e0-porter en Chine et au Japon, ensuite, et puis il y a l'humour est -ce que dans la mode, on a beaucoup d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [88%] :\r\nC'est oblig\u00e9 parce qu'il faut savoir rire de soi, il faut savoir rire de sa silhouette de son corps, de sa mani\u00e8re de bouger, pouvoir se se modifier son allure, son look on savait pas pareil \u00e0 un mariage qui a une journ\u00e9e de boulot qu'\u00e0 la plage, voil\u00e0, bon, c'est \u00e7a hein, c'est un pouvoir incroyable de pouvoir jouer de son apparente et puis du coup, si en plus on a le bonheur d'en rire et puis de pouvoir faire ce qu'on veut c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [85%] :\r\nAlors est -ce que dans l'humour on a du Style au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [81%] :\r\nEt dans l'humour, on doit en tout cas avoir du Style avec les mots, c'est long, on joue tellement avec la mani\u00e8re dont on g\u00e8re tricote je ne soit un nouveau mot plus jamais dit \u00e7a, mais voil\u00e0, ces nouveau effectivement on tricote un peu avec les mots, oui, et du coup, il faut trouver demain chaque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:59) [87%] :\r\nQu'\u00e0 chaque sketch, il faut trouver son Style, ce qu'on veut d\u00e9crire et puis oui, il faut, disent -ils, il faut \u00eatre \u00e9l\u00e9gant, il faut \u00eatre \u00e9l\u00e9gant pour pas blesser les gens il faut rire de soi et rire des autres, mais sans jamais bless\u00e9s, voil\u00e0 \u00e7a nous on a un peu oui d'\u00e9l\u00e9gance et de Style. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [87%] :\r\nOn va \u00e9couter un 1er titre si vous le voulez bien un titre qui a un rapport Direct avec l'univers dont vous venez, la mode, la moiti\u00e9 d'univers dont vous venez essayer d'un titre d'un marchand fort \u00e0 la droite de Dior, vous le connaissez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:29) [87%] :\r\nAlors, l'\u00e9quipe de Christian Dior, oui, ils viennent de de la maison Dior, oui mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [70%] :\r\nVoil\u00e0, c'est enfin, il a souhait\u00e9 qu'on a d'avoir battu un jury merci alors d\u00e9couvrir en parle dans un instant, il Yasmine Vander, on verra cette fois, on pense correctement \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:32) [82%] :\r\nComme des fleurs car les niveaux. \r\nFr signifie aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, posture \u00e0 qui leur point, j'ai eu un petit bureau o\u00f9 la droite de Dior, dois -je dire tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [83%] :\r\n\u00e0 la droite de Dior dans la sophora titre choisi par notre programmateur musical Jean Baptiste romance sp\u00e9cialement pour vous il Yasmine, 20 verra un qui est pass\u00e9 de la mode \u00e0 l'humour \u00e0 la droite de Dior ensemble, bien que parfois la mode de se prendre pour Dieu avec peu d'auto- d\u00e9rision, ce qui n'est pas votre cas, vous avez rencontr\u00e9 j'imagine pas mal quand m\u00eame 2 figures qui avait moins d'auto- d\u00e9rision que voulant dans la mode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:53) [85%] :\r\nNon, non, je trouve qu'il est chass\u00e9 chasser \u00e9merveill\u00e9 par ce milieu parce qu'il est divis\u00e9, d\u00e9j\u00e0 il est divis\u00e9 en 2, il y a des il y a ceux qui font la mode donc vraiment ceux qui bossent et sont en jeans, t-shirt et et et ils n'ont pas une minute et c'est des heures et des heures de travail en atelier et puis et puis il y a tous ceux qui sont autour du milieu de la mode, et puis qui sont des gens extr\u00eamement festif, cr\u00e9atif, qui ont du Style qui voil\u00e0, qui qui sont qui ne fabrique pas des v\u00eatements qui ne font pas les pi\u00e8ces mais qui g\u00e9n\u00e8re tout le monde, qui ne travaille autour, je pense aux photographes, aux mannequins, oh, oh, voil\u00e0, je ne sais pas tous les maquilleurs, des coiffeurs, c'est un nombre de m\u00e9tiers compl\u00e8tement hallucinant : il y a des plumassier les Brodeurs voil\u00e0 et tous ces gens -l\u00e0 ne se prennent pas au s\u00e9rieux ou pas, tous non change, je trouve qu'il y a, on est, on est tous en main un point commun, extraordinaire, c'est le r\u00eave et la volont\u00e9 de fabriquer du r\u00eave pour les autres, et du coup, du coup, \u00e9tonnamment, c'est un c'est comme l'humour, c'est un domaine tr\u00e8s l\u00e9ger qui ont fait quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [79%] :\r\nOn parlait de votre auto d\u00e9rision dans toutes sortes de domaines m\u00eame lorsque vous avez touch\u00e9 \u00e0 la mort, vous \u00eates pass\u00e9 pas loin, une histoire turquoise je crois c'est \u00e7a oui 1er rendez- vous avec la mort \u00e0 continuer, j'ai j'ai vraiment tr\u00e8s j'\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0 un mariage dont le th\u00e8me non, dont le th\u00e8me couleur \u00e9tait turquoise qui Vermont et donne tr\u00e8s bien en d\u00e9coration mariage mais alors au niveau de moi maintenu, c'est vraiment une couleur qui ne sied pas autant et et du coup je ne suis \u00e9touff\u00e9 avec un os de poulet en millions de la c\u00e9r\u00e9monie en fin du repas et du coup j'ai du martyr et on on courant l\u00e2cher mon b\u00e9b\u00e9, et et voil\u00e0 \u00e0 partir agoniser sur le bord de la salle et au moment o\u00f9 j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'\u00e9tais en turquoise et j'\u00e9tais dans des graviers que j'g\u00e2cher l'ambiance et j'avais 2 enfants et un amour, une famille auxquels je tenais il qu'au des questions que je d\u00e9c\u00e8de \u00e0 ce moment -l\u00e0, voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait moi, je dis surtout pas mourir en turquoise, ce sont de Foucault mourir, oui, mais quand m\u00eame, est -ce que voil\u00e0, voil\u00e0, maintenant, enfin c'est un sujet s\u00e9rieux et triste, mais est -ce vraiment eu tr\u00e8s peur, mais voil\u00e0 c'est \u00e9tonnant que nos ventes tellement donc une telle, une telle id\u00e9e du film St\u00e9phane esprit pour cette \u00e9mission de toutes sortes d'histoires qu'on entende \u00e0 la rencontre de toutes sortes de profils toutes sortes de gens, y compris un d\u00e9tective priv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qui sont Christian en Sib\u00e9rie s'et qui nous raconte une histoire qui l'a plaisir \u00e0 raconter, lorsqu'il est en train de Niki de parler de son m\u00e9tier \u00e9coutez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [81%] :\r\nPourquoi alors cette c'\u00e9tait il y a, il y a, il y a assez longtemps, on le sait pas s\u00e9curisante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, on faisait encore beaucoup de cocu et on avait une femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [83%] :\r\nIl nous a mandat\u00e9s pour surveiller le son mari qui \u00e9tait patron d'un d'un d'un bistrot, au restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:00) [81%] :\r\nEt qui finissait son service vers minuit et qui rentrait vers Francfort du matin, donc nous dire il y a l\u00e0 rien d'engager une petite serveuse toute et je me demande s'il est en train de faire du travail donc pour d\u00e9marrer une surveillance ce jour- l\u00e0, effectivement, notre cliente avait vu juste et puis on se retrouve, vers une heure du matin, dans le village de et le couple fran\u00e7ais une chambre d'h\u00f4tel, c'\u00e9tait les amis du pain, \u00e9tablissements et finalement il monte dans la chambre, donc la cliente voulait \u00eatre en temps r\u00e9el et et elle d\u00e9barque et alors l\u00e0, elle d\u00e9barque et \u00e7a c'est v\u00e9ridique, c'est pas avec un rouleau \u00e0 p\u00e2tisserie donc un truc en bois massif qui peut \u00eatre quand m\u00eame vachement dangereux si on prend \u00e7a sur la t\u00eate et nous a dit : bon, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:55) [78%] :\r\n\u00e9coutez, je veux m\u00eame dans la voiture, je mets un terme qui redescendent les 2 et je veux les attendre, merci pour tout pouvait partir et je me suis dit je vais quand m\u00eame rester d'abord demain parce que je sais que \u00e7a va \u00eatre vachement dr\u00f4le quand ils vont arriver et puis de 2 je me suis dit si \u00e7a tourne mal, au moins, qui quand m\u00eame qu'il y a un homme dont elle que lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:13) [74%] :\r\nPapa qu'un des hausses fasse craquer raciste, il y a donc je fait mine de partir et je me mets un plan qui peut plus haut, \u00e0 port\u00e9e de vue et j'attends. \r\nAu bout de 15, 20 minutes, elle rend donc elle rentre dans la voiture, elle ferme \u00e0 cl\u00e9 et puis l'alarme de la voiture se met en route, donc il y avait pas pens\u00e9 allure, la voiture qui se met \u00e0 hurler, et je vois la semaine du 1er qui s'ouvre et je vois la cible qui est torse nu et qui qui sort la t\u00eate par la fen\u00eatre, il regarde sa voiture qui qui parle, qui est parti en alarme et il descend, il descend avec un \u00e2ge autour de la taille et l\u00e0, il s'approche de la fen\u00eatre, il regarde dans la voiture, je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 surpris de devoir, qui avait quelqu'un, et la femme, elle sort comme une furie avec le rouleau et elle se met \u00e0 lui ass\u00e9ner des couleurs, lui se d\u00e9fend, il se prot\u00e8ge comme il peut et finalement la serviette, les tombes de la taille et il y avait pour la ramasser, mais la femme la la la 1\u00e8re et de se mettre \u00e0 la porte de l'h\u00f4tel et je voyais au 1er \u00e9tage, sa copine serveuse qui qui aussi qui qui un coup d'oeil par moments, parce qu'il \u00e9tait terroris\u00e9 par la sc\u00e8ne, mais je me suis retrouv\u00e9 avec un type \u00e0 poil, \u00e0 3 heures du matin, au mieux de l'engin en train de ramasser des DVD ou de rouleau en pleine poire et une voiture en alarme qui a not\u00e9 tout le quartier, lumi\u00e8res commen\u00e7aient \u00e0 s'allumer, c'\u00e9tait grandiose, un grand moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:44) [82%] :\r\nVoil\u00e0 Christian d\u00e9tective priv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve qui nous racontera un bout de son m\u00e9tier, qui a l'air d'\u00eatre frappant naviguer de la mati\u00e8re quand j'avais oui pour faire un bouquin aussi l\u00e0- dessus, non pour les dessiner latino. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:56) [86%] :\r\nLaurent Mossu Muirfield romantique, j'aime l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [86%] :\r\nC'est une forme d'amour c'est particuli\u00e8re qu'on nous a expliqu\u00e9 la pour comme \u00e7a me para\u00eet assez effrayant pour parler de votre vie priv\u00e9e, c'est aussi ce que vous faites de mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e jamais directement dans vos ouvrages est -ce que \u00e7a pose probl\u00e8me est -ce que parfois vous vous dites : tiens \u00e7a je ne peux pas le d\u00e9voiler, \u00e7a \u00e7a risquerait d'offenser telle ou telle personne qui partage ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:21) [85%] :\r\nJ'essaye surtout de r\u00e9partir parce que bien s\u00fbr, j'ai plus d'anecdotes, de mes filles de mon amoureux, parce que, parce que c'est ce qui est peu, je parle le plus, du coup, j'essaye de r\u00e9partir aussi dans les dans les que des anecdotes professionnel \u00e7a n'irait pas non plus, du coup j'essaye un peu de r\u00e9partir aupr\u00e8s de tout le monde et puis dans celle que je s\u00e9lectionne c'est vrai qu'il y en a un qui rel\u00e8ve trop de l'intimit\u00e9 de notre famille ou des secrets professionnels entre mon \u00e9ditrice et moi, par exemple, donc il y a des choses pas je censure mais qu'simplement je n'aime pas et et j'ai les tous les retours que j'ai ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des amis ou des connaissances ou des coll\u00e8gues qui se retrouvent dans le livre et beaucoup trouvent \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le parce que, comme le dessin tr\u00e8s tr\u00e8s stylis\u00e9 et tr\u00e8s petit, les gens ne savent qu'ils ne vont pas \u00eatre reconnu et du coup les trouve magnifique d'\u00eatre les seuls \u00e0 savoir qu'ils sont dans un livre est tr\u00e8s fier, g\u00e9n\u00e9ralement ils sont tr\u00e8s fiers, et la seule chose que \u00e7a modifie maintenant c'est comme les gens maintenant savent que quand je prends des notes r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e7a peut \u00eatre sur des situations o\u00f9 ce que o\u00f9 des moments qu'on vit ensemble, maintenant, j'ai souvent des phrases qui sont ponctu\u00e9es par et \u00e7a te mettre dans ton livre je ne savent souvent on me demande maintenant, voil\u00e0 ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [78%] :\r\n\u00e9mission sera dans votre livre, en tout cas, vous avez un petit calepin vous un jour au niveau national vous noircissez des pages j'comme une page noircie depuis depuis qu'on s'est vu, l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates arriv\u00e9 la radio 4 ou 5 pages minime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:58) [62%] :\r\nL'Allemand non non l'arm\u00e9e doit \u00eatre c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:02) [78%] :\r\nQu'est -ce que vous avez dit non, moi je vous noircissez votre votre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:04) [84%] :\r\nEn a une dizaine, c'\u00e9tait ce que vous racontez tout l'inspire, je suis une v\u00e9ritable \u00e9ponge ce qui fait que la chanson de l'agence, donc on a entendu avant sur argent sur Alain Chamfort merci c'est avec avec Dior, enfin, je trouve \u00e7a me faisait penser \u00e0 la phrase je crois en Dior et puis du coup j'ai not\u00e9, parce que je trouve plus chouette, c'est la prochaine personne qui va me demander si je suis croyant, je pense que je r\u00e9pondrai dor\u00e9navant que je crois en Dior, voil\u00e0 j'ai oui voil\u00e0 c'est plus si j'ai pas, j'ai not\u00e9 s'envole le long des corps, je trouvais que c'\u00e9tait une phrase qui qui r\u00e9sonnait vraiment doucement, j'aime bien l'id\u00e9e de d'\u00eatre l\u00e0, d'\u00eatre dans le secret des dieux, voil\u00e0, en fait je n'est -ce Dieu note plut\u00f4t des des mots cl\u00e9s, c'est plut\u00f4t des mots- cl\u00e9s, c'est plut\u00f4t de soi des citations, des gens qui ont dit des choses percutante percutante oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:07) [86%] :\r\nEt vous \u00e9crivez aussi vous dessinez beaucoup dans les caf\u00e9s para\u00eet -t-il vous imaginez dans un caf\u00e9, peut-\u00eatre avec un gar\u00e7on de caf\u00e9 enfin discuter en \u00e9coutant le prochain titre B\u00e9nabar qui nous raconte son coup du lapin extrait de il y a une fille qui habite chez moi donc il Yasmine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:26) [67%] :\r\nIl la voil\u00e0 qui vont dans l'Aubisque oh \u00e7a, c'est une imprimante d'Harrison, le secteur de tremblements, mais la Syrie depuis quelque part ce qui longtemps une une toute la nuit, je pense que c'est qui nous tout trouv\u00e9, mais il est, mais, mais, et qui lui fait les yeux de fort malade, elle regarde \u00e7a mais alors d'part d'Ipsos, \u00e7a \u00e7a la g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:56) [58%] :\r\nOui merci alors le point avec Network ou pousser salades et pour s'occuper pour la toile de \u00e7a, tout comme ceux qui parlent tr\u00e8s au stade accusation les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:27) [69%] :\r\nEt d'avoir trop chaude ou d'Afrique, du relationnel ici, elle devra donc tout \u00e7a, il \u00e9tait vachement bien, mais la captivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:38) [71%] :\r\nLe de la nature de l'actrice, \u00e7a fait, mais comme \u00e7a, simplement mais cette jolie c'est la collecte et de moi oui politiquement oui, si \u00e7a veut dire qu'il a pens\u00e9 simplement beaucoup au cours d'une femme, la Russie, la sant\u00e9, en y regardant de plus pr\u00e8s, et elle aussi et tu la alors \u00e0 la chose qu'il a appris qu'elle trouve que son combat pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:40) [59%] :\r\nPour l'emporter samedi d\u00e9bat diverses, c'est-\u00e0-dire 12 hommes qui a lieu avec le nous irons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:48) [70%] :\r\nDe monsieur la et qui sont dans Bamako sur la remarque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:19) [84%] :\r\nLe co\u00fbt de la part de B\u00e9nabar sur la 1\u00e8re dans notre Premi\u00e8re avec Yasmine, 20 des Rovers je prononce beaucoup non parce que je suis fier d'y a cultiv\u00e9, c'\u00e9tait mon d\u00e9fi du jour J arrive d'origine belge, belge, pardon, vous \u00eates \u00e0 Yverdon, vous \u00eates illustratrice et vous \u00eates pass\u00e9 de la mode \u00e0 l'humour avec diff\u00e9rents livres dont on parle aujourd'hui l'histoire de de B\u00e9nabar, le rendez- vous manqu\u00e9 \u00e7a vous parlez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:41) [87%] :\r\nOui, j'aime bien, j'aime bien \u00e7a, c'est c'est parolier c'est surtout chanteur parolier comme \u00e7a qui justement font pareil quoi de de de s'inspirer du quotidien et des petites choses et les petites gens et dans tous les petits moments simples pour en faire des une oeuvre d'art \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [96%] :\r\nS'inspirer des petites histoires pour s'int\u00e9resser \u00e0 la grande histoire, c'est aussi un peu la vocation de cette \u00e9mission estivale finalement notre Premi\u00e8re tout cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:08) [89%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:10) [91%] :\r\nSi tard d\u00e9rangement \u00e0 la ligne de contact la ligne Berne Fribourg est interrompue entre Flamatt et Guin, il faut s'attendre \u00e0 des retards et des suppressions de trains, la dur\u00e9e de cette perturbation n'est malheureusement pas encore connue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:21) [70%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [88%] :\r\nEt je vous propose que nous accueillons Paul Fr\u00e9d\u00e9ric si il va nous parler d'une histoire toute simple qui est pourtant une grande histoire justement puisqu'on parlait de la dichotomie petite histoire grande histoire, l'histoire, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle d'un cordonnier qui s'ach\u00e8te un cheval qui transporte un peu de bois puis de chevaux 3 chevaux et finalement c'est devenu l'une des plus grandes entreprises de transport de Suisse romande encore aujourd'hui profil bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:25:45) [96%] :\r\nQui nous sommes oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:50) [85%] :\r\nVous avez \u00e9crit un bouquin qui s'appelle de l'avoine au di\u00e9sel, il y a une foule d'anecdotes et vous racont\u00e9 l'histoire de ce Fridez Ritchie pass\u00e9 finalement de transporteurs \u00e0 cheval, un transporteur en camion et vous allez nous raconter une anecdote tir\u00e9e de de ce livre de la nos D\u00e9ziel. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:26:07) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a ce que je peux vous la raconter. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:26:11) [75%] :\r\nAlesi on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:26:16) [82%] :\r\nDonc une Premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 pour moi d'aller. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:26:24) [80%] :\r\nC'est les 4 missions. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:26:29) [71%] :\r\nC'est une donc une belle \u00e9carte mission qui m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e le bac actuel, septembre 1941 ans. \r\nS'moi j'ai savour\u00e9 mon permis poids lourd qui pendant la guerre, nous, elle a livr\u00e9 des 17 ans r\u00e9volus. \r\nMon fr\u00e8re \u00e9tant souvent jamais bonheur sur 100 camions Saurer tout 9, quel r\u00e9gal chaque printemps \u00e0 nos diff\u00e9rents conduire les bagages d'une riche famille \u00e0 l'acte, d'o\u00f9 elle allait passer Lecter au Palace et \u00e0 l'Automne, nous allions les prendre en retour. \r\nCelle d'aller 4 op\u00e9rations \u00e9taient confi\u00e9s jusque -l\u00e0 filiale chauffeur qui malheureusement est d\u00e9c\u00e8d\u00e9 durant cette fin ann\u00e9e il s'est d\u00e9cid\u00e9 que le remplacerait particules \u00e0 7 heures accompagn\u00e9 de ma\u00eetres valent -elles cette famille vers 13 heures 30 nous avions termine notre changement camions complets de bagages, soigneusement emball\u00e9, alors que je la question pos\u00e9e \u00e0 discr\u00e8tement la gouvernante charg\u00e9e de tout \u00e0 mon accompagnateur faites votre avec ce jeune homme, voyant que les observait la rassura me regarde en souriant, quoi, comme Pierre, pas le cercueil \u00e0 le refaire, vers 15 heures, pr\u00eat \u00e0 partir, je me posais la question \u00e0 mon ma\u00eetre par l'air, monsieur, que penseriez -vous aussi par cette belle journ\u00e9e leur retraite par le pays auront le bord du lac : excellente id\u00e9e, il fait sa r\u00e9ponse spontan\u00e9e. \r\nPar ce ma\u00efs Trashers Mozart et \u00e0 17 heures environ avaient lieu surprise ce Stop routes barr\u00e9es, bon allez vous nous demandait poliment le gendarme. \r\nEh bien, mais cher, ce n'est pas possible une \u00e9norme explosion vient de se produire, il y a une demi- heure \u00e0 Chillon. \r\nLa route, les voies de chemin de fer. \r\nMais toutes les communications sont coup\u00e9es, il y a peu que le bateau que pensez -vous faire, je n'ose pas vous dire Monsieur gendarme que nous venons d'h\u00f4pital et parce que bon, innocemment choix ses travaux tr\u00e8s par le payons le bord de lac. \r\nPas d'chose Monsieur vous qui est pass\u00e9 \u00e0 chignon \u00e0 16 heures 30 aux auriez pu vous trouverez parmi les victimes. \r\nOui un n\u00e9cessaire alors notre courage, nous remontons les Lemos elle retour par mesure de ceci, de l\u00e0 lui tomber, c'est ce que l'obscurcissent Mendoz\u00e9 obligeait \u00e0 rouler avec qui et sur les facteurs c'\u00e9tait la la visibilit\u00e9 \u00e0 15 m\u00e8tres. \r\nEt le carburant quand Laurent nous suffisamment fatigu\u00e9 mais recommande la semence nous arrivions de m\u00eame fermer une nuit au garage o\u00f9 nous pouvions mettre notre pr\u00e9cieux chargement \u00e0 l'abri. \r\nLe lendemain, nous apprenions que 7 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de cette terrible explosion. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:28) [96%] :\r\nVoil\u00e0 comment une. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:30:29) [85%] :\r\nPremi\u00e8re aurait pu finalement \u00eatre aussi une derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:35) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:36) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Pel\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric, si vous \u00eates donc le petit-fils du cr\u00e9ateur du dont on parlait du cr\u00e9ateur de Sam entreprise fil h\u00e9ritier et puis on peut lire toutes ces histoires dans ce livre, \u00e0 l'heure de la avoine au di\u00e9sel, que vous avez vous- m\u00eame \u00e9crit : vous avez bient\u00f4t un si\u00e8cle et ce Fr\u00e9d\u00e9ric si c'est plus d'un si\u00e8cle \u00e0 100 36 ans maintenant, cette entreprise, merci beaucoup d'avoir pris un peu de temps pendant raconter cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:31:01) [75%] :\r\nOui, bien c'est moi qui me remercier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:05) [76%] :\r\nPour notre Premi\u00e8re 15 heures 16 heures sur la 1\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:14) [85%] :\r\nHistoire de transport et on imagine bien effectivement que quand on les transporteurs, on a autant d'anecdotes que de mission, on n'a pas mal des m\u00e9tiers comme \u00e7a dans les m\u00e9tiers de la mode qu'est -ce qu'on se raconte comme petites histoires peut-\u00eatre les travers des mannequins les caprices de certaines clientes fortun\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:30) [85%] :\r\nNon, je suis toujours enfin oui un peu il y a de \u00e7a et pis et je crois qu'il y a des des esp\u00e8ces de moments embl\u00e9matiques comme \u00e7a des, des, des, je pense \u00e0 des tr\u00e8s grands moments de mariage et tout \u00e7a, on peut en parler pour donner vraiment un exemple r\u00e9cent la la robe, la robe de mari\u00e9e de la duchesse de Cambridge, par exemple, l'avenir et elle a \u00e9t\u00e9 fait dans des dentelles toute particuli\u00e8re en France \u00e0 la main, c'est tout d'un coup des comment, mais dans le monde entier qui se font o\u00f9 tout d'un coup des petites rues, elle avait choisi d'\u00e9t\u00e9 divine artisanal et tout \u00e7a, qui sont vus mais compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 de commandes par par DD par des commandes comme \u00e7a c'est c'est plut\u00f4t, en fait, l'impact de personnalit\u00e9s qui font r\u00eaver et puis tout d'un coup qui font d\u00e9couvrir un m\u00e9tier parce que de l\u00e0 dont elle \u00e9tait un peu d\u00e9su\u00e8te encore il y a 4 5 ans et puis tout d'un coup, des choses peuvent or revenir comme \u00e7a et puis aussi : non ce que je crois peut-\u00eatre moins, moins glamour mais qui existe quand m\u00eame m\u00eame exemple avec la m\u00eame la m\u00eame princesse sa robe de de sortie de maternit\u00e9, qui \u00e9tait une petite robe jaune aujourd'hui pourcent voil\u00e0 c'est c'est c'est incroyable, c'est le se d\u00e9robe qui non dans les 2 heures de la sortie de maternit\u00e9 \u00e9tait soldat partout sur internet sur la boutique et tout \u00e7a, donc voil\u00e0 \u00e7a g\u00e8le, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re soit une copie tout \u00e0 l'heure, les gens veulent s'approprier les choses ou alors c'est juste que la pi\u00e8ce est tellement r\u00e9ussi tellement parfaite et rencontre c'est comme une vraie est un peintre c'est en fait le qui rencontre seront publiques au moment o\u00f9 le vrai et puis du coup de main dans le cas des robes de mari\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement comme Lady Di ou des choses comme \u00e7a tout d'un coup une robe de haute couture rencontre son public un instant T, \u00e7a fonctionne et puis \u00e7a \u00e7a tout d'un coup change tout un train en mouvement de de les gens changent vraiment leur look, Madonna a r\u00e9ussi sa mais 200 fois avec ses clips. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:42) [85%] :\r\nParmi les les m\u00e9tiers qui sont sujets \u00e0 de nombreuses anecdotes, il y a \u00e9videmment le m\u00e9tier de m\u00e9decin, nous sommes all\u00e9s rencontrer Docteur Raffi, qui travaille au CHUV c'\u00e9tait un chirurgien, un chirurgien plasticien et il nous raconte cette histoire de jeune m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:59) [80%] :\r\nLes m\u00e9decins n'ont pas de formation dans les m\u00e9decines alternatives, maintenant on commence \u00e0 en avoir, mais jusque il y a quelques ann\u00e9es, il y en avait pas du tout, donc on ne connaissait aucun des effets de tout ce qui est natinal, native, en particulier l'hom\u00e9opathie et un jour jeunesse histoires fois Jarry une patiente arrive chez moi me dire j'aimerais la radio d'un doigt parce qu'il doit casser moi je regarde son doigt et ressemblait beaucoup au mieux, il y avait aucune trace de fracture, c'est des choses qui Catonn\u00e9 jeune hausse agace un peu, quoi, \u00e7a l'augmente le malade qui vient me demander une radio lui- m\u00eame, en plus \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a va co\u00fbter aux assurances parce qu'on est prometteur, format\u00e9 pour ces choses -l\u00e0 qu'il faut faire des \u00e9conomies dans la sant\u00e9 tout sinon moi je vais vous examinez apr\u00e8s c'est moi qui d\u00e9cide, pas du film \u00e9tranger d\u00e9cide si je fais la radio pour appeler la dame comment \u00e0 se f\u00e2cher, je vous assure que j'ai la casser, je vous raconte pas d'histoire, je veux une radio et maintenant tout de suite, donc c'est moi qui d\u00e9cide, un peu, oui, pourquoi voulez -vous d\u00e9cider du mal votre doigt il on voit aucun signe dire mais j'ai pris de l'arnica ah l\u00e0, subitement, les choses changent, l\u00e0- bas au sommet un peu mode de scientifiques ah ouais tiens si c'est si vous r\u00eavez, vous avez pass\u00e9, prix de l'arnica et qu'il y a aucun trace la sur le doigt pas peut-\u00eatre que l'arnica, en effet, ah oui, \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup, de faire la radio tout d'un coup pour le m\u00e9decin, l'int\u00e9r\u00eat de la radio devient autre football oublier un peu le c\u00f4t\u00e9 financier peur devient pr\u00eat\u00e9 les siens. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:35) [81%] :\r\nEfficace et en r\u00e9alit\u00e9 mal passer tout de suite en radiologie fait la radio puis avait un doigt compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9 oui et alors que d'habitude avec Anne fracture comme \u00e7a, c'est s\u00fbr que quand un homme se cache, \u00e7a c'est une c'est un h\u00e9matome, \u00e7a \u00e7a gonfle m\u00eame rapidement quelques minutes apr\u00e8s, on le voit, on voit une d\u00e9formation la que l'avait pas mal, il y avait aucune qui doit \u00e9taient compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9s depuis ce jour l\u00e0, je crois, la je l'utilise dans beaucoup de chirurgie en particulier dans la chose il esth\u00e9tique du visage et \u00e7a \u00e9vite beaucoup d'h\u00e9matomes dans la chirurgie esth\u00e9tique, par exemple, sur tous les points, les de l'Est, il a chang\u00e9 d'\u00e9poque dans les fesses, liste des choses comme \u00e7a, o\u00f9 on n'a pas envie de qu'il y a eu beaucoup d'h\u00e9matomes, on a pas envie qu'il y a eu des d\u00e9g\u00e2ts beaucoup d'enflure, \u00e7a se voit tr\u00e8s vite et en plus c'est des structures tr\u00e8s tr\u00e8s fine, on voit tout de suite des Ademe rapportant donc gr\u00e2ce \u00e0 l'amicale gr\u00e2ce \u00e0 la fracture de ses doigts et gr\u00e2ce \u00e0 cette dame, ben \u00e7a va changer, il veut une grande partie de cette, de cette de mon activit\u00e9 actuellement plusieurs ann\u00e9es apr\u00e8s, je pense, je suis le seul plasticien dans le monde qui participent \u00e0 un cours de m\u00e9decine alternative, je parle des gu\u00e9risseurs dans le traitement des br\u00fbl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:59) [92%] :\r\nVoil\u00e0 une petite histoire qui a eu s\u00fbrement pas mal d'incidence sur les patients de ce Docteur, le Docteur raffolent du qui nous racontent d'autres histoires, certaines tr\u00e8s touchante qu'on entendra dans cette \u00e9mission, tout au long de de cet \u00e9t\u00e9, les m\u00e9decins savent pourrait faire office d'id\u00e9e pour un livre pour une ou 2 pages dans vos livres, Yasmine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:17) [72%] :\r\nAh ben, je suis m\u00e9decin et 2 petites filles, donc on partir de ce moment -l\u00e0, je rends c'est tout on sait utiliser l'arnica, donc, oui, oui, c'est tr\u00e8s inspirant les fameuses angoisse de la maman les, les, les mots M O T S les mots Maax sont entr\u00e9s dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:32) [88%] :\r\nVous venez d'Yverdon si je dis, c'est qu'on va entendre un artiste qui vient de l\u00e0 aussi que vous connaissez d'ailleurs personnellement souffert ces par un Fabian qui va nous chanter sa cigarette du condamn\u00e9 et puis dans un instant, on expliquera ce que vous avez fait \u00e0 Yverdon sur l'h\u00f4tel de ville gigantesque et qui en plus, c'est une esp\u00e8ce de truc l'accord proche du d\u00e9veloppement durable \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:51) [63%] :\r\nN'maintenant ils y viennent oui, ben oui, c'est \u00e7a qui se banalise et c'est c'est un cin\u00e9ma et on \u00e9coute \u00c9ric c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:08) [70%] :\r\nJe me rendra plus alors que vous savez, c'\u00e9tait hier, mon 1er amour Christophe Chistov Christophe merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:02) [85%] :\r\nCigarette du condamn\u00e9, Fabian qui vient d'Yverdon-les-Bains tout comme vous, enfin venir d'Yverdon-les-Bains pour vous, c'est pas tout \u00e0 fait exact, c'est plut\u00f4t la Belgique mais vous y habiter et vous y cr\u00e9er des installations spectaculaires, c'\u00e9tait le cas, devant l'h\u00f4tel de ville, une \u00e9norme toile alors je n'ai pas vu, j'ai vu les photos, \u00e9videmment qui leur est faite et il faut la ou passer par l\u00e0- bas, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9norme toile qui recouvrait l'ensemble de l'H\u00f4tel de Ville et surtout ce qui est original, c'est que cette toile a \u00e9t\u00e9 recycl\u00e9 en Transat apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:31) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, et j'avais droit \u00e0 une carte blanche de 840 m\u00e8tres carr\u00e9s de de ne serait -ce qu'un, c'est une sacr\u00e9e page blanche o\u00f9 \u00e7a c'\u00e9tait g\u00e9nial de peur effectivement que j'ai carr\u00e9ment p\u00e9t\u00e9 chez eux, oui, mais voil\u00e0, voil\u00e0, c'\u00e9tait bien, c'\u00e9tait cool, c'\u00e9tait, il fallait aller chercher dans les tripes et tout et puis donc du coup on est on est meilleur, quoi, parce que voil\u00e0, mais il sent et voil\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s gros 56 m\u00e8tres de long quand m\u00eame sur sur 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:01) [84%] :\r\nPourtant, dans un espace aussi grand, aussi important, l'h\u00f4tel de ville qu'est -ce qu'on y raconte pas sa vie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:07) [82%] :\r\nAh non, non, non justement je voulais surtout qui est tout sauf moi je voulais qu'est les gens, je voulais que les gens s'y retrouvent, je voulais pas d\u00e9ranger les gens aussi, c'est tellement imposant, vous \u00eates bien devenu SMIC donc ce matin, non, non et non, je voulais pas mais c'\u00e9tait tr\u00e8s long en fait quand on fait une performance quand on m'ont fait une bombe redonnerai maman 800 m2 de pour faire une performance en plein coeur d'une ville c'est la b\u00e2che reste une semaine, y a pas de probl\u00e8me, je bien et c'est ce que vous voulez, mais ce que je veux, pardon, mais si, et si \u00e7a dure 9 mon peut pas se permettre \u00e7a, c'est une place oui \u00e0 toutes, toutes les terrasses, c'est vraiment une plus belle place de Suisse, c'est magnifique, donc, vu que les gens se posent sur la terrasse, j'ai envie qu'ils puissent s'y retrouver, donc j'ai fait plein d'anecdotes du quotidien et aider les gens voil\u00e0, se retrouver en fait projeter \u00e0 l'int\u00e9rieur du centre ville du de l'H\u00f4tel de Ville, pardon, comme la vache \u00e9tait pos\u00e9e devant l'H\u00f4tel de ville, l'habiller, j'ai voulu d\u00e9shabiller le b\u00e2timent et donc enlever la fa\u00e7ade et les gens pouvaient donc voir tout ce qui se passait \u00e0 l'int\u00e9rieur dans toutes les salles de l'h\u00f4tel de ville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:14) [80%] :\r\nEt c'est vous vous d\u00e9shabillez de votre dernier livre, j'ai bien not\u00e9 que ce qu'on s'est dit oui parlez de votre 1er r\u00e2teau au tout d\u00e9but de missions j'en d\u00e9couvre un autre dans votre livre, tout au d\u00e9but, j'imagine, au bout de la 6 7\u00e8me page une tout en noir, vous nous raconter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:28) [80%] :\r\nOui b\u00e9, la situation s'est pass\u00e9e en anglais, mais c'\u00e9tait dans une bo\u00eete de nuit et \u00e0 Hong Kong et est vraiment dans une belle bo\u00eete c'est le Dragon a \u00e9t\u00e9 vraiment un lieu mythique et je dansais et une petite jupe vu les temp\u00e9ratures plus mes cheveux bien bien pris\u00e9e par l'humilit\u00e9 et je n'en sais comme \u00e7a et un homme charmant jeune homme est venu me demander si j'\u00e9tais br\u00e9silienne et pour me dire que c'\u00e9tait vraiment sexy et compte avec la musique tr\u00e8s fort, j'ai expliqu\u00e9 c'\u00e9tait Belgique on, on, anglais, belges br\u00e9silienne \u00e7a ressemble tr\u00e8s fort, voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u manifestement que je sois belge voil\u00e0 donc c'est le jour o\u00f9 j'ai compris, vous \u00eates belge est moins facile que br\u00e9silienne voil\u00e0 pour certains en tout cas pour certains, voil\u00e0 pour les pour, pour un humoriste quand on dit qu'on est belge Marc du coup s'de fous d'Europe qu'faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:24) [84%] :\r\nOn va inviter nos auditeurs \u00e0 nous \u00e9crire \u00e9galement \u00e0 notre Premi\u00e8re h\u00e2te RTS pour ACH pour raconter leur petites histoires, leurs anecdotes qu'elle soit essentiel ou anodines on veut toutes sortes d'histoires et en les enregistrant les diffusera tout c'\u00e9tait dans votre Premi\u00e8re entre 15 heures et 16 heures, on a un jeu amusant auquel je vous propose de de jouer Yasmine c'est des anecdotes qui viennent du centre d'archivage d'anecdotes cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, centre international m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une artiste plasticienne et com\u00e9dienne, elle s'appelle Zo\u00e9 Cadotte et donc tout l'\u00e9t\u00e9, on va entendre des com\u00e9diens qui nous lisent des histoires que Zo\u00e9 Cadotte a recueilli dans son centre international d'archivage, d'anecdotes, le but \u00e9tant de deviner la fin de cette anecdotes \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:06) [97%] :\r\nJe te raconter une anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:10) [88%] :\r\nJe me suis install\u00e9 au Japon il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e mais avant d'habiter au Japon, j'habitais en Chine et en Chine, on compte de mani\u00e8re assez diff\u00e9rente d'ici en Europe, on compte avec jusqu'\u00e0 10 avec une seule main et c'est des gestes assez savant comme \u00e7a et par exemple le chiffre, hein, c'est le petit doigt lev\u00e9 alors moi, j'\u00e9tais devenu assez habile pour voil\u00e0 montrer les chiffres avec mes mains et \u00e7a c'\u00e9tait devenu des r\u00e9flexes quoi, arriv\u00e9 au Japon je fais pareil alors par exemple si j'avais command\u00e9 par exemple disons 1 de notes et je voil\u00e0 je l\u00e8ve mon petit doigt et je remarquais souvent que la personne \u00e0 qui je m'adressais souvent des vendeuses, c'est vraiment des dr\u00f4les de t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:02) [91%] :\r\nLa suite, il faudra la deviner, vous pouvez nous \u00e9crire un autre Premi\u00e8re h\u00e2te RTS Point CH comment vous pensez que cette histoire se termine, on ne l'\u00e9coutera en entier demain et puis on lira quelques de vos suggestions, vos propositions notre Premi\u00e8re h\u00e2te RTS Point CH vous Yasmine vous avez habit\u00e9 en Chine ensuite au Japon, tout comme l'auteur de cette anecdotes, vous savez ce que \u00e7a veut dire au Japon le kilo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:22) [82%] :\r\nNon, non, non pas, non, c'est une insulte \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:26) [80%] :\r\nSuggestion, vous pouvez le faire ou pas essayer, je ne sais pas, je donne la Moussaoui pas imaginer ce que c'est, peut-\u00eatre, donner des pistes \u00e0 nos auditeurs, si on y r\u00e9fl\u00e9chit, qu'est -ce que \u00e7a peut bien vouloir dire c'est lever si \u00e7a fait rire, c'est que \u00e7a doit \u00eatre soit vulgaire, c'est la c'est pas forc\u00e9ment Sergue\u00ef s'\u00eatre financer le sport, une insulte, oui, bon, tr\u00e8s bien, vos suggestions, l'autre Premi\u00e8re h\u00e2te RTS Point CH il Yasmine Van der on verra une styliste de mode passer illustratrice d'humour, vous restez avec nous, on \u00e9coute un titre frais dans cette \u00e9mission estivale c'est jeans la nouvelle sensation pop, elle sera au Pal\u00e9o d'ailleurs Jean Baptiste a tr\u00e8s bien \u00e9crit, sera au Pal\u00e9o le 21 juillet ensuite, a tonn\u00e9, ce sera le 1er d\u00e9cembre voil\u00e0 sur la Premi\u00e8re dans notre Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:17) [56%] :\r\nPour \u00e9coper de temps, il s'est pass\u00e9 quoi et l\u00e0, Sexton \u00e7a et m\u00eame jusqu'en p\u00e9riode mal jou\u00e9, vous avez pas et puis quoi peut-\u00eatre pas imm\u00e9diatement tous ceux qui participent et c'est donc. \r\nMaman m'appelle habituation du mouton, une somme en Rabaska c'est dommage d'une monoplace qui a donn\u00e9 l'Adidas bien d'un appel, c'\u00e9tait pas oui c'est une d\u00e9cennie, m\u00eame si, m\u00eame si dans la donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait et pleins d'pays. \r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment la variole et j'ai j'ai pas au mais savoir m\u00e9t\u00e9o et j'ai regard\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:29) [88%] :\r\nEh bien la voici la Jane, souvent dans des robes color\u00e9es, un peu comme celles que vous portez aujourd'hui pour vous d\u00e9noncez totalement il Yasmine, 22 et pour y aller jusqu'au bout puisqu'on nous dans une \u00e9mission d'anecdotes autant tous raconter, vous m'avez dit en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'est-\u00e0-dire il y a 2 heures quand on \u00e9tait \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria de la RTS comme disait j'ai jamais \u00e9t\u00e9 aussi stress\u00e9s depuis mes 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:50) [88%] :\r\nOui, oui je j'ai parce qu'il y a quelque chose qui me fascine dans la radio et je trouve que c'est voil\u00e0 justement un esp\u00e8ce de micro ouvert pour pour donner des anecdotes comme \u00e7a c'est et puis, et puis c'est rest\u00e9 invisible quand m\u00eame, j'aime bien l'id\u00e9e quand m\u00eame, je vous aime, en fait, donc tout ce que je fais, je crois que j'aime bien \u00e7a c'est d\u00e9livrer un message, et puis en fait rest\u00e9 derri\u00e8re les choses, il y a pas besoin qu'on voit mon visage, y a pas besoin, voil\u00e0 j'enfin je je je je me je vous ne sont pas trop mal dans mon corps et de tout \u00e7a, donc c'est m\u00eame pas une question de, de, de, de, de timidit\u00e9 physiques aux gens, c'est rien, mais j'aime bien l'id\u00e9e qu'on soit anonyme derri\u00e8re un message, je trouve \u00e7a tr\u00e8s chouette, \u00e7a je trouve que, du coup, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu universel comme \u00e7a, bon, j'aime bien faire des livres, j'aime bien faire des v\u00eatements o\u00f9 il y a pas mon les \u00e9tiquettes, j'aime bien, j'aime bien faire des b\u00e2ches et que les gens sachent pas que ce soit moi je viens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:49) [78%] :\r\nParler \u00e0 la radio, son convoi votre visage tous les acteurs, donner un message, \u00e7a c'est votre truc, le dessin, par contre, c'est quelque chose qui vient de famille, vous me disiez l\u00e9cher la main de mon grand- p\u00e8re, alors comme \u00e7a, \u00e7a peut faire un peu peur qu'est -ce que \u00e7a veut dire : j'ai la main mon grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:02) [86%] :\r\nVainqueur en armement et j'ai un esp\u00e8ce de de profil de personnalit\u00e9s qui est li\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9ritage, c'est-\u00e0-dire que on se transmet les choses, on se transmet des choses tr\u00e8s fort dans ma famille et il y avait vraiment un un visage particulier aussi, c'\u00e9tait donc mon grand- papa et et donc lui a transmis son ce qu'on appelle un coup de crayon l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 alors je je je remets pas en question en Guin\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 qu'a mais il se trouve que voil\u00e0, on est tous \u00e0 \u00eatre bon, architectes, dessinateurs designers voil\u00e0, donc on a, on a un peu \u00e0 peu, non seulement \u00e9viter de \u00e7a, son coup de crayon mais en plus de \u00e7a, on a les mains qui lui qui ressemblait du groupe donc j'ai du coup la moins qui ressemble aussi \u00e0 celle de mon papa, mon papa est architecte tout voil\u00e0 le 200 Sedan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:59) [76%] :\r\nJe regarde votre marque ce grand- papa avait Delon doit enfin comme vous savez Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:03) [72%] :\r\nThomas mon papa aussi on a des se d\u00e9ment particuli\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:08) [93%] :\r\nSacr\u00e9e histoire, vous \u00eates en train d'\u00e9crire votre 4\u00e8me livre enfin jeudi l'\u00e9crire, dessiner votre 4\u00e8me livre \u00e9crire les anecdotes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:15) [80%] :\r\nJe \u00e9crire pour l'instant les il y a je parle 300 et quelques sketchs \u00e9crits et puis le d\u00e9funt arrive le d\u00e9funt arrive apr\u00e8s d'accord dans avec les ann\u00e9es de oui parce que le travail aider le travail du sketch et fastidieux, c'est-\u00e0-dire que pour que quelque chose soit dr\u00f4lement comme le terme d'avant de tricoter ou pour quelque chose, soit dr\u00f4le, il faut que \u00e7a marche, voil\u00e0 \u00e0 l'Oral c'est dit directement et on demande, on est dr\u00f4le instantan\u00e9ment et puis par \u00e9crit, il faut modifier un petit peu et puis tant que le texte ait pas pile pr\u00e9cis voil\u00e0 c'est toucher, on retourne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:56) [82%] :\r\nCe qui est particulier chez vous, Yasmine, 22, on verra, vous vous passez votre temps \u00e0 noircir des pages et vous avez appel\u00e9 votre fille blanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:04) [79%] :\r\nOui, ouais on cherchait, on cherchait la peur de la page blanche, \u00e7a sonne non c'est justement pas une peur Plus et voulant plus blanc et neutre et plus je suis inspir\u00e9 voil\u00e0 je crois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:15) [88%] :\r\nIl faut \u00eatre un peu inspir\u00e9 en alors en l'occurrence, c'\u00e9tait en 2010, il fallait \u00eatre un un peu inspir\u00e9 en 2010 pour faire faire des enfants, il fallait j'avais on avait envie de de trouver quelque chose de d'une base neutre, comme \u00e7a, sur laquelle on allait travailler ensemble et l'enfant et nous et on allait ajouter des couleurs et tout \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:36) [77%] :\r\nBon allez, blanche comme un projet artistique en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:38) [90%] :\r\nBen quand on n'a jamais eu d'enfant, c'est quand m\u00eame un concept un peu \u00e9tonnant quand m\u00eame beaucoup pour se projeter et puis du coup et puis du coup \u00e7a c'\u00e9tait mon domaine, les bombes, les projets artistiques et puis non on on est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:52) [87%] :\r\nOui Gr\u00e9goire mon conjoint fait beaucoup de spectacles et improvisateur improvisateur niveau europ\u00e9en et tout \u00e7a, on conna\u00eet \u00e9norm\u00e9ment de gens, beaucoup de gens nous viennent nous voir parce qu'ils n'ont vu en spectacle o\u00f9 moi pendant mes d\u00e9dicaces je demande toujours les pr\u00e9noms des gens pour les signatures et tout \u00e7a donc, tous les pr\u00e9noms autour de nous, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tellement charg\u00e9 de gens qu'on avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dur de trouver un pr\u00e9nom on jamais entendu jamais vu et puis qui allait lui appartenir qu'\u00e0 elle, si c'\u00e9tait une petite fille et du coup, c'\u00e9tait une petite fille et elle est arriv\u00e9e avec un teint mat magnifique et ce pr\u00e9nom lui va bien, tr\u00e8s bien, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:31) [82%] :\r\nEh bien, merci d'avoir charg\u00e9 le pr\u00e9nom Yasmine un peu cet apr\u00e8s- midi puisque, maintenant, je veux que tous et toutes quelque chose Yasmine Van der on verra, je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, le titre de votre livre, j'ai bien not\u00e9, tout ce qu'on s'est dit : je sais pas si c'est le cas durant cette \u00e9mission si vous aviez essay\u00e9, j'ai tout mis jeunesse c'est bon, \u00e7a serait bien dans le 4\u00e8me aux \u00e9ditions Slatkine, merci beaucoup, Yasmine oui mais c'est un cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:51) [98%] :\r\nOn l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:52) [85%] :\r\nJe vous rappelle rapidement l'adresse e-mail de cette \u00e9mission, c'est notre Premi\u00e8re Habib RTS H adresse e-mail sur laquelle vous pouvez aller tout ce que vous dites est tout ce que vous vivez et je donne pour le site internet de l'invit\u00e9s puisqu'elle ne glisse sous le pif 3 W point Bloomington de leur point com voil\u00e0 en tant que il va mais il faut que je fasse quelques remerciements pour cette toute puisque c'\u00e9tait ma premi\u00e8re dans notre Premi\u00e8re, un grand merci \u00e0 Carmen algarade a merci \u00e9galement \u00e0 Jean-Baptiste, ce qui a sign\u00e9 la programmation musicale qui a trouv\u00e9 les titres qui ont fait vibrer notre invit\u00e9, il faut \u00e9galement remerci\u00e9 regard et St\u00e9phanie Gauthier, qui \u00e9tait \u00e0 la recherche et puis qui s'occupe de l'\u00e9dition web et ce qui fait que vous pouvez aller r\u00e9\u00e9couter d\u00e9but de cette \u00e9mission, des anecdotes les partager si elles vont o\u00f9 ils vous ont touch\u00e9 ou si vous pensez -vous avoir reconnu quelqu'un c'est sur 3 W point RTS Point CH, on se retrouve demain, comme tous les jours cet \u00e9t\u00e9 entre 15 heures et 16 heures pour se raconter quelques petites histoires et finalement dessin\u00e9e aussi un peu la grande au fur et \u00e0 mesure, \u00e0 demain et bonne apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:57) [68%] :\r\nDe cette bonjour point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1E04F565-6F65-4DD3-B9A6-41C7444532B1", "id": "1E04F565-6F65-4DD3-B9A6-41C7444532B1", "name": "Notre Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-758601FF-364F-4B00-81AF-E740D5ABE93A", "internalArchiveId": "758601FF-364F-4B00-81AF-E740D5ABE93A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou;Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain;William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie Premier \u00e9pisode ce lundi de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \"Les USA vus d'ailleurs\". Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde ? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9s politiquement, culturellement ou socialement ? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'empire am\u00e9ricain fascine-t-il toujours autant ? Ou est-il en train de s'essouffler ? Cette s\u00e9rie va tenter d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 ces questions. \r\n  JINGLE \"USA VUS D'AILLEURS\"\r\nEt on commence aujourd'hui avec une autre grande puissance : la Russie. M\u00eame s'il n'y a plus de foss\u00e9 id\u00e9ologique entre les deux pays, les relations restent tendues et compliqu\u00e9es. Mais le d\u00e9samour des Russes pour les Etats-Unis est davantage un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 nouveau sur pied d'\u00e9galit\u00e9, qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine. Isabelle Cornaz.\r\n  MAG 5'03\r\n((Durant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post-sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les Etats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes. Mais deux-trois ans plus tard d\u00e9j\u00e0, des sentiments anti-am\u00e9ricains apparaissaient. Depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes avec un succ\u00e8s grandissant. Les Etats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles. Denis Volkov, sociologue au centre Levada \u00e0 Moscou :\r\nSON VOLKOV 1 - A TRADUIRE :\r\n\" A la question, quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les Etats-Unis arrivent en premier. A la question, la Russie a-t-elle des ennemis et si oui lesquels, l'Am\u00e9rique arrivent en deuxi\u00e8me apr\u00e8s le groupe Etat islamique. 40% des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les Etats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment comme un ennemi. \"\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre eux.\r\nSON VOLKOV 2 - A TRADUIRE :\r\n\" Les Russes reprochent aux Etats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale, mais aussi le fait qu'ils ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie. \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les Etats-Unis, qu'il n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e que les m\u00e9dias am\u00e9ricains ne sont remis \u00e0 parler de la Russie. \"\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration. Mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays. Tr\u00e8s peu de Russes a voyag\u00e9 aux Etats-Unis ou a des contacts avec ce pays. La classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie. Une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les Etats-Unis, note Vladimir Pozner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen russo-am\u00e9ricain:\r\nSON POZNER 1 (en francais)\r\nC'est cette \u00e9lite qui tient les rennes de la propagande anti-am\u00e9ricaine, propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui.en 2004, par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volutionnaire orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00e9tat foment\u00e9 par les Etats-Unis. A ce moment-l\u00e0, Seul 1/5 de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine. Signes des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an le centre culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent. William Stevens, porte-parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Moscou :\r\nSON STEVENS - A TRADUIRE :\r\n\"nous avions un centre am\u00e9ricain \u00e0 Moscou, qui existait depuis presque 25 ans. Il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'Etat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re. Mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe il y a environ 1 an. Ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que. Ils nous ont autoris\u00e9 \u00e0 r\u00e9-ouvrir un centre, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade. Et le nombre de visiteurs que nous avons par semaine est deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que ! 1 millier de personnes par semaine visitent le centre. Comment expliquer ce succ\u00e8s ? On dit que le fruit interdit est aussi le plus savoureux. Peut-\u00eatre que le discours anti-am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s.\"\r\nCes deux derni\u00e8res ann\u00e9es, les Russes sont aussi deux fois plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, le titre de s\u00e9jour permanent Etats-Unis. Peut-\u00eatre \u00e0 cause \u00e0 l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie. Les Etats-Unis sont vu, ici, encore aujourd'hui, comme le pays de la qualit\u00e9 de vie, des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des Etats-Unis qui attirent les Russes en premier lieu. C'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne rechignerait pas \u00e0 vivre, reconnait le journaliste Vladimir Pozner.\r\nSON POZNER 2 (en francais)\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9. Pour les Etats-Unis, la Russie est un probl\u00e8me de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me plan. Il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations. Comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie  v\u00e9n\u00e8re le fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou. ))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Russie / JDM_2016-07-04T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce lundi, le point de vue des Russes, par Isabelle Cornaz."], "variantIds": ["ece-7833981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:02:03Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8re \u00e9pisode ce lundi de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, les USA, vus d'ailleurs quelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde, quelle marque laissent -ils encore ou ont -ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle l'empire am\u00e9ricain fascine -t-il toujours autant, ou est -il en train de ces souffler cette s\u00e9rie va tenter d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [55%] :\r\nLa bien dans la comme \u00e7a va \u00e9puiser nos stocks de logements noir donc ratiches. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nDonc, maintenant \u00e7a repasse parmi eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [95%] :\r\nEt on commence aujourd'hui avec une autre grande puissance, la Russie, m\u00eame s'il n'y a plus de foss\u00e9 id\u00e9ologique entre les 2 pays, les relations restent tendues et compliqu\u00e9es, mais le d\u00e9samour des Russes pour les \u00c9tats-Unis est davantage un appel \u00e0 la reconnaissance, une volont\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 nouveau sur pied d'\u00e9galit\u00e9 qu'un rejet de la culture am\u00e9ricaine, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [92%] :\r\nDurant les toutes premi\u00e8res ann\u00e9es post- sovi\u00e9tiques, la Russie regardait vers les \u00c9tats-Unis avec fascination et soif d'\u00e9changes mais de 3 ans plus tard, d\u00e9j\u00e0 des sentiments anti- am\u00e9ricains apparaissaient et depuis les ann\u00e9es 2000, ces sentiments sont exploit\u00e9s par les autorit\u00e9s russes, avec un succ\u00e8s grandissant, les \u00c9tats-Unis arrivent en t\u00eate des pays que la Russie consid\u00e8re comme les plus hostiles Denis Volkov, sociologue au Centre, l'\u00e9vad\u00e9 \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [88%] :\r\nLes chevaux Plasmodium, qui vont \u00e0 la question : quel est le pays qui entretient les relations les plus inamicales avec la Russie, les \u00c9tats-Unis arrivent en 1er \u00e0 la question : la Russie a -t-elle des ennemis et si oui lesquelles l'Am\u00e9rique arrivent en 2\u00e8me apr\u00e8s, le groupe \u00c9tat islamique 40 pourcent des des Russes sont pr\u00eat \u00e0 consid\u00e9rer les \u00c9tats-Unis non seulement comme un adversaire, mais carr\u00e9ment comme un pr\u00eate uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [97%] :\r\nMais les Russes estiment que ce n'est pas la Russie qui est contre l'Am\u00e9rique, mais bien l'Am\u00e9rique qui est contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [93%] :\r\n\u00eatre les Russes reprochent aux \u00c9tats-Unis leur volont\u00e9 de domination dans l'ar\u00e8ne internationale mais aussi le fait qu'il ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 la Russie, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui pr\u00e9occupe le plus les \u00e9lites russes, le fait que leur pays n'a plus la m\u00eame importance qu'avant pour les \u00c9tats-Unis, qui n'a plus \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'ordre du jour, pendant longtemps, ce n'est que r\u00e9cemment avec la Crim\u00e9e, que les m\u00e9dias am\u00e9ricains se sont mis \u00e0 reparler de la Russie, les monologues absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [94%] :\r\nL'antiam\u00e9ricanisme russe est donc surtout le r\u00e9sultat d'une frustration mais aussi d'une m\u00e9connaissance du pays, tr\u00e8s peu de Russes ont voyag\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ont des contacts avec ce pays de la classe moyenne russe conna\u00eet bien mieux les plages de Tha\u00eflande ou de Tunisie, une partie de l'\u00e9lite politique n'est pas mieux inform\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis, note Vladimir Posner, journaliste vedette de la TV russe et citoyen re\u00e7oit M\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [90%] :\r\nPour les dirigeants russes, il est difficile de croire que par exemple aux \u00c9tats-Unis, un magazine, un journal peut se permettre de critiquer le pr\u00e9sident sans \u00eatre puni je crois quand m\u00eame Poutine croit que si la Maison blanche voulait contr\u00f4ler le New-York Times, \u00e7a serait pas un probl\u00e8me, alors \u00e7a, \u00e7a ce n'est m\u00eame pas une caricature, c'est plut\u00f4t une erreur tr\u00e8s grave de ne pas comprendre comment fonctionne un syst\u00e8me comme celui des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [96%] :\r\nEt c'est cette \u00e9lite politique qui tient les r\u00eanes de la propagande anti- am\u00e9ricaine propagande qui n'a pas toujours fonctionn\u00e9 aussi bien qu'aujourd'hui en 2004 par exemple, lors de la premi\u00e8re r\u00e9volution orange en Ukraine, les autorit\u00e9s russes affirmaient d\u00e9j\u00e0 que cette r\u00e9volution \u00e9tait une sorte de coup d'\u00c9tat foment\u00e9 par les \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0 Seul un 5\u00e8me de la population russe \u00e9tait de cet avis, alors qu'aujourd'hui c'est la version qui domine, signe des tensions grandissantes avec l'Occident, la Russie a fait ferm\u00e9 il y a un an, le centre culturel am\u00e9ricain de Moscou et ses antennes en r\u00e9gions, mais les \u00e9changes continuent, affirme William Stevens, porte- parole de l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Mons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [88%] :\r\n\u00e7a oui, a 2 semaines, \u00e7a \u00e7a rappelle mars canalisation centram\u00e9ricain Moscou qui existait depuis pr\u00e8s de 25 ans il \u00e9tait situ\u00e9 dans la biblioth\u00e8que d'\u00c9tat de litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, mais il a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 par le gouvernement russe, il y a environ un an, ils nous ont mis dehors de la biblioth\u00e8que n'est autoris\u00e9 \u00e0 rouvrir un sens, mais seulement dans l'enceinte de l'ambassade, le nombre de visiteurs que nous avons actuellement est 2 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui que nous avions quand nous \u00e9tions dans la biblioth\u00e8que, un millier de personnes par semaine visitent le centre, comment expliquer ce succ\u00e8s, on dit que le fruit interdit est aussi plus savoureux ce peut-\u00eatre que le discours anti- am\u00e9ricain rend les gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s les cuisines juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [95%] :\r\nCes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es les les Russes sont aussi beaucoup plus nombreux \u00e0 participer \u00e0 la loterie pour obtenir une Green Card, ce titre de s\u00e9jour permanent aux \u00c9tats-Unis, peut-\u00eatre \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 \u00e9conomique en Russie, les \u00c9tats-Unis sont vu ici encore aujourd'hui comme le pays de la qualit\u00e9 de vie des marques tendances et des produits de qualit\u00e9, le pays de l'innovation et de la technologie, avant d'\u00eatre celui de la d\u00e9mocratie, ce n'est pas forc\u00e9ment le syst\u00e8me politique des \u00c9tats-Unis qui attirent les Russes en 1er lieu c'est donc un pays qu'on critique mais dans lequel on ne riche, il n'y aurait pas \u00e0 vivre, reconna\u00eet le journaliste Vladimir Pozner hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [83%] :\r\nOui, il y a toujours eu un peu de d'envie, on voudrait vivre comme j'am\u00e9ricain n'est pas travailler quand monsieur oui, un peu terne, le livre, oui, je crois que, en g\u00e9n\u00e9ral, les Am\u00e9ricains et les Russes seraient joyeux d'\u00eatre ensemble, d'\u00eatre amis puisqu'avec mais apporter notre pays gr\u00e2ce \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 pour le 20\u00e8me si\u00e8cle, les 2 pays qui \u00e9taient face \u00e0 face, comme \u00e7a, les 2 plus grands et de plus fort, c'est certainement pas un d\u00e9sir de tr\u00e8s ami avec la Chine, par exemple, le Russe croient beaucoup plus proches qu'aux Am\u00e9ricains qu'aux Chinois, et je crois que am\u00e9ricain aussi haut, mais il y a les int\u00e9r\u00eats politiques, g\u00e9opolitiques et aussi le fait que les dirigeants am\u00e9ricains ne peuvent pas pardonner \u00e0 la Russie, le fait que pendant 40 ans, c'est un pays qui qui faisait peur aux \u00c9tats-Unis et pardonne pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [95%] :\r\nMais les choses ont bien chang\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, la Russie, c'est un probl\u00e8me de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me plan, il n'y a plus de sym\u00e9trie dans les relations et, comme dans une cour d'\u00e9cole, la Russie v\u00e9n\u00e8re le plus fort, elle l'admire, mais elle est agac\u00e9e de ne plus pouvoir rivaliser avec lui, Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [93%] :\r\nEt c'\u00e9tait donc le 1er \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les \u00c9tats-Unis, vu d'ailleurs, nous \u00e9tions pour les compris ce matin en Russie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF362F79-44EC-48AF-B69B-F538670DB0D0", "internalArchiveId": "EF362F79-44EC-48AF-B69B-F538670DB0D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission europ\u00e9enne n\u00e9gocie plusieurs dossiers br\u00fblants", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Dans un climat lourd marqu\u00e9 par le Brexit, Jean-Claude Juncker et son coll\u00e8ge de commissaires sont dans une position quasi-impossible dans des dossiers aussi d\u00e9licats que les budgets nationaux et le libre-\u00e9change.\r\n\r\n* * La Commission europ\u00e9enne n\u00e9gocie plusieurs dossiers br\u00fblants 12h30 Sommet europ\u00e9en\r\nDerni\u00e8re session du parlement europ\u00e9en cette semaine \u00e0 Strasbourg. C'est \u00e9galement au si\u00e8ge du parlement que si\u00e8gera la commission mardi, avec plusieurs dossiers br\u00fblants sur la table. Romain Clivaz, dans le lourd climat lourd li\u00e9 Brexit, Jean-Claude Juncker et son coll\u00e8ge de commissaires sont dans une position quasi-impossible dans dossiers aussi d\u00e9licat que les budgets nationaux et le libre-\u00e9change.\r\nIl y a des semaines o\u00f9 on n'aimerait vraiment pas \u00eatre \u00e0 la place de Jean Claude Juncker.Le genre de semaine o\u00f9 un responsable politique se trouve face \u00e0 des situations loose-loose, prdant-perdant, quoi qu'il fasse.Deux dossiers chauds et controvers\u00e9s sont \u00e0 l'ordre du jour de la s\u00e9ance de mardi\u00a0: les budgets nationaux espagnol et portugais, et l'accord de libre-\u00e9change avec le Canada.\r\n*** Sur les questions budg\u00e9taires, la Commission oscille entre patience et fermet\u00e9.\r\nLa patience que certains verraient comme de la faiblesse, apr\u00e8s un dernier report \u00e0 forte teneur politique dans le cas de l'Espagne, pas peur d'interf\u00e9rer dans la campagne \u00e9lectorale.\r\nLes \u00e9lections ont eu lieu, et demeure la question qui f\u00e2che\u00a0: la commission doit-elle sanctionner Madrid et Lisbonne pour d\u00e9ficit excessif, avec une possible amende.\r\nMission tr\u00e8s d\u00e9licate pour une commission divis\u00e9e sur le sujet, mais dont plusieurs membres ont signal\u00e9 leur penchant pour la fermet\u00e9, \u00e0 l'image du commissaire allemand G\u00fcnther Oettinger. Le pr\u00e9sident de l'Euro-groupe Jeroen Dijsselbloem, soit le chef des ministres de finances de la zone euro est aussi de cette \u00e9cole.\r\n*** Mais politiquement, notamment dans les pays concern\u00e9s, la perspective d'une amende est critiqu\u00e9e.\r\n\u00ab\u00a0Ce serait un tr\u00e8s mauvais siganl pour l'europe\u00a0\u00bb \r\nBLA BLA BLA Plus largement, nul doute qu'une amende sera consid\u00e9r\u00e9e par les euro-sceptiques anti-aust\u00e9rit\u00e9 comme une illustration de plus de cette Union europ\u00e9enne synonyme de sacrifices plut\u00f4t que de perspectives.\r\n*** L'autre dossier complexe concerne l'accord de libre-\u00e9change avec le Canada.\r\nblbllbblblb\r\nRomain Clivaz en direct de Bruxelles", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833948", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Commission europ\u00e9enne n\u00e9gocie plusieurs dossiers br\u00fblants / 12H30_2016-07-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Dans un climat lourd marqu\u00e9 par le Brexit, Jean-Claude Juncker et son coll\u00e8ge de commissaires sont dans une position quasi-impossible dans des dossiers aussi d\u00e9licats que les budgets nationaux et le libre-\u00e9change."], "variantIds": ["ece-7833948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T01:05:08Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'\u00e9mission de Nigel Farage qui intervient lors de la derni\u00e8re session du Parlement europ\u00e9en, c'est cette semaine \u00e0 Strasbourg, c'est \u00e9galement au si\u00e8ge du Parlement que si\u00e9gera la commission mardi avec plusieurs dossiers br\u00fblants sur la table, Romain Clivaz, on vous retrouve en Direct de Bruxelles dans le lourd climat li\u00e9 \u00e0 ce Brexit dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment Jean-Claude Junker et son coll\u00e8gue de 2 commissions sont dans une position quasi- impossible dans des dossiers aussi d\u00e9licats que les Budgets nationaux ou encore le libre- \u00e9change Romain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nOui, il y a des semaines o\u00f9 on aimerait vraiment pas \u00eatre \u00e0 la place de Jean-Claude Junker, le genre de semaine o\u00f9 un responsable politique se trouve face \u00e0 des situations au loup zoulou The Perben Perben, quoi qu'il fasse 2 dossiers chauds et controvers\u00e9s sont \u00e0 alors du jour de la s\u00e9ance de l'ex\u00e9cutif communautaire de demain, les Budgets nationaux, espagnol et portugais et l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nSur les questions budg\u00e9taires, la Commission aussi entre patience et fermet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nDe la patience que certains verraient comme de la faiblesse apr\u00e8s un dernier report \u00e0 forte teneur politique dans lequel l'Espagne par peur d'interf\u00e9rer dans la campagne \u00e9lectorale, alors les \u00e9lections ont eu lieu et demeure la question qui f\u00e2che, la Commission doit -elle sanctionner, Madrid et Lisbonne pour d\u00e9ficit excessif, avec une possible amende mission tr\u00e8s d\u00e9licate pour une commission divis\u00e9e sur le sujet mais dont plusieurs membres ont signal\u00e9 leur penchant pour la fermet\u00e9 \u00e0 l'image du commissaire allemand G\u00fcnther Tiger un multir\u00e9cidiviste en la mati\u00e8re et le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe hier baisse Boussac, le chef des ministre des Finances de la zone Euro, h\u00e9 bien, il est aussi de cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [93%] :\r\nMais politiquement, romans, notamment dans les pays concern\u00e9s, la perspective d'une amende est critiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nCe serait un mauvais signal pour l'Europe, a lanc\u00e9 le 1er ministre portugais, Antonio Costa, faisant le lien avec le climat euro- sceptique parce Brexit tu Costa consid\u00e8re aussi comme un contresens qu'un pays comme le sien, qui s'est soumis avec succ\u00e8s un r\u00e9gime budg\u00e9taire stricte et qui s'en est sorti, soit maintenant sanctionn\u00e9e et plus largement une amende sera certainement consid\u00e9r\u00e9e par les euro- sceptiques anti- aust\u00e9rit\u00e9 comme une illustration de plus de cette Union europ\u00e9enne, synonyme de sacrifices, plut\u00f4t que d'aspects. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [86%] :\r\nEt on va terminer avec cet autre dossier complexe Romain qui concerne l'accord de libre- \u00e9change avec le Canada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nOui, l'enjeu concerne ici la proc\u00e9dure de ratification de l'accord, sa dimension d\u00e9mocratique et la Commission consid\u00e8re que cet accord ne doit pas passer devant les parlements nationaux, c'est un avis, soutenu par plusieurs capitales n'est pas unanimement le chancelier autrichien estime qu'\u00e9viter les parlements nationaux ou r\u00e9gionaux, comme dans le cas de la Belgique et bien se serait vu comme un passage en force, peu d\u00e9mocratique, ici encore, le vote de d\u00e9fiance des Britanniques et dans tous les esprits, voil\u00e0 pour le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [93%] :\r\nProgramme de cette derni\u00e8re session du Parlement europ\u00e9en, cette semaine \u00e0 Strasbourg session que vous suivrez Romain qui va vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Bruxelles et autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:45:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F20D2C88-82D0-4DD2-8187-57403DD1745E", "internalArchiveId": "F20D2C88-82D0-4DD2-8187-57403DD1745E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nigel Farage, leader du parti UKIP et locomotive du Brexit, d\u00e9missionne", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'annonce retentissante du retrait de Boris Johnson \u00e0 la course \u00e0 la succession de David Cameron, une autre figure de proue du Brexit prend le large: Nigel Farage, patron du parti europhobe Ukip, a annonc\u00e9 ce lundi qu'il quittait ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la formation, estimant sa mission accomplie.\r\n\r\n* * Nigel Farage, leader du parti UKIP et locomotive du Brexit, d\u00e9missionne  \r\nPatrick : et on commence ce Forum de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, par un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre .\r\nEt oui apr\u00e8s l'annonce retentissante du retrait de Boris Johnson \u00e0 la course \u00e0 la succession de David Cameron,  une autre figure de proue du Brexit prend le large: Nigel Farage, patron du parti europhobe Ukip, qui a annonc\u00e9 ce matin (lundi) qu'il quittait ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la formation, car sa mission \u00e9tait d\u00e9sormais accomplie. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, l'un apr\u00e8s l'autre, les hommes du Brexit prennent la fuite.\r\nComment faut-il qualifier ces d\u00e9cisions, peut-on parler de l\u00e2chet\u00e9. ?\r\nDIRECT\r\n*** Alors Catherine Ilic, quel avenir pour UKIP et qui va remplacer Nigel Farage ?\r\nDIRECT", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833965", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nigel Farage, leader du parti UKIP et locomotive du Brexit, d\u00e9missionne  / FOR_2016-07-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l\u2019annonce retentissante du retrait de Boris Johnson \u00e0 la course \u00e0 la succession de David Cameron, une autre figure de proue du Brexit prend le large: Nigel Farage, patron du parti europhobe Ukip, a annonc\u00e9 ce lundi qu\u2019il quittait ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la formation, estimant sa mission accomplie."], "variantIds": ["ece-7833965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T01:16:17Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on commence ce Forum de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, Christian par un nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre, oui, apr\u00e8s l'annonce retentissante du retrait de Boris Johnson \u00e0 la course \u00e0 la succession de David Cameron, c'\u00e9tait jeudi dernier, une autre figure de proue du Brexit te prend le large, Nigel Farage, patron du parti europhobe il UKIP, qui a annonc\u00e9 ce matin qu'il quittait ses fonctions \u00e0 la t\u00eate de la formation car sa mission \u00e9tait d\u00e9sormais accomplie, fin de citation Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres, l'un apr\u00e8s l'autre, les hommes du Brexit ne prennent la fuite, comment faut -il qualifier cette d\u00e9cision est -ce qu'on peut parler de l\u00e2chet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [91%] :\r\nC'est vrai que Boris Johnson a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir abandonn\u00e9 le Champ de bataille en renon\u00e7ant \u00e0 briguer la succession de David Cameron et Nigel Farage a aussi \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de l\u00e2che aujourd'hui par un eurod\u00e9put\u00e9 allemand, mais la situation est quand m\u00eame un peu diff\u00e9rente en ce qui concerne tout d'abord, parce qu'il ne peut pas pr\u00e9tendre \u00e0 une fonction au sein du gouvernement \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'est pas d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Westminster, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire durant les \u00e9lections l\u00e9gislatives en 2015, il n'aurait donc jamais eu un r\u00f4le de 1er plan pour pour g\u00e9rer le divorce avec Bruxelles le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est que son parti doit se trouver d\u00e9sormais un nouvelle objectif pour avancer avec le Brexit -t-il Ukip est en effet priv\u00e9 de sa raison d'\u00eatre, m\u00eame si son nom devient caduc lieu Keep \u00e7a signifie le Parti pour l'ind\u00e9pendance du Royaume-Uni or d\u00e9sormais n'y a plus besoin de lutter pour l'ind\u00e9pendance, Nigel Farage, l'a dit clairement d'ailleurs aujourd'hui, j'ai atteint mon ambition politique, alors, est -il sinc\u00e8re quand il dit qu'il jette l'\u00e9ponge : on sait qu'il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 puis changer d'avis, mais cette fois -ci, salaire diff\u00e9rent, il ne semble avoir ni l'envie ni l'\u00e9nergie pour repartir \u00e0 0 et et transformer le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [89%] :\r\nDonc Catherine Litch quel avenir est -ce qu'on peut imaginer qui peut et surtout qui va remplacer Nigel Farage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [91%] :\r\nOn peut se demander en effet si UKIP encore un futur sans programme politique et sans son homme orchestre, Nigel Farage, mais on aurait tort de consid\u00e9rer trouve la formation comme moribonde car le th\u00e8me de l'immigration, lui, ne va pas dispara\u00eetre outre- Manche, une fois le Brexit d'effectifs UKIP pourrait tr\u00e8s bien \u00e9voluer en un parti anti- immigration susceptible de s\u00e9duire aussi bien des \u00e9lecteurs de droite comme de gauche, en ce qui concerne la succession de Nigel Farage, un homme aurait \u00e9t\u00e9 bien plac\u00e9 pour prendre la rel\u00e8ve de glace Cardwell, le seul d\u00e9put\u00e9 Youki \u00e0 Westminster, mais ce dernier, qui d\u00e9testent par ailleurs Nigel Farage a affirm\u00e9 qu'il ne souhaitait pas endosser ce r\u00f4le en revanche, le bras droit de Nigel Farage, l'eurod\u00e9put\u00e9 Paul a des chances de lui succ\u00e8de, de lui succ\u00e9der, et l'on parle ici aussi de Suzanne Evans, cette ancienne journaliste a r\u00e9dig\u00e9 le programme \u00e9lectoral de UKIP en 2015, elle appara\u00eet tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias, toutefois, elle devra d'abord \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans le parti, puisqu'elle a fait l'objet d'une suspension pour avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9loyal envers son chef, donc pour l'instant, on le voit, la course \u00e0 la succession est tr\u00e8s ouverte chez UKIP Catherine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B6A7719-C8F0-48A7-AF1E-D59DF9CDEDB8", "internalArchiveId": "9B6A7719-C8F0-48A7-AF1E-D59DF9CDEDB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse d\u00e9visse : La junk food", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 257, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7856563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806584.image", "alternativeTitle": ["La Suisse d\u00e9visse2", "La Suisse d\u00e9visse2 / CEC_2016-07-04T08:38:38_la-suisse-devisse", "La Suisse d\u00e9visse2 / CEC_2016-07-04T08:38:38_la-suisse-devisse"], "variantIds": ["ece-7856564", "ece-7856563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-01T10:02:37Z", "speechToTexts": ["01.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nCette gaine Food hein alors 3 points la gourmandise toujours avec Adrien 2 copains de la grande fraude dans la Suisse d\u00e9visse, une forme de malbouffe qui commence \u00e0 commen\u00e7a \u00e0 d\u00e9fendent certains gastronomes oui puisqu'apr\u00e8s des ann\u00e9es de critiques, elle semble aujourd'hui retrouver des couleurs, alors c'est vrai que pendant longtemps on a consid\u00e9r\u00e9 comme trop grasse, d\u00e9pourvu de valeur nutritive et responsable de l'augmentation de l'ob\u00e9sit\u00e9, mais on assiste \u00e0 une sorte de retour en gr\u00e2ce du grain, avec notamment le ph\u00e9nom\u00e8ne des bistrots \u00e0 Burger qui ouvre un peu partout en Suisse romande, le Master des ateliers culinaires \u00e0 la Lehman thorium de Vevey Philippe, on a fait partie de ces nouveaux gastronome qui veulent rendre la d\u00e9nomm\u00e9e malbouffe gourmande et go\u00fbteuse est -il donner la semaine pass\u00e9e \u00e0 Vevey en cours Food pour s\u00fbr que vous ne mangerez pas que de la salade CTT c'est-\u00e0-dire merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est bon, puis \u00e0 Lyon qui, et qui nous revient ce soir sur organise un concours de John Food \u00e0 l'approche de l'\u00e9t\u00e9 avec des jeunes en plus du fran\u00e7ais, c'est un peu la malbouffe, c'est pas un peu irresponsable pour presque pourquoi que ce qui \u00e9tait cette id\u00e9e -l\u00e0, c'est compl\u00e8tement irresponsable en m\u00eame temps c'est tellement responsable comment cette id\u00e9e menu parce que, parce que c'est un th\u00e8me qui ne parle parce qu'actuellement, et j'ai beaucoup travaill\u00e9 autour duquel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation pour moi, il y a quelques ann\u00e9es, quand je me suis rendu compte que le ketchup, \u00e7a peut \u00eatre pas bon pour la sant\u00e9, mais presque, et le quelque chose pouvait passer de 26 pourcent de de sucre comme \u00e7a peut \u00eatre un certain catcheur \u00e0 4 pourcent de de miel comme je le fais, donc je ne pas qui apr\u00e8s parce quelque chose qui est en droit de encore beaucoup d'autres dans d'autres recettes, puis apr\u00e8s j'ai d\u00e9couvert la mayonnaise industrielle, j'ai d\u00e9couvert la viande hach\u00e9e j'voir les bouchers artisanaux qui s'arracher les cheveux et je trouve \u00e7a injuste, donc j'avais, j'ai vraiment un discours militant, faut vraiment montrer aux jeunes que voil\u00e0, il y a, il y a des choses bonnes et que le go\u00fbt, le go\u00fbt et les produits de quoi sont indispensables, quoi, mais justement ces pauvres jeunes qui vont vouloir se mettre en maillot de bain la s'\u00e9tait l'ordre beaucoup retour musculeux comme justement alors justement j'allais poser question leur faire un cours de d'une foule juste avant l'\u00e9t\u00e9, c'est quoi, c'est c'est pour te donner plus de chance sur la plage, vous pas du tout parce que j'ai pass\u00e9 talib\u00e9s tr\u00e8s peu de mati\u00e8res grasses, c'est justement ce \u00e0 c'est justement \u00e7a c'est leur montrer que le Tchad vous peut-\u00eatre fait de mani\u00e8re go\u00fbteuse et bonne pour la sant\u00e9, en terme de Gr\u00e8ce en terme de sel en terme de tout \u00e7a, donc non le le John compl\u00e8tement une saison qui a publi\u00e9 le verger, moi j'ai des chips somme \u00e7a c'\u00e9tait bon c'est demain d\u00e9mocratie bon le gras, c'est parce que si t'as pas de gratuit, il y a un moment, il faut du grand pas, ne serait -ce que pour avoir une belle peau, ne serait -ce que pour vivre, pour survivre, on a besoin du gras, le seul probl\u00e8me, c'est que l'humain va toujours dans le rouge, c'est toujours dans les extr\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas de nuancer les choses, le gras, \u00e7a peut \u00eatre bon, il faut juste qu'on le voit, le gras et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse et ce qu'on va pouvoir visionner quoi pouvoir comprendre parce que souvent le gras, le gros probl\u00e8me du pass\u00e9 qu'on ne pourra pas les cacher partout on fait trop attention aujourd'hui au grain en Suisse on est trop trop proche de ses calories compl\u00e8tement, c'est humain, c'est la saison du Golan, tout le monde qui veut entrer son petit maillot de Melun, donc on est moins devient compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par \u00e7a, oui, on va trop dans les extr\u00eames, je le disais juste avant, c'est-\u00e0-dire que, ben, on se dit, ou alors ils font plus du tout de gras et puis mais c'est pas \u00e7a. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la vid\u00e9o, qui ont ce qu'on peut conclure \u00e7a comme \u00e7a, assiste peut-\u00eatre ambitieux, j'aimerais que Monsieur donc, oui, oui \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc il nous faut \u00eatre ambitieux dans la vie non je d\u00e9conne un peu, c'est toute une histoire de dosage, quoi, il faut pas lire les extr\u00eames, moi j'ai en fait un peu trop parce que j'aime bien les mentalit\u00e9s qu'il faut un peu de tout, je crois qu'il faut avoir la sagesse d'\u00e9quilibrer son alimentation super plaisir travailler des produits, des produits qui ont du go\u00fbt des produits qui sont, pour avoir des produits qui donnent envie et c'est comme \u00e7a qu'on fait, on met climat et de la mort s'et c'est \u00e7a la v\u00e9ritable boom ambitieux conclure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [76%] :\r\nConclusion d'enqu\u00eate l'humain dans les barri\u00e8res de Philippe Ling reprend merci Adrien \u00e7a tombe demain \u00e0 8 heures et demie qui nous parlent de quoi demain alors demain c'est une qui s'y collera ont parad\u00e9 Vega des puritains du go\u00fbt \u00e0 autre chose. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T08:55:00Z", "program": {"href": "/programs/14ED4BD8-ECA4-4FB1-81FB-84D5FFBBB542", "id": "14ED4BD8-ECA4-4FB1-81FB-84D5FFBBB542", "name": "Suisse d\u00e9visse"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F531A43B-C94B-4385-AA63-BAC5149873D0", "internalArchiveId": "F531A43B-C94B-4385-AA63-BAC5149873D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des mesures locales pr\u00e9conis\u00e9es contre la radicalisation islamiste", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "La lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention locale et une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion, de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention, selon un rapport du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 publi\u00e9 ce lundi.\r\n\r\n* * Des mesures locales pr\u00e9conis\u00e9es contre la radicalisation islamiste 12h30 radicalisation \r\nLa lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention local et par une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion, de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention. Des acteurs \u00e0 m\u00eame d'identifier tr\u00e8s t\u00f4t les tendances \u00e0 la radicalisation. C'est la principale conclusion d'un rapport du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, publi\u00e9 aujourd'hui. Pietro Bugnon, il s'agit essentiellement d'identifier des bonnes pratiques...\r\nOui parce qu'aujourd'hui, la lutte contre la radicalisation diff\u00e8re fortement d'un canton \u00e0 l'autre. Quelques exemples: Gen\u00e8ve, premier canton \u00e0 avoir mis sur pied une v\u00e9ritable strat\u00e9gie, qui envisage la cr\u00e9ation d'une helpline. Fribourg, o\u00f9 le travail de pr\u00e9vention et de d\u00e9tection est effectu\u00e9 essentiellement pas la police de proximit\u00e9. Ou Zurich encore, souvent cit\u00e9 en exemple. Qui a d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel permettant de savoir si une personne pr\u00e9sente certaines caract\u00e9ristiques d'une radicalisation.\r\nAutant de projets qui ne peuvent \u00eatre mis sur pied qu'au niveau local. Au plus pr\u00e8s du terrain. Au contact des individus susceptibles de se radicaliser.\r\n*** Et \u00e7a commence par l'\u00e9cole...\r\nOui le personnel enseignant doit \u00eatre mieux form\u00e9. Le rapport souligne que dans ce domaine d'importants efforts doivent \u00eatre consentis, par exemple via une plus grande sensibilisation aux religions, mais aussi aux r\u00e9seaux sociaux.\r\nLes \u00e9coles, mais aussi les prisons. La radicalisation est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut intervenir en milieu carc\u00e9ral, o\u00f9 un tiers des d\u00e9tenus sont musulmans, selon une \u00e9tude cit\u00e9e par le rapport. Une mesure est \u00e9voqu\u00e9e: renforcer la pr\u00e9sence d'aum\u00f4niers musulmans en prison. Leur formation doit aussi \u00eatre reconnue au niveau national.\r\n*** On parle de formation, mais de surveillance aussi...\r\nOui le rapport recommande aux cantons de conna\u00eetre les noms des imams qui exercent sur leur territoire. Et les canaux de financement des mosqu\u00e9es ou autres lieux de culte sont \u00e0 observer de pr\u00e8s. A la Conf\u00e9d\u00e9ration, dit le rapport, d'examiner si une meilleure surveillance de la provenance de ces fonds est possible.\r\n*** Et la pr\u00e9vention de la radicalisation passe aussi par la politique d'int\u00e9gration...\r\nUne politique qui a port\u00e9 ses fruits. Si peu de personnes se radicalisent en Suisse, c'est parce que l'int\u00e9gration fonctionne bien. Mais il y a des risques, notamment si dans une famille seuls les enfants b\u00e9n\u00e9ficient de cours de langue intensifs. Ce qui arrive parfois, c'est que ces enfants sont sollicit\u00e9s par leurs parents pour effectuer des t\u00e2ches administratives. Les jeunes peuvent alors se sentir d\u00e9pass\u00e9s, fragilis\u00e9s... Ce qui peut conduire \u00e0 une radicalisation.\r\nVous le voyez, ce rapport formule toute une s\u00e9rie de recommandations destin\u00e9es aux autorit\u00e9s cantonales et communales. A elles de les mettre en oeuvre. La Conf\u00e9d\u00e9ration est, elle, invit\u00e9e \u00e0 examiner la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un organe national traitant des questions religieuses. Par exemple via un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral aux religions.", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833956", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des mesures locales pr\u00e9conis\u00e9es contre la radicalisation islamiste / 12H30_2016-07-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["La lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention locale et une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion, de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention, selon un rapport du R\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9 publi\u00e9 ce lundi."], "variantIds": ["ece-7833956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T22:50:07Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQuand vous le disais en titre, la lutte contre le djihadisme en Suisse passe par un travail de pr\u00e9vention locale par une meilleure collaboration dans les domaines de l'\u00e9ducation, du social, de la religion de l'int\u00e9gration et de la d\u00e9tention des acteurs \u00e0 m\u00eame d'identifier tr\u00e8s t\u00f4t les tendances \u00e0 la radicalisation : c'est la principale conclusion d'un rapport du r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, publi\u00e9 aujourd'hui, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Berne, il s'agit essentiellement d'identifier des bonnes pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, parce qu'aujourd'hui la lutte contre la radicalisation diff\u00e8re fortement dans canton \u00e0 l'autre, quelques exemples Gen\u00e8ve premier canton avoir mis sur pied une v\u00e9ritable strat\u00e9gie qui envisage la cr\u00e9ation d'une help Line fribourg, o\u00f9 le travail de pr\u00e9vention et de d\u00e9tection est effectu\u00e9 essentiellement par la police de proximit\u00e9 ou juridique encore souvent cit\u00e9 en exemple, qui a d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel permettant de savoir si une personne pr\u00e9sente certaines caract\u00e9ristiques d'une radicalisation, autant de projets qui ne peuvent \u00eatre mis sur pied, qu'au niveau local, au plus pr\u00e8s du terrain au contact des individus susceptibles de se radicaliser et \u00e7a commence par l'\u00e9cole oui la colle, o\u00f9 le personnel enseignant doit \u00eatre mieux form\u00e9, le rapport souligne que dans ce domaine d'importants efforts doivent \u00eatre consentis par exemple via une plus grande sensibilisation aux religions mais aussi aux r\u00e9seaux sociaux, les \u00e9coles et puis les prisons aussi la radicalisation est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut intervenir en milieu carc\u00e9ral o\u00f9 un tiers des d\u00e9tenus sont musulmans, selon une \u00e9tude cit\u00e9e par le rapport, une mesure est \u00e9voqu\u00e9e, renforcer la pr\u00e9sence d'aum\u00f4niers musulmans en prison leur formation doit aussi \u00eatre reconnue au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [97%] :\r\nOn parle de formation, mais on parle aussi de de surveillance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [97%] :\r\nOui, le rapport recommande aux cantons de conna\u00eetre les noms des imams qui exercent sur leur territoire et les canaux de financement des mosqu\u00e9es ou autres lieux de culte sont \u00e0 observer de pr\u00e8s \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, dit le rapport, d'examiner si une mesure de surveillance de la provenance de ces fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [94%] :\r\nPossible et la pr\u00e9vention de la radicalisation passe aussi par la politique d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nOui, et le rapport dit que c'est une politique qui a port\u00e9 ses fruits si peu de personnes se radicalisent en Suisse, c'est parce que l'int\u00e9gration fonctionne bien, mais il y a des risques, notamment si dans une famille, seuls les enfants b\u00e9n\u00e9ficient de cours de langue intensifs, ce qui arrive parfois, c'est que ces enfants sont sollicit\u00e9s par leurs parents pour effectuer des t\u00e2ches administratives, les jeunes peuvent alors se sentir d\u00e9pass\u00e9s fragilis\u00e9s, ce qui peut conduire \u00e0 une radicalisation alors vous le voyez ce rapport formule toute une s\u00e9rie de recommandations destin\u00e9es aux autorit\u00e9s cantonales et communales \u00e0 elle de les mettre en oeuvre la Conf\u00e9d\u00e9ration est elle invit\u00e9e \u00e0 examiner la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er un organe national traitant des questions religieuses, par exemple via un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral aux religions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [79%] :\r\nPietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral interpella. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3159985-3101-4984-BD13-D73A05CD476E", "internalArchiveId": "A3159985-3101-4984-BD13-D73A05CD476E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative genevoise contre l'assouplissement du secret m\u00e9dical", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "L'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve (AMG) a d\u00e9pos\u00e9 lundi une initiative, munie de 11'400 signatures, contre l'assouplissement du secret m\u00e9dical dans le canton.\r\n\r\n* * Initiative genevoise contre l'assouplissement du secret m\u00e9dical 12h30 secret m\u00e9dical\r\nLe secret m\u00e9dical doit \u00eatre garanti pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9. C'est l'argument de l'Association des m\u00e9decins du Canton de Gen\u00e8ve qui va d\u00e9poser cet apr\u00e8s-midi plus de 11.000 signatures pour son initiative contre l'assouplissement du secret m\u00e9dical dans le canton. Apr\u00e8s les assassinats d'Adeline et de Marie, le Grand Conseil genevois avait pourtant approuv\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 un texte pour contraindre la transmission aux prisons d'informations m\u00e9dicales sur les d\u00e9tenus jug\u00e9s dangereux. Il ne s'agit pas C\u00e9dric Guigon de faire machine arri\u00e8re, mais d'\u00e9viter un automatisme\r\nEt c'est bien de \u00e7a qu'il s'agit : l'initiative dit que le m\u00e9decin qui \u00e9volue en milieu carc\u00e9ral, pourra toujours lever le secret m\u00e9dical si n\u00e9cessaire, mais qu'il ne doit pas y \u00eatre forc\u00e9.\r\nLe texte approuv\u00e9 par le Grand Conseil oblige le th\u00e9rapeute \u00e0 \u00e9valuer sur demande des autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires la dangerosit\u00e9 de certains d\u00e9tenus.\r\nC'est une erreur pour l'AMG qui estime qu'un g\u00e9n\u00e9raliste, une di\u00e9t\u00e9ticienne ou un physioth\u00e9rapeute n'a pas les connaissances n\u00e9cessaires pour d\u00e9cr\u00e9ter leur patient dangereux.\r\nLaissons faire les experts dit l'AMG. \r\nEn clair, les m\u00e9decins ne veulent pas endosser une responsabilit\u00e9 nouvelle, pour laquelle, ils ne sont pas form\u00e9s.\r\nPour les initiants, la lev\u00e9e du secret m\u00e9dical doit rester une exception et non devenir une r\u00e8gle.\r\nEt apr\u00e8s le d\u00e9pot et la validation des signatures, le texte sera soumis au Grand Conseil. S'il le refuse, c'est la population genevoise qui devra trancher...", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Initiative genevoise contre l'assouplissement du secret m\u00e9dical / 12H30_2016-07-04T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve (AMG) a d\u00e9pos\u00e9 lundi une initiative, munie de 11\u2019400 signatures, contre l\u2019assouplissement du secret m\u00e9dical dans le canton."], "variantIds": ["ece-7833952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T04:39:04Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe secret m\u00e9dical doit \u00eatre garanti pour prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9, c'est l'argument de l'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve, qui va d\u00e9poser cet apr\u00e8s- midi, plus de 11000 signatures pour son initiative contre l'assouplissement du secret m\u00e9dical canton apr\u00e8s les assassinats d'Adeline et de Marie le Grand Conseil, je ne vois avait pourtant approuv\u00e9 une courte majorit\u00e9 un texte pour contraindre la transmission aux prisons d'informations m\u00e9dicales sur les d\u00e9tenus jug\u00e9s dangereux, il ne s'agit pas de faire machine arri\u00e8re, mais bien d'\u00e9viter un automatisme, explications de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nEt c'est bien de \u00e7a qu'il s'agit, l'initiative dit que le m\u00e9decin qui \u00e9volue en milieu carc\u00e9ral, pourra toujours lever le secret m\u00e9dical, si n\u00e9cessaire, mais qui ne doit pas y \u00eatre forc\u00e9 le texte approuv\u00e9 par le Grand Conseil oblige le th\u00e9rapeute \u00e0 \u00e9valuer sur demande des autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires la dangerosit\u00e9 de certains d\u00e9tenus, c'est une erreur pour l'AMG, qui estime qu'un g\u00e9n\u00e9raliste, une di\u00e9t\u00e9ticienne ou un physioth\u00e9rapeute, n'a pas les connaissances n\u00e9cessaires pour d\u00e9cr\u00e9ter leur patient dangereux, laissons faire les experts dit la MG, en clair, les m\u00e9decins ne veulent pas endosser une responsabilit\u00e9 nouvelle pour laquelle ils ne sont pas form\u00e9s pour les initiants la lev\u00e9e du secret m\u00e9dical, de rester une exception et non devenir une r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [89%] :\r\nEt apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t et la validation des signatures, le texte sera soumis au Grand Conseil, s'il le refuse, et la population genevoise qui devra trancher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49D45BD9-1FCD-4C2F-8802-8013B6089FD2", "internalArchiveId": "49D45BD9-1FCD-4C2F-8802-8013B6089FD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Alexandrine Bourgeois, voyageuse et transmetteur de bonne nouvelles", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourgeois, Isabelle Alexandrine\r\n* * Elle-m\u00eame se qualifie comme femme reporter, r\u00e9alisatrice et cr\u00e9atrice de voyages solidaires. Elle milite pour la paix et la promotion de la beaut\u00e9 humaine. \r\nAventuri\u00e8re et ambassadrice de l'information positive, cette ancienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du CICR et r\u00e9dactrice en chef a \u00e9galement livr\u00e9 des poissons, \u00e9t\u00e9 serveuse rat\u00e9e et selon ses propres termes une amoureuse catastrophique!", "durationSec": 3400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7837890", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "thematicPersons": ["Bourgeois, Isabelle"], "alternativeTitle": ["Deux heures avant la nuit du 04.07.2016", "Isabelle Alexandrine Bourgeois, voyageuse et transmetteur de bonnes nouvelles. / DHN_2016-07-04T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit", "Deux heures avant la nuit du 04.07.2016", "Isabelle Alexandrine Bourgeois, voyageuse et transmetteur de bonnes nouvelles. / DHN_2016-07-04T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Elle-m\u00eame se qualifie comme femme reporter, r\u00e9alisatrice et cr\u00e9atrice de voyages solidaires. Elle milite pour la paix et la promotion de la beaut\u00e9 humaine. \n\nAventuri\u00e8re et ambassadrice de l\u02b9information positive, cette ancienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du CICR et r\u00e9dactrice en chef a \u00e9galement livr\u00e9 des poissons, \u00e9t\u00e9 serveuse rat\u00e9e et selon ses propres termes une amoureuse catastrophique!", "Elle-m\u00eame se qualifie comme femme reporter, r\u00e9alisatrice et cr\u00e9atrice de voyages solidaires. Elle milite pour la paix et la promotion de la beaut\u00e9 humaine. \n\nAventuri\u00e8re et ambassadrice de l\u02b9information positive, cette ancienne d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du CICR et r\u00e9dactrice en chef a \u00e9galement livr\u00e9 des poissons, \u00e9t\u00e9 serveuse rat\u00e9e et selon ses propres termes une amoureuse catastrophique!"], "variantIds": ["ece-7837891", "ece-7837890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-27T16:05:18Z", "speechToTexts": ["27.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [74%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [88%] :\r\nBonsoir la lumi\u00e8re descend les ombres s'allongent, des ombres douces et mousseuse dangereuse aussi peut-\u00eatre un pied c\u00f4t\u00e9 soleil un pied c\u00f4t\u00e9 on nous allons jouer au reporter pendant une heure, en prenant des clich\u00e9s, des instantan\u00e9s de notre invit\u00e9, sans avoir peur des contre- jours tout cela sous le contr\u00f4le de Jean-Claude Galy, en r\u00e9gie, ce soir, nous parlerons entre autres de ch\u00e2teau avec un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de la for\u00eat de Broc\u00e9liande nous payerons la route \u00e0 pied ou en bus pour des destinations extraordinaire et \u00e9thiques, nous parlerons de la peur des rem\u00e8des \u00e0 la peur de la beaut\u00e9 des hommes et des femmes et de manipulation m\u00e9diatique, incarn\u00e9 par Jim Carrey dans les clous man show, ceci gr\u00e2ce \u00e0 vous, Isabelle Alexandrine Bourgeois bonsoir bonsoir Jeanne jusqu'ici pour moi vous \u00e9tiez surtout une voix vous intonations assez une voix plut\u00f4t souple, qui bondit sur les sujets de conversation avec une grande souplesse et une grande vivacit\u00e9, une voix qui encha\u00eene les mots rapidement qui se r\u00e9jouit des suivants, une voix g\u00e9n\u00e9reuse, une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 avec laquelle vous racontez ce qui vous passionne, l\u00e0 maintenant, vous \u00eates devant moi en Chair et en os, et si les auditeurs veulent vous voir, ils peuvent aller sur notre site internet pour voir la photo que vous nous avez donn\u00e9 d'ailleurs Jean-Claude Caille est encore impressionn\u00e9 pourquoi vous avez choisi cette photo, une photo de Vaugelade \u00e9crit, vous \u00eates devant une grosse voiture, visiblement en plein safari sur la route, on va en tout cas en en baroudeuse avec des habits vraiment de, de, de baroudeuse, les bras crois\u00e9s, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [86%] :\r\nD'abord Mons merci Anne de de l'invit\u00e9, j'\u00e9tais m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 qu'il ne une \u00e9mission de assez positive aussi positive que celle -ci, ce soir \u00e0 la, comment dire, dans dans les m\u00e9dias parce que c'est vraiment assez inhabituelle, donc merci de donner la parole pour parler de choses qui qui nous donne envie de nous, de nous r\u00e9veiller le matin, de, de, de nous de rester debout, quelles que soient les circonstances, cette photo parce qu'elle, j'ai eu l'impression qu'elle ne repr\u00e9sentait pas mal parce que c'est vrai qu'une une sacr\u00e9e baroudeuse depuis, depuis mon adolescence, j'aime comment dire l'authenticit\u00e9, la simplicit\u00e9 et c'est une photo que j'ai prise lors d'un voyage en Namibie, puisque je propose des voyages, \u00e9thique et solidaire et c'\u00e9tait parti avec un un un groupe pour d\u00e9couvrir ce pays et cette culture un notamment avec le pape in et donc cette, j'avais trouv\u00e9 cette vieille carrosserie toute rouill\u00e9e de vieilles voitures des ann\u00e9es 60 et puis j'aimais son c\u00f4t\u00e9 patiner parce que quelque part, elle, elle me ressemble \u00e0 Lille nous ressemblent, nous les humains qui sont souvent \u00e9prouv\u00e9s par la vie malgr\u00e9 notre volont\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister aux aux souffrances au revers, voil\u00e0, on essaye de, de, de rester vivant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [83%] :\r\nJustement, cette cette heure -l\u00e0 que l'on vit ce soir, 2 heures avant la nuit, c'est une rampe entre chien 12 j': une heure un peu sensible, on dit que c'est dangereux, voil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 les gens qui ont des des folies la folie ressort c'est o\u00f9 les b\u00e9b\u00e9s pleurent g\u00e9n\u00e9ral juste avant la nuit, comment vous la vivez -vous cette heure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [82%] :\r\nEt g\u00eaneurs qui est pour moi encore plus proche de cette fronti\u00e8re entre la joie et la m\u00e9lancolie, c'est l'or bleu, c'est ce qu'on appelle heure bleue et donc c'est dans une heure, en fait, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est entre 21 heures et 22 heures vous savez c'est c'est cet Euro o\u00f9 tout est bleu, on n'est pas encore dans la nuit, on est plus dans le jour et couleurs, et c'est l\u00e0 o\u00f9 les les effets d'une part enti\u00e8re se s'efface, h\u00e9 ben j'aime effectivement particuli\u00e8rement cette cette heure -l\u00e0, parce que c'est heure o\u00f9 ce qu'on ne veut pas forc\u00e9ment voir \u00e9merger et ce que on a mis en avant toute la journ\u00e9e, ben. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [87%] :\r\nDisparaissent, j'aimerais vous faire \u00e9couter quelque chose peut-\u00eatre connaissez -vous cette cet voil\u00e0 \u00e7a j'y ding-ding rappeurs s\u00e9n\u00e9galais du nom de Roman, \u00e7a s'\u00e9crit que Soummam je crois qu'on dit Roman, qui a choisi de rappeler les les nouvelles parce qu'il s'est aper\u00e7u que la jeunesse dans son pays ne s'int\u00e9ressait plus du tout aux nouvelles et donc ne participent plus plus aux \u00e9lections s'int\u00e9resser plus \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 dans le pays, je vous laisse \u00e9couter \u00e7a, et on en parle apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:28) [86%] :\r\nDe qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [74%] :\r\nBienvenue, installez -vous, on avait une nouvelle pour vous, il y a 2 p\u00f4les, y a de mauvaises mais il y a des nouvelles pour vous, bienvenue, installez -vous on nouvelle pour vous, il y a des poils il y a de mauvaises mais il y avait trouv\u00e9 pour vous incendie \u00e0 la M\u00e9dina cessera Lib\u00e9 en du lundi : faut -il fermer B\u00e9dard, tout le monde n'est pas de c'est un pas encore il y avait une filiale de Lagard\u00e8re \u00e0 information avec son pote et Federer exporter l'enfant doit \u00eatre puni mais au S\u00e9n\u00e9gal, il faut en m\u00eame temps pour que les langues se d\u00e9lient, parlant maintenant d'UBS et des biens mal acquis, la question n'est plus de savoir, ils ont fait du mal acquis certaines 2\u00e8me transhumant, d'autres veulent prendre le maquis pour ne pas que pour ce d\u00e9ficit du r\u00e9gime de maquis, ils sont interdits de sortie du territoire national mais Wade \u00e9tait indign\u00e9, il crie au scandale, son fils d'anciens miliciens, les bus et les Cars de la part de vandalisme avoir j'\u00e9tais comme il y a eu ach\u00e8te les sandales, mais \u00e0 chacun ses probl\u00e8mes, le S\u00e9n\u00e9gal, du boulot, la baisse du co\u00fbt de la ville de du courant, il veut toujours 5000 ch\u00f4meurs vont ainsi devenir des fonctionnaires et, comme on dit, il n'est jamais trop tard pour ne rien faire, autre sujet d'actualit\u00e9 sur la crise malienne d\u00e9sormais la guerre est sale, c'est la gu\u00e9rilla urbaine sportive Tombouctou, Gao sont des repaires d'islamistes arm\u00e9s et Mujao pourrait m\u00eame terroriste soci\u00e9t\u00e9 pour finir, parlons de la crise de croyance, les S\u00e9n\u00e9galais croit en Dieu, mais tr\u00e8s peu le font confiance au lieu d'envoyer leurs pri\u00e8res Ariane Lapointe en mettre, faire consulter celles alias courtois, le point de l'homme, le simple surtout pas le r\u00f4le fait dans un 9 leur formation sans chichis, le journal le parquet surtout toi Lorenz lorsque dans ce que l'on va information fait ici le journal rappelle Jacques civile Doullens Barking lib\u00e9rienne car il voit un guide de poche hommes qui viennent Jack de l'am\u00e8ne Souvarine d'une p\u00e9riode de petites je vous copie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on laisse le boulot feuilles qui nous est un tout petit peu moins compr\u00e9hensif c'\u00e9tait Roman donc ce rappeur s\u00e9n\u00e9galais qui a choisi de faire passer les informations par par le rapport, la musique donc Isabelle Alexandrine Bourgeois, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e7a rassurera la nouvelle assiette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [88%] :\r\nEt par le journal r\u00e2p\u00e9, parce que c'est un rappeur, donc moi j'ai envie de parler de journal parce que depuis maintenant \u00e7a fait 25 ans que je suis journaliste et que j'entends beaucoup de journaux qui, pour moi, bien s\u00fbr, sont des journaux rat\u00e9 parce que, on le met en avant que les mauvaises nouvelles, que ce qui est de l'ordre de la souffrance de la peur au lieu de mettre en avant le le meilleur de l'homme alors Champlain narcissique s'cusez moi oui et puis il fait des commentaires quand m\u00eame oui de oui, donc il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s subjectif, mais pour moi, ce qui est important, mais \u00e7a fait, c'est vrai que mon Florent mon cheval de bataille depuis une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant, c'est de promouvoir une actualit\u00e9 positive mais quand je parle d'actualit\u00e9 positive, c'est pas du tout de parler d'un mariage princier ou la naissance d'un b\u00e9b\u00e9 royal, etc, mais c'est au contraire de de promouvoir tout ce qui est de l'ordre de l'exemplarit\u00e9 et je vous propose vraiment dans M\u00e9decins du monde, l'\u00e9quilibre dans le compte rendu d'actualit\u00e9 qu'on puisse avoir lieu, nous autres consommateurs de l'information, le choix de lire ou de de se nourrir d'une information triste catastrophique tragique et mais avoir aussi la possibilit\u00e9 de de lire des informations qui qui nous font du bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [79%] :\r\nQu'il faut chaud, mais dans le fond est -ce que le journalisme, de tout temps ne presque c'est pas inh\u00e9rent au journalisme d'annoncer les mauvaises nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:57) [88%] :\r\nAlors il y a, il y a vraiment un une croyance au sein de, de, de, des m\u00e9dias et au sein des journalistes en g\u00e9n\u00e9ral un dogme sacr\u00e9 qu'on ne doit pas franchir, c'est que, il faut absolument montrer le pire, il y a cette croyance qu'une bonne nouvelle n'est pas une nouvelle et qu'il faut montrer le pire et puis le l'\u00e9crivain fran\u00e7ais Jean-Claude Guillebaud disait lui- m\u00eame il y a quelque chose de de valorisant \u00e0 montrer le pire et les journalistes t\u00e9moignerait d'un surcro\u00eet de lucidit\u00e9 en soulignant l'ombre plut\u00f4t que la d'une guerre, mais je pense que c'est vraiment une croyance et que, pour moi en tant qu'homme en tant que journaliste, ma responsabilit\u00e9 c'est de contribuer au progr\u00e8s humain, en montrant le meilleur de l'homme, comment les les gens mais r\u00e9siste \u00e0 l'engrenage de la violence, comment ce qu'il se tendent la main, comment ce qu'on surmonte une maladie afin que les nouvelles qui pourraient \u00e0 moi me donner les cl\u00e9s de, de, de, de r\u00e9seaux de mes propres probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [87%] :\r\nMais pour le public est -ce que finalement ce n'est pas jou\u00e9, on a une question de go\u00fbt est -ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re un thriller ou un roman \u00e0 l'eau de rose ou en roman sentimental. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:02) [86%] :\r\nJe crois que le le le public en tout cas aujourd'hui est de plus en plus d'abord d\u00e9sertent de plus en plus la presse traditionnelle, \u00e7a c'est vraiment alors les statistiques le prouvent tous les jours, la preuve c'est que les, les, les quotidiens en tout cas les magazines et la presse \u00e9crite \u00e9tant \u00e9tant en perte en en que ce qu'on peut dire en riant : \u00eatre en voie disparition si je puis dire, et parce que il y a une d\u00e9saffection un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de Dieu du des des Lecteurs pour une presse unilat\u00e9ralement port\u00e9s sur les mauvaises nouvelles, donc d\u00e9j\u00e0 un, \u00e7a veut dire qu'il y a les gens sont quand m\u00eame en demande une presqu'\u00eele et qu'il qui les dit qu'il et qu'il leur donne des des cl\u00e9s pour r\u00e9seaux de r\u00e9soudre leurs propres probl\u00e9matiques et puis c'est vrai que bon, parfois aussi, on a envie de, de, de vivre des choses de plus de plus l\u00e9g\u00e8re et et mais je pense que on doit faire la distinction entre promouvoir le divertit le divertissement des informations superficielles et superflues qui qui comment dire, nous nous distrait de, de, de, de, de l'esprit critique et l\u00e0 j'aimerais citer Albert Camus qui qui justement pendant la la la la 2\u00e8me Guerre mondiale essayer de, de sensibiliser les les Fran\u00e7ais ah au fait qu'ils \u00e9taient nourris par des propagandes, une information collaborationnistes et Albert Camus leur leur disait : il faut sortir de la position du du spectateur p\u00e9trifi\u00e9 et que le consommateur de propagande doit redevenir un lecteur critique, donc aujourd'hui on est peut-\u00eatre plus des consommateurs de propagande, comme c'\u00e9tait le cas pendant la 2\u00e8me cas mondiale mais oui, le consommateur de divertissement de de foot de jeu parfois compl\u00e8tement superflu et redevenant reprenons le sens critique l'esprit critique pour arriver \u00e0 \u00e0 construire ensemble une une histoire une une une histoire avec un grand H o\u00f9 on on essaie de, de, de, d'aller de de l'avant dans un monde qui aujourd'hui est de plus en plus fragilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [85%] :\r\nDonc Isabelle avec Alexandrine Bourgeois c'est en 2002 vous cr\u00e9er ce site d'information positive, je crois, plan\u00e8te positif Point org est -ce que vous vous souvenez du moment, vous avez eu envie de faire \u00e7a, parce que vous \u00e9tiez d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au CICR oui vous \u00e9tiez \u00e9videmment dans des pays critique au Kosovo, en Iran, en Irak, donc l\u00e0, vous \u00e9tiez vraiment face \u00e0 des situations terribles, certainement, mais vous avez tout d'un coup l'intuition qu'il fallait prendre le contre- pied de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:39) [83%] :\r\nAlors, il y un vrai d\u00e9clic en effet d'abord, moi j'\u00e9tais journaliste pour la presse, on va dire classiques au matin La Tribune de Gen\u00e8ve avant, bref un peu partout en Suisse romande et je faisais des faits divers, un genre attaques au crottin dans un v\u00e9hicule ou un ou un comment dire une une r\u00e8glement contre 3 portugais et puis voil\u00e0, il y a un cas remplit le v\u00e9cu de l'autre de de de crottins cheval, voil\u00e0 ce qu'on demandait de faire \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:05) [90%] :\r\nEntre autres et puis j'bref si je faisais \u00e7a de mani\u00e8re un petit peu, on va dire oui machinal, sans vraiment trop me poser de questions sur le sens profond de cette profession et puis \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:18) [86%] :\r\nMais j'ai j'ai j'ai effectivement je suis d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 humanitaire pour la Croix-Rouge internationale en \u00c9thiopie, au Kosovo, en Iran et en Irak et en Irak, j'donc j'\u00e9tais \u00e0 Bassora comme charg\u00e9e de communication, et l\u00e0 j'ai eu vraiment amen\u00e9e \u00e0 \u00e0 une prise de conscience est \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire que quand j'ai allum\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9vision le soir, je me rendais compte que les m\u00e9dias ne rendaient compte que des horreurs de cette guerre, les orphelinats Pithiviers et les, les, les kamikazes, enfin bref, et je me suis dit mais c'est pas possible, c'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 que je vis moi- m\u00eame au quotidien, alors je suis au coeur du conflit, je vois des Irakiens qui se tendent la main des alli\u00e9s du ou des m\u00eame des, des, des, des soldats de, de, de, de, de, de, de anglais qui, qui font preuve d'une humanit\u00e9 profonde qui sont en plein d\u00e9sarroi sur ce qui les redemand\u00e9 de faire qui se posent des questions, des des m\u00e9decins irakiens qui sauve des des milliers de vies, notamment par exemple ah il y a un Irakien qui a, qui a anticip\u00e9 un attentat et donc avec sa voiture, il a vu au loin une ambulance se jeter contre le mur d'une maison de 2 2, occup\u00e9es par des Occidentaux, en tout cas de et qu'est -ce qu'il a fait, il a, il a pr\u00e9cipit\u00e9 sa voiture en travers de la route de de l'ambulance, enfin de la trajectoire de l'ambulance pardon et \u00e7a va faire exploser le lac d'ambulances et son kamikaze qui \u00e9tait au volant, pr\u00e9matur\u00e9ment, ce qui fait que savent sauver la vie de tous les collaborateurs de de ce bureau donc voter o\u00f9 travaillent des expatri\u00e9s, pourquoi on ne parle pas de \u00e7a, de qui, qui a donn\u00e9 sa vie pour sauver d'autres vies, par exemple, ou alors des des pourquoi -ce qu'on ne parle pas de du fait qu'on a aussi r\u00e9hydrater les des des marais dans le sud de l'Irak qui a permis de renouveler de relancer un \u00e9cosyst\u00e8me local et \u00e7a fait revenir des millions de d'Irakiens qui avaient des airs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:18) [82%] :\r\nC'est l'endroit voyez d'\u00e9tape, chose qui se de positif qui \u00e9merge de contexte critique et c'est dommage qu'on n'en parle pas parce que \u00e7a honore Lhomme et \u00e7a nous r\u00e9concilie avec l'image qu'on peut faire de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:31) [96%] :\r\nMais cela veut dire qu'il ne faut pas non plus que des bonnes nouvelles, il faut un \u00e9quilibre c'est \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:36) [87%] :\r\nAlors justement, donc suite \u00e0 cette prise de conscience effectivement du j'ai d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ma petite \u00e9chelle parce que c'est un peu la part du que du colibri quand m\u00eame la halle raconter Pierre Rabhi, c'est d'amener \u00e7a petite goutte, peu importe, il a Good atteint de l'incendie ou pas, c'est pas important finalement de sauver le monde de sauver les gens de c'est surtout parce qu'il faut faire, surtout ce qu'il ne faut pas faire donc c'est pas important, mais ce qui est important, c'est de faire sa part et l\u00e0 je me suis dit \u00e0 ma modeste \u00e9chelle qu'est -ce que je peux faire pour remettre un petit peu de de joie de beaut\u00e9 dans le regard de de la presse et c'est la raison pour j'\u00e9cris ce site b\u00e9n\u00e9voles plan\u00e8te positive point org et j'ai toujours dit que mon r\u00f4le \u00e9tait de promouvoir des informations qui nous honore plut\u00f4t que de de mettre l'accent sur le n\u00e9gatif parce qu'ils n'avaient bien des m\u00e9dias qu'il mettait l'accent sur le n\u00e9gatif mais bien s\u00fbr, je suis pour l'\u00e9quilibre, mais apr\u00e8s il faut au moins donner le choix \u00e0 chacun d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:33) [86%] :\r\nLe r\u00eave, ce serait qu'un quotidien vraiment r\u00e9parti ces informations 50 pourcent de de bonnes nouvelles 50 pourcent de de mauvaises nouvelles, en partant du principe que des bonnes nouvelles sont celles qui, bien s\u00fbr, font plaisir \u00e0 tout le monde, ceux qui parlent de gu\u00e9rison de de vies sauv\u00e9es de 2 projets \u00e9thique et solidaire de d'environ de, de, de, de toute forme d'initiative et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:56) [75%] :\r\nAu citoyen dans laquelle trop bien s\u00fbr les choses, ils diront que la bombe, la brutalit\u00e9 n'est pas inh\u00e9rente \u00e0 l'animal humain, \u00e7a c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, effectivement, les chercheurs oui visiblement sont en train de que le Salvador banni le Languedoc donc ce cet insecticide, ce d\u00e9sherbant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:12) [82%] :\r\nTerrible de de Monsanto et puis que les r\u00e9coltes, les r\u00e9coltes reprennent, mais il n'y a plus que \u00e7a sur votre site l\u00e0 aussi vraiment moment de de spleen vos moments de de blues, un petit peu de temps, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:24) [86%] :\r\nTant c'est rare parce que donc j'ai j'ai fait en fait j'ai j'ai l\u00e2ch\u00e9 le site purement information positive parce que la rel\u00e8ve est prise, maintenant il y a vraiment beaucoup, beaucoup de sites sur Internet qui font la m\u00eame chose, donc je suis consid\u00e9r\u00e9 comme mon mon r\u00f4le de ce point de vue l\u00e0 \u00e9tait termin\u00e9e, par contre, je continue de mani\u00e8re plus personnelle en partageant ici et l\u00e0, le regard que je peux poser sur le monde et c'est vrai que dans 90 pourcent je je porte mon regard sur ce qui me ce qui me r\u00e9jouit, mais il y a des billes a des bien s\u00fbr, il y a des \u00e9pisodes que je peux vivre personnellement qui m'attriste et l\u00e0, pour moi, \u00eatre positif, c'est aussi d'aller voir cette pardon en soi, c'est surtout pas de faire semblant que tout va bien, oui, tout va bien et et je vais surtout cach\u00e9e le petit besoin sous le tapis, le petit popote sous le tapis, le petit Popot du chat c'est carpette non c'est important, je pense que \u00eatre positif c'est vraiment accueillir ce dont on n'est pas forc\u00e9ment fier ce qui nous chagrine, ce qui nous d\u00e9courage les moments de de o\u00f9 on a envie de baisser les bras, et \u00e7a c'est fondamental parce que si on fait pas ce travail de de d'introspection et et d'observation de de ces zones d'ombres, h\u00e9 bien on ne touche pas le fond du balcon, on va pas au fond du bac et est certes importante, elle souffre pour trouver la au fond le point date. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:47) [85%] :\r\nPuis pour rebondir, pour arrondir, alors j'ai quelque chose qui va peut-\u00eatre vous mettre en joie, ces femmes prochaine que nous allons \u00e9couter, elle a \u00e9t\u00e9 concoct\u00e9 par quelqu'un que vous connaissez, Karine, il y a un mot de soup\u00e7ons qui vous a concoct\u00e9 une une programmation musicale, rien que pour vous, \u00e7a s'appelle la travers\u00e9e du d\u00e9sert et c'est par la caravane passe, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:17) [78%] :\r\nLe bulletin, je suis vraiment. \r\nAller chasser on va ici, c'est que \u00e7a fait donc pas exception, pas m\u00eame pas, c'est ce qui attend que \u00e7a se passe PKK non parce que je ne pas respecter en prime, ce n'est pas d'enfants de Planck et tout \u00e7a et on d'ici \u00e0 la jeunesse, c'est qu'il a s\u00e9lection soumise. \r\nPourquoi, parce que j'ai pas de samba ben peut-\u00eatre que je ne sois pas soi et non pas d'eau douce, donc demand\u00e9 au de deviendrait alors j'ai fait, je trouve qu'est ce que j'avais, j'ai besoin pendant l'enqu\u00eate, certains, c'est bien parce que socialiste et plut\u00f4t sur les terrains achet\u00e9s. \r\nSelon moi, une bonne mesure du d\u00e9bit d'surprise je je doute que \u00e7a, j'ai pens\u00e9 \u00e0 plusieurs jours et je antipodes juge mal grand chose \u00e0 dire, celle -ci je de partir sous les bombes et c'est pour fuir consolider je tout cela que tu passes d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:57) [86%] :\r\nLa travers\u00e9e du d\u00e9sert par la caravane passe donc programmation sign\u00e9 Karine veille Amos sp\u00e9cialement pour vous Isabelle Alexandrine Bourgeois et je crois que leur moelle ces choses -l\u00e0 me me d\u00e9passe mais je crois que vous avez vraiment saisi l'allusion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:11) [84%] :\r\nOui alors Karine j'aimais beaucoup, c'\u00e9tait vraiment une de mes coll\u00e8gues lorsque nous travaillons matin parce qu'elle m\u00eame \u00e9tait un boute-en-train un feu Follet quelqu'un vraiment qui est dans la qui \u00e9tait dans, dans, dans la grande espi\u00e8gleries en est l\u00e0 pour, de ce point de vue l\u00e0 on s'est vraiment c'est vraiment retrouv\u00e9 et je connais pas mal ma ma vie personnelle et en effet je pense qu'elle fait un clin d'oeil \u00e0 ma vie de 2 femmes de de Guidant d\u00e9sert parce que j'ai \u00e9pous\u00e9 un \u00c9gyptien qui \u00e9tait guide dans le d\u00e9sert et donc j'ai beaucoup v\u00e9cu dans le d\u00e9sert, dans le d\u00e9sert Libye dans des airs blanc dans le Sina\u00ef et \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait encore se promener dans le Sina\u00ef ici sans aucun sans aucun risque et on avait v\u00e9cu avec un faucon un chat et un chien des rues tout tout tout le tour de tout r\u00e9cup\u00e9rer soit dans les poubelles soit dans dans dans Soie dans la rue et et \u00e7a reste effectivement des des grands souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:01) [87%] :\r\nOn va parler de de votre vie, on va repartir vraiment depuis les tout d\u00e9buts puisqu'on n'a pas cette heure avec vous pour comprendre un peu vos centres d'int\u00e9r\u00eat, vous, vos passions Isabelle Alexandrine Bourgeois d\u00e9j\u00e0 votre nom Isabelle Alexandrine, pour moi, c'est un monde princesse et si je suis pas si loin, moi, je savais qu'on vit dans un ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:20) [87%] :\r\nOui, alors on, on, on, moi j'ai grandi dans un dans un ch\u00e2teau de famille un ch\u00e2teau qu'on limpide : 300 ans dans la famille, qui n'a pas boug\u00e9 qui est vraiment rest\u00e9e intacte dans le dans le canton de Vaud dans la r\u00e9gion de au pied du Jura, enfin, dans la r\u00e9gion d'Yverdon et je porte non de mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re russe qui \u00e9tait une aristocrate russe et puis nous-m\u00eames, on a une une famille familles suisses aussi issues de la noblesse 800, vous savez qu'en Suisse il y a pas de noblesse, il y a pas de d'aristocratie donc y a pas de titre, mais il y a une v\u00e9ritable blesse et puis bah j'ai de la chance de grandir, donc comme dans les romans pour enfants dans un ch\u00e2teau avec un grenier dans lequel il y avait des milliers d'objets extraordinaires des, des, sur lesquels je me jetais avec, au bout d'une corde, des costumes de l'ancien temps D D dites tout ce tout ce qu'on veut quoi surtout beaucoup de l'araign\u00e9e et puis c'est vrai que je jouais beaucoup plus souvent dans dans la \u00e0 la fermeture, enfin dans les, dans les modes de fin 2000 et 2000 demi- chers voisins paysans que finalement au ch\u00e2teau m\u00eame David ch\u00e2teau beaucoup mais pas tant que \u00e7a, j'ai j'ai alors j'ai jamais voulu crache dans la soupe, parce que je, je suis vraiment tr\u00e8s reconnaissante et pleine de gratitude d'avoir connu aussi cet univers -l\u00e0 parce que c'est aussi, il y a une part de cet univers qui m'inspire beaucoup bien s\u00fbr tout ce qui est de de la chevalerie, la table ronde, les \u00e9couter, les chevaliers le le roi Arthur les rushes, des chutes, les chasses au tr\u00e9sor, le nombre de fois o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de de faire des trous dans dans le parc de la propri\u00e9t\u00e9 pour trouver des tr\u00e9sors, on a une chapelle de famille tout pr\u00e8s de l\u00e0 o\u00f9 j'ai quand j'\u00e9tais petit, enfant, adolescent de soulever des dalles pour descendre dans dans dans la crypte et puis trouver des des ossements sous ce que \u00e9videmment aujourd'hui on plus jamais faire vous \u00eates adolescente oui, oui, j'ai trouv\u00e9 plein de petits osselets de moinillon voire d'origine et puis bref et c'est vrai que, ben j'\u00e9tais \u00e0 la fois heureuse dans ce dans ce monde- l\u00e0, donc qui m'inspirait beaucoup par ses voeux les valeurs qu'ils qu'ils v\u00e9hiculent, mais en m\u00eame temps je ne me sentais pas forc\u00e9ment \u00e0 ma place, dr\u00f4le, donc j'\u00e9tais tout le temps \u00e0 la ferme, il y a encore aujourd'hui mais mes, mes meilleurs amis, les amis, dont je me sens plus proche ce sont des paysans, c'est des gens de la Terre, c'est des gens qui, qui sont, comment dire oui souvent des des ouvriers, des artisans, des artistes, parce que je, je suis en recherche de d'authenticit\u00e9 authenticit\u00e9 simplicit\u00e9 et j'ai un peu, j'essaye de, de, d'\u00eatre \u00e0 cheval, c'est le cas de le dire sur les demandes sans forc\u00e9ment essayer de les opposer l'un \u00e0 l'autre de ces mais c'est de c'est vrai que c'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:06) [85%] :\r\nQuand je vous ai demand\u00e9 les livres qui avait \u00e9t\u00e9 important pour pour vous la ville moyenne l'enchanteur de de Barjavel de Ren\u00e9 Barjavel et alors l\u00e0 on on nie compl\u00e8tement l'amour courtois, je voyais tous ceux que vous citiez exactement mais c'est c'est extr\u00eamement la langue de Barjavel tout \u00e0 fait d\u00e9licieuse et voil\u00e0, je me disais qu'on pouvait -on lire un petit passage mais vous m'avez qui avait une page de ce livre Moi \u00e7a c'est un mauvais sentiments. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:30) [89%] :\r\nEnchant\u00e9 c'est le cas de le dire, c'est un livre mais qui, \u00e0 un moment, nourri mon \u00e2me parce que d'abord c'est l'histoire de de de Merlin, qui est l'enfant du diable du Bon Dieu, hein, donc il a, il porte en lui l'ombre et la lumi\u00e8re, donc il est tout le temps de d\u00e9chirer mais il a juste d\u00e9cid\u00e9 de servir la lumi\u00e8re et ce qui est tr\u00e8s beau, parce que il y a vraiment ce ce conflit int\u00e9rieur que finalement que nous vivons tous et puis tombe amoureux de la fille Viviane et c'est une grande histoire d'amour entre Merlin et Viviane, qui d\u00e9cide de l'aimer finalement aussi dans sa part obscure et \u00e7a c'est, c'est pour moi le plus grand d\u00e9samour, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre d'\u00eatre aim\u00e9 accueilli sous toutes ses facettes, pas forc\u00e9ment en tant que Madame positive en tant que champion de sport ou en tant que politicien de de gauche ou de droite d'\u00eatre aim\u00e9 au-del\u00e0 nos \u00e9tiquettes mettent vraiment accueillie et accept\u00e9e dans dans notre dans notre \u00eatre profond et il y a effectivement une page qui qui m'a boulevers\u00e9, j'ai jamais vu \u00e7a dans aucun autre livre et pourtant je n'ai d\u00e9vor\u00e9 pas mal, c'est en fait la page blanche et c'est une page blanche, il y a pas de mots pourquoi parce que c'est le moment o\u00f9 le roi Arthur au boulot c'est quoi non lance Louvre \u00e0 Lens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:49) [75%] :\r\nSon il aime Gueni\u00e8vre alors, c'est penser au passage, vous, en fait, il s\u00e8me il s\u00e8me il consume il consomme, je sais pas comment vous pouvez c'est-\u00e0-dire la sucette Reynolds, tout ce que j'ai voil\u00e0 il y a mais l'amour est si pur, si puissants, si faut je crois que c'est Lancelot et Gueni\u00e8vre, elle enseigne oui c'est la mort est si fort que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:09) [87%] :\r\nIl n'y a plus de mots pour le, pour en parler, et \u00e7a je trouve magnifique et et je, je, je, tant de poids qui est une grande bavarde, une grande comment dirais amoureuse des mots mais je j'ai plus envie de plus en plus envie d'aller vers vers entre guillemets la vacuit\u00e9 le silence, le nom d'absence de de blabla, pour \u00eatre plus dans dans le vivant, mais bon j'ai j'ai pas encore un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:35) [87%] :\r\n\u00e7a sympa, on va c\u00f4t\u00e9 votre votre parcours peu \u00e0 peu dans l'adolescence, il y a quand m\u00eame quelque chose d'assez sombre qui vous arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans 2 mois Dongois ce terrible puisque votre votre p\u00e8re est pris en otage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:50) [87%] :\r\nIl est ambassadeur \u00e0 Bogota et l\u00e0, il est pris en otage et donc il risque il risque sa vie avec 10 autres ambassadeurs quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:58) [87%] :\r\nAh, il est ambassadeur de Suisse en Colombie et puis il a \u00e9t\u00e9 pris en otage avec une dizaine d'autres ambassadeurs \u00e0 l'ambassade de la R\u00e9publique de R\u00e9publique dominicaine de de Bogota pendant 2 mois et puis c'est vrai qu'on \u00e9tait particuli\u00e8rement pr\u00e9occup\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 avec l'ambassadeur d'Autriche isol\u00e9e timide c\u00f4t\u00e9 parce que si les, les, les, les gu\u00e9rilleros parce que c'\u00e9tait autrefois les des membres du M19 qui est un groupe de gu\u00e9rilleros sud- am\u00e9ricain, si leurs revendications n'\u00e9taient pas satisfaites par les autorit\u00e9s politiques et bien ils allaient ex\u00e9cuter les ambassadeurs bah les uns apr\u00e8s les autres, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de commencer par mon p\u00e8re et l'ambassadeur d'Autriche \u00e9tendit petit pays voil\u00e0 il faut avan\u00e7ant de des important \u00e7a \u00e7a certainement sans grande il y aurait eu peu de cons\u00e9quences diplomatiques, on va dire, en commen\u00e7ant par eux, mais \u00e7a aurait suffi pour intimider, puis mettre un peu la pression sur les n\u00e9gociations alors on \u00e9tait un petit peu inquiet en effet et puis apr\u00e8s bon quoi et c'\u00e9tait de s'\u00e9chapper par la porte des toilettes et il a \u00e9t\u00e9 assomm\u00e9, et puis le sexe des cr\u00e9ances a beaucoup marqu\u00e9 et moi inconsciemment et consciemment sans doute bien s\u00fbr aussi assez pour que la le CICR \u00e9tait vraiment le l'organisation qui venait amener de de l'assistance, les plats les plateaux repas, etc, et notamment beaucoup de bananes de plusieurs l\u00e0, mon p\u00e8re, moi j'ai pris une banane, parce que \u00e7a pendant 2 mois, mais en attendant, il \u00e9tait bien content et je pense qu'inconsciemment il essaye d'\u00eatre un peu pour \u00e7a aussi que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre les rangs du CICR pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:33) [90%] :\r\nEt alors, chose assez incroyable, c'est que des ann\u00e9es plus tard ou participer \u00e0 une marche pour la paix et et l\u00e0 vous rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:44) [85%] :\r\nVous, de la prise d'otages de de mon papa oui ah \u00e7a c'\u00e9tait juste bon \u00e7a c'est dit miracle de de l'existence, effectivement, en 2010 si participer comme porte- parole pour les m\u00e9dias, \u00e0 la 1\u00e8re marche mondiale pour la paix et la non- violence, on a travers\u00e9 75 pays en 3 mois, march\u00e9s 15 kilom\u00e8tres par jour, rencontrer des milliers, des milliers et des milliers de personnes dans le monde entier, c'\u00e9tait juste, bouleversant d'humanit\u00e9, de, de, de chaleur humaine, de bont\u00e9 et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, encore une fois, de C\u00e9line, solidarit\u00e9 internationale survenue la juste \u00e9bloui par la beaut\u00e9 humaine, encore une fois, donc tout ce en quoi j'ai cru certains une fois de plus confirm\u00e9 et confort\u00e9 \u00e0 travers cette exp\u00e9rience que j'ai abr\u00e9g\u00e9 pour l'instant, mais effectivement, en Colombie, l'organisateur de la marche mondiale l\u00e0 ou bien vient vers moi guidant Isabelle, tu sais que il y a un ancien membre du un ancien gu\u00e9rillero cela un ancien membre du groupe 1 19 et apparemment c'est le cerveau de la prise d'otages de ton papa, parce que bon, je vais parler de SETI sa terrasse cet incident avec lui un peu plus t\u00f4t et apparemment s'cet ancien gu\u00e9rillero \u00e9tait, en fait, le gouverneur de la province de narines mieux donc celui m\u00eame qui nous accueillait qui accueillait la marche mondiale pour la paix dans sa province les grands ce grand comme la France croient quasiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:08) [72%] :\r\nEt donc Seguin alors et ma demand\u00e9 \u00e0 mais est -ce que tu veux le rencontrer et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:14) [81%] :\r\nOui, je me suis dit bon Isabelle tu marches pour la paix, c'est pas tout de marcher pour la paix pour les images, film, tenir un blog l\u00e0 il faut vraiment maintenant que tu incarne peut-\u00eatre pas est -ce que tu sera capable de confronter, c'est cet homme dans la paix et donc je me suis dit je prends le risque de ne pas y arriver, je pense, au risque de, de, de, d'avoir envie que d'une chose c'est de la dette dans le m\u00e9pris le jugement et tout \u00e7a et finalement. \r\nJ'ai rencontr\u00e9 Jean tomb\u00e9 des nues parce que c'est un homme charmant distinguer en fait ressemblait beaucoup \u00e0 mon papa, un grand monsieur grisonnant des pics montures de lunettes dans mon p\u00e8re portait pas du lac n'est importante que celui -ci l'avait des lunettes fa\u00e7on Dior des petites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:57) [69%] :\r\nDonc, donc ce que vous vouliez vous voulez qu'fortement \u00e0 l'\u00e2ge de garant en treillis, encagoul\u00e9s, vous avez vraiment, vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:06) [82%] :\r\nAh vraiment, voil\u00e0 le le voil\u00e0 le le la tortue Didier voil\u00e0 une gu\u00e9rilleros mais c'\u00e9tait un monsieur en petit costard le petit carr\u00e9 de soie autour du cou, tout tout mince avec une petite paire de membres de lunettes fa\u00e7on chasseur de papillons, non, non, vraiment, j'ai pas compris et bref on me pr\u00e9sente et on lui dit dans voil\u00e0, c'est la fille de dinde vous anciens otages autre alors, alors l\u00e0, il \u00e9tait juste abasourdi en tant que politicien et l\u00e0 tout de suite dit oui mais vous comprenez, \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:38) [86%] :\r\nMoyens que la violence est l\u00e0, j'ai arr\u00eat\u00e9 Net dans dans sa propagande parce qu'il \u00e9tait reparti dans une propagande Girardet qu'est -ce que \u00e7a vous fait l\u00e0 maintenant d'\u00eatre en face de d'un peu de la d'un proche d'un de vos anciens otages et l\u00e0 c'est vrai qu'il y a eu un et un chiffre qui a quelque chose de tr\u00e8s de tr\u00e8s forts qui s'est qui s'est d\u00e9roul\u00e9, il m'a dit : bah, \u00e9coutez, je vois au fond combien \u00e7a vous a touch\u00e9 2, je peux voir maintenant combien \u00e7a vous a touch\u00e9, je comprends pourquoi vous marche pour la paix et je joue, je n'ai rien d'autres travaux, dire que de que de vous demander pardon et l\u00e0 \u00e9videmment j'ai fondu en larmes, j'\u00e9tais tellement touch\u00e9es je j'\u00e9tais et m'a dit : vous savez, j'ai quand m\u00eame perdu une jambe suite \u00e0 cet assaut suite \u00e0 \u00e0, enfin, en tout cas mon mon militantisme l'activisme de gu\u00e9rilleros et l\u00e0 Julie mais au bon \u00e7a c'est votre choix de perdre du temps, quelque part, mais le fait mon p\u00e8re, c'\u00e9tait pas son choix de de dettes n'\u00e9tait pris en otage, bien s\u00fbr, et l\u00e0 on s'est pris dans nos bras, on s'est vraiment serr\u00e9 dans dans nos bras, c'\u00e9tait et je l'ai fait mais sans c'\u00e9tait vraiment sinc\u00e8re et l\u00e0, ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait extraordinaire parce que il y avait plus de bureau de victime de m\u00e9chants de gentils de Suissesses de Colombiens de filles de perdre on sait dans cette \u00e9treinte du du pardon dans cette \u00e9treinte, les Basques sont tomb\u00e9s, et on a fait un et il y a eu vraiment un profond travail de moyenne profond profonde gu\u00e9rison qui qui s'est qui s'est install\u00e9e dans dans mon coeur, et apr\u00e8s j're\u00e7u des centaines d'e-mails de Colombiens qui avait vu parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 de loin par les cam\u00e9ramans de la marche mondiale et les Colombiens ont \u00e9crit en disant : vous savez, nous \u00e7a fait et \u00e7a fait juste 10 ans, 15 ans, 20 ans qu'on a des proches qui se font enlever, s\u00e9questrer par parler autrefois le 19 aujourd'hui les Farc etc on voit tout le temps \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des images d'enl\u00e8vement de violence mais cela promet un fois qu'on voit en Direct une r\u00e9conciliation et puis pas savoir comment \u00e7a nous toucher combien \u00e7a nous fait du bien et \u00e7a nous lib\u00e8re tous cette r\u00e9paration et je vous parle de \u00e7a, pour vous donner un exemple concret de ce de la force d'une nouvelle porteuse d'esp\u00e9rance, \u00e0 force d'une information positive dans le sens o\u00f9 elle r\u00e9pare elle inspire, elle donne la force \u00e0 d'autres, elle donne vraiment du combustible pour pour se lever le matin et se dire : si on a, qui ont fait le pari qui ont r\u00e9ussi dans telle et telle domaine pourquoi pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:18) [86%] :\r\nOn va souffler un petit peu, toujours avec un petit clin d'oeil de de Karine, on retombe dans un ch\u00e2teau avec Catherine de cuites pas dire une com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:50) [63%] :\r\nEt vous savez, suis pas tendance, c'est ce que fait un peu plus oui bien de tuer j'ai que il est combattu non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:27) [69%] :\r\nCatherine degr\u00e9s par des une com\u00e9die qui vous fait toute avait r\u00e9agi Alexandrine bonjour, car il est aussi juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:34) [88%] :\r\nQuoi, choisi le le cette chanson mais en fait je peux imaginer pourquoi parce que Catherine la Grande, bon on dit alors je sais pas si c'est vrai, mais apparemment il semblerait que \u00e7a soit vrai quand elle visitait certaines r\u00e9gions de de la Russie, h\u00e9 bien on dressait des fa\u00e7ades de maisons magnifiques, color\u00e9s et en parfaite \u00e9tat quand elle passait avec sa sa cal\u00e8che pour eux ne pas lui montrer la mis\u00e8re et et le grand d\u00e9sarroi dans lequel vivait son peuple et et \u00e7a c'est c'est justement \u00e7a que la positivit\u00e9 ne doit pas \u00eatre surtout pas de nouveaux masquer la r\u00e9alit\u00e9, donc quand je parle d'un formation positif, ce n'est pas de masquer la r\u00e9alit\u00e9, c'est de montrer cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, qui ne va pas, mais aussi de promouvoir et de montrer une autre un autre aspect de l'existence qui est qui est bon et qui est bien r\u00e9el lui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:27) [89%] :\r\nOn va aller encore plus loin dans la manipulation celle celle des m\u00e9dias, par exemple, je regarde Jean-Claude pour savoir si c'est possible, avec un extrait d'un film que vous aimez beaucoup c'est de Schumann, un film de Peter Weir, r\u00e9alis\u00e9 en 1998 avec Jim Carrey, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:47) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:48) [79%] :\r\nEncore un jour de soleil au paradis, mais que \u00e7a ne vous emp\u00eache pas de boucler votre ceinture en \u00e9coutant votre \u00e9mission pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et rappelez -vous, car sur les conflits se contente, on ne \u00e7a oui oui oui oui oui oui oui, on se pr\u00e8s d'un. \r\nIl faut dire, il roule vers l'ouest, sur le boulevard le plus central, il sera surtout d'ici une minute 30, mais laissez rien tra\u00eener ce qui est logique la voil\u00e0 tourner en direction de Lancaster pourquoi. \r\nIl est pas dans son \u00e9tat normal, on change de fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:38) [75%] :\r\nAffaires bien j'ai l'impression que nous avons \u00e9t\u00e9 parasit\u00e9e par une pr\u00e9sence de la police, \u00e7a arrive quelquefois, \u00e7a peut poser des catastrophes, vous \u00eates sur Canal classique pour les Verts de programmes image des risques et de grande musique, mais avant toute chose, bouclez votre ceinture, la s\u00e9curit\u00e9 d'abord, c'est un bon conducteur, c'est vraiment bien prudent est -ce que c'est qu'un conducteur prudent oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:02) [83%] :\r\nVous \u00eates bien sur la 1\u00e8re et de vous un conducteur prudent un extrait de v\u00e9cu au m\u00eame show, film de Peter Weir, avec Jim Carrey, un film de 1998 donc pour planter le d\u00e9cor, Jim Carrey incarne un employ\u00e9 d'assurances un peu exub\u00e9rant peureuse mais qui m\u00e8ne une vie mod\u00e8le et qui est en fait depuis sa naissance, l'acteur d'un nouveau type de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 il est le h\u00e9ros du Truman Show et le monde entier et suit ses faits et gestes, nuit et jour depuis 30 ans, il est d'ailleurs dans dans sur une \u00eele, reconverti en gigantesque Studio tous les gens qui il croise sa femme, sa m\u00e8re, ses amis, ses coll\u00e8gues sont des com\u00e9diens et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est le moment qui vous pla\u00eet Isabelle Alexandrine Bourgeois c'est o\u00f9 le rouage ce grill. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:44) [91%] :\r\nJ'ai, j'aime parce que c'est l'acteur \u00e0 son insu, oui, bien s\u00fbr, \u00e0 son insu d'un d'un d'un d'un viens d'un d'une t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 mondiale et si j'aime tellement ce film c'est : c'est parce que \u00e7a parle d'\u00e9veil \u00e7a parle de d'\u00e9veil de la conscience de de prise de conscience de toutes les formes de manipulation de propagande de conditionnel de conditionnement dans lesquels nous nous sommes plong\u00e9s en permanence et quand Truman prend, il a compris qu'il \u00e9tait victime de toutes ces manipulations qu'il \u00e9tait faisait l'objet d'un d'un jeu \u00e0 ses d\u00e9pens et \u00e7a, c'est trop beau, quoi de le voir reprendre en main son pouvoir le pouvoir sur son existence le pouvoir sur sa destin\u00e9e, il faut faire le choix de, de, de, de sortir de de ce r\u00f4le qu'on lui a impos\u00e9 de sortir de son r\u00f4le et l\u00e0 aussi, et pour moi de m\u00e9taphorique dans le sens o\u00f9 toute la vie, nous invite \u00e0 sortir du r\u00f4le que l'on s'est donn\u00e9 que la famille vous a donn\u00e9 que votre culture, votre religion, votre environnement professionnel vous a donn\u00e9 et c'est un chemin parfois qui prend plusieurs vies, mais je pense que c'est un chemin qui qui vaut vraiment la peine d'arriver \u00e0 \u00e0 d\u00e9chirer le voile des d\u00e9sillusions et de ce que nous croyons \u00eatre \u00e0 travers le regard des autres mais vraiment aller trouver sa propre v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:12) [83%] :\r\nAlors justement, on a parl\u00e9 de de de cette marche mondiale pour la paix, que vous avez faite parce que c'\u00e9tait 3 mois vous avez travers\u00e9, je crois, 71 pays 100 67 ans, 5 pays oui et puis vous avez rencontr\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de de 2 repr\u00e9sentants de de ces puits l\u00e0 7 7 ou 8 personnes de renomm\u00e9e dont Ban Ki-moon mais en fait, quand on pense marche mondiale pour la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:37) [75%] :\r\nBen, on imagine 2000 personnes qui marchent tous ensemble pour la d\u00e9faite, mais en fait c'est tout \u00e7a, vous \u00e9tiez 10 15 et et donc oui voil\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment jou\u00e9 par l'\u00e9t\u00e9 dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:48) [88%] :\r\nParfait, le tour du monde complet, dont moi, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, 30 15 et 20 effectivement avec des des petits d\u00e9tachements qui nous rejoignaient pour 2, 3 semaines, ici et l\u00e0, alors oui, on n'\u00e9tait qu'un noyau de 10 personnes mais on a \u00e9t\u00e9 rejoint par des millions de personnes, quoi, c'est \u00e7a qui est fabuleux, alors c'est int\u00e9ressant parce que plus il y avait des gens pour marcher avec plus un pays est en proie \u00e0 la violence, plus il y avait des mini- puis la mobilisation \u00e9tait forte comme app\u00e2t en Colombie, au Mexique, mais il y avait pu pas 60000 personnes qui sont venues marcher avec nous, c'\u00e9tait hallucinant en Colombie, ils ont organis\u00e9 un concert pour la paix avec Bossi 40 1000, 40 1000 jeunes 40000 personnes dans le public. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:27) [84%] :\r\nEn Suisse, on \u00e9tait 80 85 moi y avait maman, ma femme, ma m\u00e8re, mes fr\u00e8res, et \u00e7a va, mais j'ai pas tr\u00e8s bien, mais \u00e7a m'\u00e7a, mes soeurs, mes amis, une poign\u00e9e d'une grande amie et voil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant de devoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:41) [85%] :\r\nCe d\u00e9calage entre qui se mobilisaient, voil\u00e0 ce qu'il veut, l'important, ce qui marche, ou alors on a effectivement \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par 7 ou 8 chefs d'\u00c9tat dont nous tombons Ki-moon effectivement \u00e0 \u00e0 New-York, mais cette cette marche mondiale pour la paix avait \u00e9t\u00e9 cautionn\u00e9 approuv\u00e9e par de nombreux prix Nobel de la paix 19 prix Nobel de la paix, donc Gorbatchev de Desmond Toutou ou bien Mohammed Yunus ou bonga-bonga Lima taille engager Bongani bataille et je je je crois que le le but de cette marche, bon, c'\u00e9tait bien s\u00fbr de sensibiliser sur toutes les probl\u00e9matiques de la non- violence, le retrait des forces arm\u00e9es de de tous les territoires occup\u00e9s l'abandon \u00e9videmment de l'arme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:25) [79%] :\r\nEst -ce que vous avez eu l'impression qu'il y avait un une \u00e9coute, une r\u00e9ception \u00e0 qui il a eu un au Japon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:30) [84%] :\r\nBon, bien s\u00fbr, avec eux, avec Hiroshima et Nagasaki, il y a eu des c\u00e9l\u00e9brations d'hommage \u00e0 \u00e0, c'\u00e9tait vraiment la fin en m\u00eame agent m\u00e9moire plut\u00f4t en hommage, en m\u00e9moire de cet \u00e9v\u00e9nement l\u00e0 o\u00f9 on a abus d'allumer des des milliers de de bougies, on a plant\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour la paix, on a inaugur\u00e9 D D D squatter de de la place de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:51) [82%] :\r\nDe l'appeler enfin ce lapsus, le sport et la t\u00eate de la faiblesse et surtout il est quand m\u00eame quelques quelques progr\u00e8s, je pense, puisque par exemple dans les 2 3 petites choses concr\u00e8tes sur le moment, mais aujourd'hui, avec du recul, je pense qu'on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:05) [80%] :\r\nUn peu les pr\u00e9curseurs de ces grands mouvements de de dans ce qu'on peut dire de d'Europe 2\u00e8me trier : voil\u00e0 les indign\u00e9s voil\u00e0 oui je chante 15 mai en Espagne : les indign\u00e9s Occupy Wall Street : j'ai rencontr\u00e9 aussi \u00e0 New York, une partie de ces indign\u00e9s aussi occupe un gros suite people c'\u00e9tait juste des gens extraordinaires et je pense que quelque part on a \u00e9t\u00e9 un peu, on a d\u00e9frich\u00e9 on un peu pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:27) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, il y a la r\u00e9percussion mais vous m'avez dit qu'un des souvenirs les plus les plus prenants les plus forts, c'\u00e9tait \u00e0 Washington, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Washington alors peut-\u00eatre c'est une une r\u00e9sonance, une r\u00e9sonance particuli\u00e8re, il pleuvait je crois et vous \u00e9tiez devant le monument consacr\u00e9 \u00e0 Martin Luther King et vous \u00e9tiez tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:49) [85%] :\r\nAlors, divers, ou vraiment des, des, des dizaines et dizaines de souvenirs extraordinaires \u00e7a vraiment faut le reconna\u00eetre, c'est tr\u00e8s dans la Marne, on parle tant de tous les partager, mais si jamais j'ai fait un blog b\u00e9n\u00e9voles, un sur la marche mondiale pour la paix et la non- violence qu'on pouvait retrouver sur mon site et l\u00e0 tout est racont\u00e9, j'ai fait aussi une soixantaine de petites vid\u00e9os en souvenir de tous ces passages dans chacune des villes, mais c'est vrai qu'un moment qui m'a particuli\u00e8rement touch\u00e9 et pourtant il n'est pas spectaculaire, on \u00e9tait au pied du Capitole du du du monument Lincoln ou Martin-Luther-King avait fait son fameux speech discours oui de marrade Duyme devant 10000 personnes et ce jour- l\u00e0, donc on \u00e9tait vraiment sur les marches de de ce monument o\u00f9 Martin Luther King lui- m\u00eame avait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:33) [87%] :\r\nPoser les pieds et il pleuvait tellement, tellement que j'ai pas une personne qui \u00e9tait, qui s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 en fait pour nous \u00e9couter, alors qu'\u00e0 New-York on a travers\u00e9 le pont donc la haine avec des milliers de de New-Yorkais partout dans le monde partout : d\u00eener milliers de gens donc l\u00e0 on l'a aussi chez nous avons Val\u00e9rie Houart un chocolat chaud \u00e7a chauffait les Farc ont ce qui m'a touch\u00e9, c'est que d\u00e8s les en tout cas les 5 porte- parole de la marche mondiale pour la paix ont fait leur discours ont pris leurs notes ont t\u00e9moign\u00e9 de leur ferveur et de leur amour pour pour cette cette cour cette cette cette valeur de la paix devant personne devant, donc, avec l'appui pour les \u00e9couter et \u00e7a, \u00e7a m'a touch\u00e9e, que ces gens se disent Tempus importe que nous soyons \u00e9cout\u00e9s ou pas, on est l\u00e0 pour t\u00e9moigner et c'est et c'est le t\u00e9moignage qui compte, c'est la force du t\u00e9moignage peu importe o\u00f9 il part et je trouve \u00e7a fort parce que, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans la vie, quelles que soient les actes de bont\u00e9 ou d'amour que que vous posez, peu importe si vous \u00eates pay\u00e9 en retour par cette personne l\u00e0 ou si vous recevez les fruits par par la personne que vous avez g\u00e2t\u00e9s ou \u00e0 qui vous avez fait votre votre d\u00e9claration peu importe d\u00e8s lors que vous avez pos\u00e9 cet acte d'amour et d'amiti\u00e9, parce que \u00e7a, j'ai pu v\u00e9rifier 1000 fois dans ma vie, l'amour revient vous retombe toujours c'est vraiment, et pourtant l'amour vous retombe toujours pas forc\u00e9ment par la personne, c'est \u00e7a, \u00e0 laquelle vous vous vous vous pensez ou de qui vous souhaitez \u00eatre aim\u00e9 en retour ou ou peu importe, mais \u00e7a vous revient donc parfois il faut l\u00e2cher, peu importe les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:14) [98%] :\r\nCe qui compte c'est de c'est de poser un acte d'amour et de bienveillance envers envers qui que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:19) [83%] :\r\nIl y a d'ailleurs un un tr\u00e8s beau passage avec justement Berlin et dans Barjavel dans le chanteur de Barjavel mais voil\u00e0 Isabelle Alexandrine bonjour pourrait parler encore des heures avec vous, j'aimerais qu'on qu'on \u00e9voque avant de de de se quitter, puisque passe trop vite, \u00e7a peut \u00eatre vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 un projet que vous avez, il faut savoir que on peut suit vraiment ce que vous faites donc, donc vous avez plusieurs sites a Planet Positive Action Point com Point com, donc l\u00e0 on vraiment o\u00f9 il y a des des voyages, il y a, solidaires, il faut absolument aller aller se se balader l\u00e0- dessus pour vraiment comprendre aussi votre parcours en tout cas, compl\u00e9ter puisque on a d\u00e9j\u00e0 vu bien qui r\u00e9sume un petit peu toutes mes cascades, ses Bourgeois Point CH c'est facile voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:03) [84%] :\r\nEt il y a un nouveau projet qui sont -elles Joy : fort de plan\u00e8tes l\u00e0, vous \u00eates sur le point, enfin vous avez quelques mois avant de partir, vous allez partir seul, oui, vous vouliez y amener un petit bus parce que c'est le bus dans lequel vous voudriez partir pour quelle destination pourquoi toute seule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:19) [91%] :\r\nAlors effectivement, aujourd'hui, je me suis rendu compte maintenant que les m\u00e9dias semblent reprendre petit \u00e0 petit le traitement d'une actualit\u00e9 positive, donc je suis plus tr\u00e8s utile par rapport \u00e0 \u00e7a mais par contre qui me para\u00eet aujourd'hui important, c'est de nous reconnecter \u00e0 \u00e0 la vibration de la joie bien s\u00fbr qu'une bonne nouvelle, peut nous mettre en joie mais moi maintenant j'aimerais \u00e9largir le le le Champ de la joie \u00e0 travers la joie sous toutes ses formes, donc mon mon r\u00eave, c'est le r\u00eave que j'ai aujourd'hui et je suis en train de pr\u00e9parer pour \u00e7a, c'est de partir autour du monde, faire le tour du monde de la joie et d'aller partir avec un petit un petit bus quand. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:56) [72%] :\r\nBing mon chien Ulysse partir tous les 2 cam\u00e9ra sous le bras, on dessiner mon crayon est all\u00e9 filmer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:05) [84%] :\r\nJe autour du monde pour d'abord mon abreuver je avant tout pour moi, vraiment, j'ai besoin de de partir cette fois pour me d'abreuver avant de peut-\u00eatre donc arroser les autres de de ma joie et de, de, de mon amour profond pour pour les humains, j'aimerais partir en janvier autour du monde \u00e0 travers un donc je vais -je en train de faire un blog avec un webmaster est extraordinaire, \u00e0 la mort que qui travaille aujourd'hui sur sur mon site, Joy : fort de plan\u00e8tes et vous pourrez me suivre aussi ben \u00e9videmment b\u00e9n\u00e9volement, je pars \u00e0 mes frais, je vends mon Chalet pour \u00e7a parce que je pense que quand on vu vivre ses r\u00eaves, il faut faire un sacrifice, j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire un site de financement participatif, puis je me suis dit c'\u00e9tait pas normal quoi, c'est pas forc\u00e9ment juste que les gens, m\u00eame si c'est pour promouvoir la joie, je pense que c'est \u00e0 moi d'assumer mon et donc je je vends mon Chalet et donc on pourra si m\u00e9saventure sur Joyce de plan\u00e8tes Point com \u00e0 travers des vid\u00e9os des dessins et des textes \u00e9crits sur toute cette joie autour du monde, comment les humains nourrissent la joie cultive la joie qu'est que c'est que la joie, comment, comment la la partager et c'est \u00e7a sera la prochaine mon prochain je veux pas dire prochaine mission parce que je ne plus partir en mission prochain du testament prochain la prochaine voie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:29) [74%] :\r\nGaza, c'est vrai, grave mais c'est d'une grande joie, juin-juillet hier Isabelle avec Jean, merci beaucoup d'avoir plac\u00e9 la la avec nous une autre un autre clin d'oeil les si touchante de Jacques Higelin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:42) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:06) [77%] :\r\nR\u00e9cit touchant qu'autour de touchante de l'amour de la vie point si belle et si charmant point autour d'elle tout son Champ. \r\nJe me bats les femelles, c'est un point se bat surtout par devant sa caravane. \r\nElle est si jolie et point raconter ce qui signe tout de suite \u00e7a d'quelle Russie au point o\u00f9 \u00e7a sugg\u00e9r\u00e9e par ces propos. \r\nQui ont qu'est -ce qu'il a fait bondir et. \r\nSauter et dire et de col\u00e8re ou de quoi pointera j'pour le plaisir, la marque vous t Point entre terre et ciel qui fait vibrer ces. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:43) [63%] :\r\nRobert, il n'en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:47) [73%] :\r\nCette ville est situ\u00e9e \u00e0 Champ- qu'autour d'elle, touchante m\u00eame nuit comme le jour pointait parfois c'est cruel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:17) [86%] :\r\nLe message d'Isabelle Alexandrine Bourgeois c'est peut-\u00eatre vivez vos r\u00eaves et voyager comme vous le voulez, 2 heures avant la nuit s'est termin\u00e9e il y avait Jean-Claude Gagnon r\u00e9gie qui a une vie pour la programmation musicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:28) [91%] :\r\nEt Annette Kl\u00e9ber \u00e0 l'assistance de production, rendez- vous demain \u00e0 la m\u00eame heure encore une heure environ avant le cr\u00e9puscule, juste le temps d'un dernier r\u00eave avant la nuit avec Lolita apr\u00e8s les infos il est 21 heures sur la prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "id": "695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "name": "Deux heures avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 15200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer HdHxA4bFLd4B7UBzeGqmxbovjuud"}]