[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FBEB9AC3-12B5-4290-A672-B135C5091D62", "internalArchiveId": "FBEB9AC3-12B5-4290-A672-B135C5091D62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  La Gouverneure de Caroline du Sud, Nikki Haley;Fr\u00e9d\u00e9ric Potelle, responsable de la recherche \u00e0 la banque Bordier et Compagnie;Nicolas Kessler porte parole de la police cantonale bernoise;Marco Garcia Gonneau fondateur de la \u00ab Black Belt Patrol \u00bb; Christine Luisier-Brodard, d\u00e9put\u00e9e PLR vaudoise;ghazi\r\n* Infotrafic: 08:00:29-08:00:54 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(IRAN POP DIRECT INTERCEPTION MARINES US) L'Iran va-t-il rapidement lib\u00e9rer les marins am\u00e9ricains arr\u00eat\u00e9s dans ses eaux territoriales? La r\u00e9ponse \u00e0 cette question diverge selon le point de vue. La maison blanche assure que les bateaux et leur \u00e9quipages seront bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9s. Mais \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, autre son de cloche. Les Gardiens de la r\u00e9volution exigent des excuses...\r\nGeorges POP\r\nLes deux embarcations saisies par les Iraniens sont des patrouilleurs de petite taille. Elles se sont apparemment \u00e9gar\u00e9es dans les eaux territoriales iraniennes, alors qu'elles naviguaient entre le Koweit et Barhein. Ce sont semble-t-il les gardes c\u00f4tes iraniens qui ont intercept\u00e9 les deux bateaux et leur \u00e9quipage, 9 hommes et 1 femme. Aussit\u00f4t le chef du d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain John Kerry a pris contact avec son homologue iranien, Mohammed Javad Zarif qu'il connait bien pour avoir n\u00e9goci\u00e9 avec lui le dossier du nucl\u00e9aire iranien, notamment ici en Suisse.  Apr\u00e8s quoi, Washington annon\u00e7ait  que marins et embarcations allaient \u00eatre rapidement restitu\u00e9s. Mais les choses sont \u00e0 l'\u00e9vidence compliqu\u00e9es. Les marins am\u00e9ricains ont semble-t-il \u00e9t\u00e9 remis aux gardiens de la r\u00e9volution, les durs du r\u00e9gime pour interrogatoire. Les gardiens parlent de provocation ; ils affirment qu'aussit\u00f4t apr\u00e8s l'interception des embarcations am\u00e9ricaines, un porte avion de l'US Navy s'est livr\u00e9 \u00e0 des manoeuvres dangereuses dans le Golfe. ils exigent des excuses de Washington. Tout cela pour le moment est quelque peu confus. Les marins am\u00e9ricains sont-ils devenu l'enjeu d'une sorte de lutte d'influence entre les Gardiens de la R\u00e9volution d'une part et le minist\u00e8re iranien des AE d'autre part ; lutte d'influence entre radicaux et mod\u00e9r\u00e9s. C'est possible. Mais il est trop t\u00f4t pour l'affirmer .\r\n(16/DISCOURS OBAMA, EXTRAIT) Et cette affaire est venue contrarier le dernier discours de Barack Obama sur l'Etat de l'Union. La nouvelle de l'arrestation des navires am\u00e9ricains est tomb\u00e9e juste avant son intervention. Il a pourtant choisi de ne pas mentionner l'incident, mais de souligner la r\u00e9ussite de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\nDans son discours, Barack Obama a appel\u00e9 les citoyens et les politiques \u00e0 effacer les divisions, \u00e0 travailler ensemble. Le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dress\u00e9 le portrait d'une Am\u00e9rique puissante et optimiste, apr\u00e8s ses 7 ans de mandat. \r\n\"Pas d'accord\" ont r\u00e9pondu les r\u00e9publicains quelques minutes plus tard. La Gouverneure de Caroline du Sud, Nikki Haley a contest\u00e9 le bilan positif du pr\u00e9sident\r\nSON\r\n(22/MULTI CHUTE PETROLE ITV POTELLE 2) Le p\u00e9trole toujours en chute libre. Le baril fr\u00f4le d\u00e9sormais les 30 dollars. Du jamais-vu depuis douze ans. Dans ce cadre, le pr\u00e9sident nig\u00e9rian de l'OPEP a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du cartel. Mais les p\u00e9tromonarchies, Arabie saoudite en t\u00eate ont rejet\u00e9 cet appel. Alors est-ce l\u00e0 le signe d'un suicide collectif de l'OPEP, toujours plus divis\u00e9e? R\u00e9ponse de Fr\u00e9d\u00e9ric Potelle, responsable de la recherche \u00e0 la banque Bordier et Compagnie.\r\nSON\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Potelle interrog\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n(20/MULTI CHUTE PETROLE ET ADMIN. RUSSE PAPIER) Et parmi ces pays plus fragiles: la Russie. \u00e0 cause de la chute du prix du p\u00e9trole, la presse affirme que le gouvernement a l'intention de r\u00e9duire ses d\u00e9penses de 10%\r\nEt si les diff\u00e9rents minist\u00e8res ne proposent pas de plan de coupes budg\u00e9taire d'ici vendredi, c'est le minist\u00e8re des finance qui prendra les d\u00e9cisions \u00e0 leur place. Le budget russe d\u00e9pend en effet \u00e9norm\u00e9ment du cours des hydrocarbures : les revenus tir\u00e9s du p\u00e9trole et du gaz repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 des recettes de l'Etat. Isabelle Cornaz\r\n  MAG 55''\r\n((Le budget, vot\u00e9 l'autonome dernier, avait \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 sur la base d'un cours du p\u00e9trole \u00e0 50 dollars. Un sc\u00e9nario qui semble bien irr\u00e9aliste aujourd'hui, alors que le baril de brut vaut \u00e0 peine 30 dollars. Des changements s'imposent donc pour maintenir le d\u00e9ficit en dessous de 3% du PIB et pour ne pas vider les r\u00e9serves de l'Etat. L'an dernier, le gouvernement russe avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses d\u00e9penses d'environ 10%, mais sans y parvenir. Cet ann\u00e9e, selon un \u00e9conomiste cit\u00e9 par le journal russe RBK, la Russie semble vouloir plus s\u00e9rieusement r\u00e9duire ses d\u00e9penses. Alors que jusqu'ici pour maintenir son budget \u00e0 l'\u00e9quilibre, l'Etat avait plut\u00f4t tendance \u00e0 s'appuyer sur la d\u00e9valuation du rouble. Pourquoi ? Et bien parce qu'il faut le rappeler, l'Etat russe vend son p\u00e9trole en dollar, et donc si le rouble est tr\u00e8s bas, cela joue en sa faveur au niveau du budget, puisqu'elle encaissera au final davantage de roubles. Mais cette ann\u00e9e, l'Etat russe semble vouloir moins s'appuyer sur cette \u00e9quation et plut\u00f4t proc\u00e9der \u00e0 la r\u00e9duction de d\u00e9penses. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.))\r\n(D5/BE + ZH MILICES CONTRE AGRESSIONS SEXUELLES PAPIER INT) Cr\u00e9er des patrouilles citoyennes pour \u00e9viter les agressions sexuelles. Apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en Allemagne, des Bernois et des Zurichois recrutent des b\u00e9n\u00e9voles sur Facebook. Ils \u00e9crivent qu'il faut s'organiser avant que nos villes ne soient \u00e0 leur tour victimes. Ces appels \u00e0 la cr\u00e9ation de milices citoyennes ne plaisent pas aux forces de l'ordre. Alain Arnaud .\r\n  MAG 1'33\r\n((\u00ab Un pour tous, tous pour un, Berne veille au grain \u00bb . voil\u00e0 comment on pourrait traduire le titre de cette page facebook. Elle recherche des b\u00e9n\u00e9voles sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9, en contr\u00f4les, en gestion de groupes. Mais tout doit se faire sur une base non-violente, en \u00e9troite collaboration avec la police, \u00e9crivent les animateurs, jusqu'ici anonymes. La police cantonale bernoise, justement, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e. Son porte-parole Nicolas Kessler estime que les patrouilles citoyennes am\u00e8nent plus de probl\u00e8mes qu'ils n'en r\u00e9solvent .\r\nMag Kessler\r\nLes patrouilles citoyennes sont un maillon compl\u00e9mentaire au travail de la police. C'est Marco Garcia Gonneau qui le dit, fondateur de la \u00ab Black Belt Patrol \u00bb, active depuis 2 ans dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\nMAG Gonneau\r\n. et de pr\u00e9ciser que ses patrouilles genevoises n'ont rien \u00e0 voir avec les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements en Allemagne. Marco Garcia Gonneau estime qu'il faut se m\u00e9fier de ces appels lanc\u00e9s \u00e0 chaud sous le coup de l'\u00e9motion, propices \u00e0 toutes sortes d'amalgames et d\u00e9rapages.))\r\n(05/VD GC DEBAT LOGEMENT ITV LUISIER-BRODARD) Dans le canton de Vaud, les locataires vont devoir attendre avant que des solutions ne soient trouv\u00e9es contre la p\u00e9nurie de logement. Malgr\u00e9 des mois de n\u00e9gociations,  les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un compromis sur les mesures \u00e9labor\u00e9es par le conseil d'\u00e9tat, qui visaient \u00e0 contrer l'initiative de l'Asloca, \"Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logements\". La d\u00e9put\u00e9e PLR, Christine Luisier-Brodard, d\u00e9nonce l'attitude de l'association de d\u00e9fense des locataires dans ce dossier\r\nSON\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(Br\u00e8ve ville village) Vivre en ville, ou dans un village... les Suisses ont en tout cas leur pr\u00e9f\u00e9rence....\r\nEt c'est dans un village qu'ils pr\u00e9f\u00e9reraient habiter. Un village ou une petite ville qui serait bien reli\u00e9e aux transports publics et aux routes.... Un sondage de l'institut f\u00e9d\u00e9ral sur la for\u00eat, la neige et le paysage montre en effet que 72% des personnes interrog\u00e9es souhaiteraient vivre \u00e0 la campagne contre 30% dans une grande ville. \r\nDans les faits, pourtant, pr\u00e8s de 3 quarts des Suisses habitent en ville.\r\n(27/iRAN GHAZI) L'Iran a araisonn\u00e9 et saisi, hier, deux navires militaires am\u00e9ricains qui croisaient dans ses eaux territoriales du Golfe persique... et les dix marins am\u00e9ricains qui \u00e9taient \u00e0 bord ont \u00e9t\u00e9 mis aux arr\u00eats.\r\nLes Etats-Unis s'effor\u00e7ent de r\u00e9cup\u00e9rer ses soldats en se gardant bien de toute agression verbale... D'autant plus que Washington et T\u00e9h\u00e9ran sont en phase de rapprochement, trente cinq ans apr\u00e8s la rupture de leurs relations diplomatiques. De T\u00e9h\u00e9ran, une correspondance de Siavosh Ghazi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392241", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-13T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-13T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7392259", "ece-7392241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:18Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nCe journal de Tania Barril, 2 navires am\u00e9ricains dans les eaux territoriales iraniennes une erreur que T\u00e9h\u00e9ran ne pardonne pas les forces iraniennes ont arr\u00eat\u00e9 cette nuit dit marins dans l'Golfe persique l'affaire tombe mal et le moment o\u00f9 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien devrait bient\u00f4t entrer en vigueur et quand Barack Obama s'appr\u00eatait \u00e0 faire son discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le prix du p\u00e9trole n'\u00e9tait pas tomb\u00e9 aussi bas depuis 12 ans le baril vaut \u00e0 peine 30 dollars aujourd'hui une situation qui ne panique pas encore les principaux pays producteurs mais qui a d\u00e9j\u00e0 un impact sur les pays les plus fragiles, comme par exemple la Russie la Russie, qui va devoir couper dans son budget apr\u00e8s la s\u00e9rie d'agression en Allemagne, le soir de Nouvel An des Bernois et des Z\u00fcrichois veulent cr\u00e9er des milices citoyennes, un appel aux b\u00e9n\u00e9voles est lanc\u00e9 sur Facebook pour former des patrouilles qui viendrait compl\u00e9ter le travail de la police, mais l'id\u00e9e, vous l'entendrez n'est pas pour plaire aux forces de l'ordre out. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nL'Iran va -t-il rapidement lib\u00e9rer les marins am\u00e9ricains arr\u00eat\u00e9s dans ses eaux territoriales, la r\u00e9ponse \u00e0 cette question diverge selon le point de vue, la Maison blanche, assure que les bateaux et leurs \u00e9quipages seront bient\u00f4t lib\u00e9r\u00e9s mais \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, autre son de cloche les Gardiens de la r\u00e9volution exigent des excuses, Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [94%] :\r\nOui, les 2 embarcations saisies par les Iraniens sont des patrouilleurs de petite taille, elles se sont apparemment \u00e9gar\u00e9es dans les eaux territoriales iraniennes alors qu'elles naviguaient entre le Kowe\u00eft et Bahre\u00efn et ce sont, semble -t-il, les garde- c\u00f4tes iraniens qui ont intercept\u00e9 les 2 bateaux et leur \u00e9quipage, 9 hommes et une femme, aussit\u00f4t le chef du d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, John Kerry a pris contact avec son homologue iranien Mohammad Javad Zarif qu'il conna\u00eet bien pour avoir n\u00e9goci\u00e9 avec lui le dossier du nucl\u00e9aire, notamment ici en Suisse apr\u00e8s qu'apr\u00e8s quoi Washington annon\u00e7ait que marins et embarcations allaient \u00eatre rapidement restitu\u00e9s, mais les choses se sont \u00e0 l'\u00e9vidence compliqu\u00e9es les marins am\u00e9ricains ont semble -t-il \u00e9t\u00e9 remis aux gardiens de la r\u00e9volution, les durs du r\u00e9gime pour interrogatoire, les gardiens parlent de provocation, ils affirment qu'aussit\u00f4t apr\u00e8s l'interception des embarcations un porte- avions de l'US NAVY s'est livr\u00e9 \u00e0 des manoeuvres dangereuses, ils exigent des excuses, tout cela pour le moment, est quelque peu confus, les marins am\u00e9ricains sont -ils devenu l'enjeu d'une sorte de lutte d'influence entre les Gardiens de la r\u00e9volution, d'une part, et le minist\u00e8re iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, d'autre part, lutte entre radicaux et mod\u00e9r\u00e9s, c'est possible, mais il est encore trop t\u00f4t pour l'affirmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [97%] :\r\nEt cette affaire est venue contrarier le dernier discours de Barack Obama sur l'\u00e9tat de l'Union, la nouvelle de l'arrestation des navires am\u00e9ricains est tomb\u00e9e juste avant son intervention, il a pourtant choisi de ne pas mentionner l'incident mais de souligner la r\u00e9ussite de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien dans son discours, Barack Obama a appel\u00e9 les citoyens et les politiques \u00e0 effacer les divisions \u00e0 travailler ensemble, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a dress\u00e9 le portrait d'une Am\u00e9rique puissante et optimiste apr\u00e8s 7 ans de mandat, pas d'accord, ont r\u00e9pondu les r\u00e9publicains quelques minutes plus tard, la gouverneure de Caroline Caroline du Sud, Nikki Haley a contest\u00e9 le bilan positif du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [82%] :\r\nMais mais mais catastrophe dans une basse-cour, Isabelle a cram\u00e9, c'est oui, c'est vrai, 5 grammes avance beaucoup d'Am\u00e9ricains ressentent toujours les difficult\u00e9s d'une \u00e9conomie trop fera augmenter le niveau des revenus, nous souffrons d'une dette \u00e9crasante d'une assurance- maladie qui a rendu les primes plus chers et les m\u00e9decins moins disponible et il y a ces troubles chaotique dans de nombreuses villes, nous faisons face \u00e0 la pire menace terroriste que notre Nation est connue depuis le 11 septembre les d\u00e9mocrates \u00e0 Washington Soir largement responsables des probl\u00e8mes de l'Am\u00e9rique, mais nous, r\u00e9publicains devront aussi reconna\u00eetre notre contribution \u00e0 l'\u00e9rosion de la confiance dans les autorit\u00e9s, il peut \u00eatre tentant de suivre l'appel des voix les plus extr\u00eames, nous devons r\u00e9sister \u00e0 cette tentation immense tous ceux qui sont dispos\u00e9s \u00e0 travailler dur, respecter nos lois, il y a un mais nos traditions devraient se sentir bienvenu dans ce pays, outsider jeunesse je vais avoir fait oralement comme Nascar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [97%] :\r\nLe p\u00e9trole toujours en chute libre, le baril fr\u00f4le d\u00e9sormais les 30 dollars, du jamais vu depuis 12 ans dans ce contexte, le pr\u00e9sident nig\u00e9rian de l'OPEP, a r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9union d'urgence du cartel, mais les p\u00e9tromonarchies Arabie Saoudite en t\u00eate, ont rejet\u00e9 cet appel alors -ce l\u00e0 le signe d'un suicide collectif de l'OPEP toujours plus divis\u00e9e, r\u00e9ponse de Fr\u00e9d\u00e9ric Potelle, responsable de la recherche \u00e0 la banque Bordier Cie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:13) [94%] :\r\nOn peut pas encore parler de suicide collectif de l'OPEP, \u00e7a va faire des victimes collat\u00e9rales dans les pays qui ont les co\u00fbts de production les plus \u00e9lev\u00e9s, mais ceux qui sont \u00e0 la manoeuvre, c'est-\u00e0-dire l'Arabie Saoudite ont encore des r\u00e9serves de change suffisantes, m\u00eame si elle est consomm\u00e9e \u00e0 grande vitesse, on estime que l'Arabie Saoudite a encore 3 \u00e0 4 ann\u00e9es de r\u00e9serves de devises pour supporter des prix du baril tels qu'ils \u00e9taient dans le courant de l'ann\u00e9e 2015, donc effectivement ce processus de de consommation des r\u00e9serves de change, l'Arabie Saoudite, risque de s'acc\u00e9l\u00e9rer si le prix du baril restent au niveau actuel, qui est lui- m\u00eame 30 pourcent plus plus bas que le niveau moyen de 2015 mais l\u00e0 encore pas mal de temps devant elle, ce que n'ont pas les pays plus fragiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [94%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Potelle, interrog\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs et parmi ces pays, plus fragiles, la Russie, \u00e0 cause de la chute du prix du p\u00e9trole, la presse affirme que le gouvernement a l'intention de r\u00e9duire ses d\u00e9penses de 10 pourcent et et si les diff\u00e9rents minist\u00e8res ne proposent pas de plan de coupes budg\u00e9taires d'ici vendredi, c'est le minist\u00e8re des finances, qui prendra les d\u00e9cisions \u00e0 leur place, le budget russe d\u00e9pend en effet \u00e9norm\u00e9ment du cours des hydrocarbures, les revenus tir\u00e9s du p\u00e9trole et du gaz repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 des recettes de l'\u00c9tat, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [95%] :\r\nLe budget vot\u00e9 l'Automne dernier avait \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 sur la base d'un cours du p\u00e9trole \u00e0 50 dollars, un sc\u00e9nario qui semble bien irr\u00e9aliste aujourd'hui alors que le baril de brut vaut \u00e0 peine 30 dollars, des changements s'imposent donc pour maintenir le d\u00e9ficit en dessous de 3 pourcent du du PIB et pour ne pas vider les r\u00e9serves de l'\u00c9tat l'an dernier le gouvernement russe avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses d\u00e9penses d'environ 10 pourcent mais mais sans y parvenir, c'est ann\u00e9e selon un \u00e9conomiste cit\u00e9 par le journal russe Herbecq \u00e0 la Russie semble vouloir plus s\u00e9rieusement r\u00e9duire ses d\u00e9penses, alors que jusqu'ici, pour maintenir son budget \u00e0 l'\u00e9quilibre, l'\u00c9tat avait plut\u00f4t tendance \u00e0 s'appuyer sur la d\u00e9valuation du rouble pourquoi h\u00e9 bien parce qu'il faut le rappeler l'\u00c9tat russe vend son p\u00e9trole en dollars, donc si le rouble est tr\u00e8s bas, cela joue en sa faveur au niveau du budget puisqu'elle encaissera au final davantage de roubles mais cette ann\u00e9e l'\u00c9tat russe semble vouloir moins s'appuyer sur cette \u00e9quation et plut\u00f4t proc\u00e9der \u00e0 la r\u00e9duction des d\u00e9penses Isabelle Cornaz rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [96%] :\r\nCr\u00e9er des patrouilles citoyennes pour \u00e9viter les agressions sexuelles apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en Allemagne des Bernois des Z\u00fcrichois recrutent des b\u00e9n\u00e9voles sur Facebook, ils \u00e9crivent qu'il faut s'organiser avant que nos villes ne soient \u00e0 leur tour victimes seulement voil\u00e0, ces appels \u00e0 la cr\u00e9ation de milices citoyennes ne plaisent pas aux forces de l'ordre, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [93%] :\r\nUn pour tous, tous pour un, Berne, veille au grain, voil\u00e0 comment on pourrait traduire le titre de cette page Facebook elle recherche des b\u00e9n\u00e9voles sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 en contr\u00f4les en gestion de groupe mais tout doit se faire sur une base non- violente en \u00e9troite collaboration avec la police, \u00e9crivent les animateurs jusqu'ici anonymes, la police cantonale bernoise, justement, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 son porte- parole Nicolas Kessler estime que les patrouilles citoyennes am\u00e8nent plus de probl\u00e8mes qu'il n'en r\u00e9solvent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [91%] :\r\nUn certain courage civil et demand\u00e9 \u00e0 la population, cela est clair, cependant il faut faire attention lors d'une patrouilles citoyennes de nuit par exemple dans les rues de Berne si tout \u00e0 coup, vous devez faire face \u00e0 des cambrioleurs ou \u00e0 des criminels, on ne savait pas non plus comment ils vont r\u00e9agir parce qu'ils sont arm\u00e9s \u00e0 ce qu'ils vont vous attaquer, raison pour laquelle nous conseillons d'abord d'appeler la police de noter le maximum de d\u00e9tails et de laisser les professionnels \u00e0 r\u00e9agir, de ne surtout pas intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [94%] :\r\nLes patrouilles citoyennes sont un maillon compl\u00e9mentaire au travail de la police, c'est Marco Garcia Gonneau qu'il dit, fondateur de la Black Belt Patrol active depuis 2 ans dans les rues de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:41) [77%] :\r\nIl patrouilles citoyennes compos\u00e9 de personnes comp\u00e9tentes comme elle est d\u00e9j\u00e0 sur place le soir de Parisien dimanche qu'elle conna\u00eet un peu les acteurs, les jeunes au niveau communal, permettrait de pouvoir transmettre le relais avec de colis compl\u00e8tement mais en aucun cas de FedCup situ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [96%] :\r\nEt de pr\u00e9ciser que ses patrouilles genevoises n'ont rien \u00e0 voir avec les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements en Allemagne Marco Garcia Gonneau estime qu'il faut se m\u00e9fier de ces appels lanc\u00e9s \u00e0 chaud, sous le coup de l'\u00e9motion propices \u00e0 toutes sortes d'amalgames et de d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud les locataires vont devoir attendre avant que des solutions ne soient trouv\u00e9es contre la p\u00e9nurie de logements, malgr\u00e9 des mois de n\u00e9gociations hier au Conseil, les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un compromis sur les mesures \u00e9labor\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat qui visaient \u00e0 contrer l'initiative de l'Asloca Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logements, la d\u00e9put\u00e9e PLR Christine Luisier Brodard d\u00e9nonce l'attitude de l'association de d\u00e9fense des locataires dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:32) [91%] :\r\nCela fait maintenant des mois que nous sommes engag\u00e9s dans ce d\u00e9bat que nous cherchons \u00e0 trouver la paix, du logement et aujourd'hui nous devons prendre acte du coup de poignard qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par l'Asloca, qui avait annonc\u00e9 qu'elle retirait son initiative qui a d\u00e9pos\u00e9 des amendements, via l'une de ses d\u00e9put\u00e9s en commission amendements qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, et aujourd'hui on nous annonce, de mani\u00e8re \u00e0 peine voil\u00e9e, que l'initiative de l'Asloca, elles-m\u00eames, pourraient \u00eatre d\u00e8s le moment o\u00f9 les r\u00e8gles du jeu changent, h\u00e9 bien nous devons aussi prendre nos responsabilit\u00e9s et \u00e9videmment au coeur, c'est une guerre du logement qui est maintenant en cours \u00e0 cause de l'Asloca qui finalement ne respecte pas ses engagements et dans ce cadre -l\u00e0, sans aucune garantie en ayant le risque que l'initiative soit pr\u00e9sent\u00e9 au peuple, de m\u00eame qu'avec un r\u00e9f\u00e9rendum sur une partie de ce paquet logement qui pour nous est indissociable, h\u00e9 bien, nous ne pouvions que demander le renvoi au Conseil de temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker et vivre en ville ou dans un village, les Suisses ont en tout cas leur pr\u00e9f\u00e9rence et c'est dans un village qu'ils pr\u00e9f\u00e9reraient habiter un village ou une petite ville qui serait bien reli\u00e9e aux transports publics et aux routes, un sondage de l'institut f\u00e9d\u00e9ral sur la for\u00eat, la neige et le paysage montre en effet que 72 pourcent des des personnes interrog\u00e9es, souhaiteraient vivre \u00e0 la campagne contre 30 pourcent dans dans une grande ville, dans les faits pourtant pr\u00e8s de 3 quarts des Suisses habitent en ville mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [97%] :\r\nC'est le journal de Tania Barril merci d'\u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T07:25:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64F5ADB5-F0E0-4865-8904-ECB601BBA6A8", "internalArchiveId": "64F5ADB5-F0E0-4865-8904-ECB601BBA6A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview du mercredi : Interview de Delphine Monnet, responsable de communication de la comp\u00e9tition de ski et de snowboard \"Giant X Tour\"", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 733, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373315", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "thematicThemes": ["ski hors pistes", "snowsurf (loisir)"], "thematicPersons": ["Giant X Tour"], "alternativeTitle": ["L'interview du mercredi / SUPER_2016-01-13T16:15:00_l-interview-du-mercredi", "Supersonic du 13.01.2016"], "variantIds": ["ece-7373315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T16:11:26Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [73%] :\r\nStan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSuperph\u00e9nix alors interview qu'il est temps de rejoindre Lens sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nEt pour cette interview du mercredi, comme chaque ann\u00e9e en janvier ou en f\u00e9vrier, on va \u00e9voquer le Gent X Tour \u00e0 comp\u00e9tition de ski et de snowboard qui a lieu dans plusieurs stations de ski suisses et avec nous pour en parler, on accueille Delphine bonjour Delphine bonjour alors qu'est ce que tu fais au-del\u00e0, indique Tour Touaregs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [79%] :\r\nAlors, je m'occupe de la communication donc, depuis cette ann\u00e9e, c'est ainsi sa premi\u00e8re ann\u00e9e au Djindjic Tour, donc c'est ma premi\u00e8re en tant que voil\u00e0 que charg\u00e9 de communication mais sans le conna\u00eetre, j'un texto depuis voil\u00e0 plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 d'ailleurs ainsi fait corps ouf, il y a bien souvent plus de 10 ans pour nous rajeunir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [79%] :\r\nEt tu la fais quand m\u00eame tu la plus jamais refaire apr\u00e8s le Gentry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [83%] :\r\nC'est fait dans mes ann\u00e9es ben coll\u00e8ge je profitais de faire une petite journ\u00e9e de sport voil\u00e0 donc changer m'\u00e9criront h\u00e9 ben oui contre une paire de blattes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [88%] :\r\nAlors vous venez chaque ann\u00e9e le Djindjic sont quand m\u00eame r\u00e9expliquer un peu le principe de l'\u00e9v\u00e9nement pour commencer alors qu'est ce que c'est que le Djihad fixe toi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors g\u00e9n\u00e9tique source c'est une comp\u00e9tition donc sur toute la Suisse scolaire pour sa version classique donc ouvert aux \u00e9tudiants et apprentis de 16 \u00e0 20 ans donc, si vous voulez voil\u00e0 troquer vos cahiers contre une paire de la tout en snowboard, en semaine, voil\u00e0, il faut juste en parler \u00e0 son prof de sport tous contents de vous inscrire et puis donc \u00e7a se d\u00e9roulant en de comp\u00e9tition donc soit on croit ce soit en slopestyle cette ann\u00e9e, c'est une toute nouveaut\u00e9, donc le videur devient slopestyle et puis en snowboard ou ski et puis il y a la version Open pro qui se d\u00e9roule le week- end au donc sur tous les samedis, donc l\u00e0 tout un chacun peut venir participer c'est ouvert de 12 \u00e0 77 ans, on accueille tout le monde et puis enfin une belle journ\u00e9e de comp\u00e9tition tous ensemble sur les 2 disciplines \u00e9galement c'est \u00e7a et slopestyle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nC'est la la 19\u00e8me \u00e9dition cette ann\u00e9e, donc de ce j'un texto \u00e0 ce que vous allez faire quelque chose d'exceptionnel l'ann\u00e9e prochaine, parce qu'il y aura un chiffre rond, \u00e7a fera 20 ans est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des projets dans les starting-blocks. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [89%] :\r\nAlors on fera s\u00fbrement une grande grande voil\u00e0 \u00e9dition avec avec du soutien de nos partenaires, mais rien n'est encore planifi\u00e9, mais on va y travailler, c'est s\u00fbr que \u00e7a sera une belle occasion de f\u00eater le Challenge Tour c'est sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [90%] :\r\nComment s'est pass\u00e9e l'\u00e9dition 2015, je sais que tu n'y \u00e9tais pas, l'an dernier mais est -ce que tu as eu des \u00e9chos comme quoi \u00e7a s'\u00e9tait bien pass\u00e9 en terme de participation et ce genre de choses \u00e7a fonctionne toujours bien le le Jenkins. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [88%] :\r\nAlors \u00e7a fonctionne toujours bien, oui, oui, on a donc le doyen texto, c'est aussi d\u00e9velopper du c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique avec 2 \u00e9preuves sur Flumserberg et puis la Link, donc donc aussi beaucoup d'\u00e9tapes de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, et puis une tr\u00e8s belle finale \u00e9galement sur les uns et roule en mars, donc vous voyez comme d'habitude, \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\nLes Kids ski toujours autant d'en parler un petit peu hors antenne nous \u00e0 notre \u00e9poque hein, il y avait beaucoup de snowboard et ce genre de truc mono- ski m\u00eame pour moi, mais l\u00e0 maintenant, tout le monde s'est remis au ski en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [86%] :\r\nOui, tout le monde se met un peu skier mais c'est vrai que le le snowboard dans les parcs en on va quand m\u00eame encore, oui, oui et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [92%] :\r\nJ'dit le monsieur tout le monde, parce que c'est vrai que dans les ann\u00e9es 90 il y a eu cette folie du snowboard et quasiment plus de skieurs sur les pistes et l\u00e0 maintenant, ils sont tous revenus au ski m\u00eame toit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [79%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, voil\u00e0 d'confesser, je suis revenu ski mais n'en en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [87%] :\r\nJe ressens mon snowboard quand m\u00eame pour le plaisir, surtout dans les parcs, parce que je ne sais pas faire du ski dans les parcs, mais c'est vrai qu'on voir un peu plus de de ski mais sur le sur le doyen Ixtoc en tout cas, les snowboarders sont toujours les bienvenus Pierre cross en slopestyle et pas \u00e9videmment \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [81%] :\r\nPourquoi dis -moi juste alors le slopestyle quelques ce qu'est ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [89%] :\r\nAlors le slopestyle, donc on a chang\u00e9 les preuves du Big air pour devenir une une \u00e9preuve de slopestyle et \u00e7a permet justement de pouvoir aider surtout le parc en utilisant les r\u00e8gles, les box, les crit\u00e8res de vraiment jouer sa cr\u00e9ativit\u00e9 dans le parc, sa technique aussi, et puis voil\u00e0 devant un jury qui mettront les notes sur ces crit\u00e8res -l\u00e0 et \u00e7a permet d'avoir vraiment une diversit\u00e9 et une de diversifier ses comp\u00e9tences dans un parc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est le texto, on en reparle un petit peu plus en d\u00e9tail avec Delphine apr\u00e8s ce morceau de Space tout histoire l\u00e0 les touristes de l'espace, le morceau s'appelle Diamond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [75%] :\r\nC'est qu'on a ici, j'ai offert ce qui va vous voyez et l'instant de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [74%] :\r\nPour eux, \u00e7a c'est ce qu'assure \u00e0 tous \u00e7a roule Sud Jobs par le sort, paiera ce n'est en bas. \r\nSuperph\u00e9nix interview sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [87%] :\r\nSupersonique l'interview, on est toujours en compagnie de Delphine donc qui qui qui repr\u00e9sentent aujourd'hui le g\u00e8ne qui X Tour 2016 adjointe X Tour Delphine qui a failli tr\u00e8s mal commenc\u00e9, hein, parce que la neige, il y en avait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [86%] :\r\nVoil\u00e0 alors d'abord il y en avait pas, et puis ensuite, il y en a eu, elle a eu trop, voil\u00e0 il on a eu trop \u00e0 des temp\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [82%] :\r\nDonc, j'ai vu moi en entier, quand un petit peu le site cet apr\u00e8s- midi que l'\u00e9v\u00e9nement de gris, c'\u00e9tait annul\u00e9, en tout cas sur votre site, c'est \u00e9crit annul\u00e9 l'a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e voil\u00e0 mais il n'est plus annuler ou est -ce qu'il a chang\u00e9 de date. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [87%] :\r\nAlors, en fait, l'\u00e9tape qui devait avoir eu lieu la semaine prochaine \u00e0 la langue qui sera d\u00e9plac\u00e9 sur Clemens puisque \u00e0 Crimmins, on aura des situ\u00e9 \u00e0 une situation plus favorable pour la pr\u00e9paration de cette, de cette 2\u00e8me \u00e9tape parce qu'il a beaucoup neig\u00e9 \u00e0 la qui \u00e9galement, mais l\u00e0 aussi je fais beaucoup, il a, il a eu beaucoup de vent, ce qui ne permet pas, en fait, de pr\u00e9parer les pires que l'mais je ne tiens pas la neige de tient pas, il faut attendre quelques jours avant qu'elle durcisse et puis faire des modules avec parce qu'une piste de crasse, c'est quand m\u00eame pas facile \u00e0 \u00e0 pr\u00e9parer et puis le parquet allemand dans des \u00e9l\u00e9ments qu'on doit prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [90%] :\r\nDonc agr\u00e9ment c'est tout bon, c'est le 23 janvier on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [88%] :\r\nAlors la Crimmins, donc \u00e7a ne sera dans sa version classique pour les \u00e9tudiants, donc le 21 et 22 et le 23 il y aura la journ\u00e9e Open trop acrimonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [92%] :\r\nAlors justement, on en parle un petit peu hors antenne, la neige, \u00e7a commence \u00e0 devenir un probl\u00e8me pour tous ces \u00e9v\u00e9nements \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique, c'est quelque chose dont vous parlez beaucoup, au sein d'une junte X Tour qui fait fly. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:08) [91%] :\r\nMais alors, c'est s\u00fbr qu'on est tributaire de de la neige encore beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [90%] :\r\nHivernaux et comme les stations de ski malade donc malheureusement cette ann\u00e9e, ben elle est venue un peu, un peu trop tard et trop brusquement, mais apr\u00e8s \u00e0 ce que c'est la faute du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [91%] :\r\nOui \u00e7a bon, avant c'\u00e9tait c'est vrai que c'est une mission, \u00e7a m'a, \u00e7a m'en a tout l'air quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [85%] :\r\nOn dirait bien un symbole, les ann\u00e9es se suivent les uns ressent on dirait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [95%] :\r\nIl y a, il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 un peu un peu \u00e9cologique dans votre mani\u00e8re de faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [87%] :\r\nOui, alors bien s\u00fbr, donc, donc on est vraiment sur l'environnement avec des cadeaux aussi inutile et puis des gobelets r\u00e9utilisables qu'on offre d'ailleurs aux participants, et puis donc les d\u00e9chets sont tri\u00e9s sur nos sites de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [84%] :\r\nNe mettez pas vos m\u00e9gots parall\u00e8lement dans la neige, voil\u00e0 parce qu'apr\u00e8s \u00e7a met des milliards \u00e9taient assez sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 exactement, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tu peux peut-\u00eatre nous r\u00e9expliquer les 2 cat\u00e9gories, au cas o\u00f9 on n'aurait pas compris et donc j'sur classique et le Open pro voil\u00e0 pour rire, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:10) [85%] :\r\nDonc la version classique, c'est pour les \u00e9tudiants, vous passez par vos profs de sport et puis par les repr\u00e9sentants cantonaux, alors que la version Open : un proc\u00e8s pour tout le monde sait d\u00e8s 12 ans en plus cette ann\u00e9e avec 3 cat\u00e9gories jeunes, donc faut pas h\u00e9siter \u00e0 venir s'inscrire entre pas donc tout le monde les biens sont les bienvenus pour Les cessions Open impro samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [93%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on va gagner, si on gagne quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:35) [83%] :\r\nAlors si vous gagner quelque chose en tout cas, tout le monde gagne un sac d'accueil, une couleur du GI ont X Tour tu viens serait extraordinaire o\u00f9 et puis un petit gobelet r\u00e9utilisable, plein de go\u00fbt disent par nos partenaires voil\u00e0 et puis surtout, si vous gagnez le titre ou gagner surtout le titre de championne suisse Jo\u00ebl X Tour voil\u00e0 et James Sixto \u00e7a c'est la frime, c'est mieux que tous les canons, une visite de Philippe en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [85%] :\r\nUne bise de Philippe \u00e7a co\u00fbte quelque chose de s'inscrire alors les bananes pro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:08) [79%] :\r\nAlors on ose pas proc\u00e8s 55 francs sur le site gr\u00e2ce aux paiements Online, sinon ce sont 65 francs sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [91%] :\r\nD'accord, et justement, pour les plus pauvres d'entre vous qui a tu\u00e9 a pens\u00e9, j'ai pens\u00e9 un petit concours mais pas un concours ainsi si \u00e7a vous int\u00e9resse, vous pouvez vous inscrire tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:24) [87%] :\r\nExactement, donc l\u00e0 tout de suite maintenant on offre 5 participations pour la session Open pro de qui aura lieu donc, le 23 janvier \u00e0 l'appel de la m\u00eame \u00e7a sera agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [85%] :\r\nD'accord, on va faire comme \u00e7a, vous \u00e9crivez \u00e0 supersonique a Couleur3 Point CH vous mettez vos nom, pr\u00e9nom et votre mais -il bien s\u00fbr comme \u00e7a Delphine pourra vous contacter pour ces places, on a 5 places. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [87%] :\r\n5, \u00e7a vaut la peine, voil\u00e0 vous avez donc tous les frais de participation sont offerts cette VIP on d\u00e9roulera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [78%] :\r\nTapis rouge le 23 janvier m\u00eame \u00e7a, je vois que le t\u00e9l\u00e9phone sonne, non j'ai dit qu'on fait \u00e7a par Mail les lapins supersonique avec leurs 3 Point CH : nom, pr\u00e9nom et votre Mail merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 le voir mais merci \u00e0 vous et puis on vous souhaite plein de neige Abah pour ce g\u00e8ne est X Tour 2007 voil\u00e0, merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t ciao \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T15:35:10Z", "program": {"href": "/programs/A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "id": "A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "name": "Interview du mercredi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monnet, Delphine", "role": "responsable de la communication du Giant X Tour", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6EDBB41-77A3-43DA-B0B4-E16280164FE5", "internalArchiveId": "B6EDBB41-77A3-43DA-B0B4-E16280164FE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la d\u00e9couverte de Darwin", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lapie, Eric;Lecointre, Guillaume\r\nLa Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie de Paris consacre une exposition \u00e0 Charles Darwin. L'occasion de mieux conna\u00eetre l'homme et le scientifique c\u00e9l\u00e8bre.\r\nAnouck Merz vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de cette exposition et de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces de Darwin en compagnie d'Eric Lapie, commissaire d'exposition, et Guillaume Lecointre, directeur du D\u00e9partement syst\u00e9matique et \u00e9volution au Museum national d'histoire naturelle de Paris.", "durationSec": 1264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373608", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["A la d\u00e9couverte de Darwin / CQFD_2016-01-13T10:04:15_dossier", "CQFD du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Cit\u00e9 des sciences et de l\u2019industrie de Paris consacre une exposition \u00e0 Charles Darwin. L'occasion de mieux conna\u00eetre l'homme et le scientifique c\u00e9l\u00e8bre. Anouck Merz vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de cette exposition et de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces de Darwin en compagnie d'Eric Lapie, commissaire d\u2019exposition, et Guillaume Lecointre, directeur du D\u00e9partement syst\u00e9matique et \u00e9volution au Museum national d\u2019histoire naturelle de Paris.  "], "variantIds": ["ece-7373608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T10:14:21Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [85%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLa Cit\u00e9 des sciences et de l'industrie de Paris consacre une Exposition \u00e0 Charles Darwin, alors s'il fait partie des scientifiques les plus c\u00e9l\u00e8bres et qui a ont le plus contribu\u00e9 \u00e0 changer notre vision du monde avec sa th\u00e9orie sur l'\u00e9volution des esp\u00e8ces, il en reste pour autant \u00e0 personnage quand m\u00eame relativement m\u00e9connu, Anouck Merz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [85%] :\r\nApr\u00e8s Copernic, la terre n'est plus au son de l'hiver mais elle tourne autour du Soleil, et bien apr\u00e8s Darwin, la biologie s'est enrichi d'une th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale qui permet d'expliquer la diversit\u00e9 et l'\u00e9volution des \u00eatre vivants alors gr\u00e2ce \u00e0 lui, on comprend que l'homme n'est plus au centre, et encore moins au sommet du vivant, mais que c'est ton de l'homme du p\u00e8re 10 enfants quand m\u00eame un peu moins et de ses valeurs, h\u00e9 bien pas grand- chose, sauf peut-\u00eatre que du nom Darwin, certains en ont eu l'audace de cr\u00e9er le darwinisme social et autres th\u00e9ories raciales du g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [81%] :\r\nOui, on va venir tout \u00e0 l'heure avec votre invit\u00e9 Anouk sur ces ces th\u00e9ories qui onction malgr\u00e9 lui quand m\u00eame rendu rendus c\u00e9l\u00e8bres Darwin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [89%] :\r\nEh oui, et c'est bien pour \u00e9viter toute interpr\u00e9tation et confusion \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences et en partenariat avec le mus\u00e9um national d'histoire naturelle, ont choisi de partir de textes m\u00eame de Darwin, donc de l'origine des esp\u00e8ces par le moyen de la s\u00e9lection naturelle, publi\u00e9 en 1859 donc \u00e7a c'est le texte cl\u00e9 mais il y en a d'autres aussi \u00e9crit plus tard qui ont compl\u00e9t\u00e9 la th\u00e9orie Darwin sur la s\u00e9lection naturelle mais alors attention c'est pas parce que tout vient des textes de l'\u00e9poque, il faut y voir, on lui et poussi\u00e8re, c'est pas du tout le genre de la maison, c'est toujours la m\u00eame chose \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences et un vrai parti pris, on mise sur l'interactivit\u00e9, les yeux pour que les th\u00e8mes abord\u00e9s int\u00e9resse toute la famille, m\u00eame les ados, il y a donc un mal et le jour, plus exactement, il y a donc pas mal de nouvelles technologies des \u00e9crans tactiles, des images de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, il y a m\u00eame des jolis gadgets mais il y a aussi du vieux comme une magnifique maquette du Beagle l\u00e9gal c'est le bateau de la Royal NAVY sur lequel h\u00e9 bien Charles Darwin embarque en 1831 alors qu'il a juste 22 ans et embarquant tant que naturaliste pour un voyage autour du monde durant 5 ans, alors il est important de le mettre en valeur dans l'Exposition au niveau de la sc\u00e9nographie aussi pour souligner l'importance de la mission scientifique que que Darwin fait et pour ses pens\u00e9es parce que c'est ce voyage qui va lui permettent de poser les fondements de sa th\u00e9orie sur la s\u00e9lection naturelle et comment il a fait, racontez -nous \u00e0 l'endurance bien plat, Charles Darwin au fur et \u00e0 mesure des escales va collecter des sp\u00e9cimens et tester ses capacit\u00e9s d'observation et de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'il observe quelque chose particuli\u00e8rement la la faune, la flore, la g\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [86%] :\r\nTout, tout, tout, tout, dans la for\u00eat tropicale, il est v\u00e9ritablement \u00e9merveill\u00e9 par la richesse et la diversit\u00e9 du monde vivant, il note dans ses carnets est confront\u00e9 notre bien aux \u00e9crits d'autres scientifiques, un joli dit tout \u00e0 l'heure, il avait pris une \u00e9norme biblioth\u00e8que citant scientifique avec lui sur le bateau et puis lorsqu'il arrive aux Galapagos, h\u00e9 bien il est frapp\u00e9 par la ressemblance de nombreux oiseaux entre eux et qui ressemble aussi \u00e0 un pinson de du continent sud- am\u00e9ricain et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il va identifier 13 13 esp\u00e8ces diff\u00e9rentes de ces oiseaux sont proches en taille, mais les plus importantes diff\u00e9rentes dans la taille et la forme du bec, alors pourquoi, h\u00e9 bien tout simplement parce qu'ils vont pas manger la m\u00eame chose et c'est un sont sont dans l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [72%] :\r\nOui, dire qui volent dans la Cit\u00e9 des sciences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [88%] :\r\nNon, quand m\u00eame, on a parl\u00e9 d'interactivit\u00e9 et de Fun mais non, l\u00e0 ils sont, on boit, les t\u00eates de sont joliment dessin\u00e9s sur des palettes de bois qu'il faut classer selon la taille de leur bec du plus petit et enfin au plus grand et large, il faut ensuite les d\u00e9poser sur un plan inclin\u00e9 \u00e0 monter et puis si votre classement est juste, h\u00e9 bien \u00e7a tombe et \u00e7a tient, sinon, vous l'avez compris \u00e7a tombe alors certes cette rage mais \u00e7a permet de se rendent compte, une fois qu'ils sont bien dans l'ordre que ces 13 esp\u00e8ces de pinsons se sont form\u00e9s \u00e0 partir d'une seule esp\u00e8ce et la seule l'hypoth\u00e8se qui a eu Darwin dans les \u00e9tudiants, on est tout au d\u00e9but de la notion de variations, mais j'ai assez parl\u00e9, je trouve, je vous propose de nous rendre au coeur de l'Exposition Darwin l'original avec \u00c9ric Lapie, commissaire de l'Expo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [90%] :\r\nAh mais quel est l'\u00e9tat du monde quand Darwin fait para\u00eetre l'origine des esp\u00e8ces en 1859 glissez l'\u00e9carter dans la zone r\u00e9serv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:08) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [90%] :\r\nBonjour, je peux vous poser une question : oui, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [78%] :\r\nPour caustique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [83%] :\r\nPar exemple, vous avez la famille litt\u00e9rature, vous avez la nanosciences. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [78%] :\r\nEt \u00e7a sera les les contemporains Darwin, c'est \u00e7a, c'est voil\u00e0, de la m\u00eame p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [76%] :\r\nFamilles des religions etc il faut classer diff\u00e9rents Something danser en famille, tranche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [73%] :\r\nPeur, donc, la voil\u00e0 avec des pincettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [78%] :\r\nBien le ma\u00eetre de l'homme. \r\nEncore une carte pour compl\u00e9ter cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [95%] :\r\nEt puis la Poste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [78%] :\r\nVous avez r\u00e9ussi \u00e0 compl\u00e9ter cette famille colonisation o\u00f9 la vaste th\u00e8me mais \u00e0 l'aube samedi contre elle, Annick et cartes pour compl\u00e9ter cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [83%] :\r\nIl esp\u00e9rait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [90%] :\r\nDonc, \u00e7a nous donne une vision de la religion de l'empire Elf qui a \u00e9videmment par des transports un peu une vision de la soci\u00e9t\u00e9 victorien de l'\u00e9poque et puis alors sur sur Darwin qu'est -ce que tu as appris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:24) [81%] :\r\nIl n'y que c'\u00e9tait ce qu'il cherchait \u00e0 explorer dans son tour du monde en quelque sorte les diff\u00e9rentes parce qu'il a d\u00e9couvert et la relation n'h\u00e9site des os. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [88%] :\r\nMerci beaucoup, bonne Expo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [56%] :\r\nBien s\u00fbr ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [90%] :\r\nWyclef puis vous \u00eates commissaire d'Exposition, lorsqu'on parle de s\u00e9lection naturelle et qu'on parle de Darwin, vous vous m'emmenez devant un jeu o\u00f9 on va s\u00e9lectionner des pigeons va jouer \u00e0 l'\u00e9leveur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [89%] :\r\nExactement, on va jouer l'\u00e9leveur parce que parmi les les pr\u00e9mices de la pens\u00e9e darwinien, celle que les \u00e9leveurs pratiquent une forme de s\u00e9lection au sein des esp\u00e8ces qu'ils qu'ils \u00e9l\u00e8vent, que ce soit des pigeons, des chevaux, des chevaux de course des valeurs choisir les plus performants, les pluies vont fixer un objectif qui est de, je veux la vache qui fait le plus de lait ou le cheval qui court le plus vite, donc ils vont les identifier, ils vont r\u00e9unir ceux qui r\u00e9pondent \u00e0 ce crit\u00e8re, ils vont essayer, on les on se reproduire entre que ce trait se stabilise au fil des g\u00e9n\u00e9rations sont des populations, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important de sa d\u00e9marche puisqu'il va ont ensuite aboutir l'id\u00e9e que quelque chose de similaire se passe dans la nature sans la main de l'homme et donc \u00e7a va d\u00e9boucher sur sa th\u00e9orie de la s\u00e9lection naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [75%] :\r\nPays commencent \u00e0 f\u00eater recherche en observant les \u00e9leveurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [84%] :\r\nEn quelque sorte, c'est-\u00e0-dire qu'ils voient qu'il y a des variations au sein de la nature que ce soit dans les populations domestique les populations naturelles, il voit que les \u00e9leveurs arrivent \u00e0 stabiliser un certain nombre de traitements les populations et donc Yvan extrapoler \u00e0 la nature, en disant, on constate donc effectivement \u00e9galement des la stabilisation dans sa tombe de variations dans la nature, donc il y a probablement un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'oeuvre dans la nature \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [84%] :\r\nBon, il faut qu'on agisse du sinon la situation va s'interrompre allez expliquez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:16) [79%] :\r\nTypiquement, c'est une sorte de jour, hein, on a plusieurs missions \u00e0 remplir si on souhaite on doit d\u00e9velopper un crit\u00e8re, un travail qui est le pigeon courte face \u00e7a des pigeons qui vont avoir un front un peu plat et un bec tr\u00e8s court des pigeons \u00e0 grosse gorge ou des pigeons culbute on, moi je pr\u00e9f\u00e8re les pigeons du temps personnellement ce que rigolo, on peut voir des images sur YouTube, on en trouvera l'assez facilement et c'est des pigeons qui font des tours oui en vol, sortes de loopings \u00e7a sert absolument \u00e0 rien, l'argent, alors rien, on a rat\u00e9 et donc il traverse l'\u00e9cran, on a un certain nombre de certains culbute qui cumule 3 fois -ci que 3 fois, je s\u00e9lectionne c'est un \u00e9cran multitouch en comprendre plusieurs \u00e0 la fois selon eux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:58) [53%] :\r\nJ'non je vais d\u00e9sormais pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [67%] :\r\nDonc un des blind\u00e9s gris et qui vous aide un peu oui faut des scouts de nos tellement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:13) [60%] :\r\nPas absolument adultes non plus, et c'est ce qui sert aussi de 3 secondes, il a dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [80%] :\r\nOttawa a les statistiques, le jeu est termin\u00e9, voici le r\u00e9sultat de votre s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [79%] :\r\n87 voil\u00e0 c'est pas mal 87 pourcent le le du temps donc 13 pourcent donc donc du temps, donc \u00e7a c'est la 1\u00e8re donn\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [80%] :\r\n11 heures de la capacit\u00e9 activit\u00e9 les pigeons poss\u00e8de bien d'autres attributs sexe longueur du cou, pr\u00e9sence de plumes sur les pattes tandis plumage, voici les statistiques des variations au sein du groupe que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:57) [69%] :\r\nLa Caisse nous dit qu'est ce qui est utile pour Darwin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [86%] :\r\nAlors c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment que c'est utile pour Darwin c'est c'est pour rappeler aux visiteurs que la s\u00e9lection naturelle ne perd pas que sur un une caract\u00e9ristique d'agir sur tous les traits des pigeons, donc faut pas r\u00e9sumer les pigeons fait de culbuter alors que, il y a d'autres qui vont \u00eatre pris en compte dans les processus et ce qui est important \u00e9galement, c'est de voir que, il faut quand m\u00eame une population assez homog\u00e8ne de malades fait m\u00eame si on veut que les pigeons transmettent \u00e0 leurs descendants, les traits qui nous int\u00e9ressent, donc il faut absolument qu'on ait suffisamment de de m\u00e2les et de femelles pour qui se se reproduise voil\u00e0 donc \u00e7a introduit une 2\u00e8me id\u00e9e importante et sous- jacente, c'est que cette histoire de, de, d'\u00e9volution, c'est souvent une question statistique, c'est-\u00e0-dire que cette notion de variations de traits qui nous int\u00e9resse, ce qu'on va mesurer, c'est la quantit\u00e9 d'individus au sein d'une population qu'il poss\u00e8de, est ce qu'il poss\u00e8de pas et \u00e7a c'est c'est assez fondamental Sadoul importance d'une immense population et \u00e7a exactement d'o\u00f9 l'importance de g\u00e9n\u00e9rations et de g\u00e9n\u00e9rations et d'immense population \u00e0 la base pour pouvoir voir les effets statistiques de la stabilisation de ce tr\u00e8s haut des populations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:06) [82%] :\r\nPetite visite de Darwin original donc un c'est exposition \u00e0 voir, \u00e0 la Cit\u00e9 des Sciences, jusqu'au 31 juillet Tannock. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:12) [88%] :\r\nOui je ai compris l'Expo nous plonge au coeur de la pens\u00e9e du raisonnement du naturaliste, on nous montre ensuite un nouveau jeu, il y en a pl\u00e9thore de jeux, ce sont les m\u00e9canismes \u00e0 l'oeuvre qui feront pression sur les populations toutes les esp\u00e8ces, montre une proposition au pullulement au fond et elles ne cessent de se reproduire, alors comme Sharon Darwin dans ce texte exposition utilise l'exemple de l'\u00e9l\u00e9phant l'animal qui se reproduit le plus lentement, alors il a calcul\u00e9 qu'un seul coup de l'effort obtiendrait une descendance de 19 millions d'individus apr\u00e8s 750 ans mais autour de vous, lui, en tout cas nous ici \u00e0 Paris, nous ne sommes pas envahis par les \u00e9l\u00e9phants, ni par une autre esp\u00e8ce d'ailleurs non et bien c'est parce que des pressions s'exercent sur les populations et qui vont \u00e9liminer les individus les moins \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [73%] :\r\nBen quand on parle de pression par notamment au climat maladie manque de nourriture, puis aussi la lutte ant les esp\u00e8ces, le fameux Mostra golf au Life, la lutte pour la survie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [91%] :\r\nOui, apr\u00e8s chaque g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, tous les individus ne survivent pas seuls les individus les plus adapt\u00e9es pour trouver et utiliser au mieux les ressources pr\u00e9sentes dans l'environnement pourront survivre et se reproduire, c'est donc une forme de s\u00e9lection naturelle d'ailleurs, il est tr\u00e8s int\u00e9ressant de noter que seul le soutien du Live de 19 1859 et sur l'origine des esp\u00e8ces au moyen de la s\u00e9lection naturelle ou la pr\u00e9servation des races favoris\u00e9es dans la lutte pour la vie, donc je trouve que pr\u00e9texte des exemples simples didactique et bien on suit l'\u00e9volution de la pens\u00e9e Darwin les voeux l'Exposition est assez bien faite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [87%] :\r\nAlors juste avant qu'on a qu'est votre invit\u00e9 \u00e0 nous quand moi je vais essayer de r\u00e9sumer tr\u00e8s tr\u00e8s bri\u00e8vement alors les individus varie au sein d'une esp\u00e8ce en les les et leur bec ces variations se transmettent et donne lieu, donc \u00e0 une s\u00e9lection naturelle voil\u00e0 bonjour Guillaume Lecointre, bonjour, vous \u00eates professeur au Museum d'histoire naturelle national d'Histoire Naturelle, sp\u00e9cialiste d'\u00e9volution, vous avez particip\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la mise en place est exposition et vous \u00eates assis dans notre Studio de Paris \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un merci, alors vous, vous avez l'habitude pour penser comme Charles Darwin de revoir votre \u00e9chelle de temps pour comprendre c'est th\u00e9orie il faut \u00e9videmment pas rester bloqu\u00e9 sur une ou 2 g\u00e9n\u00e9rations avant la bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:14) [88%] :\r\nOui les, les, bien s\u00fbr, la difficult\u00e9 que nous dans tous les pays d'ailleurs, on va comprendre Charles Darwin, c'est que ce ce l'\u00e9volution telle qu'il la con\u00e7oit nous oblige \u00e0 penser \u00e0 nous penser sur des centaines de g\u00e9n\u00e9rations et sur des millions d'individus, on est compl\u00e8tement excentr\u00e9 et on doit adopter, comme l'a dit \u00c9ric Lapie lors du reportage, on doit s'adoptez un raisonnement de statisticiens, une variation les variations apparaissent dans tous les sens, il y a des variations n\u00e9fastes et les variations favorables fortuitement, personne ne l'a voulu, c'est juste par hasard que ces variations apparaissent et dans ce cas -l\u00e0, il faut pas qu'on raisonne sur 3 individus la variation favorables \u00e0 celui qui la porte, arrivera parce que il y a eu derri\u00e8re des millions d'essai, Erreurs en fait une une variation, il nous appara\u00eet extraordinaire qu'une variation favorable \u00e0 un individu favorable pour sa reproduction bien s\u00fbr puisse survenir sans avoir \u00e9t\u00e9 voulu mais si elle survient, c'est parce que justement on a de gros une grande loterie en amont et on n'a pas l'habitude, nous, \u00eatre s'humains, on n'a pas l'habitude de penser que la cha\u00eene de quelque chose de favorable puisse survenir juste par hasard on, on, on est plut\u00f4t habitu\u00e9 \u00e0 penser que quand quelque chose de favorable appara\u00eet bah \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voulu par quelqu'un, et la grande force de Charles Darwin, c'est de nous dire : mais regardez, vous avez des millions d'essai, Erreurs et finalement c'est parce qu'il y a des millions de g\u00e9n\u00e9rations et de 2 millions d'ann\u00e9es aussi et puis des millions d'individus dans les populations que quelque chose qui est peu probable, ce qui nous appara\u00eet peu probable, finit forc\u00e9ment par survenir l'avoir fait partie l'erreur fait partie de du maintien du lignage biologique et d'ailleurs c'est le m\u00eame si le lignage de biologique se maintient au cours du temps, c'est parce que il y a, il y a un cimeti\u00e8re derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:58) [87%] :\r\nComment a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u le texte de Darwin \u00e0 l'\u00e9poque, en 1859 alors on imagine l'importance de la religion \u00e0 l'\u00e9poque victorienne, h\u00e9 bien ils \u00e9taient sceptiques et ont fortement combattue et puis d'autres peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:08) [85%] :\r\nOui, alors il y a, il y a 3 formes de de r\u00e9ception, il y a un Darwin attendu, il y a un Darwin combattu et il y a Darwin r\u00e9cup\u00e9rer le Darwin attendu et c'est celui des scientifiques Darwin publie il est pouss\u00e9 par ses amis pour publier son livre en 1859 ses amis savent qu'il travaille depuis au moins oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [58%] :\r\nEt il y a pas de seul \u00e0 avancer des th\u00e9ories donc sur les volumes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:30) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, il y a transformisme latent chez les, chez les scientifiques depuis la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, on va pas citer la s\u00e9rie des auteurs mais mais il y a, il y a une pens\u00e9e originale, n\u00e9anmoins il il rassemble les \u00e9l\u00e9ments et il construit cette id\u00e9e que la variation n'appara\u00eet pas au n\u00e9cessairement besoin du porteur et que ce qui est bon pour l'individu n'est pas n\u00e9cessairement bon pour la population et ce qui est bon pour la population n'est pas n\u00e9cessairement bon pour l'individu, \u00e7a c'est Darwin attendu combattu ces s\u00e9lections aussi dans le combattu, c'est effectivement au en dehors des sciences, cette fois -ci les religions bah anglicane en Angleterre de l'\u00e9poque, conteste, il y a une campagne de presse extr\u00eamement hostile, il conteste ces r\u00e9sultats scientifiques parce que ils contreviennent au \u00e0 la repr\u00e9sentation ou non au monopole que les religions croit avoir sur le discours concernant les origines de, de, de la nature, les origines des esp\u00e8ces et l'origine de l'homme et ce combat, d'ailleurs, il est, il est, il est toujours d'actualit\u00e9, enfin, il est d'actualit\u00e9 : oh, il y a toujours d\u00e8s aujourd'hui un sioniste dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales et m\u00eame et m\u00eame moyenne orientale dans la chute dans les, dans les pays dans les monoth\u00e9ismes finalement les pays comme de culture monoth\u00e9iste, h\u00e9 bien il y a toujours des forces politiques pour combattre l'\u00e9volution et enfin le Darwin r\u00e9cup\u00e9rer la le Darwin r\u00e9cup\u00e9rer, c'est toujours du dehors des sciences dures des sciences, il y a des id\u00e9ologues qui voudrait aller ponctionner quelques petites parties dans le travail de Darwin et celles qui les int\u00e9ressent, ils prennent pas toute toute l'oeuvre, ils prennent juste des petits morceaux qui les int\u00e9ressent et les font sortir de la l\u00e9gitimit\u00e9 d'application, je pense par exemple \u00e0 Herbert Spencer \u00e0 peine un an apr\u00e8s la sortie de l'origine des esp\u00e8ces Spencer s'empare de petits morceaux et essaye de promouvoir une certaine forme de lutte comp\u00e9titrices pour l'existence de mani\u00e8re \u00e0 justifier le laisser- faire de l'Angleterre lib\u00e9rale victorienne de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:20) [86%] :\r\nSi on va au-del\u00e0 de la barre dont Silvio au-del\u00e0 de la notion m\u00eame de performance et de comp\u00e9tition qui a clairement \u00e9t\u00e9 mis en avant dans dans ce qu'on appelle le darwinisme social, quels sont les autres cons\u00e9quences de la s\u00e9lection naturelle des esp\u00e8ces oui on Lecointre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:33) [85%] :\r\nEffectivement, le darwinisme social ne vient pas Darwin vient de Ospel, serein, on Darwin n'a jamais accr\u00e9diter les th\u00e8ses de Spencer, alors il y a l\u00e0 effectivement dans les dans les populations, il y a de la comp\u00e9tition entre individus qui sollicitent, qui convoitent les m\u00eames ressources mais pas seulement la s\u00e9lection naturelle, a des cons\u00e9quences beaucoup plus riche quand on lit l'ensemble de l'oeuvre de Darwin, par exemple, des individus qui sont capables de coop\u00e9rer, de mutualiser un effort de chasse par exemple de coop\u00e9rer entre eux s'en sortent mieux face aux al\u00e9as de l'environnement, ils font plus de petits en moyenne par t\u00eate qu'il n'en ferait, s'il ne coop\u00e9rait pas, et donc la s\u00e9lection naturelle, enfin par par voie de, par voie de s\u00e9lection naturelle, on voit \u00e9merger naturellement comportement de coop\u00e9ration des comportements solidaires, unis Adrienne, par exemple, pour prendre un exemple, il y a une Africaine dans la savane, il faut savoir que 80 pourcent de de ce qu'elles mangent et chasser, h\u00e9 bien, au moment de la chasse, elles sont coop\u00e9rateurs et au moment de l'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture au moment de la bouffe, quand on se met \u00e0 table bien elles comp\u00e9titrice parce que l'acc\u00e8s \u00e0 la nourriture est r\u00e9gie par le r\u00f4le social, lequel est r\u00e9gie par l'agressivit\u00e9 sont l'hyper agressive au moment o\u00f9 elle mange chez nous c'est pareil, les humains, nous sommes une intrication de relations de comp\u00e9tition et des relations de coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:47) [86%] :\r\nJusqu'ici Guillaume Lecointre, ben on vient d'\u00e9voquer les humains maintenant, mais c'est vrai qu'on les a, on les a peu \u00e9voqu\u00e9 sans fond en parlons tr\u00e8s bien moins du darwinisme social, il faut dire que Darwin au d\u00e9but, c'est pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:00) [86%] :\r\nNon, au d\u00e9but, ce qu'il int\u00e9ressait c'\u00e9tait de savoir quelle \u00e9tait l'origine de ces formes stable que nous nous appelons des esp\u00e8ces pour Darwin d'ailleurs les esp\u00e8ces ne sont pas dans la nature, elle sont les conventions de langage, il essaie de chercher qu'est -ce qui fait la stabilit\u00e9 des lignage biologique et puis ensuite ils d\u00e9couvrent effectivement commenc\u00e9 lignage biologique change au cours du temps, il est l'homme, il va prendre la parole \u00e0 \u00e0 propos de l'homme, seulement une quinzaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s, dans un livre de 1800 sant\u00e9 11 intitul\u00e9 en fran\u00e7ais la filiation de l'homme \u00e0 l'anglaise descente Hoffmann et entre temps malheureusement entre temps d'autres vont prendre la parole \u00e0 sa place, notamment le fameux Spencer Darwin et qui va cette qui va faire cette image digne de la de la s\u00e9lection naturelle uniquement comp\u00e9titrices qui est celle que les journaux d'\u00e9conomie d'aujourd'hui ont conserv\u00e9 quand vous c'est quand m\u00eame incroyable que dans les journaux \u00e9conomiques, vous lisez : quand on parle de comp\u00e9tition entre les entreprises, on parle de Darwin sur l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:49) [83%] :\r\nAlors qu'on pourrait parler de Bowie rassurant, oui, c'est ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:52) [91%] :\r\nIl s'agit de coop\u00e9ration entre les entreprises, jamais personne ne parle de darwinisme alors que alors que donne dans le livre de 1071, il est bien expliqu\u00e9 que la coop\u00e9ration les comportements solidaires et m\u00eame l'origine naturelle de la morale se trouve dans la s\u00e9lection naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [79%] :\r\nCatherine derni\u00e8re question Guillaume Lecointre aujourd'hui, alors que maintenant on on a fait beaucoup, beaucoup, \u00e9videmment, la f\u00eate tous les progr\u00e8s voulus on on g\u00e9n\u00e9tique, notamment depuis le poste de Darwin sur les questions d'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 etc il est il en ignorait tout est -ce que est -ce que franchement \u00e7a ces th\u00e9ories sa th\u00e9orie est encore actuel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:23) [87%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'on en parle beaucoup d'Darwin, c'est que dans en quelques livres, il a fond\u00e9 un programme de recherche de 150 ans, c'est quelqu'un qui fait des conjectures c'est un th\u00e9oricien IRAM ici, il met les pi\u00e8ces du puzzle ensemble il Iran une th\u00e9orie g\u00e9n\u00e9rale de la biologie de la pal\u00e9ontologie, l'anthropologie coh\u00e9rente et il en tire les conclusions, si mat\u00e9riaux d'est vrai on devrait v\u00e9rifier c'est si on devrait v\u00e9rifier sur la rue, \u00e7a fait 150 ans qu'on ne cesse de v\u00e9rifier ce qu'il dit, \u00e0 une exception, il y a, il y a une seule chose, sur lequel Darwin avait pas besoin de s'\u00e9noncer parce que finalement, il s'est tromp\u00e9, c'est la r\u00e9gularit\u00e9 de l'accumulation du changement dans les lignage biologique, c'est-\u00e0-dire que le le graduel, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e que l'\u00e9volution proc\u00e8de pas graduellement \u00e0 venir r\u00e9guli\u00e8res, voil\u00e0 c'est \u00e7a et en fait on sait aujourd'hui que paiera des acc\u00e9l\u00e9rations la d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration, c'est pas tellement r\u00e9gulier en fait mais, mais peu mais bon, \u00e7a c'est un c'est un d\u00e9tail par rapport \u00e0 l'ensemble du reste et dans la biologie aujourd'hui et bien s\u00fbr ses id\u00e9es sont sont toujours exploit\u00e9s et m\u00eame vont continuer \u00e0 explorer sur diff\u00e9rents aspects, je pense \u00e0 la m\u00e9decine darwinienne par exemple jour depuis une quinzaine d'ann\u00e9es dans le monde anglo- saxon, la m\u00e9decine darwinienne se d\u00e9veloppe, on s'aper\u00e7oit qu'on comprend autrement les maladies quand on inscrit le corps humain dans son histoire et qu'on fait rentrer la s\u00e9lection naturelle dans le corps humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [83%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume Lecointre, merci \u00e0 vous, professeur au mus\u00e9um national d'Histoire naturelle, en fait, vous \u00eates sp\u00e9cialiste d'\u00e9volution, vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation d'un dogme Hertz \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de laquelle vous \u00e9tiez dans notre Studio parisien cet investissement Darwin, il faut y aller vous ISL vous \u00e0 l'Expo al\u00e9atoire, tr\u00e8s chouette, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous 2, \u00e0 Paris, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:59) [93%] :\r\nMerci CQFD je tape sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T10:15:34Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-0A0D6013-AEB0-46E5-949E-BA3871C20AF4", "internalArchiveId": "0A0D6013-AEB0-46E5-949E-BA3871C20AF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9ville, bon pour les chevilles ! (8/10)", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * En avant, marche, faufilons-nous \u00e0 travers un d\u00e9dale de ruelles mauresquement m\u00e9di\u00e9vales.\r\nC'est S\u00e9ville l'Andalouse, S\u00e9ville la fi\u00e8re, S\u00e9ville la belle, qui vit dans la rue tel un furieux roulis qui fait tanguer les bateaux ivres sur des vagues de flamenco !\r\nMais au-del\u00e0 des myst\u00e8res historiques, des \u00e9poques myrifiques qui se croisent et s'empilent \u00e0 chaque coin de ruelles, il y a aussi la r\u00e9v\u00e9lation c\u00e9leste d'interrogations spirituelles aussi profondes que les yeux de Carmen.\r\nDurant ces deux semaines intenses de reportages vivifiants, turbulents, mais jamais barbants, Philippe Ligron tombe le masque sous les yeux \u00e9bahis de Duja, et r\u00e9pond enfin \u00e0 ces interrogations fondamentales :\r\n-Est-il encore possible de se tromper de valise au bord du tapis roulant du terminal en 2016 ?\r\n-Peut-il y avoir-il des noix de St-jacques sur le gras des travers de porc ?\r\n-Ose-t-on grimper sur une fontaine s\u00e9villanne pour traumatiser des jeune filles en se tapant sur le torse \u00e0 la facon d'un gorille en rut ?\r\n-Effectuer des pompes devant la r\u00e9c\u00e9ption \u00e0 deux heures du matin vous permet-il de b\u00e9n\u00e9ficier d'un rabais sur le prix de l'h\u00f4tel ?\r\n-Griller des feux rouges \u00e0 v\u00e9lo en coupant la priorit\u00e9 \u00e0 des voitures qui roulent tr\u00e8s vite, est-il dangereux ?\r\n-A part la bi\u00e8re et le vin rouge, que peut-on m\u00e9langer avec des mojitos ?\r\n-Faut-il laisser son t\u00e9l\u00e9phone sur le porte-bagages de son v\u00e9lo quand on va se balader \u00e0 pied dans un march\u00e9 aux puces tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 ?\r\nCes deux prochaines semaines, Bille en T\u00eate fait toute la lumi\u00e8re sur ces questions et d'autres que vous n'auriez jamais eu l'id\u00e9e de vos poser.\r\nA S\u00e9ville. En tr\u00e8s l\u00e9ger direct.", "durationSec": 1713, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373577", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 13.01.2016", "S\u00e9ville, bon pour les chevilles ! (3/5) / BIL_2016-01-13T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 13.01.2016", "S\u00e9ville, bon pour les chevilles ! (3/5) / BIL_2016-01-13T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["En avant, marche, faufilons-nous \u00e0 travers un d\u00e9dale de ruelles mauresquement m\u00e9di\u00e9vales.\nC\u02b9est S\u00e9ville l\u02b9Andalouse, S\u00e9ville la fi\u00e8re, S\u00e9ville la belle, qui vit dans la rue tel un furieux roulis qui fait tanguer les bateaux ivres sur des vagues de flamenco !\nMais au-del\u00e0 des myst\u00e8res historiques, des \u00e9poques myrifiques qui se croisent et s\u02b9empilent \u00e0 chaque coin de ruelles, il y a aussi la r\u00e9v\u00e9lation c\u00e9leste d\u02b9interrogations spirituelles aussi profondes que les yeux de Carmen.\nDurant ces deux semaines intenses de reportages vivifiants, turbulents, mais jamais barbants, Philippe Ligron tombe le masque sous les yeux \u00e9bahis de Duja, et r\u00e9pond enfin \u00e0 ces interrogations fondamentales :\n\n-Est-il encore possible de se tromper de valise au bord du tapis roulant du terminal en 2016 ?\n-Peut-il y avoir-il des noix de St-jacques sur le gras des travers de porc ?\n-Ose-t-on grimper sur une fontaine s\u00e9villanne pour traumatiser des jeune filles en se tapant sur le torse \u00e0 la facon d\u02b9un gorille en rut ?\n-Effectuer des pompes devant la r\u00e9c\u00e9ption \u00e0 deux heures du matin vous permet-il de b\u00e9n\u00e9ficier d\u02b9un rabais sur le prix de l\u02b9h\u00f4tel ?\n-Griller des feux rouges \u00e0 v\u00e9lo en coupant la priorit\u00e9 \u00e0 des voitures qui roulent tr\u00e8s vite, est-il dangereux ?\n-A part la bi\u00e8re et le vin rouge, que peut-on m\u00e9langer avec des mojitos ?\n-Faut-il laisser son t\u00e9l\u00e9phone sur le porte-bagages de son v\u00e9lo quand on va se balader \u00e0 pied dans un march\u00e9 aux puces tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 ?\n  \nCes deux prochaines semaines, Bille en T\u00eate fait toute la lumi\u00e8re sur ces questions et d\u02b9autres que vous n\u02b9auriez jamais eu l\u02b9id\u00e9e de vos poser.\nA S\u00e9ville. En tr\u00e8s l\u00e9ger direct.", "En avant, marche, faufilons-nous \u00e0 travers un d\u00e9dale de ruelles mauresquement m\u00e9di\u00e9vales.\nC\u02b9est S\u00e9ville l\u02b9Andalouse, S\u00e9ville la fi\u00e8re, S\u00e9ville la belle, qui vit dans la rue tel un furieux roulis qui fait tanguer les bateaux ivres sur des vagues de flamenco !\nMais au-del\u00e0 des myst\u00e8res historiques, des \u00e9poques myrifiques qui se croisent et s\u02b9empilent \u00e0 chaque coin de ruelles, il y a aussi la r\u00e9v\u00e9lation c\u00e9leste d\u02b9interrogations spirituelles aussi profondes que les yeux de Carmen.\nDurant ces deux semaines intenses de reportages vivifiants, turbulents, mais jamais barbants, Philippe Ligron tombe le masque sous les yeux \u00e9bahis de Duja, et r\u00e9pond enfin \u00e0 ces interrogations fondamentales :\n\n-Est-il encore possible de se tromper de valise au bord du tapis roulant du terminal en 2016 ?\n-Peut-il y avoir-il des noix de St-jacques sur le gras des travers de porc ?\n-Ose-t-on grimper sur une fontaine s\u00e9villanne pour traumatiser des jeune filles en se tapant sur le torse \u00e0 la facon d\u02b9un gorille en rut ?\n-Effectuer des pompes devant la r\u00e9c\u00e9ption \u00e0 deux heures du matin vous permet-il de b\u00e9n\u00e9ficier d\u02b9un rabais sur le prix de l\u02b9h\u00f4tel ?\n-Griller des feux rouges \u00e0 v\u00e9lo en coupant la priorit\u00e9 \u00e0 des voitures qui roulent tr\u00e8s vite, est-il dangereux ?\n-A part la bi\u00e8re et le vin rouge, que peut-on m\u00e9langer avec des mojitos ?\n-Faut-il laisser son t\u00e9l\u00e9phone sur le porte-bagages de son v\u00e9lo quand on va se balader \u00e0 pied dans un march\u00e9 aux puces tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 ?\n  \nCes deux prochaines semaines, Bille en T\u00eate fait toute la lumi\u00e8re sur ces questions et d\u02b9autres que vous n\u02b9auriez jamais eu l\u02b9id\u00e9e de vos poser.\nA S\u00e9ville. En tr\u00e8s l\u00e9ger direct."], "variantIds": ["ece-7373578", "ece-7373577"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:47Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nEn t\u00eate, avec mon fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens regard Point CH. \r\nFilippi et du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [68%] :\r\nLa affaire voil\u00e0 mon ami d'\u00e0 toujours en cours, droite toute la cependant ce commentaire voil\u00e0 et \u00e7a va bien comme \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait cr\u00e9dible bref. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait et nous sommes toujours S\u00e9ville arr\u00eate d\u00e9j\u00e0 de bon matin, toujours \u00e0 S\u00e9ville, content de vous retrouver, on va continuer cette balade avec un historien de l'histoire m\u00e9di\u00e9vale, c'est notre invit\u00e9 depuis d\u00e9but de la semaine, il s'agit d'Emilio Gonzalez fallu merci Emilio merci de d'avoir encore du temps pour nous et puis bah on passe dans des petites ruelles tr\u00e8s sympathique et c'est vraiment tr\u00e8s typique au niveau de l'architecture et d'ailleurs, comme \u00e0 beaucoup de rue, il y a des noms qui sont marqu\u00e9es sur d\u00e9faillance, hein, et l\u00e0 il y a un nom qui est assez particulier, il il y ODA rien alors face prononce comme \u00e7a hier hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [74%] :\r\nIllogique comme un air qui n'a pas \u00e9cout\u00e9 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [75%] :\r\nNon, ce n'est pas \u00e9coutez, j'en suis tr\u00e8s fier, la, la, a donc dire mettez du qu'est -ce que \u00e7a signifie, c'est un rapport avec les juifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [45%] :\r\nEt certains de ces lois ruraux oui hier, elle a Epoca, mais le dossier de conduire que Kwan tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:25) [85%] :\r\nC'est le quartier juif de l'\u00e9poque, en 1248 contre le roi Pedro 1er revient et r\u00e9organise la vie diff\u00e9remment les quartiers se r\u00e9organise autour des confessions mais aussi autour des des m\u00e9tiers au fond donc tout, on va voir, on va d\u00e9couvrir que les quartiers on et non en fonction de de choses tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot quand m\u00eame sur la pr\u00e9sence juive ici \u00e0 S\u00e9ville, pourquoi comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [60%] :\r\n\u00e0 Eole 57 fondamentale et la la S\u00e9ville \u00e0 Islam \u00e9gal Lockerbie la combine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:59) [78%] :\r\nBon la la chose vraiment qui \u00e9lisent des s\u00e9vices et vraiment cette cohabitation au fond MX appel combin\u00e9 en espagnol, professeur, et c'est ce qui fait la richesse de cet endroit, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9, c'est cette cohabitation pacifique au fond des des gens, mais effectivement il y a ce monde musulman selon lui sur le tient qu'ils cohabitent Momir techniquement, pour autant, on a envie de rester parce doivent authentique, donc moi si j'ai une fille j'aimerais qu'elle se marcher plut\u00f4t avec un chr\u00e9tien de m\u00eame le le lui fait demain fait celui veut que la f\u00eate son fils se Marie avec musulmans donc de paix, c'est quand m\u00eame, m\u00eame si on cohabitent bien ensemble, c'est des mondes qui veulent se pr\u00e9server, pas forc\u00e9ment se m\u00e9langer les uns aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [97%] :\r\nD'accord, mais l'histoire m\u00eame de la pr\u00e9sence juive ici pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [57%] :\r\nEt si un peu la ville C\u00e9cile ivoirit\u00e9 13 plantaire elle l'Islam bien et anglais ou \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer quelque 5 Mauriennais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [76%] :\r\nOui \u00e0 conjuguer lui en Espagne, on a toujours eu ici, ils ont toujours cohabit\u00e9 Colonna les finitions sont \u00e9limin\u00e9s ici-bas, il y avait des juifs et, au fond, c'est des gens qui, qui ne sont m\u00eame pas arriv\u00e9s comme les Arabes qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, c'est une religion qui se sont ouvertes plus ou moins de de mani\u00e8re contemporaine et c'est des gens qui ont pris, se sont install\u00e9s, et donc les les juifs, au fond, il m'toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [80%] :\r\nBonjour monsieur \u00e9mission en t\u00eate vous souhaite une bonne ann\u00e9e, merci, oui c'est bien pareillement oui par exemple maintenant quand m\u00eame, ah la la la politesse 2007. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [73%] :\r\nEh bien, vous avez, c'est lui qui nous dit tout sur l'histoire du CERI maintes aussi Philippines on lui aussi on nage sous le paletot enfin sous la p\u00e9dale, or la polaire va Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [86%] :\r\nOui, oui, j'\u00e9tais en train de voyager en ayant bu dans le d'Emilio Ph\u00e9niciens, je me disais : tiens, peut-\u00eatre une fois, il faut qu'on aille \u00e0 Beyrouth, aussi, faire un bilan peut-\u00eatre, pourquoi pas, parce que il faut quand m\u00eame ne pas l'oublier, les Ph\u00e9niciens sont les Libanais ont les Libanais ne sont pas des Arabes, les Libanais sont des Ph\u00e9niciens, \u00e0 l'origine et il y a aussi peut-\u00eatre toute une vie, toute une d\u00e9couverte \u00e0 faire par rapport \u00e0 ce pays magnifique qui est aussi sur la route des \u00e9pices avec Baalbek et et c'est \u00e9trange quand m\u00eame de voir c'est c'\u00e9tait tranch\u00e9 fascinant de voir cette relation qu'il peut y avoir entre toutes ces civilisations toutes ces cultures diff\u00e9rentes qui semblait beaucoup mieux cohabiter, elles peuvent le faire maintenant d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [83%] :\r\nOui c'est vrai \u00e7a, Emilio \u00e0 l'\u00e9poque ont cohabit\u00e9 mieux qu'aujourd'hui \u00e7a a l'air un peu paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:40) [60%] :\r\nAllez les belles sc\u00e8nes si l'ACA, les essais, il a eu la fondamentale et la cohabitation touboniste non, a oppos\u00e9 de nos mouche, membre de la Sept-Arte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [82%] :\r\nOui, j'ai l'impression pas le savent cohabiter mieux \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'on n'acceptait le milieu de l'autre, donc on consid\u00e9rait qu'il avait autant le droit de l'lui m\u00eame de de de vivre \u00e0 cet endroit, P\u00e9n\u00e9lope et c'est la cl\u00e9 au fond de de de la r\u00e9ussite de cette cohabitation \u00e0 l'\u00e9poque c'est que quelques aujourd'hui on pense diff\u00e9remment de moi, je suis de droite, donc tr\u00e8s ouvert le fil gauche j'ai du mal \u00e0 accepter les id\u00e9es de de qui est de droite invers\u00e9ment au fond, je me sens et je pense effectivement qu'il cohabit\u00e9 mieux et de mani\u00e8re plus harmonieuse et peut \u00eatre plus riches aujourd'hui o\u00f9 on a des des des id\u00e9ologies beaucoup plus carr\u00e9 dans lesquels on pense que c'est nous qui avons le droit d'\u00eatre ici parce qu'on est espagnol chr\u00e9tien, etc, on accepte moins bien les autres Qualcomm. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [89%] :\r\nFaut quand m\u00eame dire aussi que le le, comment dirais -je, le commerce a une grande influence pour diluer tout \u00e7a, on dit dans le milieu du cheval que quand il y a plus de foin au r\u00e2telier, les chevaux commencent \u00e0 se battre et et c'est un peu vrai aussi avec les humains, c'est-\u00e0-dire que on voit d'ailleurs assez c'est la m\u00eame chose que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans toutes les autres cit\u00e9s \u00e0 travers le monde o\u00f9 il y a eu des cohabitation inter- religieuses quand il y a de l'argent, \u00e7a va, il y a du commerce \u00e0 march\u00e9s faire marchent tout le monde va bien, du reste, le comte de Toulouse, qui \u00e9tait amen\u00e9 un h\u00e9r\u00e9tiques cathares, lui, l'avait bien compris que les Juifs \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de son comt\u00e9 mais du moment o\u00f9 il y a plus d'argent, o\u00f9 les affaires commencent \u00e0 devenir tendu o\u00f9 il y a de la concurrence, o\u00f9 il y a des guerres qui commence, bah, il commence \u00e0 y avoir des restrictions et c'est l\u00e0 o\u00f9 les gens commencent \u00e0 se taper dessus, donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a finalement le le nerf de la guerre, c'est faire du commerce \u00e9changer entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [86%] :\r\nMont\u00e9e des radicalismes dans une p\u00e9riode \u00e9conomique troubl\u00e9e, \u00e7a me rappelle beaucoup de choses ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [90%] :\r\nOui, mais c'est \u00e7a aller comment Emilio disait au d\u00e9but de de cette semaine, il disait que une chose tr\u00e8s importante qui me parle \u00e9norm\u00e9ment, et dire qu'on a besoin de son histoire, parce que si on n'a pas d'histoire, et c'est le probl\u00e8me des des des peuples tr\u00e8s moderne, hein, c'est un peu lisse, probl\u00e8me des \u00c9tats-Unis qui ont une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cente, mais on a besoin de notre histoire pour se construire et pour pour prendre ces exp\u00e9riences pour ne pas refaire les m\u00eames b\u00eatises qui est pas souvent le cas, mais moi j'aime \u00e0 dire que on \u00e9crit son futur en lisant son pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a besoin de, de, d'aller en arri\u00e8re, d'aller dans notre v\u00e9cu pour prendre, c'est utiliser ces exp\u00e9riences qu'on a pu avoir pas reculer pour mieux avancer, c'est un peu \u00e7a et c'est ce que disait au d\u00e9but de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0 ce que nous faisons embl\u00e9e en t\u00eate avec plaisir ici \u00e0 S\u00e9ville, allez on va visiter les petites rues avec des noms d'\u00e9l\u00e9ments : l'air, la terre, l'eau, le feu Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [78%] :\r\nEn \u00e7a me fait penser \u00e0 un film que j'ai vu le repas parcours Yvon d\u00e9fendu Schmidt oui exactement avec Luc Besson en t\u00eate. \r\nJean madame je connaissais S\u00e9ville oui oui c'est est en t\u00eate, oui \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la radio, \u00e0 la radio, oui et puis toujours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, oui pour remplacer Darus rejouer ce JT qui ne nous fait pas rire et et et merci madame voulait l'ann\u00e9e \u00e0 vous, bonne ann\u00e9e \u00e0 vous aussi Barneys. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on se retrouve dans une petite rue ici ou plut\u00f4t une esp\u00e8ce de de courant, une cour int\u00e9rieure qu'il y en a beaucoup dans cette ville avec une fontaine, Philippe, mais vu la situation, je crois que tu as besoin pressant ces petits bruits de fontaine va TD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [79%] :\r\nAlors je suis pas s\u00fbr que \u00e7a passionne nos auditeurs que envie aller beaucoup rire mais enfin bref, toujours est -il que, on cherche \u00e0 contr\u00f4ler pour continuer avec cette endroit qui est aussi particulier, c'est un petit pique sa S\u00e9ville c'est pas des rues qui entrent et qui sont trac\u00e9es \u00e0 comme les comme peut l'\u00eatre, Paris avec le boulevard Haussmann, \u00e0 tous ces boulevard Haussmann ces ces grandes trajectoires ici, on a plein de petites ruelles, c'est aussi un c\u00f4t\u00e9 mauresque, \u00e7a c'est pas La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [65%] :\r\nOui et c'\u00e9tait \u00e0 construction vouloir hein, quelle est la maladie organique eu la planification. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:33) [80%] :\r\nIl me disait les lieux braquages et typiquement le sentir, une rue m\u00e9di\u00e9vales install\u00e9 dans bombes des droits mais aussi le long parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s important de l'eau \u00e0 l'\u00e9poque et s'ils sont champions organique donc on construit une maison, une ruelles pour acc\u00e9der \u00e0 une autre petite place, on fait une fen\u00eatre sur un endroit pour avoir le soleil y a pas de planification et c'est vrai que c'est beaucoup comme \u00e7a que s'est construit l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [84%] :\r\nQuestion li\u00e9es \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments, le nom des rues, c'est tr\u00e8s important ici aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:01) [53%] :\r\nSon revient d\u00e9bordante, elle Gaston Charles enl\u00e8vement \u00e0 une heure qu'elle a eu Raymor alors l\u00e0 une se et le SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:12) [71%] :\r\nDans 7 ans pass\u00e9 un tr\u00e8s important qui repr\u00e9sente bien l'histoire de S\u00e9ville il faut trentaine donc, et \u00e7a c'est une centaine, soit par le roi pas semble -t-il donc qui se rafra\u00eechissent publier puis saisir la veille se d\u00e9salt\u00e9rer oui \u00e0 ces petits passagers ont ensuite une fois le nom de rouler, il y a donc ce ce quartier juif et il y a derri\u00e8re nous un mur qui repr\u00e9sente les po\u00e8tes du vendredi 27 de la r\u00e9volution du 27 9 pas explicable pour des \u00e7a partait et \u00e7a para\u00eet d'\u00e9cart apr\u00e8s s'moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [56%] :\r\nDe la charia ou l'homme Arnaud lui n'avoir moins irlandais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [79%] :\r\nC'est leur droit et content parce qu'effectivement, derri\u00e8re ce mur il y avait un aliment, \u00e7a, on a tr\u00e8s sous lequel se r\u00e9unissait, c'est cette g\u00e9n\u00e9ration d'po\u00e8te du 27 se r\u00e9unissent l\u00e0 parce qu'ils effraient il disait et chantait leurs po\u00e8mes est important parce qu'au fond c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 avec le franquisme que qui n'ont pas pu rester plus dur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par le syst\u00e8mes donc c'est aussi important symboliquement cet endroit comme un endroit de 2 d\u00e9crets d'expulsion de, de, de non- acceptation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [92%] :\r\nOn va laisser milieu partir mais juste une explication concernant les rues avec les \u00e9l\u00e9ments, c'est \u00e7a que je voulais aussi conna\u00eetre le feu, l'eau, la terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [65%] :\r\nC'est il y a 3 parties importantes de des zones de stable \u00e0 d\u00e9j\u00e0 maintenir la encore le nombre de leurs cahiers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:26) [78%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant parce qu'il lui demande maintenant dans les villes, dans les parties plus moderne des villes espagnoles l'irruption des noms de g\u00e9n\u00e9raux de l'de Sein donc c'est au politique ou religieux, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9poque ont donn\u00e9 des noms organiques ont des randonn\u00e9es donne les noms importants mouvements de la viande aussi convoqu\u00e9 plus loin exactement o\u00f9 il y a, c'\u00e9tait le march\u00e9 de la viande, ici on est dans la \u00e0 la rue de l'eau, il y a l'air, la rue du poivre, il y a la rue de la vie et donc on va en donner des noms beaucoup plus beau des noms de de vie de de de ce qui \u00e9tait important pour, pour, pour les gens, alors \u00e7a c'est petites feuilles tombent dans les cheveux, c'est mignon, m\u00eame s'il y avait une petite fleur qui pouvaient d'insuline peut-\u00eatre des anciens, peut-\u00eatre sans le voir des choses, l'Un\u00e9dic si on dit ciel voil\u00e0 sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [86%] :\r\nBen en tout cas on va on va remercier notre Dieu de l'histoire de cette semaine, Emilio Gonzalez Ferri, merci beaucoup, donc c'est un vrai plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [75%] :\r\nOui, c'est un peu c'est merci beaucoup \u00e0 moto, gr\u00e2ce \u00e0 ce petit match \u00e0 se nourrir de \u00e7a, c'est assez ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:26) [82%] :\r\nPhilippe, on parlait de l'apport de la viande, je te propose que d'ici quelques minutes apr\u00e8s une petite pause bienvenue car je sens que tu devient de plus en plus rouge et que qui transpire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [82%] :\r\nOui, et l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a demande beaucoup de consentir la nouvelle r\u00e9forme fontaine derri\u00e8re le qu'on va faire aboutir de nourriture aussi apr\u00e8s de nourriture puisque, hier soir vous avez eu la chance de d\u00e9guster un menu absolument divin exactement, on va voir cette influence arabe dans la gastronomie locale \u00e0 toutes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:49) [54%] :\r\nDavid je de Babel \u00e0. \r\nJe vais et. \r\nPour de Bordeaux, la grande question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:56) [90%] :\r\nOubliant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:57) [86%] :\r\nRetour ici \u00e0 S\u00e9ville sur nos p\u00e9r\u00e9grinations gastronomique d\u00e8s hier soir, Philippe nous avons go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la culture d'en face. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:05) [88%] :\r\nOui, exactement, c'est-\u00e0-dire qu'on fait, on est all\u00e9 manger dans dans un restaurant marocain, on a pu d\u00e9guster toutes sortes de plats, donc on est l\u00e0, il y avait, il y avait des brochettes de viande et il y avait, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de l\u00e9gumineuses, on travaille beaucoup avec les fervents travaille beaucoup finalement avec les produits locaux, ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir les assemblages, comment on va manger, d\u00e9j\u00e0 au niveau de la structure du repas, on l'a vu, exit Rehab cette m\u00e9thodologie d'amener les aliments, les uns derri\u00e8re les autres, \u00e7a c'\u00e9tait plus une sorte de raffinement, parce que dans la culture arabe, on a quand m\u00eame plus ou moins les plaques arrivent plus ou moins en m\u00eame temps, on le voit avec les m\u00e9z\u00e9s libanais, du reste, mais il y a cette sophistication qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, on recherche un \u00e9quilibre dans les plats avec une certaine acidit\u00e9, le r\u00f4le de l'huile, qui peut-\u00eatre l\u00e0, mais en m\u00eame temps que les ar\u00f4mes de l'aliment de base afin peut-\u00eatre une aubergine ou ce genre de choses mais aussi avec les \u00e9pices qui arrivent en compl\u00e9ment et on n'est pas n'importe quelle \u00e9pice n'importe comment, on met des \u00e9pices en fonction de, de ce qu'on veut d\u00e9velopper comme par rapport \u00e0 l'allemand, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe et tr\u00e8s raffin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:05) [80%] :\r\nLe parcours a hier soir, je pensais qu'on allait parler menu nous avons d\u00e9gust\u00e9 parce qu'il y avait quelque chose d'extr\u00eamement \u00e9tonnant d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait un dessert au poulet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:13) [82%] :\r\nOui, ben, il y a par exemple qu'on n'a plus d'\u00e9lus c'est quelque chose qui est un petit calendrier voil\u00e0 la qui \u00e9tait all\u00e9 la pastille \u00e0 la pastilla c'est quoi, bah c'est une pr\u00e9paration \u00e0 base de poulet dans laquelle il y a, il peut y avoir des oignons, un peu d'allumer une robe a ajout\u00e9 un c\u00f4t\u00e9 sucr\u00e9, qui peut \u00eatre fournie par des figues par les dates ou par des raisins secs on va rajouter des \u00e9pices \u00e0 l'int\u00e9rieur et tout \u00e7a, c'est cuit dans une une feuille de Brick qui va permettre de donner un c\u00f4t\u00e9 croustillant et l\u00e9g\u00e8rement caram\u00e9lis\u00e9e, autour de qui a vraiment un assemblage a bien \u00e9videmment avec les \u00e9pices mais il y a aussi, il y a un assemblage qui fabrique tout, on essaie vraiment d'\u00e9quilibrer le plan et c'est ce qui est interpell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:50) [90%] :\r\n\u00e7a fait pas mal au dos, moi j'ai des briques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:53) [86%] :\r\nNon mais la feuille de Brick en fait, c'est quoi la feuille de Brick c'est une p\u00e2te tr\u00e8s tr\u00e8s fine qui Servent \u00e0 faire toutes sortes de pr\u00e9paration orientale et la feuille de Brick et ben, c'est une sorte de galette de farine de bl\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s de films vraiment c'est comme une feuille de papier des tajines aussi alors le tajine, c'est autre chose, le tajine c'est un plaqu\u00e9 typiquement marocain, selon moi, et qui permet d'ailleurs chauvin dress\u00e9 sur le gaspacho juste apr\u00e8s parce que j'ai oubli\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments mais le tajine c'est un plat qui lui est int\u00e9ressant parce que on va cuire la viande dans le Jura et dans les ar\u00f4mes des l\u00e9gumes, c'est une sorte de cuisson \u00e0 l'\u00e9touff\u00e9e, mais qui va permettre, un peu comme les papillotes conna\u00eet les papillotes, le principe de la papillote, c'est une feuille de papier d'alu ou d'autres choses dans laquelle on va mettre des l\u00e9gumes pour cr\u00e9er une certaine humilit\u00e9, on va cuire la viande avec l'humidit\u00e9, des l\u00e9gumes, h\u00e9 la le tajine, c'est la m\u00eame chose, c'est un peu plus soutenus, c'est un peu plus gras peut-\u00eatre quoi que c'est pas toujours le cas puisqu'on m\u00eame, on peut m\u00eame faire des tajines v\u00e9g\u00e9tarien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:50) [69%] :\r\nLes brochettes salaires compl\u00e8tement \u00e9vidente pourtant et milieu nous a dit que c'est une fa\u00e7on d'affr\u00e9ter l'avion de qui vient aussi de du pays arabes oui voil\u00e0 ben c'est-\u00e0-dire que effectivement on avait ses proches Vertou Conrado filet de bout de viande pr\u00e9- sur une tige de griller mais visiblement certains n'avaient pas compris \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:08) [84%] :\r\nLe truc c'est de rien jeter, c'est-\u00e0-dire que dans la cuisine m\u00e9di\u00e9vale dans cette cuisine de l'Antiquit\u00e9, le principe est de rien jeter \u00e7a tous les petits morceaux, h\u00e9 bien il suffisait simplement des embroch\u00e9 sur une pique m\u00e9talliques ou d'autre chose et puis de les mettre \u00e0 cuire de la sorte, \u00e0 mon avis, \u00e7a \u00e7a remonte m\u00eame pas aux Arabes, \u00e7a remonte m\u00eame aux Chinois, aux asiatiques qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s par les Arabes dans notre r\u00e9gion, mais sa travers\u00e9e aussi l'Atlantique, hein, on conna\u00eet les ce qu'ailleurs en Am\u00e9rique du Sud qui sont des des \u00e9normes brochette, comme \u00e7a, de viande, h\u00e9 ben, c'est le m\u00eame principe, en fait, c'est de ne rien jeter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:38) [76%] :\r\nLes manger en Bulgarie, les morceaux de viande, c'\u00e9tait la la brochette g\u00e9ante et morceaux de viande \u00e9tait gigantesque mensonge mois pour 5 personnes, on \u00e9tait 2 on avait pris 2 fois, \u00e7a c'\u00e9tait sur les Sabres des sabre ottoman mais imagines il y a au moins 3 kilos de viande par brochette, mais m\u00eame de chacun, nous on veut de brochettes, donc c'est juste \u00e9norme la cuisson c'est quoi c'est charbon de bois, c'est au-dessus du feu bonne brochette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:02) [86%] :\r\nAlors, au niveau de de la du corps de choses on peut cuire sur le charbon peut cuire au gaz, on peut cuire \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, mais pour moi au charbon de bois, c'est le meilleur charbon de bois ou au bois peu, peu de gens le font au bois, au charbon de bois, c'est meilleur que \u00e7a va d\u00e9gager des ar\u00f4mes apr\u00e8s c'est toute une histoire de de de m\u00e9thodologie et de ma\u00eetrise de ces m\u00e9thodes de cuisson, je pr\u00e9f\u00e8re une bonne cuisson sur des sur un grill \u00e9lectrique qu'une mauvaise question sur un Ingrida boire parce qu'apr\u00e8s c'est br\u00fbl\u00e9, \u00e7a n'a plus aucun sens, donc c'est \u00e7a surtout qui est important, mais apr\u00e8s, \u00e0 choisir, oui effectivement avec du bois, ou avec du charbon de bois sa meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:37) [53%] :\r\nIl y a des des d\u00e9rives il y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:41) [69%] :\r\nBonjour, c'est mission Miro de vous \u00eates tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment d'ailleurs l'\u00e9chelle 65 \u00e0 rire, oh la la la la, 65 66 Caen-Cherbourg la retombera panier garni avec du jambon espagnol. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:54) [92%] :\r\nIl y a la vie dure \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:59) [74%] :\r\nAch\u00e8te de poulets hier soir des brochettes de boeuf des brochettes d'agneau, c'est : quelle partie des animaux, ces brochettes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:04) [82%] :\r\nAlors il faut essayer de choisir des morceaux qui sont pas trop trop dur parce que s'ils sont trop dur, h\u00e9 ben \u00e7a va rester turquoise, les morceaux pr\u00e9f\u00e8re des des puits sont longues, des cuissons mijoter, pourquoi pas m\u00eame dans du jus cuisson dans de la sauce a du fond de cuisine par exemple les cuissons dont on parle, c'est \u00e0 ces questions de brochettes, sont des cuissons qu'on va appeler maintenant se maquiller, sauter ce genre de qui sont, qui sont des cuissons tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide et puis son cours et comme ce sont des cuissons courtes, il faut que la viande soit tendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:31) [79%] :\r\nJe voterai de d\u00e9guster un excellent Boca, dit -on \u00e0 Ramon est pour l'instant, qui va pouvoir apporter quelques pr\u00e9cisions quant au gaspacho justement le jour o\u00f9 on avait quand m\u00eame omis quelques ingr\u00e9dients indispensables ou alors absolument dispensable \u00e9quipe pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:47) [89%] :\r\nOui, alors on va rajouter du vinaigre balsamique on peut rajouter aussi, pourquoi pas du jus de citron et puis un peu d'huile d'olive et de la tr\u00e8s bonne huile d'olive extra- vierge, premi\u00e8res pression \u00e0 froid assez souvent dans bien peut-\u00eatre avec \u00e7a parce qu'on parle souvent d'huile extra vierge mais \u00e7a veut rien dire, et des huiles extra vierge, ce qui est important, c'est de parler de la pression premi\u00e8res pression \u00e0 froid \u00e0 froid qui signifie quand m\u00eame qu'on peut monter jusqu'\u00e0 une temp\u00e9rature sauf erreur de 54 degr\u00e9s donc c'est quand m\u00eame assez chaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:12) [81%] :\r\nUn mot encore Philippe sur le plus grand plat de poisson que jamais mang\u00e9 ta vie, c'\u00e9tait l'autre jour, j'ai mang\u00e9 un truc ici jamais mang\u00e9 de choses aussi bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:20) [83%] :\r\nOui, parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait incroyable, c'est : on a mang\u00e9, on est l\u00e0 depuis plusieurs jours, et on a mang\u00e9 dans un restaurant de ta passe dans un Baratta passe et il y avait, il y avait \u00e0 un plat qui \u00e9tait pour moi qui a \u00e9t\u00e9 qui est vraiment incroyable parce que c'\u00e9tait un pav\u00e9 de poissons, j'ai compris, apr\u00e8s ce pav\u00e9 de poissons \u00e9taient de la morue, mais sur le coup, je me disais : il a un go\u00fbt sal\u00e9 qui assez prononc\u00e9 la Chair \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s ferme au nord, il y a un morceau de viande vraiment mais la cuisson \u00e9tait parfaite, alors bien \u00e9videmment de dessus avec quelques noix de Saint-Jacques ou la cuisson \u00e9taient parfaites et des noix de Saint-Jacques c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 cuire correctement des noix de Saint-Jacques parce que noix Saint-Jacques soit ces crises crustac\u00e9s trop cuit, donc il faut vraiment beaucoup de dext\u00e9rit\u00e9 pour arriver \u00e0 les servir \u00e0 point, d'autant plus qu'elles vont voyager depuis la cuisine jusqu'\u00e0 l'assiette du client et il faut tenir compte de tout ce laps de temps qui est primordial pour arriver \u00e0 quelque chose de parfait et la \u00e9tait dans l'\u00e9quilibre total les noix de Saint-Jacques pied chaude et elles \u00e9taient cuites parfaitement qu'il y avait ce morceau de mots et donc de cabillaud qui \u00e9tait cabillaud sal\u00e9 qui \u00e9tait dessaler mais juste pas trop qui \u00e9tait cuit qui \u00e9tait ferme et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait une sauce o\u00f9 il y avait \u00e9norm\u00e9ment d'ar\u00f4mes \u00e0 l'int\u00e9rieur, je ne sais pas, de la cacahou\u00e8te il y avait de la cannelle, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s subtil avec une l\u00e9g\u00e8re acidit\u00e9 par du citron Vert c'est \u00e0 tomber par terre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:33) [60%] :\r\nConclusion : les noix de Saint-Jacques voulait casser la un ce moment normal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:36) [85%] :\r\nPas du tout, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir et noix de Saint-Jacques c'est c'est tr\u00e8s important parce que on ne sait plus comment c'est fait, c'est noix de Saint-Jacques dans l'noix de Saint-Jacques, un coquillage, une coquille repr\u00e9sentatives de d\u00e9but du p\u00e8lerinage de Saint-Jacques-de-Compostelle et c'est noix de Saint-Jacques, on oublie trop souvent, encore que, il n'y a pas que la noix dans la dans le coquillage, il y a la noix, mais il y a aussi le corail qui est cette partie rouge assez assez fort comme \u00e7a s'est pr\u00e9sent\u00e9, qui en fait l'organe sexuel de la de la noix de Saint-Jacques, qui permet de faire du beurre de corail d'heures de cours et c'est important pour moi, dans lequel on va rajouter faite ce corail press\u00e9, c'est \u00e0 \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 marin tr\u00e8s int\u00e9ressant, et il y a aussi les l\u00e8vres de la saint-jacques, moi j'adore, c'est quelque chose qu'il faut bien parce qu'il y a beaucoup de sable, on va bien les rincer et c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s ferme, il faut les cuire, soit les les sauter comme \u00e7a la minute, soit \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut faire une sorte de rago\u00fbt de de de l\u00e8vres de noix de Saint-Jacques et c'est vraiment extraordinaire, tr\u00e8s tr\u00e8s subtil, y a beaucoup d'ar\u00f4me l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:32) [84%] :\r\nPoint il. \r\nIl y a un plaisir la il a redit pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:49) [73%] :\r\nVous avez pour lui parler de sa culture gastronomique bonjour voil\u00e0 bonjour, voil\u00e0, voil\u00e0, alors comme un stage de caf\u00e9 au lait, allez oui vous aimez quoi de votre gastronomie espagnole religions oui \u00e7a se passe pas comme \u00e7a du tout, c'est pas vraiment d'un v\u00e9ritable espagnole qui sur l'\u00c9tat sur l'histoire, donc l'\u00c9tat espagnol en fait non, j'adore les coups de coeur de marchandises. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:10) [100%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:16) [77%] :\r\nOr la recette limites dites quasiment maintenant dans un r\u00e9gime post- reste peut-\u00eatre manger des choses un peu plus l\u00e9g\u00e8re, les poissons primaire \u00e7a permettra aussi de de faire un peu souffl\u00e9 l'organisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:28) [87%] :\r\nAlors les fruits de mer, malheureusement pas parce que les fruits de mer, c'est quand m\u00eame riche en cholest\u00e9rol, donc il faut un retrait il faut \u00e9viter \u00e7a, apr\u00e8s les f\u00eates, mais puisqu'on est dans des menus poss\u00e8de oui manger des poissons alors le poisson, c'est plein d'acides gras mono, mono- insatur\u00e9s, mais surtout le poisson \u00e7a apporte \u00e9norm\u00e9ment de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, un plat, si on le lui pas trop, donc ne pas trop poissons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s presque les manger que trop et puis bah \u00e9viter des grosses sauce \u00e0 la cr\u00e8me essayer plut\u00f4t des jus, des petits d\u00e9gla\u00e7age avec le reste de champagne qui est bourr\u00e9 de la soir\u00e9e vous d\u00e9placer vite pour r\u00e9cup\u00e9rer les sites qui au fond de votre po\u00eale une un petit jus de citron l\u00e0- dessus et puis vous avez juste \u00e0 servir \u00e7a avec du sel et du poivre, c'est vraiment quelque chose qui est tr\u00e8s spontan\u00e9e et cette cuisine, y a pas besoin d'en faire des kilos d'en faire des tonnes, \u00e9viter d'avoir trop d'ingr\u00e9dients et privil\u00e9gi\u00e9 bien s\u00fbr la qualit\u00e9 des produits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:15) [88%] :\r\nMais l\u00e0, c'est quand m\u00eame un scoop parce que je connais quelqu'un qui mange que des fruits de mer en disant ouais, comme \u00e7a j'ai pas prendre de poids en pas de poids, mais aussi du mauvais cholest\u00e9rol ou alors il y a quand m\u00eame d\u00fb des lipides alors la v\u00e9rit\u00e9 en fait sur ces primaires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:28) [90%] :\r\nAlors la v\u00e9rit\u00e9 sur ces primaires, les fruits de mer contiennent du cholest\u00e9rol, \u00e7a c'est clair, mais c'est toute une histoire d'exc\u00e8s et d'abus, faut pas trop en consommer, c'est clair que si tu manges que Satan parce qu'il faut quand m\u00eame qu'il surveille son alimentation, mais apr\u00e8s c'est toute une histoire, voil\u00e0 de de mod\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:43) [98%] :\r\nPhilippe la suite des \u00e9v\u00e9nements qui nous attendent cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:46) [93%] :\r\nOui, alors on va rencontrer cette semaine, c'est-\u00e0-dire demain et apr\u00e8s- demain, Antonio Chavez de la fondation des 3 cultures de la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est une fondation qui travaille au dialogue entre les cultures, les civilisations et religions et on peut dire qu'il y a du boulot en sautant en ce moment de la piste baiss\u00e9 \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:03) [60%] :\r\nEt \u00e7a, surtout dans pas d'oui, fort d'un futur maire de choses \u00e7a va oui Tristan d\u00e9\u00e7u Inc fran\u00e7ais aurait avait eu point. \r\nJusqu'au. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:49) [69%] :\r\nBen oui, je sais pas comme \u00e7a. \r\nLa. \r\nBen alors ce manque que rien c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:13) [78%] :\r\nEt puis quand m\u00eame, messieurs s'essayent amnistie. \r\nLui, c'est oui l'eau. \r\nQui ce chien mais oui \u00e0 2 c'est-\u00e0-dire qu'. \r\n\u00e0 l'Espagne, on ne sait plus, n'avait pas de de pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:24) [78%] :\r\nEst en t\u00eate avec morgue fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens Morgan Point CH le 1er il est 10 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T09:12:53Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F2FF30C-DC89-4BB9-B9B7-EE33BC9D528B", "internalArchiveId": "8F2FF30C-DC89-4BB9-B9B7-EE33BC9D528B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paul Bley nous a quitt\u00e9 le 3 janvier 2016, nous laissant des univers jazz de m\u00e9ditation et d'exploration \u00e0 (re)d\u00e9couvrir", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Carrure solide et regard per\u00e7ant, Paul Bley a une connaissance parfaite de tous les styles de jazz.  Il passe du blues au free sans pr\u00e9venir. Avec un brio certain et une bonne dose d'humour. C'est une immense qualit\u00e9 pour celui qui aura pass\u00e9 autant de temps \u00e0 \u00e9tudier le jeu le plus lent, puis le plus rapide possible. Afin de savoir o\u00f9 se trouve le silence, vraiment. Lui coller une \u00e9tiquette est difficile, mais savoir le reconna\u00eetre est un chemin passionnant que nous allons essayer de tracer pour vous.", "durationSec": 1071, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373239", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "thematicThemes": ["instrumentiste", "jazz", "piano"], "thematicPersons": ["Bley, Paul"], "alternativeTitle": ["Paul Bley nous a quitt\u00e9 le 3 janvier 2016, nous laissant des univers jazz de m\u00e9ditation et d\u2019exploration \u00e0 (re)d\u00e9couvrir / MAG_2016-01-13T12:06:45_chronique-1", "Magma du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Carrure solide et regard per\u00e7ant, Paul Bley a une connaissance parfaite de tous les styles de jazz. Il passe du blues au free sans pr\u00e9venir. Avec un brio certain et une bonne dose d\u2019humour. C\u2019est une immense qualit\u00e9 pour celui qui aura pass\u00e9 autant de temps \u00e0 \u00e9tudier le jeu le plus lent, puis le plus rapide possible. Afin de savoir o\u00f9 se trouve le silence, vraiment. Lui coller une \u00e9tiquette est difficile, mais savoir le reconna\u00eetre est un chemin passionnant que nous allons essayer de tracer pour vous. \n\nPar Ivor Malherbe"], "variantIds": ["ece-7373239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T12:54:53Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOn va terminer avec vous Ivor Malherbe Paul Bley, Paul Bley, nous a quitt\u00e9s, oui, c'\u00e9tait le 3 janvier dernier Paul Bley immense musicien, il \u00e9tait n\u00e9 en 1932 \u00e0 Montr\u00e9al et deviendra le 2\u00e8me, pianiste canadien le plus connu apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [85%] :\r\nOscar-Peterson h\u00e9 ben oui, son cadet de 7 ans et il va se retrouver avec une belle place de libre au Canada plus lorsque ce que plus personne et Reims, install\u00e9 \u00e0 New York, alors qu'il n'avait que 17 ans, et puis bon, la passion du jazz, la tenaille au point qu'il fait venir un certain Charlie Parker \u00e0 Montr\u00e9al pour jouer avec lui d\u00e9but 53 la t\u00e9l\u00e9 canadienne a capt\u00e9 ce concert puis il dirige une s\u00e9ance de leur t\u00eate de 15 minutes, elle sort son 1er disque \u00e0 son nom, avec ce m\u00eame Mingus et arnaquer \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [83%] :\r\nEt c'est un blues extrait du signe, Paul Bley, le 1er album on on leader, on peut dire, de polluer avec eux, enfin, est -ce qu'on peut \u00eatre leader face \u00e0 travers une caisse regarde les qui, \u00e7a c'est une autre question : on est en 1953 et \u00e0 l'\u00e9vocation de ces noms Ivor Malherbe, on peut dire que on a affaire \u00e0 des leaders qui ont tous chang\u00e9 l'histoire du jazz alors absolument et et puis bon, ils suivent apr\u00e8s cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [85%] :\r\nPaul va voir du trio des d\u00e9cantait avec Don Cherry en Coleman, excusez du peu, son ailleurs des gens qu'il va r\u00e9v\u00e9ler lui- m\u00eame qui sont que des pionniers d'un langage musical qui va vers la libert\u00e9, qu'il n'a pas pu conna\u00eetre \u00e9videmment avant les ann\u00e9es 60, soyons clairs, \u00e7a correspond \u00e0 la justice \u00e0 l'accession des afro- Am\u00e9ricains au statut de citoyen \u00e0 part enti\u00e8re, ce qu'il y a des selon chez Paul Bley, c'est qu'il se prom\u00e8ne sans cesse du blues qu'on vient de l'entende le plus enracin\u00e9 jusqu'au Free jazz le plus ouvert et vous devez rester disponible comme auditeur autant que lui pour le suivre dans ses explorations mais bon comment faire autrement pour partager le monde un artiste aussi prolifique, je vous demande, h\u00e9 bien, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 une forme de d\u00e9clamation pianistique appara\u00eet le solo de piano de longue dur\u00e9e, le producteur de la marque et c'est Manfred Eicher a senti venir ce nouveau Champ d'expression pour certains, pianiste de jazz qui avait aussi insolite, pouvoir de narration et d'excellentes connaissances en musique classique et qui arr\u00eatent qui enregistre fait signer en 71 le que le concert, le fameux en 1975 et puis Paul Bley qui enregistre ce que certains consid\u00e8rent comme son meilleur disque CCM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [76%] :\r\n4 x temps cin\u00e9ma on aurait blanc, A\u00efda c'est composition de Carla Bley, c'est que l'on peut dire, celle qui fut son \u00e9pouse elle collabora. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [83%] :\r\nChris compositrice de choix absolument un d\u00e9bit, donc j'ai DCM qui sera suivie de nombreuses s\u00e9ances pour polluer environ 18 enregistrements que vous pouvez trouver un CD ou chez votre disquaire \u00e9lectronique favori 18 quand m\u00eame des ICDC, CNI, beaucoup d'artistes qui ont fait \u00e7a et puis bon, alors, Paul Bley, certainement un des un des artistes les plus europ\u00e9ens et de de ceux qui sont canadiens avec certains Kenny Wheeler peut-\u00eatre il enregistre \u00e9norm\u00e9ment avec tous les musiciens jazz italien aussi, parce qu'il a pass\u00e9 pas mal de temps Netanyahu oui, Paul Bley s'int\u00e9resse aussi aux claviers \u00e9lectroniques qu'il utilise sur sc\u00e8ne, un des premiers synth\u00e9s Moog ah oui, c'\u00e9tait une r\u00e9volution du milieu des ann\u00e9es 60 les internats logique et tout 1er \u00e9lu, c'est en 1969 qui l'amen\u00e9 cet instrument au Carnegie Hall oui c'est assez t\u00f4t, m\u00eame s'il \u00e9tait un des premiers \u00e0 le faire, sa carri\u00e8re se fera essentiellement au piano acoustique avec quelques enregistrements marquants au piano \u00e9lectrique comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [82%] :\r\nPoint au point d'point pour poids trop bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [79%] :\r\nAutre univers ici pour Paul Klee au piano \u00e9lectrique qui esp\u00e8re \u00e9crite pour Jacques passagers s'appelle Jacques comme le grand bassiste \u00e9lectrique, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est la avec maintenir \u00e9galement \u00e0 la guitare et puis peu sadique \u00e0 la batterie, on est en 1974 Paul Blick cultive plus volontiers l'acoustique quand m\u00eame Ivor comme notamment avec ce trio avec et Steve Swallow. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [87%] :\r\nQui dura plus de 30 ans de 61 \u00e0 93 une sorte de petits bonheurs de chambres, vous savez ces ces petites merveilles un peu ce que disait Francesco bien mont\u00e9 tout \u00e0 l'heure des choses qui, qui vous prennent, vous avez envie d'\u00eatre d'\u00eatre assis avec eux, avec des compositions originales des standards et puis bon, 30 ans de de complicit\u00e9, mais on va pas s'est tromp\u00e9 en 61 ce mode d'improvisation commen\u00e7ait tout juste et le c\u00f4t\u00e9 acoustique de chambres n'\u00e9tait qu'une fa\u00e7ade pour un mode op\u00e9ratoire tr\u00e8s libre mais tr\u00e8s construit tout \u00e0 la fois il y a vraiment aucun groupe qui a ce sont l\u00e0, \u00e0 l'image de tout ce que Paul Bley a fait si on r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [88%] :\r\nSweet and lovely la clarinette de Jimi j'ai flipp\u00e9 avec Paul Bley au piano, Steve Swallow \u00e0 la basse \u00e9lectrique, on est en 1992 \u00e7a c'est un trio phare de ce musicien Paul Blick on c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui, dont on salue la m\u00e9moire, on pourrait continuer comme \u00e7a pendant des heures, Ivor volontiers et une carri\u00e8re pareil comme quoi tout faire pour conclure, je compte sur vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [82%] :\r\nAlors, h\u00e9 bien, moi ce que je souhaite CFC vous renvoyer \u00e0 l'\u00e9mission jazz dire mardi que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sur notre site Internet RTL point CH Barbie jazz Yvon est vous propose un tr\u00e8s joli portrait de l'artiste sur une heure et quart et puis \u00e0 nous aurions d\u00fb ou pu parler de la collaboration de polluer avec la jazz composant ce guide qui r\u00e9unissait les meilleurs compositeurs de jazz et sa collaboration se compose Orchestra qui enregistr\u00e9 cet puisse indispensable intitul\u00e9 communication pour les grosses formations bien fait tr\u00e8s peur ce en somme et puis enfin, nous devons nous livrer une \u00e9vidence qui se manifestent souvent dans le jazz, qui se ressemble s'assemble est -ce pas et pour Paul B il est facile de s'apercevoir qu'il avait besoin de partenaires aussi consistant que lui des leaders des cr\u00e9ateurs, pas vraiment des sideman mais plut\u00f4t des causes savez des dialogues qui savent entretenir un propos cultiver l'improviser, c'est ce qu'on vient d'entendre, en venant dans tant d'autres, il y en a 2 qui ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s Charles et du contrebassiste et Paul Motian le batteur et c'est ainsi que nous concluons logiquement avec angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:30) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [71%] :\r\nDonc bon bobo, donc on n'donc donc un parcours donc on comprend pas encore vu, non, pourtant, et j'avais peur l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [92%] :\r\nAlors encore quelques notes de Paul Bley au piano avec Charlize demain Labass\u00e9 Paul Motian \u00e0 la batterie, Paul Bley, pour rendre hommage \u00e0 ce grand musicien disparu le 3 janvier dernier merci beaucoup Ivor Malherbe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:41) [70%] :\r\nPoint point de d\u00e9faut pour autant au point donc \u00e0 Kandahar pour point \u00e0 point pour tomber un comme le non donc un t\u00e9l\u00e9phone donc l\u00e0 encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:30) [62%] :\r\nGarder alors donc pas et donc bon bon bon bon, donc point donc un donc pense donc, je dis bien longtemps, Nicolas et donc non la donc on parle donc pas. \r\nPourtant, quand on grandit pas, on a longtemps longtemps bonjour pour laisser donc ce n'est donc important \u00e7a pour parler donc donc pendant encore longtemps et donc on va bien entendu cette femme \u00e7a pour ne pas faire campagne pour le droit au rendez- vous, donc c'est un dans la com\u00e9die, pardon de Roland-Garros, donc vous regardez tout compris, comme toujours, et aujourd'hui, paroles un parlement commis par un \u00c9tat rentre au point donc, donc, on gagne donc nous disons donc, rendez- vous donc nous aurons donc, et donc un contr\u00f4le des remont\u00e9es des intemp\u00e9ries, donc il n'y a donc longtemps donc, d\u00e9sormais, pardon, on n'arrive pas, oui, et vous Borloo donc encore bien plus grand, donc, mais pas donc pas tomber alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:47) [72%] :\r\nComme \u00e7a, nous en parlons point \u00e7a devient grave, pardon va encore pas une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [96%] :\r\nl'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T12:16:18Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4B136C7-0FF2-4870-90EF-030D1BA427D4", "internalArchiveId": "F4B136C7-0FF2-4870-90EF-030D1BA427D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du c\u00f4t\u00e9 des pyramides (3/5) : Les dominos", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Nasser a donn\u00e9 ses ordres \u00e0 la Syrie et \u00e0 la Jordanie. Ne pas bouger et d'attendre que la situation militaire s'\u00e9claircisse. Les Am\u00e9ricains eux sont perplexes. Les concentrations militaires isra\u00e9liennes sont toujours pour eux synonymes d'attaques contre la Jordanie. Les Am\u00e9ricains demandent aux Fran\u00e7ais et aux Britanniques d'intervenir pour faire respecter la d\u00e9claration tri partite. Les destinataires font tra\u00eener la d\u00e9cision en longueur puis adresse un ultimatum \u00e0 Isra\u00ebl et \u00e0 l'Egypte, \u00e0 qui ils demandent de retirer leurs troupes du Canal de Suez. Les Isra\u00e9liens acceptent, les Egyptiens refusent. C'\u00e9tait bien l'intention de l'ultimatum.", "durationSec": 3341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373571", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Egypte"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 13.01.2016", "Du c\u00f4t\u00e9 des pyramides (3/5) / HV_2016-01-13T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 13.01.2016", "Du c\u00f4t\u00e9 des pyramides (3/5) / HV_2016-01-13T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Les dominos.\nNasser a donn\u00e9 ses ordres \u00e0 la Syrie et \u00e0 la Jordanie. Ne pas bouger et d\u02b9attendre que la situation militaire s\u02b9\u00e9claircisse. Les Am\u00e9ricains eux sont perplexes. Les concentrations militaires isra\u00e9liennes sont toujours pour eux synonymes d\u02b9attaques contre la Jordanie. Les Am\u00e9ricains demandent aux Fran\u00e7ais et aux Britanniques d\u02b9intervenir pour faire respecter la d\u00e9claration tripartite. Les destinataires font tra\u00eener la d\u00e9cision en longueur puis adresse un ultimatum \u00e0 Isra\u00ebl et \u00e0 l\u02b9Egypte, \u00e0 qui ils demandent de retirer leurs troupes du Canal de Suez. Les Isra\u00e9liens acceptent, les Egyptiens refusent. C\u02b9\u00e9tait bien l\u02b9intention de l\u02b9ultimatum.", "Les dominos.\nNasser a donn\u00e9 ses ordres \u00e0 la Syrie et \u00e0 la Jordanie. Ne pas bouger et d\u02b9attendre que la situation militaire s\u02b9\u00e9claircisse. Les Am\u00e9ricains eux sont perplexes. Les concentrations militaires isra\u00e9liennes sont toujours pour eux synonymes d\u02b9attaques contre la Jordanie. Les Am\u00e9ricains demandent aux Fran\u00e7ais et aux Britanniques d\u02b9intervenir pour faire respecter la d\u00e9claration tripartite. Les destinataires font tra\u00eener la d\u00e9cision en longueur puis adresse un ultimatum \u00e0 Isra\u00ebl et \u00e0 l\u02b9Egypte, \u00e0 qui ils demandent de retirer leurs troupes du Canal de Suez. Les Isra\u00e9liens acceptent, les Egyptiens refusent. C\u02b9\u00e9tait bien l\u02b9intention de l\u02b9ultimatum."], "variantIds": ["ece-7373572", "ece-7373571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:51Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [68%] :\r\nVous comme \u00e7a alors je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nVoil\u00e0, ici, on apprend toujours et il au pr\u00e9alable toutes les possibilit\u00e9s de r\u00e8glement pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [98%] :\r\nLes Fran\u00e7ais sont dans une logique de d\u00e9monisation de personnalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [63%] :\r\nM\u00eame pas ma Monsieur Ricard, l'amiral quand m\u00eame un petit peu et savez \u00e0 ma mythologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [79%] :\r\nC'est la c'est la cette semaine du c\u00f4t\u00e9 des pyramides, cette menace. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [75%] :\r\nQu'on appelle le colonel Nasser Atari, vous avez pas les capacit\u00e9s \u00e9conomiques de mener, a -t-elle progress\u00e9 une \u00c9gypte vous \u00eates rendu leur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:41) [74%] :\r\nBon, c'\u00e9tait co\u00fbte que co\u00fbte \u00e9viter que le public soit les Anglais voulaient qu'on soit leur service tout \u00e7a vous ne pas nous consid\u00e9rer comme partenaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:49) [81%] :\r\nJe ne suis pas de discours, j'ai une quantit\u00e9 de mat\u00e9riel permet pour \u00eatre assur\u00e9 de l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:57) [92%] :\r\nComment une crise locale entra\u00eene -t-elle des cascades de cons\u00e9quences \u00e0 l'\u00e9chelle du monde entier. \r\nComment l'op\u00e9ration cens\u00e9e mettre \u00e0 bas Gamal Abdel Nasser va d\u00e9jouer qui abandonnera la partie et pourquoi qui en perdra la t\u00eate. \r\nQuelles alliances s\u00e9culaire, cette crise va -t-elle faire vaciller. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:01:21) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:22) [87%] :\r\nQui reprendra la main que faudra -t-il contourn\u00e9 comme le plus d'influence. \r\nN'arrive -t-il pas \u00e0 l'unit\u00e9 dans son propre int\u00e9r\u00eat que viendront faire dans cette histoire, un roi du p\u00e9trole et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:42) [89%] :\r\nServiront petit de la cause des vrais vainqueurs ce sont l\u00e0 quelques unes des pistes complexe que nous vous proposons aujourd'hui dans ce labyrinthe intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:01) [99%] :\r\nQuels sont les projets militaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:03) [93%] :\r\nIsra\u00ebl Henri Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:06) [86%] :\r\nLes plans militaires et c'est tr\u00e8s bien, se sont succ\u00e9d\u00e9s depuis le d\u00e9but de 1956 le plan de base d'occuper la bande de Gaza et Charm-el-Cheikh et Dayan, qui \u00e9tait un merveilleux meneur d'hommes et un politicien retors n'a pas encore saisi l'importance des blind\u00e9s ce il n'a jamais combattu dans une arm\u00e9e blind\u00e9e puisque les Vladimir juste d'arriver et les premi\u00e8res divisions blind\u00e9es isra\u00e9liennes sont justes en voix de formation pas ce sont des brigades dans l'arm\u00e9e serait pas des divisions, il a habitu\u00e9 les militaires isra\u00e9liens, son Style de commandement qui sont toujours des ordres oraux appr\u00e9cie destin\u00e9 \u00e0 permettre le maximum de capacit\u00e9s d'\u00e2pres obligation, le risque de se faire d\u00e9savouer si \u00e7a marche pas et en plus SDF se placent constamment en t\u00eate des op\u00e9rations militaires, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre du gouvernement isra\u00e9lien, car la grande inqui\u00e9tude de Dayan c'est que Ben Gourion renonce au dernier moment aux op\u00e9rations militaires, donc si peut pas \u00eatre inform\u00e9, on continue alors on a rajout\u00e9 au plan initial, le d\u00e9barquement des parachutistes d'Ariel Sharon sur le col de ce qui donnera un pr\u00e9texte pour les Fran\u00e7ais et les Britanniques de prot\u00e9ger le canal de Suez depuis le d\u00e9but de la crise, en revanche, les \u00c9gyptiens ont commenc\u00e9 \u00e0 retirer leurs troupes du Sina\u00ef puisque pour eux il s'agissait de couvrir Alexandrie ou Port-Sa\u00efd de l'attaque franco- britannique \u00e0 la fin octobre, les \u00c9gyptiens consid\u00e8rent qu'ils ont gagn\u00e9 la bataille diplomatique et que il n'y a plus de risques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:51) [89%] :\r\nDe guerre dans la nuit du 27 octobre, commandant en chef de l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne, le mar\u00e9chal en mer est parti pour Damas pour discuter de la coordination militaire entre Syriens et \u00c9gyptiens il aurait d\u00fb rentrer dans la nuit du 28 au 29 octobre mais au dernier moment et d\u00e9cide de rester \u00e0 Damas et de laisser partir simplement ces officiers d'\u00c9tat-Major l'avion, qui transporte 18 officiers d'\u00c9tat-Major \u00e9gyptien est descendu au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e par les extraits lien dans la nuit du 28 au 29, avant m\u00eame la d\u00e9claration de rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:38) [80%] :\r\nLes les \u00c9gyptiens pensent que c'est assez d'accidents d'avion, ici, se pose des questions, mais savent pas qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 au-dessus de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:48) [91%] :\r\nPendant ce temps, l'espionnage diplomatique bat son plein. \r\nLe papier de la Cour de S\u00e8vres. \r\nL'attach\u00e9 militaire \u00e9gyptien \u00e0 Paris on a communication. \r\nLe 27 octobre. \r\nUn ami tr\u00e8s proche du Cercle des dirigeants fran\u00e7ais. \r\nEt le responsable de l'affaire. \r\nL'attach\u00e9 militaire dans ses m\u00e9moires. \r\nSe gardera bien de divulguer l'identit\u00e9 de la personne. \r\nNasser on a connaissance 2 jours plus. \r\nIl lit le communiqu\u00e9. \r\nIl ne peut croire que les Fran\u00e7ais et les Britanniques commettraient par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:28) [88%] :\r\nDonc, le 29 octobre soir. \r\nL'attaque isra\u00e9lienne commence par le largage de parachutistes, Ariel Sharon, mais officiellement, c'est une op\u00e9ration de repr\u00e9sailles \u00e0 une attaque de plaidoyer venus d'\u00c9gypte, le 30, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne r\u00e9ussi la perc\u00e9e dans le secteur de commenter la revanche dans le secteur central. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:05:55) [83%] :\r\nLes \u00c9gyptiens r\u00e9siste fortement, il dispose de fortifications alors d'ailleurs n'est all\u00e9 se promener sur les avants d'interlocuteurs, ce qui fait que les commandants locaux improvise et on voit les blind\u00e9s percer le front \u00e9gyptien sans pr\u00e9venir d'et -ce il a pr\u00e9vu de gouvernement isra\u00e9lien qu'il faut bien comprendre que les militaires isra\u00e9liens ne sont pas au courant de l'attaque franco- britannique, ils sont simplement couvert par l'aviation fran\u00e7aise qui volent avec des cocardes straight indienne \u00e9videmment alors les \u00c9gyptiens ont du mal \u00e0 comprendre ce qui se passe, il voient bien \u00e9videmment l'attaque isra\u00e9lienne qui ne voit que comme une attaque isra\u00e9lienne puisque on est au bord d'un accord diplomatique avec les Fran\u00e7ais et les Britanniques, il ne pense plus que les Fran\u00e7ais, les Britanniques, un geste Sharon sur le terrain, prendre des initiatives, mais son probl\u00e8me c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:48) [86%] :\r\nIl une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance de l'autre c\u00f4t\u00e9 du col des troupes \u00e9gyptiennes et en particulier \u00e0 l'aviation \u00e9gyptienne intervient \u00e0 ce moment -l\u00e0 au-dessus du col les les travail les parachutistes Istres, elle y a provoque de lourdes pertes dans les troupes de Sharon, 38 morts et 100 20 bless\u00e9s et ce sera aussi avec des au tr\u00e8s controvers\u00e9 de la visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [89%] :\r\nEt d'Ariel Sharon, alors pour les Istr\u00e9ens probl\u00e8me est de savoir ce que font les autres avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [83%] :\r\nRabin re\u00e7u le commandement du front nord, c'est-\u00e0-dire face \u00e0 la Syrie, il est s\u00fbr de pouvoir repousser facilement toute attaque syrienne en 48 heures d'avis que c'\u00e9tait des gens, des personnes qui avaient le plus \u00e2g\u00e9, dans l'expulsion des Palestiniens, on appelle \u00e7a comme c'est l'avait propos\u00e9 au gouvernement isra\u00e9lien d'expulser les Arabes Streller en cas de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [86%] :\r\nEt l'puisque il y a une conjoncture favorable, ils profitent de la situation militaire pour expulser ce qui reste de 2000 habitants arabes du secteur central de la zone d\u00e9militaris\u00e9e Istres elle aussi Ariane en passant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [92%] :\r\nImm\u00e9diatement, la zone au bulldozer pour emp\u00eacher le retour des paysans pour des raisons humanitaires comme des observateurs de l'ONU ont accept\u00e9 de participer \u00e0 l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [89%] :\r\nNasser a donn\u00e9 ses ordres \u00e0 la Syrie et \u00e0 la Jordanie ne pas bouger. \r\nAttendre que la situation militaire s'\u00e9claircisse. \r\nLes Am\u00e9ricains sont des plus perplexes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:25) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [90%] :\r\nLes concentrations militaires isra\u00e9liennes sont toujours pour eux, synonymes d'attaques contre la Jordanie. \r\nRaison pour laquelle Eisenhower fait aussit\u00f4t envoy\u00e9 un t\u00e9l\u00e9gramme \u00e0 Ben Gourion n'attaquez pas la Jordanie, le rep\u00e9rage d'avions fran\u00e7ais dans le secteur ne les \u00e9tonne pas des avions britanniques, si les Am\u00e9ricains demandent aux Fran\u00e7ais, aux Britanniques d'intervenir pour faire respecter la d\u00e9claration tripartite destinataires font tra\u00eener en longueur puis adresse un ultimatum \u00e0 Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 l'\u00c9gypte, \u00e0 qui il demande de retirer leurs troupes du canal de Suez, les Isra\u00e9liens acceptent. \r\nLes \u00c9gyptiens refusent, c'\u00e9tait bien l'intention de l'ultimatum. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:15) [97%] :\r\nPendant ce temps, on attend les militaires en route depuis mal. \r\nIls seront l\u00e0 dans une semaine. \r\n\u00e0 Washington. \r\nCommence \u00e0 ne pas appr\u00e9ci\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:27) [69%] :\r\nAlors, de la saison d'avoir entre fureur noire. \r\nIl faut dire donc que c'est le jour le plus noir de toute l'histoire des relais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:35) [85%] :\r\nSi on am\u00e9ricano- britannique que c'est totalement inacceptable et que c'est la fin de relations amicales entre les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne, donc les Am\u00e9ricains transf\u00e8re le dossier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 Fran\u00e7ais et Britanniques d\u00e9poser leur v\u00e9to et puis alors, comme il y avait au franco- britannique et les Am\u00e9ricains font jouer avec l'aide yougoslave, une clause du r\u00e8glement des Nations unies qui permet de saisir l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies en cas de paralysie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \r\nCe qui est la seule fois dans l'histoire o\u00f9 cela s'est pass\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui se tient \u00e0 l'Automne, il n'y a pas de v\u00e9to possible et en quelque sorte la d\u00e9marche Red et qu'am\u00e9ricaine \u00e0 la consistait \u00e0 transf\u00e9rer les pouvoirs du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, ce qui fait que les Am\u00e9ricains apparaissent en pointe dans le monde, dans l'opposition aux \u00e9v\u00e9nements du Moyen-Orient, il sauve ainsi le prestige occidentale dans le tiers-monde, mettant leurs alli\u00e9s europ\u00e9ens en position d'accus\u00e9, alors qu'on est toujours en campagne \u00e9lectorale aux \u00c9tats-Unis, et du coup, les d\u00e9mocrates sont paralys\u00e9s et peuvent pas attaques Eisenhower, d'abord parce d'avoir arr\u00eat\u00e9 la campagne sa campagne \u00e9lectorale, il s'occupe du sort du monde, le monde au bord de la catastrophe avec la simultan\u00e9it\u00e9 de la crise au Moyen-Orient et de la crise hongroise et quel homme est -il mieux plac\u00e9 que voire pour affronter la crise, l'ancien commandant supr\u00eame des forces alli\u00e9es de la seconde guerre mondiale, en Europe, donc \u00e9videmment parall\u00e8lement les avoir est en train de rafler tout le soutien de l'opinion publique am\u00e9ricaine qui est angoiss\u00e9 par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [79%] :\r\nCertainement par Nasser n'arrivent toujours pas \u00e0 croire \u00e0 l'attaque britannique en d\u00e9pit de l'ultimatum franco- britannique, qui pensent que ce tableau d'autant plus que ils voient toujours rien venir, bah parce qu'il faut que la flotte arrive. \r\nBen Gourion lui est inquiet parce qu'ils voient rien venir de la part des franco- britannique, les seuls \u00e0 agir sur la terrasse, l'aviation fran\u00e7aise qui ravitaille les parachutistes d'Ariel Sharon, qui assure la couverture Ariane de synergies et la flotte fran\u00e7aise qui bombardent le secteur de Rafah dans la bande de Gaza et ensuite le secteur de la riche mais probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, c'est que la 6\u00e8me flotte am\u00e9ricaine fait \u00e0 son tour, mouvement vers la M\u00e9diterran\u00e9e orientale et risque de se m\u00e9langer avec le convoi franco- britannique, avec donc des militaires de tous les c\u00f4t\u00e9s, qui sont hyper nerveux, le doigt sur la g\u00e2chette, en \u00c9gypte, mobilisation nationale on arme la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [84%] :\r\nPopulation etc, ce n'est qu'\u00e0 18 heures le 31 octobre que commence le bombardement franco- britannique du qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:41) [85%] :\r\nProbl\u00e8me : ce qui les Fran\u00e7ais et les Britanniques le l'a\u00e9roport militaire et bombarde a\u00e9roport international qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et \u00e9videmment \u00e7a fait mauvais effet pendant quelques heures le r\u00e9gime nass\u00e9rien a sembl\u00e9 vaciller devant l'attaque, il y a eu une phase de confusion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [83%] :\r\nQui a dur\u00e9 peut-\u00eatre 5, 6, 7 heures, on n'a pas de donn\u00e9es tr\u00e8s pr\u00e9cises, certains ou de gouvernement ont pench\u00e9 vers la capitulation et puis Nasser s'est ressaisi et l'ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de retirer toutes les troupes de CDI pour les mettre en position sur le canal. \r\n\u00e0 cause de la menace franco- britannique, r\u00e9sultat, c'est que les franco- britannique sont cens\u00e9s intervenir pour s\u00e9parer les combattants mais il y a peu de combat. \r\nCe que les \u00e9gyptiens sont en train de se retirer du CD et puis surtout l'ordre donn\u00e9 par Nasser \u00e0 saboter le canal de Suez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:46) [87%] :\r\nLes Isra\u00e9liens ont attaqu\u00e9 les \u00c9gyptiens ont ripost\u00e9 puis se sont retir\u00e9s du Sina\u00ef regroup\u00e9s autour du canal qu'ils menacent de faire sauter, ils ont d\u00e9j\u00e0 subi des pertes importantes, les Isra\u00e9liens, eux, poursuivi leur attaque jusqu'\u00e0 Charm el-Cheikh qui entre leur. \r\nPendant ce temps anglais des Fran\u00e7ais sous la pression des \u00c9tats-Unis, ont demand\u00e9 un cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:15) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:16) [92%] :\r\nURSS paralys\u00e9 par l'insurrection hongroise ne s'est pas encore manifest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:20) [96%] :\r\nEt pour l'heure, on attend la suite des \u00e9v\u00e9nements. \r\nLa suite des \u00e9v\u00e9nements, c'est l'arriv\u00e9e imminente des troupes franco- britannique \u00e0 partir de Malte attendu sous quelques jours suite normale du plan de l'op\u00e9ration Kadege anglo- franco- isra\u00e9lienne contre la nationalisation du canal de Suez, nous en sommes l\u00e0 un statu quo un point mort un paysage on. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:48) [79%] :\r\nQuoi, mais des cours de cessez-le-feu si Jean chez moi. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:14:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:01) [95%] :\r\nL'occupation de la bande de Gaza, ce sujet de fa\u00e7on difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:05) [81%] :\r\nHenri Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:06) [91%] :\r\nLes gens essayent de fuir la bande avant l'encerclement complet par les extraits rien \u00e0 Gaza, m\u00eame les les Australiens font environ 4000 prisonniers fedayins garde- fronti\u00e8res et soldats \u00e9gyptiens, toute une s\u00e9rie d'ex\u00e9cutions sommaires de prisonniers palestiniens auront lieu dans les premiers jours de l'occupation 275 civils palestiniens seront tu\u00e9s lors d'une op\u00e9ration de ratissage Aran Youn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:33) [89%] :\r\nLe 3 novembre le 10 novembre 36 palestiniens seront tu\u00e9s dans un camp de tension, le 12 novembre entre 48 et 118 civils non arm\u00e9s seront tu\u00e9s lors d'un mouvement de foule \u00e0 \u00e0 la fin le bilan global des morts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:49) [89%] :\r\nPalestiniens durant la totalit\u00e9 de l'occupation, c'est-\u00e0-dire jusqu'au 7 mars 1957 s'\u00e9tablira entre 930 et 1200 ce sujet de divergences, selon les sources, ceci pour une population totale de 330000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:21) [73%] :\r\nLes Fran\u00e7ais, les Anglais non toujours pas d\u00e9barquer \u00e0 c'est l\u00e0 le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:25) [87%] :\r\nL'arm\u00e9e tr\u00e8s bien est \u00e0 ce moment -l\u00e0, a dit est -ce qu'il y a 15 kilom\u00e8tres environ du canal tandis que le reste des forces \u00e9gyptiennes ont pris position sur le canal de ce fait, il n'est pas possible pour les franco- britannique d'envoyer des forces avanc\u00e9es \u00e0 Port-Sa\u00efd devant la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:45) [88%] :\r\nAttendez, il faut l'arriv\u00e9e du convoi principal les sovi\u00e9tiques pour l'instant ne font rien puisqu'ils sont toujours occup\u00e9s par l'insurrection hongroise, en revanche, hein. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:16:57) [82%] :\r\nThierry le 2\u00e8me bureau seria c'est-\u00e0-dire donc les services de renseignement D\u00e9borah bah on fait sauter l'ol\u00e9oduc de l'Irak peut \u00eatre agr\u00e9able compagnie, h\u00e9 bien le qui transportent le p\u00e9trole irakien vers la M\u00e9diterran\u00e9e, compte tenu que c'est la plus grande partie de la provisionnement p\u00e9trolier de l'Europe qui est d\u00e9j\u00e0 coup\u00e9 hier le 2 3 novembre 56, les \u00c9gyptiens ne savent pas o\u00f9 aura lieu le d\u00e9barquement soit Alexandrie soit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:32) [84%] :\r\nNasser maintenant organiser un mouvement de r\u00e9sistance populaire, en tout cas d'occupation aux \u00c9tats-Unis il y a un acteur qui s'\u00e9clipse que 3 d'accord c'est Foster de il est hospitalis\u00e9 divergences et on d\u00e9couvre qu'il \u00e9tait atteint d'un cancer en Angleterre, le parti travailliste conteste avec v\u00e9h\u00e9mence que la politique d'Anthony Eden, en revanche, en France, Guy Mollet, le union sacr\u00e9e autour de lui alors reste toujours l'homme de la situation. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:08) [82%] :\r\nEisenhower, oui, mais voil\u00e0 qui \u00e9videmment oblig\u00e9s de laisser tomber l'insurrection hongroise d'autant plus que aucun pays de l'Alliance Atlantique, Nador fronti\u00e8re commune avec la Hongrie, c'est le 4 novembre que l'arm\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:22) [82%] :\r\n\u00e0 Budapest, sur la crise de Suez, elle- m\u00eame, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU vote le 4 novembre la cr\u00e9ation d'une force internationale, l'UNEF ne \u00e9mergent ne s'efforcent ce que donnera donc en fran\u00e7ais la chute force d'urgence d\u00e8s Nations-Unies, elle doit improviser un peu partout la r\u00e9cup\u00e8re de stocks de casque occidentaux ou pas d'armes des arm\u00e9es occidentales et pour les diff\u00e9rencier des arm\u00e9es en pr\u00e9sence quelqu'improvise BD de peindre en bleu ce casque, d'o\u00f9 la cr\u00e9ation du terme Casques bleus qui deviendra \u00e0 terme d'usage courant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:05) [92%] :\r\nVoici pour la pr\u00e9cision historique quant \u00e0 la traduction officielle de l'\u00e9poque, le ton \u00e9tait la propagande, voici comment, aux actualit\u00e9s fran\u00e7aises, on pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [90%] :\r\nCe qui est appel\u00e9 l'affaire \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:18) [88%] :\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, au cours d'une s\u00e9ance de nuit historique, le pr\u00e9sident Guy Mollet a annonc\u00e9 avec gravit\u00e9, que la France et l'Angleterre avait adress\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl et \u00e0 l'\u00c9gypte une mise en demeure d'arr\u00eater les hostilit\u00e9s et de laisser leurs propres forces prot\u00e9ger le canal de Suez depuis le pont que majorit\u00e9 et approuv\u00e9 le geste du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:37) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:39) [85%] :\r\nCette d\u00e9cision venait d'\u00eatre prise dans une atmosph\u00e8re fi\u00e9vreuse, \u00e0 Londres, o\u00f9 le pr\u00e9sident du Conseil conf\u00e9rer avec Monsieur Anthony donne \u00e0 l'annonce de l'ouverture des hostilit\u00e9s isra\u00e9lo- \u00e9gyptienne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:51) [78%] :\r\nEt y ont r\u00e9ussi \u00e0 nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:53) [83%] :\r\nAussit\u00f4t plusieurs ports britanniques voyaient partir de nouvelles troupes \u00e0 destination de Chypre devenu base des op\u00e9rations franco- anglais et dans le port d'Alger plusieurs navires de bataille dont le Jean Bart assez de 35000 tonnes embarqu\u00e9s de nouvelles formations de Claudia le geste franco- britannique motiv\u00e9e par l'urgence de la d\u00e9cision s'accomplissait, dans le but de sauvegarder les int\u00e9r\u00eats de toutes les nations, pr\u00e9occup\u00e9s par la libre circulation dans le canal. \r\nMais \u00e0 New York, l'\u00e9quipe alerter l'Organisation des Nations unies au cours d'une session extraordinaire d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et o\u00f9 s'unissaient avec dans les annales, les voix de l'URSS et des USA, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, condamn\u00e9 l'action franco- britannique sans tenir compte de ce que l'\u00c9gypte par ces agressions et provocation, c'\u00e9tait la vraie responsable. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:20:57) [70%] :\r\nQui est l\u00e0 pour qu'elle voyait tout \u00e0 probl\u00e8mes, vous vous \u00eates pas vous souvenez -vous d'Am\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:08) [88%] :\r\nC'est alors du 5 novembre que commencent les op\u00e9rations d'abord des parachutistes franco- britannique sur Port-Sa\u00efd, c'est le plan dit les Britanniques comme pr\u00e9vu, prennent en charge Port-Sa\u00efd la rive ouest du canal de Suez, tandis que les Fran\u00e7ais prennent le contr\u00f4le de l'autre rive, c'est-\u00e0-dire pour Fouad alors les Britanniques ont beaucoup plus de difficult\u00e9s que les Fran\u00e7ais. \r\nD'abord parce que Port-Sa\u00efd proprement dit beaucoup plus \u00e9tendue et beaucoup plus que parfois d'et ensuite parce que les Britanniques n'ont pas visage du chef, alors que c'est les fran\u00e7ais de la guerre d'Alg\u00e9rie, il d\u00e9barque au sens le plus litt\u00e9ral du terme, c'est-\u00e0-dire qu'tire d'abord les interroge \u00e9ventuellement ensuite, quant aux \u00c9gyptiens, ils alternent r\u00e9sistance et n\u00e9gociations, le tout pour gagner du temps, le 6 au matin commence le bombardement Naval qui pr\u00e9c\u00e8de le d\u00e9barquement proprement dit, il faut donc plusieurs heures pour op\u00e9rer ce que les militaires appellent gentiment le nettoyage de la zone urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:21) [92%] :\r\nLe quartier g\u00e9n\u00e9ral Franco britannique vient de publier un communiqu\u00e9 le 11\u00e8me depuis le 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:22:28) [81%] :\r\nLe 2\u00e8me vous avez encore en m\u00e9moire communiqu\u00e9 pr\u00e9cisant juste peut-\u00eatre je vous qu'il r\u00e9sumait l'effort des aviations construit britannique pour mettre hors de combat, les appareils \u00e9gyptiens d'interception et de bombardements de Jospin et on peut dire que cette 1\u00e8re phase des op\u00e9rations est termin\u00e9e, la flotte a\u00e9rienne \u00e9gyptienne 12 essentiellement de chasseurs Mig et de Bombardier \u00e0 r\u00e9action Iliouchine de fabrication sovi\u00e9tique, est d\u00e9sormais hors d'\u00e9tat de nuire et l\u00e0 la cons\u00e9quence de 4 jours et de 4 nuits de bombardements incessants effectu\u00e9s par des appareils, les Britanniques, on regarde le r\u00e9sultat, les pertes subies par les femmes Rihanna liaison pratiquement nulle quelques jours dans l'une des des endommag\u00e9 au cours d'un raid ai donc et ce matin, un bombardier n'est pas retourn\u00e9 \u00e0 sa base, j'ai vu tout \u00e0 l'heure, l'occasion de rencontrer un pilote britannique retour de mission, il n'a pas cach\u00e9 leur d\u00e9ception, car il faisait partie des escaliers qui ont bombard\u00e9 ce matin l'a\u00e9rodrome de Louxor la Haute-Egypte h\u00e9 bien le croirez -vous les pilotes qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce raid n'ont rencontr\u00e9 aucune opposition et si l'on consid\u00e8re l'\u00e9v\u00e9nement avec l'optique des aviateurs qui ont la l\u00e9gitime fiert\u00e9 d'\u00eatre des hommes de guerre, on comprend qu'il y a l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9ception j'toutefois doit \u00eatre de de la ligne int\u00e9rieure \u00e0 celle du colonel Nasser et de l'\u00c9tat-Major du qui viennent d'apprendre \u00e0 leurs qui ne suffit pas de disposer d'une quantit\u00e9 de mat\u00e9riel pour \u00eatre assur\u00e9 de l'emporter, la qualit\u00e9 des hommes demeurent \u00e9videmment \u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:56) [88%] :\r\nIl y point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:04) [90%] :\r\nC'\u00e9tait au soir de 6 novembre que les militaires apprennent par la radio britannique par la BBC qu'il y a un cessez-le-feu pr\u00e9vu pour le lendemain, il faudra plusieurs heures pour que les Capitals confirme militaires sur le terrain que le cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:22) [99%] :\r\nBonsoir mesdames, bonsoir mesdemoiselles, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:24:26) [91%] :\r\nIl y a quelques instants, les gouvernements fran\u00e7ais et britannique ont annonc\u00e9 qu'ils avaient donn\u00e9 l'ordre \u00e0 leur force de cessez-le-feu en \u00c9gypte \u00e0 partir de demain, mercredi, une heure du matin, heure fran\u00e7aise, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 la suite de l'annonce de l'acceptation par l'\u00c9gypte et l'Isra\u00ebl d'un cessez-le-feu et de leur acceptation de l'\u00e9tablissement d'une force de police internationale dans le canal de Suez se tordre de cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e dans une communication remises au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies monsieur amoch\u00e9e dans cette communication, les 2 gouvernements fran\u00e7ais et britannique d\u00e9clare que Monsieur que si lui, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies peut confirmer premi\u00e8rement que l'\u00c9gypte et Isra\u00ebl ont accept\u00e9 inconditionnellement de cessez-le-feu, deuxi\u00e8mement, que la force internationale en voie d'organisation est en mesure de s'acquitter des t\u00e2ches confi\u00e9es par les r\u00e9solutions des Nations unies, les 2 gouvernements fran\u00e7ais et britannique sont pr\u00eats \u00e0 mettre fin aux op\u00e9rations militaires, les 2 gouvernements d\u00e9clare en outre que la t\u00e2che la plus urgente apr\u00e8s le cessez-le-feu sera d'enlever les obstacles \u00e0 la navigation sur le canal de Suez, les 2 gouvernements proposent que cette t\u00e2che soit confi\u00e9e aux forces franco- britanniques, les 2 gouvernements soulignent \u00e9galement la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9unir le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelon minist\u00e9riel en vue d'\u00e9tablir un cessez-le-feu d\u00e9finitif et en vue d'aboutir \u00e0 un r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral du probl\u00e8me du Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:26:05) [84%] :\r\nEst ce qui s'est pass\u00e9 d'abord d\u00e8s le d\u00e9but, les d\u00e9barquements l'ONU et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Marvejols a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une injure personnelle au Nations unies que ce d\u00e9barquement franco- britannique, il y avait aucune mutilation d'ordre international \u00e0 l'op\u00e9ration, \u00e9videmment, les Am\u00e9ricains sont encore plus furieux parce que le sexe acteur habituel de l'Inquisition pr\u00e9sidentiel la col\u00e8re d'Eisenhower maintenant \u00e0 son comble, tout le monde en Occident, l'arriv\u00e9e de volontaires, celui qu'on est obs\u00e9d\u00e9 par les volontaires chinois de la guerre de Cor\u00e9e, qu'on a vu arriver 200000 volontaires, soit par des villes enti\u00e8res en Cor\u00e9e en 1950 les alli\u00e9s occidentaux, on a eu \u00e9videmment tr\u00e8s mauvais souvenir, donc on a peur de voir arriver de tels vols ont. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:26:56) [87%] :\r\nDes manifestations se sont d\u00e9roul\u00e9es ce soir devant les ambassades de France Grande-Bretagne avec Isra\u00ebl \u00e9v\u00e9nement fort alors \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, il est arriv\u00e9 pour cela n'avait pas observ\u00e9 avec attention. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:27:09) [74%] :\r\nBien politiquement, car la victoire de manifester dans la rue et d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:27:13) [70%] :\r\nSi en plus il ont fait savoir devant l'la Conner, des agents de police, ils vont regarder \u00e7a et sur les grilles qui par l'ambassade d'Angleterre de la v\u00f4tre pas escalader l'essoufflement des balcons de l'h\u00f4tel particulier de l'ambassadeur de France, quelques centaines d'\u00e9tudiants et leur cartable sur le bras, Manuel dans l'orphelinat, c'\u00e9tait en plaisantant actuellement la bonne verte de pas de place, travailler la soir\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s froide, c'est \u00e7a, ils sont peu agr\u00e9able quelques-uns des bonheur avait abord\u00e9 des transparents, selon lui, \u00e9nergique \u00e0 avant la guerre ou des mains de l'\u00c9gypte St\u00e9phane flottant vacant lanc\u00e9 par des chefs de file, h\u00e9las pour lui, reconna\u00eet joyeusement alors demandent ambassades, Isra\u00ebl a d\u00e9passement de moins de 12 ans alors, de l\u00e0 par hasard, ce livret malgr\u00e9 le 11 des agents de police \u00e0 des exercices de bonheur during de l'immeuble de nombreuses photographies, une voiture de radio \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:28:22) [86%] :\r\nIci, l'eau, c'est encore \u00e0 la s\u00e9ance des communes d'aujourd'hui que c'est Anthony a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des pourparlers \u00e9taient en cours pour la r\u00e9duction de Port-Sa\u00efd et qu'un cessez-le-feu avait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e cette r\u00e9v\u00e9lation a fait sensation Westminster, on s'attendait \u00e0 une r\u00e9sistance plus s\u00e9rieuses de la part des \u00c9gyptiens la rapidit\u00e9 des op\u00e9rations de Port-Sa\u00efd, a caus\u00e9 la meilleure impression il y a certainement contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re, aux communes, c'est la 1\u00e8re fois depuis une huitaine de jours que nous avons assist\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat normal sans incidence, il semble que la m\u00e9thode employ\u00e9e par monsieur Gates depuis 8 jours pour mettre Servandoni en difficult\u00e9 mais pas port\u00e9 ses fruits, la mani\u00e8re dont le leader socialiste a lanc\u00e9 un appel au d\u00e9put\u00e9 conservateur en leur demandant de r\u00e9pudier se Midane a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 assez s\u00e9v\u00e8rement et semble avoir eu le r\u00e9sultat oppos\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les d\u00e9put\u00e9s conservateurs qui ne pouvait peut-\u00eatre pas enti\u00e8rement \u00e0 la politique de leur leader se sont remises au coude-\u00e0-coude \u00e0 la suite de cet appel \u00e0 la d\u00e9sertion monsieur Gates, qui s'est peut-\u00eatre laiss\u00e9 emporter un peu trop par la passion a donn\u00e9 l'impression qu'il \u00e9tait davantage un leader politique qu'un homme d'\u00c9tat, par contre MonsieurB. Van c\u00e9l\u00e8bre g\u00e9n\u00e9ralement pour son esprit de pol\u00e9mique a montr\u00e9 un sens beaucoup plus grand, des responsabilit\u00e9s et sort grandi de l'\u00e9preuve, quant \u00e0 ce rang tandis apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris au milieu d'un v\u00e9ritable ouragan politique pendant 8 jours, il semble se tirer d'une situation qui paraissait bien compromise, il y a Galouzeau donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:58) [79%] :\r\nCe qu'il y a ce d\u00e9lai et la question financi\u00e8re : les Fran\u00e7ais ont la vie avait par pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:30:04) [70%] :\r\nLyon, emprunt\u00e9 \u00e0 de quoi appauvrir leurs besoins d'change durant la crise \u00e0 venir, ce que n'avait pas fait les Britanniques parce que aurait \u00e9t\u00e9 un signe de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:20) [89%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but de novembre, il y a des moments plus massive de livres sterling contre dollar sur le march\u00e9 international des \u00e9change et la baisse atteint un niveau dangereux alors c'est l'effondrement de la monnaie britannique qui provoque l'arr\u00eat de la campagne militaire puisque Londres renonce et \u00e0 contre coeur les mollets \u00e9taient oblig\u00e9s de suivre \u00e0 Anthony Eden dans la d\u00e9cision du cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:30:50) [90%] :\r\nAlors, Poilly. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:03) [79%] :\r\nHistoire vivante cette semaine du c\u00f4t\u00e9 des pyramides aujourd'hui des sans m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:11) [89%] :\r\n7 novembre au matin, les journalistes ne sont pas entre l'annonce des r\u00e9sultats de l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, le cessez-le-feu \u00e0 Suez et l'insurrection hongroise, l'international c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:31:23) [90%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, Eisenhower et massivement r\u00e9\u00e9lu seul b\u00e9mol pour le candidat r\u00e9publicain, les d\u00e9mocrates sont parvenus \u00e0 gagner le congr\u00e8s \u00c9tienne d\u00e9sormais les 2 chambres, \u00e9tape suivante et les \u00c9tats-Unis ne m\u00e2che gu\u00e8re leur mot pour le faire bien comprendre la France et l'Angleterre doivent se h\u00e2ter de d\u00e9guerpir du bourbier de Su\u00e8de. \r\nQuant \u00e0 Anthony Eden d\u00e9j\u00e0 sous calmants, il r\u00e9alise bient\u00f4t que le pr\u00e9sident Eisenhower en personne refuse tout contact Direct avec lui, c'est le coup de gr\u00e2ce, les m\u00e9decins du un repos imm\u00e9diat loin dans les pays chauds en \u00e9vitant l'\u00c9gypte, un ami, car il lui en reste tout de m\u00eame lui pr\u00eate sa r\u00e9sidence \u00e0 la Jama\u00efque \u00e0 certains, il y a 9 les m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:20) [82%] :\r\nCanal de Suez, quant \u00e0 lui, reste ferm\u00e9, les \u00c9gyptiens \u00e9galement il refuse toute id\u00e9e de travaux permettant son r\u00e9am\u00e9nagement et l\u00e0- dessus, comme dans les westerns arrive quand la guerre est finie la cavalerie, autrement dit les casques, fra\u00eechement nomm\u00e9, le point ultime d\u00e9cision internationale, c'est le d\u00e9part de la zone, en date du 22 d\u00e9cembre \u00e0 venir en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:47) [82%] :\r\nC'est donc maintenant la priorit\u00e9 est de r\u00e9tablir les relations transatlantiques d'achever le r\u00e8glement de la crise en obtenant le retrait, c'est tr\u00e8s bien, et puis on reviendra \u00e0 la question : que fait- on faire d'un Nasser, le retrait du ciment des relations transatlantiques et relativement facile. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:11) [85%] :\r\nPuisque Eden se retire d\u00e9finitivement de la carri\u00e8re politique entre janvier 1957 MacMillan lui succ\u00e8de, c'est de nouveau la lune de miel, d'autant plus que McClellan est un ancien compagnon d'armes d'Eisenhower durant la Seconde Guerre mondiale, la 4\u00e8me R\u00e9publique elle est en grande partie maintenant d\u00e9sengag\u00e9 du dossier puisque quand les parachutistes de Massu, quitte parfois d'assez pour entamer une belle op\u00e9ration militaire, ce qui va prendre le nom de bataille d'Alger, c'est dans les m\u00e9moires, Isra\u00ebl pose plus de probl\u00e8mes, il y a eu une ivresse de la victoire en compulsant ses Dictionnaire historique Ben Gourion avait trouv\u00e9 le existence de micros royaume juif au XVIe si\u00e8cle dans la r\u00e9gion, donc, il explique qu'il occupe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:59) [80%] :\r\nPas un p\u00e8re \u00e9trang\u00e8res puisque, dit -il, le signal : il n'appartient pas \u00e0 l'\u00e9chec, il parle de la constitution d'un 3\u00e8me royaume 10. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:08) [85%] :\r\nOui, mais \u00e0 New-York ah bah et Ban, lui, est absolument affol\u00e9 par l'ampleur de la condamnation internationale et les pressions croissantes de l'administration am\u00e9ricaine, il y a surtout vu \u00e0 sa grande horreur et les groupes de pression oui c'est tr\u00e8s bien, n'ont rien pu faire, lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, donc la 1\u00e8re priorit\u00e9 isra\u00e9lienne va \u00eatre de travailler le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate pour inverser la tendance sur le terrain reste la question du statut de la force internationale, la force internationale n'est pas une force d'occupation. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:34:49) [88%] :\r\nSa pr\u00e9sence est conditionn\u00e9e par l'acceptation du pays dans lequel la force, alors on va rendre un peu plus compliqu\u00e9 les choses, en utilisant les m\u00e9canismes profonds de la diplomatie, on dira que la force quittera le S\u00e9nat et \u00e0 la demande des \u00c9gyptiens apr\u00e8s consultation du conseil politique de la fum\u00e9e qui m\u00eame en fera r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, mais on ne dit pas si consultation veut dire obligatoirement acceptation seconde question est -ce que les extraits rien peuvent tirer un gain politique le si\u00e8cle, les Nations unies consid\u00e8rent comme une agression militaire caract\u00e9ris\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 pour les Nations unies n'est clair et Net que les Isra\u00e9liens doivent quitter sans conditions les zones occup\u00e9es mais non moins clair que les Isra\u00e9liens ne se retiendront que s'ils obtiennent un certain nombre de gains politique Seguin politique leur et dans l'incapacit\u00e9 juridique de les fournir, puisque ce serait donner une prime \u00e0 l'agression, c'est dans ce cadre diplomatique que l'on trouvera des solutions de compromis et on le dont bien \u00e9videmment de compliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:06) [88%] :\r\nPuisque c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe quand g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:36:12) [91%] :\r\nLe gouvernement \u00e9gyptien a d\u00e9menti aujourd'hui avoir jamais envisag\u00e9 une expulsion massive des nationaux fran\u00e7ais et britanniques ce d\u00e9menti a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par les journaux du Caire et transmis au gouvernement helv\u00e9tique pour qu'il en fasse par gouvernement anglais et fran\u00e7ais et par l'interm\u00e9diaire de Monsieur, Kenya, charg\u00e9 de repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des 2 pays, OK, la d\u00e9claration ajoute que les ressortissants anglais et fran\u00e7ais seront libres de d\u00e9cider s'ils veulent rester ou non. \r\nLes autorit\u00e9s suisses ont refus\u00e9 de commenter ces nouvelles en d\u00e9clarant que toutes les informations en leur possession \u00e9taient transmises au gouvernement int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:46) [87%] :\r\nAlors les Isra\u00e9liens pratique la terre br\u00fbl\u00e9e dans leur retrait, d\u00e9truisant syst\u00e9matiquement toutes les infrastructures civiles de ces \u00e0 chaque \u00e9tape de leur retrait, d\u00e9truisant les routes m\u00eame fait les lignes t\u00e9l\u00e9graphiques etc, \u00e0 la fin d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 la Sunu a pris la rel\u00e8ve franco- britannique \u00e0 Port-Sa\u00efd le sont encore dans la moiti\u00e9 du Sina\u00ef, alors ils disent on n\u00e9gociera apr\u00e8s les f\u00eates, ce qui est un peu curieux, plus que ce sont des f\u00eates chr\u00e9tiennes. \r\nPour les rappels \u00e0 l'ordre en disant que, il faut continuer la discussion alors les rapports sont tendues sur ces Am\u00e9ricains qui n\u00e9gocie directement Foster de et Golda Meir, vous savez qui est sorti de l'h\u00f4pital Golda Meir propose qui se tra\u00eenent prennent la responsabilit\u00e9 de l'administration de la bande de Gaza ainsi que de soins de la population qu'elle qualifie d'indig\u00e8nes, ainsi que d'une part des r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui est une femme, une partie, un moment, \u00e7a veut dire que les autres seraient expuls\u00e9s de la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:02) [88%] :\r\nLes Am\u00e9ricains \u00e9videmment rejette la position et c'est tr\u00e8s bien Ben-Gourion explique ces revendications publiquement libert\u00e9 de passage par le Golfe d'Aqaba, le canal de Suez, pr\u00e9sent il y a an \u00e0 Gaza avec gestion et c'est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'administration isra\u00e9lienne de la bande, et m\u00eame dans ce cas, Isra\u00ebl serait pr\u00eat \u00e0 prendre plusieurs dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens sur son propre sol afin d'adoucir leur sort. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:34) [86%] :\r\nIl dit vertueusement que l'administration isra\u00e9lienne dans Gaza serait le 1er, exemple d'une coop\u00e9ration isra\u00e9lo- arabe men\u00e9e avec la tribune des Nations unies, donc les quelques dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s en Isra\u00ebl, les autres dans le Sina\u00ef et Gaza serait administr\u00e9 par les distrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:00) [83%] :\r\nEt le principal int\u00e9ress\u00e9, l'ennemi public num\u00e9ro un, Nasser, que devient -il dans tout cela. \r\nPour Washington, le r\u00e9gime du Caire et de Style, voire dangereuse, il reste donc et demi \u00e0 abattre ou est isol\u00e9, il faut donc prochaine \u00e9tape rep\u00e9r\u00e9 un vide dans le monde arabe r\u00e9solument anticommuniste en Arabie Saoudite, ben c'est pourrait parfaitement faire l'affaire d\u00e9but 57 Eisenhower s'adresse aux 2 chambres, il leur demande l'autorisation d'agir dans la coop\u00e9ration avec les pays du Moyen-Orient, de leur apporter une aide militaire et de pouvoir utiliser la force arm\u00e9e pour assurer la protection des pays concern\u00e9s s'le demandent, et en cas d'agression arm\u00e9e d'une nation, soutenu par le communisme international. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:54) [90%] :\r\nPar son vocabulaire et son impr\u00e9cision la doctrine fait entrer directement \u00e0 la guerre froide dans le monde arabe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:02) [67%] :\r\nEn marquant l'existence depuis domin\u00e9 par les clubs et les. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:40:06) [87%] :\r\nMais internationale qu'elle gu\u00e9risse potentiellement les pays \u00e0 l'heure du Golfe \u00e0 l'oc\u00e9an ou du Maroc \u00e0 l'Afghanistan, 2 blocs oppos\u00e9s si on est \u00e0 la fois dans la continuit\u00e9 de la politique pr\u00e9c\u00e9dente, c'est-\u00e0-dire s'opposer \u00e0 la progression sovi\u00e9tique dans la r\u00e9gion, il n'est plus question d'un r\u00e8glement du conflit extrait le voir Alpha et Gamma ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs et on consid\u00e8re que la situation des peines m\u00fbr pour lancer de tels qu'Initiative, apr\u00e8s tout, les Arabes seront suffisamment comptant par l'attitude de fermet\u00e9 que les \u00c9tats-Unis ont eu par rapport \u00e0 Isra\u00ebl et par rapport au franco- britannique pour ne pas demander plus, donc en grande pompe le roi Saoud d'Arabie Saoudite est invit\u00e9 \u00e0 Washington le 30 janvier 1957 on lui explique que les \u00c9tats-Unis ne demande qu'\u00e0 s'entendre avec l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:41:08) [90%] :\r\nLa visite du roi sur Arabie aux \u00c9tats-Unis a fait beaucoup de bruit dans le monde pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis est all\u00e9 accueillir \u00e0 sa descente d'avion \u00e0 visiteur de marque l'importance de celui -ci s'appuie sur les puits de p\u00e9trole et la possession de La Mecque, il faut naturellement plac\u00e9e ce fait \u00e9tonnant en lui- m\u00eame, dans le cadre de la nouvelle politique Eisenhower au Moyen-Orient, ajoutant que par contre le maire de New York s'est refus\u00e9 \u00e0 organiser la classique r\u00e9ception en l'honneur de ce souverain qui consid\u00e8re dans son pays, l'esclavage comme l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:41:42) [82%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que le roi s'prend au s\u00e9rieux sa position de chef religieux musulman protecteur gardien de 2 villes saintes de l'Islam, explique aux Am\u00e9ricains, donc la protection des m\u00e9decins de l'Islam implique que les extraits rien ne peuvent pas passer par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:00) [90%] :\r\nGolfe d'Aqaba puisque c'est trop proche. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:03) [91%] :\r\nAvec \u00e7a constitue donc une menace pour les sanctuaires de l'Islam, c'\u00e9tait pas exactement ce qu'on lui demandait de dire. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:42:13) [93%] :\r\nIl y a sur la route quelques obstacles mineurs pour certains \u00e0 Washington, l'administration Serta la Commission g\u00e9n\u00e9rale des affaires \u00e9trang\u00e8res qui demandent leur examen total de toute la politique Enderle \u00c9gypte depuis 1952. \r\nOn lui ob\u00e9it plus qu'elle ne pouvait l'esp\u00e9rer et on adresse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:33) [89%] :\r\nLes documents correspondant \u00e0 la politique des \u00c9tats-Unis envers l'\u00c9gypte depuis 1952. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:39) [93%] :\r\nAutrement dit, des m\u00e8tres cubes et des m\u00e8tres cubes d'archives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:44) [92%] :\r\nIl y a \u00e9galement d'autres obstacles un peu moins. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:49) [85%] :\r\nAlors plus g\u00eanant pour la illustration, c'est la mont\u00e9e de la pression du ledit pro- isra\u00e9lien qui agit en \u00e9troite coordination avec la diplomatie isra\u00e9lienne, le leader d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:03) [81%] :\r\nAu cela les 2 nouvelles Johnson il se tiennent la avocat du 15 distraire un isoloir est absolument furieux et ce plan priv\u00e9 du contr\u00f4le terrifiante, dit -il, que les juifs exerce sur les m\u00e9dias leur emprise sur les parlementaires, en fait, c'est simple, le lobby pro- extrait lien s'opposera au vote de la doctrine Eisenhower, si on ne fait pas de concessions au distraire mais si on fait trop de concessions aux Isra\u00e9liens les \u00c9tats-Unis risquent de perdre tout le b\u00e9n\u00e9fice politique qu'ils ont dans le tiers- monde depuis le d\u00e9but de la crise, on \u00e9tudie la question de ce qu'on appelle le passage innocent dans le Golfe d'Aqaba passage son transfert d'armement ou de mati\u00e8re strat\u00e9gique de ce. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:43:54) [86%] :\r\nCar si on autorise le ensuite innocent, on \u00e9tablit juridiquement la libert\u00e9 de passage dans le Golfe d'Aqaba sans avoir recours \u00e0 un vote de l'ONU ou un arbitrage de la Cour internat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:06) [89%] :\r\nCanal de justice quant \u00e0 la bande de Gaza, on refuse d'\u00e9tudier son avenir en se contentant de demander que la venue. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:16) [83%] :\r\nLa rel\u00e8ve de force et c'est tr\u00e8s bien, alors, h\u00e9 ben on a subi ces propositions \u00e0 New York, car ses propositions permettent d'\u00e9viter un vote \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qui est fondamentalement hostile 6 tr\u00e8s bien tandis que Ben Gourion, lui, exige des garanties \u00e9crites de la part des Am\u00e9ricains d'avoir convoque les leaders du Congr\u00e8s pour expliquer que l'int\u00e9r\u00eat national am\u00e9ricain est en jeu et qu'ils doivent cesser d'avoir des consid\u00e9rations partisanes et \u00e9lectorales les d\u00e9mocrates refusent de l'entendre \u00e0 ce moment -l\u00e0, Eisenhower menacent de faire appel directement au peuple am\u00e9ricain contre le Congr\u00e8s on d\u00e9non\u00e7ant le lobby pro et c'est tr\u00e8s bien, la tension monte, mais en m\u00eame temps, les diplomates \u00e7a. \r\nAlors, on va trouver la solution technique qui va passer par les Fran\u00e7ais d'abord, les Fran\u00e7ais sont press\u00e9s de revenir aux \u00c9tats-Unis pour ouvrir les contacts des politiques et on a trouv\u00e9 une excellente excuse le trait\u00e9 de Rome, qui est de conclusion Guy Mollet et Christian Pineau s'envole pour Washington, officiellement pour pr\u00e9senter aux Am\u00e9ricains le comt\u00e9 de traiter cr\u00e9ole, la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:35) [85%] :\r\nLe pr\u00e9sident du MoDem et Monsieur Christian Pineau ont \u00e9t\u00e9 accueillis par le pr\u00e9sident d'extrader Monsieur orthodoxe \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Washington, \u00e9tape essentielle de leur voyage aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:45) [68%] :\r\nDepuis l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:49) [84%] :\r\nMonsieur Guy Mollet se rendait alors directement \u00e0 la Maison Blanche o\u00f9 avec le pr\u00e9sident Eisenhower, il devrait faire le tour des grands probl\u00e8mes demeurent. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:56) [78%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:01) [74%] :\r\nVoici donc consolider dans l'amiti\u00e9 fond\u00e9e par la faille l'union entre la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:09) [87%] :\r\nDonc, officiellement, on parle de trait\u00e9 de Rome, qui doit \u00eatre sign\u00e9 le 25 mars 1957 cela se traite avec Pinault en disant qu'il doit se rendent \u00e0 New York, n\u00e9gocier une solution de compromis avec mention la solution de compromis pr\u00e9par\u00e9 par les Am\u00e9ricains, mais qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 par les Fran\u00e7ais, consiste \u00e0 ce que la chute du pr\u00e9sident en charge la bande de Gaza et assure la soir\u00e9e de toutes les incursions \u00e0 partir de la bande de Gaza si l'\u00c9gypte demande ensuite le retrait de la chute du \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est les pays fournisseurs de casques bleus qui prendront la d\u00e9cision, mais \u00e7a c'est une parole de Foster de ce n'est pas une d\u00e9cision des Nations unies en fait Hammarskj\u00f6ld l\u00e9ger ne r\u00e9cup\u00e9rera pas imm\u00e9diatement la bande de Gaza, il se souvient que dans ses passages pr\u00e9c\u00e9dents au Moyen-Orient, les \u00c9gyptiens avaient plut\u00f4t expliquer que la bande de Gaza \u00e9tait pour eux a lourd fardeau qui leur co\u00fbter beaucoup d'argent, ce qu'un profit mat\u00e9riel donc le pari d'un d'un jeune, c'est que les \u00c9gyptiens laisseront la Nations-Unies la bande de Gaza. \r\nAinsi mandat\u00e9 Pinault se rend aux Nations Unies pour rencontrer Ban \u00e9voquant donc une administration pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e des Nations unies de la bande de Gaza l'Isra\u00e9liens acceptent la proposition sur la base d'un certain nombre de modifications alors s'Am\u00e9ricains des consistait \u00e0 faire pr\u00e9senter sa par les Fran\u00e7ais, ce qui laissait entendre que si la proposition \u00e9tait rejet\u00e9e, les Fran\u00e7ais feraient pression \u00e0 leur tour sur les Isra\u00e9liens, or les Fran\u00e7ais sont les seuls alli\u00e9s qui reste \u00e0 Isra\u00ebl, \u00e0 cette date, les c'\u00e9tait pas du tout pr\u00eats \u00e0 faire des pressions, mais les Isra\u00e9liens pouvaient craindre que, donc, voyez l'astuce diplomatique alors reste ensuite la question de Charm el-Cheikh l\u00e0 encore, il est impossible d'avoir un vote de la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:14) [91%] :\r\nJean Gen\u00eat pour trancher la question de la libert\u00e9 de circulation dans le Golfe d'Aqaba. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:20) [88%] :\r\nSi on fait un vote et risque d'\u00eatre n\u00e9gatif pour les Isra\u00e9liens, vu l'ambiance qui r\u00e8gne \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, on en arrive donc \u00e0 la d\u00e9cision pour l'\u00e9vacuation de Gaza qui doit avoir lieu \u00e0 partir du 6 mars entr\u00e9e des forces des Nations unies et les gestes ra\u00e9liens devant qui \u00e9tait la derni\u00e8re position le 8 mars 1957. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:45) [88%] :\r\nC'est donnant-donnant, gagnant-gagnant : les uns quitteront la bande de Gaza et charm\u00e9 l'cher tandis que les autres s'occuperont de la r\u00e9fection du canal de Suez, tout le monde est occup\u00e9 la force internationale arrive, on les accueille en leur disant : bienvenue mais ne vous attendez pas le 8, tout va bien, le 9, tout va mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:11) [86%] :\r\nLes forces des Nations unies n'arrivent pas \u00e0 contr\u00f4ler la bande de Gaza, des manifestations populaires de plus en plus violentes prennent \u00e0 partie les casques bleus, les fonctionnaires locaux refusent de collaborer avec les hommes d\u00e8s Nations-Unies et Berne se consid\u00e8re qu'avec 5000 casques bleus ils peuvent maintenir une population de 300000 personnes donc on envoie Ralph Bundi au secours pour n\u00e9gocier, h\u00e9 ben je dois reconna\u00eetre, le 11 mars que la seule solution, c'est le retour des \u00c9gyptiens dans la bande de Gaza seulement le 13 mars Nasser accepte l'assurance qu'il n'y aura pas de retour de forces arm\u00e9es \u00e9gyptienne dans la bande, simplement les policiers et \u00e9videmment \u00e7a provoque de v\u00e9h\u00e9mentes protestations isra\u00e9liens qui consid\u00e8rent qu'on les a trahis, il ne reste plus qu'\u00e0 formaliser, \u00e0 la fin mars, le statut des forces internationales, le projet des Nations consistait \u00e0 mettre des casques bleus, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire non seulement sur la bande de Gaza en territoire \u00e9gyptien mais aussi en territoire isra\u00e9lien et les Isra\u00e9liens refusent totalement l'installation de casques bleus sur leur propre sol disons que ce serait un empi\u00e8tement intol\u00e9rable sur la souverainet\u00e9 isra\u00e9lienne, du coup, les \u00c9gyptiens Forum et que eux coop\u00e8rent et pas les autres, en m\u00eame temps, le fait qu'il n'y a pas de casques bleus sur le c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s bien affaibli la position d\u00e8s qu'est -ce que le 24 avril 1957 le canal de Suez, \u00e0 son tour et tr\u00e8s ouvert \u00e0 la circulation internationale mais les 8 se pose toujours au passage de navires tr\u00e8s bien ou de marchandises \u00e0 destination ou en provenance Isra\u00ebl par le canal de Suez, corps pour leur faire remarquer que c'est contraire aux r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais j'ai pr\u00e9pond\u00e9rant est pr\u00eat \u00e0 se mettre dessus \u00e0 la Cour internationale de justice pour arbitrage. \r\nOr ni les ann\u00e9es, les autres pour des raisons diff\u00e9rentes ne veulent de l'arbitrage de la Cour internationale de justice. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:22) [90%] :\r\n\u00e0 l'audience, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est r\u00e9uni pour d\u00e9battre du probl\u00e8me de Suez, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9gyptien devait y prendre la parole en fran\u00e7ais qui est, comme on va le voir, la langue de la clart\u00e9 et de la pr\u00e9cision le paragraphe 1 de cette d\u00e9claration, confie avec le paragraphe 1 de cette d\u00e9claration confirm\u00e9e, la Cour de Constantinople 1888 et l'\u00c9gypte, r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de respecter les termes de la convention, son esprit, l'avenir dira ce qu'il faut en penser la question n'est pas clos. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:00) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 Gaza, les casques bleus avaient pens\u00e9 qu'il fallait peut-\u00eatre mettre une cl\u00f4ture barbel\u00e9s le long de la ligne d'armistice, mais les \u00c9gyptiens ont refus\u00e9 en disant que \u00e7a transformerait la bande de Gaza comme concentrations pour la population, les hommes de la fum\u00e9e se sont inclin\u00e9s en revanche ils ont pr\u00e9cis\u00e9 les conditions d'exercice de la force, c'est-\u00e0-dire qu'au mois de juin, ils se sont dot\u00e9s du droit d'utiliser les armes contre les infiltr\u00e9s arabe et pas seulement dans des actions d'auto- d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:35) [77%] :\r\nAlors vous comprenez que tout ce dossier tr\u00e8s extr\u00eamement important parce que c'est la 1\u00e8re Force des Nations unies et construit tous les pr\u00e9c\u00e9dents juridiques sur le statut des forces ult\u00e9rieure des Nations unies jusqu'\u00e0 aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:56) [79%] :\r\nMa\u00eetre \u00e9pisode est intitul\u00e9 les dominos, une r\u00e9alisation de Giroud du sport. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:02) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:04) [93%] :\r\nVoici pour la crise de Suez, demain nous reviendrons. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:53:08) [86%] :\r\n\u00e0 une \u00c9gypte proprement contemporaine, o\u00f9 en est le pays depuis 2011 ann\u00e9es de la contestation et du soul\u00e8vement, nous en parlerons en compagnie du journaliste Alain. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:53:20) [84%] :\r\nPoint Philippe demandent point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:09) [85%] :\r\nHistory vendredi, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de J\u00e9r\u00f4me Corinne Rochat et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T20:12:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F89E672B-1F5B-42FF-BC45-7ED43E3C1A6B", "internalArchiveId": "F89E672B-1F5B-42FF-BC45-7ED43E3C1A6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 1557, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373597", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2016-01-13T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Quatre films sont au menu du d\u00e9bat cin\u00e9ma de ce jour: \"Carol\" de Todd Haynes, \"Creed: L\u02b9h\u00e9ritage de Rocky Balboa\" de Ryan Coogler, \"Macbeth\" de Justin Kurzel et \"Et ta s\u0153ur?\" de Marion Vernoux.\n\nAvec Rapha\u00eble Bouchet, Edm\u00e9e Cuttat et Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-7373597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:19Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nD\u00e9bat cin\u00e9ma du mercredi, on la moi je pas pour alimenter les ragots rentabilit\u00e9 vous c\u00f4t\u00e9 dans Vertigo non mais c'est vrai, je me fais engueuler devant des journalistes sont encore les m\u00eames pourquoi c'est grave voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [80%] :\r\n4 films, je disais : on va commencer par le 1er d'entre eux c'est Carole de Todd Haynes, il met en sc\u00e8ne qu'elle dans souhaitez vous d\u00e9marrera dans cette adaptation d'un roman de Patricia, ex- Miss c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [80%] :\r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr et d'ailleurs, sur les 950 ans m\u00eame se surpasser sont la rue sous pseudonyme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [98%] :\r\nVoil\u00e0 qui raconte l'amour naissant entre 2 femmes dans le New-York des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:41) [80%] :\r\nJe n'ai aucune explication satisfaisante est offrir. \r\nQui exigent des r\u00e9ponses. \r\nMais le jour tu comprendras. \r\nCombien de fois, du temps de amour et puis toujours la plus belle peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [73%] :\r\nRapha\u00ebl Bouchez, votre avis sur ce film vous aurait sombr\u00e9, h\u00e9 bien oui, quand on aura d'autres, ne vous condamnez cette nouvelle ann\u00e9e, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est un \u00e9pisode de top-mod\u00e8les oui parce que on r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [87%] :\r\nKate Blanchett quand elle dit Th\u00e9r\u00e8se qu'on a entendu l\u00e0, elle le dit de mani\u00e8re tellement sensuel que \u00e7a transpire on par tous les pores, c'est magnifique, alors que les non non non je trouve pas en tout cas d'une banlieue en fond de court, le double voil\u00e0 \u00e7a c'est propre, non mais c'est int\u00e9ressant parce que quelqu'un, Blanchette dans le film L \u00e0 bas, les 2 personnages n'ont pas le droit de vivre leur histoire d'amour, elles ont des costumes, des petites robes tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, il y a une chape de plomb qui passe comme \u00e7a sur elle et et puis donc la sensualit\u00e9 passe par autre chose l\u00e0 sensualit\u00e9 passe par le regard, passe par la voie passe par des tout petits gestes comme \u00e7a et c'est Blanchette qui va prendre l'initiative de draguer de s\u00e9duire Ren\u00e9 marin qui est -elle une simple employ\u00e9 de 2 grands magasins et dont on comprend qu'elle est inexp\u00e9riment\u00e9e assez timide et voil\u00e0, et qu'elle qu'elle va et qu'elle vit sa 1\u00e8re, histoire d'amour, en tout cas avec une femme et et Kate Blanchett va r\u00e9ussir \u00e0 faire passer quelque chose d'extraordinaire \u00e0 travers son regard et c'est un film qui dit beaucoup de ce qui se passe dans les yeux de ceux qu'on capte \u00e0 un instant donn\u00e9 du regard de l'autre et c'est vraiment tr\u00e8s beau, les \u00e9changes de regards qu'il y a entre ces 2 femmes, entre ces 2 actrices, dont l'une est tr\u00e8s s\u00e9ductrice, voire m\u00eame pr\u00e9datrice et l'autre re\u00e7oit ce regard et le 4 ao\u00fbt elle aussi \u00e0 l'aide d'un appareil photo puisque elle est employ\u00e9e de 2 grands magasins mais elle serait photographe \u00e7a moi j'aime beaucoup dans le film, par ailleurs, le film est absolument somptueux, \u00e0 la mani\u00e8re de Douglas alors qu'un grand m\u00e9lodrame des ann\u00e9es 50, il avait d\u00e9j\u00e0 fait fait \u00e7a dans Loin du paradis en 2002 avec Julian Moore c'est tout \u00e0 fait la m\u00eame esth\u00e9tique, alors j'ai j'ai revu le film, j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9mue \u00e0 Cannes en voyant pour la 1\u00e8re fois j'ai revu et je l'estime et un tout petit peu \u00e0 la baisse, j'aurais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [71%] :\r\nAbdul revoir la tromper Orsay il y a des qu'il faut arriver bient\u00f4t dommage on \u00e9tait dans le fond est -ce que cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [87%] :\r\nExtr\u00eamement rigide, qui impose ses r\u00e8gles n'a pas d\u00e9teint sur la mise en sc\u00e8ne et que lui- m\u00eame n'a pas une t\u00eate un peu rigide et \u00e7a m'a un peu d\u00e9tach\u00e9 des personnages, c'est vrai, comme je connaissais d\u00e9j\u00e0 le sc\u00e9nario le l'histoire j'aime finalement je n'ai je n'admirais plus que le la robe \u00e0 rayures vertes aux rideaux et la petite valise blanc cass\u00e9 accord\u00e9e \u00e0 la voiture elles-m\u00eames \u00e0 la neige et je crois qu'il exag\u00e9rait un petit peu que c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [64%] :\r\nLes voitures, il y a un mais, c'est vrai, non plus, \u00e9t\u00e9 tout accord\u00e9 aux villes de Concorde, oui, bien s\u00fbr, Antoine non Knysna on a vraiment c'est toujours \u00e0 pr\u00e8s il y a tout le le canap\u00e9 la robe le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [79%] :\r\nIl le donc qui en r\u00e9sultat courant, oui, oui, non, on se dit qu'il exag\u00e9rait, c'est quand m\u00eame le film m'a sembl\u00e9 un peu presque trop obsessionnel on \u00e9blouir compl\u00e8tement mais pourtant il me pla\u00eet par de par de multiples abc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [89%] :\r\nIl faut aussi ce film Rafale volait beaucoup, mais c'est vrai que c'est les limites du film c'est son son raffinement excessif qui effectivement de notre tout petit peu l'impression m\u00eame dans certaines sc\u00e8nes de d'amour, un physique entre les 2 femmes d'\u00eatre un tout petit peu trop pudique, parfois on n'est pas \u00e9videmment, on est tr\u00e8s loin de de l'oeuvre, oui, tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [71%] :\r\nDonc pas de, mais enfin pour l'instant, on pensait immanquablement malade avait c'est pas le m\u00eame but, et qui \u00e9tait tr\u00e8s spontan\u00e9e d'ailleurs voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [86%] :\r\nC'est les limites et puis moi j'ai un tout petit peu peur que today in The s'enferme un tout petit peu un poil dans cette esth\u00e9tique Wintek 50 pas Instagram flou, vous savez, moi, moi, j'avais beaucoup aim\u00e9 un film qui avait fait dans les ann\u00e9es 90, toujours avec Julien MOX PCF qui est autrement plus moderne, enfin j'ai pas parl\u00e9 de ce film en luttions cela moi ce qui me fascine, c'est le c\u00f4t\u00e9 aussi Audrey Bernede R-Uni marin, on parle beaucoup de Kate Blanchett mais c'est quand m\u00eame Marat aussi qui a \u00e9t\u00e9 fait repenser l'UE r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Cannes et s\u00e9natrice que je trouve absolument formidable, parce que, sous son air je cite Jaur\u00e8s tr\u00e8s en retrait, justement, je suis la petite chose qu'on va draguer et quelque part que le personnage de Carole va r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 \u00e0 son propre d\u00e9sir il y a un double regard, vous parliez d'une affaire de regard et je trouve que c'est ce qui a pu beau dans le film, le film s'ouvre et se cl\u00f4t plus ou moins s\u00fbr de Champ contrechamp sur des regards le 1er c'est celui de Carole qui va litt\u00e9ralement manger des yeux cette femme l\u00e0 la troubler va la r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 son d\u00e9sir et le 2\u00e8me, c'est une au la rose, hein, on a impression d'avoir un regard invers\u00e9 o\u00f9 \u00e0 travers la reconnaissance finalement dans le regard de l'autre, on va pouvoir assumer d\u00e9finitivement ce qu'on est et ce qu'on vit et ce qu'on ressent et c'est absolument bouleversant de voir un film qui se cl\u00f4t sur simplement un \u00e9change de regards au-del\u00e0 de \u00e7a, je trouve que le film d\u00e9passe de loin effectivement assez simple : contrairement \u00e0 la vie d'Ad\u00e8le, car ce que j'adore, mais c'est pas finalement une qui son homosexualit\u00e9 assez \u00e0 part, c'est une histoire d'amour Point on peut se dire, a d'ailleurs un moment que ces 2 femmes, pour les grandes villes et dans les ann\u00e9es 50 voil\u00e0 oui Goodyear fin oui tout \u00e0 fait, mais c'est vrai que le la saison m\u00eame, il y a un contexte mais qui est, qui est pas pesant qui est pas trop pr\u00e9sent \u00e0 part dans l'affaire justement de de de famille qui, qui dit Carole \u00e0 son mari, qui va tr\u00e8s vite la la mettre dans un dilemme quand m\u00eame assez terrible, en gros, elle va devoir choisir entre sa vie avec cette femme et son enfant, donc on voit aussi que la morale de la soci\u00e9t\u00e9 qui porte en elle des des 2 envisage absolument monstrueux et ses ses fian\u00e7ailles ce qui assez beau, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, on suit surtout une histoire d'amour Point et c'est \u00e7a qui assez beau aussi, c'est que le film se d\u00e9barrasse assez vite je trouve de de de l'aspect sociologique ou politique, mais c'est un tr\u00e8s beau film quand m\u00eame il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:22) [84%] :\r\nMais que dire apr\u00e8s tout \u00e7a, mais je dois dire que moi, j'ai \u00e9prouv\u00e9 un v\u00e9ritable coup de coeur pour ce coup de foudre interdit parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il faut quand m\u00eame pas oublier que l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait un Crime, quoi, un gros consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie mentale, ce qui ce ce qui explique quand m\u00eame ce ce ce c\u00f4t\u00e9 aussi corset\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 parce pas par exemple les Blanchette au d\u00e9but, elle est un petit peu hautaine et puis petit \u00e0 petit, je dirais qu'elle se d\u00e9boutonne, elle se laisse un peu aller, mais elle s'est insinu\u00e9e aussi cette esp\u00e8ce de de de Gaulle du c\u00f4t\u00e9 hautain, c'est un signe de son appartenance \u00e0 une \u00e0 la haute soci\u00e9t\u00e9, c'est un peu obligatoire, moi je trouve qu'il est pas loin de la perfection, bon quand on a un coup de foudre, on a un co\u00fbt d'un alors on a co\u00fbt\u00e9 que Reims mais enfin bon, comme j'ai dit -il pas quoi sa perfection et que ce soit la mise en sc\u00e8ne que je trouve absolument brillante, l'esth\u00e9tique raffin\u00e9e tout tout tout tout tout me tout me pla\u00eet, tout me pla\u00eet dans ce film et puis alors surtout cette interpr\u00e9tation \u00e9videmment de de ces 2 femmes que je trouve tout \u00e0 fait extraordinaire et \u00e0 propos de Rooney Mara d'ailleurs \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est elle qui reprend les commandes parce que elle qui est blanc, j'\u00e9tais pr\u00eat de l\u00e2cher \u00e0 La Ferri\u00e8re, sa fille, c'est un peu tragique, son histoire, elle a, elle, aura affaire \u00e0 la justice et tout ce qu'elle veut divorcer, donc c'est c'est absolument assez extraordinaire et moi, quand je pense que, \u00e0 Cannes, le jury aveugle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Emmanuelle Bercot \u00e0 cette divine Blanchet, ce qui est vraiment dans la lign\u00e9e des Joan Crawford et la la Turner de l'\u00e9poque pour lui donner un prix \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec la petite fragiles, d\u00e9licates petit sosie d'Audrey Beyrouth, moi \u00e7a me r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [82%] :\r\nBien on pass\u00e9 un autre film d'de moyenne couleur avec My Chelbi, de Jordanie et Sylvester Stallone dans le r\u00f4le de Rocky Balboa qui va tenter de faire du fils de son ancien meilleur ennemi d\u00e9c\u00e9d\u00e9 un futur champion de boxe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [84%] :\r\nJe me suis battu toute ma vie j'ai jamais eu le choix, chaque fois que j'ai connu, j'ai connu tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [72%] :\r\nSoit ce gars -l\u00e0, c'est le berceau plus coriace jamais \u00e0 faire, je pense que c'est vrai sur le ring, c'est aussi, vous \u00eates d'enlever les montres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [66%] :\r\nDans ces pas parodie, c'est vraiment le aussi la gentillesse c'est Knorr, que tout le monde qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [70%] :\r\nOui, j'ai voil\u00e0 donc c'est le Sars talonne record, rappelez -nous un peu Rocky Balboa requis et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [84%] :\r\nMais donc \u00e9crite surtout Apollo Creed, c'est ce qu'on appelle un speed 9 donc effectivement Apollo Creed, c'est celui qui qui \u00e9tait dans le 1er qui gagne \u00e0 la fin quand m\u00eame contre Rocky Balboa dans le 2\u00e8me, il prenait sa revanche Rocky Balboa est -il gagn\u00e9 contre Apple Cridland 3\u00e8me Apollo Creed allait remettre en sc\u00e8ne Rocky Balboa qui doutaient un tout petit peu qui n'est plus le duty vous souvenez dans les 4 allait tuer sur le ring par le m\u00e9chant Ivan Drago, vous savez cette armoire \u00e0 glace russe, il a vu le vrai tout de suite, et l\u00e0 en fait on a ce qui est assez souvent le film le le le speed, 9, donc le l'histoire du du fils b\u00e2tard qui ne connaissaient m\u00eame pas son son p\u00e8re puisqu'il est n\u00e9 apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s, donc en gros, il a, il a faut\u00e9 Apollo Creed avec une autre femme que la sienne, il est n\u00e9 ce ce rejeton qui pendant tout du film va \u00eatre dans une qu\u00eate identitaire, une qu\u00eate du p\u00e8re, le nom du film quid et en fait, ce que ce que cherche le personnage du depuis le d\u00e9but du film, c'est pas si peut prendre en charge ce nom qu'ils ont l'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s lourd \u00e0 porter, voil\u00e0, bon, \u00e7a c'est le c'est le l'aspect du contenu, quand on voit le film, moi ce qui m'a tout de suite, c'est que, en fait, on assiste \u00e0 une sorte de rimer du 1er mais avec un personnage noir, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames jalons, parfois m\u00eame des sc\u00e8nes qui sont pos\u00e9s en clin d'oeil avec parce que pour le cru du th\u00e9 noir, donc non parce que requis Balboa \u00e9tait blanc donc, oui, dans le 1er c'\u00e9tait comme histoire de Balboa et l\u00e0 \u00e7a devient de l'histoire de d'Adonis Creed si c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [74%] :\r\nEt donc, on a en fait ce qui s'est pass\u00e9 il y a 40 ans dans les son p\u00e8re avait pas \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t basan\u00e9s tout, oui, oui, pas oui, absolument, oui, oui, oui, mais l\u00e0 on raconte l'histoire, mais c'est l'inverse avec un bazar dans la famille avant qu'on ne comprend s\u00e9curit\u00e9 regarde les bref, ceux qui n'auraient plus qui vont avoir, en gros, le r\u00f4le que possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:32) [86%] :\r\nStallone, il y a 4 ans, 40 ans en arri\u00e8re, c'est comme si tous, donc oui le l\u00e9guer \u00e0 un jeune acteur dans l'exercice, mais que celle de ce jeune acteur et non et c'est ce alors \u00e0 la fois la dimension hautement bouleversant du film, ce qui a quelque chose qui se passe dans ce couple entre Rocky Balboa et Adonis qui bouleversant, il y a vraiment au sens quelque chose de lors de la substitution du p\u00e8re de substitution et aussi pour qu'ils Balboa du fils de substitution, tout \u00e7a donne une densit\u00e9 humaine au film qui absolument extraordinaire, moi j'ai compl\u00e8tement march\u00e9 alors que les \u00e9l\u00e9ments m\u00e9lodramatiques qui pourrait \u00eatre un tout petit peu limite c'est vrai c'est juste sur le b\u00e2ti, on peut dire quand m\u00eame, c'est un peu limite les, les, les le\u00e7ons de vie sur ce qui se passe sur le ring, c'est aussi ce qu'il faut faire dans la vie, je comprends que sur le papier, \u00e7a puisse para\u00eetre un peu absurde et c'est tellement bien incarner tellement bien jou\u00e9 avec une certaine finesse pendant tout le long du film que vraiment, moi j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement conquis, j'\u00e9tais boulevers\u00e9 par \u00e7a, il suffit d'une sc\u00e8ne on voit Sylvester Stallone, arriv\u00e9 sur les tombes de, de, de sa femme, Adriana et puis de police ont beau fr\u00e8re il se poser qu'une chaise, il ouvre un journal, comme si, si, y retrouver des amis, tous les jours au au caf\u00e9 leur parle, il y a quelque chose de tr\u00e8s simple de bouleversements qui se passe, on a l'impression que la Sylvester Stallone a compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9 sa propre vie, comme le faisait au Clint Eastwood et son vieillissement dans le film, \u00e7a donne une dimension autre, en plus, il a appel\u00e9 un r\u00e9alisateur qui vient du milieu du du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant, qui avait fait un film qui s'appelle Food fait l'Station sur une histoire vraie dans dans le noir qui \u00e9tait, qui avait assassin\u00e9 par par les les policiers personnage jou\u00e9 toujours par Michael Jordane et l\u00e0 tout donc o\u00f9 \u00e7a donne une dimension aussi au niveau de la mise en sc\u00e8ne qui est prodigieuse au tout d\u00e9but, par exemple, les sc\u00e8nes de combat qui sont assez rares sont film\u00e9s en plans-s\u00e9quences les cam\u00e9ras se baladent monte sur le ring en impression d'\u00eatre comme l'arbitre, j'ai rarement vu des sc\u00e8nes de boxe filmer aussi bien et de fa\u00e7on aussi organique Franck, franchement \u00e7a m'a stup\u00e9fait du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, voil\u00e0, il y a juste un personnage f\u00e9minin qui arrive un moment, qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant et qui a un petit peu abandonn\u00e9 par la suite, y a des menus d\u00e9fauts mais j'\u00e9tais tellement port\u00e9 par par vraiment la sinc\u00e9rit\u00e9 et l'\u00e9motion du film que pour moi, c'est vraiment le 1er grand choc de de cette ann\u00e9e, alors en choc aussi pour vous aimez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:28) [85%] :\r\nBen oui, oui, oui, ben oui, ben curieusement oui parce que moi quand on me parle, boxe, je pense plut\u00f4t \u00e0 mal psychisme testost\u00e9rone brute \u00e9paisse oui au ras des p\u00e2querettes, non j'exag\u00e8re, mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [78%] :\r\nPas loin, vous le pensez poids sup\u00e9rieur, c'est \u00e7a non, non, non, je l'assume, j'assume, j'assume, c'est vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:45) [85%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est tout le contraire, je suis d'ailleurs oui je suis Rapha\u00ebl et j'avoue \u00e0 ma grande surprise que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9mu par ce film, j'avais, j'avais, j'\u00e9tais \u00e9mu par ce dernier film 1000000 de milliards, de leur donner les billets de qui je ne sais pas, que je pouvais \u00eatre et \u00e0, j'avoue que j'ai quasiment verser ma petite larme \u00e0 la fin parce qu'on avait vers\u00e9, je vous ai vu non non non, la seule la la la sc\u00e8ne, la sc\u00e8ne finale, elle est extraordinaire, mais l\u00e0 aussi il y a cette interpr\u00e9tation, c'est vrai que ce duo de Jordaens marche \u00e0 la perfection, lui il est jeune, il est costaud, il est beau, bref, puis c'est le jeune il y a l'ancien qui qui qui qui est malade, vieillissant, mais ils sont, ils sont tout aussi \u00e0 leurs prestations, \u00e7a sent vraiment assez magnifique, surtout d'ailleurs celle de Stallone, je trouve, on parle d'ailleurs d'un d'un d'un Oscar du second r\u00f4le, il a tagg\u00e9 les avec le club un de en France, voil\u00e0 enfin un \u00e0 69 ans, je trouve que c'est c'est vraiment plein de c'est plein de justesse sensibilit\u00e9 de des subtilit\u00e9s \u00e7a permet \u00e0 Adonis de enfin \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a son r\u00f4le de mentor permet Adonis de de progresser et puis \u00e0 son contact, il trouve, lui, une nouvelle raison d'exister, m\u00eame si cela est devenu mentor sage ouais vraiment devra livrer un nouveau combat le plus mortel de tous d'ailleurs, apr\u00e8s avoir raccroch\u00e9 les gants et c'est moi, je trouve que c'est un film intense autant qu'intime, en d\u00e9pit d'une partition c'est vrai un peu charg\u00e9, fa\u00e7on Hollywood mais je trouve que, en r\u00e9sum\u00e9 en boostant cette saga, il a de quoi nous mettre un peu KO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [82%] :\r\nEt c'est votre avis \u00e9galement fait bouger, pas vraiment, et c'est bien pour nous Fran\u00e7ais, moi je suis un peu pour les m\u00eames raisons, disons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:30) [84%] :\r\nSi je l'ai chez O2, j'ai pas le mien, j'ai donc j'ai pas du tout le bonheur de de la Madeleine de Proust, que vous \u00e9voquez, que je comprends tout \u00e0 fait d'ailleurs, et puisque le film assez peu nostalgique, donc il est pas nostalgique mais on permet quand m\u00eame de voir enfin, il permet de voir certains \u00e9l\u00e9ments du ou de reconna\u00eetre certaines choses qui font qu'il ne il hier il nourrit quand m\u00eame une forme de nostalgie \u00e0 mon avis, et puis moi, si on demande \u00e0 voir un Stallone vieillissant, bon mais moi \u00e7a \u00e7a m'a touch\u00e9, mais alors les 20 premi\u00e8res minutes qui les ai trouv\u00e9 assez prometteuse avec un quand m\u00eame un contenu politique, \u00e7a s'ouvre dans une prison, le jeune Adonis est en prison, il va \u00eatre sauv\u00e9, entre guillemets, par sa belle-m\u00e8re en bref \u00e7a rappelle que la place des noirs et comme souvent en prison et moins sur un ring et encore moins, enfin on lundi l'la la gloire est rarement sur oui, enfin bon les statistiques oui on a proportionnellement, voil\u00e0 la, la, la, la chose est quand m\u00eame assez grave et je trouve que le film travaille assez bien n'et et offre une belle ouverture sur la mythologie en g\u00e9n\u00e9ral mythologie du film on voit Stallone statut Stallone \u00e0 Philadelphie la mythologie paternel o\u00f9 \u00e7a c'est vraiment ce personnage qui se cherche un p\u00e8re et Adonis, un petit coup d'oeil sur Wikip\u00e9dia m'a appris que Adonis voulait dire en grec, notre ma\u00eetre et que voil\u00e0, il se trouve, effectivement, ce nouveau ma\u00eetre ans sous la forme de Stallone mais que le film lui- m\u00eame, pour moi, ici, il fait, il fait all\u00e9geance \u00e0 ses ma\u00eetres, qui sont les pr\u00e9c\u00e9dents requis fait profil bas, je trouve \u00e7a c'est beau, c'est, c'est comme si voil\u00e0, il y a la recherche de proposer quelque chose de nouveau tout en restant modeste par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent, j'aime bien la d\u00e9marche du cin\u00e9aste mais mais mais les ficelles narratives la la dramaturgie, c'est pas possible, voil\u00e0 c'est la Blazy oui non mais lis Cambodge les essais les c'est rien est cr\u00e9dible, tout s'effondre, c'est, c'est c'est affreux, mais c'est d'un ennui c'est d'un fastidieux, il arrive, il rencontre Stallone oui alors est -ce que vous voudriez bien m'entra\u00eener ah non j'ai raccroch\u00e9, maintenant je g\u00e8re un restaurant \u00e0 tr\u00e8s puissants minutes apr\u00e8s, je reviens et puis, et puis apr\u00e8s il dit oui, non, j'ai chang\u00e9 d'avis, je vais quand m\u00eame vous entra\u00eener \u00e0 merci aussi attendait pas du tout et tout est comme \u00e7a, et apr\u00e8s il y a, il va avoir un cancer, il y aura un parall\u00e8le hyper lourd sur de se battre contre le cancer se battre dans la vie, se battre sur le ring, c'est vraiment p\u00e9nible, c'est c'est tr\u00e8s long et moi \u00e7a me \u00e7a passer mais compl\u00e8tement au-dessus de la t\u00eate mais je je pr\u00e9viens les auditeurs, je suis la seule en tout le monde dort ce film non non mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [84%] :\r\nM\u00e9tal ce qui moi si juste sur le moment sert Marie- Andr\u00e9 oui mais par exemple sur le cancer, c'est marrant parce que vous dites, il va se battre, mais non justement \u00e7a qui est beau, c'est qu'il va dire : bon, ben voil\u00e0, j'en cancer j'accepte de mourir, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient beau quelque part, je me dis on aurait \u00e9t\u00e9 dans le clich\u00e9, si on a vu quelqu'un qui est frapp\u00e9 par un cancer qui va se battre en parall\u00e8le d'Adonis Creed jusqu'\u00e0 une conclusion hors, bizarrement, le film laisse d'ailleurs compl\u00e8tement suspend cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:13) [72%] :\r\nOui, c'est celle -ci ont bien jou\u00e9 mais non seulement voil\u00e0 qui on sait cela dit comment \u00e7a va se et puisque le paix mais bien s\u00fbr, si tu dois \u00eatre moi je te je me base sur le ring pour \u00eatre l\u00e0 mais ce qui est moindre, c'est que l'on sert donc le parler, l\u00e0 aussi, on a, on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:24) [77%] :\r\nComme comme dans Carole finalement une figure invers\u00e9e o\u00f9 le la Motor va \u00eatre par son finalement c'est c'est difficile narratif tr\u00e8s proche de Carole h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [62%] :\r\nPeu mourir regarde ce de regard et de subtilit\u00e9 fait moi je suis Carole Creed oui voil\u00e0 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [80%] :\r\nCarole quid et maintenant Mac bf Dustin Kurzel avec Marion Cotillard m'Michael Fassbinder et sacr\u00e9 Nord : l'histoire, je vous la r\u00e9sume 11\u00e8me si\u00e8cle en Ecosse, malgr\u00e9 les Laurentides hongrois non mais vraiment, il tue le pour, sans parler de son tr\u00f4ne, il va sombrer peu \u00e0 peu dans la folie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:53) [80%] :\r\nOui. \r\nEt d'ailleurs on appelle plus. \r\nFran\u00e7ois voil\u00e0 \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:23) [62%] :\r\nPendant que les ont les relever au passage expire le rapport souhaite pas Safran oui oui voil\u00e0 c'est \u00e0 vous rappelle votre sur ce Macbeth de Christine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:32) [84%] :\r\nQui \u00e9tait en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes, donc on l'a vu aussi tout enfant, je les revues pour confirmer qu'effectivement, ce film \u00e9tait d'un non- lieu, un ennui assez abyssale, \u00e7a reste le cas m\u00eame s'il y a des choses absolument magnifiques dont et je vais me pour le dire, Marion Cotillard dans un film anglo- saxon, c'est assez rare, et l\u00e0 je la trouve absolument extraordinaire, le dit Macbeth, mais vraiment beaucoup plus, d'ailleurs comme \u00e9cole Fassbinder que je trouve un peu \u00e9teint, il essaie de jouer un un mag baisse un peu, vous hypnose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, le fileyeur joue beaucoup sur un effet de montage qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressant pour nous donner l'impression d'\u00eatre dans la t\u00eate de Macbeth qui confond compl\u00e8tement le temps les les dur\u00e9es les espaces et qu'on on est quelque part dans dans un dans les d'espace presque psychotropes au-del\u00e0 de \u00e7a, voil\u00e0, on a, on a toutes les figures impos\u00e9es, le film est tr\u00e8s beau esth\u00e9tiquement, mais du coup, je trouve que sa longue angoisse aussi beaucoup et au final, oh je sais pas tr\u00e8s bien qu'est -ce que le le syst\u00e8me propos\u00e9 de 9 par rapport aux versions pr\u00e9c\u00e9dentes de Wes de Kurosawa ou m\u00eame de Polanski il y a il \u00e7a manque un peu de Chair, \u00e7a manque de dames et et je vois pas tellement o\u00f9 \u00e7a va -t-il durer, le film de de \u00e7a s'appelait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:36) [79%] :\r\nIl en plus ils ont ou ce qui c'est d'ailleurs ce qui, bien trop coup\u00e9 dans le texte, non, oui, on peut diriger le effectivement d'ailleurs d'ailleurs, enfin moi je suis aussi ennuyer comme un rat mort peut-\u00eatre encore plus que le Rapha\u00ebl, si j'ose dire, certes le texte donc il est r\u00e9\u00e9lu, oui il est respect\u00e9 au mot pr\u00e8s, mais enfin pour moi, c'est loin de suffire \u00e7a serait presque, indiquait d'ailleurs parce que c'est moi, je trouve ce drame languissant tonitruant bavard, une mise en sc\u00e8ne grandiloquente pr\u00e9tentieuse, parce qu'il est juste un corset ni les mani\u00e8res et serait un r\u00e9alisateur mani\u00e9r\u00e9 des effets un peu comme today. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [70%] :\r\nAlors pourquoi oui, la classe oui de Palma en Am\u00e9rique, alors c'est quand m\u00eame beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:18) [61%] :\r\nCo\u00fbt ce service assumer ceci d\u00e9sol\u00e9 quoi enfin la la \u00e7a ne serait pas arrang\u00e9 par une musique pompeuse Pierre si Flood de brume d'images Roustan rouge on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:30) [75%] :\r\nOh sans parler franchement rouge sang et puis alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [86%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 acteurs, moi je trouve que Marion Cotillard vraiment et tentent vaillamment d'assumer cette descente aux enfers, mais je trouve qu'ils y parviennent pas trop \u00e0 force de je trouve \u00e0 des mesures dans leur jeu se trouve que ce poseur de de Justin Kurzel il nous inflige, beaucoup de bruit et de fureur, pour pas grand- chose, sinon rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:54) [92%] :\r\nEt une citation dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:56) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait pas mal, et si vous \u00eates -vous gagner une place pour voil\u00e0 film je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:02) [83%] :\r\nUne histoire racont\u00e9e par un idiot, pleine de bruit et de fureur et qui vient, c'est \u00e7a la phrase exacte Ir\u00e8ne Mac m\u00eame et c'est une fois c'est aussi c\u00e9l\u00e8bres que tout lire Note2be dans Hamlet et on l'attend cette phrase, sauf que, au moment o\u00f9 elle arrive McHale Fassbinder a dit mais sur un ton compl\u00e8tement monocorde et il se l\u00e8ve de son lit, il y a une une union et il faut son fils compl\u00e8tement papa et c'est \u00e9tonnant comme ce cin\u00e9aste tu le texte \u00e0 cause de je pense de son parti pris extr\u00eamement esth\u00e9tisant, il y a la musique aussi qui est omnipr\u00e9sente, et \u00e7a \u00e7a \u00e9mousse compl\u00e8tement le propos, c'est comme si Shakespeare n'avaient absolument plus rien \u00e0 dire oui, ni sur le doit, c'est un tout petit peu g\u00eanant surtout que, petite parenth\u00e8se aux quelques jours apr\u00e8s, on a vu Omar Sy dans Chocolat qui va armement Othello et tout \u00e0 coup, qui dit une tirade de Shakespeare et le texte est magnifique, elle prend tout son sens et il y a une double lecture, \u00e7a parle de l'acteur, \u00e7a parle du personnage, donc comme quoi c'est pas vrai Shakespeare vit encore oui c'est juste, juste une guerre sale, qui l'a tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:04) [81%] :\r\nBeaucoup plus que du stigmate une semaine je suis donc de Paribas en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:09) [86%] :\r\nVous les avez fait nous allons parler c'est et ta soeur de Marion Vernoux avec Virginie Efira, G\u00e9raldine Nakache et Gr\u00e9goire Pierrick sous le coup de la disparition r\u00e9cente de son fr\u00e8re accepte invitation d'une amie dans sa maison de vacances sur place, il va rencontrer la demi- soeur de cet ami et apr\u00e8s une soir\u00e9e arros\u00e9e et si le trio de situations d\u00e9licates en r\u00e9v\u00e9lations g\u00eanantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:29) [69%] :\r\nJe sais que Christian, si je suis triste, Radio Suisse parce que ce qui fait une proposition sans voil\u00e0, bon je pensais magnifique il magnifique dire froid et humide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:44) [53%] :\r\nBonsoir pardon Pierrick Jean-Paul II de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [69%] :\r\nC'est quand m\u00eame prouve que vous avez remis sur Tomislav quand m\u00eame qui ne rien avoir ben quand \u00e0 d\u00e9crivent grosse et moche, un Crime un Crime, oui, oui, oui, ce qui veut dire que si j'ai p\u00e9t\u00e9 lesbiennes si vous reviendrez hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:59) [78%] :\r\nUn, c'est \u00e0 vous, bon, il faut savoir que certains un oui mais que d'un d'un d'une com\u00e9die sentimentale de Dullin Shelton oui, qui avait d\u00e9j\u00e0 inspir\u00e9, enfin tr\u00e8s tr\u00e8s mal, Yvan Attal, pour hommes devaient esp\u00e8ce de truc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:14) [66%] :\r\nQue vous 2 et dire : oui, je suis avec vous avez samedi dernier je crois pas mal si je puis permettre c'est possible rentable, oui, mais c'est l\u00e0, rien \u00e0 voir avec non mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:22) [98%] :\r\nNon non non non non non non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:23) [71%] :\r\nDonc, c'est la 2\u00e8me fois que l'\u00e9cole que Lynch Shelton a inspir\u00e9 les r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:29) [72%] :\r\nOui, allo, bonjour, vous adh\u00e9rez donc on va dire c'est servir \u00e7a voil\u00e0 comme votre avis sur la suite programm\u00e9e sur le risque de maladies comme original de les pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:38) [76%] :\r\nLa copie est encore plus insipide trouve et on a certain huis-clos banal et paresseux pour moi enfin de Vaudeville plat ou Gr\u00e9goire l'audit Grant qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans le palmar\u00e8s sous le cesse de nous gratifier de clownerie bien lourde au d'Virginie Efira qui squattent de plus en plus ces \u00e9crans s'\u00e9tend, se monte pas trop convaincante dans le r\u00f4le de la lesbienne, orpheline de sa copine et qui, c'est un mec quant \u00e0 G\u00e9raldine Nakache et compl\u00e8te son g\u00e9nie ce trio qui pr\u00e9tend nous s\u00e9duire \u00e0 nous \u00e9mouvoir entre mensonges et faux- semblants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:10) [74%] :\r\nFait le boucher, mais il aurait pu y avoir quelque chose c'est, c'est assez dommage moi je j'aurais esp\u00e9r\u00e9 qu'ils nous fassent du Lubitsch, bon j'vid\u00e9o Inter mais c'est vrai, avec alors elle ne r\u00eavons, c'est \u00e7a, oui 20 ans pour moi, voil\u00e0, donc c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:25) [66%] :\r\nLe temps du sort, pourquoi faire un petit, il dit on a donc j'pas 2 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:31) [82%] :\r\nPour dire que j'esp\u00e9rais du lobby et que je me retrouve avec du verre quelques-unes jusqu'\u00e0, jusqu', nous envergure non mais j'attendais quelque chose de de beaucoup moins sage, oui, voil\u00e0, et puis \u00e7a, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s moral avec des grosses grosses ficelles sc\u00e9naristiques l\u00e0 ce qui m'int\u00e9resse tout de m\u00eame, c'est le personnage devient Virginie Efira qui de plus en plus tournent avec des gens dans du cin\u00e9ma d'auteur, un peu moins commercial quel bout qu'il questionne son statut de blonde sulfureuse et \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse dans le film, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 ses faiblesses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:58) [83%] :\r\nOn cite aussi quand Harry rencontre Sally quand m\u00eame litt\u00e9ralement dans le film, donc l\u00e0 je me dis mon Dieu oui s'oui si on est s\u00fbr et sur les \u00e9l\u00e9ments de est -ce que la l'amiti\u00e9 possible entre hommes et femmes, on est quand m\u00eame tr\u00e8s loin non on \u00e0 huis clos, ces 3 personnages, \u00e7a tient quand m\u00eame th\u00e9oriquement sur la qualit\u00e9 des personnages et les qualit\u00e9s situation on me montre quand m\u00eame des gens qui vont faire des karaok\u00e9s sur moi, j'ai moi qui se cr\u00eapent le chignon quantique l\u00e2che : il y a un orage \u00e0 l'ext\u00e9rieur, voil\u00e0, on en est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:23) [73%] :\r\nEnfin, c'est quand m\u00eame \u00e2ge malheureusement tr\u00e8s beau oui enfin faudrait oui mais en breton oui par les vents et des grandes maisons, le huis clos et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:30) [76%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tral, mais dans le dans le sens p\u00e9joratif du terme, c'est tomb\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, effectivement fait rien, donc c'est vraiment un film pour un j'c'est un clich\u00e9, le film d'auteur fran\u00e7ais, alors vraiment compl\u00e8tement engonc\u00e9 dans sa situation de ce qui est pas inint\u00e9ressante prend soin arrivent pas \u00e0 faire d\u00e9coller sa c'est vrai pour Virginie Efira c'est elle devient int\u00e9ressante, n'a pas grand chose \u00e0 jouer malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:49) [83%] :\r\nMalheureusement pour elle, voil\u00e0, c'\u00e9tait donc pour et ta soeur, le film de Marion Vernoux, merci de m'\u00e9couter \u00e0 merci Rapha\u00ebl Bouchez merci Rapha\u00ebl Wolf. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:16:13Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A598A8A7-B80F-4772-B60F-1E495DDE91A3", "internalArchiveId": "A598A8A7-B80F-4772-B60F-1E495DDE91A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pop Culture: La photo. Mais la technologie aussi.", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "La photographie a v\u00e9cu de sacr\u00e9es r\u00e9volutions, d'\u00e9normes bouleversements ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le num\u00e9rique certes, la 3D, le partage instantan\u00e9 et aujourd'hui la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. Pourtant la photo en papier a toujours sa place dans nos maisons. Un commentaire de Mathieu Chevrier\r\nLIENS\r\nLa nouvelle cam\u00e9ra Super8 de Kodak\r\n<http://www.kodak.com/ek/us/en/consumer/products/super8/default.htm>\r\nUne vid\u00e9o en 360 degr\u00e9s\r\n<https://gopro.com/news/gopro-brings-tahiti-surfing-in-360-degrees-to-facebook>\r\nLa nouvelle cam\u00e9ra 360 degr\u00e9s de Nikon\r\n<http://www.nikon.ch/fr_CH/products/category_pages/action_cameras/category_action.page?>", "durationSec": 237, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373594", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Pop Culture: La photo. Mais la technologie aussi. / VER_2016-01-13T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["La photographie a v\u00e9cu de sacr\u00e9es r\u00e9volutions, d\u02b9\u00e9normes bouleversements ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Le num\u00e9rique certes, la 3D, le partage instantan\u00e9 et aujourd\u02b9hui la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. Pourtant la photo en papier a toujours sa place dans nos maisons. \n\nUn commentaire de Mathieu Chevrier."], "variantIds": ["ece-7373594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:20Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [79%] :\r\nPatrick sur tous les 2 ans, Mathieu, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe o\u00f9 la photo qui n'a, on avait un nom, oui, ce soir, c'\u00e9tait le pi\u00e8ge tous les 2 ans en banlieue le photo qui n'assez grand salon de la photographie au coeur duquel tous les fabricants montrent leurs nouveaut\u00e9s mais les nouveaut\u00e9s de nos jours passent \u00e9videmment passe beaucoup par des avanc\u00e9es technologiques qui tente, petit \u00e0 petit de ringardiser la photographie ce tirage plat on ne sont des noirs et blancs, en de la secr\u00e9taire, mais c'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nNon, simplement, cela peut commencer avec les premiers smartphones lorsque les fabricants nous ont dit vous pouvez prendre des photos avec oui, mais vous pouvez faire de la vid\u00e9o, voici, \u00e7a c'\u00e9tait en 2005, aujourd'hui, la formule a chang\u00e9 avec votre smartphone vous prenez des photos oui mais des photos qui bougent en gardant le doigt appuy\u00e9 sur le clich\u00e9 vous voyez 2 3 secondes de vid\u00e9o avant apr\u00e8s la prise de photo c'est une photo mais une photo qui bouge et comme si \u00e7a ne suffisait pas, comme si \u00e7a ne suffisait plus, les fabricants d'ann\u00e9e en ann\u00e9e ont d\u00e9cid\u00e9 de transformer, d'am\u00e9liorer, de r\u00e9inventer la photographie d'abord les capteurs et les processeurs qui ont amen\u00e9 la rapidit\u00e9, plus de d\u00e9veloppement de films, pas besoin de dupliquer des photos sur papier, tout est partag\u00e9 en un clic, et souvent, \u00e0 force d'aller si vite, on regarde imm\u00e9diatement la photo qu'on vient de prendre et belle avant de prendre la photo suivante si la technologie de l'avenir devant elle la photographie en papier aussi parce qu'on veut l'accrocher la mettre au mur la laisser tra\u00eener sur une table, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que le fameux cadre photo num\u00e9rique n'a jamais r\u00e9ellement trouver place dans nos salons, ni dans les magasins, on veut bien prendre des photos rapidement mais on veut quand m\u00eame les toucher dans ses doigts et il est pass\u00e9 d'une main \u00e0 l'autre, mais le probl\u00e8me n'est pas que temporel, le probl\u00e8me c'est la lumi\u00e8re voici dans les plus c\u00e9l\u00e8bres : tentative de bouleversements, il y a eu Lytro une cam\u00e9ra qui vous permet de prendre une photo et de faire la nettet\u00e9 apr\u00e8s o\u00f9 vous voulez sur l'image absolument g\u00e9nial, sauf que c'est plus compliqu\u00e9 de prendre une photo r\u00e9sultat \u00e9chec l'entreprise Lytro c'est maintenant tourn\u00e9s vers autre chose : la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et fabriqu\u00e9 une cam\u00e9ra 360 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [71%] :\r\nVous connaissez \u00e7a mais on conna\u00eet \u00e7a : c'est l\u00e0 une cam\u00e9ra qui qui ne qui nous filment l'entier de ceux qui nous environnent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [87%] :\r\nExactement, et la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et les vid\u00e9o \u00e0 360 degr\u00e9s c'est l'avenir, tellement m\u00eame que Nikon vieux fabricants d'appareils photo, mais maintenant Nicole ne vient d'annoncer une cam\u00e9ra qui filme \u00e0 360 degr\u00e9s tout en num\u00e9rique 4 cas \u00e7a aujourd'hui, c'est le mot Star, une cha\u00eene CAM qui filme \u00e0 360 degr\u00e9s en ultra soit une cam\u00e9ra utilis\u00e9e pour du sport, du ski, la crainte du Surf en action quoi pour les films de vacances, tu oublies et si vous n'avez pas le casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour les regarder ces vid\u00e9os, c'est mort, vous serez sur YouTube en train de bouger la souris sur une vid\u00e9o sans savoir regarder, c'est une chose, mais m\u00eame sans savoir quoi regarder ni ce qu'on vous raconte, c'est bien la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle qui va dans tous les sens, c'est chouette, c'est bien d'\u00eatre sur une planche de Surf \u00e0 360 degr\u00e9s mais un moment on a envie qu'on nous raconte une histoire qui va du d\u00e9but \u00e0 la fin, je suis pas un vieux con, j'ai m\u00eame smartphone, j'aime bien qu'on raconte des histoires mais aussi comme un film normal vous savez comme une photographie de normal, oui, l'\u00eatre humain,M. Le tangible, le papier, les albums on aime les trucs qui raconte des histoires, d'ailleurs, si je vous dis, super 8, si non, apr\u00e8s une grosse restructuration 2013 et de nouveaux investissements, Kodak, le g\u00e9ant du produit de l'image am\u00e9ricain revient au film le dernier James Bond, le nouveau Star Wars, le Tarantino ont tous \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s sur film Kodak et d\u00e8s l'Automne, vous pourrez faire la m\u00eame chose aussi Kodak pr\u00e9sente la cam\u00e9ra vie millim\u00e8tres non, nous ne sommes pas en 1965 c'est une vraie cam\u00e9ra 8 millim\u00e8tres, avec un look compl\u00e8tement r\u00e9tro qui utilise du vrai film comme \u00e0 l'\u00e9poque, pourquoi parce que Kodak croit ferme \u00e0 la force du tangible du film du grain mais Kodak croit ferme l'avenir, c'est je crois le seul constructeur \u00e0 proposer le meilleur des 2 mondes, vous filmez envie millim\u00e8tres vous envoyez votre film a d\u00e9velopp\u00e9 chez Kodak, qui vous renverra un lien pour t\u00e9l\u00e9charger une version num\u00e9rique du film et votre film d\u00e9velopp\u00e9 par la Poste comme quoi la photographie \u00e0 son avenir, mais les technologies en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:16:13Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-174C3F84-69F6-4091-84E7-2FA7B85C7462", "internalArchiveId": "174C3F84-69F6-4091-84E7-2FA7B85C7462", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois H\u00e9bel, directeur artistique de la biennale Foto/Industria", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "L'invit\u00e9 : Fran\u00e7ois H\u00e9bel, photographe directeur artistique de la biennale Foto/Industria\r\nLe photographe Le directeur artistique de la biennale Foto/Industria Fran\u00e7ois H\u00e9bel donne une conf\u00e9rence au Club 44 de La Chaux-de-Fonds le jeudi 14 janvier 2016 qui a pour titre \"La photographie industrielle, de l'Agence Magnum \u00e0 Foto/Industria\".\r\nIl est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.\r\nComme l'atteste la multiplication des festivals qui lui sont consacr\u00e9s, la photographie industrielle suscite de nos jours un int\u00e9r\u00eat croissant. Fran\u00e7ois H\u00e9bel dresse un historique de ce champ, ayant pu en observer l'\u00e9volution tout au long de sa carri\u00e8re, \u00e0 la t\u00eate des plus hauts lieux de la photographie. (source: www.club-44.ch <http://www.club-44.ch>)\r\nAncien directeur par deux fois des Rencontres d'Arles, directeur de l'agence Magnum pendant plus de 10 ans Fran\u00e7ois H\u00e9bel est depuis 2013 directeur artistique de la biennale Foto/Industria de Bologne, en Italie. \r\n<http://www.fotoindustria.it/mostre/>", "durationSec": 2260, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373592", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois H\u00e9bel, directeur artistique de la biennale Foto/Industria / VER_2016-01-13T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le directeur artistique de la biennale Foto/Industria Fran\u00e7ois H\u00e9bel, ancien directeur par deux fois des Rencontres d'Arles et directeur de l'agence Magnum pendant plus de 10 ans, est depuis 2013 directeur artistique de la biennale Foto/Industria de Bologne, en Italie. Il donne une conf\u00e9rence au Club 44 de La Chaux-de-Fonds le jeudi 14 janvier 2016 qui a pour titre \"La photographie industrielle, de l\u02b9Agence Magnum \u00e0 Foto/Industria\".\n\nFran\u00e7ois H\u00e9bel est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7373592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:20Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nParce que c'est la fin de la vie, maintenant il y a pas que les sauver toujours \u00e0 d\u00e9graisser donc pour Thibault et c'est sur 31 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois H\u00e9bel bonjour pardon pour Mortain mais je vous ai tout excuser, vous \u00eates l\u00e0, c'est tout ce qui compte, vous \u00eates l\u00e0 en entier, vivant, enfin bref, tout va bien et, au fond, si on r\u00e9sume, merci en tout cas d'\u00eatre avec nous pour nous parler de cette intervention, vous ferai demain au Club 44 de La Chaux-de-Fonds, en pr\u00e9lude \u00e0 cette nuit de la photo, la 5\u00e8me, qui aura lieu le 13 f\u00e9vrier toujours \u00e0 La Chaux-de-Fonds, vous \u00eates invit\u00e9s par l'excellent Club 44 Marie- Th\u00e9r\u00e8se Benadon pour nous parler h\u00e9 bien de cette photographie industrielle dont on disait en introduction d'\u00e9missions que vous n'avez pas pu entendre qu'elle \u00e9tait fort d\u00e9cri\u00e9 et qu'elle avait un but utilitaire et qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien cette photo trouver certaines vertus, et parfois m\u00eame des vertus artistiques, on va en parler avec vous, je vais quand m\u00eame tenter de de vous situer, dire que vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Paris, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50, vous avez \u00e9t\u00e9 directeur des expositions de la Fnac, c'\u00e9tait votre 1er contact avec la photographie, on va y revenir, directeur des rencontres d'Arles par 2 fois en 1986 puis en 2001, vous avez \u00e9galement dirig\u00e9 le bureau parisien de l'agence photographique Magnum et vous \u00e9tiez directeur photo de corps bis Europe Corbis 71 agences, comment dire, mont\u00e9e par Bill Gates, le patron de Microsoft, qui en a fait une esp\u00e8ce de super m\u00e9ga hyper agence qui a rachet\u00e9 beaucoup de ce qui a fait grincer pas mal de temps d'ailleurs, d'ailleurs, \u00e0 l'\u00e9poque, on en reparlera peut-\u00eatre ensemble un mot quand m\u00eame sur votre venue au Club 44 donc je rappelle que c'est demain \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour nous parler de ces photographie industrielle, la plupart de ces photographies sont sign\u00e9es Fernand Perret, natif de La Chaux-de-Fonds, n\u00e9 en 1915 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1995 il a abondamment photographi\u00e9 sa ville et son canton d'origine, il a fait \u00e9galement pas mal de voyages, notamment en Afrique, du voyage assez long puisqu'il a fait par exemple \u00e0 Alger le cap et qui a document\u00e9 \u00e9galement ce voyage -l\u00e0 dans les ann\u00e9es 50 le connaissiez -vous Fernand Perret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [92%] :\r\nNon, je suis m\u00eame impatient de les couvrir demain parce que on a dit beaucoup de bien, h\u00e9 bien vous avez raison, oui, oui, voil\u00e0 qui est dit, je disais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [90%] :\r\nLa photo industrielle tout \u00e0 coup se pare d'une d'une aura artistique qu'est -ce que vous pouvez nous dire l\u00e0- dessus Fran\u00e7ois H\u00e9bel, sur le fait que aujourd'hui on on commence \u00e0 la regarder d'un autre, et cette faute industrielle et qu'on la resitue dans l'histoire de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez dans dans la droite ligne de l'anecdote qui vient de se passer, comme vous dites, je ne connais pas le travail de Fernand Perret ce qu'il y a effectivement dans les, dans les entreprises, chez des photographes eux- m\u00eames beaucoup de de fonds photographique qui dorment et parfois, c'est de la photographie scientifique, parfois c'est la photographie d'ing\u00e9nieurs, parfois c'est tout simplement qu'elle vient d'un amateur qui, lors de moments de travail avaient envie de prendre des photographies et puis parfois, c'est des artistes qui ont regard\u00e9 le monde du travail, le monde de l'entreprise, donc il y a une une documentation des des Oeuvres de donc, de photos, de nature diff\u00e9rente qui qui dorment et il se trouve que moi m'a demand\u00e9 \u00e0 Bologne, une forme nouvelle fondation qui s'appelle le Master Bologne en Italie, de cr\u00e9er un \u00e9v\u00e9nement autour de ce th\u00e8me de la photographie industrielle, c'est, c'est l'occasion de, de, de, de r\u00e9veiller ces fonds, mais de fa\u00e7on plus globale pour pour commencer, je crois qu'il faut dire que le Champ de la photographie a \u00e9t\u00e9 injustement restreint par les les pionniers, les gens qui moi m'ont appris \u00e0 regarder la photographie des gens qui qui \u00e9tait en Suisse les Charles-Henri Favrod, qui ont qui ont cr\u00e9\u00e9 le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Lausanne, tous ces gens -l\u00e0 ils avaient restreint le le Champ de la photographie un Champ assez \u00e9troit pour la faire reconna\u00eetre par les institutions, or la photographie a cela de merveilleux qu'elle est un Champ qui va de l'amateur le plus complet et c'est \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vrai qu'aujourd'hui, avec les smartphones jusqu'au grand professionnel, en passant par des usages techniques en passant par des usages parfois inattendues et et et c'est beaucoup de ces champs de la photographie \u00e9tait m\u00e9pris\u00e9, or lorsque j'\u00e9tais \u00e0 Arles comme vous l'avez rappel\u00e9 pour qu'a une quinzaine d'\u00e9dition tr\u00e8s ann\u00e9es 80 2000, moi je n'ai eu de cesse de d'aller fouiller des champs de la photographie qui dormait, de se dire, mais est -ce que si on les regarde diff\u00e9remment l'album de famille la photographie scientifique, parfois m\u00eame doivent trafic publicitaire si on les regarde diff\u00e9remment est -ce qu'on peut pas leur faire dire autre chose sur leur \u00e9poque sur les influences esth\u00e9tiques de l'\u00e9poque sur les les modes de vie de l'\u00e9poque sur les modes au travail lorsqu'il s'agit du travail et si vous voulez avec la photographie industrielle qu'on a \u00e9largi en fait \u00e0 Bologne Auchan beaucoup plus large du monde du travail et de la production ont des co\u00fbts des des choses absolument passionnantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [86%] :\r\nEt qu'est -ce que qu'est -ce qu'on pourrait dire qu'est -ce que quel photographe, pourriez -vous nous citer avec une image un peu iconiques imm\u00e9diatement reconnaissable qui nous parlerez \u00e0 toutes et \u00e0 tous, lorsqu'on parle de photographie industrielle Fran\u00e7ois H\u00e9bel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [87%] :\r\nLe plus simple c'est c'est Robert Doisneau, Robert Doisneau avait fait l'\u00e9cole Estienne et il est rentr\u00e9 quand il avait 20 ans chez Renault comme employ\u00e9 de chez Renault pour faire des photos qui \u00e9tait d'usage technique t\u00e9l\u00e9 d'usage de m\u00e9moire pour les ing\u00e9nieurs pour tout le travail de production des des voitures et puis comme il y avait cet esprit fac\u00e9tieux, il en profitait pour faire des jolies photos en plus ce que l'on a d\u00e9couvert beaucoup plus tard, alors il a \u00e9t\u00e9 foutu \u00e0 la porte de Renault parce qu'il \u00e9tait toujours en retard, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la chance de sa vie, du coup, il est devenu photographe pour son compte propre, il est devenu le Robert de nous que nous avons connu qui qui qui la la la vie de la rue et notamment de la rue parisienne o\u00f9 la rue de la banlieue et et et qui \u00e9tait merveilleux, on \u00e9tait, on est retourn\u00e9 voir ce qu'il avait fait pour Renault et c'est vachement bien, c'est vachement bien, on d\u00e9couvre des photographies qui soit du point de vue de l'organisation de l'image du point du graphique sont tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, soit on d\u00e9couvre des photographies du point de vue de la soci\u00e9t\u00e9, je vous ann\u00e9e donner un exemple qui peut parler tr\u00e8s facilement \u00e0 la radio, il avait pris de photos \u00e0 la cantine, une avant que les ouvriers n'arrive, et une autre apr\u00e8s qu'il soit reparti avant que les ouvriers n'arrivent chaque ouvrier avait devant sa table alors qu'\u00e0 la cantine pour d\u00e9jeuner, un demi- litre de vin rouge, \u00e9videmment, au moment o\u00f9 il repart \u00e0 la cha\u00eene, la bouteille est vide, on ne peut plus imaginer sa vraie oui donc le coup cette photographie l\u00e0 qui plus est une photographie \u00e0 titre de document mais il a eu l'oeil pour photographier, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 20 ans et tient faut Istres \u00e7a pouvait pas deviner que 40 ans plus tard, on para\u00eet beaucoup moins de vin rouge lorsqu'on est au travail, voir mes genoux mais oui, tout d'un coup d\u00e9couvrent des choses comme \u00e7a qui en disent autant sur la soci\u00e9t\u00e9, autant qu'elles sont des images. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [92%] :\r\nOn voit alors moi j'ai un nom qui me vient \u00e0 l'esprit, mais parce que c'est une photographie c\u00e9l\u00e8bre, j'ai le sentiment d'avoir toujours vu, ce sont les photographie du Concorde, l'avion prise par Jean Dieuzaide, dont on dit qu'il appartient au Champ de la photographie industrielle et technique, or ces photos- l\u00e0 elles ont une qualit\u00e9 artistique et une beaut\u00e9 ind\u00e9niable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [84%] :\r\nC'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon exemple Dieu Dieuzaide \u00e9tait quelqu'un qui avait une v\u00e9ritable empreinte photographique, il avait, il avait une une application \u00e0 faire des belles photos, quel que soit son client, quel que soit l'intention qui qui l'avait amen\u00e9 \u00e0 faire des photos, il a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 pour la pour l'a\u00e9ronautique, puisqu'il habitait \u00e0 Toulouse, donc il en a vu tout l'essor et il a fait de tr\u00e8s belles photographies empar\u00e9 du Concorde, mais il y a d'autres avions et et des a\u00e9roports, oui, il y a tout un corpus de Champ formidable Hirson liste pour Bologne un jour de de montrer le travail de gens disaient dans le domaine de l'entreprise quelqu'un vrai, un vrai travail, mais il y en a plein, il y a des photographes anonymes, si vous voulez rester dans l'aviation, il m'est arriv\u00e9 un jour qu'un ami \u00e0 Air France il y a \u00e7a monte \u00e0 30 ans m'appelle y travailler lui- m\u00eame \u00e0 la direction de la communication, la France, son boulot, c'\u00e9tait de faciliter l'acc\u00e8s des \u00e9quipes de photographes et de cin\u00e9ma, \u00e0 pouvoir tourner et dans les avions et puis me dit tiens, l\u00e0, j'ai dans les tiroirs des trucs, je vois bien ce que tu me dis ce que tu en penses, alors je suis all\u00e9 \u00e0 je crois que si je puis c'\u00e9tait \u00e0 Orly ou \u00e0 Roissy, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Roissy, je crois et on ouvre les tiroirs et je tombe sur des absolue merveille des portraits faits par des photographes qui, au d\u00e9but de l'a\u00e9roport d'Orly, dans les ann\u00e9es 60 a\u00e9roports mythique pour les Parisiens, il y avait des photographes en permanence \u00e0 l'a\u00e9roport et \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas ces tubes qui coller les les avions ont descendu de la passerelle, oui, et donc le boulot du photographe, c'\u00e9tait de traquer les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, il se trouve que ce photographe \u00e9tait excellent et en plus il \u00e9tait fac\u00e9tieux donc on retrouve Hitchcock en train de conduire un petit tracteur de valises on Froome Alain Delon, Romy Schneider bras-dessus bras-dessous d\u00e9licieusement coquin on retrouve toutes sortes de Stars am\u00e9ricaines qui descendent des passerelles et \u00e7a \u00e7a dormait dans les tiroirs d'Air France, \u00e7a a \u00e0 voir avec le voyage, mais c'est ce sont des portraits, donc \u00e7a va \u00eatre le people, sa voix et c'est avant tout des belles photos, donc on les a ressorti, on a fait une Expo, on a fait un livre, et maintenant vous trouvez dans tous les salons Air France \u00e0 travers le monde vous trouver ces photos expos\u00e9es, elle dormait tout simplement, donc c'est tout simplement et donc sur les dents, Toulouse 2 le milieu du travail et ce photographe est parfaitement il est son nom, malheureusement, mes choix pour l'instant mais c'est toute sa carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 anonyme, sa carri\u00e8re \u00e9tait d'\u00eatre photographe salari\u00e9 d'entreprise il y a unit\u00e9 pas le \u00e9taient 4 ou 5, voil\u00e0 et et et c'est et \u00e7a aurait pu rester oublier pour toujours au pouvoir, m\u00eame la direction de la communication, succ\u00e9dant dans toutes les entreprises seraient peut \u00eatre foutu \u00e0 la poubelle, donc c'est aussi \u00e7a notre boulot, c'est de dire : attention, attention, attention, maintenant il y a derri\u00e8re nous 100 70 ans de photographie ne jetait pas n'importe quoi avant de de regarder ou de confier \u00e0 des gens experts pour regarder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [87%] :\r\nOui, c'est lorsque j'allais vous dire, c'est-\u00e0-dire que ces photos l\u00e0 bien \u00e9videmment elles ont une valeur, y compris \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'effectivement, on peut y voir des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s photographi\u00e9es \u00e0 la descente de leur avion ou en train de conduire un un, un tracteur qui tire des chariots remplis de de valises, ce que vous nous avez d\u00e9crit Fran\u00e7ois H\u00e9bel l\u00e0, disons qu'il y a un sujet d\u00e9j\u00e0, en soi, mais lorsqu'on parle photographie alors industrielle \u00e9colo et et en l'occurrence des ouvriers totalement anonyme dans une fabrique de montres par exemple patronat la Chaudefond ou du lorsque vous vous rendrez demain la valeur de ces photographie l\u00e0 elle intervient, bien \u00e9videmment, apr\u00e8s coup, parfois des dizaines d'ann\u00e9es apr\u00e8s, parce qu'elles documentent une \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [84%] :\r\nLe mot tomate unique du ont une fa\u00e7on de faire, et le document d'une fa\u00e7on de photographier, c'est-\u00e0-dire que on a remontr\u00e9 on a montr\u00e9 et une, c'est un travail d'un photographe allemand qui s'appelait \u00e0 une Gorny, qui \u00e9tait un photographe des ann\u00e9es 30 en Allemagne qui travaillaient pour des clients comme Bahlsen comme les stylos Pelikan de toutes sortes de clients d'industrielle, et il \u00e9tait fortement influenc\u00e9 par le barreau, s'il a mis il y a fait des mises en sc\u00e8ne formidables, des photographies et des gens d\u00e8s le d\u00e9part dans des, des, des articles qui les photographier est d\u00e9j\u00e0 en train de les fabriquer ce photographe \u00e9tait parfaitement oubli\u00e9, c'est des amis \u00e0 Berlin qui m'ont dit : tiens, vient de racheter un fonds, on a regard\u00e9 \u00e7a, \u00e7a vaut peut-\u00eatre le coup de de se poser la question de Ciss\u00e9 m\u00e9rite pas une Exposition, on a regard\u00e9 ensemble c'\u00e9tait superbe, donc c'est vrai qu'il y en a plein, plein, plein, plein, est ce qu'il faut c'est c'est c'est pas se dire que tout est bon, bien \u00e9videmment, mais, mais, c'est, c'est regarder et puis et puis il y a tout le versant des artistes, c'est-\u00e0-dire que, il y a aussi les artistes qui s'int\u00e9ressent au monde du travail et l'entreprise, on a montr\u00e9 en octobre \u00e0 Bologne, le travail de David LaChapelle, qui n'est pas particuli\u00e8rement connu pour \u00eatre la les cha\u00eenes de montage, donc, dites plut\u00f4t avec des belles filles et des couleurs p\u00e9tantes et des choses assez provocante du point de vue sexuelle et tout d'un coup, il a eu Hunger dans sa conscience, il a eu envie de, de, de t\u00e9moigner de ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu comme 21 de la la la pollution mondiale j'favoris\u00e9 par la consommation et donc par la production industrielle, et il a pris toutes sortes de d\u00e9chets, donc \u00e7a va d'une vieille souris dernier acteur \u00e0 des gobelets en plastique, en passant par les bigoudis et pareil pour prendre son sirop et et avec \u00e7a, il y a un d'ailleurs un maquettiste d'Hollywood, ils ont recr\u00e9\u00e9 des fausses industrie mais assez assis m\u00e9prendre et avec ses lumi\u00e8res tr\u00e8s p\u00e9tantes tr\u00e8s chapelle Vienne, il a, il en a fait des 2 magnifiques, des images parce qu'il a fait ces grandes maquettes qui doit faire un m\u00e8tre 52 m\u00e8tres de on peut, on peut trouver sur sur YouTube, on peut trouver le le Making de ces, de ces photos, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant et les arts mineurs des contextes naturel, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9sert une une une ville etc et donc on on est face \u00e0 une \u00e9norme usine qui est totalement fictif, bien \u00e9videmment, qui semble vrai, vu de loin, et plus on s'approche de la photo, plus on s'aper\u00e7oit qu'on a affaire \u00e0 des \u00e0 des d\u00e9chets et donc tout son discours, c'est de dire : voil\u00e0, moi je prends les d\u00e9chets que l'industrie produit et j'en cr\u00e9e une image de l'industrie, \u00e0 la fois sublime et effrayante et totalement inattendu de la part d'avis la chapelle mais dont on se, on se rend compte que, il y a plein plein plein de photographe qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [89%] :\r\nAlors moi, si je prends ce que j'ai sous les yeux, j'ai compt\u00e9 une dizaine d'\u00e9crans d'ordinateur devant moi, soit directement, soit de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vie devant Jean-Daniel Moth, qui est le r\u00e9alisateur de de cette \u00e9mission et je me dis : mais qu'est -ce qu'on pourrait bien photographie aujourd'hui o\u00f9 finalement les machines disparaissent et on a affaire \u00e0 des c\u00e2bles et des \u00e9crans d'ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, merci de poser la question, on la vie de bureau, la vie de bureau, c'est un truc fantastique et on fait \u00e9voluer beaucoup plus vite que vous ne le pensez parce que votre ordinateur devant vous, il n'a pas du tout la m\u00eame t\u00eate qu'il y a 10 ans, et donc votre si\u00e8ge n'a pas la m\u00eame t\u00eate et vous n'avez plus de cravate, vous savez, on a des ordinateurs voici comprenant la m\u00eame t\u00eate Monsieur Gbagbo moi de le hanter la f\u00eate n'a plus de cravate et \u00e0 sa et et et voil\u00e0, et donc tout \u00e7a si voulez, c'est, c'est des choses qui qui \u00e9volue subrepticement mais que la photographie enregistre, petit \u00e0 petit et on a montr\u00e9 un travail, c'est un livre chez Aperture absolument \u00e9tonnant d'une femme qui, depuis 30 ans travaillent avec des photographes, sans \u00eatre photographe elle- m\u00eame qui est la chef du service photo du New-York Times Magazine \u00e0 New York et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 s'est pass\u00e9 que NYtimes \u00e0 quitter son immeuble historique de scolaires, c'est condamner le non scolaire pour aller dans un minimum de Renzo Piano, qu'un peu plus loin, pas tr\u00e8s loin, mais c'\u00e9tait plus, \u00eatre le fameux est le fameux architecte Renzo Piano oui ma femme architecte magnifique Renzo Piano et et et sauf que c'est tellement magnifique qu'elle ne se sentait pas bien dans ce nouvel immeuble, elle \u00e9tait habitu\u00e9e \u00e0 l'usure de l'ancien ou pile de journaux entass\u00e9s \u00e0 une certaine patine sur les murs etc. \r\nPour se sentir bien appris son iPhone, elle qui \u00e9tait pas photographe mais qui veut travailler plus grands photographes du monde pour son magazine a pris son iPhone et a commenc\u00e9 \u00e0 photographier les lumi\u00e8res qui filtraient traire architecture de piano photographi\u00e9 ses coll\u00e8gues au bureau des contre- jours des trucs, des fa\u00e7ades, etc, la rue \u00e0 travers depuis son bureau, dans une rue vie fr\u00e9n\u00e9tique de de chef de service photo d'un des magazines plus important au monde, elle prenait dans les couloirs, des photos et c'est une pure merveille sur ce qu'est une vie de bureau au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, je n'ai jamais vu quelque chose aussi prodigieux, donc c'est vrai, il y a, il y a toujours en quasi- on a photographi\u00e9, toujours, toujours, toujours, m\u00eame lorsqu'il ne se passe devant vous que des ordinateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [93%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, d'ici 50 ans lorsque peut-\u00eatre les \u00e9crans auront disparu, \u00e7a fera exactement comme nous regardons les photographies de Fernand Perret aujourd'hui dans les fabriques horlog\u00e8res des ann\u00e9es 30 cet effet de de du temps qui passe et de l'\u00e9volution des technologies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:21) [84%] :\r\nOui, attention, moi je suis pas un grand fan de la nostalgie gr\u00e2ce \u00e0 la photographie faute sur ce m\u00e9fier de \u00e7a parce que si on si on ne regarde que le temps qui a pass\u00e9, on ne regarde pas la construction de l'image, oui, donc faut aussi regarder la construction de l'image qui souvent d'ailleurs sont int\u00e9ressantes en s\u00e9rie d'images pour bien comprendre le Style d'un d'un photographe ou d'un artiste photographe qui utilisateurs \u00e0 filmer, donc, donc il faut faire attention \u00e0 la noce la nostalgie peut tr\u00e8s pr\u00e9gnante, donc c'est c'est pour \u00e7a que c'est int\u00e9ressant si pas montr\u00e9 que des choses historique mais le site se poser la question de qu'est -ce que le monde du travail et le monde de la production aujourd'hui peut montrer alors vous avez des gens comme Salgado, par exemple, qui pendant 6 ans, ont consacr\u00e9 leur vie \u00e0 \u00e0 traquer des formes de travail en train de dispara\u00eetre, il en a fait un livre qui s'am\u00e8ne l'ex- de Manpower, que l'homme, la main de l'homme en fran\u00e7ais qui, qui est un une somme absolument incroyable aux 4 coins du monde y passer 6 semaines sur chaque lieu un travail et fou mais qui est un travail qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait encore nostalgiques, mais presque, puisqu'on \u00e9tait dans la disparition, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se dire aujourd'hui qu'est -ce que l'on peut produire, il y a des photographe vachement int\u00e9ressant et en il y a un travail de s'appelle Vincent Fournier, qui a fait sur les les robots au Japon c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, les robots qui qui vont effectivement dans tout le domaine industriel dans une chimie en toutes sortes de domaines qui il a fait, il a fait quelque chose, oui, mettez en parall\u00e8le D D D D D, les \u00e9glises, les personnages qui travaillaient dans les usines et les robots et il y avait des ambigu\u00eft\u00e9s physique etc dans sa lumi\u00e8re tr\u00e8s \u00e9trange, il y a, il y a un photographe anglais qui, qui, dans le nom m\u00eame revenir dans l'instant qui a photographie de A \u00e0 Z ou palier de tout \u00e0 l'heure, Marc Power Mac Power de A \u00e0 Z, depuis la construction de l'usine jusqu'\u00e0 la sortie du 1er Airbus 380 oui et et et \u00e7a donne l'occasion de de photographie, tr\u00e8s belle, mais parce qu'il choisit, c'est \u00e7a, c'est une grosse diff\u00e9rence de la photographie contemporaine, il choisit un protocole photographique c'est-\u00e0-dire que lui, il choisit qui ira pas les hommes, sur les photos qui G\u00e9rard machines et les avions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:23) [68%] :\r\nVertigo Philippe qui a bondi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [92%] :\r\nEn compagnie de Mathieu Chevrier et de Rapha\u00ebl, qui sont \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, on retrouve Fran\u00e7ois H\u00e9bel, en duplex de notre Studio de de Paris Fran\u00e7ois H\u00e9bel, on a \u00e9voqu\u00e9 ce qui \u00e9tait la photo industrielle avec vous, on a parl\u00e9 tr\u00e8s bri\u00e8vement de de votre parcours, j'aimerais qu'on revienne dessus lorsque je dis que vous avez d\u00e9couvert la photographie quasiment par hasard en rentrant \u00e0 la Fnac est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:50) [80%] :\r\nC'est vraiment, c'est une fa\u00e7on de nous, oui, non, c'est non, c'est c'est vrai du point de vue de l'histoire de la photographie, je je je photographiais comme tout le monde le dans un 70, il y a, je crois, je j'mal de la guitare et j'ai photographi\u00e9 mal, les surprises Party ont jou\u00e9 la guitare et une mais mais je ne connaissais pas l'histoire, la photographie, je n'avais pas du tout imaginer, je travaillerai l'essentiel de ma vie dans la photographie oui et alors, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, petit \u00e0 petit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choc, une d\u00e9couverte qu'on c'est pass\u00e9. \r\nDans un un choc, une d\u00e9couverte de ce qu'on dit de moi, moi j'ai fait sur les bons vieux moi je j'\u00e9tais pas tr\u00e8s brillant \u00e0 l'\u00e9cole, mais j'avais une seule envie, c'\u00e9tait de suivre les nuages que je voyais, par la fen\u00eatre de la classe et de d'aller l\u00e0 o\u00f9 les les nuages, ce qui est assez abstrait et et donc je trouve que je fais \u00e7a depuis 40 ans et c'est la photographie qui m'a permis de faire \u00e7a donc en travaillant \u00e0 la Fnac qui me paraissent \u00eatre dans les ann\u00e9es 70 un endroit assez int\u00e9ressant parce qu'on ne les rencontre litt\u00e9raire parce qu'il y a des expositions parce que c'est un commerce diff\u00e9rent, il y avait toute une id\u00e9e consum\u00e9riste derri\u00e8re, on m'a demand\u00e9, parce que, b\u00eatement, je parlais anglais, ce qui \u00e9tait pas tout \u00e0 fait le cas tout le monde en France \u00e0 l'\u00e9poque de d'assister le monsieur X que belle Exposition de photographies et et qui a pris sa retraite, assez rapidement, je dans le grand bain assez rapidement et c'est je trouve \u00e7a passionnant et surtout \u00e7a m'a permis de voyager et et et donc je trouve que c'est un moyen nous int\u00e9resse envoyer tr\u00e8s vite j'ai compris que lorsqu'on arrive dans un pays dans une r\u00e9gion et qu'on rencontre des artistes, le soir m\u00eame vous connaissez \u00e0 la fois les grandes lignes de l'histoire du pays et les soubresauts du moment, c'est, c'est une fa\u00e7on de voyager absolument formidables que vous soyez en Ouzb\u00e9kistan, en Afrique du Sud \u00e0 New York ou Tokyo, c'\u00e9tait la partie on va vous rencontrer des artistes vous en savez beaucoup plus qu'en visitant les monuments et et c'est et c'est, j'ai tout de suite j'ai compris que c'\u00e9tait sa lettre une vie formidable et et donc la chance a fait que les boulots se sont succ\u00e9d\u00e9 et que, et que ce soit, Magnum, que ce soit \u00e0 12 ans Magnum 15 ans \u00e0 Arles 2 ans encore bis et maintenant dans diff\u00e9rentes aventures en Italie parce que j'ai fait c'est Italie j'ai relook\u00e9 le mois de la photo \u00e0 Paris, qu'il y a un mois, la photo du Grand Paris, c'est toujours le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne si voulez, je vais dans des pays, je rencontre des photographes, certains sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s d'une grande notori\u00e9t\u00e9, d'autres j'essaye dans, dans, dans, faire conna\u00eetre d'autres et puis comme on le disait l'emprunt en partie aussi de faire conna\u00eetre des fonds photographique qui n'ont peut-\u00eatre pas encore re\u00e7u le statut qu'il devrait recevoir et et \u00e7a je trouve \u00e7a absolument passionnant et on est oblig\u00e9 de faire les points de vue sur des voyage c'est qu'on a, on arrive dans un pays si si vous \u00eates avec un argentin, h\u00e9 bien, vous n'\u00eates pas avec un P\u00e9ruvien, et puis tout d'un coup vous avez -vous chang\u00e9 de point de vue, \u00e0 chaque fois sur le monde, j'ai beaucoup voyag\u00e9 en Chine depuis 87 la pression d\u00e9j\u00e0 que ce pays en 78, j'ai vu dans un pays en allant chez Jacques oui c'est, c'est c'est c'est c'est une fa\u00e7on de, de, de, de ce de, de, de, de, de rester \u00e9veill\u00e9 qui absolument passionnant de vivre avec des artistes et quand en plus les artistes vous vous vous essayez de les aider \u00e0 avoir un peu de visibilit\u00e9, ils sont ici, ils sont extr\u00eamement heureux, donc \u00e7a fait du bien dans les genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:01) [88%] :\r\nOn est bien d'accord avec vous Fran\u00e7ois H\u00e9bel on dit assez souvent de vous que vous avez r\u00e9veill\u00e9 les rencontres photo avant de, de, de l'\u00e9quit\u00e9 notamment et puisque vous parliez de la Chine, gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture, que vous avez faite aux photographe d'autres pays, sortir un petit peu du classicisme europ\u00e9en d'aller explorer d'autres formes de photographie, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:20) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:23) [85%] :\r\nJe peux pas rougir \u00e0 la radio, mais il faut quand m\u00eame rappeler que les rencontres par quelqu'un de tr\u00e8s visionnaire s'appelle Lucien Clergue, dont on a commis avec lui sur la croix, la l'Exposition au Grand Palais qui dure jusqu'au 15 f\u00e9vrier \u00e0 Paris et que Lucien Clergue a vraiment une vision il eu la vision qu'on pouvait cr\u00e9er une sorte de Cannes pour la photographie dans un Bled qui n'int\u00e9ressait personne, \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait moi je suis arriv\u00e9 \u00e0 2 reprises pour pour pour transformer 2 fois ce festival apr\u00e8s enfin des ann\u00e9es 80 pour donner donner plus d'importance aux expositions et au spectacle et et dans les ann\u00e9es 2000 pour le le d\u00e9velopper vers une une sorte de plateforme de th\u00e9\u00e2tre pour la photographie totale la la ville dans une sorte de sc\u00e8ne voil\u00e0 et surtout le sien, avait fait le succ\u00e8s des rencontres dans une relation franco- am\u00e9ricaine, \u00e7a \u00e9t\u00e9 son succ\u00e8s personnel en tant photographie l'appliquer en invitant les grands photographes am\u00e9ricains de Saddam savoir Weston du jeans 9, etc et c'\u00e9tait son succ\u00e8s -je si j'ai un petit m\u00e9rite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'ouvrir au reste du monde, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement j'ai fait venir beaucoup de photographes chinois, japonais \u00e9norm\u00e9ment latino- am\u00e9ricains, le Sud-Africain parce qu'on avait mont\u00e9 d'\u00e9mission de de prise de vue sur l'Afrique du Sud, etc donc, moi m\u00eame j'ai sans doute \u00e9largie sur la base d'une vision qui est qu'il faut vraiment rendre Lucien Clergue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:44) [87%] :\r\nLes rencontres photographiques d'Arles, c'est aujourd'hui le plus important festival de photographie du monde fait sauver festivals qui a une vision assez effectivement absolument large de ce qu'est la la photographie est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 ce festival selon vous par l'apparition de la photographie num\u00e9rique et le fait qu'aujourd'hui, h\u00e9 bien, tout le monde et photographe, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:06) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose d'absolument passionnant, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, il va y avoir \u00e9norm\u00e9ment d'd\u00e9chets et \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de garder la m\u00e9moire de toutes ces photographies, mais il y a aussi une cr\u00e9ativit\u00e9, enfin il y a d\u00e9j\u00e0 une cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9bordante, que ce soit des artistes qui utilisent Internet pour trouver des photos qu'ils vont se r\u00e9approprier on avait fait une Exposition l\u00e0- dessus, \u00e0 Arles, il y a d\u00e9j\u00e0 5 ans que \u00e7a peut flamber de tous ces artistes qui se qui se passionne pour \u00e7a de de prendre les photos des eaux de l'H\u00e9rault, manipuler les compiler les assembl\u00e9es etc, ou bien que ce soit simplement le fait qu'aujourd'hui on n'a plus besoin d'\u00eatre riche, on oublie \u00e7a, il fallait pour faire la photo fait la un bon appareil achet\u00e9 des films allez payer des tirages etc \u00e7a aujourd'hui et \u00e7a ne co\u00fbte plus rien \u00e0 vous, mais vous prenez photos, vous les mettez en ligne, par contre, ce qu'il faut c'est inventer les nouveaux filtres, c'est-\u00e0-dire que si on veut que ce soit regardable parce qu'il y en a ras-le-bol de 20000 fois le m\u00eame selfie dans une journ\u00e9e non mais \u00e7a c'est, c'est c'est de dire : voil\u00e0, vous pouvez soit faire un selfie diff\u00e9rents \u00e9ventuellement ou pas, ou m\u00eame faire autre chose avec votre smartphone et on et \u00e7a on peut le dire d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s le 1er \u00e2ge puisque d\u00e9sormais c'est et c'est la 2\u00e8me, langue vivante de tous les jeunes et donc ils ont tout \u00e7a smartphone en poche, ils ont tous un acc\u00e8s Internet, donc de de donc, on a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 Arles, un jeu qui sert justement \u00e0 aller dans les \u00e9coles, on se dire aper\u00e7u que \u00e7a marche aussi bien dans les maisons de personnes \u00e2g\u00e9es et et de et de l'fin de leur faire FDF et r\u00e9fl\u00e9chir au sens de l'image \u00e0 la lecture de l'image, il a r\u00e9ussi, ils se marrent comme des bossus pendant une heure toute la classe enti\u00e8re le profit compris mais \u00e0 la fin, ils sont un peu moins na\u00efve par rapport \u00e0 l'image, et on a, on a mis un point d'honneur \u00e0 a essay\u00e9 d'inventer quelque chose de cet endroit -l\u00e0 et je pense que c'est ce qu'il faut tendre, a fait d\u00e9faut, il faut inventer des nouveaux filtres mais mais c'est \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s jouissif, \u00e7a c'est, c'est c'est fortement r\u00e9jouissant, ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:01) [90%] :\r\nAlors on va continuer de parler d'photographie avec vous Fran\u00e7ois H\u00e9bel, mais aussi avec Mathieu Chevrier on va explorer avec lui, peut-\u00eatre pas l'avenir, la photographie, mais la fa\u00e7on dont la photographie aujourd'hui elle \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:16) [67%] :\r\nEt si Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:19) [84%] :\r\nTous les 2 ans, Mathieu, \u00e7a se passe, \u00e7a se passe o\u00f9 la photo qui n'a un an, oui c'est un, c'est un pi\u00e8ge, tous les 2 en septembre, a lieu le Foto qui assez grand salon de la photographie au cours duquel tous les fabricants montrent leurs nouveaut\u00e9s mais les nouveaut\u00e9s de nos jours passent \u00e9videmment passe beaucoup par des avanc\u00e9es technologiques qui tente, petit \u00e0 petit de ringardiser la photographie ce tirage plat, on ne les noir et blanc Tags : la secr\u00e9taire, mais c'est pas gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:49) [89%] :\r\nNon, cette tendance \u00e0 la peine commenc\u00e9 avec les premiers smartphones lorsque les fabricants nous ont dit vous pouvez prendre des photos avec oui, mais vous pouvez faire de la vid\u00e9o si \u00e7a en 2005, aujourd'hui, la formule a chang\u00e9 avec votre smartphone vous prenez des photos oui mais des photos qui bougent en gardant le doigt appuy\u00e9 sur le clich\u00e9 vous voyez 2 3 secondes de vid\u00e9o avant apr\u00e8s la prise de photo c'est une photo mais une photo qui bouge et comme si \u00e7a ne suffisait pas, comme si \u00e7a ne suffisait plus, les fabricants d'ann\u00e9e en ann\u00e9e ont d\u00e9cid\u00e9 de transformer, d'am\u00e9liorer, de r\u00e9inventer la photographie d'abord les capteurs et les processeurs qui ont amen\u00e9 la rapidit\u00e9, plus de d\u00e9veloppement de films, pas besoin de dupliquer des photos sur papier, tout est partag\u00e9 en un clic, et souvent, \u00e0 force d'aller si vite, on regarde imm\u00e9diatement la photo qu'on vient de prendre, H\u00e9bel avant de prendre la photo suivante si la technologie de l'avenir devant elle la photographie en papier aussi parce qu'on veut l'accrocher la mettre au mur la laisser tra\u00eener sur une table, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que le fameux cadres photo num\u00e9rique n'a jamais r\u00e9ellement trouver place dans nos salons, ni dans les magasins, on veut bien prendre des photos rapidement mais on veut quand m\u00eame les toucher dans ses doigts et il est pass\u00e9 d'une main \u00e0 l'autre, mais le probl\u00e8me n'est pas que temporel, le probl\u00e8me c'est la lumi\u00e8re voici dans les plus c\u00e9l\u00e8bres : tentative de bouleversements, il y a eu Lytro une cam\u00e9ra qui vous permet de prendre une photo et de faire la nettet\u00e9 apr\u00e8s o\u00f9 vous voulez sur l'image absolument g\u00e9nial, sauf que c'est plus compliqu\u00e9 de prendre une photo r\u00e9sultat \u00e9chec l'entreprise Lytro c'est maintenant tourn\u00e9s vers autre chose : la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et fabriqu\u00e9 une cam\u00e9ra \u00e0 360 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:15) [72%] :\r\nVous connaissez \u00e7a mais on conna\u00eet \u00e7a : c'est l\u00e0 une cam\u00e9ra qui qui ne qui nous filment l'entier de ceux qui nous environnent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:20) [87%] :\r\nExactement, et la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et les vid\u00e9os \u00e0 360 degr\u00e9s c'est l'avenir, tellement m\u00eame que Nikon vieux fabricants d'appareils photo, mais maintenant Nicole ne vient d'annoncer une cam\u00e9ra qui filme \u00e0 360 degr\u00e9s tout en num\u00e9rique 4 cas \u00e7a aujourd'hui, c'est le une action une CAM qui filme \u00e0 360 degr\u00e9s en ultra soit une cam\u00e9ra utilis\u00e9e pour du sport, du ski, la crainte du Surf en action quoi pour les films de vacances, tu oublies et si vous n'avez pas le casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle pour la regarder un vid\u00e9o c'est mort, vous serez sur YouTube en train de bouger la souris sur une vid\u00e9o sans savoir regarder, c'est une chose, mais m\u00eame sans savoir quoi regarder ni ce qu'on vous raconte, c'est bien la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle qui va dans tous les sens, c'est chouette, c'est bien d'\u00eatre sur une planche de Surf \u00e0 360 degr\u00e9s mais un moment on a envie qu'on nous raconte une histoire qui va du d\u00e9but \u00e0 la fin, je suis pas un vieux con, j'ai m\u00eame smartphone, j'aime bien qu'on raconte des histoires mais aussi comme un film normal vous savez comme une photographie de normal, oui, l'\u00eatre humain,M. Le tangible, le papier, les albums on aime les trucs qui raconte des histoires, d'ailleurs, si je vous dis, super 8 non, si non, apr\u00e8s une grosse restructure \u00e0 Sion 2013 et de nouveaux investissements, Kodak, le g\u00e9ant du produit de l'image am\u00e9ricain revient au film le dernier James Bond, le nouveau Star Wars, le Tarantino ont tous \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s sur film Kodak et d\u00e8s l'Automne, vous pourrez faire la m\u00eame chose aussi Kodak pr\u00e9sente la cam\u00e9ra vie millim\u00e8tres non, nous ne sommes pas en 1965 c'est une vraie cam\u00e9ra 8 millim\u00e8tres, avec un look compl\u00e8tement r\u00e9tro qui utilise du vrai film comme \u00e0 l'\u00e9poque, pourquoi parce que Kodak croit ferme \u00e0 la force du tangible du film du grain mais Kodak croit ferme en l'avenir, c'est je crois le seul constructeur \u00e0 proposer le meilleur des 2 mondes, vous filmez envie millim\u00e8tres vous envoyez votre film a d\u00e9velopp\u00e9 chez Kodak, qui vous renverra un lien pour t\u00e9l\u00e9charger une version num\u00e9rique du film et votre film d\u00e9velopp\u00e9 par la Poste comme quoi la photographie \u00e0 son avenir, mais les technologies en si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:09) [88%] :\r\nEh oui, absolument, quelle d\u00e9couverte merci Mathieu je me tourne vers vous, Fran\u00e7ois H\u00e9bel qu'est -ce que \u00e7a vous inspire le retour de Kodak, un retour assez fracassant avec un produit qui est aujourd'hui \u00e0 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:21) [82%] :\r\nJ'juste un peu brutal mais cette chronique, je ne m'inspire rien du tout, parce que j'aller dire \u00e0 la photographie est la technique et aux appareils, ce qui m'int\u00e9resse moi, c'est la po\u00e9sie est -ce que l'on voulait \u00e7a rejoint, \u00e7a rejoint ce que vous disiez, c'est-\u00e0-dire le tangible le le l'image effectivement la partage en un clic, mais il y a autre chose derri\u00e8re oui \u00e9coutez et un photographe suisse qui qui qui \u00e9tait la ravine r\u00e9f\u00e9rence absolue dans la la photographie moderne s'appelle Robert Frank oui dans beaucoup des photos sont quand m\u00eame assez flou donc 6 ACC et heureusement, donc je pense que le probl\u00e8me est inverse et qu'aujourd'hui, comment est -ce qu'on fait une photo floue, vous n'avez cit\u00e9 aucun appareil qui fasse une photo floue, je pense qu'il faut \u00e9viter, non pas que je plaide le flou, je d\u00e9teste le flou syst\u00e9matique mais je, je pense que l'accident est important et c'est l'intention qui qui qui qui qui prime, c'est la po\u00e9sie qui prime, c'est c'est les 4 doigts avec lequel vous allez faire votre cadre plus loin plus pr\u00e8s je m'approche, je parle avec mon sujet je 15 mon sujet, c'est \u00e7a qui est important, apr\u00e8s le matos aussi celui, on lui demande de suivre le demande rien d'autre, je suis tr\u00e8s honn\u00eate avec \u00e7a, les 35 ans je dans la photo, je ne connais rien aux appareils mais rien n'int\u00e9resse pas, mais, mais je suis Pasteur enfin mais parce qu'elle dans le Mato aussi ne parle que de \u00e7a tous les soirs mais mais non mais c'est vrai m\u00eame que diriez que j'ai dirig\u00e9 Magnum est si formidable, on a des grandes discussions sur le sol sur le choix des images un terrain 1er soir j'\u00e9tais assis \u00e0 d\u00eener avec Depardon et Salgado, ils n'ont parl\u00e9 que je chante mais mais \u00e9diteur alors \u00e7a parce que c'est service c'est pour \u00e7a, parce que c'est au service d'une intention si vous voulez, en soi, \u00e7a n'a qu'un int\u00e9r\u00eat Jersey, oui, il est d'ailleurs si vous voulez vous avez crise d\u00e9faite des appareils photo, qui font \u00e9tat d'chose je n'en vois jamais autant que l'on pr\u00e9sente, voyez c'est les les photos par leur ami qui a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de photographes qui s'y essaye et encore moins qui r\u00e9ussissent \u00e0 Koudelka cr\u00e9ent des photographies d'un Loramyc fantastique, mais on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu qui est vraiment au fond des choses diff\u00e9rentes, avec cet encombrement d'un Champ visuel aussi large, donc voyez et ce qui est important dans une photo s'est d'ailleurs gard\u00e9 dans les 4 coins de l'\u00e9cran, ce qu'on y met donc d\u00e9j\u00e0 vous dire les 4 coins Volga en plus vous de ma\u00eetriser ce qui se passe devant vous, si en plus on vous donne un chant de 360 degr\u00e9s, vous devez regarder derri\u00e8re vous, \u00e7a on dira m\u00e9prisable, donc c'est pas \u00e7a l'important, l'important c'est, c'est c'est : vous avez dit pour vous si vous important c'est qu'on vous raconte une histoire, \u00e7a c'est un point d\u00e9part c'est une possibilit\u00e9 beaucoup plus int\u00e9ressante que de savoir si l'Mattos suivre aujourd'hui le mat\u00e9riel est fantastique, qui font tout, est \u00e0 pied et le reste, on n'a jamais, elles ont utilis\u00e9 une quantit\u00e9 de boutons sur ces machines impressionnante, je sais qu'ils savent tout faire apparaissent assez fantastique, donc on s'inqui\u00e8te plus de se consacrer de plus quant \u00e0 Kodak, le Kodak, moi je n'ai j'ai j'ai origine Ostalgie \u00e9norme parce que c'est, c'est c'est avec ces qui m'avait ramen\u00e9 pour les ann\u00e9es \u00e0 Arles \u00e0 \u00e0 \u00e0 transformer ce festival voil\u00e0 c'est une vieille dame qui malheureusement n'a pas compris les tournant du num\u00e9rique parce qu'il y avait un peu de riz et d'une rigidit\u00e9 mormone chez Kodak, \u00e0 une \u00e9poque il y avait des ing\u00e9nieurs qui ne l'\u00e9taient pas qu'il y a un peu les aider \u00e0 \u00e9voluer, bon voil\u00e0 c'est c'est c'est tout con, mais la religion qu'on a un peu m\u00eal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:25) [89%] :\r\nRapha\u00ebl une question non, je vais juste rebondir sur Kodak parce que c'est vrai qu'on n'a peut-\u00eatre pas dit mais \u00e7a basiquement, ils ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par quelques grands cin\u00e9astes hollywoodiens qui ont oblig\u00e9 en fait Hollywood \u00e0 maintenir le le format 35 millim\u00e8tres et du coup de promettre une certaine manne financi\u00e8re \u00e0 Kodak pour pour aller sauver moi ce qui m'\u00e9tonne, c'est que l'on parle de technique, effectivement, mais c'est que, en tout cas l'industrie du cin\u00e9ma et visiblement aussi l'industrie, la photographie imposent parfois des standards num\u00e9riques ou autres et que du coup, ce qui est dommage, c'est quand on n'a plus le choix, simplement de, de prendre des photos, comme on voudrait il y a certains signes \u00e0 ceux qui, b\u00eatement, ne peuvent plus tourn\u00e9s en 35 millim\u00e8tres, parce que \u00e7a \u00e7a peut plus faire \u00e0 une \u00e9poque on parlait du super 8 \u00e7a n'existait simplement plus et c'est ce choix, en fait, je crois que les artistes demandent non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:11) [83%] :\r\nOui, nous vous avez raison, mais enfin je pense qu'on est encore \u00e0 un moment o\u00f9 le choix n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vaste, c'est je, je pense que si vous dessinez mission le num\u00e9rique, c'est ajouter \u00e0 l'argentique l'argentique n'a pas totalement disparu aujourd'hui et si on on a eu cette discussion il y a 15 ans, vous m'auriez dit mais est -ce que vous pensez qu'un jour les photographes professionnels vont passer au num\u00e9rique, moi j'ai r\u00e9affirm\u00e9 que oui parce que, mais la plupart des gens de poser la question tous les jours, tous les jours, tous les jours, aujourd'hui on ne pose plus cette question et on se demande m\u00eame plus si encore l'argentique parce que la plupart des photographes trouvent que le num\u00e9rique d\u00e9sormais apporte un choix de lumi\u00e8re de 2 possibilit\u00e9s de prises de vue de possibilit\u00e9s, tirage de palettes de couleurs qui n'avait jamais connu auparavant une ma\u00eetris\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9moire parce que vous 90 ou l'agrandisseur, c'\u00e9tait la m\u00e9moire de l'op\u00e9rateur qui mettait ses mains et qui l'image selon le souhait du photographe, mais c'\u00e9tait jamais exactement reproduits de la m\u00eame mani\u00e8re, ce qui donne une valeur extraordinaire sur les dans les ventes aux ench\u00e8res aux photos de cette \u00e9poque -l\u00e0, mais le num\u00e9rique permet une m\u00e9moire du du du de, de, de, d'une \u00e9tape de l'image avant le tirage, et \u00e7a c'est un atout formidable, mais au-del\u00e0 de la technique et la question aussi si vous de de de l'objet, c'est-\u00e0-dire de effectivement il y a des milliards de photos qui sont prises chaque jour, mais l\u00e0 vous \u00eates vous dit \u00e7a parce qu'on en revient \u00e0 ce que vous dit au d\u00e9but, oui on on a le mythe de l'objet tirages argentiques, mais parce qu'on a r\u00e9duit \u00e0 une \u00e9poque, la photographie au tirage argentique, on n'en a rien foutu tirages argentiques, l\u00e0 il y a pas plus souple que la photographie pourquoi est -ce qu'on limite le nombre de tirages dans les ventes, parce que, parce que \u00e7a fait monter les prix, bien s\u00fbr, mais mais mais la fin de l'\u00e2ge pas j'ai parl\u00e9, je parle pour tout le monde, je dirais non mais j'ai le plaisir d'avoir vu la photo, une jolie photo qu'on a fait accrocher \u00e0 son mur, par exemple, oui, mais il y a un artiste en train d'avoir un succ\u00e8s fou, et heureusement, qui s'appelle Jr qui volent sur les murs, dans ou voir m\u00eame qui donne aux autres son syst\u00e8me pour coller sur les mondes du monde entier, c'est la photographie et c'est formidable, je sais et plastique, elle est \u00e9lastique, on peut la projeter, on peut faire des ou par les tenants de la nuit de la photo, on peut faire des projections formidables avant la projection \u00e9tait r\u00e9duit un outil commercial vulgaire aujourd'hui, on a compris, heureusement, depuis, Nan Goldin, entre autres, que la projection, peut \u00eatre une oeuvre cr\u00e9ative, donc les gens et si on directeur affili\u00e9s, moi pour moi, la photographie est devant nous et pas derri\u00e8re nous, il y a, il y a des chansons qui, souvent, on est en train de la lib\u00e9rer, on la lib\u00e8re, c'\u00e9tait une \u00e9poque de la reconnaissance ou non la restreinte pour qu'elle soit reconnue, moi je peux vous dire que le 1er programme que j'ai fait \u00e0 Arles en 1986 j'ai retrouv\u00e9 le papier r\u00e9cemment je disais avec une arrogance que l'on a quand on a 27 ans, je disais je mette la photographie en couleur, parce que je ne comprenais pas pourquoi \u00e0 Arles et dans les milieux un peu intelligent de la photo montrait que du noir et blanc, et moi j'avais des gens de ma g\u00e9n\u00e9ration qui ont pens\u00e9 \u00e0 travailler en couleur, donc j'ai fait l'Expo, c'est les premi\u00e8res expos de ces gens -l\u00e0 \u00e9poque c'\u00e9tait des anonymes, r\u00e9sultat : la moiti\u00e9 du conseil Mistral sont Arles a d\u00e9missionn\u00e9, bon ces anonymes, aujourd'hui, ils ont un nom : j'ai fait les premi\u00e8res Expo de Martine pas voil\u00e0 j'anglaise, j'ai fait \u00e0 Expo et dans la m\u00eame pas fait aux \u00c9tats-Unis de annihil\u00e9 Bobic ces portraits, j'ai fait la 1\u00e8re on Nan Goldin a finalis\u00e9 la balade chez Le Pen si pour nous, pour le th\u00e9\u00e2tre antique d'Arles, bon, et ces gens -l\u00e0 \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme vulgaires, au mieux, ann\u00e9es 80 hier, avant hier oui mais \u00e0 quelle et et \u00e0 quelle vitesse \u00e9volue et parce qu'il \u00e9tait simplement et travaill\u00e9 en couleur, je parle pas des, des, des gens qui comme qui mettent \u00e7a sur des affiches mal coll\u00e9 au mur, etc, etc, c'est \u00e7a qui est passionnant avec la photographie c'est tout 9, c'est tout jeune 170 ans, c'est, c'est c'est c'est en train de s'inventer, c'est un ado, la photographie, donc il faut, il faut le laisser cette libert\u00e9, il faut simplement si vous voulez que de temps en temps, il y a des gens qui qui qui \u00e9tait, qui est un oeil ces cycles, ce qui est plus rare qu'il a compris et qui la propose diff\u00e9remment, regardez ce qui se fait arriver \u00e0 Vevey, c'est vachement bien, par exemple, que petit mettent que disons ont d\u00e9cid\u00e9 d'installer la photographie diff\u00e9remment dans la ville, dans l'espace, la Festival Images oui, oui, c'est vachement bien ce qu'ils font et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous avez mis\u00e9, lui, \u00e0 Lausanne, qui fait les choses plus et c'est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, et j'ai, je pense qu'il faut cette ce cette libert\u00e9 -l\u00e0 et et la photographie en train de la conqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:10) [85%] :\r\nFran\u00e7ois H\u00e9bel, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure ou presque avec nous, je rappelle Christophe pr\u00e9sence demain au Club 44 de La Chaux-de-Fonds et l\u00e0 vous discuteraient de photographie industrielle mais on comprend bien que le cadre va largement d\u00e9bord\u00e9, \u00e7a se passe donc demain \u00e0 La Chaux-de-Fonds au Club 44 Fran\u00e7ois H\u00e9bel vous fait \u00e0 l'occasion la le lanceur de la 5\u00e8me de la photo, qui se tiendra, elle le 13 f\u00e9vrier toujours \u00e0 la Chaux-de-Fonds merci d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission beaucoup pour votre invitation et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, mes amis, La Chaux-de-Fonds \u00e0 demain et voil\u00e0 exact je crois bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:16:12Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-985CF24D-E0C1-4D51-9CDA-42D6E77EDA66", "internalArchiveId": "985CF24D-E0C1-4D51-9CDA-42D6E77EDA66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces chansons qui nous rassemblent (3/5)", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Un nouveau chant pour l'Helv\u00e9tie\r\nSur nos monts, le soleil annonce un brillant r\u00e9veil : celui d'un nouvel hymne national. Un concours lanc\u00e9 en 2012 par la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse d'Utilit\u00e9 Publique (SSUP) dont le vainqueur  a \u00e9t\u00e9 choisi  en septembre 2015 : le texte de l'\u00e9conomiste zurichois Werner Widmer est pl\u00e9biscit\u00e9 parmi 200 autres propositions. M\u00eame m\u00e9lodie que l'hymne actuel, mais nouvelles paroles, inspir\u00e9es du pr\u00e9ambule de la Constitution et de ses valeurs. Reste aujourd'hui pour la SSUP \u00e0 populariser le nouvel hymne. Rencontre \u00e0 Zurich avec l'auteur et la traductrice francophone.\r\n--- plus value ---\r\nUn nouveau chant pour l'Helv\u00e9tieSur nos monts, le soleil annonce un brillant r\u00e9veil: celui d'un nouvel hymne national. Un concours lanc\u00e9 en 2012 par la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse d'Utilit\u00e9 Publique (SSUP) dont le vainqueur a \u00e9t\u00e9 choisi \u00a0en septembre 2015: le texte de l'\u00e9conomiste zurichois Werner Widmer est pl\u00e9biscit\u00e9 parmi 200 autres propositions. M\u00eame m\u00e9lodie que l'hymne actuel, mais nouvelles paroles, inspir\u00e9es du pr\u00e9ambule de la Constitution et de ses valeurs. Reste aujourd'hui pour la SSUP \u00e0 populariser le nouvel hymne.Rencontre \u00e0 Zurich avec l'auteur et la traductrice francophone.\u00a0Reportages: Jonas PoolR\u00e9alisation: Jean-Daniel MottetProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1718, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373541", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 13.01.2016", "Ces chansons qui nous rassemblent (3/5) / VAC_2016-01-13T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 13.01.2016", "Ces chansons qui nous rassemblent (3/5) / VAC_2016-01-13T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Un nouveau chant pour l\u2019Helv\u00e9tie\nSur nos monts, le soleil annonce un brillant r\u00e9veil : celui d\u2019un nouvel hymne national. Un concours lanc\u00e9 en 2012 par la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse d\u2019Utilit\u00e9 Publique (SSUP) dont le vainqueur  a \u00e9t\u00e9 choisi  en septembre 2015 : le texte de l\u2019\u00e9conomiste zurichois Werner Widmer est pl\u00e9biscit\u00e9 parmi 200 autres propositions. M\u00eame m\u00e9lodie que l\u2019hymne actuel, mais nouvelles paroles, inspir\u00e9es du pr\u00e9ambule de la Constitution et de ses valeurs. Reste aujourd\u2019hui pour la SSUP \u00e0 populariser le nouvel hymne. Rencontre \u00e0 Zurich avec l\u2019auteur et la traductrice francophone.", "Un nouveau chant pour l\u2019Helv\u00e9tie\nSur nos monts, le soleil annonce un brillant r\u00e9veil : celui d\u2019un nouvel hymne national. Un concours lanc\u00e9 en 2012 par la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse d\u2019Utilit\u00e9 Publique (SSUP) dont le vainqueur  a \u00e9t\u00e9 choisi  en septembre 2015 : le texte de l\u2019\u00e9conomiste zurichois Werner Widmer est pl\u00e9biscit\u00e9 parmi 200 autres propositions. M\u00eame m\u00e9lodie que l\u2019hymne actuel, mais nouvelles paroles, inspir\u00e9es du pr\u00e9ambule de la Constitution et de ses valeurs. Reste aujourd\u2019hui pour la SSUP \u00e0 populariser le nouvel hymne. Rencontre \u00e0 Zurich avec l\u2019auteur et la traductrice francophone."], "variantIds": ["ece-7373542", "ece-7373541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T09:58:02Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [84%] :\r\nLe texte aussi nous aider, donner de la force du courage dans une situation o\u00f9 la Suisse a des probl\u00e8mes, s'il y a une catastrophe naturelle en Suisse qui sont dans le m\u00eame monde, tant mieux, pensons aux Savoies non Jean-Marc tremblement de terre, si un barrage 700 je pense la la m\u00e9lodie de la nationale des textes pourront \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [92%] :\r\nDans l'Poincar\u00e9. \r\nCes chansons qui nous rassemblent V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 chacun, cette semaine dans vacarme, on s'int\u00e9resse au plaisir et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de chanter ensemble et on vous fait entendre in situ des chansons qui renforce qui enrichissent les Liens au sein de groupes humains, communes, r\u00e9gions, une communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, un groupe de supporters ou aujourd'hui une nation toute enti\u00e8re, en effet, on va mettre la focale sur l'hymne national alors vous connaissez au moins la 1\u00e8re strophe de l'hymne actuel sur nos monts quand le soleil annonce un brillant r\u00e9veil ce Champ qui vante les beaut\u00e9s naturelles de la patrie et les gr\u00e2ce que Dieu a bien voulu lui accorder, h\u00e9 bien la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique a d\u00e9cid\u00e9 de remplacer cet hymne par un Champ plus moderne, en tout cas c'est son ambition pour cela la SSUP vieille institution, qui avait notamment cr\u00e9\u00e9 pro- Yoann toutes et proc\u00e9d\u00e9 tout est la SSUP donc a lanc\u00e9 un concours en 2012, en septembre dernier, le vainqueur a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 c'est l'hymne compos\u00e9 par un \u00e9conomiste zurichois Werner Widmer, voici un nouveau chant pour l'Helv\u00e9tie, un reportage de jeunesse Paul r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel moteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [76%] :\r\nVoil\u00e0, Mesdames, messieurs, nous allons d\u00e9couvrir maintenant le nom de celui qui a gagn\u00e9 le concours de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, c'est-\u00e0-dire qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 plein sortir du jour des 200 compositeurs et auteurs attention en fait c'est l'farouchement ici Peter on d\u00e9bite Spectrum 1er, comprenez une et donc c'est le sport et le le m\u00eame Crime, c'est-\u00e0-dire image actuelle mais avec des paroles diff\u00e9rentes secr\u00e9tariat, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est un al\u00e9maniques qui l'emporte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [85%] :\r\nEscaliers en bois jamais au 2\u00e8me \u00e9tage de cette petite maison pastel de l'achat proviseur trace \u00e0 Zurich, c'est le si\u00e8ge de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [92%] :\r\nIl y a plus de si\u00e8cles, il y a une r\u00e9union qu'ici aujourd'hui du comit\u00e9, une petite dizaine de personnes autour de cette table pour tenter de faire chanter autre chose que le Cantique suisse \u00e0 plusieurs millions de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [85%] :\r\nMesdames, messieurs, on en sait, Jean Daniel, Gerber de le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique apr\u00e8s la f\u00eate populaire Aarau, nous n'avons pas entrepris grand- chose d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment parce que nous voulions pas que les national devienne un sujet politique en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 \u00e7a en sommes nous actuellement \u00e7a alors aujourd'hui ces prochaines semaines, comment nous pouvons populariser ces textes, sachez que nous allons pas imm\u00e9diatement au Parlement notre avis : d'abord on approche du bas au haut, c'est-\u00e0-dire, nous voulons qu'il y a un mouvement dans la population en faveur de ce nouveau texte, vous savez, ce texte, il est l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 24000 personnes, c'est quand m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 choisi par 1208 propositions, donc il y a eu une grande l\u00e9gitimit\u00e9 voil\u00e0 Mesdames, messieurs, question o\u00f9 nous en sommes r\u00e9flexion meilleures propositions Philippe commun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [85%] :\r\nSusciter cette remont\u00e9e de souhaits de changement si puisqu'il s'agit de d\u00e9couvrir une volont\u00e9 populaire du changement, et \u00e7a je crois pas que \u00e7a se comme \u00e7a tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [84%] :\r\nAlors certainement qu'on non- voyants, le texte maintenant aux \u00c9chos le Euro or aux associations sportives ou politiciennes et politiciens dans les communes, enfin qu'on chante ce texte lorsqu'il y a des festivit\u00e9s par exemple aussi au 1er ao\u00fbt nous esp\u00e9rons trouver aussi des interpr\u00e8tes connus qui chante le nouveau texte, \u00e9ventuellement, nous allons faire des gadgets, comme une terrasse de caf\u00e9 que vous voyez d\u00e9j\u00e0 ici, donc c'est d\u00e9j\u00e0 assez r\u00e9aliste avec le texte de l'hymne national la croix suisse de si nous pensons \u00e0 des tirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [82%] :\r\nDonc, il faut dire juste pourquoi vous vouliez changer cet hymne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:33) [78%] :\r\n1er raisons le texte actuel de c'est un saut, c'est un texte de l'\u00c9glise 2\u00e8me raison si vous lisez le texte de l'hymne avec actuel, on parle des Alpes ben non pas pas Deauville on parle pas de la plaine, on parle pas du Jura, on parle d'ailleurs que des hommes, les femmes n'existe pas et 3\u00e8me raison monsieur Paul dites une fois par coeur les national, voil\u00e0 un totalement vous sourit \u00e0 tout le monde sourit parce que personne ne conna\u00eet le texte de la 2\u00e8me 3\u00e8me et 4\u00e8me strophe, or il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 fait, comme quoi on devrait avoir une seule strophes quelques lignes en allemand, quelques lignes en fran\u00e7ais, un roman Charles italien maintenant je pourrais chanter cela mais je ne sais pas si \u00e7a vaut la peine : ah ben oui, c'est ce que la r\u00e9ussite soit au flot d'un grand pr\u00eat\u00e9 ce texte et je reconnais et \u00e7a marche, r\u00e9serve entra\u00eener, si vous voulez la version XT antivariolique ne condamne donc \u00e7a vous \u00eates violent oui enfin fait sauter \u00e9tait n\u00e9, il est quoi, l'\u00c9tat s'en donnent la cystite est simplement la cystite qui centilitres artistique c'est pas encore le texte final parce que nous sommes encore d'am\u00e9liorer les traductions par la m\u00eame chose que l'\u00e9galit\u00e9 et celle de la justice qui reste ici, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:08) [70%] :\r\nJean rose oui bonjour il mesure des veaux \u00e0 il y a un risque qui sont apparus lors de son et a sign\u00e9 le jour c'est gnac mais j'ai la vie et \u00e7a qui a parl\u00e9, c'est pas, c'est on on est pas d'eau qui \u00e0 bon c'est pas grave, c'est la 1\u00e8re \u00e0 \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [63%] :\r\nEt sinon, plus court, des jeunes, l\u00e0 elle le chante \u00e0 arriv\u00e9e le 12 septembre ils ont chant\u00e9 les r\u00e9sidences de sinistres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [67%] :\r\nIls font fort et je sors la vall\u00e9e ben Jean-Fran\u00e7ois au cours, c'est lui qui a maintenant et pourquoi c'est \u00e0 l'\u00c9tat. \r\nEt a c'est voil\u00e0 et pas assez d'eau et pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [63%] :\r\nIl va aussi au aussi qui est all\u00e9 au l'an pass\u00e9 \u00e0 ceci : tout a d\u00e9raill\u00e9, merci et \u00e0 la le constate l'estimant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [81%] :\r\nJe me chanter ceci pas 45 secondes de retard, OK, c'est bien, je m'appelle Bernadette m\u00eame j'ai 60 2 ans j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Bonn, j'ai \u00e9t\u00e9 directeur de 4 ans plus t\u00f4t, aujourd'hui, je pr\u00e9side le comit\u00e9 Patrice tension de l'h\u00f4pital cantonal de par les compagnies et je tombe des cours sur le syst\u00e8me de sant\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:03) [89%] :\r\nEt vous \u00eates l'auteur des paroles de ce qui sera peut-\u00eatre le futur hymne national suisse pourquoi ce lieu, la gare de Z\u00fcrich ses embl\u00e9matique pour parler de l'hymne national, \u00e7a m'a surpris qu'on ait donn\u00e9 rendez- vous ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [86%] :\r\nIl national doit nous aider \u00e0 vivre comme soci\u00e9t\u00e9 en Suisse et alors si on voit ici, les gens qui vont travailler, c'est la vie quotidienne, je pense que les mots, les paroles doivent nous dire quelque chose dans notre vie quotidienne, par exemple, par exemple, que la vie c'est pas seulement gagner de l'argent, c'est aussi les banderoles dans l'heure qui sont \u00e9crits dans la pr\u00e9ambule de la Constitution et pour l'heure, que j'ai aussi appris dans mon texte, c'est la solidarit\u00e9 et la justice, la libert\u00e9 aussi l'ind\u00e9pendance encense n'a pas se laisser corrompre sur ces m\u00eames peu tendance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:59) [80%] :\r\nMais quand on sort les drapeaux, on les oblige \u00e0 l'Euro, on pense simplement que on est les plus beaux et les plus forts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [87%] :\r\nOui, naturellement, et c'est exactement ce que je veux changer avec cette national. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:09) [93%] :\r\nVous sugg\u00e9riez aussi par exemple de chanter cet hymne national dans d'autres circonstances que des c\u00e9r\u00e9monies sportives ou le 1er ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:18) [81%] :\r\nOui, j'ai pense quant aux frais de chanter \u00e0 l'\u00e9cole si on notait tous, enfants compris dans nos classes, alors il faut les chanter un nouveau texte, et discuter par l'heure de la Suisse, le texte doit aussi nous aider, nous donner de la force du courage dans une situation o\u00f9 la Suisse a -t-elle probl\u00e8me s'il y a ce qu'on me souhaite certainement pas, mais s'il y a une catastrophe naturelle en Suisse qui sont dans les montagnes, pensons aux Langenthal tremblement de terre, si un barrage cette fonte si la cha\u00eene de bonheur collecte de la monnaie pour aider au au victime je pense la la m\u00e9lodie de l'massivement les 2 textes pourront \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:05) [89%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez de la musique actuelle de du cantique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [84%] :\r\nLa m\u00e9lodie me pla\u00eet mais il faut le chanter plus vite parce que les voleurs s'emparent ici, pour endormir c'est pourri. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:19) [92%] :\r\nPourquoi vous avez choisi comme symbole fort de votre texte de vos paroles du nouvel hymne national Werner le drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [81%] :\r\nC'est important, quand j'avais 15 ans, la Russie, la Tch\u00e9coslovaquie et aux gymnastes Brown on avait t\u00e9trapodes la Tch\u00e9coslovaquie sur notre bicyclette alors c'\u00e9tait un symbole de solidarit\u00e9 avec un pays, alors je pense que le le transport \u00e0 certaines une signification aussi dans les moments difficiles, pays vous pensez \u00e0 quoi, par exemple en Suisse, je pense au au Caire 2\u00e8me Guerre mondiale \u00e0 N\u00eemes national qui contient ses valeurs, aurait fait du bien, je n'ai pas critiquer les les personnes de 1941 mais probablement, il aurait pu prendre plus de r\u00e9fugi\u00e9s de juif de l'Allemagne pour les renvoyer parce que c'\u00e9tait la mort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:23) [91%] :\r\nEt avec un hymne avec des paroles qui appelle \u00e0 la solidarit\u00e9, \u00e7a aurait pu changer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:30) [76%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s bien dans nos t\u00eates dans dans le coeur, alors peut-\u00eatre la politique pour cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:39) [85%] :\r\nEst ce qu'il y a un endroit dans cette gare, vous souhaiteriez qu'on aille pour que vous puissiez quand m\u00eame le chanter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [60%] :\r\nQui sont pas non donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:48) [90%] :\r\nPourtant, vous avez \u00e9t\u00e9 responsable des choeurs de l'Arm\u00e9e du Salut pendant 5 ans vous \u00eates musicien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [60%] :\r\nOui, l'amendement j'donc je peux bon je vais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [77%] :\r\nJe chante pour voir plusieurs fois, mais on ne peut pas en public, et pour ce, c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:06) [71%] :\r\nIl national \u00e7a sont \u00e0 plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:07) [98%] :\r\nOui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:11) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on se bouge juste de quelques m\u00e8tres pour voir le panneau d'affichage des trains qui sont en partance sur les quais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:21) [82%] :\r\nGen\u00e8ve A\u00e9roport Sorne Bellinzone-Pully Saint-Gall Around 10 ou du Schaffhouse Locarno et on peut \u00e9videmment imaginer aussi Werner Widmer tous les paysages qui sont travers\u00e9es par ces trains, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre quelque chose de rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [83%] :\r\nOui, je pense que l'intensit\u00e9 de la Suisse n'est pas tellement passer sur la nature, mais nous sommes les m\u00eames valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:46) [83%] :\r\nL'hymne actuel date de 1841 et ce qui est marrant, c'est que c'est aussi un un peu suivie de mer qui avait \u00e9crit les paroles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [77%] :\r\nEh oui, mais c'est on ne peut donc pas de la m\u00eame famille bien de la m\u00eame question, ici aussi, t\u00eate de s\u00e9rie, il n'a pas \u00e9crit ce texte comme il national commune, il estime qu'hier, pourquoi l'dans l'\u00e9glise, mais on a peut-\u00eatre 30 pourcent dans dans Suisse qui ont pas une solution, on chr\u00e9tienne alors il national pouvoir rassembler tous les les Suisses, et pas seulement les membres de l'\u00e9cluse faites quand m\u00eame allusion \u00e0 La Croix dans votre texte, la croix de la Suisse, croix, carr\u00e9 et pas le croire de cristal, on peut aussi dire cette dans la math\u00e9matique de plus l'addition c'est-\u00e0-dire moi et toi et toi et toi, et comme nous, alors on peut s'interpr\u00e9ter le corps comme un plus, c'est aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:46) [73%] :\r\nJuste le lire une fois lire aussi, vous voulez pas chanter, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:50) [62%] :\r\nLes autres, c'est ceux qui ont \u00e9t\u00e9 en flottant, on ne se taille, je me suis est importante, vas -y Right honorifique a \u00e9t\u00e9 solide au fond de belle derri\u00e8re l'\u00e9v\u00e9nement, bon bien d'acheter ce qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9 ferraille \u00e0 une affaire i18 8 G\u00e9rard folk dans ce soir que je d\u00e9teste oui ce qui ont \u00eatre sauf l'Automne Claude Seguin une \u00e0 une aum\u00f4ne. \r\nJe suis pas tr\u00e8s serr\u00e9 avec la traduction originale, maintenant il est gratuit, traduit encore une fonction comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:37) [84%] :\r\nSi on est dans l'H\u00e9rault de Z\u00fcrich et on longe les murs du zoo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:44) [89%] :\r\nMontant quelques cris d'oiseaux tropicaux assez discret mais je pense qu'ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s parce que c'est un jour gris et neigeux et on a rendez- vous ici, au num\u00e9ro 16 de ce quartier r\u00e9sidentiel \u00e0 enfin, qui est la traductrice francophone des paroles du nouvel hymne national. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:07) [83%] :\r\nBienvenue, merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:15) [90%] :\r\nPetit bureau de plain-pied avec acc\u00e8s Anjar. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:18) [64%] :\r\nOn a jou\u00e9 aujourd'hui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:21) [97%] :\r\nEt comment vous avez fait pour convaincre la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique de vous engagez -vous comme traductrice. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:27) [84%] :\r\nIl y a pas tr\u00e8s longtemps, j'ai traduit la campagne de viande suisse par exemple et \u00e9norm\u00e9ment de slogans un hymne national, c'est un slogan, c'est la meilleure publicit\u00e9 qui puisse exister pour un pays comme je du de slogans toute la journ\u00e9e, c'\u00e9tait bon job, finalement c'est comme \u00e7a que je suis entr\u00e9 dans ce projet et en tant qu'traductrice, j'ai le pouvoir entre guillemets de de donner une certaine tonalit\u00e9 au texte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:52) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que vos valeurs personnelles, vos convictions politiques, peut-\u00eatre aussi vont vont jouer un r\u00f4le dans la fa\u00e7on dont vous allez traduire oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:59) [89%] :\r\nJe traduis en tant que traductrice, mais aussi en tant que citoyenne 700 fait \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'utilisation qui serait faite de cet hymne au public qu'il utiliserait et moi personnellement je, je vis dans un milieu privil\u00e9gi\u00e9 mais je vois bien autour de moi qui a beaucoup de gens pour lesquels c'est pas si simple, donc j'essaie de trouver des mots simples, tout le monde comprenne, m\u00eame les gens qui sont, pas de langue maternelle fran\u00e7aise, j'essaye de trouver une traduction qui soit ind\u00e9modable la solidarit\u00e9 ou libert\u00e9 esp\u00e9rant \u00e7a passera pas de mode. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:37) [90%] :\r\nAlors pour cette traduction, mon travail consiste \u00e0 apporter quelques adaptations \u00e0 la version fran\u00e7aise. \r\nL'ancienne traduction s'\u00e9tait hiss\u00e9 l\u00e0- haut dans le vent, notre drapeau rouge et blanc. \r\nAlors ce ce que l'auteur souhaiter, c'est qu'on est le mot croix blanches croix suisse et font ont voulu, maintenant c'est un petit parce qu'il faut, je peux pas mettre cette croix suisse dans cette phrase, if, il faut que je remanie donc je vais \u00eatre oblig\u00e9 de d\u00e9truire le travail de quelqu'un d'autre pour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:12) [78%] :\r\nC'\u00e9tait le souhait de l'auteur et les auteurs \u00e9taient anonymes, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u00e0, maintenant, on sait que c'est monsieur Vilmer Jesse Jesse, num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone du pouvoir lui t\u00e9l\u00e9phoner pour lui poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:21) [57%] :\r\nPas parce poil. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:25) [85%] :\r\nContact avec Marie- Odile nerfs enfin un t\u00e9l\u00e9phone de Cisco est ce qu'il y a des phrases dans la traduction en allemand, en fran\u00e7ais, que vous voulez absolument conserver. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:19:38) [73%] :\r\nSi, si, si, vous pouvez mettre le logement, je suis s\u00fbr d'affichage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:43) [83%] :\r\nC'est un terme qui qui facilement int\u00e9gr\u00e9, vous avez raison et maintenant dans le c'est le Style, votre texte, \u00e0 mon avis, facile \u00e0 comprendre, en allemand, les termes sont ne sont les termes quand m\u00eame des gens on peut cultiver ou qui sont, pas de langue maternelle comprennent est -ce que c'est quelque chose que vous souhaitez aussi conserver en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:20:04) [76%] :\r\nFrancis avant, oui, j'ai eu beaucoup de succ\u00e8s en puissance. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:08) [99%] :\r\nDes des substantifs. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:20:09) [60%] :\r\nSophie, donc qui vous arrivez \u00e0 Airbus avec nous des peut-\u00eatre, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:14) [88%] :\r\nD'accord, ben oui, \u00e7a va me prendre quelques jours parce que. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:20:20) [70%] :\r\nOui au travail. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:21) [81%] :\r\nCela, c'est parce que je vous savez ce que c'est, un enfant peut on a besoin de de r\u00e9fl\u00e9chir, de chantier \u00e9tait -il imaginer si vous \u00eates d'accord de de faire un aller-retour entre le entre vous et moi, ce serait, ce serait parfait. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:20:32) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:33) [98%] :\r\nEt je vous souhaite une bonne apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:20:36) [94%] :\r\nDans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:37) [85%] :\r\nAu revoir. \r\nJe ne sais plus si le mot justice \u00e9tait mentionn\u00e9e dans l'ancienne version. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:43) [77%] :\r\nSerge v\u00e9rifier non j'ai pas de mot justice, j'ai l'unit\u00e9, la paix fort solidaire : la libert\u00e9 ouvert ind\u00e9pendante, mais je n'ai pas le mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:56) [74%] :\r\nJustice mais pour placer justice il faudra peut \u00eatre effac\u00e9e en ce que vous avez mentionn\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:02) [87%] :\r\nFace \u00e0 oui et je vais chanter de nouveau pendant des jours et des jours et \u00e7a va \u00e9nerver mes enfants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:11) [88%] :\r\nAlors ce qu'il va falloir que je change ouverts et pour le bien de nos enfants devant le drapeau dans le temps, renouvelons nos engagements. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:22) [77%] :\r\nVous verrez les d\u00e9rives pendant pour le bien de nos enfants, de font l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:47) [82%] :\r\nJ'ai but\u00e9 sur l'envoi en fera qu'il va falloir changer quelque chose, la l'auteur souhaite que le texte soit orient\u00e9e vers l'avenir, pas que le drapeau reste mais dans le temps disparaissent, remplac\u00e9s par quelque chose d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:03) [95%] :\r\nJe vais me replonger aussi dans le dans la traduction de la Constitution, en particulier du pr\u00e9ambule. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:10) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:12) [89%] :\r\nSachant que seul est libre qui use de sa libert\u00e9 et que la force de la communaut\u00e9 se mesure au bien-\u00eatre du plus faible de ses membres dans la version la l'allemande, on a vraiment le le le plus faible des membres, \u00e7a, on a un peu plus fort est un peuple qui soutient les faibles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:31) [93%] :\r\nJe suis en train de r\u00e9fl\u00e9chir avec quoi faible peut rimer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:37) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0, on va regarder. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:39) [81%] :\r\nAh, \u00e7a va \u00eatre difficile, il y a \u00e9lectro- faible il y a du humour j'ai jamais entendu une vari\u00e9t\u00e9 de sureau, donc \u00e7a va \u00eatre difficile de garder les faibles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:50) [86%] :\r\nEt en plus faible, c'est pas un mot tr\u00e8s joli \u00e0 chanter, c'est un mot qui sonne tr\u00e8s bien tous les musiciens ont expliqu\u00e9 qu'on ne pouvait pas commencer par, il fallait commencer par implosive donc peu ou mais en tout cas pas par feu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:04) [89%] :\r\nEt \u00e9viter de de terminer ce ou peuvent \u00e7a c'est quelque chose que j'ai appris en traduisant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [66%] :\r\nDans la version actuelle on fini beaucoup para\u00eet -il Dieu qui silie oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:17) [88%] :\r\nOui la dans la version que je suis en train de reprendre, on a un peu ce probl\u00e8me aussi ce soir, ayons fort et solide. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:25) [80%] :\r\nC'est s\u00fbr que la ligne C T et nous aussi d'heure, c'est un peu g\u00eanant d'avoir ce et sur h\u00e9ros de fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [86%] :\r\nMais \u00e0 quel mot que vous souhaiteriez -vous voir appara\u00eetre vraiment dans votre traduction. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:45) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre le mot alliance parce qu'on a le le mot Boeing, alors on va garder les conserver pour la question de savoir si Alliance viendrait on n'derni\u00e8re \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la fin du d\u00e9sert alliance. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:57) [69%] :\r\nAgent aussi je. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:02) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:04) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:05) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:08) [95%] :\r\nConscience peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:14) [59%] :\r\nD\u00e9sob\u00e9issance pas passer, vous, c'est un peu petit surveillance notre vacances puis \u00e7a violent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:24) [80%] :\r\nPhilippe Salvador. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:26) [56%] :\r\nVous jouez Spottiswoode non non \u00e7a c'est on ne sait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:33) [91%] :\r\nEt l'humour et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:40) [85%] :\r\nPoint point oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:51) [92%] :\r\nVous \u00eates convaincu par cette proposition de nouvel hymne national, appelez -nous au 0 58 236 236 0 pour nous nous dire ce que vous pensez de la d\u00e9marche de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse d'utilit\u00e9 publique, un grand concours en 2012, sanctionn\u00e9e par le vote d'un jury et de 24000 personnes pour aboutir \u00e0 ce Champ qui reprend la m\u00e9lodie de l'ancien et qui comprendra seulement 2 strophes lorsque la SSUP le soumettra au peuple est -ce que vous serez enclin \u00e0 voter oui ou \u00e0 voter non 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:26) [79%] :\r\nVacarme marieuse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane du faux Jonas Paul Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:36) [91%] :\r\nDemain 4\u00e8me \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de reportages sur la fonction sociale des champs, ce sera un gros plan sur un bar gay lausannois le saxo, un lieu d\u00e9volu au karaok\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:48) [77%] :\r\nC'\u00e9tait au d\u00e9but, c'\u00e9tait pas karaok\u00e9 non je vais bien, donc plus de de travailler alors se lancer dans le karaok\u00e9 et vous, \u00e0 quel type de client\u00e8le, l\u00e0, au bar. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:00) [84%] :\r\nOn a vu tout du du prol\u00e9taire bon qui est fan d'op\u00e9ra aux musiciens, il y a, il y a vraiment de tout, de tout, on a m\u00eame des guides qui sont face, qui viennent de temps en temps, s'amuser ici chanter, donc on a vraiment une client\u00e8le vari\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:21) [78%] :\r\nCar aux un reportage \u00e0 savourer vacarme en attendant voici de la belle chanson, une voix de charme, il glisse -t-on cette passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:26:31) [71%] :\r\nPoint confiance point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:26:38) [90%] :\r\nUne heure et demie. \r\nPassagere. \r\nDans l'immense r\u00e9pertoire des chansons, il y en a peu, ayant comme personnage principal un crapaud, la plus c\u00e9l\u00e8bre est certainement celle du crapaud FIFA qui vivait au bord de l'eau et qui jouait du banjo ou pas beau continue que les petits repr\u00e9sentants coeur l'id\u00e9al chanteurs fran\u00e7ais le rend magnifique le crapaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:52) [64%] :\r\nBon chameau pas peur l'Occident point Marrakech pile mon grand. \r\nLa gorge, c'est je ne sais pas nous parler donc je ne de l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T12:40:32Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer, Werner", "role": "Auteur,auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB09D9F3-84C8-4DC2-A5FD-E8A698195E12", "internalArchiveId": "FB09D9F3-84C8-4DC2-A5FD-E8A698195E12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Horrorscope 13.01.2016", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 61, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373290", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398824.image", "alternativeTitle": ["L'Horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-01-13T07:35:00_l-horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-01-13T07:35:00_l-horrorscope"], "variantIds": ["ece-7373304", "ece-7373290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T14:22:34Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJourn\u00e9e. \r\nDonc, c'est grave, oui la race comme \u00e7a revient va, pour une fois, pour tous les gens qui ont la t\u00eate dans les \u00e9toiles ou dans le cul d'un trou noir, voici l'Aurore Scope du mercredi 13 janvier b\u00e9lier et rester prudent car bien souvent les esp\u00e9rances sont. \r\nG\u00e9meaux, on m'a dit tellement du bien de vous que j'ai tout de suite compris que c'\u00e9tait une campagne de communication pour les gens en d\u00e9pression. \r\nScorpion, essayer de r\u00e9duire votre empreinte \u00e9cologique en maximum du 38. \r\nVerseau avec ce smartphone dans la poche et cette Rolex au poignet, on sent bien que vous portez sur vous, tous les espoirs de l'humanit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T06:41:07Z", "program": {"href": "/programs/C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "id": "C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "name": "Horrorscope"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A076927B-715E-441B-B49C-218D6604ABCD", "internalArchiveId": "A076927B-715E-441B-B49C-218D6604ABCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Augmentation des pers\u00e9cutions religieuses en 2015", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Augmentation des pers\u00e9cutions religieuses en 2015 (AUGMENTATION PERSECUTIONS RELIGIEUSES 2015) *** La chronique de RTSreligion... Depuis plus de vingt ans, l'organisation non-gouvernementale \u00ab Portes Ouvertes \u00bb publie un index mondial des pers\u00e9cutions religieuses. L'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e se r\u00e9v\u00e8le, Marie-Claude Cudry, comme \u00e9tant particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re.\r\n  MAG :23\"\r\n((Sur les cinquante pays point\u00e9s par l'association, trente-quatre d'entre eux ont vu, en effet, les exactions commises pour des motifs religieux augmenter. L'extr\u00e9misme islamiste en est la principale cause notamment au Moyen-Orient et en Afrique. Ainsi, le Niger et le Bahre\u00efn font leur entr\u00e9e dans cet index car l'islam radical y gagne du terrain. Pour l'ONG, 2015 est l'ann\u00e9e de la terreur y compris pour les chr\u00e9tiens.))\r\n*** Les chr\u00e9tiens qui sont particuli\u00e8rement pers\u00e9cut\u00e9s?\r\n MAG :28\"\r\n((Oui. L'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon l'association, plus de 7000 chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s pour des raisons li\u00e9es \u00e0 leur croyance (soit 3000 de plus qu'en 2014). En t\u00eate de cette sinistre comptabilit\u00e9 se trouve le Nig\u00e9ria. Les actes antichr\u00e9tiens, comme la destruction des \u00e9glises, ont \u00e9galement augment\u00e9 ainsi que le d\u00e9placement de population. Qualifi\u00e9 de \u00ab nettoyage ethnique \u00bb par l'ONG, ces expulsions, comme au Soudan o\u00f9 le peuple nouba est menac\u00e9, confinent parfois au g\u00e9nocide.))\r\n*** Le tableau dress\u00e9 par \u00ab Portes Ouvertes \u00bb n'est pas des plus optimistes. Y-a-t-il tout de m\u00eame un espoir de voir la situation s'am\u00e9liorer ?\r\n MAG :36\"\r\n((Le contexte mondial ne se r\u00e9sume pas, en effet, uniquement en mauvaises nouvelles notamment pour les chr\u00e9tiens.  Le Sri Lanka est, par exemple, sorti de l'index car le calme est revenu depuis l'\u00e9lection d'un nouveau pr\u00e9sident. En Syrie, m\u00eame si ce pays est au cinqui\u00e8me rang de ce classement des pers\u00e9cutions, les observateurs de l'ONG ont constat\u00e9 une petite am\u00e9lioration des relations entre chr\u00e9tiens et musulmans. Il y a donc de l'espoir pour cette ann\u00e9e nouvelle car, comme l'a soulign\u00e9 le pape Fran\u00e7ois lors de ses voux aux diplomates en d\u00e9but de semaine : \u00ab le d\u00e9fi qui nous attend est celui de vaincre l'indiff\u00e9rence pour construire ensemble la paix \u00bb.))", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392233", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Augmentation des pers\u00e9cutions religieuses en 2015", "Augmentation des pers\u00e9cutions religieuses en 2015 / JDM_2016-01-13T06:27:00_rtsreligion", "Augmentation des pers\u00e9cutions religieuses en 2015 / JDM_2016-01-13T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Depuis plus de vingt ans, l\u2019organisation non-gouvernementale (ONG) \"Portes Ouvertes\" publie un index mondial des pers\u00e9cutions religieuses. L\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e se r\u00e9v\u00e8le comme \u00e9tant particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re.", "Depuis plus de vingt ans, l\u2019organisation non-gouvernementale (ONG) \"Portes Ouvertes\" publie un index mondial des pers\u00e9cutions religieuses. L\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e se r\u00e9v\u00e8le particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re.", "Depuis plus de vingt ans, l\u2019organisation non-gouvernementale (ONG) \"Portes Ouvertes\" publie un index mondial des pers\u00e9cutions religieuses. L\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e se r\u00e9v\u00e8le particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7392252", "ece-7392233"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T06:06:29Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 27 chronique de RTS religion avec vous Marie- Claude Cudry depuis plus de 20 ans, l'organisation non gouvernementale portes- ouvertes publie un index mondial des pers\u00e9cutions religieuses l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e se r\u00e9v\u00e8le comme \u00e9tant particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nSur les 50 pays point\u00e9s par l'association 34 d'entre eux ont vu en effet les exactions commises pour des motifs religieux augmenter l'extr\u00e9misme islamiste en est la principale cause notamment au Moyen-Orient et en Afrique, ainsi, le Niger et le Bahre\u00efn font leur entr\u00e9e dans cet index car l'Islam radical gagne du terrain pour l'ONG 2015 et l'ann\u00e9e de la terreur, y compris pour les chr\u00e9tiens, le chr\u00e9tiens qui sont particuli\u00e8rement pers\u00e9cut\u00e9s oui l'ann\u00e9e derni\u00e8re, selon l'association, plus de 7000 chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, pour des raisons li\u00e9es \u00e0 leur croyance 63000 de plus qu'en 2014 en t\u00eate cette sinistre comptabilit\u00e9 se trouve le Nigeria, les actes antichr\u00e9tiens comme la destruction des \u00e9glises ont \u00e9galement augment\u00e9, ainsi que le d\u00e9placement de population qualifi\u00e9 de nettoyage ethnique par l'ONG ces expulsions comme au Soudan, o\u00f9 le peuple nouba est menac\u00e9 confinent parfois au g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [92%] :\r\nCe tableau dress\u00e9 par l'organisation Portes Ouvertes n'est \u00e9videmment pas des plus optimistes, y a -t-il tout de m\u00eame un petit espoir de voir la situation s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [96%] :\r\nAlors le contexte mondial ne se r\u00e9sume pas en effet uniquement en mauvaises nouvelles, notamment pour les chr\u00e9tiens, le Sri Lanka et par exemple sorti de l'index, car le calme est revenu, depuis l'\u00e9lection d'un nouveau pr\u00e9sident et en Syrie, m\u00eame si ce pays est au 5\u00e8me rang de ce classement des pers\u00e9cutions, les observateurs de l'ONG ont constat\u00e9 une petite am\u00e9lioration des relations entre chr\u00e9tiens et musulmans, il y a donc de l'espoir pour cette ann\u00e9e nouvelle, car comme l'a soulign\u00e9 le pape Fran\u00e7ois lors de ses voeux aux diplomates en d\u00e9but de semaine, le d\u00e9fi qui nous attend et celui de vaincre l'indiff\u00e9rence pour construire ensemble la paix. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T05:59:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65BD2CBA-FCC7-4D26-B9F0-C5E8B30BB3B9", "internalArchiveId": "65BD2CBA-FCC7-4D26-B9F0-C5E8B30BB3B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Washington exige des donn\u00e9es sensibles \u00e0 Volkswagen", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Washington exige des donn\u00e9es sensibles \u00e0 Volkswagen  Bonsoir Thomas Borer !\r\nOn va accueille ce soir dans ce Forum pour parler de l'affaire VW.\r\nC'est aujourd'hui que le patron de l'entreprise, Mathias M\u00fcller rencontre la cheffe de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement des Etats-Unis. Washington reproche \u00e0 VW de ne pas assez coop\u00e9rer. Et met la pression !\r\nLa justice am\u00e9ricaine exige des documents, des mails, que VW dit ne pas pouvoir livrer, parce que le droit allemand - protection de la sphere priv\u00e9e oblige - et bien l'inderdit.\r\nTiens, voil\u00e0 qui nous rappelle une certaine affaire UBS... le long bras de fer entre la banque et la justice am\u00e9ricaine.. \r\nThomas Borer vous connaissez bien ce genre de n\u00e9gociations. Ancien ambassadeur \u00e0 Berlin, vous \u00eates consultant ind\u00e9pendant. On se rappelle aussi qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous aviez mont\u00e9 la task force sp\u00e9ciale de la Suisse lors de la crise des fonds en d\u00e9sh\u00e9rence. \r\n- les d\u00e9m\u00eal\u00e9s de VW aux Etats-Unis commencent \u00e0 ressembler \u00e0 l'affaire UBS, vous partagez l'observation ?\r\n- comment VW va-t-il se sortir de ce gu\u00eapier ? Aura-t-il un autre choix que celui de c\u00e9der \u00e0 la justice am\u00e9ricaine? \r\n- VW est une entreprise \"too big to fail\" en Allemagne .. va-t-on voir les autorit\u00e9s politiques prendre les choses en main comme l'a fait le CF \u00e0 l'\u00e9poque dans l'affaire UBS ??\r\n- sur l'affaire UBS, transmission de noms de collaborateurs, de comptes de clients . le parlement avait refuse de coop\u00e9rer, mais le conseil federal \u00e9tait favorable, estimant en gros que la Suisse risquait trop gros devant la superpuissance am\u00e9ricaine . l'\u00e9quation est-elle ici tr\u00e8s diff\u00e9rente ??\r\n- de votre experience de ces bras de fer avec la justice am\u00e9ricaine, qu'est-ce que vous conseillerez \u00e0 VW de faire ? \r\n- bcp en Suisse se sont agac\u00e9s du fait que la Suisse se consid\u00e8re comme trop petite pour oser resister, qu'elle baisse les bras (et son pantalon) . \r\n- qu'est-ce que VW peut gagner dans un bras de fer avec le DOJ ??\r\n- ces 20 milliards d'amende \u00e0 VW . c'\u00e9tait une mani\u00e8re de mettre un max de pression sur le constructeur allemande, pour ensuite r\u00e9ussir \u00e0 exiger bcp, en terme de donn\u00e9es sensibles, etc. ?? taper fort pour ensuite asservir ??", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Washington exige des donn\u00e9es sensibles \u00e0 Volkswagen / FOR_2016-01-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Washington reproche \u00e0 Volkswagen de ne pas assez coop\u00e9rer et exige des documents que la firme dit ne pas pouvoir livrer \u00e0 cause du droit allemand. Interview de Thomas Borer, ancien ambassadeur suisse \u00e0 Berlin et consultant ind\u00e9pendant."], "variantIds": ["ece-7392214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T06:24:38Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAvec vous, Thomas Borer, bonsoir monsieur, bonsoir, on vous accueille ce soir dans Forum pour parler de l'affaire, vivez par Alstom 1 c'est donc Volkswagen c'est aujourd'hui que le patron de l'entreprise, Mathias M\u00fcller rencontrer la chef de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement des \u00c9tats-Unis, Washington reproche vive et de ne pas assez coop\u00e9rer et puis met la pression, la justice am\u00e9ricaine exige des documents, des mails que vous avez le dit ne pas pouvoir livrer parce que le droit allemand, protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e oblige, h\u00e9 bien l'interdiction, voil\u00e0 qui nous rappelle une certaine affaire UBS le long bras de fer entre la banque et la justice am\u00e9ricaine alors Thomas s'Borer, vous connaissez bien ce genre de n\u00e9gociations, vous \u00eates ancien ambassadeur \u00e0 Berlin, vous \u00eates consultant ind\u00e9pendant aujourd'hui Mons rappelle aussi qu'\u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien vous aviez mont\u00e9 la task force sp\u00e9ciale de la Suisse lors de la crise des fonds d\u00e9sh\u00e9rence revenons aviv\u00e9 les d\u00e9m\u00eal\u00e9s de cette entreprise avec les \u00c9tats-Unis commencent quelque part \u00e0 ressembler \u00e0 l'affaire UBS est -ce que vous partagez cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est exactement j'ai certain d\u00e9j\u00e0 vu il y a plusieurs mois, j'ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 la situation responsable d'autres v\u00e9hicules et c'est naturellement le dernier super- pas avoir du monde, les \u00c9tats-Unis, qui ont la vie de de d'utiliser leur droit et aussi excercer leurs droits, d'une fa\u00e7on experts et en r\u00e9alit\u00e9 et cette fois c'est l'Allemagne, Vicky qui sont maintenant vis\u00e9s par cette supr\u00e9matie des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [85%] :\r\nAlors la vue \u00e0 la Suisse Fabien a \u00e9t\u00e9 contrainte en tout cas de de c\u00e9der face \u00e0 cet exercice du droit de de mani\u00e8re extraditionnel territoriale, comme vous le dites, est-ce que vv aura -t-elle le choix de de c\u00e9der \u00e0 la pression de la justice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [81%] :\r\nNaturellement, on a beaucoup de possibilit\u00e9s de se d\u00e9fendre aux \u00c9tats-Unis et il faut utiliser aussi la voie de droit il y a des cours, c'est quand m\u00eame un \u00e9tat de droit, les \u00c9tats-Unis, on peut utiliser la par les les jeunes et le lobbying qu'ils font ce que \u00e7a avait fait d'une mani\u00e8re exemplaire et qui sont vraiment forts l\u00e0 dessus malheureusement, Monsieur Boulard fait des fautes, il y a tellement c'est difficile parce qu'aux \u00c9tats-Unis il y a beaucoup de joueurs ici il y a le le l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral avec l'Office de l'environnement, qui n'avait commenc\u00e9 qu'il y avait impliqu\u00e9, il y a un peu les comptes, donc \u00e7a veut dire la Californie qui se m\u00ealent, il y a le proc\u00e8s criminelle et il y a les les priv\u00e9s qui font des classes actions tout \u00e7a, c'est un Mail est tr\u00e8s dur, c'est un ancien disons -le 10 footballeurs am\u00e9ricains et pas un Europ\u00e9en, alors il y a, on joue avec eux, avec tous les les les pouvoirs qu'on a et la compagnie comme favori \u00e0 la fin doit c\u00e9der d'une certain malentendu ma mani\u00e8re doit trouver une d'accord g\u00e9n\u00e9ral une m\u00e9diation comme la Suisse a fait hollandais, l'ann\u00e9e 99 avec avec les fonds des armes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [86%] :\r\nDamas Borer en Allemagne, Volkswagen est une entreprise qu'on dit tout, fait -il trop grandes pour faire faillite, va -t-on voir les autorit\u00e9s politiques allemandes prend les choses en main, comme l'a fait \u00e0 l'\u00e9poque de la, de l'affaire UBS : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:19) [79%] :\r\nJe suis s\u00fbr que le gouvernement allemand o\u00f9 on va aussi prendre position va, on va essayer de soutenir ces grandes compagnies et naturellement l'Avantage de l'Allemagne et que ces prix sont une grande puissance, la Suisse, prix sont moyens, ils ont beaucoup plus de de 2 possibilit\u00e9s aussi sa vie, c'est une compagnie qui a beaucoup des employ\u00e9es aux \u00c9tats-Unis des dizaines de milliers de leur alors l\u00e0 il y quasiment va aussi utiliser le politique am\u00e9ricain disons ils vont impliquer les s\u00e9nateurs, les camps, la semaine de l'\u00e9t\u00e9, des \u00c9tats am\u00e9ricains o\u00f9 ils sont pr\u00e9sents, alors comme j'ai dit, ils ont attaqu\u00e9 par tous les c\u00f4t\u00e9s, mais ils peuvent aussi se d\u00e9fendre avec beaucoup des instruments, j'esp\u00e8re qu'ils vont nous avoir pas mal plus de succ\u00e8s que les banques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [81%] :\r\nVous vous qu'est -ce que vous consid\u00e9rez -vous Thomas Borer a volkswagen de faire vu, vous avez une exp\u00e9rience, un de ces bras de fer avec la justice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [82%] :\r\nMais je crois, ils ont vraiment, il faut utiliser les instruments am\u00e9ricain et c'est donc, je me r\u00e9p\u00e8te, c'est, c'est avec une faute, on ne sait pas le football avait europ\u00e9en si vous jouez avec nous, elle ne vous allez perdre, il faut vraiment aussi faire la pression il faut c\u00e9der le moment venu, jusqu'\u00e0 maintenant \u00e0 avis a fait une bonne strat\u00e9gie, a pris une bonne strat\u00e9gie de Sixt, mais aussi de de faire des propositions, pas tout de suite c\u00e9d\u00e9, je crois, il y a dit vraiment mon travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [92%] :\r\nBon, il y a, il y a la question vous dites de de Saddam, il y a quand m\u00eame des questions fondamentales, c'est la question de respect du droit \u00e0 l'\u00e9poque, la Suisse devait transmettre des noms de collaborateurs des noms de clients et \u00e7a c'\u00e9tait pas possible parce que le droit le permettait pas ici encore, il y a une question de protection des donn\u00e9es, et c'est quand m\u00eame tr\u00e8s sensible \u00e0 ce que l'Allemagne doit rompre avec son droit pour faire plaisir \u00e0 la justice am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [82%] :\r\nOui \u00e7a plusieurs \u00c9tats avaient des difficult\u00e9s avec les \u00c9tats-Unis parce qu'il y a les Am\u00e9ricains, ils ex\u00e9cutent leurs droits, d'une fa\u00e7on ex- coloniale et l\u00e0 aussi les Allemands doivent trouver une id\u00e9e, une solution et faut -il pas oublier que nature Mofaz, il a commis des grandes photos prises en raison pour pour le dire d'une fa\u00e7on Joly alors c'est pas disons la Suisse quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un peu dans une situation d'ici \u00e0 diff\u00e9rente avec l'\u00e9l\u00e9phant d\u00e9sarroi n'a pas, on n'a pas rompu le droit am\u00e9ricain Farid de 3 Am\u00e9ricains, alors ils doivent aussi payer des, des, des, des milliards, probl\u00e8me probablement je j'estime entre 6 et 10 milliards \u00e0 la fin mai, tout \u00e7a, c'est un peu les 7 au jeu de pouvoir et et la les les Allemands quand m\u00eame que vous je crois mieux jou\u00e9 que laisser il y a, il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [82%] :\r\nMais on va retenir cette conclusion Tomasz Borer, les Allemands ont mieux jou\u00e9 que les Suisses, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, qui manque au d\u00e9part monsieur va on va sera. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:16:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borer, Thomas", "role": "Ancien ambassadeur dr Suisse en Allemagne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2355C9E2-34CB-4729-B434-BBB8D590C2CB", "internalArchiveId": "2355C9E2-34CB-4729-B434-BBB8D590C2CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique sexo: le travestisme", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Le travestisme est l'adoption par certains sujets des v\u00eatements et des habitudes sociales du sexe oppos\u00e9, selon la d\u00e9finition du Larousse.\r\nPatrizia Anex, sexologue et psychologue \u00e0 Orbe, nous en dit plus sur cette pratique ancestrale.", "durationSec": 566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373582", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chronique sexo: le travestisme / OEP_2016-01-13T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le travestisme est l'adoption par certains sujets des v\u00eatements et des habitudes sociales du sexe oppos\u00e9, selon la d\u00e9finition du Larousse. Patrizia Anex, sexologue et psychologue \u00e0 Orbe, nous en dit plus sur cette pratique ancestrale."], "variantIds": ["ece-7373582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T08:34:36Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez, on en parle sur la 1\u00e8re il est 9 heures 16 et c'est un motif qu'on a pu voir dans plusieurs fictions, par exemple, le dernier film de Fran\u00e7ois Ozon, une nouvelle amie ou plus r\u00e9cemment dans la s\u00e9rie transparent sur RTS Un ce motif, c'est le travestisme et c'est ce sujet un peu d\u00e9concertant quand m\u00eame que nous allons aborder avec notre sexologue Patricia n'est, ce matin, tout d'abord, Patricia qu'est -ce qu'on appelle exactement travestisme dans le jargon des sexes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [97%] :\r\nAlors le travestisme, c'est quand on a un comportement qui fait qu'on s'habille comme l'autre sexe, c'est-\u00e0-dire qu'on s'approprie tous les st\u00e9r\u00e9otypes qui appartiennent \u00e0 l'autre sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [91%] :\r\nMais c'est tout, \u00e7a passe toujours par l'habillement o\u00f9 il y a d'autres signes s'appelle je sais pas si on peut se coiffer comme une femme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [87%] :\r\nOn est en exactement qui a plusieurs degr\u00e9s dans le travestisme et on les voit dans nos patients, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plusieurs profondeurs envie de ressembler \u00e0 l'autre, un des plus fr\u00e9quents, porter des sous- v\u00eatements par exemple pour alors je parlais plut\u00f4t d'hommes parce qu'en consultation en tout cas dans ma consultation j'ai jamais eu de femmes qui se d\u00e9guiser en homme ou qui prenaient des st\u00e9r\u00e9otypes, des hommes et qui avait besoin d'une consultation parce que c'est quelque chose qui est socialement plus reconnu, je crois, c'est-\u00e0-dire que dans l'historique, les femmes se d\u00e9guiser en homme quand elle voulait un poste d'homme par exemple, comme c'\u00e9tait pas possible, \u00e0 contrario, au th\u00e9\u00e2tre compte les femmes ne pouvaient pas jouer les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et des hommes qui prenaient on enr\u00f4le les femmes, donc ils avaient la cette habitude de ces 10 puis dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s, on voit que le travestisme quelque chose de reconnu d'amusant de, de, de, de l'affaire et, aujourd'hui, c'est les femmes qui se d\u00e9guise en homme c'est plut\u00f4t sexy, parce qu'elles vont jouer plut\u00f4t sur une ambigu\u00eft\u00e9, elles vont \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t comme sexy, mais en tant que femme, tandis que des hommes qui travestisme vraiment prennent tous les st\u00e9r\u00e9otypes des femmes et dans les moments o\u00f9 ils sont travestisme, envie d'\u00eatre vus comme des femmes et qui font partie du milieu des femmes y sont plut\u00f4t avec les copines et des choses comme \u00e7a et l\u00e0 dedans, alors on va voir plusieurs profondeur, c'est-\u00e0-dire c'est le port de sous- v\u00eatements, par exemple, ce qui est beaucoup plus discret, puisque \u00e7a va pas voir du ext\u00e9rieur, hein, donc les hommes vont plut\u00f4t port\u00e9 soutien-gorge, culotte collants les bas ont beaucoup de succ\u00e8s par rapport \u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s, \u00e7a peut \u00eatre port\u00e9 des habits ext\u00e9rieure de l'autre sexe, \u00e7a peut \u00eatre port\u00e9 des habits et les accessoires et puis ensuite porter les habits, les accessoires, les sous- v\u00eatements et toutes les mimiques toutes les gestuelles et tout \u00e7a qui va faire un ensemble maquillage, moi j'ai un patient par exemple quand il sort en famille, mais 2 heures de temps pour se pr\u00e9parer, c'est tr\u00e8s touchant parce que vraiment, il va \u00eatre attentif \u00e0 tout et que sa compagne, elle va \u00eatre mal fagot\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce qu'elle va pas forc\u00e9ment se maquiller ou prendre tout ce temps pour se pr\u00e9parer, donc c'est assez joli, par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a une sorte de recherche de perfectionnisme autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [85%] :\r\nVous dites : sa compagne Patricia mais \u00e7a veut dire qu'en fait, le travestisme n'est pas synonyme d'homosexualit\u00e9, enfin j'ai eu tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [86%] :\r\nEffectivement, on fait souvent la confusion, c'est-\u00e0-dire qu'on imagine que les travestis vont avoir une attirance pour le m\u00eame sexe, or c'est pas vrai bah disons que 6, d\u00e9guis\u00e9 en femme qu'il aime une femme on peut consid\u00e9rer \u00e7a comme homosexualit\u00e9 mais c'est pas \u00e7a du tout, donc il est source acc\u00e8s secret plein oui c'est Bombardier s'entra\u00eene beaucoup de confusion, on a dans les statistiques, que ce soit chez les travestis, entre guillemets, hein, je sais pas une \u00e9tiquette que je pose sur une personne s'arr\u00eate une personne travestisme il y a autant d'homosexualit\u00e9 dans un population habituelle, donc c'est pas du tout parce que je me que je vais avoir une attirance homosexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [92%] :\r\nAlors je sais que c'est d\u00e9licat de mettre des mots sur un ph\u00e9nom\u00e8ne il y a toujours le risque de de bless\u00e9s mais comment on pourrait qualifier le travestisme c'est quoi, c'est une maladie, c'est du f\u00e9tichisme c'est une orientation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [87%] :\r\nNon, alors effectivement, c'est pas une orientation sexuelle, c'est, c'est simplement un comportement particulier qui am\u00e8ne du plaisir \u00e0 la personne, oui, donc c'est pas qu'c'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme une maladie, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme un comportement probl\u00e9matique au plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [84%] :\r\nMais justement pr\u00e8s probl\u00e9matique dans le sens o\u00f9 est -ce que c'est quelque chose de choisie ou c'est \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une pulsion, alors on a pas o \u00e0 laquelle on ne peut pas, on ne peut pas r\u00e9siste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [86%] :\r\nAu niveau scientifique, on n'a pas du tout d'hypoth\u00e8ses de qu'est -ce qui se passe, qui fait qu'on a ce comportement -l\u00e0, ce qu'on voit dans la clinique, c'est que c'est des personnes qui font \u00e7a depuis, enfant, il vous raconte tr\u00e8s souvent que, \u00e0 l'\u00e2ge de 3 4 5 ans ils adorent aller chercher des habits f\u00e9minins, ce que font la plupart des enfants, hein, ils aiment bien prendre les filles prennent les habits des mamans, les gar\u00e7ons les et puis en inversant s'amuse, c'est des enfants qui sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme sensibles, si je parle des gar\u00e7ons qui ont d\u00e9j\u00e0 une une sensibilit\u00e9 aux aux \u00e9toffes ils sont fascinants que Tim raconte \u00e0 quel point la soie le satin et sensuelle et donc en portant ses habits de femme de leur maman souvent ou d'une autre figure f\u00e9minine autour de qui trouve tr\u00e8s jolie, tr\u00e8s sexy, parce qu'ils vont aller dans les st\u00e9r\u00e9otypes tr\u00e8s des tr\u00e8s hauts talons les voeux les habits pr\u00e8s du corps, qui mettent en valeur la poitrine, etc, avec des faux seins qui sont superbes, qui \u00e9tait tout seul, donc voil\u00e0 et m\u00eame ils ont qui vrai d\u00e9crit vraiment cette sensualit\u00e9 qui peut aller \u00e0 l'excitation sexuelle parce que le travestisme, l\u00e0 aussi, va voir diff\u00e9rents impacts \u00e7a peut autre aussi pour soutenir une excitation sexuelle comme \u00e7a peut ne rien avoir \u00e0 voir avec faire avec la sexualit\u00e9 mais plut\u00f4t avec la s\u00e9duction, donc c'est assez complexe comme sujet donc travestisme ne pas non plus \u00e9gal \u00e0 transsexualit\u00e9 non non c'est pas du tout des personnes voil\u00e0 alors c'est pas du tout bien s\u00fbr 5 eurent soeur mais en g\u00e9n\u00e9ral, une personne qui aime se travestir mon fameux ne se sent pas dans le sexe de l'autre, c'est-\u00e0-dire un homme qui se travestit et ne veut pas \u00eatre une femme, il veut avoir les accessoires, les comportements d'une femme, mais sans vouloir \u00eatre une femme dans son corps biologique, donc ils vont pas aller vers des op\u00e9rations qui a une une nuance tr\u00e8s claire \u00e0 faire par rapport \u00e0 \u00e7a parce que dans la t\u00eate de tout le monde, c'est, c'est c'est con fusionnel et puis, comme le travestisme souvent, entra\u00eene des moqueries ou des maltraitances un avec s\u00e9rieux, ben je trouve que c'est important de savoir que \u00e7a peut \u00eatre un jeu que \u00e7a peut \u00eatre quelque chose qui est qui donne du plaisir, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi beaucoup de souffrance pour la personne qui a quelques fois cette d\u00e9pendance, l\u00e0 on entre plut\u00f4t dans dans l'pre dans un probl\u00e8me dans la souffrance de la d\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire j'ai besoin de \u00e7a pour mon excitation sexuelle o\u00f9 j'ai, je peux pas m'emp\u00eacher de me demande bien enfin mon \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [79%] :\r\nEt justement, c'est c'est pour ces causes -l\u00e0 c'est pour ces ces probl\u00e8mes -l\u00e0 convient combien vous consommez exact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [85%] :\r\nTellement souvent \u00e7a vient, parce que l'entourage n'en peut plus, quelquefois, par exemple, on imagine un couple Madame et Monsieur sont tr\u00e8s heureux au d\u00e9part monsieur va demander \u00e0 Madame de mettre des quelquefois ses sous- v\u00eatements de porter des sous- v\u00eatements pour soutenir l'excitation sexuelle par exemple et puis dans les \u00e9bats ben oui, voil\u00e0, il va m\u00eame des sommes, puis tout d'un coup \u00e7a ce comportement 7 ans tout d'un coup, il va s'habiller en rentrant \u00e0 la maison, mais va s'habiller en femme et puis pour la compagne quelquefois c'est une c'est accueillant accueillante avec \u00e7a, \u00e7a m'a fait rigoler, puis ils s'aimaient sans faire accepter ce comportement qu'on a plein d'autres comportements, mais d'autres fois, \u00e7a peut devenir lourd parce que Monsieur papa pour la sortir, par exemple, comme \u00e7a, donc l\u00e0 ils vont se poser des questions va est -ce qu'on pourrait pas consulter pour v\u00e9rifier qu'on peut faire quelque chose, donc les demandes vont \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et vous, comment pouvez vous les jusqu'alors l\u00e0 o\u00f9 on peut les aider, les mieux ses c\u00f4tes la demande et des mois, avoir une sexualit\u00e9 une bonne sexualit\u00e9 sans avoir forc\u00e9ment le besoin de travestir sinon le travestisme n'est pas grave en soi, il est pas ill\u00e9gale, donc voil\u00e0, mais l\u00e0 o\u00f9 on va avoir des consultations, c'est vraiment les hommes qui vont souffrir des troupes d'\u00e9rection parce que si sont pas en famille peuvent pas bander, par exemple, donc l\u00e0 on va pouvoir les aider \u00e0 avoir une sexualit\u00e9 tout \u00e0 fait normal sont forc\u00e9ment l\u00e2cher leurs patients, quelquefois \u00e0 la demande de l\u00e2cher cette passion -l\u00e0 cette envie -l\u00e0 et puis voil\u00e0, on doit investiguer, l\u00e0 c'est vraiment un travail psychoth\u00e9rapeutique sexo th\u00e9rapeutique pour aller dans les racines de comment \u00e7a a commenc\u00e9, parce que souvent c'est en lien avec la m\u00e8re ou l'enfant a \u00e9t\u00e9 tellement fusionnel avec sa maman, qu'il en a pris tous les comportements st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s qu'tout en restant un gar\u00e7on donc pour se sentir proche de l'autre projet, quand il est amoureux va se d\u00e9guisent en vain pour sentir encore mieux dans son corps, ce qu'il ressent et il y a une sorte de confusion psychique entrent, quel est l'objet de mon amour, le sujet de mon amour et comment je peux ne pas l'intro Jecker en moi, mais les mais de fa\u00e7on \u00e9quitable, on va dire \u00e9quilibr\u00e9 pour le couple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [82%] :\r\nPour conclure, Patricia n\u00e9on, je le disais han en introduction le ph\u00e9nom\u00e8ne peut-\u00eatre quand m\u00eame d\u00e9concertant et peu pr\u00eater aussi \u00e0 sourire ou un moqueries quelle attitude avoir face \u00e0 une personne travesti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [87%] :\r\nAlors surtout pas se moquer justement alors moi je, je, j'ai \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un patient qui \u00e9tait capable d'avoir des comportements ultra- f\u00e9minin comme des comportements ultra- masculin et je trouvais \u00e7a int\u00e9ressant, parce qu'il y avait vraiment une palette, il disait que quand il y a la femme qu'Otis quand on se moquait de lui parce qu'on a personne, il fallait voir, hein, que c'\u00e9tait une fois un homme c'\u00e9tait pas simple, mais que les moqueries pour lui \u00e9tait vraimentM. c'\u00e9tait le pire peut-\u00eatre, c'\u00e9tait l'humiliation alors que si on a dans nos proches, quelqu'un qui fait \u00e7a, c'est plut\u00f4t de dans l'accueil et de comprendre quel est le plaisir de faire \u00e7a est -ce que c'est parce que c'est les tissus, ce qui s'est pass\u00e9 excitant d'\u00eatre plut\u00f4t tol\u00e9rants par rapport \u00e0 \u00e7a, accueillir la diversit\u00e9 humaine oui et que c'est pas du tout des grands fous je sais pas quoi, vous, ce que les gens pourraient avoir peur de \u00e7a alors que c'est pas du tout une maladie psychique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [94%] :\r\nMerci beaucoup Patricia n'est sexologue \u00e0 Orbe que l'on re\u00e7oit tous les mois dans notre \u00e9mission vous souhaite une excellente journ\u00e9e magnifique journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T08:41:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anex, Patrizia", "role": "sexologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C39BEC33-8889-43B6-8F83-AA9F5255B15B", "internalArchiveId": "C39BEC33-8889-43B6-8F83-AA9F5255B15B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : Hanuman au palais", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373331", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["mythologie", "hindouisme"], "alternativeTitle": ["Hanuman au palais", "Hanuman au palais / OTWO_2016-01-13T10:49:25_la-grosse-mytho", "Hanuman au palais / OTWO_2016-01-13T10:49:25_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7373338", "ece-7373331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T12:43:48Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [78%] :\r\nRetrouvez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [68%] :\r\nPour moi, il y a selon moi comme nous donne la Grosse donc parler Ganesh Gomez richesses la Croatie toutes et tous, une querelle de belles pi\u00e8ces de lui confier un double travail et puis il y a une Russe Mika Olivier, on y va, si on voit mieux donne \u00e0 nous-m\u00eames au palais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [85%] :\r\nAnimal a donc d\u00e9cid\u00e9 de foutre un peu le bordel chez les d\u00e9mons avant de partir chercher de l'aide aupr\u00e8s de Rama pour s'amuser, il d\u00e9truit le joli jardin de Gaza n'a ainsi que la plupart de ses meilleurs soldats mais cela n'amuse pas le roi des d\u00e9mons qui n'a finalement pas beaucoup d'humour, on l'aura not\u00e9 depuis le d\u00e9but du coup n\u00e9gocier fils le surpuissant in tragique ah oui, il y a l'air fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [78%] :\r\nSi oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [82%] :\r\nC'est vrai qu'il va visiter, Brigitte, il d\u00e9barque \u00e0 bord d'un char tir\u00e9 par 4 tirs et bondit dans les airs \u00e0 la rencontre, vieux sage qui lui aussi dans sa direction, il r\u00e9agit vise de ses fiefs de nombreuses fois le prince rapide d'hiver s'y a esquiv\u00e9 les attaques de l'ennemi, il va falloir trouver autre chose, si tu veux me vaincre mais \u00e0 trop vouloir provoquer son adversaire, on finit par tomber par terre, dixit moi- m\u00eame Karine Haji Taj vite et sort sa carte magique, c'est une sorte de filet invisible qui paralyse celui qu'il touche le fils de ravalement, le jette sur animal en plein vol et ce dernier comme pr\u00e9vu s'effondre aussit\u00f4t sur le seul rail le tentent de s'\u00e9chapper de ses toiles \u00e0 mais ne parvient pas \u00e0 bouger, ne serait -ce qu'un petit doigt mais qu'est -ce qui se passe, je suis compl\u00e8tement bloqu\u00e9e, \u00e7a c'est pas mais s'\u00e9nerve un moment puis se souvient des paroles de Brahma. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:43) [70%] :\r\nAujourd'hui est accord\u00e9 sa valeur petit primate aucune garantie ne pourra -t-il mobiliser plus de 60 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [82%] :\r\nN'a donc plus qu'\u00e0 patienter jusqu'\u00e0 ce que l'effet magique se dissipe en attendant Indray ses hommes emporte le corps inerte du Dieu singe au palais de Ravenne, ce qui signifie que l'envoy\u00e9 de Rama va se retrouver devant le kidnappeur de Sita, elle, je vais pas me g\u00eaner, pour lui dire quelque chose, prendre sa fa\u00e7on de faire \u00e0 ce roi des couillons d'\u00e9l\u00e9ments, voire en c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [63%] :\r\nLa suite, et des jeunes sur ces avions nous -m\u00eame. \r\nElle aussi tous les 2 2 mois au polonium d\u00e9solante mettant la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T09:55:14Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B58A44DD-77D6-4F87-8087-33A97B9C06FB", "internalArchiveId": "B58A44DD-77D6-4F87-8087-33A97B9C06FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Barack Obama place l'\u00e9conomie au centre de son discours de l'Union", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Plassard, directeur adjoint c/o Mirabaud Securities\r\n* * Barack Obama place l'\u00e9conomie au centre de son discours de l'Union 12h30 Obama \u00e9conomie US \r\nC'est en r\u00e9affirmant la toute-puissance de l'\u00e9conomie des Etats-Unis que Barak Obama a d\u00e9but\u00e9 son traditionnel discours de l'Union prononc\u00e9 devant le Congr\u00e8s hier soir \u00e0 Washington. A un an de son d\u00e9part de la Maison-Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a voulu ainsi r\u00e9futer le discours de certains candidats R\u00e9publicains, Donal Trump en t\u00eate, qui ne cessent d'\u00e9voquer le d\u00e9clin de l'Am\u00e9rique. Et si Barak Obama a mis l'\u00e9conomie en t\u00eate de ses pr\u00e9occupations, Olivier Schorderet, ce n'est pas un hasard...", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Barack Obama place l'\u00e9conomie au centre de son discours de l'Union / 12H30_2016-01-13T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Barak Obama a r\u00e9affirm\u00e9 la toute-puissance de l'\u00e9conomie des Etats-Unis lors de son discours de l'Union prononc\u00e9 devant le Congr\u00e8s \u00e0 Washington. A un an de son d\u00e9part, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a ainsi r\u00e9fut\u00e9 le discours de certains candidats r\u00e9publicains, qui ne cessent d'\u00e9voquer le d\u00e9clin de l'Am\u00e9rique."], "variantIds": ["ece-7392204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:41Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est en r\u00e9affirmant la toute-puissance de l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis que Barak Obama, cette fois -ci, a d\u00e9but\u00e9 son traditionnel discours de l'Union prononc\u00e9 devant le Congr\u00e8s, hier soir \u00e0 Washington \u00e0 un an de son d\u00e9part de la Maison- Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a voulu r\u00e9futer le discours de certains candidats R\u00e9publicains Donal Trump en t\u00eate qui ne cesse d'\u00e9voquer le d\u00e9clin de l'Am\u00e9rique et si Barak Obama a mis l'\u00e9conomie en t\u00eate de ses pr\u00e9occupations, Olivier Schorderet, h\u00e9 bien ce n'est pas un hasard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nDonc parler du d\u00e9clin de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, c'est une fiction, a -t-il ainsi martel\u00e9 en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale et quand on sait que 70 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut des \u00c9tats-Unis provient de la consommation domestique, rien de plus normal que de vouloir rassurer ses concitoyens, d'autant que les fondamentaux sont plut\u00f4t bons, que ce soit la croissance ou l'emploi, ce dernier indicateur \u00e9tant traditionnellement l'un des plus suivi lundi plus analyser, qui plus est, quand les Am\u00e9ricains votent, mais il faut tout de m\u00eame relativiser estime John Plassard, directeur adjoint chez Mirabaud s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:58) [91%] :\r\nConstate depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, une baisse du niveau de gamme de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, on ne peut pas le millier, on a une croissance des emplois aux \u00c9tats-Unis depuis 15 ans qui vient pas des nouvelles technologies n'est ni m\u00eame de l'industrie, mais plut\u00f4t des services, en particulier de de services peu sophistiqu\u00e9, on a vu notamment dans les bars, les restaurants o\u00f9 o\u00f9 il y a des engagements de masse, je dirais, on a donc une structure de l'emploi qui se d\u00e9forme donc vers des emplois peu qualifi\u00e9s, c'est important de noter cela parce que c'est quand m\u00eame la souche de l'\u00e9conomie d'un pays et puis on a une croissance de l'industrie qui aujourd'hui est stopp\u00e9e, hein, elle a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e \u00e0 la baisse, \u00e9videmment par les, les, les prix de l'\u00e9nergie et du p\u00e9trole, on avait avant ce qu'on peut qualifier aujourd'hui de vieille industrie peu sophistiqu\u00e9s qui \u00e9tait sur la m\u00e9tallurgie, la chimie, le caoutchouc, les pneus, les automobiles, donc on a un niveau de gamme aussi de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine qui diminue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [94%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre dans cette br\u00e8che la qualit\u00e9 toute relative de l'emploi aux \u00c9tats-Unis que les r\u00e9publicains pourraient s'engouffrer dans les mois \u00e0 venir, pour contester le bilan \u00e9conomique de l'administration Obama une campagne qui pourrait aussi s'articuler sur la protection des entreprises et des emplois am\u00e9ricains face au g\u00e9ant asiatique chinois en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [85%] :\r\nOlivier Schorderet, notre rubrique \u00e9conomique o\u00f9 vous lisez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T11:48:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92F8B3AF-529F-4A29-81BD-2E1F48ACF1D5", "internalArchiveId": "92F8B3AF-529F-4A29-81BD-2E1F48ACF1D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malgr\u00e9 des appels \u00e0 la r\u00e9conciliation, l'Irak reste d\u00e9chir\u00e9 par les conflits arm\u00e9s", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Malgr\u00e9 des appels \u00e0 la r\u00e9conciliation, l'Irak reste d\u00e9chir\u00e9 par les conflits arm\u00e9s LANCEMENT 3 / Irak - reportage F\u00e9rat\r\n*** Le pr\u00e9sident du parlement irakien a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'aide, la semaine derni\u00e8re. De l'aide pour arriver \u00e0 la r\u00e9conciliation dans les zones lib\u00e9r\u00e9es par l'arm\u00e9e. C'\u00e9tait lors d'une rencontre avec le repr\u00e9sentant en Irak des Nations Unies.\r\nSur le terrain, la reprise de la ville de Ramadi aux djihadistes n'a pas calm\u00e9 le jeu. Des combats intenses ont toujours lieu dans la capitale de la r\u00e9gion d'Al Anbar. Autour d'autres villes aussi, plus \u00e0 l'ouest.\r\nDu coup des voix s'\u00e9levent avec la conviction que la solution ne sera pas militaire... mais politique.\r\nAng\u00e9lique Ferat:\r\n SON, Digas, dur\u00e9e: 3'10''\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392182", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Malgr\u00e9 des appels \u00e0 la r\u00e9conciliation, l'Irak reste d\u00e9chir\u00e9 par les conflits arm\u00e9s / TUM_2016-01-13T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parlement irakien a demand\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse jeudi dernier, l\u2019aide de la communaut\u00e9 internationale pour une vraie r\u00e9conciliation en Irak dans les zones lib\u00e9r\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e. Mais la reprise de la ville de Ramadi n\u2019a pas calm\u00e9 le jeu. Des combats intenses ont toujours lieu dans la capitale de la r\u00e9gion d'Al-Anbar. Depuis une semaine, d\u2019intenses combats ont lieu autour des villes d'Haditha et de Barwana, deux cites situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de la province."], "variantIds": ["ece-7392182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:35Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du parlement irakien a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'aide la semaine derni\u00e8re de l'aide pour arriver \u00e0 la r\u00e9conciliation dans les zones lib\u00e9r\u00e9es par l'arm\u00e9e, c'\u00e9tait lors d'une rencontre avec le repr\u00e9sentant en Irak des Nations unies sur le terrain, la reprise de la ville de Ramadi aux djihadistes n'a pas calm\u00e9 le jeu des combats intenses ont toujours lieu dans la capitale de la r\u00e9gion d'Alan bars autour d'autres villes aussi d'ailleurs plus \u00e0 l'ouest, du coup, des voix s'\u00e9l\u00e8vent avec la conviction que la solution ne sera pas militaire mais politique Ang\u00e9lique Ferrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me, ce ne sont pas les quelques milliers de combattants de l'\u00c9tat islamique le noeud du probl\u00e8me, ce sont les combattants locaux les tribus locales entr\u00e9 en r\u00e9bellion, bien avant l'arriv\u00e9e de Dash sur la sc\u00e8ne politique irakienne, elles ont combattu en 2003 les Am\u00e9ricains entre 2012 et 2014, elles se sont ouvertement oppos\u00e9s au gouvernement du 1er ministre Maliki, l'accusant de discrimination envers la commune de ces sunnites le cher Also Lehman est \u00e0 la t\u00eate du conseil tribal d'Al-Anbar, ces hommes se battent toujours aujourd'hui dans la ville de Ramadi contre l'arm\u00e9e irakienne, ils n'acceptent pas la mainmise de l'Iran sur le gouvernement de Bagdad, dit -il, voil\u00e0 ces conditions pour arr\u00eater les combats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [80%] :\r\nIl y a un \u00e9tat ou Alain n'a pas \u00e0 la fois \u00e0 nous voulons une amnistie g\u00e9n\u00e9rale pour tous les sunnites, la lib\u00e9ration de tous les prisonniers politiques sunnites, hommes, femmes et imm\u00e9diatement mais nous \u00e0 la h\u00e2te, en fin, nous voulons un budget de reconstruction pour les villes sunnites d\u00e9truite comme Mossoul ou soleil guin\u00e9enne et les gu\u00e9rillas Lambard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [88%] :\r\nDans le camp des sunnites, proches du gouvernement central de Bagdad, les choses sont moins claires, tout le monde admet que sans un programme de r\u00e9conciliation, les combats vont continuer mais Abdellatif Al vous- m\u00eame le responsable des fonds h\u00e9 bien sunnites estime qu'une amnistie n'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [82%] :\r\nAlors que le m\u00eame UMP moi le dollar ce qui appartient Nad\u00e8ge vous qui ont combattu aux c\u00f4t\u00e9s de d\u00e8che cela doivent \u00eatre ramen\u00e9s devant la justice le public \u00e0 Berlin, peut-\u00eatre que la justice doit s'appliquer \u00e0 ceux qui ont tu\u00e9, qui ont combattu avec Daesh qui ont d\u00e9truit les villes pendant une bonne puis et Amiens, la loi doit \u00eatre appliqu\u00e9e, en conclusion, il ne doit y avoir aucune amnistie de quelque sorte que ce soit pour ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [87%] :\r\nAu fond, mon et seule concession r\u00e9cente \u00e0 la communaut\u00e9 sunnite lors de l'offensive pour prendre la ville de Ramadi, les milices chiites ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 l'\u00e9cart, elles ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des volontaires locaux, c'est-\u00e0-dire des sunnites, pr\u00eats \u00e0 se battre contre lui, il faut dire que les milliers chiites auraient commis des crimes de guerre et des lynchages lors des combats dans les r\u00e9gions de Diyala et Tikrit moyen d'Halloween Dawid analyste politique irakien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [80%] :\r\nMais vers le m\u00eame non 6, mais le gouvernement, un jour, des partis politiques, majoritaire au pouvoir ne sont pr\u00eats \u00e0 proposer un document ou un programme r\u00e9cemment apr\u00e8s la lib\u00e9ration de Ramadi, le bureau du pr\u00e9sident a soudain annonc\u00e9 : je vais former une commission avec les 3 pr\u00e9sidents ce m\u00eame va, pr\u00e9sident du Parlement le 1er ministre et le pr\u00e9sident de l'Irak, c'est l'int\u00e9grisme offre approuv\u00e9 le programme le dossier votre voisin programme Zodiac maintenu 16 \u00e0 Bagdad de beaucoup ne veulent pas d'une r\u00e9conciliation sur tous les partis chiites au pouvoir et l'influence de l'Iran est plus forte que jamais, quand m\u00eame, on se trompe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [89%] :\r\nApr\u00e8s plus de 10 ann\u00e9es de tensions de plus en plus de notables sunnites penche pour la cr\u00e9ation d'une r\u00e9gion sunnite, sur le mod\u00e8le de la r\u00e9gion autonome du Kurdistan, au nord de l'Irak, la constitution le permet, mais les populations sunnites ne pas toutes dans des r\u00e9gions purement sunnites, elle vise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de population chiite ou kurde dans les r\u00e9gions de Kirkouk Diyala et Ninive Ang\u00e9lique Ferrat Amman pour rtsinfo et 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T07:35:45Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA908AFA-7731-4438-8A28-31875ACD3AAC", "internalArchiveId": "BA908AFA-7731-4438-8A28-31875ACD3AAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La F\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue des pratiques de dopage russes", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * La F\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue des pratiques de dopage russes 12h30 Dopage mails de 2009 \r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme savait depuis 2009 que le dopage \u00e9tait une pratique largement r\u00e9pandue parmi les athl\u00e8tes russes. C'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press sur la base de documents internes \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration. Caroline Reymond, ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments d\u00e9montrent que la f\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme navigue en eaux troubles depuis des ann\u00e9es. \r\nCes nouveaux \u00e9l\u00e9ments sont inqui\u00e9tants. Dans un courrier adress\u00e9 au pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, Valentin Balakhnichev, Pierre Weiss le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'IAAF fait part de sa crainte que des athl\u00e8tes russes mettent leur sant\u00e9, voire m\u00eame leur vie en danger.\r\nNous sommes en 2009 apr\u00e8s les mondiaux de Berlin. Les valeurs sanguines des athl\u00e8tes russes sont tellement probl\u00e9matiques qu'une action rapide et drastique est requise de la part de la F\u00e9d\u00e9ration russe. Selon Pierre Weiss, les tests laissent sugg\u00e9rer une utilisation syst\u00e9matique de produits dopants notamment l'EPO. Le recours au dopage sanguin est \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9. \r\nD'autres documents r\u00e9v\u00e8lent qu'en 2011, deux ans apr\u00e8s le lancement du passeport biologique, le syst\u00e8me a signal\u00e9 tellement de valeurs suspectes d'athl\u00e8tes russes que l'IAAF a envisag\u00e9 de traiter certains cas en toute discr\u00e9tion. \r\nIl y a donc eu de nombreux signaux d'alerte, mais aucune mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise contre la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme avant l'\u00e9clatement du scandale l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9. \r\nCe n'\u00e9tait que des suspicions, nous ne pouvions pas agir se d\u00e9fend aujourd'hui Pierre Weiss. \r\nAgir, c'est ce que va faire l'Agence mondiale antidopage. Pour l'AMA ces r\u00e9v\u00e9lations sont inqui\u00e9tantes et justifient de nouvelles investigations. \r\nL'agence mondiale antidopage r\u00e9v\u00e8lera demain \u00e0 Munich la deuxi\u00e8me partie de son rapport sur le dopage syst\u00e9matique dans l'athl\u00e9tisme. Son pr\u00e9sident Dick Pound a pr\u00e9venu que ses conclusions sont explosives.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La F\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue des pratiques de dopage russes / 12H30_2016-01-13T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme (IAAF) savait depuis 2009 que le dopage \u00e9tait une pratique largement r\u00e9pandue parmi les athl\u00e8tes russes, r\u00e9v\u00e8le l'agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press sur la base de documents internes \u00e0 l'IAAF."], "variantIds": ["ece-7392194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:58Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme savait depuis 2009 que le dopage \u00e9tait une pratique largement r\u00e9pandue parmi les athl\u00e8tes russes, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press, sur la base de documents internes \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration Caroline Reymond, ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments d\u00e9montrent que la f\u00e9d\u00e9ration d'athl\u00e9tisme navigue en eaux troubles depuis des ann\u00e9es, oui c'est vrai, hein, ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments sont inqui\u00e9tants, dans un courrier adress\u00e9 au pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme Valentin ni chef Pierre vaille le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'IAAF, fait part de sa crainte que des athl\u00e8tes russes mettent leur sant\u00e9, voire m\u00eame le Revit en Angers nous sommes en 2009 apr\u00e8s les Mondiaux de Berlin les valeurs sanguines des athl\u00e8tes russes sont tellement probl\u00e9matiques une action rapide et drastique est requise de la part de la F\u00e9d\u00e9ration russe, selon Pierre Weiss, les tests laissent sugg\u00e9rer une utilisation syst\u00e9matique de produits dopants, notamment l'EPO et le recours au dopage sanguin est \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 plus tard d'autres documents r\u00e9v\u00e8lent qu'en 2011, 2 ans apr\u00e8s le lancement du passeport biologique, le syst\u00e8me a signal\u00e9 tellement de valeurs suspectes d'athl\u00e8tes russes que l'IAAF a envisag\u00e9 de traiter qu'certains cas pardon en toute discr\u00e9tion et a donc eu de nombreux signaux d'alerte, mais aucune mesure n'a \u00e9t\u00e9 prise compte la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme avant l'\u00e9clatement du scandale \u00e9tait pass\u00e9, ce n'\u00e9tait que des suspicions, nous ne pouvions pas agir, se d\u00e9fend aujourd'hui Pierre vaille s'agir, c'est ce que va faire l'Agence mondiale antidopage pour l'AMA, ces r\u00e9v\u00e9lations sont inqui\u00e9tantes et justifient de nouvelles investigations et l'Agence mondiale antidopage travaillera d'ailleurs demain \u00e0 M\u00fcnich la 2\u00e8me partie de son rapport sur le dopage syst\u00e9matique dans l'athl\u00e9tisme, son pr\u00e9sident Dick Pound a pr\u00e9venu que ses conclusions seraient explosives \u00e0 Rouen. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T11:56:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4062EBE0-83A9-4DD8-943C-37F264175719", "internalArchiveId": "4062EBE0-83A9-4DD8-943C-37F264175719", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Les cr\u00e9ations visuelles de Jati Putra Pratama", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 205, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373342", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Les cr\u00e9ations visuelles de Jati Putra Pratama", "Les cr\u00e9ations visuelles de Jati Putra Pratama / HAP_2016-01-13T18:11:36_happy-pics", "Les cr\u00e9ations visuelles de Jati Putra Pratama / HAP_2016-01-13T18:11:36_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9parez-vous \u00e0 quelques vertiges avec les cr\u00e9ations visuelles du graphic designer indon\u00e9sien Jati Putra Pratama. Notre illusionniste aurait pu \u00eatre chef d\u00e9corateur sur le film \"Inception\". \n\nSon univers visuel ressemble \u00e0 un r\u00eave \u00e9veill\u00e9 dans lequel toutes formes de limitations ont \u00e9t\u00e9 annihil\u00e9es.", "Pr\u00e9parez-vous \u00e0 quelques vertiges avec les cr\u00e9ations visuelles du graphic designer indon\u00e9sien Jati Putra Pratama. Notre illusionniste aurait pu \u00eatre chef d\u00e9corateur sur le film \"Inception\". \n\nSon univers visuel ressemble \u00e0 un r\u00eave \u00e9veill\u00e9 dans lequel toutes formes de limitations ont \u00e9t\u00e9 annihil\u00e9es.", "Pr\u00e9parez-vous \u00e0 quelques vertiges avec les cr\u00e9ations visuelles du graphic designer indon\u00e9sien Jati Putra Pratama. Notre illusionniste aurait pu \u00eatre chef d\u00e9corateur sur le film \"Inception\". \n\nSon univers visuel ressemble \u00e0 un r\u00eave \u00e9veill\u00e9 dans lequel toutes formes de limitations ont \u00e9t\u00e9 annihil\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7373347", "ece-7373342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T09:57:36Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nFixe aujourd'hui, on se met la t\u00eate \u00e0 l'envers et peut-\u00eatre m\u00eame aussi le monde qu'il y a tout autour avec Jacques Tati Putra Pratt \u00e0 main. \r\nCathy Putra est originaire d'Indon\u00e9sie, il vit et travaille \u00e0 Djakarta, en tant que Graphic Designer il est aussi membre du groupe RSA doit fixer pr\u00e9sents sur le service de partage de photos et de vid\u00e9os Instagram propri\u00e9t\u00e9 de Facebook depuis 2012 RSA est un collectif dont le but principal est de mettre en vedette de jeunes artistes du monde entier, Cathy Putra aurait pu \u00eatre aussi chef d\u00e9corateur sur le film Inception de Christopher Nola n'dans son univers, ressemble \u00e0 un r\u00eave \u00e9veill\u00e9, dans lequel toute forme de limitation ont \u00e9t\u00e9 annihil\u00e9s, c'est le sens de p\u00e2tir des financi\u00e8res, des cath\u00e9drales, qui n'ont jamais exist\u00e9 des trucs qu'on jamais. \r\nSur son compte personnel ouvert fin 2014, notre jeune talent de 25 ans publie r\u00e9guli\u00e8rement des photomontages num\u00e9riques qui d\u00e9fie les lois de la gravit\u00e9. \r\nSes compositions surr\u00e9alistes sont un plaisir pour les yeux et un v\u00e9ritable casse- t\u00eate pour le cerveau, qui doit retrouver le bas et le haut parmi les images les plus \u00e9tonnantes et s\u00fbrement les plus difficiles \u00e0 d\u00e9crire avec des mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nIl y a la plage, si le titre du clich\u00e9 simple le montage lui est plut\u00f4t complexe au 1er plan une plage en \u00e9t\u00e9 avec ses baigneurs ces vacanciers en train de bronzer au loin, on aper\u00e7oit une mer bleu turquoise \u00e0 peine agit\u00e9e, le lieu paradisiaque, mais c'est aussi un d\u00e9cors compl\u00e8tement irrationnel puisqu'au-del\u00e0 de la 1\u00e8re ligne de vagues l'oc\u00e9an semble grimper sur un plateau inclin\u00e9 \u00e0 90 degr\u00e9s un plateau sur lequel il y a tout tent\u00e9 une nouvelle plage pleine de touristes sur laquelle glisse quelques nuages cet \u00e9trange tsunami en diagonale est -il un miroir de ce qu'il se passe tout en bas, ou alors la rencontre entre un monde inclin\u00e9 et un monde plein les hypoth\u00e8ses se multiplient dans les commentaires pendant que notre imagination prend d\u00e9j\u00e0 le relais en animant ce d\u00e9cor mis fiction mi- r\u00e9alit\u00e9 alors dans un genre similaire, on d\u00e9couvre sur une photo, une plage qui grimpe au mur, cette fois -ci l'image se 2 angles droits sur la partie de droite \u00e0 la verticale, le littoral en bas \u00e0 l'horizontales quelques nageurs et de nouveau \u00e0 la verticale, mais sur la gauche, cette fois -ci, un bateau qui semble tomber \u00e0 pic vers les touristes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [86%] :\r\nAvec cette illusion d'optique, on vous prenez une petite surchauffe du cerveau qui n'arrivent plus \u00e0 restituer une vision coh\u00e9rente de la sc\u00e8ne, coup de coeur aussi pour ce montage appel\u00e9e Surfing de World si la rencontre entre les clich\u00e9s de la plan\u00e8te terre prise depuis un satellite et celle d'un surfeur s'amuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [89%] :\r\nDans dans les vagues, dont l'\u00e9cume se confond avec un front nuageux de plusieurs centaines de. \r\nNotre artiste du jour et donc non seulement un excellent manipulateur d'images qui utilise abondamment les filtres Binta et s\u00e9pia d'Instagram mais c'est aussi un po\u00e8te qui exprime ses pens\u00e9es en m\u00e9taphores visuelles qui joue avec les Anglais, les proportions et notre imagination pour s'\u00e9vader loin d'un quotidien m\u00e9lancolique et d\u00e9sabus\u00e9 \u00e0 la pause caf\u00e9 pour basculer dans cet autre monde ou l'impossible devient r\u00e9alit\u00e9, partez \u00e0 la rencontre de notre illusionniste Jack qui Putra Pratt ma qui vous attendent d\u00e8s maintenant sur le site de Couleur 3 \u00e0 a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:21:41Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DD4D906-8567-4C52-B6A4-659B424B78D1", "internalArchiveId": "7DD4D906-8567-4C52-B6A4-659B424B78D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Stock photobomber", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 219, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373341", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Stock photobomber", "Stock photobomber / HAP_2016-01-13T18:40:00_happy-pics", "Stock photobomber / HAP_2016-01-13T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Matthew Vescovo, freelance dans le milieu du marketing et de la publicit\u00e9, a trouv\u00e9 le moyen de faire parler de lui en s\u2019invitant dans les images des autres.\n\nLe principe de son projet \"Stock photobomber\" est simple: prendre une photographie tr\u00e8s convenue sur des sites de banques d'images et la d\u00e9tourner gr\u00e2ce \u00e0 un montage num\u00e9rique. Lanc\u00e9 en 2013, le projet de Matthew Vescovo rencontre un vif succ\u00e8s aupr\u00e8s des internautes avec ces mises en sc\u00e8nes compl\u00e8tement absurdes et dr\u00f4les. \n\nNouvelle diffusion de la chronique du 20 janvier 2015.", "Matthew Vescovo, freelance dans le milieu du marketing et de la publicit\u00e9, a trouv\u00e9 le moyen de faire parler de lui en s\u2019invitant dans les images des autres.\n\nLe principe de son projet \"Stock photobomber\" est simple: prendre une photographie tr\u00e8s convenue sur des sites de banques d'images et la d\u00e9tourner gr\u00e2ce \u00e0 un montage num\u00e9rique. Lanc\u00e9 en 2013, le projet de Matthew Vescovo rencontre un vif succ\u00e8s aupr\u00e8s des internautes avec ces mises en sc\u00e8nes compl\u00e8tement absurdes et dr\u00f4les. \n\nNouvelle diffusion de la chronique du 20 janvier 2015.", "Matthew Vescovo, freelance dans le milieu du marketing et de la publicit\u00e9, a trouv\u00e9 le moyen de faire parler de lui en s\u2019invitant dans les images des autres.\n\nLe principe de son projet \"Stock photobomber\" est simple: prendre une photographie tr\u00e8s convenue sur des sites de banques d'images et la d\u00e9tourner gr\u00e2ce \u00e0 un montage num\u00e9rique. Lanc\u00e9 en 2013, le projet de Matthew Vescovo rencontre un vif succ\u00e8s aupr\u00e8s des internautes avec ces mises en sc\u00e8nes compl\u00e8tement absurdes et dr\u00f4les. \n\nNouvelle diffusion de la chronique du 20 janvier 2015."], "variantIds": ["ece-7373345", "ece-7373341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T00:57:22Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [57%] :\r\nPoint et puis donc pas dire il s'est d\u00e9barrass\u00e9 le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [86%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre un artiste \u00e0 succ\u00e8s pour \u00eatre remarqu\u00e9 par les petites abeilles de la ruche mondial, il faut proposer un projet visuel dr\u00f4les, \u00e9tonnants et innovants d\u00e9cal\u00e9e mais cela demande beaucoup de temps et parfois m\u00eame beaucoup d'argent entre la conception, la r\u00e9alisation, la prise de photos en Studio, plus la participation retouche num\u00e9rique Matthew Vesco, lui, a trouv\u00e9 le moyen de faire parler de lui en ce temps quelques \u00e9tapes car il le sait bien qui peut le plus peut le moins, Matthew \u00e0 45 ans et habite dans la r\u00e9gion de New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [86%] :\r\nIl est Freelens dans le milieu du marketing et de la publicit\u00e9, sp\u00e9cialiste de l'animation et travaille aussi sur le petit courts-m\u00e9trages anim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:44) [89%] :\r\nMais surtout, Matthew s'est fait une r\u00e9putation de trouble-f\u00eate en s'invitant dans les images des autres avec le projet Istockphoto bon, le principe est simple : tout d'abord se fournir en photographie diverses et vari\u00e9es, directement sur des sites un peu particulier des banques d'images qu'on appelle aussi des phototh\u00e8que ces catalogues en ligne et la plupart du temps payant aux professionnels des milliers de photographies d'images et d'illustrations, il fonctionne un peu comme la section images de Google avec un moteur de recherches int\u00e9gr\u00e9 Matthew, lui, va s'en servir, non pas dans le but d'illustrer de mani\u00e8re agr\u00e9able, un texte, un site web, mais pour faire du photo- bombing en utilisant la technique du montage num\u00e9rique ce d\u00e9tournement n'a qu'un seul but, vous faire rire avec des mises en sc\u00e8ne compl\u00e8tement absurde, voici ce que dit Matthew Vesco vous j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est des centaines de photographies de banque d'images et j'ai toujours pens\u00e9 qu'il y avait quelque chose de C\u00e9sar, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'injecter, peu de r\u00e9alisme dans ces photos Emma Vitran moi- m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [88%] :\r\nEn effet, si l'on regarde attentivement les photographies des banques d'images, elles utilisent toutes les artifices du monde de la publicit\u00e9, mod\u00e8le tr\u00e8s s\u00e9duisante lumi\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9cors tr\u00e8s attrayant retouche num\u00e9rique tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9, tout est fait pour sublimer l'instant pour atteindre un degr\u00e9 de perfection qui n'existe bien s\u00fbr pas dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est donc ce d\u00e9calage dans l'image que va habilement utiliser ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [91%] :\r\nDans Stock Photo bon beurre, il y a par exemple cette photographie presque trop belle pour \u00eatre vraie d'un bureau moderne et aseptis\u00e9e, avec au 1er plan, une dame, assise sur son fauteuil de cuir blanc et qui \u00e9coutent attentivement un homme \u00e9l\u00e9gant en costume gris, derri\u00e8re nos 2 protagonistes, on aper\u00e7oit un autre bureau totalement vide, en tout cas sur l'image de d\u00e9part car apr\u00e8s un petit tour de magie il num\u00e9rique, voil\u00e0 que l'on d\u00e9couvre Matthew en train de se taper une ligne de coke derri\u00e8re la vitre de l'Open Space ou sur une autre photo, une femme belle et les grandes souriante est assise sur une chaise, prend un moment pour se d\u00e9tendre en posant les pieds sur la table et en passant les bras derri\u00e8re sa nuque tout respire la z\u00e9nitude le bien-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tat pur, mais c'\u00e9tait sans compter sur l'arriv\u00e9e de Matthew, qui va coller son nez contre les celle de madame, du coup on ne respire plus la z\u00e9nitude mais la transpiration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [86%] :\r\nLanc\u00e9 en 2013 le projet Stock Photo bombeur a permis \u00e0 Matthew Vesco vous de devenir un fouteur de merde, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des internautes pour aller \u00e0 la rencontre de celui qui soigne son image engageant volontairement celle des autres Rendez -vous sur Couleur3 point CH rubrique apiculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [63%] :\r\nBen dis donc, on nous amuse reverser actuellement point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:40:28Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-402005AE-57F8-4ACA-85A3-5F3044DB7D4F", "internalArchiveId": "402005AE-57F8-4ACA-85A3-5F3044DB7D4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 13.01.2016", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "durationSec": 202, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7373316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-01-13T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-01-13T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7373322", "ece-7373316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T05:39:23Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [71%] :\r\nSi le choix dans la date, ben oui nous f\u00e9d\u00e9rer tous 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nOn est pass\u00e9 des choses aujourd'hui, dites bonjour au frisbee 1957 c'est en effet aujourd'hui de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine One, on a mis au point l'\u00e9trange concept un petit disque de plastique que l'on est cens\u00e9 lancer d'une personne \u00e0 l'autre, ils ont appel\u00e9 \u00e7a un frisbee est l'un des repr\u00e9sentants de Wamba au r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'ils avaient eu cette id\u00e9e en observant des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 de Yahoo qui se jetait des tartes dans le ciel, voil\u00e0 tout \u00e7a n'a strictement aucun sens, et pendant ce temps, \u00e0 Neuch\u00e2tel, on se moque de tout \u00e7a, le Frisbee, \u00e7a reste notre vieux cabaret poussi\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [84%] :\r\n1535 puisqu'on est dans le Caucase, sachez que ce 13 janvier fait date dans l'histoire de la censure, mais de la censure excessive, en effet, le roi Fran\u00e7ois Ier \u00e0 p\u00e9ter son c\u00e2ble aujourd'hui ils se sentaient menac\u00e9s par les id\u00e9ologies luth\u00e9rienne et a donc fait interdire toute impression de lire c'est fou \u00e7a, tr\u00e8s peu, des trucs comme \u00e7a de nos jours, bien triste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [91%] :\r\nAu-dessus, c'est le soleil. \r\n1128 et, plus encore que le soleil, il y avait l'Ordre des Templiers, il a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 en ce jour par le concile de 3 c'est ainsi que l'ordre est officiellement reconnu, 10 ans apr\u00e8s sa fondation, un autre des Templiers qui s'enrichira ensuite tr\u00e8s rapidement et gagnera en puissance avant de se faire arr\u00eater par Philippe le Bel, Lebel qui avait d\u00e9couvert la v\u00e9rit\u00e9, les membres de l'Ordre MFR d\u00e9pliage avec des en secte vivant, d'o\u00f9 leur nom, l'ordre des temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nPli\u00e9 1915 il y a toujours un tremblement de terre tragique a eu lieu aujourd'hui, pr\u00e8s de Rome se sont presque 30000 personnes qui auraient perdu la vie dans la capitale et dans toute la r\u00e9gion des Abruzzes, voil\u00e0 je sais que 1915 c'est-\u00e0-dire longtemps mais il me semble qu'il y avait pas eu autant d'essais que ceux qui disent franchement 30000 morts ils Abruzzes 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [84%] :\r\nOn reste en Italie avec le naufrage du Costa Concordia le somptueux paquebot c'est \u00e9chou\u00e9 sur un r\u00e9cif pr\u00e8s de l'\u00eele de Guillon en Toscane et \u00e0 ce moment -l\u00e0, excusez moi, faut que j'ai pas point a c'est exactement ce qu'il a fait le commandant Barry c'est Barry Francesco Schettino et sa l\u00e2chet\u00e9 auront donc laiss\u00e9 32 personnes p\u00e9rirent pov type Francesco Schettino est officiellement devenu Francesco collective 1907. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [89%] :\r\nItalien lui aussi on comm\u00e9more sa naissance aujourd'hui c'est le cycliste Marco Pantani, un coureur, pas comme les autres qui distribuera du bonheur \u00e0 tous les amoureux du sport, on l'appelait le pirate avec son look improbable ces exc\u00e8s dans sa vie priv\u00e9e, mais quelle ne fut pas ma d\u00e9ception, j'\u00e9tais encore tout gr\u00e2ce quand Pantani a \u00e9t\u00e9 convaincu de dopage franchement Marco Pantani, envie de p\u00e9daler, ni de dire la v\u00e9rit\u00e9 Irak toute ta vie, Polanski a fini \u00e0 1430. \r\nAllez, un mot de politique pour terminer avec la naissance aujourd'hui du Parlement su\u00e9dois : une assembl\u00e9e a en effet \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis \u00e0 Arbogast une assembl\u00e9e r\u00e9unissant tous les corps de m\u00e9tier notables paysan religieux, le parlement su\u00e9dois le Riksdag est donc n\u00e9 et c'est l'occasion pour moi dans enfin placer l'unique phrase que je connais en su\u00e9dois, qui d'ailleurs n'a strictement rien \u00e0 voir avec la politique o\u00f9 opium mieux elle Aldrich dire Toi et moi maintenant ou jamais, et ce cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [66%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer tous super -ci regarde 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T16:27:15Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F85EDBD5-3505-4925-A849-5F5016420717", "internalArchiveId": "F85EDBD5-3505-4925-A849-5F5016420717", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attaque suicide dans le coeur historique d'Istanbul. Les premi\u00e8res arrestations ont eu lieu dans les rangs de militants du groupe Etat islamique", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "En Turquie, le gouvernement a rapidement attribu\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l'attaque suicide de mardi au groupe Etat islamique (EI). La police turque a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nombreuses arrestations dans les rangs des militants de l'EI.", "durationSec": 83, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392199", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Istanbul", "Turquie"], "thematicThemes": ["attentat-suicide"], "thematicPersons": ["Etat islamique", "Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res arrestations \u00e0 Istanbul apr\u00e8s l'attentat de mardi / 12H30_2016-01-13T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["En Turquie, le gouvernement a rapidement attribu\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l'attaque suicide de mardi au groupe Etat islamique (EI). La police turque a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nombreuses arrestations dans les rangs des militants de l'EI."], "variantIds": ["ece-7392199"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T11:52:45Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nTurquie : le gouvernement a rapidement attribu\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l'attaque suicide d'hier au groupe \u00c9tat islamique, c'est donc le coeur touristique d'Istanbul, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par cette attaque terroriste qui a fait 10 morts, 15 bless\u00e9s des touristes \u00e9trangers, en majorit\u00e9 des Allemands, la police turque a proc\u00e9d\u00e9 ce matin de nombreuses arrestations dans les rangs des militants du Groupe \u00c9tat islamique Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [91%] :\r\nApr\u00e8s avoir divulgu\u00e9 rapidement l'identit\u00e9 du kamikaze et son appartenance \u00e0 l'\u00c9tat islamique, les autorit\u00e9s turques n'ont pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 davantage d'informations sur l'enqu\u00eate en cours, en revanche, depuis hier soir, plusieurs rafles ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans les milieux proches de Daesh et 16 personnes en garde \u00e0 vue \u00e0 Ankara, elle s'appr\u00eatait \u00e9galement \u00e0 commettre un attentat, selon les forces de l'ordre 6 arrestations \u00e0 Izmit ou encore 9 \u00e0 Antalya ce matin et, parmi lesquels 3 ressortissants russes l'information qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par Moscou, alors v\u00e9ritable op\u00e9ration contre Daesh ou simple effet d'annonce, apr\u00e8s l'attentat de Sultana mettent une chose certaine, pour beaucoup, c'est trop peu, trop tard, le quotidien H\u00fcrriyet t'annonce d'ailleurs aujourd'hui et que les services de renseignements turcs avaient mis en garde les autorit\u00e9s \u00e0 2 reprises contre des attaques imminentes visant des cibles touristiques Alexandre Billette pour rtsinfo Alliston. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\n\u00e9coutez le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur est arriv\u00e9 \u00e0 Istanbul ce matin pour s'entretenir avec son homologue turc, il se rendra ensuite sur les lieux de l'attaque. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T11:37:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "correspondant RTS Istanbul", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E34BF0F9-F9A1-43E9-ABFF-606F2FEA0862", "internalArchiveId": "E34BF0F9-F9A1-43E9-ABFF-606F2FEA0862", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de l'attentat qui a frapp\u00e9 Istanbul. O\u00f9 s'arr\u00eatera donc la folie meurtir\u00e8re des djihadistes? : Interview de Pierre Conesa, historien, ancien haut fonctionnaire au minist\u00e8re de la D\u00e9fense, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques et militaires et auteur du \"Guide du petit djihadiste\" (Ed. Fayard, 2016)", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "La Turquie a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e mardi par un nouvel attentat suicide attribu\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e0 un Syrien du groupe Etat islamique, qui a tu\u00e9 au moins 10 personnes - pour la plupart des touristes allemands - et en a bless\u00e9 15 autres dans le coeur touristique d'Istanbul. Mais o\u00f9 s'arr\u00eatera donc la folie meurtri\u00e8re des djihadistes?", "durationSec": 957, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392232", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Turquie"], "thematicThemes": ["islam", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pierre Conesa, historien et essayiste", "Pierre Conesa, historien et essayiste / JDM_2016-01-13T07:37:00_l-invite-du-journal", "Pierre Conesa, historien et essayiste / JDM_2016-01-13T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La Turquie a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e mardi par un nouvel attentat suicide attribu\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e0 un Syrien du groupe Etat islamique, qui a tu\u00e9 au moins 10 personnes - pour la plupart des touristes allemands - et en a bless\u00e9 15 autres dans le coeur touristique d'Istanbul. Mais o\u00f9 s'arr\u00eatera donc la folie meurtri\u00e8re des djihadistes? Pierre Conesa est historien, ancien haut fonctionnaire au minist\u00e8re de la D\u00e9fense, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques et militaires et auteur du \"Guide du petit djihadiste\" chez Fayard.", "La Turquie a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e mardi par un nouvel attentat suicide attribu\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e0 un Syrien du groupe Etat islamique, qui a tu\u00e9 au moins 10 personnes - pour la plupart des touristes allemands - et en a bless\u00e9 15 autres dans le coeur touristique d'Istanbul. Mais o\u00f9 s'arr\u00eatera donc la folie meurtri\u00e8re des djihadistes? Pierre Conesa est historien, ancien haut fonctionnaire au minist\u00e8re de la D\u00e9fense, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques et militaires et auteur du \"Guide du petit djihadiste\" chez Fayard.", "La Turquie a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e mardi par un nouvel attentat suicide attribu\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e0 un Syrien du groupe Etat islamique, qui a tu\u00e9 au moins 10 personnes - pour la plupart des touristes allemands - et en a bless\u00e9 15 autres dans le coeur touristique d'Istanbul. Mais o\u00f9 s'arr\u00eatera donc la folie meurtri\u00e8re des djihadistes? Pierre Conesa est historien, ancien haut fonctionnaire au minist\u00e8re de la D\u00e9fense, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques et militaires et auteur du \"Guide du petit djihadiste\" chez Fayard."], "variantIds": ["ece-7392250", "ece-7392232"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T15:52:46Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n27 sur la 1\u00e8re, la Turquie a donc \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau frapp\u00e9 hier par un attentat suicide attribu\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e0 un Syrien du groupe \u00c9tat islamique, 10 personnes au moins sont mortes pour la plupart des touristes allemands 15 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans le coeur touristique d'Istanbul o\u00f9 s'arr\u00eatera la folie meurtri\u00e8re des djihadistes ce matin notre invit\u00e9 est Pierre conna\u00eet \u00e7a bonjour oui, bonjour, vous \u00eates historien, ancien haut fonctionnaire du au minist\u00e8re de la de la D\u00e9fense, sp\u00e9cialiste des questions strat\u00e9giques et militaires et surtout auteur tout r\u00e9cemment du guide du petit djihadiste chez chez Fayard, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures c'\u00e9tait c'est le guide du petit djihadiste \u00e0 l'usage des adolescents, hein, c'est le compl\u00e9ment du titre des parents, des enseignants et des gouvernements, c'est quoi, c'est un guide de pr\u00e9vention avec aussi un un peu d'humour au second degr\u00e9, c'est \u00e7a que vous avez voulu faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'il y a beaucoup d'humour, parce que, effectivement, c'est un sujet particuli\u00e8rement macabre, c'est d'essayer d'expliquer qu'est -ce qui fait cette esp\u00e8ce de fracture civilisationnel qui poussent les jeunes y compris de classe moyenne de famille parfaitement unis et de bon parcours scolaire a bascul\u00e9 dans une esp\u00e8ce de radicalit\u00e9 et puis c'est aussi \u00e0 destination des gouvernants parce que une partie de la politique ext\u00e9rieure est largement responsable de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [89%] :\r\nAlors vous savez invit\u00e9 avant les les les \u00e9v\u00e9nements dramatiques d'Istanbul hier et au fond on est rattrap\u00e9 par l'actualit\u00e9, ce qui ce qui s'est pass\u00e9, Istanbul au coeur de la ville, l\u00e0 o\u00f9 les touristes se rendent j'imagine ne vous \u00e9tonne pas plus que \u00e7a s'\u00e9tait a pr\u00e9voir Pierre conna\u00eet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [90%] :\r\nBen, il y a plusieurs dimensions dans cet attentat, effectivement, parce qu'il y a la dimension turc, c'est-\u00e0-dire ce pays frontaliers qui a d\u00e9j\u00e0 accueilli presque de 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s du conflit syrien il y a \u00e9videmment les fractures internes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 turque avec le le le refus d'une identit\u00e9 kurde par le gouvernement et puis, effectivement, il y a les effets de la coalition internationale \u00e0 laquelle la Turquie s'est ralli\u00e9 avec beaucoup de r\u00e9ticences qui a amen\u00e9 \u00e0 des bombardements de bord \u00e9videmment sur les Kurdes, puis ensuite sur l'\u00c9tat islamique et qui fait qu'aujourd'hui vous avez comme en France d'ailleurs, la strat\u00e9gie du faible au fort, c'est-\u00e0-dire la strat\u00e9gie de l'acte terroriste sur le territoire m\u00e9tropolitain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [90%] :\r\nRien qu'en Syrie et en Irak, on compterait 25000 combattants aux \u00e9trangers djihadistes \u00e9trangers venus de de 100 pays diff\u00e9rents, c'est vraiment une multinationale le le djihadisme le salafisme djihadiste, soyons pr\u00e9cis, a pour vous un potentiel de nuisance quasiment infini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [85%] :\r\nOui, parce que, effectivement, c'est un une crise tout \u00e0 fait mondialis\u00e9, en tout cas dans la dans le recrutement de ces combattants \u00e9trangers, une centaine de pays, c'est beaucoup plus que tout ce qu'on avait connu jusque -l\u00e0 qualifi\u00e9 de guerre au nom du Djihad, un, que ce soit en Afghanistan ou on avait 25 \u00e0 30 nationalit\u00e9s repr\u00e9sent\u00e9es au il, m\u00eame en Bosnie, o\u00f9 on a eu effectivement quelques combattants \u00e9trangers, on est tr\u00e8s loin de ce qui est en train de se passer aujourd'hui et qui fait que on a effectivement tous les pays peuvent logiquement se pr\u00e9occuper de cette, de ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'y compris d'ailleurs les pays arabes, puisque le l'\u00c9tat islamique quand m\u00eame beaucoup plus de musulmans que je n'en musulmans oui alors \u00e7a se voit dans les Grecs en Chine oui, alors allez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [91%] :\r\nPossible, on a tendance \u00e0 le \u00e0 l'oublier, les premi\u00e8res victimes de ce djihadisme sont les m\u00eames, les musulmans eux- m\u00eames c'est quoi C et notamment les attentats les plus aveugles sont ceux qui qui sont commis durant les p\u00e8lerinages qui tue qui voit plus de musulmans que non musulmans \u00e7a clairement, je pose la question, c'est vraiment le l'une des cons\u00e9quences du conflit s\u00e9culaire entre entre les sunnites et les chiites, c'est comme \u00e7a qu'on l'explique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [86%] :\r\nJe crois qu'il y a \u00e7a, effectivement, qu'on a assez peu mesur\u00e9 nous parce qu'on \u00e9tait peu quand concern\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne, et puis il y a surtout le fait que le wahhabisme saoudien depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors que c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une secte est devenu disons l'aile marchante de de cet Islam combattant et ce wahhabisme a exactement les m\u00eames caract\u00e9ristiques que l'\u00c9tat islamique, j'avais \u00e9crit un article expliquant que le Docteur Frankenstein, l'Arabie Saoudite, essaye de tuer son monstre, l'\u00c9tat islamique et nous on a \u00e9t\u00e9, on a, on l'aide \u00e0 tuer le monstre sans sans tuer l'auteur si vous voulez, donc on est dans cette situation paradoxale o\u00f9 on va se battre contre l'\u00c9tat islamique parce qu'ils d\u00e9capitent, y compris les mains, les voleurs, il interdit aux autres religions et le prive les femmes pour vous d\u00e9fendent l'Arabie Saoudite qui fait exactement la chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [86%] :\r\nPour vous, faut les mettent sur le m\u00eame plan, pardonnez -moi Pierre conna\u00eet \u00e7a, vous qui \u00eates fran\u00e7ais on sait \u00e0 quel point la, la France a des Liens avec ce pays et il faudrait, mais sur le m\u00eame plan face se se battre avec la m\u00eame vigueur contre groupe \u00c9tat islamique et contre l'Arabie Saoudite, \u00eatre aussi s\u00e9v\u00e8re que cela \u00e0 l'endroit de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que moi j'ai tendance \u00e0 penser que si c'\u00e9tait effectivement une guerre sunnites, chiites, comme je le crois, c'est parce que, aujourd'hui, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui d\u00e9chire 7 \u00e0 8 pays de la r\u00e9gion, a en tout cas depuis le Pakistan, l'Afghanistan, l'Irak, la Syrie, le Kowe\u00eft, le Y\u00e9men, le Y\u00e9men, le Bahre\u00efn, etc, etc, c'est une guerre dans laquelle nous n'avons aucune l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 intervenir et si nous n'avons aucune l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 intervenir, c'est en particulier parce que nous avons, nous ne sommes pas musulmans et puis deuxi\u00e8mement parce qu'encore une fois, mais on ne peut pas se s'allier au pays le plus radical, le plus intol\u00e9rant le plus bellicistes, hein, quand m\u00eame, dans son discours, et donc il faut qu'\u00e0 un moment comprennent de nos distances, \u00e7a n'emp\u00eache pas de maintenir des Liens commerciaux, regardez le cas des Allemands Keenan, qui s'\u00e9tait finalement pas bellig\u00e9rants jusqu'\u00e0 maintenant et qui avait effectivement avec l'Arabie Saoudite Liens au moins aussi intense que les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nMais c'est vrai on est on est -ce qu'on ne l\u00e2che pas en plein paradoxe, vous dites \u00e7a n'emp\u00eache pas de maintenir des Liens commerciaux pour pour \u00eatre coh\u00e9rent, il faudrait les rompre ses Liens non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [88%] :\r\nBen vous savez \u00e0 l'le respect \u00e7a fait longtemps qu'on d\u00e9cide de l'embargo, de mani\u00e8re un peu al\u00e9atoire : un, rappelez -vous, on a d\u00e9cid\u00e9 contre Poutine dans la ville, on est dans une r\u00e9gion o\u00f9 on a utilis\u00e9 un embargo \u00e0 tort et \u00e0 travers, on a utilis\u00e9 l'embargo contre l'Iran \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Iran a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par l'Irak, on a utilis\u00e9 l'embargo ensuite pour l'Irak apr\u00e8s la guerre du Kowe\u00eft, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des embargos les plus durs qui puisse exister, on a utilis\u00e9 l'embargo aujourd'hui contre la Syrie en choisissant r\u00e9guli\u00e8rement de enfin en changeant r\u00e9guli\u00e8rement d'ennemis dans la d\u00e9signation de la crise, je crois que il y a une il y a quelque chose qui est aujourd'hui une esp\u00e8ce de remise \u00e0 plat de toute la politique arabe des pays occidentaux vers la France, y compris \u00e0 l'\u00e9gard de ce qui est en train de se passer dans cette r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9, il est \u00e9vident que la normalisation \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran devrait de retrouver Del\u00e8ze si vous voulez une certaine aisance dans cette examen de la politique fran\u00e7aise dans la r\u00e9gion compris \u00e0 l'\u00e9gard de l'Arabie Saoudite, bien s\u00fbr, absolument les moyens militaires Pierre Conesa, sont -ils vraiment les plus ad\u00e9quats ou faut -il en conclure que le terrorisme Seb se combat pas, d'abord par la guerre, le terrorisme ne se bat pas d'abord parler les moyens militaires parce qu'effectivement on est dans la strat\u00e9gie du fort au faible, c'est-\u00e0-dire qu'on va utiliser des bombardements a\u00e9riens qui vont faire des victimes collat\u00e9rales vous ai remarqu\u00e9 d'ailleurs que les victimes collat\u00e9rales sont toujours eu \u00e7a, c'est toujours des ruches qui font des victimes collat\u00e9rales, on n'en fait jamais, et donc il y a un \u00e9l\u00e9ment propagandiste que l'\u00c9tat islamique peut facilement utiliser, c'est-\u00e0-dire on fait des bombardements avec chez nous, on peut faire des attentats terroristes chez vous, \u00e7a veut dire ma la banque bombardements fran\u00e7ais sont des victimes collat\u00e9rales autant que les Russes bah Jean-Luc puisque l'on nageait en fait jamais du Team collat\u00e9ral, donc on se contente de signaler que les Russes sont des victimes collat\u00e9rales, moi j'ai tendance \u00e0 penser qu'une bombe de 500 kilos sur un b\u00e2timent, par nature, c'est des victimes collat\u00e9rales et on ne peut pas penser qu'on a tu\u00e9 juste le terrorisme on voulait viser, donc on est bien dans une guerre si vous voulez qui est propre \u00e0 notre sens, \u00e0 nous, c'est-\u00e0-dire \u00e7a fait pas de victimes occidentales mais \u00e7a fait des victimes sur le terrain, \u00e9videmment, l'un est une pardon assur\u00e9ment dans les bombardements en g\u00e9n\u00e9ral et ceux qui sont sous les bombardements se solidarise avec ceux qui les prot\u00e8ge, pas avec ceux qui les bombardent et donc il faudrait prendre en compte ce genre de ph\u00e9nom\u00e8ne le terrorisme se combat par des moyens de de renseignements par des moyens de police et puis aussi par des r\u00e8glements de la politique ext\u00e9rieure, hein, quand vous voyez sur un site salafiste comme je le dis dans le livre 1000 morts \u00e0 Gaza, on ne fait rien, 4 3 Occidentaux en voil\u00e0 rm\u00e9, on est dans le double standard classique de la strat\u00e9gie occidentale, c'est-\u00e0-dire qu'on ne veut on choisit d'\u00eatre les ma\u00eetres du monde, enfin, les policiers du monde avec tout le caract\u00e8re injuste de ce double standard, y compris \u00e0 l'\u00e9gard de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que, mais on peut pas envoyer des bombardiers \u00e0 Gaza, non plus, qu'est -ce qu'il faudrait faire pour les 1000 morts de Gaza alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [89%] :\r\nAh ben moi, je crois que l'Occident doit commencer \u00e0 essayer d'obtenir que Isra\u00ebl n\u00e9gocie v\u00e9ritablement dans cette situation paradoxale o\u00f9 on a un r\u00e9gime d\u00e9mocratique, construit un mur qui rend la Cisjordanie ingouvernable qui continue la colonisation et on a un gouvernement isra\u00e9lien qui explique que ont une les policiers ne veulent pas n\u00e9gocier, c'est un peu paradoxal, donc on est dans cette situation o\u00f9 l'Europe et les \u00c9tats-Unis en totalement failli dans la gestion du probl\u00e8me palestinien et \u00e0 ce titre- l\u00e0, si vous voulez, c'est un esp\u00e8ce d'abc\u00e8s qui pr\u00e9occupe toute la communaut\u00e9 arabo- musulmane, quelle que soit l'endroit et donc il faut \u00e0 un moment, mettre de l'ordre si voulez dans la hi\u00e9rarchie, le r\u00e8glement des probl\u00e8mes : celui -ci est un probl\u00e8me qui, \u00e0 47 euros 48 ans d'anciennet\u00e9 des territoires occup\u00e9s et peut -on expliquer que depuis 48 ans, n'ait pas trouv\u00e9 les moyens d'une pression d'une obligation, si vous voulez de n\u00e9gocier Georges \u00e7a, c'est le l'arri\u00e8re- fond et puis \u00e9videmment le le aujourd'hui la crise syrienne est un esp\u00e8ce de de paradoxe id\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire que c'est les salafistes y trouvent la justification d'une proph\u00e9tie de du du proph\u00e8te de Mahomet, expliquant que la fin du monde arriverait dans cette r\u00e9gion et donc on a bien qui si vous voulez, sur le plan symbolique 3 arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res pour combattre les v\u00e9ritables musulmans qui sont \u00e9videmment l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [90%] :\r\nJe j'avais pos\u00e9 la question na\u00efvement mais ceci si jamais une solution \u00e9tait trouv\u00e9e entre isra\u00e9liens et palestiniens vous vous pensez que le le salafisme c'est un arr\u00eat de de lui- m\u00eame, ou en tout cas le djihadisme et les attentats suicide et c'est, c'est le coeur du probl\u00e8me si on on arrive \u00e0 trouver une solution \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Gaza par exemple qu'on qu'on abat les murs, le reste suivra, c'est aussi simple que cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [89%] :\r\nNon c'est pas aussi simple que cela, mais si vous voulez d'abord Gaza est un tr\u00e8s bon exemple puisque lors de la derni\u00e8re frappe op\u00e9ration militaire isra\u00e9lienne, l'arm\u00e9e de l'air isra\u00e9lienne a d\u00e9vers\u00e9 5 kilos de bonbons m2 \u00e0 Gaza, bon, vous avez remarqu\u00e9 que \u00e7a n'a pas tu\u00e9 le Hamas, bien au contraire, donc on est bien dans une logique o\u00f9 l'arme militaire mais pas un moyen de r\u00e9soudre un terrorisme d'origine politique, \u00e7a c'est un 1er probl\u00e8me 2\u00e8me probl\u00e8me sur la Syrie, effectivement, on est aujourd'hui dans une esp\u00e8ce de crise qui est devenue r\u00e9gionale dans les caract\u00e9ristiques de fracture monte ou si vous voulez, toute l'\u00c9gypte, l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la plupart de ces \u00c9tats, que nous avons constitu\u00e9 avec notre bonne volont\u00e9 colonisatrice et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et aujourd'hui on est dans cette situation o\u00f9 les lignes de fractures apparaissent on ne au Cameroun, aucune puissance aujourd'hui, il y compris les \u00c9tats-Unis ne sont en mesure de jouer le gendarme de la r\u00e9gion, aucune, c'est-\u00e0-dire qu'on est face \u00e0 une crise r\u00e9gionale o\u00f9, pour la 1\u00e8re fois il y a pas de puissance r\u00e9gulatrice ni la Grande-Bretagne comme comme l'\u00e9tait la Grande-Bretagne au d\u00e9but du 20 qui est 17\u00e8me si\u00e8cle ni les \u00c9tats-Unis, comme \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, donc on est dans cette situation o\u00f9 il faut apprendre \u00e0 en tirer les cons\u00e9quences, on peut pas croire qu'on est le gendarme de la plan\u00e8te et parce qu'on est le gendarme de la plan\u00e8te, on risque des attentats terroristes chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [90%] :\r\nJustement sur sur les les gens qui commettent ces attentats, qui sont parfois des gens qui sont pass\u00e9s par la Syrie et et qui reviennent sur le territoire, on a vu \u00e7a, le 13 novembre dernier face \u00e0 ces combattants \u00e9trangers que faire vis-\u00e0-vis de ceux qui reviennent en Europe apr\u00e8s un s\u00e9jour en Syrie, en Irak, et l\u00e0 aussi, pour reprendre le propos de votre guide, il faut la la pr\u00e9vention il faut parce que des la belle affaire est -ce qu'il faudrait pas emp\u00eacher la radicalisation le prendre le mal \u00e0 la racine est -ce que l\u00e0 vous avez des, des, des, des, des, des, des pistes de solution Pierre conna\u00eet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [88%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi je suis tr\u00e8s frapp\u00e9, par exemple, vous savez, ce sondage sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, qui est un probl\u00e8me qui aujourd'hui pr\u00e9occupe toute la classe politique fran\u00e7aise, les sondages montrent que 94 pourcent des des Fran\u00e7ais sont favorables \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 venir de l'\u00e9ch\u00e9ance, mais y compris pour les Fran\u00e7ais, mais de ne donn\u00e9es sensibles et donc on est dans cette situation extraordinaire o\u00f9 vous \u00e7a vous prouve que la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise de culture musulmane est favorable \u00e0 cette d\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 94 pour qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, c'est un paradoxe, alors que si vous voulez, aujourd'hui il faut apprendre \u00e0 cibler qualifi\u00e9 la menace, c'est-\u00e0-dire parler du salafisme, ce que je proposais d\u00e9j\u00e0 dans le rapport de l'ann\u00e9e derni\u00e8re le discours politique apr\u00e8s en train de s'aligner l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire qu'on n'utilise plus des termes du genre du terme g\u00e9n\u00e9rique du genre l'Islam radicalis\u00e9 les musulmans fanatiques, des choses comme \u00e7a, parce que chaque fois qu'on utilise islamo- musulmans, on qualifie une communaut\u00e9, il faut parler du salafisme salafisme a une origine qui est l'Arabie Saoudite, c'est lui qui \u00e9tait all\u00e9 avec son argent qui, depuis 79 alimente partout sur la plan\u00e8te des madrassas avec des biblioth\u00e8ques avec de la nourriture gratuite pour les enfants qui retire les mails, les \u00e9lites pour les former dans ces unit\u00e9s dans ces universit\u00e9s islamiques et c'\u00e9tait digne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une poudri\u00e8re que nous avons couvert pendant toute l'\u00e9poque de la Guerre froide parce que c'\u00e9tait anticommuniste bon aujourd'hui la bombe explose, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement ce qu'on croyait \u00eatre une un syst\u00e8me de comment dire de protection contre le communisme ath\u00e9e, devenue aujourd'hui une v\u00e9ritable contestation Derek d\u00e9mocratique, donc il faut avoir un discours beaucoup plus clair \u00e0 l'\u00e9gard de ces pays qui ont financ\u00e9 par tout un Islam qui ne repr\u00e9sentent pas la majorit\u00e9 de cette population qui, encore une fois, par des sondages comme celui -l\u00e0 montre ses adh\u00e9sifs son adh\u00e9sion \u00e0 la valeur et aux valeurs r\u00e9publicaines, donc d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 la cible, c'est extr\u00eamement important et construire un contre- discours l\u00e0- dessus, en particulier, un changement de politique ext\u00e9rieure est un \u00e9l\u00e9ment important de priver d'argumentaire propagandiste cette cette ce salafisme \u00e7a c'est \u00e0 vous d'\u00e9l\u00e9ments absolument important et le 3\u00e8me aspect c'est celui que j'\u00e9voque, c'est que si aujourd'hui on est dans une guerre de religion dans la r\u00e9gion, malheureusement on ne peut rien y faire passer ses int\u00e9r\u00eats bien s\u00fbr, c'est d\u00e9couvrir la tol\u00e9rance, j'esp\u00e8re qu'ils mettront moins de temps que \u00e7a pour la d\u00e9couvrir l'utilit\u00e9 de la tol\u00e9rance et de la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:11) [94%] :\r\nJe reviens \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, c'est vrai que le d\u00e9bat agite agite la France en tout cas sa classe politique, j'imagine que vous y \u00eates d\u00e9favorable \u00e0 cette, \u00e0 cette id\u00e9e du du pr\u00e9sident socialiste Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [91%] :\r\nNon, non, pas du tout, moi je suis tout \u00e0 fait vraiment parce que si vous voulez l'essentiel du d\u00e9bat s'est situ\u00e9 au niveau des principes bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [83%] :\r\nEt la pr\u00e9senter nos cat\u00e9gories des facto un pendant sacr\u00e9 2 cat\u00e9gories de Fran\u00e7ais : ceux d'entre second et d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9, selon ce qu'on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [84%] :\r\nNon, non, la d\u00e9ch\u00e9ance existe d\u00e9j\u00e0 dans le code civil fran\u00e7ais un notamment pour trafic de drogue bon donc le terrorisme para\u00eet beaucoup plus grave que le trafic de drogue, donc je vois pas plus sur le plan du motif 2\u00e8me chose, la plupart des gens qui sont positionn\u00e9s sur le sujet ne connaissent absolument rien au au terrorisme ni au salafisme, c'est-\u00e0-dire qu'un jamais donc qui r\u00e9sonne dans l'absolu, en parlant des principes, mais si vous prenez un principe comme le droit du sol par exemple le droit du sol a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par Napol\u00e9on, parce qu'il manquait de troupes pour c'est pour ses arm\u00e9es bon est -ce que de pointer de droite ou de gauche, je sais pas mais enfin, c'est vraiment tr\u00e8s combien le d\u00e9bat, on n'a pas encore jug\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:10) [86%] :\r\nOn n'a pas encore tranch\u00e9 mais cela il y a, il y a 10 ans, de cette d\u00e9ch\u00e9ance de la damnation insulter, c'est le cadet de leurs soucis par des moines dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est une mesure symbolique mesureur de nature \u00e0 stigmatiser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:20) [89%] :\r\nVous confondez plusieurs personnes, il y a effectivement celui qui va sacrifier sa vie, on peut effectivement estimer que \u00e7a n'a aucun pour lui mais il reste tout le r\u00e9seau le l'artificier, par exemple, qui pr\u00e9pare la veste, le gilet de paix avec les les explosifs, il est directement responsable de la mort de civils bon est -ce que vous lui risque pas sa vie, mais la question c'est est -ce que vous lui avez sur le territoire ou pas, c'est une question importante, le logisticien qui a organis\u00e9 l'attentat, celui qui a fourni les, les, les syst\u00e8mes de fuite, etc, on est dans une terrorisme en r\u00e9seau, ce terrorisme en r\u00e9seau, ce n'est pas que se d\u00e9barrasser de celui qui porte la bombe c'est d\u00e9mantel\u00e9 tout ce qui fait aujourd'hui le syst\u00e8me de soutien et donc encore une fois, le fait de Loeb de ne pas les laisser sur le territoire est une garantie de s\u00e9curit\u00e9 pour le le la population fran\u00e7aise, moi je vois pas o\u00f9 est le le probl\u00e8me parce que je pars de la r\u00e9alit\u00e9 des faits pour essayer de remonter \u00e0 l'organisation utile, tandis que la plupart du temps dans le d\u00e9bat, on vous explique les principes sans vous venir sur le sujet lui- m\u00eame, je vous montre, \u00e0 travers les les sondages extr\u00eamement peu favorable \u00e0 cette mesure que une grande partie de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise de culture musulmane est d'accord sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 oui \u00e7a cette ann\u00e9e tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [88%] :\r\nPierre conna\u00eet \u00e7a vous nous expliquer effectivement pourquoi vous \u00eates favorable \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette pour cette proposition du du pr\u00e9sident Hollande vous \u00eates haut fonctionnaire, ancien haut fonctionnaire au minist\u00e8re de la d\u00e9fense, vous publiez, je l'ai dit le guide du petit djihadiste chez chez Fayard, on va commenter apr\u00e8s ce qui nous ram\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:41) [85%] :\r\nOui, d'ailleurs, alors oui, d'enrayer, d'ailleurs aussi notre pour la 3\u00e8me fois un petit guide pour lequel vous avez interview\u00e9 qui s'appelait le guide du paradis publicit\u00e9 des au-del\u00e0 pour justement choisir un paradis qui soit le plus adapt\u00e9 \u00e0 vos moyens et \u00e0 vos besoins, c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:55) [89%] :\r\nAbsolument, on Aspire tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T07:05:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Conesa, Pierre", "role": "historien, ancien haut fonctionnaire au minist\u00e8re de la D\u00e9fense", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4C77A0D-6197-4DA8-A20E-6092E38E5B13", "internalArchiveId": "F4C77A0D-6197-4DA8-A20E-6092E38E5B13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Giovanni Senzani, ancien chef des Brigades rouges, revient sur son parcours terroriste dans une interview \u00e0 l'occasion de son passage \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Il notamment \u00e9voque la mort - celle qu'il a donn\u00e9e - sans pour autant tout regretter. Universitaire. licenci\u00e9 en droit, chercheur et professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Florence, ex-terroriste.... Giovanni Senzani a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Rome, en 1982 pour enl\u00e8vements, attentats et homicides. Il a purg\u00e9 17 ans de prison et a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en 2004.", "durationSec": 702, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392211", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["terrorisme", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["Brigades Rouges", "Senzani, Giovanni"], "alternativeTitle": ["L'ancien chef des Brigades rouges italiennes revient sur son parcours  / FOR_2016-01-13T18:08:00_developpement-5", "Forum du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien chef des Brigades Rouges italiennes Giovanni Senzani revient sur son parcours terroriste dans une interview \u00e0 l'occasion de son passage \u00e0 Lausanne. Il notamment \u00e9voque la mort - celle qu\u2019il a donn\u00e9e - sans pour autant tout regretter."], "variantIds": ["ece-7392211"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T12:00:28Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt c'est un t\u00e9moignage rare que nous vous proposons maintenant celui de l'ancien chef des Brigades rouges italiennes Giovanni Seine-Saint-Denis Universitaire, licenci\u00e9 en droit, chercheur et professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Florence, ex- terroriste Giovanni Seine-Saint-Denis a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Rome en 1982 pour enl\u00e8vements enl\u00e8vements, attentats et homicides, il a purg\u00e9 17 ans de prison et a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en 2004, Val\u00e9rie, vous avez pu l'interviewer la t\u00eate passage \u00e0 Lausanne, dans le cadre d'un cycle sur le renouveau du du cin\u00e9ma italien, propos\u00e9e par la cin\u00e9math\u00e8que o\u00f9 il joue dans le film Sangue web du r\u00e9alisateur Pippo Delbono oui effectivement Giovanni Seine-Saint-Denis se raconte, explique comment le sociologue le chercheur en criminologie, qu'il \u00e9tait, est devenu l'un des leaders de la lutte arm\u00e9e, comment il obtient des fonds de l'\u00c9tat italien pour une recherche sur les d\u00e9viances des mineurs, ce qui lui donnera acc\u00e8s \u00e0 toutes les prisons du pays, un travail cons\u00e9quent publi\u00e9e qui donnera m\u00eame lieu, un film, mari\u00e9, p\u00e8re de 2 enfants, il a 30 ans quand l'engagement au sein des Brigades rouges lui para\u00eet \u00e9vident oui par coh\u00e9rence pour aller jusqu'au bout de la cause du combat politique r\u00e9volutionnaire apr\u00e8s des ann\u00e9es de militantisme de d\u00e9bats pacifiques dans des groupes d'extr\u00eame gauche, il se lance, il fait le saut, il prend les armes et choisit la clandestinit\u00e9, un processus qui ne s'est pas fait tout seul, pr\u00e9cise -t-il, qui a muri quelque chose de r\u00e9fl\u00e9chi et d'assum\u00e9 un parcours comme un autre, dit -il, sauf qu'au bout du parcours, et bien il y a eu des morts, je lui demandais comment plus de 40 ans apr\u00e8s et apr\u00e8s 17 ans de prison il percevait le lien entre son combat, son engagement politique et le fait d'avoir donn\u00e9 parfois la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [76%] :\r\nAvec la vie s'arr\u00eaterait la r\u00e9volution de ce que l'arm\u00e9e, c'est s\u00fbr qu'aujourd'hui c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous avez raison, mais faire la r\u00e9volution, c'est quelque chose de grave le assur\u00e9ment et le choix de le faire, c'est quelque chose d'important les armes \u00e7a quelque chose d'absolument cas quand on une question de la lutte arm\u00e9e s'est pass\u00e9 cela voulait dire concr\u00e8tement \u00e0 tout carnaval gratifi\u00e9 politique dont une part importante se fait avec les arts, qui y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [72%] :\r\nIl y a, mais la seule arme intervenant partez comme si c'\u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [79%] :\r\nAutrement dit, \u00e7a n'\u00e9tait pas rapport de g\u00e2tisme, rapporte cette \u00e9tait du coup dans est \u00e9vident et imm\u00e9diat avec l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [70%] :\r\nTous les gars mais imm\u00e9diate par la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [79%] :\r\nC'est quelque chose de qu'est -ce qu'on t'a pas dans le sens que pour moi, tout \u00e9tait clair et lorsque le rapport \u00e0 la mort, tu le ressens seulement la de le face-\u00e0-face c'est du malaise, moi j'ai ressenti sur d'autres pays comme les compagnons de lutte pour, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e par exemple quand des compagnons brigadistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'appartement de la vie, alors qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [63%] :\r\nEnfin, il y a pas dramatiser compagnie cases pr\u00e9sentent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [73%] :\r\nIl attend maintenant le rapport personnel \u00e0 la mort, r\u00e9pond, rapport \u00e0 la mort de l'enc\u00e9phalopathie Madrid et \u00e7a et tout est pr\u00e9vu, tu l'as planifi\u00e9 donc sais comment se r\u00e9unir ensuite, tu la vois la mort quand tu le donnes quand tu connaissais pas les blocage je parle pour moi, il y a de compte que c'est quelque chose qui t'envahit, elle a pas totalitarisme instabilit\u00e9 m\u00eame permis de prendre le tout encore sur caract\u00e9ristiques est dans le sens o\u00f9 il te manque c'est cas c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, physiquement qu'\u00e0 la gorge s\u00e8che droit tout change toute la dynamique change la temp\u00e9rature \u00e7a pas 3 millions et demi nouveaut\u00e9 une tribu, il est o\u00f9, l\u00e0, il y a un mort ou un bless\u00e9, bon article dans les familles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [65%] :\r\nSe pose, il y a pas \u00e9quip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [77%] :\r\nPays Saint-Gabriel r\u00e9alit\u00e9 en Suisse avec mon tu pense aussi avant, parce que tu as planifier le fait d'aller tuer quelqu'un, pas \u00e0 Kevin, la diff\u00e9rence entre nous et la lutte islamiste aujourd'hui par exemple, les g\u00e2teaux pour nous, tout \u00e9tait presque choisir tout \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 une id\u00e9e, une id\u00e9ologie politique monsieur d'insider rien \u00e0 l'improviste, c'\u00e9tait un choix m\u00eame planifie c'est Malentchenko ma\u00efs je ne suis pas en train de me justifier, gr\u00e8ve, on n'a jamais r\u00eav\u00e9 de mettre des bombes partout il a derri\u00e8re lui pour nous \u00e9viter, c'\u00e9tait pas concevable d'avoir des victimes innocentes, bon je ne dis pas qu'il n'y a pas eu quelques erreurs, disons la maman reste la mort mais si c'est un indemnit\u00e9 au-del\u00e0 \u00e0 quelqu'un le voile, la Vita pastorale ensuite \u00e9lev\u00e9 7 heures vient en t\u00eate et petit les th\u00e8mes, c'est pas un regret, oui, bon, c'est quelque chose de diff\u00e9rent et donc j'ai dit je voudrais dire jamais ce que j'ai fait les d\u00e9raillements et qui ne veut pas dire non plus que je me suis tromp\u00e9 sur toute la ligne, j'ai aussi fait des sacrifices apr\u00e8s les sacrifices et il y a m\u00eame viol\u00e9 une \u00e0 la base, je ne suis pas quelqu'un qui aura \u00e0 bient\u00f4t, je ne veux pas me faire passer pour un ange, non plus, mais je ne suis pas une personne violente dans les catalogues, m\u00eame si je l'ai pratiqu\u00e9 la violence, l'ami \u00e0 c\u00e9der \u00e0 ce sont mes id\u00e9es politiques qui ont conduit \u00e0 une d\u00e9termination la d\u00e9termination \u00e0 le faire, \u00e7a c'est, par exemple, voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 en prison isol\u00e9e pendant des ann\u00e9es, je suis testateur comme personnel, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 plac\u00e9, elle n'est personne Yann qui \u00e9taient soit des grands criminels italiens de la Camorra tous ceux connus, j'\u00e9tais l'un des rares politiques vous donc, et bien d'prison l'arm\u00e9e Marilyn forme isol\u00e9e, il y a envoy\u00e9 dans les structures, les autres Catherine mis pendant les ann\u00e9es pour m'isoler de mes compagnons du logement de choc il alors j'ai bien connu, c'est qu'il y a de la mafia, oui, de ces gens qui tu\u00e9 pour de l'argent, disons ceux qui font les techniques inacceptable, je n'ai rencontr\u00e9 certain qui \u00e9tait tr\u00e8s humain, l'ann\u00e9e pass\u00e9e quand il parlait, Maria il y a des choses qui me donner la Chair de poule par D\u00e9couvrez \u00e0 la apr\u00e8s un 1er pas la m\u00eame vision des choses, pour moi, par exemple avec l'arm\u00e9e r\u00e9volutionnaire c'est comme Chavez aura pour un tiers histoire l\u00e0 avec leurs moutons ou autres qui sont partout \u00e0 Coltel, c'est vraiment pas quelque chose de cymbales voulait pas, je pense qu'ils \u00e9taient davantage habitu\u00e9 \u00e0 la mort, du coup, plus rien ne les impressionne son appui auditoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [74%] :\r\nIl y a la mort technique \u00e9norme c'est une pression du temps \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [92%] :\r\nSi on fait la comparaison entre votre lutte arm\u00e9e de l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait un but politique claire et des cibles pr\u00e9cises et le terrorisme d'aujourd'hui votre combat, a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 terme comment vous voyez l'avenir du combat djihadistes terroristes aujourd'hui c'est ce qui est d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [77%] :\r\nAllez les d\u00e9bats TV d\u00e9lais qui ces femmes on a en Italie, au niveau de la presse \u00e9videmment la comparaison est faite parfois entre hier et aujourd'hui, \u00e7a dit nous en Italie, on a v\u00e9cu l'exp\u00e9rience tragique des Brigades rouges gamme Macumba terrorisme int\u00e9rieur le terroriste sur le territoire national, nous l'avons combattu et nous avons gagn\u00e9 et puis donc nous devons utiliser cette exp\u00e9rience pour combattre le terrorisme islamique Saddam Ta\u00efpe\u00ef, il est n\u00e9cessaire que on existait mais sous \u00e0 tout cela, n'sa, il n'existe aucune corr\u00e9lation entre ce que nous avons fait et le terrorisme r\u00e9ductionniste, aujourd'hui ce sont 2 choses compl\u00e8tement diff\u00e9rent, Sardou et compl\u00e8te \u00e0 notre exp\u00e9rience politique, la Poste elle ne voulait un d\u00e9bat politiques de de politique hein, on voulait faire la r\u00e9volution dans notre pays le transformer, comprendre comment le faire \u00e9voluer, donc pas et c'est quelque chose de tr\u00e8s peu, les titres de tr\u00e8s s\u00e9lectif il y en a pas le seul but \u00e9tait politique \u00e0 Bolton n'\u00e9tait jamais dans ce rapport plus Michael Fidelity et ne serait pas contraire rapporte, nous on n'obtenait rien si les plus hautes, n\u00e9anmoins nous tuer, mais une autre id\u00e9e plan\u00e9taire \u00e7a trop petit poney, les voil\u00e0 c'est d'investir sa compl\u00e8te avec des c'\u00e9tait difficile forte d'interrogation aujourd'hui, c'est quelque chose de vraiment diff\u00e9rent de tr\u00e8s difficile \u00e0 analyser parce que vraiment, c'est un probl\u00e8me beaucoup plus vaste fraude, un probl\u00e8me de rapport entre l'Occident et le sud de la plan\u00e8te et soudain la compr\u00e9hension de ce probl\u00e8me peut venir Wimbledon de accompagne sur la pur\u00e9e Paris et puis \u00e0 limiter nos local permet Bolton difficile, elles sont m\u00eame plus \u00e0 m\u00eame de le comprendre, nous occidentaux, du coup, les analyses, les interpr\u00e9tations simplistes de la aide par exemple qu'il y avait tous \u00e0 la m\u00eame enseigne, aller chercher les Arabes tu\u00e9s naturellement violent, \u00e7a n'a pas de sens et \u00e0 Rabat galoper derri\u00e8re l'\u00c9tat peine \u00e0 tour \u00e0 ce soit Espagne adresse analyses les analyses cela pr\u00e9suppose le respect de la culture de l'eau, moi j'meilleur choix mais je respecte ceux qu'avec spectateurs qui en a fait, mais Socrate, autant il y a donc pas \u00e7a risque justifie surtout n'est pas \u00e7a va, je n'arrive pas \u00e0 comprendre, avec, je ne peux m\u00eame pas imaginer la bombe, non pas que je me balade dans la rue que ne tombe la bombe sur la t\u00eate comme un immeuble s'effondre, que tout le monde meurt requires ce n'est pas dans la neige sur la vie n'est pas respect\u00e9, c'est moi qui dirige, c'est-\u00e0-dire jeudi, alors que j'ai tu\u00e9 des gens, ben oui, c'est comme en prison quand j'\u00e9tais au milieu des mafieux de la Camorra, tout \u00e7a, moi je leur disais : mais toi tu es, tu fais \u00e7a comme solution peut \u00eatre eu comme \u00e7a, glisse milliards l\u00e0 j'\u00e9tais je de la violence et pouvait avoir en nous, il me disait : mais toi tu as fait pire Hamilton, ils ont touch\u00e9 un point sensible parce ordinaire, la petite \u00e9conomie c'est la pure pur\u00e9e oui Serge, comprenez -moi bien, et plus tu as tu\u00e9 personne inlassablement disons plus tuer quelqu'un, c'est quelque chose de Cibalonza saison au succ\u00e8s nous ne se conduit pas \u00e0 travers le nombre de personnes tu\u00e9es mais \u00e0 travers les changements soci\u00e9taux moi paysanne \u00e9coutez augmente aussi : on a r\u00e9gl\u00e9 peu finalement, sauf que les morts peut -il rester et s'appelle s\u00e9lective et cela, mais ce n'est pas en regardant comment dire et \u00e7a passe quand je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 Locarno pour le film dans lequel je joue, j'\u00e9tais surpris par une question du public, presque admiratif finalis\u00e9 en fait, mais vous, vous l'avez fait la r\u00e9volution et vous avez tu\u00e9, elle a dit \u00e7a, \u00e7a faisait partie d'un parcours mais sur la commission la Guin\u00e9e pr\u00e9cis qui sont aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les conditions ne sont pas les m\u00eames d\u00e9bats c'est un texte sera le texte n'existe plus, \u00eatre entrepos\u00e9s n\u00e9e d'un d\u00e9bat et puis tout le monde a chang\u00e9, s'est transform\u00e9e, difficile aujourd'hui de changer les choses parce que nous avions il y a, nous avons v\u00e9cu une \u00e9poque de grande id\u00e9e appelle disons que c'\u00e9tait beau d'\u00eatre jeune \u00e0 mon \u00e9poque les jeunes aujourd'hui je sont plus autour du changement, mais en m\u00eame temps on dirait qu'ils sont vides, la plainte comme freiner ils sont tristes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [89%] :\r\nMais c'est parce que les jeunes d'aujourd'hui manque d'id\u00e9aux et de combats politiques, qu'ils se radicalisent dans le djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [78%] :\r\nR\u00e9nover sa volte-face par italiennes a dispers\u00e9, or je crois que \u00e7a vient d'une forme de d\u00e9sespoir, ils ont un manque la qui respecte la vie humaine, mais ils sont trop habitu\u00e9s \u00e0 la morale \u00eatre face \u00e0 la maison, c'est ce qu'ils ont v\u00e9cu chez eux, difficile \u00e0 comprendre, comme si on n'a pas les cl\u00e9s, c'est une n'est pas difficile pas quand j'ai dit qu'\u00e0 notre \u00e9poque, d\u00e9fendant dans l'avait des r\u00eaves, les citoyens, alors oui on a fait des erreurs \u00e0 venir au Bill il aujourd'hui, je ne pense pas qu'il y a tout soit perdu comme aplati, oui, il faut que quelque chose d'autre chez les jeunes, sous une autre forme, il faut y r\u00e9fl\u00e9chir, sinon on n'avance pas et les situations \u00e0 l'exemple bloquer des r\u00e9flexes et \u00e7a ouvre toujours plus la porte aux partis politiques extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:08) [69%] :\r\nVa avoir d\u00e9truit la motivation de ces pr\u00e9cieux brocards te politisant tellement ministre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:15) [93%] :\r\nUne derni\u00e8re question est -ce que aujourd'hui il vous arrive de regretter ce que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [90%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [77%] :\r\nSur les sports de la retiennent on arrive que c'\u00e9tait le non non non, je ne sais pas quoi r\u00e9pondre, je n'ai pas de regret, enfin ce que j'ai fait, j'ai fait, non mais je ne dis pas que je ne le regrette pas probablement que si je ne suis la Chine aujourd'hui, les choses seraient diff\u00e9rentes, on a quand m\u00eame, mais cela ne se passe \u00e0 partir et puis aussi, Patrick on \u00e9gorge, mais l'homme, on dit qu'que n'a, presque, c'est la Star et on sait bondissement Defy comit\u00e9 et plus ou moins, il faudrait compter toutes, il y avait fait tous les jours les comptes, c'est triste, \u00c9ric avec les secteurs vraiment que la regrette d'avoir donn\u00e9 la mort existe, ils sont toujours l\u00e0 \u00e0 Medellin, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 parce que \u00e7a te reste \u00e0 l'int\u00e9rieur \u00e9conomique pas, c'est quelque chose d'objectif que son animal a domin\u00e9 la mort de faire mourir quelque chose qui vit \u00e7a reste la de t\u00f4le le PTB une j'\u00e9tais catholique je me reprocher avait Intel, ce n'est pas comme \u00e7a 90 ou celui qui a le mieux compris le film dans lequel je joue en g\u00e9n\u00e9ral, ils appellent casquette voisine a fait comprendre beaucoup de choses, j'ai rencontr\u00e9 oui oui, enfin il y a eu \u00e0 la maladie la plus loin, il m'a dit c'est tout toi qui n'a pas compris, l\u00e0 tu parles de ce que tu plus d\u00e9crit comme de l'ext\u00e9rieur mais cette chose aller tr\u00e8s bien, voil\u00e0, donc \u00e7a je l'ai compris vraiment sur le sud d'aller au fonds secrets vous dit -elle pas dire non plus qu'il ne reste \u00e0 se suicider ou un professeur, je dirais, avec \u00e7a, il va quand m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:40:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Senzani, Giovanni", "role": "ancien chef des Brigades rouges", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BC254EC-074B-45B2-A514-1300B5934A8E", "internalArchiveId": "1BC254EC-074B-45B2-A514-1300B5934A8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe Alstom supprimera 1300 postes de travail en Suisse", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider-Amman, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en charge du D\u00e9partement de l'Economie;CATINFO_JAN2016\r\n* * Le groupe Alstom supprimera 1300 postes de travail en Suisse Christian: Coup de massue dans l'industrie suisse aujourd'hui Val\u00e9rie\r\nVal: Le groupe Alstom va supprimer mille 300 postes de travail en Suisse. Une restructuration voulue par General Electric, 2 mois apr\u00e8s avoir repris le p\u00f4le \u00e9nergie d'Alstom. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann s'est dit touch\u00e9 par cette restructuration d'une rare ampleur. Avec pourtant une \"certaine compr\u00e9hension\" pour la direction du groupe. \r\n\"C''est la loi du march\u00e9\", a-t-il d\u00e9clar\u00e9... tout en niant avoir mal d\u00e9fendu la place suisse, au moment de la reprise des activit\u00e9s par le groupe am\u00e9ricain. En France, les suppressions d'emplois sont pourtant moins importantes.\r\nLa Suisse a-elle \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e? la r\u00e9ponse de JSA\r\nDIGAS", "durationSec": 247, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392212", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le groupe Alstom supprimera 1300 postes de travail en Suisse  / FOR_2016-01-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["Deux mois apr\u00e8s avoir repris le p\u00f4le \u00e9nergie du groupe fran\u00e7ais Alstom, General Electric (GE) le restructure et entend biffer jusqu'\u00e0 1300 emplois sur 5500 en Suisse. Interview du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ministre de l'Economie Johann Schneider-Ammann."], "variantIds": ["ece-7392212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T06:19:18Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence cette \u00e9mission avec ce coup de massue sur l'industrie suisse aujourd'hui Val\u00e9rie le groupe Alstom va supprimer 1300 postes de travail en Suisse une restructuration voulue et par General Elektriks 2 mois apr\u00e8s avoir repris le p\u00f4le \u00e9nergie d'Alstom, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann s'est dit touch\u00e9 par cette restructuration, d'une rare ampleur avec pourtant une certaine compr\u00e9hension pour la direction du groupe, c'est la loi du march\u00e9, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, tout en niant avoir mal d\u00e9fendu la place suisse au moment de la reprise des activit\u00e9s par le groupe am\u00e9ricain en France, par exemple, les suppressions d'emplois sont pourtant moins importantes, la Suisse a -t-elle d\u00e8s lors \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e, \u00e9coutez la r\u00e9ponse de Yohann Schneider- Ammann au micro d'Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [86%] :\r\nNon, ce n'est pas c'est un impression : la Suisse n'est pas sacrifi\u00e9e, m\u00eame les managers venant de John redresser \u00e9lectrique de la Alstom ils connaissent des conditions cadres de notre pays, mais les march\u00e9s sentent devenue beaucoup plus faible, et maintenant ils adaptent pour regagner la comp\u00e9titivit\u00e9 et j'esp\u00e8re qu'on peut \u00eatre apr\u00e8s ce choc, vous avez fait de de l'emploi, les th\u00e8mes de votre ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, on a aussi exprim\u00e9 beaucoup de foyers, les craintes, un d'une d\u00e9sindustrialisation donc Suisse aujourd'hui pour vous ces craintes se confirment avec ces licenciements, il y a naturellement, je suis choqu\u00e9, moi aussi, chaque poste de travail que nous allons, c'est une perte de 3 comme industrialise je connais la vie des soci\u00e9t\u00e9s on peut renforcer les effectifs dans des moments o\u00f9 les march\u00e9s la demande, on doit adapter on notre part du cycle, c'est un peu naturel, si vous voulez, mais tous ceux qui sont toutes concern\u00e9es maintenant rattach\u00e9 Alstom et sentant c'est une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licate, ce que je vais dire \u00e0 tous les 2 partenaires sociaux \u00e9coutez j'attends moi que vous vous asseyez \u00e0 une table pour trouver les meilleures solutions avec le but de ne pas s'\u00eatre forc\u00e9 de r\u00e9duire les postes au maximum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann, la Suisse n'est pas sacrifi\u00e9e \u00e0 nous, dit -il, Fr\u00e9d\u00e9ric, mais c'est ce qu'on peut vraiment croire sur parole, le ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [92%] :\r\nLa 1300 postes hein, c'est tout de m\u00eame un un choc \u00e0 la fois pour la Suisse qui, on va le voir une addition sal\u00e9e et puis pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui- m\u00eame alors il reconna\u00eet en creux son impuissance et m\u00eame la revendique presqu'\u00eele Yoann Schneider- Ammann remet sa casquette d'industriel pour nous dire : c'est un cycle naturel, les entreprises doivent r\u00e9ussir \u00e0 embaucher lorsque \u00e7a va et r\u00e9duire lorsque le march\u00e9 se d\u00e9t\u00e9riore, on devra se contenter de cela, cela dit oui General Electric sacrifie quand m\u00eame l'emploi en Suisse 1300 postes, c'est un quart des effectifs d'Alstom en Suisse, en France, le plan social touche bien moins qu'un emploi sur 10 environ 800 postes sur 9000 Yoann Schneider- Ammann est donc condamn\u00e9 \u00e0 rester spectateur de ce qui arrive, Fr\u00e9d\u00e9ric, il faut le reconna\u00eetre, en tout cas un r\u00e9alisme et de l'exp\u00e9rience, notre ministre, c'est que General Electric d\u00e9place des pions sur la carte du monde il n'emp\u00eache, il n'emp\u00eache que Yoann Schneider- Ammann est confront\u00e9 \u00e0 un cas de d\u00e9sindustrialisation au profit de la France puisqu'Alstom va transf\u00e9rer la production des turbines \u00e0 gaz de la Suisse vers le site de Belfort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [92%] :\r\nBelfort qui est compl\u00e8tement \u00e9pargn\u00e9e par ces suppressions de poste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [90%] :\r\nOui, en tout cas jusqu'en 2017 ann\u00e9es pr\u00e9sidentielle c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais aujourd'hui, il y a une tr\u00e8s haute coloration politique dans le plan social fran\u00e7ais comme \u00e0 chaque fois, mais cette fois quand m\u00eame davantage le d\u00e9mant\u00e8lement d'Alstom par un g\u00e9ant am\u00e9ricain s'\u00e9tait une d\u00e9faite quasiment personnelle pour Arnaud Montebourg, lorsqu'il \u00e9tait ministre du Redressement productif en \u00e9change le gouvernement fran\u00e7ais a obtenu entre- temps des garanties de General Electric peut sur des cr\u00e9ations d'emplois, c\u00f4t\u00e9 suisse, h\u00e9 bien on peut se consoler avec une annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui qui allonge la dur\u00e9e du recours au ch\u00f4mage partiel de 12 \u00e0 18 mois c'est vrai que l'Bernett pas bernois et Johann Schneider- Ammann lui ne peut pas \u00eatre un ministre du ronflement productif, on appr\u00e9ciera va \u00eatre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T17:09:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 31800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer u2Cg7idgms1XJ7RzJTeRBeGUYFOp"}]