[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5EE339ED-53B4-4E2E-B57A-1A1C18954931", "internalArchiveId": "5EE339ED-53B4-4E2E-B57A-1A1C18954931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Arabie saoudite (4/5) : Rencontre avec Michel Makinsky, chercheur", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Michel Makinsky\r\nNous accueillons Michel Makinsky, charg\u00e9 d'enseignement sur l'Iran et l'islam \u00e0 l'Ecole Sup\u00e9rieure de Commerce et de Management de Poitiers (ESCEM), collaborateur scientifique aupr\u00e8s de l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge (Belgique), chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE) et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 AGEROMYS international (soci\u00e9t\u00e9 de conseils sur l'Iran et le Moyen-Orient).\r\n\r\n* * Nous accueillons Michel Makinsky, charg\u00e9 d'enseignement sur l'Iran et l'islam \u00e0 l'Ecole Sup\u00e9rieure de Commerce et de Management de Poitiers (ESCEM), collaborateur scientifique aupr\u00e8s de l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge (Belgique), chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE) et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 AGEROMYS international (soci\u00e9t\u00e9 de conseils sur l'Iran et le Moyen-Orient).", "durationSec": 3394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172812", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Arabie Saoudite"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 01.12.2016", "L'Arabie saoudite (4/5) / HV_2016-12-01T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 01.12.2016", "L'Arabie saoudite (4/5) / HV_2016-12-01T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Michel Makinsky\nNous accueillons Michel Makinsky, charg\u00e9 d'enseignement sur l'Iran et l'islam \u00e0 l'Ecole Sup\u00e9rieure de Commerce et de Management de Poitiers (ESCEM), collaborateur scientifique aupr\u00e8s de l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge (Belgique), chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE) et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 AGEROMYS international (soci\u00e9t\u00e9 de conseils sur l'Iran et le Moyen-Orient).", "Rencontre avec Michel Makinsky\nNous accueillons Michel Makinsky, charg\u00e9 d'enseignement sur l'Iran et l'islam \u00e0 l'Ecole Sup\u00e9rieure de Commerce et de Management de Poitiers (ESCEM), collaborateur scientifique aupr\u00e8s de l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge (Belgique), chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE) et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la soci\u00e9t\u00e9 AGEROMYS international (soci\u00e9t\u00e9 de conseils sur l'Iran et le Moyen-Orient)."], "variantIds": ["ece-8172813", "ece-8172812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:39Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [56%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 chaleur Richard merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nL'Arabie Saoudite n'est pas une d\u00e9mocratie, les partis politiques qui sont interdits, le peuple n'a pas voix au chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [97%] :\r\nCette semaine, l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [84%] :\r\nMais tant que la famille royale redistribue les immenses richesses du pays, le syst\u00e8me tient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [88%] :\r\nDe l'Alliance \u00e0 l'incertitude, m\u00eame pour la musique, l'instrument traditionnel qu'une seule corde voil\u00e0 et cela, en quelque sorte conditionner leur fa\u00e7on de penser, le bac c'est noir ou c'est blanc, vous \u00eates avec ou contre moi : \u00e9volution ou r\u00e9volution pointe il voulait cr\u00e9er un empire \u00e9tendre leurs fronti\u00e8res \u00e0 toute la communaut\u00e9 des croyants non, Dieu seul sait o\u00f9 il comptait s'arr\u00eater en France peut-\u00eatre, si on avait la possibilit\u00e9, mais ils n'ont pas pu atteindre leur but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [89%] :\r\n\u00e9trangement proche l'Arabie Saoudite a encore une carte \u00e0 jouer, la famille royale, a annonc\u00e9 la vente d'une partie de la RAMQ sa compagnie p\u00e9troli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [99%] :\r\nO\u00f9 en sont les relations internationales du royaume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nO\u00f9 en sont les relations avec Moscou avec les \u00c9tats-Unis, on veut -on la rupture d'comment comprendre les doubles discours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [89%] :\r\nComment comprendre le Triangle des susceptibilit\u00e9s entre Iran Ryad et Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [91%] :\r\nPourquoi, qu'en est -il de ce concept d'arc chiite, qu'en est -il des relations avec la Syrie, qu'en est -il de Daesh 12 ce sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es avec notre nouvel invit\u00e9 pour cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [97%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:59) [81%] :\r\nJe suis missionn\u00e9 qui est qui fait une double casquette, je suis d'une part, enseignant-chercheur, l'Iran, je fais un enseignement \u00e0 l'\u00c9cole sup\u00e9rieure de commerce de Poitiers sur l'Iran et l'Islam, et je suis rattach\u00e9 \u00e0 un petit signe tanks fran\u00e7ais qui s'appelle et ce l'Institut de prospective et s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne je publie dans sa de support 2\u00e8me casquette, j'ai cr\u00e9\u00e9 en mars 2012, une entreprise de conseil pour les soci\u00e9t\u00e9s, principalement fran\u00e7aises, mais europ\u00e9ennes soit investissent en Iran et nous leur donnons \u00e0 7 ans de de conseils, une assistance, notamment sur la faisabilit\u00e9 l'acceptabilit\u00e9 politique \u00e9conomique de leur dossier \u00e0 cet homme de conseiller sur le montage de ces dossiers, pas sur la partie technique qui conseille les entreprises elles-m\u00eames et enfin nous pr\u00e9parons et dont \u00e0 pr\u00e9parer les \u00e9quipes de n\u00e9gociateurs qui se en Iran \u00e0 boucler leurs n\u00e9gociations et nous faisons enfin des d\u00e9bris mission et selon d'autres prestations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [93%] :\r\nAlors cette ambiance, admettons, par exemple, que je veuille ouvrir prochainement une entreprise en Iran comme conseilleriez -vous comment approcher la chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:25) [84%] :\r\nD'abord il faut d'approcher la chose de fa\u00e7on compl\u00e8tement basique, c'est bien entendu la ce n'est pas un scoop, c'est l'\u00e9tude de march\u00e9 est -ce que mes produits mes services correspond -t-il, elle demande \u00e0 c'\u00e9tait car il y a un certain nombre de boulevards offerts aux entreprises europ\u00e9ennes sur 102 secteurs prioritaires, le plus connu, \u00e9videmment, l'\u00e9nergie, mais d'autres tout aussi important sont en particulier de l'environnement, l'eau, les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [86%] :\r\nOui, il y a une vraie situation de crise en Iran et o\u00f9 il y a une \u00e9norme demande pour les entreprises europ\u00e9ennes qui se sont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9s, certaines ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 des d\u00e9lais d'intention etc autre secteur tr\u00e8s important, les infrastructures ferroviaires, a\u00e9riennes portuaire, je ne pense pas, allez les infrastructures routi\u00e8res, car elles sont d\u00e9j\u00e0 assez largement couverte par des entreprises iraniennes, \u00e7a ne veut pas dire qu'il n'y a pas des choses \u00e0 faire, mais le ferroviaire, le Portugais et l'a\u00e9rien, ce sont des secteurs tout \u00e0 fait prioritaire avec de tr\u00e8s grands projets lignes de TGV \u00e0 grande vitesse de Machhad et surtout c'est ce gigantesque projet \u00e0 travers l'Iran pour le relier \u00e0 l'Asie centrale, la vie tout court, etc donc, les infrastructures, le secteur de la sant\u00e9 tr\u00e8s important des t\u00e9l\u00e9coms l'automobile o\u00f9 on sait que les Europ\u00e9ens sont tr\u00e8s largement pr\u00e9sents avec Renault et PSA \u00e9galement les biens de consommation, le luxe pour lesquels il y a une demande folle de La Paz iranienne qui sont fanatiques des produits de marque et qui est pour l'instant se fournissent ce march\u00e9 noir et c'est sant\u00e9 aussi bien les m\u00e9dicaments que les \u00e9quipements m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [88%] :\r\nOn voit donc l'appel \u00e9tait large et il y a d\u00e9j\u00e0 au niveau d'\u00e9tudes de march\u00e9, de tr\u00e8s bien se porter, d\u00e8s maintenant, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il faut s'entourer de conseils et qu'on sait sur quoi d'abord il faut r\u00e9fl\u00e9chir aux partenaires, car il faut privil\u00e9gier d\u00e9sormais les investissements pas exportations l'\u00e9conomie iranienne \u00e9tant ass\u00e9ch\u00e9e en devises, les pouvoirs publics limite autant qu'ils ne peuvent les importations \u00e9trang\u00e8res tout simplement parce qu'ils n'ont pas d'argent et demande aux op\u00e9rateurs \u00e9trangers d'investir, ce qui suppose de 3 choses : la 1\u00e8re c'est de trouver un partenaire, et l\u00e0 il faut s'entourer de conseils pour identifier le bon partenaire parce qu'il y a toujours des mauvais partenaires, il faut trouver des gens fiables, donc \u00e7a suppose de recourir \u00e0 des cabinets conseils sp\u00e9cialis\u00e9s, deuxi\u00e8mement point capital. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [88%] :\r\nIl faut \u00eatre conseill\u00e9 par un cabinet d'avocats sp\u00e9cialis\u00e9s ayant une implantation en Iran pour d\u00e9terminer pr\u00e9cis\u00e9ment le type de structure le plus ad\u00e9quat, c'est-\u00e0-dire on part du bureau de repr\u00e9sentation et on arrive l\u00e0, John, je ne suis l'entreprise conjointe et l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s solidement conseiller non seulement pour la le type de structure juridique mais \u00e9galement pour son organisation, comme par exemple quelle majorit\u00e9 d\u00e9tenir qui auquel type de dirigeants doit \u00eatre aux commandes, etc dans telle ou telle partie, la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00c9tat, enfin il faut bien entendu, et \u00e7a c'est capital, c'est vrai pour toutes investissement il faut proc\u00e9der \u00e0 ce qu'on appelle une Dieu t\u00e9l\u00e9 James l'adieu dirige jeunes du site, une enqu\u00eate qui est obligatoire pour s'assurer de ce que le parc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [85%] :\r\nTenez, o\u00f9 le client n'est pas une appartenir au client sanctionn\u00e9 c'est-\u00e0-dire figurant encore sur les listes de personnes sanctionn\u00e9es, on voit bien que, et pour en investir en Iran, cette 1\u00e8re -t-il pr\u00e9caution mais \u00e7a ne suffit pas, c'est le 1er screening, le second screening en Iran doit aller plus loin, j'ai d'une part la sant\u00e9 financi\u00e8re r\u00e9elle du client ou du partenaire car en Iran il y a des on sait qu'il est toujours trop CAP comptabilit\u00e9, il faut aller piocher dans la bonne et surtout il y a pas mal de d'entit\u00e9s dont les dirigeants sont ont \u00e9t\u00e9 des hommes ou femmes de paille et derri\u00e8re ce d'ici peut-\u00eatre un g\u00e9n\u00e9ral mouill\u00e9 dans nucl\u00e9aire jusqu'au cou, donc si on veut investir en Iran, il faut proc\u00e9der et faire proc\u00e9der par un sp\u00e9cialiste, passer du lit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:12) [90%] :\r\nAlors, supposons par exemple et \u00e7a ne fait pas partie de la liste que vous avez Michel Makinsky de au point de vue des besoins de l'Iran, que je souhaite construire ou introduire un projet d'industries culturelles orageux, la moindre chance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:29) [87%] :\r\nJe sais m\u00eame dire que vous avez de la chance, \u00e7a d\u00e9pend ce que vous mettez non contenu industries culturelles, ce que j'appelle la diplomatie culturelle est en pleine actualit\u00e9, et vous ne croyez pas si bien dire puisque \u00e0 la fin de ce mois d'du mois d'avril s'est conclu une tourn\u00e9e triomphale d'un orchestre franco- iranien qui s'appelle l'orchestre de l'alliance dirig\u00e9e par le tr\u00e8s dynamique Paige manade Mezzadri qui avait emmen\u00e9 avec lui 120 Fran\u00e7ais enthousiaste qu'elle refuse du monde, ils ont fait une tourn\u00e9e triomphale dans des sites magnifiques. \r\n\u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 dire qu'effectivement la culture est un domaine auquel les Iraniens sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 ce que des \u00e9l\u00e9ments positifs et un des avantages de la France, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la France est vu comme un pays de culture, c'est un capital qui n'est pas que et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est aussi capitale \u00e9conomique il y a une \u00e9conomie de la culture et donc il y a d\u00e9j\u00e0 des projets, mais dans tous les domaines des cultures d'op\u00e9rations de manifestations culturelles qui vont de diff\u00e9rents domaines de la musique, la peinture tout ce que vous voulez, je ne sais pas s'il y a des op\u00e9rations \u00e0 caract\u00e8re strictement \u00e9conomique dans le domaine culturel, mais c'est clairement tout Vert, il suffira de prendre les m\u00eames pr\u00e9cautions que celle que j'ai indiqu\u00e9e \u00e0 l'instant et dans l'ajouter peut-\u00eatre d'autres, puisque le contenu n'est pas anodin et il y a du c\u00f4t\u00e9 des partisans d'dure au sein du r\u00e9gime une aversion pour ce qu'on pourrait appeler le mod\u00e8le de culture occidentale qui, entre guillemets, pollue le mobilit\u00e9 a donc il y a des pr\u00e9cautions \u00e0 prendre les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [83%] :\r\nTrop facile de la culture, le connaissent bien, au plan des principes monter un projet culturel, \u00e9conomique et parfaitement consommable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:26) [84%] :\r\nAu passage, avez -vous connaissance des r\u00e9pertoires que l'orchestre en question \u00e0 interpr\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:33) [86%] :\r\nJ'ai donn\u00e9 l'\u00e9tat de connaissance en d\u00e9tail, mais il y avait des grands, des grands, s'il n'y avait pas bac, enfin, c'\u00e9tait le grand r\u00e9pertoire classique occidentale occidental oui les, les, les, les grands compositeurs \u00e7a \u00e9t\u00e9 triomphale, il y a une soif de cette culture l\u00e0 puisque j'ai lu quelque part il il y a fort peu de temps que alors que \u00e7a fait une iranien travailler sur du r\u00e9pertoire classique occidentale, donc il y a une demande. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:39) [89%] :\r\nDans rien strat\u00e9gique Iran Arabie-Saoudite quel dialogue apr\u00e8s l'accord nucl\u00e9aire on va donc d\u00e9laiss\u00e9 malheureusement les orchestres symphoniques pour entrer un peu dans vos lignes, je vous lis depuis la signature de l'accord entre l'Iran et la communaut\u00e9 internationale, Riyad craint de faire les frais de ce qui semble \u00eatre, aux yeux de la monarchie comme d'Isra\u00ebl une capitulation devant une double menace un outil nucl\u00e9aire mal jugul\u00e9e et une ambition h\u00e9g\u00e9monique r\u00e9gional : ainsi se dessine les al\u00e9as d'une diplomatie irano- saoudienne contrari\u00e9 par une m\u00e9fiance obsessionnelle chez les dirigeants de la monarchie et par les postures iranienne souvent peu coh\u00e9rente, reflet des enjeux internes et les contre- sens strat\u00e9gique de la R\u00e9publique islamique qui en complique la lecture alors aidez -nous tout \u00e0 y voir clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:30) [92%] :\r\nNotamment sur les relations internationales du royaume on viendra \u00e9videmment largement au dossier de la relation irano- saoudienne mais commen\u00e7ons peut-\u00eatre sur un \u00e9tat des lieux du moment puisque les choses bougent sont en mouvement et notamment avec l'arriv\u00e9e du nouveau roi, \u00e9clairez -nous un peu sur les relations internationales, on peut citer dans le d\u00e9sordre tout autant Moscou Washington que bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:59) [89%] :\r\nIl me semble que la cl\u00e9 de lecture que l'on pourrait utiliser pour r\u00e9pondre aux questions et de regarder la situation interne de l'Arabie S\u00e9oudite, je ne vais pas m'appesantir trop longtemps dessus mais, clairement, ce pays qui exorcise l'Iran comme le p\u00e9ril majeur, je pense que d'ailleurs le le p\u00e9ril entre les nucl\u00e9aire revient moins dans le discours saoudien que le PS h\u00e9g\u00e9monique mais ce p\u00e9ril ext\u00e9rieur est utilis\u00e9 par les dirigeants de la monarchie naus\u00e9abond pour \u00e9viter de regarder en face, jusqu'\u00e0 une date relativement r\u00e9cente, parce que les choses changent, les choses bougent foule tr\u00e8s bien le p\u00e9ril majeur, qui est un peu de l'int\u00e9rieur ce p\u00e9ril int\u00e9rieur pas tendre dessus mais on pourra y revenir si vous le souhaitez, c'est bien entendu cette crise \u00e9conomique majeure qui n'est pas que li\u00e9 \u00e0 la baisse du cours du baril qui a \u00e9t\u00e9 voulue par les Saoudiens pour contrer, principalement le gaz de schiste am\u00e9ricain partout, on a entendu dire que c'\u00e9tait l'Iran qui \u00e9tait, je crois pas que soit vraiment exact, je pense, \u00e9tait par contre coup, que l'Iran et la Russie \u00e9tait mais il s'agissait bien d'un d\u00e9fi lanc\u00e9 aux Am\u00e9ricains avec lesquels la relation comme on le sait, est loin d'\u00eatre sereine, le pr\u00e9sident Obama John Kerry ont multipli\u00e9 les d\u00e9marches aupr\u00e8s des Saoudiens, d'une part pour qu'il prenne encore plus de mesures pour diminuer les soutiens que diverses personnes diverses entit\u00e9s par le gouvernement bien entendu saoudienne prodigue \u00e0 diff\u00e9rents mouvements islamistes en Syrie, en Irak et ailleurs et on sait bien que la contrari\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine n'a pas disparu que les relations avec Obama sont franchement mauvaises que les dirigeants saoudiens of font savoir tr\u00e8s clairement qu'ils attendent avec impatience un nouveau pr\u00e9sident l'\u00c9tats-Unis et que les propos de Obama critiquant encore r\u00e9cemment la posture saoudienne ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7u et ont donn\u00e9 lieu, notamment une tribune incendiaire dans un quotidien am\u00e9ricain du prince Turki Al Fay\u00e7al de renvoyer, entre guillemets, les Am\u00e9ricains dans leurs filets, on a donc une grosse tension avec une Am\u00e9rique qui est tr\u00e8s embarrass\u00e9 parce que d'un c\u00f4t\u00e9 elle est press\u00e9e par diff\u00e9rents facteurs de r\u00e9viser sa relation avec le royaume, non seulement au vu de ce qui s'est pass\u00e9 sur le gaz de schiste, mais aussi au sujet de la r\u00e9actualisation du contentieux du 11 septembre il y a eu ce fameux rapport dont 28 pages ont \u00e9t\u00e9 expurg\u00e9es qui contiendrait un salon d'informations, alors \u00e9videmment \u00e0 prendre, toujours avec pr\u00e9caution, entre ce qui est ext\u00e9rieur, elle continuerait montrant des implications. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:17) [86%] :\r\n2 personnalit\u00e9s saoudiennes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:19) [85%] :\r\nDonc, je ne connais pas le niveau dans un appui aux aux attentats du 11 septembre ce br\u00fblot sulfureuse est un petit peu l'objet de 2 petites pressions j'ouvre le placard, je ne le vois pas c'est une technique de pression clairement, cela \u00e9tant, il faut quand m\u00eame pas oublier que ceci est quand m\u00eame pour int\u00e9r\u00eat, si je puis dire, Davis a -t-elle consommer qu'elle fait que ce qu'on avait peut-\u00eatre oubli\u00e9 sur les je crois 17 ou 18, auteur de l'attentat du 11 septembre il y avait quand m\u00eame quelques 11 Saoudia donc effectivement, apr\u00e8s on peut discuter \u00e0 perte de vue sur les complicit\u00e9s pas complicit\u00e9 bon c'est peut-\u00eatre marginal mais psychologiquement important et deuxi\u00e8mement les Am\u00e9ricains voient quand m\u00eame avec \u00e9norme contrari\u00e9t\u00e9 de 3 choses : je laisse de c\u00f4t\u00e9 le gaz de schiste, mais il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, le fait que les Saoudiens sous couvert de Lu contre le terrorisme avait mont\u00e9 cette coalition de quelque 34 pays dont les Comores, on voyait pas tr\u00e8s bien ce que les le malheureux, Djibouti, le Soudan, ils ont tous re\u00e7u un ch\u00e8que un traduction en fran\u00e7ais pour ramener les choses compliqu\u00e9es face \u00e0 ils ont palp\u00e9 je note, dire que le Pakistan, tr\u00e8s prudent, a affirm\u00e9 sa solidarit\u00e9 verbale qui a pris un soin m\u00e9ticuleux \u00e0 ne pas \u00eatre blanc, engag\u00e9s dans une op\u00e9ration les minutes qui est un nouveau Vietnam mais cette coalition de 34 pays de brique \u00e9meraude suppos\u00e9 lutter contre le terrorisme, je note que ni l'Iran, en Irak, n'\u00e9tait pas bon en fait avait pour but de d'appuyer l'offensive militaire a initi\u00e9, parce il y a contre les rebelles outil m\u00eame et en fait, en dressant l'\u00e9pouvantail iranien dont le support militaire outil en question \u00e9tant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s limit\u00e9 le l'appareil militaire iranien, contrairement \u00e0 ce qu'on lit dans l'\u00e9t\u00e9 d'une extr\u00eame faiblesse une grande d\u00e9cr\u00e9pitude l'aide iranienne outil qui plut\u00f4t du poil \u00e0 gratter qu'autre chose qui et qui fait mal \u00e0 sont des pubs, des capacit\u00e9s de nuisance, entendons -nous bien, mais ce n'est pas la strat\u00e9gie cette histoire a dissimul\u00e9 la vieille ambition saoudienne de conseiller le Y\u00e9men comme une colonie qui doit \u00eatre \u00e0 la botte, quitte \u00e0 pi\u00e9tiner les vrais probl\u00e8mes politico- tribaux que les bons sa milice connaissent ce CD m\u00eame que le c'est un pays artificiel que que si les probl\u00e8mes tribaux qui est politique, il y a du Business et tout ce qu'on veut et que les histoires versus unique c'est beaucoup de peinture, selon lui, pour compl\u00e9ter ma r\u00e9ponse parce que qu'une partie dans cette affaire, donc il y a une forte pression am\u00e9ricaine pour que effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:14) [84%] :\r\nLes Saoudiens change de posture sur ce dossier, on observe une petite inflexion saoudienne dans 2 directions : premi\u00e8res c'est que les Saoudiens, ne se sont pas oppos\u00e9s \u00e0 l'instauration de conversations paix en vue de sont politique ce dossier oui je ne sais pas si \u00e7a va aboutir, mais il ne s'y sont pas oppos\u00e9s frontalement, m\u00eame s'il n'ont pas facilit\u00e9 pour le num\u00e9ro 1 point num\u00e9ro 2 c'est r\u00e9cent, on observe que, alors que, et c'est ce qui est \u00e9lu maire, \u00e0 juste titre les Am\u00e9ricains, les grands gagnants du conflit c'est Al-Qa\u00efda et laisse les Saoudiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:56) [85%] :\r\nSemble refont lisez leurs frappes a\u00e9riennes en direction d'Al-Qa\u00efda les derni\u00e8res op\u00e9rations militaires cibl\u00e9es, une zone contr\u00f4l\u00e9e par Al-Qa\u00efda, qui a op\u00e9r\u00e9 un repli tactique, c'est pas une victoire militaire vous faut pas se leurrer et donc l\u00e0 il y a une affection qui table et qu'on ne doit pas \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:16) [61%] :\r\nParce que pour, il n'est pas un parti politique de du bon Paris Paris par des formules, on va faire partie fran\u00e7aise n'y vont pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:25) [86%] :\r\n6 Michel Makinsky, charg\u00e9 d'enseignement sur l'Iran et l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:31) [91%] :\r\nJe pense que ce que j'avais \u00e9crit quant au probl\u00e8me central, \u00e0 l'issue des qui est \u00e0 la fois un probl\u00e8me interne sur lequel on va revenir, mais aussi sur plus largement une absence de vision strat\u00e9gique des 10 ans saoudiens sont les 2 \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants pour lire leur attitude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [89%] :\r\nJuste une interruption sur ce point- l\u00e0, Michel Makinsky, vous parlez d'une dimension un peu de myopie dans la conduite strat\u00e9gique dans l'Arabie Saoudite, mais doit -on peut-\u00eatre aussi introduire l'id\u00e9e qu'avec changement de monarque un changement de direction de \u00e0 la t\u00eate de l'Arabie Saoudite, il y a de fait des orientations qu'ils sont d\u00e9sormais autre et que celles -ci ne sont peut-\u00eatre pas encore pleinement n'ont pas encore eu pleinement le temps de s'affirmer ou c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:22) [89%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison en disant qu'avec changement de direction, il y a changement de notation mais il n'y a pas que cela, je reste convaincu que l'un des principaux ennemis d'Arabie Saoudite pour utiliser une expression peut-\u00eatre familier, c'est l'Arabie-Saoudite ou pour dire les m\u00eames choses diff\u00e9remment fa\u00e7on plus plus subtils, ce sont ces probl\u00e8mes internes probl\u00e8mes internes et l\u00e0 je reviens sur ce que vous \u00e9voquez, il y a un probl\u00e8me qui n'est pas du tout r\u00e9solue et qui est majeure, qui est que la succession dynastique qui \u00e9tait p\u00e9rim\u00e9 on a r\u00e9gl\u00e9 les choses que sur le papier, il faut quand m\u00eame relever que les changements successoraux qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 Lucerne, on cr\u00e9e des m\u00e9contentements tr\u00e8s fort dans les branches dynastique \u00e9cart\u00e9 et qui l'ont fait savoir, on a parl\u00e9 ici ou l\u00e0, m\u00eame de risque de coup d'\u00c9tat de contrecoup, etc, sans aller jusque -l\u00e0, il faut quand m\u00eame noter que il y a des pans entiers. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:24) [83%] :\r\nDe ces dynasties qui sont excessivement et qui guette les faux pas, les faux pas clairement, c'est quand m\u00eame le bourbier y\u00e9m\u00e9nites, dont l'issue est incertaine et c'est pour \u00e7a d'ailleurs que par, preuve d'un certain r\u00e9alisme il y a 10 ans, c'est-\u00e0-dire ne contrarie plus syst\u00e9matiquement les cons les de paix mais il y a un aspect financier cette affaire limite co\u00fbte des fortunes, parce que l'arm\u00e9e saoudienne elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:52) [85%] :\r\n\u00e9tant incapable, malgr\u00e9 des masses de mat\u00e9riel colossal dont ils ne savent pas se servir de sous- traiter entre Kilmer, \u00e0 la fois leur d\u00e9fense et leurs offensives principalement les \u00c9mirats arabes unis, qui sont en voie d'\u00e9puisement parce que ils ont \u00e9t\u00e9 j'ai vu les pertes qu'ils ont subi de se replier un peu de passer la main et il y a eu des des miliciens, mercenaires sud- am\u00e9ricain, c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:20) [83%] :\r\nIl y a toute une s\u00e9rie de pays dont les sites qui sont quand m\u00eame avec ses dents, \u00e7a co\u00fbte des fortunes, il y a donc le bilan militaire on publi\u00e9 un certain donc comme vient de l'indiquer, ont pris conscience, semble -t-il, au moins dans une certaine mesure de il y a le co\u00fbt financier en p\u00e9riode de crise, qui est celle que l'on conna\u00eet, il y a un probl\u00e8me, donc probl\u00e8me de succession dynastique, deuxi\u00e8mement, il y a des probl\u00e8mes dont on voit que les bons sp\u00e9cialistes dans le syst\u00e8me, et bien c'est quoi \u00e9tait ce pays n'est pas un pays c'est un conglom\u00e9rat de tribus, la coh\u00e9sion tribal est tr\u00e8s loin d'\u00eatre parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:57) [85%] :\r\nIl y a eu comme un \u00e9pisode, il y a d\u00e9j\u00e0 assez longtemps d'une tribu du Sud qui avait \u00e9t\u00e9 arros\u00e9e 2 millions $ pas \u00e0 la monarchie et qui a fait d\u00e9filer si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:08) [94%] :\r\nPuis dire avec armes et bagages, elle rejoint les Les outils. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:12) [83%] :\r\nSans aller jusque -l\u00e0, il y a du flottement tribaux, il y a le probl\u00e8me \u00e9videmment pos\u00e9e par la minorit\u00e9 chiite qui est mal maltrait\u00e9 avec la \u00e0 l'aveuglement insens\u00e9 qui d\u00e9fie l'entendement ont f\u00eat\u00e9 l'accusation perp\u00e9tuel de ce que les minorit\u00e9s chiites sont le pur transmission de T\u00e9h\u00e9ran sont une \u00e9norme sottise pour une raison d'une simplicit\u00e9 biblique que tout le monde conna\u00eet tr\u00e8s bien, c'est que les chiites Saoudia vous dire ne se rattache pas au hi\u00e9rarchie religieuse iranienne de Rome mais se rattache oligarchie religieuse irakienne et en particulier Ali Sistani, donc ils ont tout faux alors c'est vrai que ce soit, Bahre\u00efn ou ailleurs, de les matraquer l'Iran opportuniste du site, voil\u00e0 des, des gens qui ont besoin d'eau et heureusement qu'on est l\u00e0, etc, etc, c'est l'opportunit\u00e9 aux belles mais les chiites saoudiens comme leur qu'on lui je n'ai pas r\u00e9uni que oui qui Titus coller sont massivement tourn\u00e9s en terme d'ob\u00e9ir sous les yeux et l'unit\u00e9 de Nadjaf extr\u00eame voil\u00e0 voil\u00e0, probl\u00e8me tribal, troisi\u00e8mement, un probl\u00e8me qui est beaucoup plus \u00e9pineuse qui est la perm\u00e9abilit\u00e9 croissante de pans entiers de la population aux id\u00e9es Daesh en Arabie Saoudite 7, \u00e7a c'est un probl\u00e8me, donc on n'a pas toujours conscience et que les bons analystes d'imb\u00e9ciles, dites nous explique les r\u00e9seaux terroristes ou violents chercher dans les solides sont traqu\u00e9s par les services de renseignement saoudiens qui sont efficaces peuvent pas tout emp\u00eacher, mais il y a un un professionnalisme de la chose, en revanche, ce qui est infiniment plus pr\u00e9occupant, c'est le fait que des pans entiers de la population sont perm\u00e9ables \u00e0 samedi, des Daesh, dont la contestation de l\u00e9gitimit\u00e9 en saoudien dans la conduite personnelle pr\u00e9sente je dirais un certain \u00e9cart avec les principes rigoureux qui professe pour autrui 2 le fait que, je crois qu'on on ne voit pas quel point malicieux Dites la pr\u00e9sence ou l'importance de l'intervention am\u00e9ricaine est tr\u00e8s mal per\u00e7u, il y a des bouff\u00e9es d'urticaire par des mots, expression dans des pans entiers les populations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:42) [92%] :\r\n\u00e0 propos de tenter de la population est -ce que vous feriez une distinction Michel Makinsky entre les g\u00e9n\u00e9rations, parce que les plus jeunes sont enclins \u00e0 des protestations plus vive. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:54) [82%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s difficile parce que je pense que danser nouvelle g\u00e9n\u00e9ration iPhoto PMC augmentation entre une jeunesse de plus en plus sensibles \u00e0 la tr\u00e8s occidentale clairement il y a beaucoup de jeunes qui sont all\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et qui vont au etc ils sont scotch\u00e9s Internet, m\u00eame si une censure, tout le monde s'est refus\u00e9 la toile fonctionne et la toile fonctionne, j'irai dans les 2 directions, je m'explique : dans la direction nous a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s d'id\u00e9es du mod\u00e8le j'ai occidental, d'o\u00f9 d\u00e9pression par la relaxation, tout ce que vous voulez la d\u00e9tente dans la vie quotidienne, partout la vie civile que les femmes puissent conduit un peu plus et des choses comme \u00e7a, d'ailleurs on observe parce qu'il faut toujours ne pas \u00eatre manich\u00e9ens des \u00e9volutions notables dans notamment la mise \u00e0 faire, on voit des des dirigeants f\u00e9minine ou ou des femmes ayant des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 dans le Business et on les montres, on voit des femmes qui bouge mais ce titre tr\u00e8s sous contr\u00f4le mais il faut pas dire espace rien, c'est la Cor\u00e9e du Nord est un faux pas grotesque non plus et il y a une masse assez importante dans ces mesures, Sion tr\u00e8s sensible des occidentale mais pas que parce qu'effectivement, sur la m\u00eame toile, on trouve les appels au soul\u00e8vement et surtout \u00e0 la contestation, il faut dire que le printemps arabe a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint on Arabie-Saoudite oui et c'est la brigade des sapeurs-pompiers avec une lance \u00e0 incendie qui est battu sur les ch\u00e8ques sous et de la r\u00e9pression tr\u00e8s efficace d\u00e8s qu'un type qui bouge, m\u00eame si la toile que le trou et puis on lui fait \u00e9tat de mauvais traitements ont fait savoir qu'il Destrem, les traitements, donc les 2 lance incendie qui globalement ont en commun l'a si bien march\u00e9 parce qu'\u00e9videmment vous pas des des masses de r\u00e9volt\u00e9s mais ce qui passe sur la toile, moi quand m\u00eame que, aussi bien dans la direction lib\u00e9ralisation que la contestation pas sur quoi, c'est un petit peu de mal \u00e0 vous r\u00e9pondre parce que l\u00e0 il faut vraiment \u00eatre connaissent en profondeur de terrain, c'est que, dans quel coup de la population ces id\u00e9es d'aller se r\u00e9pandre, je serais tent\u00e9 de dire je crois pas je me tromper beaucoup que c'est fatalement dans les milieux les plus les plus pauvres, les plus modestes, plus sensible perm\u00e9ables \u00e0 ces id\u00e9es -l\u00e0 que l'on trouve cette perm\u00e9abilit\u00e9 ces perm\u00e9abilit\u00e9, comment se manifeste -t-elle et comment un salon de gens \u00e9taient un peu alert\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est par le fait que, notamment parce que le le dirigeant sont conscience pas du tout les gens inconscients, des manifestations \u00e9taient organis\u00e9es pouvoir autour du terme de l'arabit\u00e9 sa culture arabe et \u00e0 la surprise de d'organisateurs ce festival en province, notamment il y a eu des pressions insens\u00e9es pour faire annuler ces ce festival et certains ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, comme \u00e9tant la vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:00) [70%] :\r\nPlus d'id\u00e9es p\u00e9cheresse qui veulent de d\u00e9naturer notre belle Islam l\u00e0 et sur la terre du proph\u00e8te machin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:08) [92%] :\r\nEt donc il y a une il y a une perm\u00e9abilit\u00e9 et \u00e7a, il faut revenir dire 2 choses l\u00e0- dessus, je m'\u00e9tendrai moins s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:15) [86%] :\r\nOn l'a \u00e9voqu\u00e9 suffisamment me semble -t-il, sur les soutiens saoudien aux diff\u00e9rents brasse, Camille j'ai plut\u00f4t revenir sur la strat\u00e9gie de Daesh, mais se dit qui fait un pont avec un de probl\u00e8mes internes et on le camp, celui que je viens d'\u00e9voquer, je crois qu'il faut pas imaginer que d\u00e8s ce que vise \u00e0 conqu\u00e9rir militairement la d\u00e9cennie parce que d'abord, ces gens sont bien conseillers pas d'anciens officiers de de Saddam Hussein et ils ne commettront pas c'\u00e9tait votre tactique parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que des colonnes de 4 4 dans le d\u00e9sert, c'est hach\u00e9 menu par l'aviation, donc ces gens \u00e9tant intelligent, ils ne le font pas, par contre, ils ont une autre vis\u00e9e strat\u00e9gique qui n'est pas sotte du tout et c'est pour \u00e7a qu'elle est dangereuse si l'implosion de la et \u00e7a se quelques n'est pas du tout faux parce que ce sont pas les ennemis externes qui menace l'arm\u00e9e c'est mais je y et je vais en rajouter quelques autres pour compl\u00e9ter mon propos, l'id\u00e9e de baisser, de dire bon puisque militairement ne aucune chance d'infliger des dommages significatifs avait ses limites, donc on va viser l'effritement l'effritement par la contestation de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9lirant du royaume, il faut dire qu'il pr\u00eate le flanc est pr\u00eate le flanc beaucoup de titres, y compris je crois qu'il faut pas sous- estimer l'importance et l'impact des incidents qui ont eu lieu \u00e0 La Mecque entier c'est gigantesque bousculade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:43) [99%] :\r\nSeptembre 2015. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:44) [81%] :\r\nVoil\u00e0 les Iraniens ont eu au. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:48) [84%] :\r\nSurr\u00e9agi notamment par l'incendie de l'ambassade et du consulat, \u00e7a veut dire en Iran, mais ce qui \u00e9tait manifeste, c'\u00e9tait que les Saoudiens devant tout le monde et la communaut\u00e9 des musulmans ont affich\u00e9 leur incapacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer ce genre de crise et qui suivait un autre incident d'une grue qui s'\u00e9tait effondr\u00e9 qui appartenait d'ailleurs au cours Benbel d\u00e9loger je veux d'ailleurs que cette soci\u00e9t\u00e9 s'est vu du du coup priv\u00e9 de beaucoup de ces march\u00e9s est en faillite, au plus t\u00f4t en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re et que, \u00e0 ce temps de de d'emploi ne sont plus pay\u00e9s parce que elle s'est vu retirer tous ses march\u00e9s, \u00e7a c'est une m\u00e9lodie, mais ce qui est moins exotique, c'est que les gros incidents de Bousquet, mais qui ont fait de tr\u00e8s nombreux et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:35) [82%] :\r\nNotamment, parmi les gros pays contributeurs du du du p\u00e8lerinage il faut nommer l'Inde musique de Nigeria qui ont fait savoir publiquement qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s m\u00e9contents de la d\u00e9sinvolture et la capacit\u00e9, \u00e7a veut dire donc oublions de secondes l'Iran pour ne pas s\u00fbr CD-Rom et \u00e7a a laiss\u00e9 des traces et dans l'actualit\u00e9 des musulmans d'une tient une fa\u00e7on la l\u00e9gitimit\u00e9 est aussi \u00e9corn\u00e9e par le fait que les gardiens de \u00e7a sont si puis il y a de mauvais gardien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:08) [79%] :\r\nL\u00e0, vous voyez des germes possible d'effritement, pour refaire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Abbas et c'est aussi l\u00e0 dessus que la neige pourrait compter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:18) [82%] :\r\nJe pense que la strat\u00e9gie Li\u00e8ge 2 objectifs simples, c'est \u00e7a l'arm\u00e9e c'est un renversement la dynastie de parce qu'au-del\u00e0 du califat stricto sensu, c'est bien la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique pour que entr\u00e9e devrait musulman. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:34) [88%] :\r\nDeviennent les vrais bon gardien des lieux saints et ce n'est pas un objectif l'effritement vise \u00e0 permettre les conditions dans l'effondrement d'une r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:46) [92%] :\r\nFaut pas fantasmer, bien entendu, mais sur le papier, c'est pas totalement farfelues comme tactique, l'objectif est clair. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:54) [87%] :\r\nRenversement de l'amnistie et surtout l'occupation des lieux \u00e7a parce que \u00e7a donnera une l\u00e9gitimit\u00e9 colossal colossal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:04) [82%] :\r\nDonc cet appel est mis en sc\u00e8ne, dont le dirigeant sont saoudiens sont parfaitement conscients, donc pas besoin de nous pour le savoir, en fait, de leurs difficult\u00e9s, c'est que ils ont toutes une pile de d\u00e9fis, on vient dans dans \u00e9num\u00e9rer, il faut en rajouter d'autres un peu li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie, mais je je distingue quand m\u00eame, c'est le probl\u00e8me d'une part, ils apprennent crucial d'emploi puisque les Saoudiens avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une politique de Sao disait sur l'emploi, qui consistait \u00e0 lib\u00e9rer les malheureux indiens, pakistanais et autres philippins pay\u00e9s une bouch\u00e9e de pain pour les remplacer par des Saoudiens juste \u00e0 petit probl\u00e8me, c'est que le Saoudien ne veut pas travailler, il est habitu\u00e9 \u00e0 palper sont faites et il faut pas travailler et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est un \u00e9chec massif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:57) [85%] :\r\nEt donc on a un probl\u00e8me d'emploi qui est \u00e0 ce point grave et les dirigeants en sont conscients, \u00e7a fait partie des axes de travail des plans du tr\u00e8s gros plan de r\u00e9forme qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e et rassurant par le groupe Making disait pour le redressement de l'\u00e9conomie, et pas que de l'\u00e9conomie et donc ils ont un probl\u00e8me de l'emploi, mais qui pour alimenter notre point pr\u00e9cis maintenant apr\u00e8s l'emploi qui est suffisant grave pour qu'ils soient de nature \u00e0 cr\u00e9er un risque de rupture du pacte social, c'est \u00e7a qui est important, li\u00e9 \u00e0 cela, il y a, et \u00e7a c'est trait\u00e9 dans le plan, mais qui disait : c'est \u00e9videmment l'absence de diversification de l'\u00e9conomie, alors maintenant c'est affich\u00e9 en priorit\u00e9 num\u00e9ro un, avec la ferveur du converti, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la diversification \u00e9tait et le tout p\u00e9trole, tout gazeux fait peser surtout qu'en p\u00e9riode de baisse des cours du baril une menace tout \u00e0 fait que lui, dont les dirigeants parfaitement pris conscience hier, c'est vrai que c'est sur le plan de la politique \u00e9conomique des r\u00e9formes \u00e9conomiques que les Saoudiens s'ils ont le temps et le site important s'ils dans le temps on les possibilit\u00e9s d'am\u00e9lioration, parce que les Saoudiens ont une exp\u00e9rience positive, il faut le reconna\u00eetre, de tr\u00e8s bonnes causes \u00e9conomiques qui sont bien, ils sont remarquables en bien sorti de Christian, celle de 2008, je dirais, dans ce domaine -l\u00e0, ceux qui jouent contre ces facteurs temps clairement ils sont partis tard mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:33) [85%] :\r\nLe plan voyez et le plan donc on n'a pas le temps d'\u00e9t\u00e9 ici, ce plan est globalement coh\u00e9rents et comme nous dit tout le jargon \u00e9pouvantable adresse les vrais grands chapitres d'une r\u00e9forme structurelle de l'\u00e9conomie \u00c9tat mais pour revenir \u00e0 notre question cette non- diversification qui a fait \u00e9galement l'emploi est une des sources de probl\u00e8mes s\u00e9rieux de ce pays o\u00f9 les r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:04) [91%] :\r\n\u00e9galement soci\u00e9tal qui elles ne sont pas tr\u00e8s en dehors du chapitre \u00e9ducation, qui est un un un sous- chapitre du 1er emploi il y a de tr\u00e8s gros efforts saoudiens consentir mais qui \u00e9ducation, le probl\u00e8me c'est que on les analystes se sont aper\u00e7u de ce que les formations dispens\u00e9es ne sont pas en ligne avec les emplois, il y a eu d'une insuffisance d'\u00e9valuation des formations de l'ad\u00e9quation des formations, pas pour l'emploi et donc \u00e7a rebondit o\u00f9 \u00e7a \u00e7a impacte les questions qu'on vient d'\u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:40) [78%] :\r\n2 compagnies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:17) [88%] :\r\nPour retrouver Michel Makinsky l'Iran et l'Arabie Saoudite pour l'instant dans une sorte de guerre froide avec des fronts chauds la pr\u00e9sence d\u00e9sormais de Daesh pourrait -elle contribuer et si oui, il y a -t-il d\u00e9j\u00e0 quelques signes \u00e0 une forme de recherche de rapprochement diplomatique, c'est tr\u00e8s bien que quand on a un ennemi commun, on a beau \u00eatre anciens concurrents ancien adversaire ont fini par trouver des accords. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:47) [95%] :\r\nLa logique strat\u00e9gique le commande. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que pour faire un rapprochement fait de ce que la ce n'est pas un scoop, c'est une volont\u00e9 du gouvernement iranien tr\u00e8s clair depuis l'entr\u00e9e en fonctions du pr\u00e9sident Rohani, un des axes prioritaires de la diplomatie iranienne est de parvenir normalisation et les efforts consentis par le gouvernement, en partie, par hasard, if, mais aussi par nos acteurs comme je pense, personnages dont on parle peu mais qui est tr\u00e8s important Chamkhani qui est le secr\u00e9taire du Conseil supr\u00eame de s\u00e9curit\u00e9 nationale, ancien amiral et qui est surtout d'ethnie arabe parfaitement arabophone et qui conna\u00eet tr\u00e8s bien les Saoudiens qui est estim\u00e9 de je crois m\u00eame qu'il a d\u00fb recevoir une distinction et qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'an pass\u00e9 avec Rafsandjani, un des artisans, des tentatives de normalisation, de fait, les signaux contraires qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es et s'fait allusion dans le l'article Orl\u00e9ans strat\u00e9gique par adh\u00e9sion qui disent qu'on va bousculer Saoudiens que on les \u00e9crasera si sont mena\u00e7ants que d'ailleurs bien pire : l'Iran, h\u00e9ritier d'un empire qui s'\u00e9tend de l'industrie \u00e0 Babel Mandel \u00e9videmment c'est pas des choses qui sont destin\u00e9es \u00e0 rassurer un auditoire par nature hostiles et d\u00e9fiant simplement une bonne vieille r\u00e8gle d'interpr\u00e9tation veut que d'dans ce genre de cas il faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:30) [82%] :\r\nToujours se pose une question : si le propos est -il adresser, c'est un peu comme ce qu'on avait connu du temps d'Ahmadinejad lorsque avait d\u00e9j\u00e0 disait qu'il fallait d\u00e9truire Isra\u00ebl et les juifs, peu importe l'ordre et les gens, est ce qu'on d\u00e9sire, \u00e0 juste titre, Pierre Ahmadin\u00e9jad de fous furieux et dire qu'il est dangereux parce que vous feriez, j'ai toujours pr\u00e9tendu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:54) [83%] :\r\nQue Ahmadinejad c'\u00e9tait dangereux pr\u00e9sent parce qu'il n'est pas fou furieux pourquoi parce que le propos ne s'adressaient \u00e9videmment pas \u00e0 Isra\u00ebl, encore moins aux Occidentaux, mais il s'adressait d'abord \u00e0 son \u00e9lectorat, c'\u00e9tait du mauvais marketing, \u00e7a a bien march\u00e9 pendant sa 1\u00e8re ce pr\u00e9sidence mais tr\u00e8s mal, ensuite parce que les gens ont compris que c'\u00e9tait, on est un petit peu qu'elle figure sur ces g\u00e9n\u00e9raux qui sont exprim\u00e9es dans les termes un peu j'aime d\u00e9crire en fait ne s'adressait pas au dire mais s'adresse aux frange dure du r\u00e9gime pour dire, voyez on ne capitule pas, on se vautre pas et les autres, on va les \u00e9craser, etc, et on peut penser que ces ces cercles ultra- qui ont notamment pouss\u00e9 des individus appartenant peut-\u00eatre \u00e0 des services parall\u00e8les incendi\u00e9 l'ambassade de T\u00e9h\u00e9ran et \u00e7a veut dire et le consulat, \u00e7a veut dire \u00e0 Machhad, car on a quand m\u00eame remarqu\u00e9 que les manifestants spontan\u00e9s, entre guillemets, je n'avais pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00ean\u00e9s par les forces de police pour rentrer l\u00e0- dedans, toi, donc on sait que, il y avait l\u00e0- dedans, une tentative d'ajouter un peu de moutarde dans la vinaigrette, des relations et on le sait, mais surtout peut-\u00eatre autant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:11) [84%] :\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame davantage de pr\u00e9sident Rohani et sous gouvernement c'est-\u00e0-dire \u00e0 mon modeste avis, la visite principale et, par cons\u00e9quent, il y a quand m\u00eame une volont\u00e9 tr\u00e8s claire sa terre et encore ces derni\u00e8res semaines par les responsables de la diplomatie iranienne au vu d'une analyste rat\u00e9, j'ai compl\u00e8tement basique qui est que on ne peut pas se payer le luxe d'\u00e9trangler avec les Saoudiens, les demi- commun et c'est ce qu'il faut faire comprendre saoudien, c'est bien Daesh et il faut mieux conjuguer nos forces que les faire converger et plut\u00f4t que l'inverse, ce discours n'est pas encore et tant s'en faut, h\u00e9 bien re\u00e7u par non soit dirigeants saoudiens, mais aussi par des couches assez large, la population le objectivit\u00e9 comment de dire que de l'h\u00e9g\u00e9monisme des cha\u00eenes iranien en direction de la pauvre Alice dites est une id\u00e9e qui \u00e0 force d'avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e urbi sans contestation \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer, pas mal d'esprit effectivement vous avez interrogerai des Saoudiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:19) [81%] :\r\nM\u00eame retenti \u00e9voluer ben finalement il pense que le principal et demi au p\u00e9ril qui \u00e9tablissent une c'est bien l'Iran donc la difficult\u00e9, l'exercice pour les dirigeants saoudiens qui, \u00e0 l'\u00e9gard de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:32) [86%] :\r\nFont preuve \u00e0 mon avis d'une assez tragique myopie strat\u00e9gique, c'est que c'est pire est assez partag\u00e9e, c'est assez difficile d'aller \u00e0 l'encontre d'un sentiment g\u00e9n\u00e9ral, il y a un d\u00e9fi pour les dirigeants l\u00e0- dessus, et voil\u00e0 pourquoi je suis convaincu que Obama a exerc\u00e9, c'est une certitude, des pressions tr\u00e8s fortes en direction, c'est-\u00e0-dire en disant : baisser la temp\u00e9rature les d'\u00e2ge, on ne peut pas, c'est le luxe d'un affrontement quasi sanglant au au tout cas nocif entre les 2 grands comp\u00e9titeurs trouver un modus Vivendi, c'est ce que r\u00e9p\u00e8te Obama il y a encore beaucoup de chemin fer il n'a pas encore combien ont convaincu et le probl\u00e8me, l\u00e0 c'est le temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:19) [60%] :\r\nDonc on est bon, pas \u00e9t\u00e9 pour du pompage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:23) [87%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre \u00e9galement Michel Makinsky dernier point d'achoppement : il s'agit de la Syrie, Riad \u00e9tait, on le sait, on a des positions oppos\u00e9es autres personnalit\u00e9s iraniennes, vous avez indiqu\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran souhaite plus la survie d'un \u00c9tat syrien que le maintien de Bachar El Assad en personne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:44) [82%] :\r\nC'est certain, alors \u00e9videmment, tout d\u00e9pend \u00e0 qui vous adressez et si c'est un propos public au priv\u00e9, mais en moyenne, ces analystes qui est une assez large convergence de vues au niveau d\u00e9claratoire les dirigeants iraniens peuvent difficilement la Chine officiant, mais quand on parle entre 4 murs des des rideaux et s\u00e9rieusement hors micro, hors cam\u00e9ra, les Iraniens ont une vision assez r\u00e9aliste des choses d'abord parce qu'ils savent que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:16) [87%] :\r\nR\u00e9gler cette situation pr\u00e9sente un caract\u00e8re d'urgence dans la mesure o\u00f9 on le voit tous les jours les pertes iranienne en percer militaires sont s\u00e9v\u00e8res, \u00e7a co\u00fbte des fortunes de le Hezbollah lui a \u00e9galement subi de tr\u00e8s grosses pertes et des \u00e9coutes, qui sont tr\u00e8s bas, y compris politique, c'est une affaire qu'il faut r\u00e9gler et il y a au niveau de la diplomatie iranienne et volont\u00e9 de trouver ce sont politique, c'est-\u00e0-dire en clair, on veut \u00e9viter en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:47) [83%] :\r\n10 Iraniens la r\u00e9p\u00e9tition de ce qui s'est pass\u00e9, miracle, parce que \u00e7a a donn\u00e9 la catastrophe dont d\u00e8s que l'on voit un \u00e9missaire niveau assez convenable et iranien dit en priv\u00e9 que T\u00e9h\u00e9ran serait pr\u00eat \u00e0 accepter m\u00eame un pr\u00e9sident sunnite, conditions qui sont mod\u00e9r\u00e9s, c'est int\u00e9ressant, alors, bon, ce qui \u00e9tait un message pour faire plaisir mais qu'il est dit quand m\u00eame significatif et en fait je crois qu'ils sont r\u00e9sign\u00e9s au d\u00e9part de Bachar, mais il faut que ce ce d\u00e9part se passe dans des conditions qu'il faut n\u00e9gocier et l'occurrence il faut qu'il y ait une bonne part du de l'\u00c9tat, hier si pardon qui survivent, je note d'ailleurs qu'il a eu un un petit d\u00e9bat iranien assez \u00e9tonnant et m\u00eame virale aussi assez de mots tr\u00e8s r\u00e9cemment, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 une proposition d\u00e9menties depuis d'accueillir Bachar et sa famille en Iran ce qui int\u00e9ressant, \u00e7a veut dire qu'on pense au coup d'apr\u00e8s, est ce que, d'apr\u00e8s clairement un \u00c9tat syrien qui existe un v\u00e9cu, parce que l\u00e0 je crois qu'il faut insister, je crois que les les Iraniens ne veulent pas du tout une s\u00e9rie qui soit contr\u00f4l\u00e9e largement par les alaouites et ils veulent un partage du g\u00e2teau qui tiennent la route, voil\u00e0 le point noir Poli rien c'est \u00e9videmment qu'est -ce qu'on fait des diff\u00e9rents et mouvement islamiste mais bien 2\u00e8me point noir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:26) [86%] :\r\nC'est que pour construire une solution politique dont le principe de la n\u00e9cessit\u00e9 sont unanimement reconnus, il faut savoir avec qui est un des tristes h\u00e9ritages parce que Bachar Al-Assad a laiss\u00e9 quelques triste h\u00e9ritage en dehors des Bains de sang, mais un des triste h\u00e9ritage qu'il laisse, c'est le fait d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 atomiser toute opposition d\u00e9mocratique et si les normes sont sottise de la strat\u00e9gie d'action depuis occidentaux \u00e9tait de dire on va g\u00e9rer le tyran sanguinaire et apr\u00e8s on verra, on a vu ce que \u00e7a vient d'Irak, on a vu ce que \u00e7a donne en Libye, le chaos complet, on voit bien que le Bachar El-Assad Harissi atomis\u00e9e, cette proposition qu'on peut qualifier d\u00e9mocratique et qui \u00e9colo seulement, difficile de trouver des interlocuteurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:20) [84%] :\r\nRepr\u00e9sentatif de ce que veux r\u00e9ellement la population syrienne, on devine que la seule population ciel c'est d'abord le cessez-le-feu pour \u00e7a, c'est pas un scoop de le recueillement d'\u00e9conomie etc et puis une assistance, ce qu'on veut vivre normalement mais politiquement on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:39) [89%] :\r\nC'est plus difficile \u00e0 imaginer, il y a des plans de r\u00e9organisation politique sur lesquels des divergences importantes existent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:47) [74%] :\r\nComprenez que lui, elle a juste quelques instants, il y a pas de terre d'occulter, il \u00e9tait avec d'donc trouver de l'Euro de porter donc bien quand m\u00eame, il y a d'a d'quelques pointes d'Albert 2 et on arrive \u00e0 faire un peu d'de la \u00e0 candidatures de certains candidats f\u00e9d\u00e9ral comme \u00e7a que c'est pas parce il y a beaucoup de tout le parti d'a d'a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:43) [89%] :\r\nJe Makinsky il nous faut conclure en quelques minutes pour \u00e9voquer un sujet qui m'Andr\u00e9 des heures et vous l'avez sugg\u00e9r\u00e9 dans votre pr\u00e9c\u00e9dente intervention, \u00e0 savoir l'Irak : que peut -on dire en quelques minutes pour faire comprendre \u00e0 ceux qui nous vous \u00e9coute les enjeux concernant l'Irak et sur le dossier de l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:04) [85%] :\r\nCe dossier, l'Irak leur Gence est \u00e9videmment la stabilisation du front, et l\u00e0, heureusement, il y a des progr\u00e8s notables ont accompli mais il y a derri\u00e8re plusieurs urgences extr\u00eamement pr\u00e9occupante, point, il vient d'y avoir remaniement minist\u00e9riel tr\u00e8s important qui n'est pas encore boucl\u00e9, puisqu'on a vu que le leader chiite Sadr la contester violemment en clair, le gouvernement irakien souffre souffrait \u00e0 la fois d'un manque de repr\u00e9sentativit\u00e9 d'un niveau de corruption totalement in\u00e9gal\u00e9e et d'une incapacit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter l'\u00c9tat et ceci d\u00e9coule assez largement du fait que r\u00e9p\u00e9ter l'\u00c9tat irakien n'existe plus tard construire il est totalement d\u00e9sorganis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:48) [87%] :\r\nIl y a pas de gouvernance une corruption gigantesque, la lustration est par terre, etc, il y a derri\u00e8re \u00e7a un paysage national \u00e0 reconstituer et l\u00e0 les iraniens paradoxalement pousse \u00e0 cette solution, il faut parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer les tribus sunnites dans le processus de cession national les dirigeants irakiens sont en sont conscients, mais ils sont tr\u00e8s loin d'avoir consenti tous les efforts n\u00e9cessaires, ils sont desservis l\u00e0- dessus, pas la situation militaire en ce sens que l'arm\u00e9e irakienne, bien que submerg\u00e9 de mat\u00e9riel et tr\u00e8s insuffisamment op\u00e9rationnelle en dehors de quelques brigades sp\u00e9ciales donc pour lutter contre Daesh en dehors des pechmergas kurdes, il y a les milices chiites, encadr\u00e9s par les forces sp\u00e9ciales qui sont tout aussi sanguinaires que neige et qui provoquent des d\u00e9g\u00e2ts politiques nuisibles \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des tribus sunnites, donc l\u00e0 il y a un probl\u00e8me tr\u00e8s pr\u00e9occupant parce que tant que on ne r\u00e9int\u00e8gre pas ces tribus sunnites dans l'ensemble national, la survie de l'Irak en tant que \u00c9tat est menac\u00e9e, il y a donc ce double de militaire, mais aussi la r\u00e9int\u00e9gration des tribus sunnites, il y a ce poids \u00e9conomique \u00e9videmment le red\u00e9marrage de l'appareil de production gaziers et p\u00e9troliers, et l\u00e0 je crois que comme l'Arabie-Saoudite est un concurrent, il faut aussi se pourquoi d'habitude ils ne d\u00e9ploient pas tous ses efforts pour \u00e9liminer Daesh d'Irak, c'est vrai de que si l'Irak revient aussi massivement qu'au d\u00e9but, ce march\u00e9 p\u00e9trolier gazier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:22) [87%] :\r\nC'est un concurrent de plus \u00e7a, c'est un facteur dont il faut tenir compte et donc les racks et dans sont excessivement produits avec quand m\u00eame cette prime cette am\u00e9lioration relativement r\u00e9cente du front militaire mais avec ce tr\u00e8s gros soucis de gouvernance et de gouvernement puisque l'approbation finale des diff\u00e9rents ministres n'est pas boucl\u00e9 et que il y a un un gouvernement \u00e0 reconstruire un pays \u00e0 reconstruire une administration reconstruire, c'est un d\u00e9fi majeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:53) [88%] :\r\nUn tout dernier point personnel Michel Makinsky quand on se plonge sur, comme vous le faites chaque jour, chaque minute et chaque heure sur des dossiers qui s'empilent \u00e0 l'\u00e9vidence, s'il y solutions existent : l'accumulation ph\u00e9nom\u00e9nal de complexit\u00e9 de probl\u00e9matique de contradiction sans ajouter des dimensions psychologiques de sucer ses possibilit\u00e9s, etc et j'en passe, pour dire que l'horizon s'\u00e9loigne tous les jours un peu plus \u00e9paisse qu'on se penche l\u00e0- dessus, de temps en temps, avec une certaine forme de d\u00e9couragement ou est -ce qu'au contraire c'est l'accumulation des probl\u00e8mes qui sont toujours, il faut quand m\u00eame le rappeler des probl\u00e8mes essentiellement humain est quelque chose est un th\u00e9\u00e2tre toujours aussi fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:39) [89%] :\r\nD'abord c'est un th\u00e8me fascinant, on note quand m\u00eame que la diplomatie a enregistr\u00e9 des succ\u00e8s, succ\u00e8s d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait que nucl\u00e9aire, m\u00eame s'il conna\u00eet de tr\u00e8s grosses difficult\u00e9s d'application, on a peut-\u00eatre un espoir de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:57) [86%] :\r\nPoursuite de diplomatie, le seul th\u00e9\u00e2tre syrien, esp\u00e9rons que \u00e7a va se poursuit \u00e9galement ce dossier il y a par contre des sujets que je trouve un peu un sujet que sauf totalement d\u00e9sesp\u00e9rant ces dossiers palestinien l\u00e0 il plane, si vous voulez derri\u00e8re les nuages et il est pr\u00e9sent dans beaucoup d'esprits il alimente aussi par exemple les freins \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation du Moyen-Orient, puisque l'on sait que Isra\u00ebl ne veut pas mette son arsenal sur la table et que le Saoudien temps temps brandissent la menace pas cr\u00e9dible de nucl\u00e9aris\u00e9, on voit que quand m\u00eame le conflit isra\u00e9lo- palestinien qui est dans une impasse totale, qui est tragique sur tous les plans humain, politique, tout ce que vous voulez, et l\u00e0 en mati\u00e8re de myopie strat\u00e9gique, alors l\u00e0 je crois que beaucoup d'acteurs ont tout faux et ceux qui ont juste ce conseil doigts de la main et et l\u00e0 c'est autant je suis optimiste au vu des exemples de diplomatie que nous venons de citer autant je pense qu'il faudrait que les grandes puissances comme l'\u00e9tat de de la r\u00e9gion donne une priorit\u00e9 accrue au traitement du dossier palestinien pour l'instant, les signaux sur thon rouge mais il faut jamais d\u00e9sesp\u00e9rer, j'ai utilis\u00e9 \u00e0 un tr\u00e8s mauvais jeu de mots, c'est un peu comme il faut peut-\u00eatre r\u00eaver \u00e0 la r\u00e9plication de la conversion de Saint-Paul ce chemin Damas, c'\u00e9tait un tr\u00e8s mauvais jeu de mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:21) [95%] :\r\nMerci infiniment Michel Makinsky d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, c'est moi, je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:29) [98%] :\r\nDemain, suite de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 l'Arabie Saoudite avec un nouvel entretien aupr\u00e8s de la journaliste Julie Lerat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:48) [80%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi les Concorde Toulouse biologistes esp\u00e8rent au plan en c'est-\u00e0-dire point com donc d'aller vers 8 heures 30 et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:01) [86%] :\r\nHistory Yvan \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante aujourd'hui, avec la collaboration de Corinne Daniel Jaquier Val\u00e9rie d'antan et Christian Maurer, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH par oblique histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T20:18:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Makinsky, Michel", "role": "chercheur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A1F88AD-1FE9-4C1C-9C2F-9CD68F4A9AA2", "internalArchiveId": "5A1F88AD-1FE9-4C1C-9C2F-9CD68F4A9AA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: L'Orient vire techno avec Acid Arab", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Le groupe fran\u00e7ais Acid Arab est en concert vendredi 2 d\u00e9cembre 2016 au Fri-Son, \u00e0 Fribourg. Comme son nom le laisse entendre, ces musiciens t\u00e9lescopent tradition arabe et sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques ou acid. \r\nGuido Minisky, d'Acid Arab, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172867", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: L\u02b9Orient vire techno avec Acid Arab / VER_2016-12-01T16:51:45_musique-l-orient-vire-techno-avec-acid-a", "Vertigo du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe fran\u00e7ais Acid Arab est en concert vendredi 2 d\u00e9cembre 2016 au Fri-Son, \u00e0 Fribourg. Comme son nom le laisse entendre, ces musiciens t\u00e9lescopent tradition arabe et sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques ou acid. \n\nGuido Minisky, d\u02b9Acid Arab, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8172867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:02Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [68%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [84%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:29) [86%] :\r\nSur s'appelle et ici Arab bonjour Monsieur Masseret bonjour, il est en concert, le groupe ce vendredi aux frissons et comme son nom le laisse entendre ces musiciens fran\u00e7ais t\u00e9lescopent musique arabe et sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques ou acide et c'est ce que proposent leur premier album sorti cet Automne oui l'album en question s'intitule Musique de France, elle r\u00e9unit un vaste panel de chanteurs et musiciens issus de tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, notamment, de Turquie, de Syrie, d'Alg\u00e9rie et d'Isra\u00ebl, ces artistes posent leur voix au fond leur instrument sur des compositions \u00e9lectroniques tr\u00e8s diverses, cela va de la techno tr\u00e8s carr\u00e9 tr\u00e8s binaire \u00e0 de l'industriel atmosph\u00e9rique et comment l'heure est venue cette id\u00e9e de m\u00e9langer ses musiques, mais en fait, le concept d'Acid Arab, l'heure est venue lors d'une date en Tunisie, c'\u00e9tait en 2012 \u00e0 Djerba qui domine ce qui Herv\u00e9 cavale ou les 2 leaders d'Acid Arab improvis\u00e9 en 7 ans on int\u00e9grant d\u00e8s vinyle de pop \u00e9lectronique orientale et alors ils ont tr\u00e8s vite senti que la formule toucher le public \u00e0 leur retour, il peaufine le concept sortent leurs premi\u00e8res compilations et organise des soir\u00e9es Acid Arab sur sc\u00e8ne Audio se transforme en quatuor, un batteur et un musicien producteur les rejoignent du domin\u00e9 ce qui explique le pourquoi de leur passion pour la musique arabe une musique bien pr\u00e9sent dans le panorama fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:51) [85%] :\r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, elle est \u00e0 la radio, il y a la t\u00e9l\u00e9 et dans l'\u00e9tat qu'il allait dans les voitures chez les voisins et partout, il fallait juste tendre l'oreille et puis d\u00e9passer un peu ce qu'on nous donnait r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait beaucoup plus entendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:07) [85%] :\r\nAlors pas de Saddam. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [86%] :\r\nQuels \u00e9taient, en fait, les d\u00e9fis lorsque vous \u00eates attel\u00e9 \u00e0 la composition \u00e0 la production de de cet album, c'\u00e9tait d'\u00e9viter surtout les clich\u00e9s orientale, ils ont. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:26) [77%] :\r\nExactement, je voulais pas du tout qu'il y a des choses qui n'pas de un bouquin, pas de nom, mais plut\u00f4t les trouver d'autres types de son autre type d'arrangement qui ressentent pas qui de de culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [87%] :\r\nEn intitulant votre album Music de France en pleine bataille autour de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise vous fait clairement statement c'est un titre manifeste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:59) [84%] :\r\nAu-del\u00e0 de repr\u00e9senter ce qu'elle dit, ce qui est une ville, hein, c'est une fa\u00e7on polie de dire que ce n'est pas de la musique de fusion, donc c'est \u00e7a la musique de reproduction, c'est une rencontre cette rencontre virtuelle a \u00e9t\u00e9 faite en France parce que nous en France on n'a pas besoin de prendre l'avion pour le Maghreb, si on veut entendre la ville du Maghreb, dans le nord, partout autour de nous ce qu'on a beaucoup de chance, on vit avec les les Maghr\u00e9bins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [87%] :\r\nIl y a l'axe Paris- Lyon-Marseille d'ailleurs, le chanteur de Ra\u00ef parler il y a un monde du PLM pour dire en fait, cette taxe o\u00f9 ils allaient r\u00e9guli\u00e8rement se produire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:37) [70%] :\r\nOui et non, souvent ce 1er mai enregistr\u00e9s notamment le chanteur alg\u00e9rien une relevant du grand 45 tours enregistr\u00e9 en France ont fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [94%] :\r\nParmi les invit\u00e9s, il y a Rachid Taha, le chanteur de carte de s\u00e9jour qui avait cartonn\u00e9 avec le morceau douce France. \r\nC'est pas un hasard du tout que vous ayez choisi de l'invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:05) [84%] :\r\nOn se conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps en fait et voil\u00e0, il y a tout de suite et puis comme votre whisky des invit\u00e9s pour l'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [93%] :\r\nLui -m\u00eame a \u00e9t\u00e9 un des pr\u00e9curseurs avec sa pop qui m\u00e9lange musique avec des tubes comme voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:26) [75%] :\r\nA son d\u00e9part de au fus\u00e9e musicalement moderne qui, inspir\u00e9, m\u00eame les classes pareil faisait du rock arabe fran\u00e7aise qui est quelque chose que personne d'autre faisait mais c'est aussi sa situation de Lionel probablement qui vit jouer mais voil\u00e0 il faut quelque chose qui qui n'existaient pas il a, il a beaucoup d\u00e9frich\u00e9 et apr\u00e8s 15 ans plus tard, il \u00e9tait loin dans l'\u00e9lectronique et c'\u00e9tait tout aussi passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [91%] :\r\nProduisez aussi donc dans le monde arabe, quel type de r\u00e9actions quel accueil vous avez lorsque vous jouez au Liban, au Maroc ou en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:04) [80%] :\r\nPour le monde, a toujours eu des formidables lequel chaleureuse des gens curieux et int\u00e9ress\u00e9s parce qu'il m'a propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:13) [83%] :\r\nCes publics l\u00e0 sont pas curieux de voir ce qu'on a fait de orientale sont plut\u00f4t curieux de savoir qu'on a fait de l'\u00e9conomie, on n'a pas trop parce que les mauvais accueil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [78%] :\r\nEt des pas celle -l\u00e0 certaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:38) [98%] :\r\nComment avez -vous fait votre casting au niveau des invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [77%] :\r\nC'est tout simplement des gens qu'on aime, promet de venir qu'on conna\u00eet, ce qui a stimul\u00e9 les volontairement h\u00e9t\u00e9roclite, il y a sign\u00e9 un parti et plus alg\u00e9rienne que le r\u00eave qui ne s'est pas compl\u00e8tement alors donc, il y a ceux qui ont fait rien et un Turc et un Marocain, et ce prion des limites, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s attachante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [84%] :\r\nOn peut aller pour le 13\u00e8me mois au d\u00e9but, je vois chez moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C93F53C2-217C-48A7-A50A-5078DF6D4A08", "internalArchiveId": "C93F53C2-217C-48A7-A50A-5078DF6D4A08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mouvement La Manif Pour Tous s'offusque contre un film d'animation", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Sorti mercredi 30 novembre 2016 en France, et affubl\u00e9 d'une interdiction aux moins de 12 ans, \"Sausage Party\" est un film d'animation dont le h\u00e9ros est une saucisse. Potache, vulgaire, le r\u00e9sultat s'ach\u00e8ve notamment par une orgie o\u00f9 les aliments d'un supermarch\u00e9 copulent entre eux en toute all\u00e9gresse. De quoi provoquer les foudres du mouvement La Manif Pour Tous, oppos\u00e9, on le rappelle, au mariage homosexuel, et qui accuse le film \"d'initier la jeunesse au sexe en groupe et \u00e0 la pornographie.\" Est-ce vraiment tr\u00e8s s\u00e9rieux? \r\nRafael Wolf revient sur la pol\u00e9mique.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172863", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Le mouvement La Manif Pour Tous s\u02b9offusque contre un film d\u02b9animation / VER_2016-12-01T16:45:45_le-mouvement-la-manif-pour-tous-s-offusq", "Vertigo du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Sorti mercredi 30 novembre 2016 en France, et affubl\u00e9 d\u02b9une interdiction aux moins de 12 ans, \"Sausage Party\" est un film d\u02b9animation dont le h\u00e9ros est une saucisse. Potache, vulgaire, le r\u00e9sultat s\u02b9ach\u00e8ve notamment par une orgie o\u00f9 les aliments d\u02b9un supermarch\u00e9 copulent entre eux en toute all\u00e9gresse. De quoi provoquer les foudres du mouvement La Manif Pour Tous, oppos\u00e9, on le rappelle, au mariage homosexuel, et qui accuse le film \"d\u02b9initier la jeunesse au sexe en groupe et \u00e0 la pornographie.\" Est-ce vraiment tr\u00e8s s\u00e9rieux? \n\nRafael Wolf revient sur la pol\u00e9mique."], "variantIds": ["ece-8172863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:01Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDepuis toujours, les aliments, priez pour nous suivre chez nous ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [83%] :\r\nC'\u00e9tait loin d'imaginer, c'est la ville passeraient \u00e0 la casserole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [86%] :\r\nIl a perdu toute la positif et beurre de cacahou\u00e8tes, alors sa femme est morte ringard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [86%] :\r\nLe film est d\u00e9j\u00e0 interdit au moins 12 ans en France, Rapha\u00ebl, il provoque les foudres du mouvement La Manif pour la Manif pour tous, pardon, on le rappelle au mariage homosexuel, alors pourquoi tant de haine, Rapha\u00ebl ben tout simplement parce que ce cette parti n'est pas un film d'animation pour enfants, il vise avant tout les ados, les adultes et et surtout parce qu'en plus de son discours bien subversif, en gros, les produits se rebellent contre leur statut de marchandises et lancent carr\u00e9ment une guerre totale contre leurs bourreaux humain bonne r\u00e9sultat et doucement potache vulgaire les aliments jure comme des rappeurs et en plus la saucisse se rapproche du du du pain aux Dogons forme affriolantes, ont l'impression que l'h\u00e9ro\u00efsme de l'\u00e9rotisme vient attend presque insoutenable, enfin bon, il n'en fallait pas plus pour que le mouvement La Manif pour tous s'indignent par d\u00e9truite, tr\u00e8s remont\u00e9, je cite : prot\u00e9gez vos enfants de soci\u00e9t\u00e9 parti de films qui initie la jeunesse au sexe en groupe et \u00e0 la pornographie, rien que \u00e7a, m\u00eame Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, candidat malchanceux aux primaires et pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, s'est fendu, dont 8 lapidaire je ressuscite une sc\u00e8ne de partouze pour les enfants de 12 ans tout reste \u00e0 faire pour lutter contre une Exposition pr\u00e9coce \u00e0 la pornographie, bon il est vrai que le film s'ach\u00e8ve par une immense partout ce culinaire ou Pete Asbury t\u00f4t saucisse tortillas bagages homo h\u00e9t\u00e9ro \u00e0 2, 3 voire plus ce p\u00e9n\u00e8tre dans tous les sens avec une joie festif qui quand m\u00eame fait plut\u00f4t du bien en citant puritain bonjour ici quand m\u00eame un risque v\u00e9ritable pour les enfants \u00e0 risque de zombies fication et de tomber dans la drogue comme comme le dit les comme le dit l'\u00e9tude de la Manif \u00e0 l'avenir nous le dira, maintenant c'est l'argument des contestataires qui midi milite donc pour l'interdiction plus s\u00e9v\u00e8re de dossiers, il faut tout de m\u00eame comprendre une chose, c'est que le syst\u00e8me de classification des agents fran\u00e7ais plus souples que chez nous, en gros, pour faire court, un film se voit interdit aux moins de 12 ans s'il contient un langage tr\u00e8s cru des sc\u00e8nes \u00e9rotiques et ou du contenu violent, \u00e7a concerne des films par exemple comme Sugar Alien, ce quart fait une classification sup\u00e9rieur plac\u00e9 \u00e0 16 ans et g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des Oeuvres contenu moralement plus perturbant comme tron\u00e7onneuse irr\u00e9versible l'exorciste et d\u00e8s 18 ans concerne la pornographie pure ou exceptionnellement des films classiques repr\u00e9sentant des actes sexuels non simul\u00e9s par les acteurs fera quand m\u00eame que les gens de la Manif pour tous, explique en quoi il est plus dangereux d'exposer ses enfants associ\u00e9s du parti casse car fesses ou Sugar ou alors il faudrait red\u00e9finir enti\u00e8rement le syst\u00e8me de classification des agents fran\u00e7ais et pour information si film donc n'est pas pr\u00e9vu sur les \u00e9crans de Suisse romande, il est sorti le 6 octobre dernier en Suisse al\u00e9manique avec je vous ai dit que c'\u00e9tait un peu plus dur chez nous une interdiction aux moins de 16 ans alors est -ce qu'il existe des ant\u00e9c\u00e9dents Rapha\u00ebl des films d'animation qu'ont \u00e9t\u00e9 interdits au moins 12 en France, o\u00f9 il y en a m\u00eame plusieurs tard zone la honte de la jungle du Belgique Belgica sorti en 1975 en souvenez vous \u00e9tiez jeune \u00e0 l'\u00e9poque l'histoire donc d'un Tarzan lubrique perdu dans une jungle truff\u00e9 de mines, il fallut ces de plantes nymphomane, il y a aussi eu South Park, la version cin\u00e9ma de de la s\u00e9rie anim\u00e9e ultra- trash de tr\u00e8s Parker et Matt Stone, je peux encore vous citer Perfect Blue du Japonais Satoshi Konrad insulaire, domin\u00e9e par la violence graphique et des sc\u00e8nes demeure digne d'un film Dario Arjen \u00e9videmment le tr\u00e8s culte Fritz le chat de Ralph Bacci, la v\u00e9rit\u00e9 ne culture libertaire de gloire des d\u00e9prav\u00e9s d'un matou dans le New York qui ont les carences fume des p\u00e9tards et copulent avec tout ce qui lui passe sous la patte \u00e0 son \u00e9poque, en 1972 le dessin anim\u00e9 fut frapp\u00e9 dans le classement X aux \u00c9tats-Unis, une premi\u00e8re, et en France, il fut d'abord interdit aux moins de 18 ans avant d'\u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui aux plus de 12 ans \u00e7a va de la hurler \u00e0 la pornographie pour c'est de ce parti qui pose tout de m\u00eame une s\u00e9rieuse distance esth\u00e9tique avec ces accouplements de denr\u00e9es alimentaires et c'est du pain, des Pita, des saucisses quoi messieurs les censeurs bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E91AC6AB-AC16-4667-9345-2592C14902C1", "internalArchiveId": "E91AC6AB-AC16-4667-9345-2592C14902C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Le cin\u00e9aste Roberto Ando sort ses \"Confessions\"", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Sorti mercredi 30 novembre 2016 dans les salles de Suisse romande, \"Les confessions\" de Roberto Ando nous immerge dans un h\u00f4tel en Allemagne o\u00f9 a lieu un sommet du G8. Les plus grands dirigeants politiques s'appr\u00eatent \u00e0 mettre en place un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 violent. Un moine jans\u00e9niste (Toni Servillo) est invit\u00e9 par le directeur du FMI (Daniel Auteuil) qui lui demande de le confesser. Le lendemain, il est retrouv\u00e9 mort. \r\nUn huis clos \u00e0 la Agatha Christie sur lequel revient Roberto Ando, au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172869", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Le cin\u00e9aste Roberto Ando sort ses \"Confessions\" / VER_2016-12-01T16:35:45_cinema-le-cineaste-roberto-ando-sort-ses", "Vertigo du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Sorti mercredi 30 novembre 2016 dans les salles de Suisse romande, \"Les confessions\" de Roberto Ando nous immerge dans un h\u00f4tel en Allemagne o\u00f9 a lieu un sommet du G8. Les plus grands dirigeants politiques s\u02b9appr\u00eatent \u00e0 mettre en place un plan d\u02b9aust\u00e9rit\u00e9 violent. Un moine jans\u00e9niste (Toni Servillo) est invit\u00e9 par le directeur du FMI (Daniel Auteuil) qui lui demande de le confesser. Le lendemain, il est retrouv\u00e9 mort. \n\nUn huis clos \u00e0 la Agatha Christie sur lequel revient Roberto Ando, au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8172869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:01Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [94%] :\r\nLe cin\u00e9ma dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nEt on retrouve Rafa\u00ebl Wolf on va parler de ce film qui est sorti hier dans les salles romandes Les confessions de Roberto Ando, ce n'est pas une transposition de Saint-Augustin, juste pour faire mousser moi- m\u00eame si s'agit beaucoup de fois dans cette histoire qui nous immerge dans un h\u00f4tel en Allemagne, o\u00f9 a lieu un sommet du G8 Rapha\u00ebl oui c'est \u00e7a les bl\u00e9s plus grands dirigeants politiques et le directeur du FMI s'appr\u00eate \u00e0 mettre en place un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 brutale sont invit\u00e9s \u00e0 participer aux r\u00e9unions, un musicien Style obtient le dos ou Bono, une romanci\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9 dans la litt\u00e9rature pour enfants et un Moine jans\u00e9niste, le directeur du FMI demande au moins de le confesser le lendemain, il a retrouv\u00e9 mort un sac en plastique sur sa t\u00eate alors suicides, meurtres, la question se pose, mais finalement pas tant que \u00e7a parce que ce que le ministre des Finances des 8 pays les plus puissants du monde veulent savoir, c'est le contenu de cette confession que le Moine garde \u00e9videmment bien secret, \u00e9conomie, politique, culture, religion, les confessions observe avec malice un microcosme o\u00f9 o\u00f9 se joue le destin d'humanit\u00e9, une sorte de huis clos \u00e0 la Agatha Christie, parfois un petit peu d\u00e9monstratif, il faut dire, mais qui s\u00e9duit quand m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence impromptue d\u00e9cal\u00e9e de ce Moine, jou\u00e9 par le grand Toni Servillo qu'on a pu voir notamment dans la grande des balades \u00e7a et il Divo de Paolo sur une petit nous savions qu'il rejoint un casting international G8 oblige, Daniel Auteuil, directeur du FMI, la Qu\u00e9b\u00e9coise Marie- Jos\u00e9e Croze, la Danoise Connie Nielsen, l'Allemand Moritz travaux et Lambert Wilson, j'ai pu rencontrer le cin\u00e9aste Roberto Ando, j'ai voulu d'embl\u00e9e savoir comment il avait imagin\u00e9 ou fantasm\u00e9es, ce qui pouvait se tramer derri\u00e8re ces murs ultra s\u00e9curis\u00e9e du G8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [83%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 plusieurs fois, l'homme qui s'est coup\u00e9 Anita Italie de jouer et j'ai eu la confirmation de ceux qui on voit parce que c'est un rituel il li\u00e9 \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration des 10 sur la cession de homme politique et la t\u00e9l\u00e9vision donne l'id\u00e9e de la transparence l\u00e0 o\u00f9 il y a l'opacit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour donner \u00e0 l'aise on politique la chance de trouver un homme timide, c'est commettre et alors c'est int\u00e9ressant comme lieu o\u00f9 les Liens entre les six Systems priv\u00e9s et les r\u00f4les publics le pouvoir s'est toujours nourri de secret, aujourd'hui il y a une sorte de dictature de la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [88%] :\r\nCe mieux que vous d\u00e9crivez, on va se clos on sur un peu presque une secte, hein, des fois c'est mieux de la finance, de la politique, vous le regardez avec fascination et d\u00e9go\u00fbt, un peu des 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [83%] :\r\nNe pas d'avec Coolio cit\u00e9s pour leur fragilit\u00e9, l'id\u00e9e c'\u00e9tait des domaines \u00e0 spectateurs la possibilit\u00e9 de les payer et imaginez ce qui se passe derri\u00e8re ce porte pas avec l'attitude de moraliste plut\u00f4t avec l'attitude de tiers et ces personnages de moins et c'est pas un personnage italienne, les prototypes de pr\u00eatre pour nous, c'est quelqu'un qui nous pardon ici il perdront pas et \u00e7a c'est pas italienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [82%] :\r\nSous nos m\u00e9rites soit selon la \u00e9cologues, vous \u00eates assez d\u00e9senchant\u00e9e aussi par rapport \u00e0 l'implication du milieu artistique vis-\u00e0-vis du politique ou du monde financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [81%] :\r\nEt je pense qu'il est, comme on voit, bon, non, non, Bono, le chanteur de U2 chanter a d\u00e9but\u00e9 il y a toujours cette tr\u00e8s la richesse \u00e9norme et l'essence des coupes habilit\u00e9 toute cette activit\u00e9 moins militaire 2\u00e8me fa\u00e7on de serrer les mains, d'autres une r\u00e9demption fa\u00e7on c'est \u00e0 minable de l'autre, c'est un peu compliqu\u00e9, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse cette ces mots marrante entre la gloire et il la farce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [93%] :\r\nVous d\u00e9crivez un milieu qui ressemble un peu \u00e0 Millau de mafieux qui d\u00e9cide des choses importantes pour le monde entier, vous avez un espoir quand m\u00eame que quelque chose puisse changer dans le monde de la finance ou le monde de la politique \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [87%] :\r\nTr\u00e8s peu d'espoir, il y a eu une gr\u00e8ve d\u00e9bat apr\u00e8s la crise de 2000 ou 8 finalement a bris\u00e9 et dogmatisme de l'\u00e9conomie qui a domin\u00e9, mais on voit que l'espace des changements sont tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [89%] :\r\nLe seul salut viendrait de la foi du spirituel, c'est-\u00e0-dire de ce qu'incarnent ce Moine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [80%] :\r\nJe pense que le christianisme peut \u00eatre r\u00e9ellement Munster natif \u00e0 la place de prendre disent bouteilles, on peine \u00e0 prendre un de choisir 3 phases en diff\u00e9rentes non on peut d\u00e9cider que la soci\u00e9t\u00e9 Semi de n'avoir que de ce type de choix, je pense que, aujourd'hui, arrive de fa\u00e7on tr\u00e8s fort et je pense pas \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait je pense vraiment les medications SNC qui arrivent de ce type d'Evry tr\u00e8s indication de l'alternative, c'est pour \u00e7a que l'\u00e9poque Francesco enfin soit \u00e7a me pose comme figures politiques il a recoup\u00e9, mais c'est parce que la politique n'est pas capable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [93%] :\r\nBruning comment vous avez constitu\u00e9 ce casting extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9roclite avec des acteurs qui viennent d'horizons tr\u00e8s diff\u00e9rents et donc aussi de m\u00e9thodologie de travail tr\u00e8s diff\u00e9rentes pour constituer un groupe qui nous paraissent, \u00e0 nous spectateurs coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [85%] :\r\nJ'\u00e9tais oblig\u00e9 \u00e0 reproduire la table de G8 avec tous les pays repr\u00e9sent\u00e9s, alors c'\u00e9tait fascinant pour cette raison Nawa des acteurs diff\u00e9rents, la politique d'aujourd'hui souffrent tous, donc c'\u00e9tait un endroit les h\u00f4tels dans lesquels ils sont commis, c'est une sorte de tour de Babel, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant d'avoir l'exp\u00e9rience des groupes des grandes com\u00e9diennes li\u00e9s par le m\u00eame projet, parce que en effet c'est un effet un autre personnage du film GDL \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [93%] :\r\nTony Servillo, on peut en parler, parce qu'elle incarne la figure centrale du film c'est un acteur qui inspire au cin\u00e9aste aujourd'hui quelque chose qui est de l'ordre, une synth\u00e8se finalement du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [79%] :\r\nMais du parce que, comme tous les 2 grandes art\u00e8res qui signe, il y a une p\u00e9riode de ne pas, c'est dans l'Is\u00e8re, ville comme volontaire et qu'on va Mastroianni et certaines dermatologie doux pour cibles je pensais li\u00e9 au secret on monde dit et aussi je pense \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 42 j'ai omis de lire ces th\u00e8mes, je pense \u00e0 tourner et pour les films, j'avais m\u00eame \u00e9crit rien je leur compte, on a commenc\u00e9 le film il y a des art\u00e8res et on peut appeler cr\u00e9ateur 7900 comme \u00e7a, il contribue \u00e0 identifier la soci\u00e9t\u00e9 italienne d'aujourd'hui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3F287AA-DD5F-4285-8A71-3831B250E69C", "internalArchiveId": "A3F287AA-DD5F-4285-8A71-3831B250E69C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Blanche Gardin, humoriste", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Blanche Gardin est com\u00e9dienne, auteure et sc\u00e9nariste. Elle est pass\u00e9e par les planches du Jamel Comedy Club, elle \u00e9crit et joue pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision (Inside Jamel Comedy Club, La ligne blanche, Le Crocodile du Botswanga, Working Girl.). A l'occasion du Montreux Comedy Festival qui se d\u00e9roule du 1er au 5 d\u00e9cembre 2016, elle participe \u00e0 la soir\u00e9e \"Gala immigration choisie\".\r\nBlanche Gardin est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172871", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Blanche Gardin, humoriste / VER_2016-12-01T16:30:45_l-invitee-blanche-gardin-humoriste", "Vertigo du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Blanche Gardin est com\u00e9dienne, auteure et sc\u00e9nariste. Elle est pass\u00e9e par les planches du Jamel Comedy Club, elle \u00e9crit et joue pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision (Inside Jamel Comedy Club, La ligne blanche, Le Crocodile du Botswanga, Working Girl\u2026). A l'occasion du Montreux Comedy Festival qui se d\u00e9roule du 1er au 5 d\u00e9cembre 2016, elle participe \u00e0 la soir\u00e9e \"Gala immigration choisie\".\n\nBlanche Gardin est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8172871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:01Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [68%] :\r\nUne au alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [77%] :\r\nVous \u00eates venus vous divertir. \r\nC'est bien, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [84%] :\r\nC'est important de faire en ce moment surtout c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [87%] :\r\nSoit, l\u00e0, j'ai lu r\u00e9cemment qu'une bonne rigolade vaut un gros steak, c'est pour \u00e7a que les v\u00e9g\u00e9tariens font toujours la gueule d'ailleurs. \r\nDe ce soir 30 18 heures \u00e9coutez je je sors toujours une relation avec un pervers narcissique. \r\nC'est \u00e7a qu'on dit maintenant les filles quand on s'est fait larguer. \r\nBon positif ainsi que moi, contrairement \u00e0 mes copines, j'ai pas en permanence un monstre qui bave entre les partenaires, je parle pas de langue allemande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [92%] :\r\nAlex Reid de l'un de vos spectacles blanche Gardin bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex depuis notre Studio de Paris je rappelle donc que vous serez l'invit\u00e9 ce samedi de cette soir\u00e9e Gala immigration choisie c'est au Montreux Comedy Festival, vous serez en compagnie d'autres humoristes dont Monsieur Poulpe Sebastian Marx Nathana\u00ebl Rochat qu'on conna\u00eet bien par ici, Rachid Badouri et bien d'autres blanche Gardin, on a \u00e9voqu\u00e9 assez bri\u00e8vement en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, tout ce que vous avez pratiqu\u00e9 notamment dans le stand-up mais aussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 l'envie tout \u00e0 coup, vous qui avait eu un parcours avant la sc\u00e8ne quelque peu, on va dire chaotique, vous avez \u00e9t\u00e9 punk \u00e0 chien, \u00e9b\u00e9niste, agent de s\u00e9curit\u00e9 et bien d'autres choses certainement encore qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 l'envie de monter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [87%] :\r\nL'envie de faire rire, je, je, j'ai toujours eu envie de faire rire depuis que je suis toute petite en fait donc c'est que c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un esp\u00e8ce de bas un appel, pas vraiment, pas vraiment conscient je je sais pas trop et, sauf que j'ai rencontr\u00e9 Djamel Debbouze qui montait un an que un, le 1er Comedy Club en France et qui avait besoin d'une troupe de de gens qui faisait du stand-up, certains d'entre nous en faisait d\u00e9j\u00e0 moi je connaissais absolument pas le stand-up, c'est pas de vraiment du toutes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:12) [86%] :\r\nDe quoi il s'agissait et et et qu'\u00e0 qui qui qui qui \u00e9tait metteur en sc\u00e8ne de du Jamel Comedy Club, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben montr\u00e9 d\u00e8s les DVD de stand-up alors Richard Pryor charge Karine cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 d'Am\u00e9ricains et et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais assez sid\u00e9r\u00e9 de, de, de voir ce que la libert\u00e9 que \u00e7a pouvait donner de d'arriver sur sc\u00e8ne et de voil\u00e0, de, de, d'\u00eatre \u00e0 la fois, enfin en tout cas de donner l'illusion d'une nuit spontan\u00e9it\u00e9 totale comme quelqu'un qui, qui est un peu, voil\u00e0 qui est particuli\u00e8rement vers le temps d'une soir\u00e9e comme par exemple l'et \u00e0 la fois de quelques tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e de tr\u00e8s technique, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous alliez enfin qu'est -ce que vous aviez \u00e0 dire au fond. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:05) [85%] :\r\nBen au d\u00e9but, pas grand- chose en fait, hein, j'\u00e9tais, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [91%] :\r\nVers un donc je la page blanche, oui c'est un peu la page blanche, donc on va pas je sais pas, j'ai j'ai j'ai tir\u00e9 quelques ficelles de mani\u00e8re un peu anarchique, je, je, je sais pas trop, en fait, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que j'ai fait, j'ai, j'ai fait une pause apr\u00e8s le Jamel Comedy Club, j'ai et je suis parti de la sc\u00e8ne pendant 5 ans, j'ai fait autre chose et sc\u00e9nariste, j'ai \u00e9t\u00e9 com\u00e9dienne mais je suis plus retourner sur sc\u00e8ne parce que malgr\u00e9 le fait que \u00e7a m'excitait beaucoup comme id\u00e9e de faire du stand-up je j'avais pas le sentiment d'avoir quelque chose \u00e0 dire, ou du moins \u00e0 partager avec les gens, et donc voil\u00e0, il a, il est, il a, il a fallu du temps et la maturation d'exp\u00e9rience pour que j'ai vraiment le sentiment d'avoir quelque chose \u00e0 partager quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [92%] :\r\nMoi je suis pos\u00e9 une question \u00e0 propos blanche Gardin puisque vous \u00e9voquez le Jamel Comedy Club et puis cet arr\u00eat qui a dur\u00e9 quelques ann\u00e9es quand m\u00eame dans votre parcours de de de com\u00e9dienne sur sc\u00e8ne, j'entends, c'est qu'au fond, moi j'ai eu le sentiment aussi en regardant pas mal de de stand-up, en particulier en France, que, au fond, tout se disait peu ou prou la m\u00eame chose et utilis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames ressorts comiques je \u00e9videmment g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est pas le cas pour, pour tout le monde sur moi dans le dans le d\u00e9tail, mais il y a cette difficult\u00e9 du stand-up qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est qu'il faut faire rire de soi et pas simplement s'afficher en tant que membre d'une communaut\u00e9 pour faire rire aux d\u00e9pens des autres est -ce que le la cl\u00e9 du stand-up au fond c'est \u00e7a, c'est faire rire de soi avant tout. \r\nD'o\u00f9 la difficult\u00e9, peut-\u00eatre pour vous de remonter sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [92%] :\r\nBen en fait, je pense qu'il y a diff\u00e9rents styles de sc\u00e8nes de de stand-up. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [88%] :\r\nOui, moi je vous retrouve bien dans celui -l\u00e0 dans dans l'autod\u00e9rision, apr\u00e8s je peux je je d\u00e9veloppe aussi un petit peu un esp\u00e8ce de syst\u00e8me de d'observation sociologique, on va dire : voil\u00e0, c'est un grand mot mais mais mais je suis quand m\u00eame beaucoup sur sur mon petit nombril la leur, oui c'est c'est un ressort, disons que c'est, c'est c'est c'est un truc, c'est un truc tr\u00e8s narcissique t\u00f4t d\u00e9pressif, quoi, c'est-\u00e0-dire que on est il y a beaucoup de personnalit\u00e9s comme \u00e7a dans dans dans l'humour des gens qui sont qui qui sont plut\u00f4t des vrais qui du coup pas du coup d\u00e9passe le d\u00e9passe le truc, on a rien quoi, et bon, on s'aper\u00e7oit que, en fait de tous nos malheurs sont des choses qui sont \u00e9minemment partageable en fait par la plupart des des gens, donc il y a aussi une petite fonction th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [87%] :\r\nVous parlez de \u00e7a d'observation sociologique, vous avez \u00e9tudi\u00e9 la sociologie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [85%] :\r\nOui, exactement, et j'ai j'ai laiss\u00e9 mon parcours, c'est un d\u00e9lai de sociaux au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [93%] :\r\nOui, de quelle fa\u00e7on \u00e7a vous sert la sociologie et ce d\u00e9bat lorsque vous \u00eates \u00e0 votre table de travail, vous devez \u00e9crire un sketch. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:13) [91%] :\r\nDans le recul de, enfin dans l'observation dans la g\u00e9n\u00e9ralisation aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [87%] :\r\nDans dans un d\u00e9senchantement qui soit justement pas non plus trop dramatique mais qui soit plus voil\u00e0 quelque chose de oui la la g\u00e9n\u00e9ralisation, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre beaucoup \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser et du coup \u00e0 faire de la blague, parce que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:40) [82%] :\r\nC'est, c'est c'est \u00e7a qui am\u00e8ne le le comique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [84%] :\r\nOui, mais le point d\u00e9part de Paris en prenant votre votre 1er spectacle, il faut que je vous parle, le point d\u00e9part de ce spectacle, quel est -il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:53) [95%] :\r\nLe 1er spectacle oui le le point d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [92%] :\r\nC'est une rupture amoureuse, que j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s mal dig\u00e9r\u00e9 et c'est lorsque je me suis aper\u00e7u que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [90%] :\r\nQu'en fait c'\u00e9tait surtout une esp\u00e8ce de blessures narcissiques KUL qui me faisait souffrir que que que l'id\u00e9e m'est venue de, de, de faire un spectacle autour de \u00e7a. \r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [88%] :\r\nEst -ce que \u00e7a suffit pour faire un spectacle il y a pas que \u00e7a dans votre spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:28) [88%] :\r\nNon, il y a pas que \u00e7a, mais disons que c'est c'est le premi\u00e8re \u00e9lan le 1er arr\u00eat Lens a \u00e9t\u00e9 cette et demi de de trouver ma souffrance suffisamment ridicule pour avoir envie de d'en rire et de faire rire les les gens avec ensuite non je pense pas que \u00e7a dans dans ce spectacle, il y a aussi, \u00e9videmment, ben, il a un malaise ambiant voil\u00e0 soci\u00e9tal qui qui qui fait que j'ai envie de dire les choses r\u00e9guli\u00e8rement sur sur ce qui se passe, voil\u00e0, envie de, de, de partager quoi de de de voir, de prendre la temp\u00e9rature, le stand-up, c'est aussi \u00e7a a beaucoup c'est c'est c'est c'est la possibilit\u00e9 de, de, de, de prendre la temp\u00e9rature de la soci\u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s imm\u00e9diate dans une salle, on sent tout de suite comment \u00e7a va, \u00e7a va r\u00e9agir, comment, comment LNDD des blagues qui tout d'un coup en fonction d'un contexte qui a un tout petit peu chang\u00e9e sonne compl\u00e8tement diff\u00e9remment par exemple j'ai j'ai la r\u00e9cemment, il arrive un truc assez \u00e9trange parce que j'ai une blague dans le spectacle ou je je je je commence en disant la fin, je me suis fait enculer et juste apr\u00e8s je dis, je parle pas de la fois o\u00f9 j'ai vot\u00e9 Hollande et je pars de la fois o\u00f9 je l'ai physiquement vraiment pris dans la et donc d'habitude, bon cette cette cette blague faisait rire voil\u00e0 mod\u00e9r\u00e9ment normalement je et puis l\u00e0, r\u00e9cemment j'\u00e9tais je faisais apr\u00e8s \u00e0 partir de de Patrick Team, citant \u00e0 la salle Pleyel et fait ses blagues et l\u00e0 tonnerre d'applaudissements apr\u00e8s Hollande quoi apr\u00e8s le mot c'est atroce en fait juste apr\u00e8s que j'ai fait, juste apr\u00e8s les primaires de droite, c'\u00e9tait fin juin il y avait un accord il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu effrayant et pourquoi c'est c'est vraiment et il y a un truc de d'instantan\u00e9s de de l'ambiance sociale qu'on recueille sur sc\u00e8ne qui est vraiment int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [92%] :\r\nEt pour autant vous n'\u00eates pas cataloguer humoriste de droite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:42) [78%] :\r\nJe ne suis pas qu'approuver, oui, oui, c'est vrai, je garde, c'est avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [94%] :\r\nNous samedi au Montreux Comedy Festival dans le cas de la soir\u00e9e Gala immigration choisie, vous restez avec nous blanche Gardin voici Maud L\u00fcbeck \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:59) [77%] :\r\nVerrai et je je tra\u00eenais caf\u00e9 je et j'ai perdu, je ne peux rien voir autour de moi, ma foi, train de tout, je trouve assez tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:20) [72%] :\r\nJe suis pr\u00eat \u00e0 rien, j'ai tout surtout de tr\u00e8s qui bien la soutenu et je n'oublie tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:00) [78%] :\r\nJe, je, tr\u00e8s jeune, j'ai \u00e7a r\u00e9chauffe, c'est du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:12) [86%] :\r\nMot de L\u00fcbeck le jeu plus rire, je pleurais, notre invit\u00e9 blanche Gardin je rappelle qu'elle sera samedi au Montreux Comedy Festival dans le cas de la soir\u00e9e immigration choisie choisie pardon blanche Gardin avec mon duplex depuis nos studios de Paris on vous a vu au Jamel Comedy Club, il y a eu de spectacles, il faut que je vous parle, et je parle toute seule et puis \u00e9galement la ligne blanche sur la cha\u00eene Com\u00e9die et puis parents, mode d'emploi et voir Klinger, qui sont des des s\u00e9quences des pastilles d\u00e9but je ne sais pas trop comment appeler \u00e7a des chroniques, des plus mini- s\u00e9rie puis diffus\u00e9 sur France 2 respective ment et Canal Plus est -ce que l'\u00e9criture et la r\u00e9\u00e9criture sans les 2, les 2 mamelles de votre humour blanche Gardin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [91%] :\r\nAh oui, oui, bien s\u00fbr, heureusement qu'il y avait cr\u00e9ature sinon je pourrais pas faire de la sc\u00e8ne, j'ai tout un tas de camarades que j'ai envie de pouvoir grimper sur sc\u00e8ne avec des mots cl\u00e9s comme \u00e7a et se jeter dans dans l'entr\u00e9e, que moi je suis absolument pas faire \u00e7a, je je je m\u00fbris pendant des mois et des mois, des id\u00e9es que je je retourne dans tous les sens, des phrases, j'ai besoin d'\u00e9crire physiquement, je crois que ce soit \u00e9crit quelque part que ce soir, \u00e9crit 1000 fois et \u00e0 la fois c'est c'est une joie \u00e9norme parce que je j'aime \u00e7a, tout simplement, \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:27) [92%] :\r\nJ'aimerais pouvoir faire autrement mais c'est, c'est c'est pas un fa\u00e7on de faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [89%] :\r\nVous aurez \u00e9crivez \u00e9norm\u00e9ment apparemment vous sabrer beaucoup dans vos textes que vous trouvez souvent trop \u00e9crit, trop litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:39) [85%] :\r\nOui, ben oui, mais apr\u00e8s il y a, il y a eu une phase des \u00e9critures oui parce que du coup, \u00e0 force d'avoir d'avoir \u00e9crit ben on c'est c'est c'est plus vraiment Dizzy blanc fait c'est donc il faut il faut apr\u00e8s il faut leur aura, il faut l'Euro racontez donc la phase ai j'ai une petite voil\u00e0 une petite arm\u00e9e de de cobayes \u00e0 qui je raconte ce que j'ai \u00e9crit et donc je lis des \u00e9crits en racontant en leur racontant \u00e0 l'Oral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:06) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:07) [94%] :\r\nLes sketchs, vous d\u00e9testez donc sur sur d'autres au final qu'est -ce qui emporte la d\u00e9cision sur telle ou telle id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:16) [79%] :\r\nEn bas, le rire d'un rire de de d\u00e9clenchement d'un de du rire chez les gens quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [89%] :\r\nOui, quelles que soient les horreurs que vous prof\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [86%] :\r\nOui, quelles que soient les hommes que je prof\u00e8re voil\u00e0 on en ayant ce garde- fou de l'interdiction aux moins de 17 ans que je mets maintenant sur les affiches de spectacles, voil\u00e0, c'est \u00e0 la fois c'est c'est une r\u00e9elle interdiction ce que je veux, je veux pas d'ados aux enfants install\u00e9s \u00e0 la fois \u00e7a avertit les gens que qui aura des horaires qui seront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:50) [91%] :\r\nVous le fait depuis toujours cette interdiction au moins 17 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:53) [82%] :\r\nOui, j'ai fait sur le de spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [91%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait a priori c'\u00e9tait une interdiction pris vous \u00eates dit : je ne peux pas dire \u00e7a sur une sc\u00e8ne, si par hasard dans la salle, il y a un enfant de faire un ado de 14 ans par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [90%] :\r\nOui, oui, c'est une sorte de, voil\u00e0 une sorte de, de morale, rien \u00e0 voir l\u00e0- dedans, je ne sais pas, mais effectivement l'id\u00e9e, dit que des enfants puissent se prendre \u00e7a dans la tronche sans avoir d\u00e9cid\u00e9 voulu \u00e7a m'ennuyait beaucoup, oui, je suis pass\u00e9 par cette interdiction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [89%] :\r\nComment est -ce qu'elle a vu cette interdiction par vos confr\u00e8res et consoeurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:39) [91%] :\r\nMoi je pense que ben oui moi quand m\u00eame je pense comme celle qui, effectivement, dit un peu des horreurs donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:48) [79%] :\r\nFranck H\u00e9riot, enfin j'ai jamais de critique, en tout cas l\u00e0- dessus oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [98%] :\r\nC'est vous qui allez le plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:56) [82%] :\r\nOh, \u00e7a veut pas dire grand chose d'aller loin, j'ai pas vraiment d'aller loin, j'ai pas impressionn\u00e9 une agitatrice plus parce que je, je disais, gros mots que je raconte des exp\u00e9riences sexuelles de mani\u00e8re assez cru, hein non, enfin j'ai pas un peu, c'est pas vrai, d'aller loin c'est jusque chez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:17) [85%] :\r\nJe raconte oui je, je, ben je je prends des trucs qu'on accompagne normalement non j'ai pas son aller loin, vraiment pass\u00e9 j'aimerais, j'aimerais, j'aimerais bien pouvoir dire \u00e7a doit mais je crois pas non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:32) [96%] :\r\nVous vous dites des choses qu'en g\u00e9n\u00e9ral on ne dit pas sur une sc\u00e8ne face \u00e0 des inconnus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:37) [87%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut pas dire aller loin, enfin s'entendent sur le sens de d'aller loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:42) [85%] :\r\nOn va, par exemple, vous avez, vous n'avez absolument aucun tabou islamophobie p\u00e9dophilie, zoophilie, tout y passe, oui, c'est un peu la seule \u00e0 faire \u00e7a, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure Patrick Simon Patrick Team site Patrick, il avait fait un toll\u00e9 fut un temps avec un sketch, c'\u00e9tait comment s'appelle -t-il ses sketch sur les trisomiques, mais j'ai pu son son titre en t\u00eate, mais \u00e7a fait un toll\u00e9 absolument effroyable s'est excus\u00e9 avait donn\u00e9 de l'argent, des associations, voil\u00e0 vous aller tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:13) [85%] :\r\nOui, alors j'ai pas eu, j'ai encore, j'ai pas eu encore de probl\u00e8me avec des associations, mais je pense qu'il y a trop d'associations, de toutes fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire moi je suis un peu, enfin c'est c'est c'est un peu le mal du si\u00e8cle quand m\u00eame un fin juin de l'esp\u00e8ce de enfin, des gens tout le temps, l'impression d'\u00eatre heurt\u00e9e, avoir la sensibilit\u00e9 Arte oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est enfin je crois qu'il faut aussi, il faut aussi y un peu dans les banques brancard l\u00e0- dessus parce que c'est, c'est trop quoi, on est c'est c'est trop je trouve, vous avez un mot trop de volont\u00e9 de traiter tous pareils, tous ceux, exactement, enfin il y a un \u00e9galitarisme qui qui devient un peu absurde, quoi, alors \u00e9videmment que \u00e7a touche la com\u00e9die c'est c'est d'autant plus ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:06) [88%] :\r\nVous avez un mod\u00e8le quelqu'un qui, qui vous montre une voix qui vous dit, on peut aller jusqu'ici par la la c'est \u00e7a va trop loin, l\u00e0 c'est pas assez fort, c'est pas assez puissant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:20) [84%] :\r\nMon mod\u00e8le, c'est lui aussi qui est \u00e9change car les notions de je trouve que son D est parfaite du talent de de ce qu'on peut, ce qu'on peut dire qu'on doit dire \u00e0 responsabilit\u00e9 qu'on a sur sc\u00e8ne et et \u00e0 dr\u00f4lerie apr\u00e8s voil\u00e0 le la broderie et des th\u00e8mes oui je je prends beaucoup beaucoup exemple sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:46) [85%] :\r\nLo\u00efc et sa particularit\u00e9, ce qui va beaucoup de lui, tout en abordant des th\u00e8mes extr\u00eamement difficile, notamment il un fameux sketch sur la p\u00e9dophilie dans lequel il, il \u00e9voque son enfance, \u00e7a permet de faire passer les choses au fond si on rapporte tout \u00e0 soi et \u00e0 son v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:02) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, oui. \r\nLa question qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [87%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait la question est -ce que \u00e7a permet de faire mieux passer, chose qu'on rapporte le propos que l'on tient sur sc\u00e8ne \u00e0 soi et son v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:15) [90%] :\r\nOui enfin, mieux vaut mieux passer les choses en tout cas. \r\nPouvoir le partager quoi c'est c'est c'est c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'est que, en fait, on s'aper\u00e7oit que, souvent, ce qui, de plus intime et ce qu'on s'avoue le moins \u00e0 soi -m\u00eame et des fois avait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:32) [85%] :\r\nC'est, c'est des choses les plus partageable et plus universel, en fait, et \u00e7a je v\u00e9rifie vraiment de de plus en plus, c'est-\u00e0-dire que plus je vais loin dans, dans, dans l'intime et dans l'IRA comptable et plus je sens que les gens sont d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:49) [91%] :\r\nIl para\u00eet que votre public se f\u00e9minise de plus en plus, c'est ce que vous le constatez, ce que le v\u00e9rifier ce que vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:54) [80%] :\r\nOui, c'est vrai, j'ai des id\u00e9es bandage bande de femmes qui venaient voir d\u00e9bordante de femmes pauvres et aussi y a aussi beaucoup, beaucoup d'hommes aussi mais qui sont souvent j'ai impression que les hommes sont un peu amen\u00e9s par le Parlement a voix et et en fait un peu g\u00ean\u00e9 au d\u00e9part mais apr\u00e8s ce se se laisse conqu\u00e9rir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:19) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:21) [87%] :\r\nAlors qu'est -ce que cela dit, \u00e7a le fait que votre public se f\u00e9minise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:27) [91%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:29) [97%] :\r\nLa sociologue que je m'adresse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:31) [85%] :\r\nBen oui, c'est \u00e7a, j'ai, j'imagine, mais apr\u00e8s j'ai j'ai pas encore d'avis tr\u00e8s ni arr\u00eat\u00e9 ni int\u00e9ressant sur l'histoire de ce qu'il a un humour f\u00e9minin qui il a pas dit en f\u00e9minin je, je, je sais pas, je pense que ce n'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:49) [89%] :\r\nIls sont parfois d'avoir lib\u00e9r\u00e9 une parole. \r\nEnfin, vous seriez une sorte de porte- voix au fond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:54) [88%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a serait \u00e7a serait \u00e7a serait super, je, je, je, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:01) [87%] :\r\nVous discutez pas avec les spectatrices apr\u00e8s spectacle fondre non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:06) [82%] :\r\nBah, si, si, si, je discute puis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:08) [88%] :\r\nVivement les Les parmi les compliments que j'entends, et il y a, il y a un peu de sa l\u00e9gende les les femmes disent mais \u00e7a fait tellement du bien quelqu'un, quelqu'un dise tout haut etc, c'est un peu la Marine Le Pen du sec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:23) [85%] :\r\nMoi le truc que je pr\u00e9f\u00e8re faire dans la vie, c'est faire des massages, je pourrais faire \u00e7a toute la journ\u00e9e, moi, au-dessus des bougies, des huiles essentielles, une musique douce, c'est l'autoroute du qui enfin je m'insurge mal ch\u00f4mage ma\u00eetre tu aimes bien au Thomas ou pas du tout, donc, bien s\u00fbr, comme 99 pourcent des des nanas, j'ai horreur qu'on ne m'a pas Contador qu'on prenne pour une conne vient de marquer un point. \r\nC'est \u00e7a les les hommes adorent faire des massages la premi\u00e8re semaine j'ai impression qu'on est comme des comme un tube de pommade avec la posologie, sur le dos, assez jusqu'\u00e0 p\u00e9n\u00e9tration apr\u00e8s le second. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [94%] :\r\nBlanche Gardin dans le texte, en duplex avec nous depuis notre Studio de Paris blanche Gardin court extrait d'un de vos de vos spectacles, l'alcool et le sexe sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans vos textes, c'est pourquoi je pose la question finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:16) [96%] :\r\nParce que c'est, c'est tr\u00e8s formateur, l'alcool et le sexe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:22) [90%] :\r\nCette femme, \u00e7a d\u00e9pend si on songe s\u00e9par\u00e9ment voil\u00e0 mais va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:28) [86%] :\r\nQue la la, d'alcool, sexe, oui bon ben c'\u00e9tait on on voit \u00e0 peu pr\u00e8s pourquoi \u00e7a va ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:35) [91%] :\r\nLe sexe dans le sexe, c'est quelque chose qui nous pr\u00e9occupe, hein, de, de, de, de plus en plus je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:43) [90%] :\r\nDonc voil\u00e0, moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'en parler de mani\u00e8re assez cru, mais en m\u00eame temps va pas plus sauvage que \u00e7a de mani\u00e8re vraiment la plus descriptif que possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:54) [88%] :\r\nEn effet, par l'un petit peu de de votre parcours et d'o\u00f9 vous venez, dans une interview, vous d\u00e9clarer j'ai un petit peu grandi dans une cave, alors \u00e7a veut pas dire que vos parents \u00e9taient autrichien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:04) [89%] :\r\n\u00e7a va sentir un petit peu pour \u00e9valuer, qui veut dire un petit peu coup\u00e9s du monde, c'est \u00e7a, oui, c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:11) [87%] :\r\nCoup\u00e9s du monde dans le sens o\u00f9 j'ai grandi dans une famille un peu atypique et aux communistes anti- consum\u00e9riste, on n'avait pas le droit de boire du Coca et tr\u00e8s peu de produits transform\u00e9s \u00e0 la maison, voil\u00e0 dans un voil\u00e0 on vous avez tr\u00e8s bien moi en URSS et tout \u00e7a quoi, donc, oui, oui, j'ai, moi j'ai \u00e9t\u00e9 bien nourris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:35) [74%] :\r\nJe ne souris avec des produits sans appel de la mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:40) [90%] :\r\nLa vodka et j'avais tr\u00e8s t\u00f4t, j'ai ma premi\u00e8re page quand j'\u00e9tais petite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:47) [84%] :\r\nQui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les parents de de de vie collective savez c'est c'\u00e9tait de de descendre \u00e0 la cave, justement pour remplir le la carafe de de 20 parce que le club italien \u00e9tait \u00e0 la cave et au d\u00e9but j'avais tr\u00e8s peur de la KFOR, en clair de la carafe parce qu'il est noir et puis il y avait il y a pas de contre- marche \u00e0 escalier pour remonter de la cave, donc je crois pr\u00e9sent qu'on arrive, Trappes et puis en montant et du coup je me suis \u00e0 boire dans la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:18) [89%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:18) [71%] :\r\n7 ans par l\u00e0 parce que \u00e7a tr\u00e8s dr\u00f4le ce petit robinet on que je veux dire sous le robinet du cubisme et voil\u00e0 mes premi\u00e8res mesures je j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:26) [78%] :\r\nCes prises celles dans une cave, donc vous remontez bourr\u00e9 avec le la la carte de devant \u00e7a, voil\u00e0, alors vous avez quitt\u00e9 le domicile de vos parents, tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes, vous \u00eates devenu punk \u00e0 chien, pour de vrai oui alors on dit pas de vous \u00eates devenu un cachet, comme si c'\u00e9tait un m\u00e9tier quand m\u00eame on ne est pas peu une question le devient flasque, ensuite c'est un m\u00e9tier, oui \u00e7a rapporte pas mal h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:54) [85%] :\r\nPuis, devenu enfin j'ai fait une fugue \u00e0 17 ans, et je me suis retrouv\u00e9 par le hasard des des camionneurs qui l'avait pris en Stop \u00e0 Naples et je me suis et voil\u00e0 et je, je, je suis \u00e0 Naples en 9 points, donc j'ai fait une petite carri\u00e8re de 2 demain Caccia bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:10) [75%] :\r\nEt votre italien c'est les grandes avait am\u00e9lior\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:13) [84%] :\r\nAlors pour le coup, du coup, vraiment je je je tra\u00eenais avec la ligue d'humanit\u00e9 napolitaine, hein, donc c'est je j'entendais plut\u00f4t parler de Napolitain que italien mais oui je j'ai, j'\u00e9tais pas mal j'ai j'ai, j'\u00e9tais pas mal en dialecte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:31) [92%] :\r\nEt vous \u00e9crivez \u00e0 vos parents, c'est pas grave si j'ai pas la imaginez, c'est comme si j'\u00e9tais morte du cancer, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:36) [88%] :\r\nOui, parce qu'en fait quand je suis parti, je voulais me suicider au d\u00e9part quand m\u00eame vous adolescent bien bien dans sa peau et donc vous avez laiss\u00e9 une lettre en disant bon voil\u00e0, j'en ai marre de de vivre, c'est, c'est vraiment la c'est plus possible et juste, j'en peux plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:52) [88%] :\r\nExactement, mais non, je n'ai pas d'animosit\u00e9, c'est plut\u00f4t une lettre rassurante en disant : voil\u00e0, je vais me tuer, je sais que c'est que vous \u00eates triste, je suis d\u00e9sol\u00e9, vous avez qu'\u00e0 faire comme si j'avais eu un cancer et je ne comprends pas comment j'ai pu avoir cette id\u00e9e donc je je je je ne sais pas comment j'ai pu \u00e9crire cette phrase, mais j'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:15) [95%] :\r\nOui oui sous Napol\u00e9on d\u00e9j\u00e0 Bonaparte, on pourrait dire concernant votre humour avec avec \u00e7a, vous avez tent\u00e9 d'\u00e9b\u00e9nisterie \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:23) [88%] :\r\nOui au retour de Naples, j'ai tent\u00e9 Weber historique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [82%] :\r\nEt vous avez encore tout Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:28) [84%] :\r\nOuais, j'ai j'ai encore tous mes doigts et l\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien en petite partie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:32) [75%] :\r\nL'arr\u00eat\u00e9 mais non je oui j'ai, j'ai fait, j'ai pu j'ai presqu'un an, je crois, villes historiques et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:40) [88%] :\r\nC'est en alternance donc j'\u00e9tais dans un dans un CFA Pierre 3 semaines en une semaine, \u00e7a fait 3 semaines en atelier chez un ce que \u00e7a \u00e7a, expliquez -nous, c'est un c'est un c'est c'est quand m\u00eame un lyc\u00e9e professionnel en fait voil\u00e0, donc, mais bon, j'avais oui, j'avais 18 de 18 ans et puis 95 pourcent de de la classe \u00e9tait compos\u00e9e de 2 gar\u00e7onnets de 2 saisons, donc c'est tr\u00e8s bizarre et puis en plus, les profs \u00e9taient comp\u00e9tents misogyne et me demander devant tous les autres, pourquoi je j'\u00e9tais pas plut\u00f4t en train de faire leur passage, donc c'\u00e9tait un petit peu p\u00e9nible et puis apr\u00e8s, bah je dans, dans, dans, dans l'atelier, bon je me suis retrouv\u00e9 aussi \u00e9couter en boucle, Michel Sardou, toute la journ\u00e9e et j'en ai vite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:33) [65%] :\r\nMarc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:36) [87%] :\r\nDonc voil\u00e0, je me suis dit que finalement la faxer, c'\u00e9tait bien, il y avait des radiateurs et voil\u00e0 et, en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s content parce que je me suis passionn\u00e9e pour la sociaux apr\u00e8s donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:48) [89%] :\r\nVous avez \u00e9galement \u00e9t\u00e9 agent de s\u00e9curit\u00e9, vous avez gard\u00e9 le domicile de Laurent Fabius, vous \u00e9tiez n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:53) [85%] :\r\nCette bien enseigner oui tout \u00e0 fait oui j'ai fait \u00e7a, j'\u00e9tais \u00e0 peu apr\u00e8s la ma\u00eetrise de sociaux en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:00) [89%] :\r\nJ'ai, j'ai voulu faire un bon d\u00e9bat sur sur la culture polici\u00e8re et l'int\u00e9gration de la culture polici\u00e8re par les jeunes qui \u00e9taient recrut\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, je crois que c'\u00e9tait Jospin qui avait mis en place et les adjoints de s\u00e9curit\u00e9 et donc je voulais je voulais voir comment \u00e7a comme comment \u00e7a marchait tout \u00e7a et mon prof de ma\u00eetresse m'avait dit : c'est une institution beaucoup trop beau, trop ferm\u00e9 pour l'\u00e9tude de l'ext\u00e9rieur, le seul moyen, \u00e7a serait de rentrer dans un sous- marin et donc je je d\u00e9fends comme comme adjoints de s\u00e9curit\u00e9, dont j'ai fait 3 mois d'internat, dans l'Essonne et apr\u00e8s un peu de terrain, j'ai fait 6 mois de terrain, j'ai fait la circulation de domicile et un peu de de paperasserie dans une caserne de CRS. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:55) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:57) [94%] :\r\nEt donc au petit matin, monsieur Laurent Fabius sortait de son domicile vous salue oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:01) [91%] :\r\nOui oui plut\u00f4t oui, plut\u00f4t, plut\u00f4t urbains, le baby- swim plut\u00f4t plut\u00f4t gentille avec le petit personnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:07) [87%] :\r\nEst tr\u00e8s civils oui absolument blanche Gardin, vous restez avec nous, on va \u00e9voquer, si vous le voulez bien l'affaire qui occupe en ce moment, le milieu du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, apparemment c'est la potentielle limitation au 1 devant l'interdiction aux moins 18 ans d'un banal dessins anim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:27) [83%] :\r\nVertigo, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:30) [86%] :\r\nAlors ce film- l\u00e0, il est pas il est pas sorti en Suisse, en fait le film en Suisse al\u00e9manique, ce sera encore c'est s\u00fbrement tr\u00e8s bien encore voir du tout, pas du tout, on va p\u00e9n\u00e9trer l\u00e0 si vous voulez bien le monde myst\u00e9rieux des aliments dans un supermarch\u00e9, c'est ce que nous propose donc de d\u00e9couvrir le film sur cette partie, film d'animation qui est sorti hier en France, mais donc sans date pr\u00e9vue, vous le comprenez pour la Suisse Romande le h\u00e9ros est une saucisse qui meurt d'envie de se faufiler dans un petit pain emball\u00e9 juste \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, tous les produits, r\u00eave d'\u00eatre choisi par les humains, car selon leurs croyances ces humains -l\u00e0 vont les amener vers un paradis magnifique, \u00e7a peut, comme le Djihad en explose en a 70 vierges jusqu'\u00e0 ce qu'il d\u00e9couvre l'horrible v\u00e9rit\u00e9 \u00e9coutez la bande annonce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:10) [82%] :\r\nDepuis toujours, les aliments, priez pour nous suivre chez nous bien gard\u00e9, ce qui arrive. \r\nC'\u00e9tait loin d'imaginer ces 30 la ville passeraient \u00e0 la casserole. \r\nRisque de mourir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:44) [81%] :\r\nIl a perdu toute la pause au village et beurre de cacahou\u00e8tes, alors sa femme est morte regard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:52) [89%] :\r\nLe film est d\u00e9j\u00e0 interdit au moins 12 ans en France, Rapha\u00ebl, il provoque les foudres du mouvement La Manif pour la Manif pour tous, pardon oppos\u00e9, on le rappelle au mariage homosexuel, alors pourquoi tant de haine, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:02) [85%] :\r\nBah, tout simplement parce que ce c'est parti n'est pas un film d'animation pour enfants, il vise avant tout les ados, les adultes et et surtout parce qu'en plus de son discours bien subversif, en gros, les produits se rebellent contre leur statut de marchandises et lancent carr\u00e9ment une guerre totale contre leurs bourreaux humain bah, le r\u00e9sultat est doucement potache vulgaire les aliments jure comme des rappeurs et en plus la saucisse se rapproche du du du pain aux Dogons forme affriolante l'impression que l'h\u00e9ro\u00efsme de l'\u00e9rotisme devient attend presque insoutenable, enfin bon, il n'en fallait pas plus pour que le mouvement La Manif pour tous s'indignent par d\u00e9truite, tr\u00e8s remont\u00e9, je cite : prot\u00e9gez vos enfants de soci\u00e9t\u00e9s parti de films qui initie la jeunesse au sexe en groupe et \u00e0 la pornographie, rien que \u00e7a, m\u00eame Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Poisson, candidat malchanceux aux primaires et pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, s'est fendu d'entre 8 lapidaire je ressuscite une sc\u00e8ne de partouze pour les enfants de 12 ans tout reste \u00e0 faire pour lutter contre une Exposition pr\u00e9coce \u00e0 la pornographie, bon il est vrai que le film s'ach\u00e8ve par une immense partout culinaire ou Pete Asbury t\u00f4t saucisses pain tortillas bagages homo h\u00e9t\u00e9ro \u00e0 2, 3 voire plus se p\u00e9n\u00e8tre dans tous les sens avec une joie festif qui quand m\u00eame fait plut\u00f4t du bien en ces temps puritain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:10) [86%] :\r\nBon alors -t-il quand m\u00eame un risque v\u00e9ritable pour les enfants \u00e0 risque de zombies fication et de tomber dans la drogue comme comme le dit comme le disent les tout de lundi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:21) [87%] :\r\nHier nous le dira, maintenant c'est l'argument des contestataires qui midi milite donc pour l'interdiction plus s\u00e9v\u00e8re de dossiers, il faut tout de m\u00eame comprendre une chose, c'est que le syst\u00e8me de classification des agents fran\u00e7ais plus souples que chez nous, en gros, pour faire court, un film se voit interdit aux moins de 12 ans s'il contient un langage tr\u00e8s cru des sc\u00e8nes \u00e9rotiques et ou du contenu violent, \u00e7a concerne des films par exemple comme Sugar Alien, ce quart une classification sup\u00e9rieur plac\u00e9 \u00e0 16 ans et g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des Oeuvres contenu moralement plus perturbant comme massacraient tron\u00e7onneuse irr\u00e9versible L'Exorciste et d\u00e8s 18 ans concernent la pornographie pure ou exceptionnellement des films classiques repr\u00e9sentant des actes sexuels non simul\u00e9s par les acteurs fera quand m\u00eame que les gens de la Manif pour tous, explique en quoi il est plus dangereux d'exposer ses enfants associ\u00e9s du parti car fait ou Sugar ou alors il faudrait red\u00e9finir enti\u00e8rement le syst\u00e8me de classification des agents fran\u00e7ais et pour information, si le film donc n'est pas pr\u00e9vu sur les \u00e9crans de Suisse romande, il est sorti le 6 octobre dernier en Suisse al\u00e9manique avec je vous ai dit que c'\u00e9tait un peu plus dur chez nous une interdiction aux moins de 16 ans alors est -ce qu'il existe des ant\u00e9c\u00e9dents Rapha\u00ebl des films d'animation qu'ont \u00e9t\u00e9 interdits au moins 12 en France, o\u00f9 il y en a m\u00eame plusieurs tard zone la honte de la jungle du Belgique Hicham sortir 1975 vous en souvenez -vous \u00e9trang\u00e8res n'pas l'histoire, donc d'un Tarzan lubrique perdu dans une jungle truff\u00e9 de mines, il fallut ces de plantes nymphomane, il y a aussi eu South Park, la version cin\u00e9ma de de la s\u00e9rie anim\u00e9e ultra- trash de tr\u00e8s Parker et Matt Stone, je peux encore vous citer Perfect Blue du Japonais Satoshi Konrad leur domin\u00e9e par la violence graphique et des sc\u00e8nes demeure digne d'un film d'ailleurs bient\u00f4t \u00e9videmment le tr\u00e8s culte Fritz le chat de Ralph Bacci l'vieille nocturne ib\u00e8re terrains de Ground et d\u00e9prav\u00e9 d'un matou dans New York, qui ont les carences fume des p\u00e9tards et que plus avec tout ce qui lui passe sous la patte \u00e0 son \u00e9poque, en 1972 le dessin anim\u00e9 fut frapp\u00e9 d'un classement X aux \u00c9tats-Unis, une premi\u00e8re, et en France, il fut d'abord interdit aux moins de 18 ans avant d'\u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui aux plus de 12 ans \u00e7a va de la hurler \u00e0 la pornographie pour saucer de ce parti qui pose tout de m\u00eame une s\u00e9rieuse distance esth\u00e9tique avec ces accouplements de denr\u00e9es alimentaires et c'est du pain, des Pita, des saucisses quoi messieurs les censeurs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:27) [89%] :\r\nBlanche carnage de la rouge si vous n'avez pas vu le film, vous nous avez expliqu\u00e9 \u00e9galement tout \u00e0 l'heure que vous- m\u00eame avez impos\u00e9 une interdiction aux moins de 17 ans de votre spectacle, quelle est votre opinion sur : au fond, cette partouze final de saucisses qui pose probl\u00e8me \u00e0 la Manif pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:45) [81%] :\r\nOn va \u00e9couter ce effectivement je ai je je parle un peu son, sans savoir ce que j'ai vu le film mais c'est comme \u00e7a \u00e0 pour moi j'ai j'ai pas tr\u00e8s envie de le voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:55) [91%] :\r\nUn int\u00e9resse pas plus que \u00e7a, voil\u00e0 le motif de la r\u00e9volution, pourtant vous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:03) [90%] :\r\nCommuniste anti- consum\u00e9riste mais aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:06) [89%] :\r\nEt justement par la la la banalisation totale de, de, de, de l'\u00e9lan r\u00e9volutionnaire, passant par des aliments, enfin tout \u00e7a est tr\u00e8s je sais pas, \u00e7a joue avec des motifs en plus ce qui est en ce moment sont quand m\u00eame l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:24) [85%] :\r\nTout \u00e7a, moi j'ai j'ai j'ai peur, plut\u00f4t d'une vague d'anorexie, puisque les les enfants ont pu vouloir manger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:30) [78%] :\r\nEt si les aliments deviennent est des aides. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:35) [92%] :\r\nTr\u00e8s sympathique, non je sais pas ce c'est je trouve pas \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant le le d\u00e9bat, j'ai pas non plus envie d'en discuter avec un un partisan de de la Manif pour tous, fin juin, je, je, je, je trouve \u00e7a inint\u00e9ressant vraiment possible que ce soit d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:53) [96%] :\r\nLe Champ de la censure n'est -il pas en train de se resserrer quand m\u00eame malgr\u00e9 tout autour du cin\u00e9ma, des spectacles de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:02) [86%] :\r\nBen si, puisqu'il y a une parade, il y a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 sur sur le fait que on a peur de heurter, on a peur d'\u00eatre heurt\u00e9, on a des \u00e9go de nourrissons de de 6 mois quand la fragilit\u00e9 affective d'un enfant de 4 ans, l'impression enfin, en ce moment c'est et on se prot\u00e8ge en permanence, bon, de quoi on sait pas trop mais tout en participant quand m\u00eame une esp\u00e8ce de, de, de, de mouvements soi-disant vers le progr\u00e8s, mais qui, moi, pour moi, ne sont pas vraiment un progr\u00e8s humain, enfin je vois on, on, on va tout droit, tout en essayant de se se prot\u00e9ger mais tout porte tout pour prot\u00e9ger des d\u00e9fauts des d\u00e9fauts, Angers, donc je trouve pas \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qui se passe, humainement seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:53) [90%] :\r\nComment est -ce que vos blagues sur les attentats du Bataclan, ont -elles \u00e9t\u00e9 accueilli sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:58) [87%] :\r\nEh bien \u00e9coutez j'\u00e9tais sur sc\u00e8ne, 3 jours apr\u00e8s, dans un plateau plateau de un et nos justement qui anime le gala un l\u00e0 samedi, oui, 3 jours avant, je crois, 3 jours \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:10) [91%] :\r\nJe veux dire et j'en ai parl\u00e9 tout de suite et et c'\u00e9tait assez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:16) [94%] :\r\nC'est \u00e9trange parce qu'en fait, les gens sont mis \u00e0 r\u00e9agir de mani\u00e8re vraiment comme des robots. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:23) [86%] :\r\nComme comme si vous disiez aux gens appelle plus exactement ce que j'avais ce que j'avais \u00e9crit avec \u00e0 chaud, je me rappelle plus que qu'est -ce que c'\u00e9tait apr\u00e8s je j'ai d\u00e9velopp\u00e9 je, je, j'ai \u00e9crit plus long, mais je sais plus ce que j'avais dit \u00e0 chaud, \u00e0 chaud, mais je crois que c'\u00e9tait m\u00eame pas le le le le le sens des des d\u00e9bats qui et qu'ils avaient all\u00e9geance \u00e9tait juste fait de juste de l'\u00e9voquer les gens, c'est de se mettait \u00e0 rire de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre et et \u00e0 la fois je je sentais bien que c'\u00e9tait un besoin que que que qu'il avait les gens l\u00e0 de de de. \r\nDe de oui de de d'exploser quoi il avec les choses apr\u00e8s j'ai j'ai apr\u00e8s, j'ai \u00e9crit plus longs et et encore une fois, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s bizarre, \u00e7a d\u00e9pend du de l'endroit du contexte \u00e7a d\u00e9pend, enfin, avec des \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a le temps qui a pass\u00e9 entre 2 changer vraiment les choses, je sens qu'il y a des choses que j'ai dit sur le Bataclan qui qui qui qui ne qui qui font plus tellement il y a des choses je parle je j'ai un moment je parlais beaucoup de fait que il y avait forc\u00e9ment des cons, au Bataclan parce que je, je d\u00e9veloppe l'id\u00e9e selon laquelle on dit pas la mort qui les cons la connerie dispara\u00eet quand, quand les gens meurent en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:00) [88%] :\r\nEt, et donc \u00e7a pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s longtemps apr\u00e8s le Bataclan, c'est quelque chose qui est qui \u00e9tait pas entendable par le public, donc \u00e7a soulev\u00e9 un peu le le public et il y avait des r\u00e9actions un peu de presque de de refus de, de, de, de \u00e7a et puis est puissant, bien qu'aujourd'hui voil\u00e0 ce ce, il y a plus tellement de de r\u00e9action donc sur des des \u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, c'est vraiment c'est \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend du temps qui passe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:31) [87%] :\r\nLe temps fait son oeuvre, donc sur sur sur les Blayais et sur les \u00e9v\u00e9nements ont \u00e9galement blanche quand m\u00eame, vous avez rencontr\u00e9 beaucoup de gens introvertis dans ce m\u00e9tier vous trouver \u00e7a \u00e9trange, vous entende pas tellement nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:43) [75%] :\r\nJe je je trouve \u00e9trange qu'il a des gens introvertis, si moi je suis un tr\u00e8s bon signe, et vous vous me demandez si je suis introvertie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:53) [95%] :\r\nNon je je reprends une de vos d\u00e9clarations et vous disiez il y a beaucoup de gens introvertis dans ce m\u00e9tier, c'est tout de m\u00eame tr\u00e8s \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:01) [87%] :\r\nAh oui, j'ai dit \u00e7a, peut-\u00eatre que j'ai dit ai tout de m\u00eame tr\u00e8s \u00e9trange parce que je savais pas quoi dire, parce que du coup, ce que va tout un coup, \u00e7a me para\u00eet bizarre d'avoir dit \u00e7a parce que \u00e7a me para\u00eet pas du tout est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:14) [83%] :\r\nFrance que que les gens des gens qui vont sur 5 fonce trucs aussi, il para\u00eet soit forc\u00e9ment OGC c'est c'est des gens qui ont une pathologie sociale un tissu c'est c'est pas des gens c'est dans dans la vie courante se soit des oui, soit des d\u00e9pressifs, soit des et des gros timide soit et des Lego\u00efc mais c'est rarement des gens bien sous tous rapports, vous \u00eates bien sous drapeau vous ah bah non, pas du tout, moi je suis extr\u00eamement timide, l\u00e0 je suis toute seule dans ce Studio, je vous imaginez un peu si vous avez une voix incroyablement sexy, c'est tr\u00e8s bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:56) [75%] :\r\nIl est tout nu, je peux g\u00eaner \u00e0 Paris l\u00e0, ici aussi, ah oui, je vous laisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:12) [92%] :\r\nDonc vous \u00eates introverti, comme la plupart des gens que vous rencontrez dans dans dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:16) [87%] :\r\nOui, oui, oui, oui, enfin je sais pas, non, on peut pas dire introverti, c'est pas vrai, mais je suis mal \u00e0 l'aise, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:24) [96%] :\r\nBlanche Gardin, plus \u00e0 l'aise sur la sc\u00e8ne, donc avoir ce samedi au Montreux Comedy Festival dans le cadre de la soir\u00e9e immigration choisie, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:33) [89%] :\r\nEt merci d'avoir invit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T16:37:40Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11478C89-0F8A-4B4E-A6EB-AC1F49CF8E58", "internalArchiveId": "11478C89-0F8A-4B4E-A6EB-AC1F49CF8E58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3\u00e8me d\u00e9veloppement : Br\u00fbler le drapeau am\u00e9ricain pourrait devenir un crime", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Riva Kastoryano, sociologue, Directrice de recherche au CRNS (centre national de la recherche scientifique) et professeur \u00e0 Sciences Po\r\nDonald Trump a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux en d\u00e9but de semaine que toute personne qui se risquerait \u00e0 br\u00fbler le drapeau national devrait \u00eatre puni d'une peine de prison, ou m\u00eame d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9. Interview de Riva Kastoryano, sociologue et directrice de recherche au CNRS.\r\n\r\n* * Br\u00fbler le drapeau am\u00e9ricain pourrait devenir un crime Celui qui br\u00fble le drapeau doit \u00eatre puni - d'une peine de prison ou m\u00eame \u00eatre d\u00e9chu de la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine. C'est ce qu'a affirm\u00e9 le prochain pr\u00e9sident des Etats-Unis. Donald Trump veut ainsi renforcer encore ce symbole d'unit\u00e9 qu'est le drapeau national. Un symbole qui d\u00e9passe les Etats-Unis. La question de l'identit\u00e9 nationale touche de nombreux pays, le drapeau y prend toute sa place. \r\nAnalyse de la sociologue Riva Kastoryano, Directrice de recherche au CRNS (centre national de la recherche scientifique) et professeur \u00e0 Sciences Po.\r\n  2'15\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Br\u00fbler le drapeau am\u00e9ricain pourrait devenir un crime / JDM_2016-12-01T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux en d\u00e9but de semaine que toute personne qui se risquerait \u00e0 br\u00fbler le drapeau national devrait \u00eatre puni d'une peine de prison, ou m\u00eame d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9. Interview de Riva Kastoryano, sociologue et directrice de recherche au CNRS."], "variantIds": ["ece-8188923"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:42Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCelui qui br\u00fble le drapeau doit \u00eatre puni d'une peine de prison ou m\u00eame carr\u00e9ment \u00eatre d\u00e9chu de la nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine, c'est ce qu'a affirm\u00e9 le prochain pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, d'un altruisme qui veut ainsi renforcer ce symbole d'unit\u00e9 est le drapeau national, symbole qui d\u00e9passe les \u00c9tats-Unis, la question de l'identit\u00e9 nationale touche de nombreux pays, le drapeau il prend toute sa place, analyse tout de suite de la sociologue Riva Kastoryano les, directrice de recherche aussi ANRS et professeur \u00e0 Sciences Po. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [84%] :\r\nC'est la nation elle- m\u00eame, j'ai pas plus symbolique que la nation elle- m\u00eame, c'est la construction de l'\u00c9tat, c'est le sang vers\u00e9 la mobilisation des individus qui vont porter le drapeau Alexis comme construction et formation de cet \u00c9tat-Nation, par exemple, l'\u00c9tat islamique qui s'est d\u00e9clar\u00e9 comme \u00c9tat \u00e0 brandir un rapport noir avec des caract\u00e8res arabes toute conqu\u00eate symbolis\u00e9 par un drapeau tout territoire un drapeau pour marquer il son existence politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [88%] :\r\nDonc en fait symboliquement br\u00fbl\u00e9 le drapeau qu'est -ce que \u00e7a signifie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:03) [88%] :\r\nContest\u00e9, ne pas reconna\u00eetre ce symbole qui correspond \u00e0 cette nation d\u00e8s qu'il y a quelque chose entre Isra\u00e9liens, Palestiniens ont br\u00fble syst\u00e9matiquement le drapeau isra\u00e9lien ou le drapeau palestinien, c'est des moments de rejet de la souverainet\u00e9 de la nation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [85%] :\r\nEst -ce que pour chaque nation le drapeau signifie la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:22) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, pour chaque nation pour chaque identit\u00e9 collective qui se reconna\u00eet une appropriation politique regardez l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral espagnol il y a le drapeau espagnol pour l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral et chaque chose est \u00e0 chaque r\u00e9gion a son drapeau il y a le drapeau catalan, le drapeau parce que cette id\u00e9e qu'on se reconna\u00eet, on veut s'affirmer comme entit\u00e9 politique on met un drapeau donc la r\u00e9action de dans l'ancien et le populisme \u00e0 son extr\u00eame, donc on n'a pas le droit de critiquer la nation, on n'a pas le droit de rejeter ce qui est le propre de cette nation, donc si on le fait, on sera puni c'est ou c'est du populisme, \u00e7a va faire bouger beaucoup de gens \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [97%] :\r\nVous pensez que d'autres suivront. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [83%] :\r\nComme rh\u00e9torique peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps il y a ceux qui regardaient pas pr\u00e9sent dans d'autres pays, par exemple, prenant la Turquie il y a un article qui qui insult\u00e9 la nation et cette est il y a vraiment une punition comme la prison, \u00e7a va jusqu'\u00e0 tuer la personne et la br\u00fbler un drapeau qui correspondrait s\u00fbrement, c'\u00e9tait dans l'ascenseur et puis dans des \u00c9tats d\u00e9mocratiques, \u00e7a peut pas aller jusque l\u00e0 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [89%] :\r\nDonc, il existe une gare \u00e0 la nation ou plus un pays autoritaire, plus il est s\u00e9v\u00e8re sur le drapeau. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:39) [82%] :\r\nPuis laissez sur tout ce qui est symbole de l'\u00e9tat de la souverainet\u00e9 de la nation \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [93%] :\r\nC'\u00e9tait l'analyse de la sociologue Riva Kastoryano, directrice de recherche au CNRS et professeur \u00e0 Sciences Po, elle \u00e9tait avec Katia j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B66EA32-01D4-46C8-BEA6-453112C5AF7B", "internalArchiveId": "2B66EA32-01D4-46C8-BEA6-453112C5AF7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humour: Yuriko Kotani", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Yuriko Kotani es une humoriste japonaise qui s'exprime sur sc\u00e8ne en anglais! R\u00e9compens\u00e9e d'un \"BBC Newcomer comedy award\", cette artiste d\u00e9sormais londonienne participe au Festival Montreux Comedy le dimanche 5 d\u00e9cembre 2016 dans le cadre d'une soir\u00e9e anglophone tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e: Afrique du Sud, USA, Canada, Nigeria et. Suisse avec Thomas Wiesel. Comment une Japonaise a-t-elle mis les Anglais dans sa poche? \r\nR\u00e9ponse du Yuriko Kotani au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172868", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Humour: Yuriko Kotani / VER_2016-12-01T17:06:00_humour-yuriko-kotani", "Vertigo du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Yuriko Kotani es une humoriste japonaise qui s'exprime sur sc\u00e8ne en anglais! R\u00e9compens\u00e9e d\u02b9un \"BBC Newcomer comedy award\", cette artiste d\u00e9sormais londonienne participe au Festival Montreux Comedy le dimanche 5 d\u00e9cembre 2016 dans le cadre d\u02b9une soir\u00e9e anglophone tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e: Afrique du Sud, USA, Canada, Nigeria et\u2026 Suisse avec Thomas Wiesel. Comment une Japonaise a-t-elle mis les Anglais dans sa poche? \n\nR\u00e9ponse du Yuriko Kotani au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-8172868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:02Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [95%] :\r\nVertigo 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [88%] :\r\nCertes. \r\nNantes d\u00e9tient, c'\u00e9tait un tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [82%] :\r\nElle succ\u00e8de compris Laval mais oui ben oui oui oui c'est japonais dans la Seine dans la salle pendant la la bonne, \u00e7a m'a F\u00e9lix voil\u00e0 \u00e7a fait \u00e7a, merci Thierry Saint-Pascal japonais dans la salle, non, c'est normal, surtout ce travail, rire, \u00e7a pourrait \u00eatre une blague sur nous autres, les Suisses c'est pas faux, sauf du point de vue al\u00e9manique parce que nous sommes des Grecs, \u00e7a se complique la amour c'est vrai pour le Stade avancent bien, monsieur, c'est \u00e9galement ce week- end, oui justement, je crois que les taux Montreux Comedy Festival cette humoriste japonaise, elle s'appelle Yuriko Kotani et le festival, on le rappelle, s'ouvre d\u00e8s ce soir et jusqu'au 5 d\u00e9cembre alors J\u00e9r\u00e9my Ferrari qui quelques dit Yann Lambiel et donc cette japonaise, elle se produira ce dimanche, le 5 dans le cadre du gala anglophone training comics Thierry, vous l'avez joint par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Londres o\u00f9 elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [88%] :\r\nR\u00e9sident oui oui Kotani a longtemps v\u00e9cu dans son pays natal, le Japon et d'travailler comme employ\u00e9 de bureau dans une soci\u00e9t\u00e9 commerciale, apparemment c'est pas tr\u00e8s passionnant mais d\u00e9sormais humoriste sur sol britannique Yuriko Kotani, la trentaine, s'est pr\u00e9sent\u00e9 dans une comp\u00e9tition pour voir de la c\u00e9l\u00e8bre BBC, c'\u00e9tait en 2015 et la voici aur\u00e9ol\u00e9 d'un Newcomer Comedy Award au nez et \u00e0 la barre des comp\u00e9titeurs, parfaitement anglophone Enantone un extrait, avant c'\u00e9tait le truc sur combien japonais dans la salle c'\u00e9tait dans ce, dans le cas de ce concours -l\u00e0 alors l'humour japonais pour ma part, je ne connais pas trop, j'ai regard\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision japonaise en VO, mais \u00e7a m'a pas trop parl\u00e9, parler, on va dire que \u00e7a va capter non j'ai j'ai pass\u00e9 mais bon, il y avait des rires enregistr\u00e9s, mais j'ai pas compris quand c'\u00e9tait l'humour par ailleurs japonais en solo par une femme, la j'ai cherch\u00e9 aussi en japonais, j'ai pas trouv\u00e9, donc je veux comprendre, c'\u00e9tait une cause IT pour une raret\u00e9 donc premi\u00e8res interrogations qu'est -ce qui a donc s\u00e9duit le jury de la BBC dans son sketch d'une dizaine de minutes, micro en main, vous allez voir, c'est une modeste Yuriko. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:21) [81%] :\r\nOui, enfin, il nous reste et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [84%] :\r\nChaque finaliste, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, avec une personnalit\u00e9 singuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:28) [63%] :\r\nSi on et ni One pays Winner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [94%] :\r\nN'importe lequel d'entre eux auraient pu gagner cette comp\u00e9tition \u00e9tait tr\u00e8s choqu\u00e9 lorsque j'ai entendu mon je ne pouvais pas y croire, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s heureuse et la t\u00eate dans les \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:41) [77%] :\r\nEt nous, on va devenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [67%] :\r\nQuand une Japonaise et choqu\u00e9 quels cris fatal. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:48) [67%] :\r\nSpithill. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [84%] :\r\nElle est sans voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [91%] :\r\n\u00eatre une artiste japonaise en Angleterre Yuriko Kotani, \u00e7a signifie faire rire les gens sur le fait que vous \u00eates exotiques ou alors c'est plut\u00f4t proposer une sorte de miroir aux Anglais en montrant leur c\u00f4t\u00e9 \u00e9trange ou leurs aspects bizarro\u00efde. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:07) [84%] :\r\nSi on a travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [93%] :\r\nJ'ai \u00e9crit, je d\u00e9cris mes sentiments, mes impressions et je pars de ma propre exp\u00e9rience de vie j'aborde ainsi mon existence au Japon et mes ann\u00e9es de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:18) [75%] :\r\nD'Atsem, on se retrouve globale une r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [95%] :\r\nParall\u00e8lement, je parle de l'Angleterre et de la mani\u00e8re dont je la vis, appelons \u00e7a de la com\u00e9die d'observation j'aime aborder la r\u00e9alit\u00e9 sous plusieurs angles et perspectives. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [91%] :\r\nDes femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [99%] :\r\nPouvez -vous nous donner un exemple de vos observations. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:38) [69%] :\r\nIl y a \u00e7a, il faut que bah demain et on tait il pas \u00eatre faudrait d\u00e9clarer texture un de dauphin de son. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [91%] :\r\nOui, je prends le train quotidiennement j'ai observe la vie, le comportement des passagers et le fonctionnement des chemins de fer en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:54) [55%] :\r\nOn ne tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [93%] :\r\nEst ce qu'il y a des grandes diff\u00e9rences Yuriko Kotani entre le l'humour japonais et le sens de l'humour britannique est -ce que vous devez adapter votre fa\u00e7on de faire des blagues. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:07) [82%] :\r\nIl y a, il n'y a mis, oui oui tente du 13 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [91%] :\r\nAh oui, au Japon, on ne pratique pas le sarcasme prix longtemps avant de comprendre de quoi il pouvait bien s'agir aujourd'hui je le pratique, j'aime beaucoup \u00e7a, j'ai d\u00e9couvert que les jeunes jumeaux sont tr\u00e8s populaire en Grande-Bretagne, c'est tout le contraire au Japon. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:27) [81%] :\r\nOui, il ne dit pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [90%] :\r\nQuelles sont vos vos limites en mati\u00e8re de censure est ce qu'il y a des sujets que vous humoriste japonaise nos auriez jamais abord\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:39) [60%] :\r\nPareil, question autre secret et les moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [80%] :\r\nJe veux faire rire les gens dans la salle, panneaux moqu\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:44) [83%] :\r\nMa foi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [88%] :\r\nEt j'ai une derni\u00e8re question, Yuriko Kotani pourriez -vous limiter le riz, un Japonais et le rire anglais. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:52) [74%] :\r\nLe souverain ce une Japonaise Wayere enseignait l'un d'une br\u00e8che au nord de l'enseigner ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [85%] :\r\nYuriko Kotani allez, je vous dirai \u00e7a je suis tr\u00e8s, qui avait une blague sur la ponctualit\u00e9 des trains anglais qui n'est pas du tout ponctuel, justement c'est \u00e7a blague l\u00e0 peut avoir un sens ici en Suisse, o\u00f9 nous sommes ponctuel bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [88%] :\r\nMais \u00e7a \u00e7a sans soulever ce sera ce dimanche sur la sc\u00e8ne du Montreux Comedy pour un gala anglophone avec des humoristes venus de partout, de toute la sph\u00e8re angle du Commonwealth on dire Nigeria, Afrique du Sud, Canada, USA et de Suisse avec un certain Thomas Wiesel in English. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A3CFB42-E905-44B5-B857-3729F925F2CA", "internalArchiveId": "0A3CFB42-E905-44B5-B857-3729F925F2CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : La pens\u00e9e et la connaissance", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172527", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-01T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-01T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8172530", "ece-8172527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T12:43:50Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [60%] :\r\nSi la v\u00f4tre ce m\u00eame regard Jean-Louis int\u00e9resse qu'on n'est pas. \r\nIl faut oui bien comme \u00e7a, c'est Louis Gallois. \r\nSylvie, m\u00eame quand les femmes il y a pass\u00e9 aucun suffrage d'accord mais voil\u00e0 on ne vendait Whitney et puis point ici sur la pens\u00e9e. \r\nC'est, c'est une vision tr\u00e8s orientaliste du monde professeur France. \r\nEt l'esprit, c'est la oui mais qui verrait. \r\nEt le terrain toutes les notes, c'est Paul oui Maisonneuve qui tout d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [70%] :\r\nIl a oubli\u00e9 un technicien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [57%] :\r\nJ'ai le sien, oui, elle a \u00e9t\u00e9 le cas dans Internet. \r\nEt laissez No\u00ebl ou quoi par ouvert \u00e0 un d\u00e9part, c'est la jeunesse. \r\nEt puis fort un certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [86%] :\r\nAh mais non, mais il y a bien un pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [52%] :\r\nDepuis la campagne et c'est ici que j'esp\u00e8re, des rapports \u00e0 la place Talanga\u00ef j'ai plus des moines on eu pire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF50832C-85F0-46C5-9CD3-2E6D5E6577A3", "internalArchiveId": "AF50832C-85F0-46C5-9CD3-2E6D5E6577A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : \"Ditology\", des visages sur les doigts!", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "L'artiste Dito Von Tease (\"dito\" pour \"doigt\" en italien) transforme ses doigts en portraits de personnages c\u00e9l\u00e8bres! Maquillage, accessoires, d\u00e9guisements... \r\nEnviron 12 heures de travail par phalange pour un r\u00e9sultat hilarant!", "durationSec": 167, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["\"Ditology\", des visages sur les doigts!", "\"Ditology\", des visages sur les doigts! / HAP_2016-12-01T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "\"Ditology\", des visages sur les doigts! / HAP_2016-12-01T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["L'artiste Dito Von Tease (\"dito\" pour \"doigt\" en italien) transforme ses doigts en portraits de personnages c\u00e9l\u00e8bres! Maquillage, accessoires, d\u00e9guisements... \nEnviron 12 heures de travail par phalange pour un r\u00e9sultat hilarant!", "L'artiste Dito Von Tease (\"dito\" pour \"doigt\" en italien) transforme ses doigts en portraits de personnages c\u00e9l\u00e8bres! Maquillage, accessoires, d\u00e9guisements... \nEnviron 12 heures de travail par phalange pour un r\u00e9sultat hilarant!", "L'artiste Dito Von Tease (\"dito\" pour \"doigt\" en italien) transforme ses doigts en portraits de personnages c\u00e9l\u00e8bres! Maquillage, accessoires, d\u00e9guisements... \nEnviron 12 heures de travail par phalange pour un r\u00e9sultat hilarant!"], "variantIds": ["ece-8172604", "ece-8172599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-09T17:12:41Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nD'o\u00f9 la crainte rediffuse 8 stick bonjour, tu veux mon doigt, pourquoi pas, tiens, on va en avoir besoin, puisque notre artiste du jour, c'est quelqu'un qui s'amuse \u00e0 transformer ses doigts en portraits de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s son pseudo s'est dit au fond de Tease DYTO qui veut dire doigts en italien et Von c'est un jeu de mots avec la fameuse dans ce burlesque Dita Von Tease donc rien que l\u00e0, on sent que le mec a de l'humour et on a constat\u00e9 que \u00e7a se confirme, visuellement avec ses cr\u00e9ations apr\u00e8s ce petit \u00e0 teasing principaux une dizaine qui pourrait dire \u00e7a ressemble \u00e0 quoi ces ces portraits de doigts bah on l'a tous fait quand on \u00e9tait petit, ne se dessiner un sourire, un nez et de vieux sur le doigt pour faire un bonhomme maintenant imagine le bouton doigts la derni\u00e8re phalange donc l'endroit o\u00f9 la t\u00eate haute, ses empreintes digitales et qu'on transforme en vrai visage avec tout ce qu'il comporte, qui les rend reconnaissables et tout, donc ce qu'il fait au fond disent ce qu'qui se maquis le bout du doigt le quoi il habille m\u00eame parfois et en prenant une photo avec un bon gros ou m\u00eame en des personnages avec des t\u00eates absolument hilarante en plus tu sais en th\u00e9orie envisage humain continue va de haut en bas, il s'affine le visage dans la vue que c'est un droit c'est l'inverse : plus tu descends plus \u00e7a s'\u00e9largit et les bons amis, se retrouve avec un co\u00fbt hyper les salaires encore plus divertissant et tu imagines si tu as le le d'autographes, visage qui brille devant l'objectif peu oui si tu nous parler de de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s tout \u00e0 l'heure, puis nous, un peu comme \u00e7a le ou des des majeurs des des annuaires, alors l\u00e0, notre ami, dit au fond, il s'est fait plaisir Monsieur Spok Che Guevara avec sa barbe et son cigare, Steve Jobs, avec ses lunettes rajouter en relief qui avec la langue qui pend \u00e9videmment Mouammar Kadhafi il y a pas eu besoin d'ajouter grand- chose puisque les les plis du doigt un co\u00efncide avec le merveilleux doublement menton qu'il avait le but faire Marie- Antoinette P\u00e9kin pourquoi cette centaine, \u00e9videmment, on a aussi Hannibal Lecteur avec sa mise camisole mais aussi, et l'eau qui Timit\u00e9 Mozart toucherait que spiderman, on se trouve le Dala\u00ef-Lama, enfin je vous pas toute la liste n'est vraiment les portraits sont tous plus r\u00e9cents dans les uns que les autres avec une touche cartoonesque en plus comme comme touche finale un filtre ou un d\u00e9cor sur l'image autour du personnage qui rajoute un environnement coh\u00e9rent autour du perso, c'est de prendre un temps fou \u00e0 faire dans 2 3 ans, oui vraiment 12 heures par doigts j'ai ici, on va quand m\u00eame esp\u00e9rer Monsieur dit il essaie de donner une vraie expression assez portraits donc je disais en c'est pas juste un Smael au stylo-bille sur la phalange donc voil\u00e0 si vous aussi vous aimez -vous mettre un doigt j'ai post\u00e9 une galerie photo tout public sur la page Facebook apiculture ben oui, c'est donc le moment de souris, un doigt dans l'oeil oui ailleurs ce projet baptis\u00e9 dites logique merci Fontan je de serre la main, j'ai peur d'\u00e9trangler Monsieur Spok je comprends. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T17:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-67A00A2B-4C7A-404A-A5EC-2E7A464A6B0A", "internalArchiveId": "67A00A2B-4C7A-404A-A5EC-2E7A464A6B0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cours d'\u00e9ducation sexuelle suspendus momentan\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve annonce que les cours d'\u00e9ducation sexuelle seront provisoirement suspendus dans les \u00e9coles genevoises pour r\u00e9allouer ce budget aux \u00e9l\u00e8ves migrants des classes d'accueil. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9es Nathalie Fontanet (PLR) et Salika Wenger (Ensemble \u00e0 gauche.)\r\n\r\n* * Cours d'\u00e9ducation sexuelle suspendus momentan\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve  Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e genevoise PLR\r\nPar tel : ** 72 (t\u00e9l de la commission)\r\n(portable : ** 75)\r\n Salika Wenger, d\u00e9put\u00e9e genevoise d'Ensemble \u00e0 Gauche \r\nPar tel : ** 48\r\n(portable : ** 68)\r\nLe canton de Gen\u00e8ve va suspendre cette ann\u00e9e les cours d'\u00e9ducation sexuelle... Une information r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve. Une suspension provisoire dans les \u00e9coles primaires, les cycles et les coll\u00e8ges pour permettre de r\u00e9allouer ce budget aux \u00e9l\u00e8ves migrants dans les classes d'accueil du secondaire II. A la place, les autres \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficieront d'une sensibilisation \u00e0 la lutte contre le cyberharc\u00e8lement, priorit\u00e9 du D\u00e9partement de l'Instruction Publique, qui pr\u00e9cise que les cours d'\u00e9ducation sexuelle seront report\u00e9s et donn\u00e9s \u00e0 un autre moment dans leur cursus scolaire. Faut-il prioriser l'\u00e9ducation sexuelle des jeunes migrants? faut-il r\u00e9orienter les cours du primaire, les faire \u00e9voluer? \r\nOn en d\u00e9bat ce soir avec deux invit\u00e9es...\r\nNathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand conseil\r\net Salika Weger, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 gauche...\r\nBonsoir Mesdames...\r\nNathalie Fontanet:\r\n- Des cours d'\u00e9ducation sexuelle pour les jeunes migrants, est ce que cela fait partie d'un processus d'int\u00e9gration n\u00e9cessaire, il faut mettre la priorit\u00e9 sur cettte population-l\u00e0 ? \r\n- le d\u00e9partement part du principe que c'est une population vuln\u00e9rable, ne disposant que d'un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 l'information sur la contraception notamment, est-ce que c'est vraiment cela le probl\u00e8me? (ils ont quand m\u00eame entre 15 et 19 ans au secondaire II)\r\n- Cologne?\r\n- D'apr\u00e8s vous, avec ces cours, est ce que les \u00e9v\u00e9nements de Cologne auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s ?\r\n- N'est-ce pas une pratique discriminatoire que de cibler l'\u00e9ducation sexuelle pour les migrants plut\u00f4t que de la maintenir pour tous ?\r\n- Ne s'agit-il pas d'un processus n\u00e9o-colonial que de vouloir enseigner la vision suisse de l'\u00e9ducation sexuelle ?\r\n- On parle aujourd'hui d'un cours pour les jeunes migrants, doit-on imaginer les dispenser \u00e9galement aux adultes ?\r\n- Pour les enfants du primaire, est-ce que cela ne reste pas une priorit\u00e9 ces cours?\r\nSalika Wenger:\r\n- D'apr\u00e8s vous, est-ce qu'il est n\u00e9cessaire de prioriser l'\u00e9ducation sexuelle pour les populations de jeunes migrants ?\r\n- Leur expliquer la d\u00e9finition de l'acte sexuel, tel que pratiqu\u00e9 dans nos cantons, n'est-ce pas le moyen de leur donner les cl\u00e9s de notre soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- On leur donne des cours de langues, on les aide \u00e0 trouver un emploi pour s'ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9... la questions des moeurs sexuelles, du respect du corps de la femme (ou de l'homme) n'est-elle pas centrale pour \u00e9viter des d\u00e9rives telles que celles de Cologne en Allemagne o\u00f9, le soir du R\u00e9veillon, plus d'une centaine de femmes ont \u00e9t\u00e9 victimes d'agression sexuelle ? \r\n- Est ce que cela veut dire qu'on ne peut pas enseigner des valeurs aux personnes migrantes ? \r\nSUR LE CYBERHARCELEMENT\r\n- Le DIP veut prioriser la lutte contre le cyberharc\u00e8lement... est-ce que c'est le bon choix ? est-ce que c'est une priorit\u00e9 qui doit passer avant l'\u00e9ducation sexuelle ? peut-on jouer les vases communicants de cette fa\u00e7on ?\r\n- Est-ce que les cours d'\u00e9ducation sexuelles ne devraient justement pas \u00e9voluer ? Prendre \u00e0 la fois en compte les questions g\u00e9n\u00e9ralistes de sexe, mais aussi accentuer la question de l'influence d'internet et des r\u00e9seaux sociaux ?", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188908", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Cours d'\u00e9ducation sexuelle suspendus momentan\u00e9ment \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2016-12-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["La Tribune de Gen\u00e8ve annonce que les cours d\u2019\u00e9ducation sexuelle seront provisoirement suspendus dans les \u00e9coles genevoises pour r\u00e9allouer ce budget aux \u00e9l\u00e8ves migrants des classes d'accueil. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9es Nathalie Fontanet (PLR) et Salika Wenger (Ensemble \u00e0 gauche.)"], "variantIds": ["ece-8188908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:35:11Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette fois, le canton de Gen\u00e8ve va suspendre cette ann\u00e9e, les cours d'\u00e9ducation sexuelle, une informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve, une suspension provisoire dans les \u00e9coles primaires, les cycles et les coll\u00e8ges pour permettre de r\u00e9allouer ce budget aux \u00e9l\u00e8ves migrants dans les classes d'accueil du secondaire II \u00e0 la place, les autres \u00e9l\u00e8ves b\u00e9n\u00e9ficieront d'une sensibilisation \u00e0 la lutte contre le cyber harc\u00e8lement d\u00e9sormais priorit\u00e9 du d\u00e9partement de l'Instruction publique, faut -il prioriser l'\u00e9ducation sexuelle des jeunes migrants Faut -il r\u00e9orienter les cours du primaire, les faire \u00e9voluer, on d\u00e9bat de ces questions avec 2 invit\u00e9s : Nathalie Fontanet, d\u00e9put\u00e9e PLR au Grand Conseil et Salika Wenger, d\u00e9put\u00e9e d'Ensemble \u00e0 Gauche bonsoir mesdames. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:39) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [94%] :\r\nNathalie Fontanet, des cours d'\u00e9ducation sexuelle pour les jeunes migrants, est-ce que cela fait partie d'un processus d'int\u00e9gration n\u00e9cessaire, c'est juste que le d\u00e9partement de l'Instruction publique mettent la priorit\u00e9 sur cette population -l\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [90%] :\r\nJe pense qu'effectivement \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre une bonne chose de donner des cours d'\u00e9ducation sexuelle \u00e0 de jeunes migrants pour plusieurs raisons : d'abord, leur relation \u00e0 la sexualit\u00e9 n'est probablement pas la m\u00eame que celle qui existe en Suisse, en tout cas dans les pays dont un monde dont viennent la majorit\u00e9 des migrants et puis je pense que \u00e7a peut leur enseigner diff\u00e9rentes choses et les aider \u00e0 l'int\u00e9gration, \u00e7a peut aussi notamment les aider en termes de de pr\u00e9vention de contraception de de connaissance de leur corps et notamment pour les jeunes filles, ce que je regrette, n\u00e9anmoins, c'est que finalement on Jean pour habiller Paul et puis qu'on ne permettent plus \u00e0 ces cours de ceux donn\u00e9s notamment dans les classes primaires, pour moi, c'est un lieu extr\u00eamement important pour discuter, pour aborder ces points j'aimerais rappeler que souvent pour ses enfants, c'est la 1\u00e8re fois qu'ils entendent parler de de ce sujet -l\u00e0, \u00e7a leur permet aussi d'apprendre \u00e0 dire non d'apprendre que on ne peut pas le faire certaines choses et je je je regrette v\u00e9ritablement qui que ce soit et du se faire j'aimerais rappeler que dans le cadre du budget 2017 qui n'est effectivement pas encore vot\u00e9 il y a de nombreux postes qui ont \u00e9t\u00e9 par le DIP de nombreux postes qui prennent tr\u00e8s largement en compte, voire m\u00eame plus l'augmentation des \u00e9l\u00e8ves et je suis un peu d\u00e9sol\u00e9 qu'on on retire secours notamment \u00e0 l'\u00e9cole primaire et au cycle dans lequel, en fait, les enfants d\u00e9couvrent leur sexualit\u00e9, on sait qu'aujourd'hui, on commence en. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:26) [85%] :\r\nC'est de plus en plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [91%] :\r\nUn budget qui a des chances d'\u00eatre adopt\u00e9 cette nuit \u00e0 Gen\u00e8ve pour pour cette pr\u00e9cision, m\u00eame si c'est pas encore tout \u00e0 fait d\u00e9finitif Salika Wenger escompte premi\u00e8rement est -ce que comme le dit Nathalie Fontanet on Jean pour habiller Paul et deuxi\u00e8mement est -ce qu'on a raison d'acc\u00e8s ces cours sur les jeunes migrants. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:44) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je veux dire que j'entends parler Nathalie et je dois dire que j'ai pas grand chose \u00e0 ajouter \u00e0 ce qu'est la vie et que je suis assez d'accord sur presque tous les plans, l\u00e2che de dire qu'il y a on a viol\u00e9, on va avoir du mal \u00e0 avoir un d\u00e9bat, n\u00e9anmoins, je pense que je suis navr\u00e9 de vous le dire comme \u00e7a mais je suis bien, vraiment tout \u00e0 fait d'accord avec ce que vient de dire, avec une petite nuance n\u00e9anmoins le fait que o\u00f9 on se focalise sur les migrants, c'est un peu je dirais un peu discriminatoire et en m\u00eame temps c'est g\u00eanant parce qu'effectivement, comme le disait tr\u00e8s justement madame Fontanet c'est que redire d\u00e9shabiller un pour rhabiller l'autre, \u00e7a me para\u00eet un truc chose totalement, totalement aberrante, d'autant plus que comme on le sait, les enfants, m\u00eame si on pense que ces 2 enfants ils ont acc\u00e8s \u00e0 toute toute une toute une \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, internet, etc, o\u00f9 il y a des, des, des, des sujets sexuelle qui sont trait\u00e9s et je crois que ce n'est pas all\u00e9 jusque de les former, plus jeune, c'est-\u00e0-dire aux primaires et l\u00e0 \u00e7a ce que je regrette le plus, pour ce que j'en est entendu pour ce que en en tout cas, je veux dire que le le le le droit \u00e0 une une une formation, une formation en tentant de nous a une \u00e9ducation sexuelle des enfants, c'est un droit international. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nSur la 2\u00e8me partie de la question Salika Wenger sur sur le fait de donner la priorit\u00e9 de ces cours aux jeunes migrants est : est-ce que \u00e7a, \u00e7a vous para\u00eet une bonne chose qu'ils int\u00e8grent peut-\u00eatre mieux les moeurs helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:10) [92%] :\r\nC'est parce que vous pensez que les moeurs ne sont pas les m\u00eames pour toutes les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [85%] :\r\nIl fait il y a visiblement une volont\u00e9, je crois, des \u00e9v\u00e9nements comme ceux de Cologne ne se reproduise pas \u00e9t\u00e9 de mieux former ces jeunes l\u00e0, est-ce que \u00e7a c'est pas une bonne chose de la part du d\u00e9partement de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:27) [92%] :\r\nPour les enfants qui viennent de la guerre, probablement pour leur faire entendre que que que pour leur faire pour leur faire entendre que leur corps m\u00e9rite le respect, probablement, mais c'est vrai pour tous les enfants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [95%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:41) [93%] :\r\nMoi, je trouve un peu dommage, je veux dire qu'on fasse une fixette justement sur les migrants en oubliant que nos propres enfants ont aussi besoin de cette \u00e9ducation dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [92%] :\r\nNathalie Fontanet, c'est vrai qu'il y a quelque chose d'un petit peu d\u00e9rangeant dans le fait de cibler comme \u00e7a les les migrants, on peut aussi avoir des doutes quant \u00e0 l'utilit\u00e9 de cette d\u00e9marche, quand on pense aux \u00e9v\u00e9nements de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on avait entendu dire que il fallait sensibiliser les migrants et les \u00e9duquer en m\u00eame temps franchement est -ce que ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, on peut vraiment les pr\u00e9venir avec des cours d'\u00e9ducation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:16) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que si on si on s'est adress\u00e9 \u00e0 des jeunes, oui, c'est tr\u00e8s important de leur faire comprendre que que la femme a une image probablement diff\u00e9rentes dans dans nos pays, que que dans les pays dont ils proviennent, et puis \u00e0 les sensibiliser \u00e0 cet \u00e9gard je pense aussi que \u00e7a leur c'est le fait pour eux de voir des femmes, ce qui avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 notamment \u00e0 Cologne en les femmes qui \u00e9taient peu c'est quelque chose auquel ils ne sont pas habitu\u00e9s dans leur pays et je crois que c'est important qu'ils comprennent qu'il s'agit pas d'une provocation que les femmes et les jeunes femmes chez nous, m\u00eame si elles sont v\u00eatus de fa\u00e7on diff\u00e9rente, ne sont pas \u00e0 leur disposition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [83%] :\r\nEt en m\u00eame temps Salika Wenger, tout \u00e0 l'heure disait disons grossi peut-\u00eatre un petit peu les diff\u00e9rences en mati\u00e8re de moeurs sexuelles entre les entre les populations est -ce qu'on ne caricature pas un petit peu justement ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:04) [90%] :\r\nVous savez peut-\u00eatre qu'il y a de la caricature, peut-\u00eatre qu'on essaie de faire les choses avant d'avoir des probl\u00e8mes chez nous, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, lorsqu'on ne les fait pas on clair leur reprocher aux d\u00e9partements et on viendrait dire mais est -ce qu'on a donn\u00e9 toute l'information assez jeunes, moi ce que je regrette, avant toute chose, c'est que finalement, et je regrette aussi en tant en termes d'int\u00e9gration et puis dans l'image du du du Citoyen Genevois il va aujourd'hui avoir l'impression que finalement ces enfants ne ne re\u00e7oivent plus cette formation et cet enseignement de base et qu'on le donne \u00e0 des migrants et je pense que \u00e7a n'est pas favorable vis-\u00e0-vis du Citoyen Genevois \u00e0 l'int\u00e9gration des d'immigrants, c'est ce qui me d\u00e9range, c'est de prendre, d'un c\u00f4t\u00e9 pour donner de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [95%] :\r\nOui, justement c'est ce qui m'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:48) [99%] :\r\nCe qui me d\u00e9range le plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [92%] :\r\nSur cette question des vasques quand il y a l'autre volet de l'de la d\u00e9cision du d\u00e9partement de l'Instruction publique, c'est d'axer ses cours d'\u00e9ducation sexuelle d\u00e9sormais plus sur la lutte contre le cyber harc\u00e8lement \u00e7a, \u00e7a vous para\u00eet une bonne chose Salika Wenger. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:04) [89%] :\r\nOh ben \u00e9coutez, on n'est pas du tout dans le m\u00eame Champ d'abord accus\u00e9 les cours d'\u00e9ducation sexuelle sur le cyber harc\u00e8lement on parle, on parle de 2 choses diff\u00e9rentes, le cyber harc\u00e8lement c'est ce que montre c'est c'est j'ai envie de dire c'est : c'est une maladie d'enfants riches, c'est-\u00e0-dire que tout d'un coup, on va faire de on va donner des recommandations pour utiliser ou pour pour pour harceler ne pas harceler, comment, comment, comment, comment, comment, comment j'ai j'ai j'ai on n'est pas dans le m\u00eame Champ, je veux dire que le cyber harc\u00e8lement c'est une chose contre laquelle on doit lutter cette \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [78%] :\r\nMais c'est c'est pas le danger aujourd'hui, demain samedi Berlin r\u00e9ellement, sachant que les enfants des smartphones de plus en plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:43) [86%] :\r\nPlac\u00e9 en aucun cas l'\u00e9ducation sexuelle, je veux dire que c'est pas en faisant du mai de, de, de, de, de la cyber protection on va emp\u00eacher le mal et les maladies sexuellement transmissibles, ce n'est pas comme \u00e7a qu'on va inculquer le respect de l'autre, \u00e7a n'est alors le respect de l'autre, c'est un toute et c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, la, la, la, l'obligation sexuelle comme pour le cyber harc\u00e8lement c'est un probl\u00e8me de respect de l'autre et l\u00e0, je veux dire que \u00e7a d\u00e9passe le Champ de ces, de ces 2 points- propres, je crois que c'est dans un enseignement total, il y a du, du respect de montre du respect de soi -m\u00eame, etc, parce que l\u00e0, le cyberharc\u00e8lement, on va dire qu'on va dire aux enfants : tu peux pas et tu peux pas faire \u00e7a, non, il y a 2 choses : on retire les t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 l'entr\u00e9e de la classe ou \u00e0 l'entr\u00e9e de l'\u00e9cole et les enfants, les reprennent la sortie et c'est une chose, sinon leur expliquer qu'on peut pas faire et et en plus le cyberharc\u00e8lement, on sait qu'il est puni par exemple par la loi, comme c'est des adultes et puis quand c'est des enfants, on va leur expliquer gentiment qu'font moi, je veux dire que tout simplement on n'est pas dans le m\u00eame Champ, on ne peut pas changer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:49) [63%] :\r\nNasri, c'est-\u00e0-dire 20 12. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:51) [92%] :\r\nSexuelle contre la pr\u00e9vention du SIDA, harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [79%] :\r\nMais c'est pas 2 questions qui concernent le respect sur la m\u00eame question Nathalie entamer enfin conclure, c'est un moment o\u00f9 la maman est moins probable que les on va laisser r\u00e9pond Nathalie Fontanet va donc les m\u00eame n'. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:06) [86%] :\r\nPas un jeu, il est probable que pour des enfants qui viennent de la guerre, le respect, le respect qu'ils doivent le respect qu'on leur doit \u00e7a, c'est quelque chose de tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [86%] :\r\nEn 30 secondes Nathalie pour r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la lutte pour le harc\u00e8lement scolaire doit doit \u00e9galement, enfin, c'est \u00e9galement partie des priorit\u00e9s 1, le PLR avait d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une motion \u00e0 cet \u00e9gard, donc nous nous saluons ce plan, lutte contre le harc\u00e8lement qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par le d\u00e9partement, simplement dans notre dans notre id\u00e9e, ils ne ils ne se il n'excluait pas les cours d'\u00e9ducation sexuelle \u00e7a n'un drop repr\u00e9sente pas le m\u00eame domaine, je pense que il y a \u00e9norm\u00e9ment d'enfants qui sont victimes de harc\u00e8lement, il faut imp\u00e9rativement expliquer aux autres, quels sont les d\u00e9g\u00e2ts que peut faire ce harc\u00e8lement aujourd'hui notamment les le cyber. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [89%] :\r\nBon, \u00e9videmment, parce que le Nathalie Fontanet la port\u00e9e de tous, Nathalie Fontanet merci beaucoup, merci \u00e0 vous aussi Salika Wenger, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:03) [80%] :\r\nMerci \u00e0 revoir une farine bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Salika", "role": "D\u00e9put\u00e9e  EAG", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontanet, Nathalie", "role": "D\u00e9put\u00e9e ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3D8AB69-FD6C-46C7-B735-3242A7517884", "internalArchiveId": "A3D8AB69-FD6C-46C7-B735-3242A7517884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "365 pens\u00e9es philosophiques 01.12.2016", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 89, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172581", "imageURL": "http://www.rts.ch/8114002.image", "alternativeTitle": ["365 pens\u00e9es philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2016-12-01T11:35:00_365-pensees-philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2016-12-01T11:35:00_365-pensees-philosophiques"], "variantIds": ["ece-8172590", "ece-8172581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T13:59:19Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\n\u00e0 365 pens\u00e9es philosophiques, vieux, par Jean-Gabriel Couanau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [82%] :\r\nBonjour mesdames et bienvenue dans la sacristie de chasse Label pour cette 34\u00e8me r\u00e9union de r\u00e9flexion philosophique, je voulais vous dire avant de commencer, que j'ai re\u00e7u hier la commande group\u00e9e, que nous avons fait sur Bbox vague Point com donc je vous laisserai passer \u00e0 la culture, apr\u00e8s la r\u00e9union pour r\u00e9cup\u00e9rer votre chose je vous avertis les casquettes, j'ai vu 6 Love, elles sont magnifiques, ainsi que les culottes, j'ai vu 18 minutes Madame Shalev, vous avez command\u00e9, vous allez travailler il y a une illustration du sauveur qui ressort en levant le pouce comme \u00e7a c'est top, bon nous aujourd'hui, et c'est une phrase de Socrate, le philosophe grec pas que des ch\u00f4meurs par Rabat alors si, avant de donner un coup de pied ne le lui rend pas ah oui alors ce Socrate, et devaient pas abordable parce que ces sales b\u00eates, il faut pas tant qu'elle vous donne un coup de pied pour leur envoyer r\u00e9guli\u00e8re, moi je suis pour la violence, apr\u00e8s tout, ils l'ont bien cherch\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre communaux du Tour, bonsoir, et puis en fait on est, je suis pour la violence tout court, sa femme, la violence, et pas seulement regardez bien nous prive Seigneur merci pour les torgnoles re\u00e7u les donn\u00e9es qui nous permettent d'avancer, au-del\u00e0 de la commotion c\u00e9r\u00e9brale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "id": "0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "name": "365 pens\u00e9es philosophiques"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B2955B1-C262-46D7-B955-309AEEF1E4B4", "internalArchiveId": "1B2955B1-C262-46D7-B955-309AEEF1E4B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue2 : Casimir (2/2)", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nCasimir (2/2)", "durationSec": 260, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172571", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Casimir (2/2)", "Casimir (2/2) / SUPER_2016-12-01T16:23:52_rencard-en-terre-pas-connue", "Casimir (2/2) / SUPER_2016-12-01T16:23:52_rencard-en-terre-pas-connue"], "alternativeSummary": ["Casimir (2/2)", "Casimir (2/2)", "Casimir (2/2)"], "variantIds": ["ece-8172579", "ece-8172571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:19:25Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nEn 41 pas connue en avidit\u00e9 les porter \u00e0 l'autre bout du monde ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 tch\u00e9tch\u00e8ne 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nChez les politologues car une tribu de politiciens forc\u00e9ment sans vergogne la nuit est le th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9v\u00e9nements que la morale r\u00e9prouve aucune \u00e9mission de service public se doit de relater sauf qu'avec Casimir, le c\u00e9l\u00e8bre p\u00e2te \u00e0 pouvoir rouge on \u00e9tait crev\u00e9, alors on \u00e9t\u00e9 dormir t\u00f4t et donc on n'a pas vu les colleurs d'affiches rouges cogner sur les colleurs d'affiches vertes et encore moins la police secr\u00e8te, Ma\u00eetre Henri SDF dans des bennes \u00e0 ordures, en effet, rappelons \u00e0 tout un chacun qu'en p\u00e9riode de crise, il est essentiel de r\u00e9ussir \u00e0 dormir sur ses 2 oreilles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [75%] :\r\nJean-Claude faut compl\u00e8tement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et vous Casimir fait plein cauchemar c'\u00e9tait Montr\u00e9al oh mince et qu'est -ce que vous avez fait comme mauvais r\u00eave casimir m'arr\u00eatez de me parler comme des bilans, excusez -moi, c'\u00e9tait pour vous m\u00e9nager \u00e0 cause d'hier, justement, j'ai r\u00eav\u00e9 de trahison cette nuit en Robin racontez -moi \u00e7a va vous faire du bien, \u00e9tait sur une \u00eele avec des enfants, or il y et puis soudain, les enfants devenaient des adultes, et moi je me transformer en en 9 m\u00eame que oui et tout le monde tout \u00eatre handicap\u00e9 sur la avec une cuill\u00e8re, vous \u00eates donc donc donc quant au procureur et alors, alors j'ai dit ici et l\u00e0, silence total ces s\u00e9quences que Morel danse comme un 9, les Polytech sont r\u00e9unis au Grand Palais, apr\u00e8s j'ai senti une gauche m'inspirer, je me suis fait group\u00e9s, vous vous rendez compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nSi la politique vend du r\u00eave, c'est sans doute parce qu'une partie de nous-m\u00eames, a besoin de croire en l'impossible, m\u00eame si plus profond\u00e9ment encore, nous savons qu'il est illusoire de croire en un homme providentiel qui comblerait nous nos espoirs, aucun homme, aucune politique sinon celle que l'on m\u00e8ne en soi dans sa propre cit\u00e9 int\u00e9rieur ne peut conduire un \u00e9quilibre durable Jacques Chichi, le chef des Polytech sera forc\u00e9ment d'un avis divergent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\n\u00e9coutez Willy Campana je trouve aux assertions scandaleuse, l'heure est au rassemblement et non pas \u00e0 la division. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [82%] :\r\nSi les phrases concr\u00e8tement, vous faites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [86%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question, voici mon programme en 3 points : premi\u00e8rement, le plein emploi, deuxi\u00e8mement, le plein emploi et troisi\u00e8mement le Bled, emploi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [77%] :\r\nC'est pas pour, \u00e0 des enfants \u00e0 casimir, vous voulez intervenir, je le souhaite, on l'avait promis le plein emploi, je des bobos, j'ai vot\u00e9 pour et je n'ai toujours pas retrouv\u00e9 la place aupr\u00e8s des enfants, on va vraiment obtenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [77%] :\r\nJacques Chichi, votre r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\nSuisse d'ouvriers, ouvri\u00e8res et moi- m\u00eame, oui, oui, non mais on la conna\u00eet le pirate oui Campana, il est essentiel de savoir d'o\u00f9 l'on vient pour savoir o\u00f9 l'on va, sans cette condition sine qua none l'avenir r\u00e9it\u00e8re le pass\u00e9 et le futur devient d\u00e8s lors le conditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [80%] :\r\nJ'ai rien compris, ou plut\u00f4t si : je viens de comprendre, je veux laisserait pas bomb\u00e9 comme un vulgaire, je suis candidat George suivant un autre candidat la la la la la la, vous vous pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection Casimir Oye moi pr\u00e9sident je vous traiterai plus des enfants moi pr\u00e9sident, je ne vous mentirais pas moi pr\u00e9sident, je vous dirais l'avenir nous appartient, mais sortez -vous les pouces, c'est tabou dans le giron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [81%] :\r\nDe d\u00e9butants casimir, les \u00e9lecteurs sont des enfants en ils veulent croire au P\u00e8re No\u00ebl, pas qu'on leur dise la v\u00e9rit\u00e9, mon programme apprend 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [88%] :\r\nEncore merci pour ces moments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [85%] :\r\nVous qui cherchez un nouvel \u00e9lan, faites comme Casimir, dites merci \u00e0 ceux qui vous a conduit l\u00e0 et, d\u00e8s cet instant, maintenant, avec ou sans programme, \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard en pas connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T15:41:03Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36B6DD57-BBF2-4080-BB40-6C39E4383609", "internalArchiveId": "36B6DD57-BBF2-4080-BB40-6C39E4383609", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vladimir Poutine tr\u00e8s sobre sur la politique internationale dans son discours au Parlement", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "\"Nous ne cherchons pas d'ennemis, nous avons besoin d'amis\" a affirm\u00e9 Vladimir Poutine lors son discours annuel au Parlement ce jeudi matin. Le pr\u00e9sident russe s'est montr\u00e9 tr\u00e8s sobre sur la politique internationale.\r\n\r\n* * Vladimir Poutine tr\u00e8s sobre sur la politique internationale dans son discours au Parlement 12h30 Poutine discours\r\n\u00ab\u00a0Nous ne cherchons pas d'ennemis, nous avons besoin d'amis\u00a0\u00bb, ce sont les mots de Vladimir Poutine, lors son discours annuel au parlement ce matin. Un discours qui est cens\u00e9 annoncer sa ligne politique pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir.  Isabelle Cornaz, le pr\u00e9sident russe ce matin s'est montr\u00e9 tr\u00e8s sobre sur la politique internationale..\r\nD'aucuns diront qu'il n'a pas besoin de dire grand chose... et qu'il a le vent en poupe, ces derni\u00e8res semaine, avec l'\u00e9lections aux Etats-Unis et dans certains pays d'Europe de dirigeants qui lui sont favorables, du moins en th\u00e9orie... il n'a pas souhait\u00e9 parl\u00e9 de Donald Trump en d\u00e9tail, il a simplement esp\u00e9r\u00e9 collaborer avec la nouvelle administration, notamment pour la lutte contre le terrorisme. Mais sur la Syrie il ne s'est pas attard\u00e9, f\u00e9licitant seulement ses militaires. Et pas un mot sur l'Ukraine, c'est d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que ce sujet a tout simplement disparu de son discours, alors que le conflit s'enlise. Et que rien n'est r\u00e9solu. Poutine s'est concentr\u00e9 sur le positif, la coop\u00e9ration avec les pays d'Asie\u00a0: chine, Inde mais aussi Japon, avec qui un r\u00e9chauffement diplomatique est en cours. Ce n'est pas le pr\u00e9sident mais les m\u00e9dias de propagande, la t\u00e9l\u00e9vision russe qui se charge de v\u00e9hiculer un discours plus agressif, de parler d'ennemis ext\u00e9rieurs et de critiquer certains dirigeants occidentaux. Poutine, lui, s'est limit\u00e9 \u00e0 une petit pique \u00e0 l'\u00e9gard de l'union europ\u00e9enne, et son proagramme pour lutter contre l0influence de la russie et se propagande \u00e0 l'\u00e9trnger\u00a0: on nous acssu\u00e9 ces derni\u00e8ers ann\u00e9e de paratique soi-deisant la censure, delcare Poutine, maitinenant c'est l'union europ\u00e9enne qui s'essaie \u00e0 cet exercie...\r\nVladimir Poutine a tenu un discours tr\u00e8s positif aussi sur la situation en Russie, malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique...\r\nDIRECT...", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188886", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vladimir Poutine tr\u00e8s sobre sur la politique internationale dans son discours au Parlement / 12H30_2016-12-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["\"Nous ne cherchons pas d\u2019ennemis, nous avons besoin d\u2019amis\" a affirm\u00e9 Vladimir Poutine lors son discours annuel au Parlement ce jeudi matin. Le pr\u00e9sident russe s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s sobre sur la politique internationale."], "variantIds": ["ece-8188886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:43Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNous ne cherchons pas des demi, nous avons besoin d'ennemis, ce sont les mots de Vladimir Poutine, lors de son discours annuel au Parlement, ce matin, un discours qui est cens\u00e9 annoncer sa ligne politique pour l'ann\u00e9e \u00e0 venir Isabelle Cornet, vous \u00eates \u00e0 Moscou, Isabelle, le pr\u00e9sident russe, ce matin, s'est montr\u00e9 tr\u00e8s sobre sur la politique internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nOui, d'aucuns diront qu'il n'a pas besoin d'dire grand chose, hein, qu'il a le vent en poupe, ces derni\u00e8res semaines avec l'\u00e9lections aux \u00c9tats-Unis, dans certains pays d'Europe de dirigeants qui lui sont favorables, du moins en th\u00e9orie, il n'a pas souhait\u00e9 parl\u00e9 de Donald Trump en d\u00e9tail, il a simplement esp\u00e9r\u00e9 collaborer avec la nouvelle administration am\u00e9ricaine, notamment dans la lutte contre le terrorisme sur la Syrie, il ne s'est pas attard\u00e9 f\u00e9licitant seulement ses militaires et pas un mot sur l'Ukraine, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas l'an dernier, ce sujet a tout simplement disparu de son discours, alors que le conflit s'enlise et que rien n'est r\u00e9solu, Poutine s'est concentr\u00e9 sur le positif : la coop\u00e9ration avec les pays d'Asie, la Chine, l'Inde, mais aussi le Japon, pays avec qui un r\u00e9chauffement diplomatique est en cours, ce n'est pas le pr\u00e9sident finalement les mais les m\u00e9dias de propagande ici la t\u00e9l\u00e9vision qui se charge de v\u00e9hiculer un discours plus agressif, de parler d'ennemis ext\u00e9rieurs de critiquer certains dirigeants occidentaux vladimir Poutine, lui, s'est limit\u00e9 \u00e0 une petite pique \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne qui veut lutter contre la propagande russe \u00e0 l'\u00e9tranger, on nous a accus\u00e9s de pratiquer soi disant la censure d\u00e9clare Poutine, maintenant c'est l'Union europ\u00e9enne qui s'essaie \u00e0 cet exode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [94%] :\r\nIsabelle, Vladimir Poutine a tenu un discours tr\u00e8s positif aussi sur la situation en Russie, malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [94%] :\r\nOui, Vladimir Poutine a voulu dresser le portrait d'une Russie moderne qui se d\u00e9veloppe, notamment au niveau technologique, le volume d'exportation dans le domaine des technologies de l'information a doubl\u00e9 en 5 ans, affirme Vladimir Poutine, sans \u00e9voquer le fait que le projet de Silicon-Valley russe lanc\u00e9e par Dmitri Medvedev pi\u00e9tine depuis plusieurs ann\u00e9es que le r\u00e9seau social, une Guin\u00e9e bloqu\u00e9 en Russie actuellement \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, Poutine a mis l'accent sur les sujets qui pr\u00e9occupent les Russes, la jeunesse, la sant\u00e9, l'\u00e9ducation et l\u00e0 peut-\u00eatre que ces nouveaux proches collaborateurs qui l'a nomm\u00e9 r\u00e9cemment lui ont conseill\u00e9 de modifier un peu son discours discours qui \u00e9tait moins conservateur qu'\u00e0 son habitude, au moment de parler d'\u00e9ducation notamment, il n'a \u00e9voqu\u00e9 qu'en passant l'importance des valeurs traditionnelles qui \u00e9tait au centre de son discours, il y a 2 3 ans c'est ann\u00e9e le pr\u00e9sident russe parle de Technoparc de d\u00e9veloppement cr\u00e9atif de l'individu et de l'importance de dire aux jeunes qu'ils sont utiles au d\u00e9veloppement de la Russie, pas certain qu'il sera facile toutefois pour le pr\u00e9sident d'enrayer la fuite des cerveaux, l'un des probl\u00e8mes majeurs en Suisse maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B3BAED5-A520-40FE-AC71-6C4D05944278", "internalArchiveId": "6B3BAED5-A520-40FE-AC71-6C4D05944278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Habillage Espace 2 avant le 29.08.16 : Le concert du mardi - Le concert du mercredi - De 6 \u00e0 7 - Disques en lice - D'un air entendu", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "[Voir d\u00e9tail dans le document Word en annexe].", "durationSec": 4247, "genres": ["Indicatif"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9mission de radio", "radio"], "thematicPersons": ["Espace 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-12T09:33:11Z"}, {"id": "sound-D2093DB5-485C-4FBF-BC3B-3A161A27CA51", "internalArchiveId": "D2093DB5-485C-4FBF-BC3B-3A161A27CA51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Intervention des \u00e9v\u00eaques dans le d\u00e9bat sur l'entrave \u00e0 l'IVG", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Ce 1er d\u00e9cembre a lieu un d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise sur l'entrave \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse. Un d\u00e9bat bas\u00e9 sur le fait que des sites internet auraient une influence sur les femmes d\u00e9sirant avorter. Les \u00e9v\u00eaques sont intervenus.\r\n\r\n* * RTSreligion - Intervention des \u00e9v\u00eaques dans le d\u00e9bat sur l'entrave \u00e0 l'IVG (RTS RELIGION 01.12 SITES ANTI-IVG)  \r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.. Aujourd'hui, 1er d\u00e9cembre, d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise sur l'entrave \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse. Un d\u00e9bat bas\u00e9 sur le fait que des sites internet auraient une influence sur les femmes d\u00e9sirant avorter. Et les \u00e9v\u00eaques sont intervenus.\r\nMgr Georges Pontier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, a demand\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande de ne pas laisser arriver \u00e0 son terme le texte d\u00e9battu \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Ce type d'intervention de la part des \u00e9v\u00eaques est extr\u00eamement rare.\r\nEt pourquoi est-ce rare?\r\nCela montre l'importance accord\u00e9e \u00e0 ce d\u00e9bat par les \u00e9v\u00eaques qui qualifient le projet de loi de \u00abgrave atteinte aux principes de la d\u00e9mocratie\u00bb.\r\nExpliquez-nous. L'entrave \u00e0 l'IVG, qu'est-ce que cela recouvre exactement?\r\nLe d\u00e9lit d'entrave \u00e0 l'IVG existe depuis 1993. Cela signifie que des personnes qui s'opposent \u00e0 l'avortement, par exemple par une pr\u00e9sence physique devant les h\u00f4pitaux pratiquant l'IVG, sont condamnables. \r\nOr l'information sur l'avortement se fait par d'autres moyens, notamment internet. Des sites comme ivg.net ou avortement.net militent plus ou moins ouvertement contre l'IVG. Les \u00e9v\u00eaques d\u00e9fendent donc ces sites qui informent les femmes.\r\nSi je comprends bien, le gouvernement fran\u00e7ais veut freiner ces sites anti-IVG?\r\nTout \u00e0 fait. D'un c\u00f4t\u00e9, la loi veut durcir les sanctions contre les militants anti-avortement, de l'autre, les \u00e9v\u00eaques d\u00e9fendent ces sites qui seraient les seuls \u00e0 prendre en charge la d\u00e9tresse de certaines femmes qui h\u00e9sitent \u00e0 avorter. \r\nEt le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif car il est question de libert\u00e9 d'expression d'une part, et de pression morale faite sur les femmes d'autre part. \r\nOr la question morale sur l'IVG est r\u00e9apparue dans la r\u00e9cente primaire de la droite et du centre, dans les \u00e9changes entre Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9. Autre \u00e9l\u00e9ment de ce d\u00e9bat complexe: le pape Fran\u00e7ois a r\u00e9cemment permis aux pr\u00eatres d'absoudre l'avortement, mais le qualifiant, je le cite, de \u00abp\u00e9ch\u00e9 grave, parce qu'il met fin \u00e0 une vie innocente\u00bb.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188930", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Sites anti-IVG: les \u00e9v\u00eaques dans le d\u00e9bat parlementaire", "RTSreligion - Intervention des \u00e9v\u00eaques dans le d\u00e9bat sur l\u2019entrave \u00e0 l\u2019IVG / JDM_2016-12-01T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Intervention des \u00e9v\u00eaques dans le d\u00e9bat sur l\u2019entrave \u00e0 l\u2019IVG / JDM_2016-12-01T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Ce 1er d\u00e9cembre a lieu un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise sur l\u2019entrave \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse. Un d\u00e9bat bas\u00e9 sur le fait que des sites internet auraient une influence sur les femmes d\u00e9sirant avorter. Les \u00e9v\u00eaques sont intervenus.", "Ce 1er d\u00e9cembre a lieu un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise sur l\u2019entrave \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse. Un d\u00e9bat bas\u00e9 sur le fait que des sites internet auraient une influence sur les femmes d\u00e9sirant avorter. Les \u00e9v\u00eaques sont intervenus.", "Ce 1er d\u00e9cembre a lieu un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise sur l\u2019entrave \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse. Un d\u00e9bat bas\u00e9 sur le fait que des sites internet auraient une influence sur les femmes d\u00e9sirant avorter. Les \u00e9v\u00eaques sont intervenus."], "variantIds": ["ece-8188947", "ece-8188930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T23:04:40Z", "speechToTexts": ["18.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt bonjour \u00e0 vous Bernard Litzler bonjour Simon un passionnant, un architecte qui construisait un John sujet tr\u00e8s original, la chronique de RTS religion bah c'est aujourd'hui premier d\u00e9cembre, d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise sur l'entrave \u00e0 l'interruption volontaire de grossesse d\u00e9bat bas\u00e9 sur le fait que des sites internet, auraient une influence sur les femmes qui d\u00e9sirent avorter et les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais sont intervenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nEffectivement, Mgr Georges Pontier, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France a demand\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande de ne pas laisser arriver \u00e0 son terme le texte d\u00e9battu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ce type d'intervention de la part des \u00e9v\u00eaques \u00eatre extr\u00eamement rare pourquoi rare \u00e7a montre l'importance accord\u00e9e \u00e0 ce d\u00e9bat par les \u00e9v\u00eaques qui qualifient le projet de loi du gouvernement de grave atteinte aux principes de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [83%] :\r\nAu faut nous expliquer la Bernard l'entrave \u00e0 l'IVG qu'est ce que \u00e7a recouvre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nAlors ce d\u00e9lit d'entrave \u00e0 l'IVG existe depuis 1993 cela signifie que des personnes qui s'oppose \u00e0 l'avortement par exemple par une pr\u00e9sence physique devant les h\u00f4pitaux Pravy pratiquant l'IVG, ces personnes sont condamnables, or l'information sur l'avortement se fait par d'autres moyens notamment internet aujourd'hui des sites comme IVG Point Net au avortement Point Net militent plus ou moins ouvertement contre l'IVG et les \u00e9v\u00eaques d\u00e9fendent donc ces sites d'information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [98%] :\r\nDonc si je comprends bien le gouvernement fran\u00e7ais veut freiner ces sites anti- IVG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, d'un c\u00f4t\u00e9 la loi veut durcir les sanctions contre les militants anti- avortement et de l'autre, les \u00e9v\u00eaques d\u00e9fendent ces sites qui seraient les seuls \u00e0 prendre en charge la d\u00e9tresse de certaines femmes qui d\u00e9sirent avorter et le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif, car il est question de pression morale faite sur les femmes d'une part et d'autre part de libert\u00e9 d'expression, or la question morale sur l'IVG est r\u00e9apparue r\u00e9cemment dans la r\u00e9cente primaire de la droite et du centre dans les \u00e9changes entre Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 et autre \u00e9l\u00e9ment de ce d\u00e9bat complexe le pape Fran\u00e7ois a r\u00e9cemment permis \u00e0 tous les pr\u00eatres d'absoudre l'avortement mais en le qualifiant, je le cite de p\u00e9ch\u00e9 grave parce qu'il met fin \u00e0 une vie innocente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nBernard Litzler, c'\u00e9tait la chronique de RTS, religion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE28794F-4DE0-448B-9704-3BAE290B24A4", "internalArchiveId": "CE28794F-4DE0-448B-9704-3BAE290B24A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Olivier Steimer, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Banque cantonale vaudoise (BCV) qui quitte la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s 14 ans \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise, Olivier Steimer passera la main dans quelque mois. Il revient sur l'\u00e9volution de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique et sur l'avenir du secteur bancaire.", "durationSec": 1356, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188926", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Suisse"], "thematicThemes": ["syst\u00e8me financier", "place financi\u00e8re", "banque"], "thematicPersons": ["BCV", "Steimer, Olivier", "Banque Cantonale Vaudoise"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Steimer, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la BCV", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Steimer, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la BCV / JDM_2016-12-01T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Steimer, pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la BCV / JDM_2016-12-01T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s 14 ans \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise, Olivier Steimer passera la mains dans quelques mois. Il revient sur l\u2019\u00e9volution de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique et sur l\u2019avenir du secteur bancaire.", "Apr\u00e8s 14 ans \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise, Olivier Steimer passera la main dans quelque mois. Il revient sur l\u2019\u00e9volution de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique et sur l\u2019avenir du secteur bancaire.", "Apr\u00e8s 14 ans \u00e0 la t\u00eate de la Banque cantonale vaudoise, Olivier Steimer passera la main dans quelque mois. Il revient sur l\u2019\u00e9volution de la place financi\u00e8re helv\u00e9tique et sur l\u2019avenir du secteur bancaire."], "variantIds": ["ece-8188944", "ece-8188926"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-02-14T10:51:06Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi il pr\u00e9side pour quelques mois encore la Banque cantonale vaudoise, Olivier Steimer, c'est vous, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin de 08 heures vous allez bient\u00f4t passer la main apr\u00e8s 14 ans \u00e0 c'est un bail \u00e0 la t\u00eate de la BCV, vous avez \u00e9t\u00e9 si on peut le dire ainsi un pr\u00e9sident pacificateur puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, vous \u00eates arriv\u00e9 apr\u00e8s la destitution de Gilbert Duchoud, c'\u00e9tait en 2002 en souviens tr\u00e8s bien de c'\u00e9tait noir pour la banque, l'\u00e9poque de l'affaire BCV s'\u00e9tait aussi apr\u00e8s le sauvetage de la banque par l'\u00c9tat de Vaud et et durant tout votre mandat aussi 14 ans, Dieu sait si la place financi\u00e8re helv\u00e9tique a \u00e9volu\u00e9, parfois dans la douleur, alors de quoi sera fait l'avenir du secteur bancaire, quelle place pour les banques cantonales, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Guillaume Meyer, l'avenir de la banque de de d\u00e9tail, je vous ai appel\u00e9 le pacificateur et c'est ainsi que vous auriez d\u00e9finit, il fallait faire le bilan d\u00e9j\u00e0 de votre mandat de vos 14 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la t\u00eate de la BCV pacificateur c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [81%] :\r\nOui, je sais pas si on peut m'appeler pacificateur je pas affubler moi- m\u00eame d'un adjectif je je crois que j'ai j'ai accompagn\u00e9 de son trop de transformations importantes, la banque n'a l'vaudoise et gr\u00e2ce au travail des cadres, des employ\u00e9es des employ\u00e9es, je crois que la BCV aujourd'hui est un est une belle banque qui r\u00e9ussit bien, qui est une bonne profitabilit\u00e9 et qui fait la fiert\u00e9 de ses actionnaires, mais de ses clients aussi et j'esp\u00e8re de tout les toutes les c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [93%] :\r\nDont on ne parle pas en mal, c'est pour \u00e7a que je disais pacificateur et ramener la paix apr\u00e8s des ann\u00e9es tr\u00e8s trouble, comment vous avez fait au fond quelle \u00e9tait la m\u00e9thode Steimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [89%] :\r\nJe crois qu'il ne peut Steimer c'est une m\u00e9thode que l'ensemble du conseil administration et de la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'\u00e9poque, adopt\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de de donner une nouvelle vision \u00e0 la banque une nouvelle structure, concentr\u00e9 sur l'essentiel, c'est les forces d'une banque cantonale \u00e0 proximit\u00e9, la relation avec ses clients, d'\u00eatre au plus pr\u00e8s d'\u00eatre professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [87%] :\r\nJ'ai entendu peut-\u00eatre l'\u00e9clairage de de Guillaume hier tout \u00e0 l'heure, les marges d'int\u00e9r\u00eat des banques fondent et vous ne fait pas exception, c'est un probl\u00e8me pour tout le monde et les banques de d\u00e9taillants en priorit\u00e9, est ce qu'on vit la fin du mod\u00e8le d'affaires traditionnel qui est centr\u00e9 sur les d\u00e9p\u00f4ts et sur le cr\u00e9dit est -ce que on peut dire \u00e7a, y compris au sein de la BCV. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nNon je crois pas, parce que, tout d'abord ce qu'il faut constater, c'est que les banques continuent de gagner de l'argent et pas mal d'argent finalement, elles ont moins c'est avant, mais moins qu'avant, parce la marge d'int\u00e9r\u00eat l\u00e0 et nous vivons une situation comme exceptionnelle je \u00e7a fait au-del\u00e0 de la BCV \u00e7a fait bient\u00f4t plus de 35 ans, je suis dans le m\u00e9tier de la banque, je n'ai pas connu une situation de taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif \u00e0 ce point- l\u00e0 et surtout des taux d'int\u00e9r\u00eat bas aussi longtemps que cela, c'est \u00e7a en fait la la particularit\u00e9, alors c'est vrai qu'il y a une pression sur nos marges, mais c'est tr\u00e8s s\u00fbr sur la marche pour l'instant, nous la g\u00e9rons assez bien, nous ma\u00eetrisons Duchoud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [91%] :\r\nOui, parce que plusieurs banques menacent de pardonnez -moi de de r\u00e9percuter les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif sur leurs clients, y compris les banques de d\u00e9tail vous ne brandissait pas cette menace, j'allais dire pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nAlors actuelle, comme la plupart des banques, nous r\u00e9percutons une partie de cette pression sur nos clients grandes entreprises sur les clients institutionnels et sur les compensations droit public, donc \u00e0 partir d'un certain montant, les PME et les clients particuliers ne sont pas touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nPour l'instant je repose la question est -ce que la perspective \u00e9coutez ce que Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [84%] :\r\nChanger la chose, ce serait un choc majeur, encore une fois sur pas \u00e9conomique et financier, un afflux d'argent tr\u00e8s importants nouveau de liquidit\u00e9s dans les banques, \u00e7a pourrait \u00eatre un a gravement de de la situation par la BNS sur soi que le plafond d'exon\u00e9ration en sur le pourcentage de taux d'Inter n\u00e9gatif mais on n'en est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [86%] :\r\nEst-ce que \u00e7a oui choc majeur j'ai j'ai envie dire : y en a eu pas mal ces derniers temps il break cite l'effet d'un halte Rome qu'on continue de mesurer le le franc fort, \u00e7a, ce ne sont pas des chocs majeurs, c'est pas encore assez majeur pour pour devoir proc\u00e9der \u00e0 des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif pour les, les, les clients particuliers \u00e0 l'IVG, non pas du tout, vous \u00eates assez solide pour r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a, absolument, oui, les banques de d\u00e9tail disait rappellent volontiers qu'elles sont bien capitalis\u00e9es, vous nous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure aussi, mais vous avez ce qu'on appelle un rapport alors l\u00e0 on va entrer dans des notions un peu techniques, mais on va essayer de les l'expliquer facilement un rapport entre les co\u00fbts et le revenu ce qu'on appelle le ratio que ce income qui est pas id\u00e9al, il devrait tourner autour de 65, il tourne autour de 60 \u00e0 65 pourcent alors alors qu'devrait pas exc\u00e9der 45 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 le promis, j'arr\u00eate avec la technique et c'est important, c'\u00e9tait juste ce que y a, \u00e0 Paris, cela quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [85%] :\r\nNon je crois vous aborder 2 th\u00e8mes diff\u00e9rents, d'abord, la 1\u00e8re chose qu'il faut le dire, et c'est pour l'ensemble des banques cantonales et c'est aussi vrai pour la banque mal vaudoise on \u00e9tait extr\u00eamement solidement capitalis\u00e9e, donc c'est ce qui est important pour les clients, comme pour les actionnaires, c'est-\u00e0-dire qu'on a des fonds propres en suffisance pour permettent d'absorber des chocs mais faire tourner la banque si j'ose dire, \u00e0 donner aujourd'hui, c'est l'efficience, la rentabilit\u00e9 et c'est vrai que la marge d'int\u00e9r\u00eat actuel avec des taux d'int\u00e9r\u00eat est actif, mais la marge d'int\u00e9r\u00eat tout court, p\u00e8se un petit peu sur la profitabilit\u00e9 et l'efficience seulement le ratio vous appelez co\u00fbte revenu finalement un jet set, c'\u00e9tait un des ratios il y a d'autres actions de mesures qui sont, par exemple, le rendement des fonds propres, avec 10 pourcent je je veux dire on couvre largement les co\u00fbts des fonds propres, donc on est encore tr\u00e8s rentable, le les 45 60 le rationnel, quant la croissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [83%] :\r\nAlors je dire certains disent 50 pourcent etc etc, tout d\u00e9pend du mix d'activit\u00e9s de m\u00e9tier vous avez je crois n'exemple Magnum vaudoise nous avons pas seulement le m\u00e9tier de banque de Delta et de d\u00e9tail, nous sommes aussi un acteur important dans la gestion de fortune, nous avons une salle des march\u00e9s, nous sommes un acteur important pour l'achat et la vente d'obligations d'action de devises, etc, et toutes ces diff\u00e9rents m\u00e9tiers, on \u00e9coute de structure des revenus fort diff\u00e9rents, donc si on voulait faire une analyse s\u00e9rieuse et solide, il faudrait le faire par diff\u00e9rents types de m\u00e9tiers nous aujourd'hui un ratio qui est les gens Monsat 60 pourcent nous nous sommes tr\u00e8s satisfaits, on aimerait faire mieux encore, on le fera, on l'esp\u00e8re \u00e0 l'avenir, mais c'est un d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [92%] :\r\nParce qu'on l'entendait, l\u00e0 aussi tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 20 beaucoup commencent \u00e0 externaliser les services, les services qui tr\u00e8s cher en Suisse puisque les salaires sont \u00e9lev\u00e9s, tout le monde comprend la le le le rapport externaliser des services informatiques et autres est -ce que c'est vraiment l'avenir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [84%] :\r\nAlors, chaque acteur comique chaque banque doit faire son analyse la situation et sa prise d'int\u00e9r\u00eat, je crois que le gros bloc c'est g\u00e9n\u00e9ralement le le Bloc informatique finalement qui est le bloc Duchoud plus \u00e0 part les salaires externaliser l'informatique, vous le faites dans un certain cycle de votre je dirais Arche de l'informatique, c'est-\u00e0-dire l'obsolescence ou non de l'informatique, si vous \u00eates dans un syst\u00e8me informatique relativement r\u00e9cent qui fonctionne bien, encore, vous r\u00e9fl\u00e9chissez bien prendre le risque de changer totalement linformatique d'externaliser nous aujourd'hui \u00e0 ce stade, on a fait ce choix de ne pas le faire, nous ce nous \u00e9couter, c'est \u00e0 l'interne, tout est fait \u00e0 l'interne oui alors bien \u00e9videmment, nous travaillons comme tout le monde a des cantates fournisseurs externes pour un certain nombre de services, nous avons des produits que nous offrons \u00e0 nos clients qui sont peut-\u00eatre faits \u00e0 l'externe, etc, comme tout le monde, 8 par vous, mais aujourd'hui tout \u00e0 fait \u00e0 l'interne de paradoxalement ce qui est int\u00e9ressant, parce qu'un autre th\u00e8me, qu'on n'avait pas mais la cybercriminalit\u00e9, le fait d'avoir son propre syst\u00e8me clos, ferm\u00e9 peut-\u00eatre est un atout parce que finalement on est une cible un peu moins int\u00e9ressante parce que les les pirates, ils ont aussi des objectifs de rentabilit\u00e9 et donc ils ils aiment plut\u00f4t s'attaquer peut-\u00eatre \u00e0 des \u00e0 des, des, des institutions qui repr\u00e9sente, \u00e0 un plus large impact au niveau des mains, je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [82%] :\r\nQue les banques qui ont externalis\u00e9 notamment leurs services informatiques leurs services financiers bah dans d'autres pays du monde, \u00e7a peut \u00eatre ailleurs, hors d'Europe sont des voeux banques plus plus faillible au au fond c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [85%] :\r\nNancy passionn\u00e9, j'ai dit que c'\u00e9tait un des aspects dont on doit \u00e9galement tenir compte et je pense que je ai il faut en tout cas s'assurer le fait d'externaliser ne vous d\u00e9douane pas en tout cas pas de la responsable des premi\u00e8res de s'assurer que les donn\u00e9es de vos clients sont extr\u00eamement bien prot\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [85%] :\r\nEn parlant d'informatique, il y a les films \u00e9voluent les ignoraient pas \u00e9videmment la magie, il faut bien donner des chiffres aussi, ce sont, c'est pour ceux qui ignorent cet acronyme Fimatex et les soci\u00e9t\u00e9s de technologies financi\u00e8res en gros c'\u00e9tait des Start-Up, hein, qui manipulent des chiffres et des algorithmes tout-\u00e0-fait j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 le le chiffre les volumes investis dans les films Tech sont pass\u00e9s de z'5 milliards de dollars en 2012 \u00e0 20 milliards de dollars en 2000 15 heures \u00e9videmment, c'est moins que les banques traditionnelles, mais enfin quand m\u00eame \u00e7a fait foi fois 10 ans 4 ans comment vous regardez ces films t\u00eate grossir est -ce que l\u00e0 vous dites : pas vous, en tant que banquier pas forc\u00e9ment, pr\u00e9sident de la BCV mais ce que la banque traditionnelle, la banque de d\u00e9tail n'est pas en train de louper le train l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [88%] :\r\nBon, d'abord c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui concerne toutes les banques, notamment aussi les banques de gestion de fortune bien s\u00fbr beaucoup d'chose dans les films texan dans le domaine de la gestion de fortune, \u00e7a c'est constatation g\u00e9n\u00e9rale, regardez l'industrie bancaire et peut-\u00eatre \u00e0 part les entreprises technologiques elles-m\u00eames une industrie qui est le plus proche de la technologie depuis fort longtemps et les banques investissent depuis tr\u00e8s longtemps dans la technologie de la banque en ligne le le la la possibilit\u00e9 d'acheter une vendez des actions en ligne etc la BCV aust\u00e8re depuis fort longtemps, donc on a \u00e9t\u00e9 dans les pr\u00e9curseurs en Suisse dans ce domaine, donc c'est pas nouveau pour nous, ce qui est nouveau, ce qui change c'est que on vit un petit peu ce qu'a v\u00e9cu dans l'industrie pharmaceutique loyer les vous allez les soci\u00e9t\u00e9s biotech, c'est aussi un th\u00e8me tr\u00e8s tr\u00e8s lundi \u00e0 la mode et qui existe par rapport \u00e0 la femme est -ce que la forme, l'industrie pharmaceutique n'a jamais fait de recherche sur les 100 derni\u00e8res ann\u00e9es, attendent les biotechs non, vous avez un secteur particulier ici qui se d\u00e9veloppe avec des des profils d'entrepreneurs qui, et c'est peut-\u00eatre plus facile en dehors du de la, de l'entreprise traditionnel de la banque, qui fonctionne comme encore bien malgr\u00e9 ce que vous avez dit, m\u00eame les banques de d\u00e9tail de d'innover et de d\u00e9velopper plus rapidement d'exp\u00e9rimenter des, des, des projets et lorsque certains de ces projets ne fonctionne un peu moins bien bien l'Exposition \u00e0 l'image est un peu moins donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [88%] :\r\nMais comment vous int\u00e9grez ce secteur, vous avez des gens des des Start-Up int\u00e9gr\u00e9 au sein de la BCV qui sont dans la fine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [86%] :\r\nTexas alors que chaque pour chaque mot, chaque, chaque banque le fait \u00e9videmment \u00e0 son m\u00e9chant diff\u00e9remment, nous, par exemple, nous avons aujourd'hui tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la num\u00e9risation la digitalisation dans un dans un secteur d'activit\u00e9, on a une veille concurrentielle, on a des contacts r\u00e9guliers avec des soci\u00e9t\u00e9s fine tech avec des innovateurs, on teste nous-m\u00eames \u00e0 l'int\u00e9rieur, un certain nombre de nouveaux produits, etc, et on essaye de s'impr\u00e9gner de \u00e7a, certaines choses sont mutualis\u00e9s avec d'autres partenaires, d'autres, on le fera tout seul, je crois qu'il faut \u00eatre l\u00e0 \u00e0 tr\u00e8s r\u00e9actif et en m\u00eame temps, je veux dire on ne peut pas \u00eatre \u00e0 la pointe du tout je ne nous ne pouvons nous n'avons pas la pr\u00e9tention de la BCV d'\u00eatre quelqu'un qui sera le pionnier dans tous, nous n'avons ni les moyens ni l'ambition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [81%] :\r\nOui parce que on en reparle sur ce ratio cost- income fin de revu les films tels qu'on on peut de peut d'employer, sont des Start-Up pesant des algorithmes, au fond, ils ont besoin de, de, de, de quelques ordinateurs et de quelques cerveaux bien \u00e9chauff\u00e9 il y a toute une masse salariale dans une banque, telles que la v\u00f4tre et dans les autres banques de d\u00e9tail est -ce que c'est pas \u00e7a la principale concurrence au fond Tesla n'\u00e9tait qu'une Start-Up, il y a 10 ans aussi, on voit ce qu'elle est devenue, m\u00eame si elle fait pas encore de profits, mais enfin c'est pas question pas faire profit parce qu'on est un ne peut pas faire profil pour avoir la confiance et l'amener, mais \u00e0 terme quand m\u00eame est -ce que c'est pas \u00e7a le principal risque veut que plus une banque traditionnelle soit soit une assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [86%] :\r\nRegardez ce qui se passe dans les biotechs dans les enjeux moi je je suce pr\u00e9voit un petit peu l'avenir qu'est -ce qui va se passer, peut-\u00eatre l'une ou l'autre de ces films va effectivement devenir un acteur ind\u00e9pendant mais on est comme dans une industrie extr\u00eamement r\u00e9glement\u00e9, aujourd'hui on a, je le f\u00e9licite, on a une version Light pour les FinTech, pour s'\u00e9tablir qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par la Finma, on \u00e9tait tr\u00e8s en amont et tr\u00e8s rapides, finalement suisse est une bonne chose, mais lorsque ces acteurs vous vraiment important, je suis pr\u00eat \u00e0 parier que le r\u00e9gulateur leur imposera des r\u00e8gles beaucoup plus strictes et je veux dire, et je suis pas certain que si les gens qui aujourd'hui sont actifs dans ses FinTech, qui sont des innovateurs et sera mont\u00e9e ce cadre r\u00e9glementaire et puis s'ils ont vraiment du succ\u00e8s, elle risque de faire ce qui se passe aussi dans d'autres domaines, la technologie par des types de gros poissons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [87%] :\r\nOui, et donc la la petite Start-Up de feu dans la FinTech va redevenir une grosse banque au fond c'est le vous int\u00e9gr\u00e9, c'est le milieu naturel, oui, oui, non mais c'est vrai \u00e7a fait \u00e9volue c'est contrairement \u00e0 la distribution, les banques, \u00e0 priori, en tout cas les banques traditionnelles ne font pas encore ce qu'on appelle et beaucoup d'acronyme anglais ce matin le Data Mining, c'est-\u00e0-dire passer ses algorithmes aussi qui qui qui vont approfondir la connaissance du du consommateur et son comportement commercial, vous ne faites pas \u00e7a encore est -ce que vous allez vous y mettre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [86%] :\r\nAlors d'abord je pense que les banques cantonales particuli\u00e8rement et les banques en g\u00e9n\u00e9ral, connaissent tr\u00e8s bien leurs clients sans Data Mining, mais bien s\u00fbr, on utilise les informations qu'on \u00e0 disposition, mais voyez -vous une diff\u00e9rence essentielle : lorsque vous \u00eates dans le commerce de d\u00e9tail, vous avez une multitude de produits \u00e0 offrir vos clients dans la banque, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, un client, il utilise quelques produits de Trigny peut-\u00eatre un compte d'\u00e9pargne, un compte de d\u00e9p\u00f4t en particulier un compte courant Cr\u00e9dit commercial pour une entreprise, mais on peut pas tous les jours, venir avec une offre de produits nouveaux et diff\u00e9rents, ce que nos clients ne souhaiterait pas et \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ses besoins, donc le Delta manie les diff\u00e9rents, nous, on a besoin de l'information sur le client pour lui donner un conseil global soit pour une autre prise soit pour un particulier cl\u00e9 pour l'accompagner sur toute la vie de son entreprise ou son parcours par rapport \u00e0 la dimension compl\u00e8te, nous ne faisons pas du tout ce qu'on appelle en anglais, vous avez utilis\u00e9 des d\u00e9sirs des acronyme anglo- saxon du Prozac Pushing donc on fait pas de la vente d'actifs de produits tous les jours, c'est parce qu'il souhaitait pendant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [91%] :\r\nOn vous entend bien les banques suisses et la BCV aussi qui ont d\u00fb payer des sommes faramineuses aux \u00c9tats-Unis pour solder le fameux diff\u00e9rend fiscal qui occupait beaucoup de temps dans les m\u00e9dias et le temps d'antenne, vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 \u00e0 la caisse la BCV tout en continuant d'affirmer que vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 activement des clients en anglais non d\u00e9clar\u00e9s sur ce, l'Am\u00e9ricain, avec le recul, quelques ann\u00e9es de recul, vous avez pas l'impression de vous \u00eatre fait, pardonnez -moi, expression un peu avoir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [84%] :\r\nNon je crois pas qu'il faut le voir comme \u00e7a, je rappelle, comme le contexte de lire ce ce programme parce que c'est un programme, c'est inscrit dans les n\u00e9gociations entre 2 \u00c9tats pour r\u00e9gler un diff\u00e9rend fiscal entre 2 \u00c9tats une appr\u00e9ciation des f\u00eates sur qu'est -ce qui constitue finalement une assistance active ou passive ou non \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale dans un pays donn\u00e9, je rappelle aussi la particularit\u00e9, j'en sais quelque chose, j'\u00e9tais citoyen am\u00e9ricain et contribuables am\u00e9ricains, si vous avez travaill\u00e9 \u00e0 New York et Los-Angeles assez longtemps pour savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [85%] :\r\nC'est, je veux dire les lois am\u00e9ricaines dans ce domaine sont extraterritoriales, ce qui est quand m\u00eame assez unique alors dans la r\u00e9alit\u00e9 des f\u00eates, vous deviez d\u00e9cider comme un \u00e9tablissement est -ce que oui ou non, vous entrez dans un banques dans un dans ce programme pour r\u00e9gler un diff\u00e9rend fiscal \u00e0 la fin, c'est vrai, \u00e7a a d\u00e9bouch\u00e9 sur une une amante on a pay\u00e9 une amende qui touche et m\u00eame des avoirs fiscaux de de gens de clients, c'est pay\u00e9 combien la BCV on arrivait pas loin de 40 40 donc je venir dans toutes je dirais non, chiffre qu'une r\u00e9alit\u00e9, c'est un programme et puis je tiens voulant pr\u00e9ciser une chose parce que pour pour corriger un petit peu ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, je veux dire, le programme a d\u00e9bouch\u00e9, chez nous, en accord avec le d\u00e9partement Justice et dans l'\u00c9tat du fait qu'il est sp\u00e9cifi\u00e9 express\u00e9ment que la BCV n'a aucun moment assister activement ou passivement des clients afin d'\u00e9vasion n'a jamais d\u00e9march\u00e9 telle ou telle aux \u00c9tats-Unis n'a pas de strat\u00e9gie, donc c'est pas seulement une affirmation, d'autres pas, c'est un c'est un accord sign\u00e9 par les 2 parties. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [92%] :\r\nMais, d'accord, Olivier Steimer, mais on voit maintenant des banques am\u00e9ricaines de draguer activement la client\u00e8le de gestion de de fortune en Suisse mais l\u00e0 vous \u00eates pas fait avoir, je repose la question comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [84%] :\r\nJe veux dire, j'ai lu \u00e7a, comme vous, j'ai entendu \u00e7a, comme vous je ne constate pas tous les jours, j'ai pas vu de grandes compagnies, mais \u00e7a, \u00e7a vous choque, \u00e7a vous agace, non, je crois que je veux dire, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, d\u00e9faite, je veux dire, il n'est d'ailleurs pas interdit et comme banque de continuer si je souhaitais la m\u00eame strat\u00e9gie d'accueillir toute l'antenne am\u00e9ricaine c'est pas interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:14) [89%] :\r\nC'est pas interdit, vous avez raison et l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, autre question, on entendait peut-\u00eatre l'avez -vous entendue, Yves Rossier, qui \u00e9tait sur notre antenne \u00e0 votre place il y a, il y a quelques jours, cette semaine, secr\u00e9taire d'\u00c9tat sortant aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui disait que l'accord institutionnel avec l'Union n'\u00e9tait plus une priorit\u00e9 pour les banques suisses en gros, l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en n'\u00e9tait plus une priorit\u00e9 et est -ce que vous confirmez ce qu'il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [87%] :\r\nParce qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste, je crois qu'\u00e0 terme, bien s\u00fbr qu'on a un grand int\u00e9r\u00eat pour un certain nombre d'acteurs que je veux dire le passeport europ\u00e9en comme on pourrait l'appeler, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 d'offrir des produits bancaires depuis la Suisse, \u00e0 des clients europ\u00e9ens qui existe donc future est tr\u00e8s important, apr\u00e8s il faut voir dans le contexte des n\u00e9gociations qui ont lieu actuellement avec l'Union europ\u00e9enne qu'est -ce qui est concr\u00e8tement possible ou pas possible, \u00e7a, ce sont les autorit\u00e9s politiques et qui doivent regarder et tous les acteurs, on Suisse bancaire non pas tout \u00e0 fait le m\u00eame int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [91%] :\r\nQuelle serait votre int\u00e9r\u00eat pour une banque cantonale par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:05) [86%] :\r\nMoi je pense qu'on a tout int\u00e9r\u00eat, que l'ensemble du secteur bancaire se porte bien et que les acteurs qui sont plus port\u00e9s sur l'international sur les grands \u00e9tablissements bancaires, les soci\u00e9t\u00e9s de gestion de contenu, il fonctionne bien parce que \u00e7a veut dire que l'\u00e9conomie fonctionne bien ici, c'est des emplois ici, donc tout le monde y a int\u00e9r\u00eat, je comprends pas, ceux qui pr\u00e9tendent qu'il y a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu'on ait cet acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers au service aussi europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [86%] :\r\nIl y a int\u00e9r\u00eat, mais je traduis politiquement aujourd'hui on on referme un peu la port\u00e9e, c'est ce qu'il on pour moi que de la politique, alors c'est vrai, j'ai compris c'est vous avez compris ce message comme \u00e7a oui, pour l'instant, la porte se referme un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:34) [78%] :\r\nJe crois que pour l'instant la porte, j'ai pens\u00e9 se refaire je pensais justement c'est s\u00fbr c'est pas l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:39) [86%] :\r\nCe n'est pas d'actualit\u00e9, ce qui est d'actualit\u00e9, ce sont les nominations de Donald Trump, \u00e7a c'est s\u00fbr, la diva de citoyens am\u00e9ricains, nous avons un loup ou un requin m\u00e9taphore animali\u00e8re de Wall Street au service de train pendant parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demi c'est dans le temps ce matin Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:54) [91%] :\r\nOui, c'est aussi dans le temps ce requin s'appellent Steven m\u00eame Chine c'est le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Tr\u00e9sor banquiers notamment ancien de Goldman Sachs, sa nomination est pour le moins paradoxal, note le quotidien puisque le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump n'avait pas arr\u00eat\u00e9 de m\u00e9priser son adversaire Hillary Clinton pour ses Liens avec l'\u00e9lite de la finance pendant la campagne de mission principale, pour lui, revoir la loi Sarbanes-Oxley qui portent notamment sur la transparence financi\u00e8re et g\u00e9rer la dette am\u00e9ricaine, il n'a aucune exp\u00e9rience d'administration publique alors qu'il va se retrouver \u00e0 la t\u00eate de quand m\u00eame 86000 fonctionnaires Goldman Sachs donc dans son parcours jusqu'en 2002 et puis en fonds d'investissement, le financement de plusieurs films \u00e0 succ\u00e8s aussi Sivan Chine profitera \u00e9galement de l'explosion de la bulle immobili\u00e8re de 2008 on dans une banque en faillite qu'il revendra \u00e0 bon prix, lorsqu'une partie de la dette sera reprise par un service gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:47) [86%] :\r\nJ'ai Steimer un ancien de Gaulle dames Goldman Sachs assez haut plac\u00e9s, qu'il y a un secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Tr\u00e9sor, sans aucune exp\u00e9rience politique, moins qu'on puisse dire est que la passerelle entre le monde politique et Wall Street continue de fonctionner malgr\u00e9 tout ce qu'a dit durant sa campagne, Donald Trump est -ce que cette nomination vous a \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:03) [86%] :\r\nNon je crois pas, parce que finalement, si on regarde un petit peu l'histoire, je veux dire c'est un certain constant depuis pas mal de dessiner un devoir amener pr\u00e9- opinion l'a d\u00e9j\u00e0 dit que ces passerelle entre \u00e9conomie et aussi le monde de la finance et puis le monde politique existe aux \u00c9tats-Unis, il faut savoir que si vous \u00eates un dirigeant d'entreprise, etc, avec le pr\u00e9sident vous appelle pour un poste pareil g\u00e9n\u00e9ralement vous prenez et puis vous y rester un certain temps, d'apr\u00e8s vous, retourne \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:25) [82%] :\r\nMais pourquoi alors a -t-il fait campagne contr\u00f4le Street en fustigeant Madame Clinton, qui \u00e9tait \u00e0 la botte de Wall Street et et ils nomment des gens de Goldman Sachs, comment vous l'Am\u00e9ricain comment vous comprenez \u00e7a, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [84%] :\r\nLe chef de je ne sais pas l'ancienne am\u00e9ricain je, je, je ne peux pas pr\u00e9juger de je crois, je crois que ce qui est important \u00e0 savoir c'est qu'aujourd'hui vous avez un pr\u00e9sident qui est \u00e9lu, d\u00e9sign\u00e9 qui entre en fonction d'ici un petit mois, ce qui est en train de constituer une \u00e9quipe, je crois qu'il faut donner le cr\u00e9dit \u00e0 chacun qui un autre, en fonction de ce constitue une \u00e9quipe, il faudra juger sur pi\u00e8ces, je m'accorde une chose par rapport la banque d'investissement parce qu'on se d\u00e9fend une opinion un petit peu diff\u00e9rente si vous connaissez un petit peu le fonctionnement de la banque d'investissement au-del\u00e0 des personnalit\u00e9s, etc, les crit\u00e8res de s\u00e9lection pour entrer dans une banque d'investissement people fait caressante extr\u00eamement pointue, je veux dire, je veux dire, se sont ajout\u00e9s, souvent des gens qui arrivent \u00e0 la t\u00eate ou qui ont des fonctions manag\u00e9riales, avec des comp\u00e9tences ind\u00e9niables sur le plan financier, mais aussi de macro- \u00e9conomiques et autres dangers, il faut leur donner ce dit l\u00e0 oui pas mon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [84%] :\r\nLes cr\u00e9dits \u00e0 ceux de Goldman Sachs en 2008, quand m\u00eame, hein, c'est des gens probablement pointus dans leur secteur mais qui ont coul\u00e9 syst\u00e8me non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:21) [91%] :\r\nD'accord mais alors oui \u00e9coutez \u00e7a c'est votre jugement, je dirais que si on faisait une analyse compl\u00e8te de la en effet 2008 2009, il y a eu bien d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 cette crise, comme vous le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:31) [86%] :\r\nLes 55 7 heures 55 ans n'aura pas le temps de refaire Joseph barre de fer, mais au fond, les Liens entre les Liens les les passerelles entre banques et politiques, on a d\u00e9pass\u00e9 qui fonctionne dans l'autre sens, par exemple, Kaspar hier qui ensuite a appris la pr\u00e9sidence d'UBS est -ce que \u00e7a c'est un un lien vertueux selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:48) [84%] :\r\nNon je crois pas je crois qu'il faut que \u00e7a les r\u00e8gles de gouvernance et de confine int\u00e9r\u00eat soit clairement surtout la je trouve \u00e7a bien, je je je je je trouve ce serait dommage que si l'un des soucis que moi j'ai per\u00e7u ces derni\u00e8res ann\u00e9es ou d\u00e9cennies en Suisse, \u00e9tait un peu peut-\u00eatre cette distanciation qui a eu amplement de l'\u00e9conomie et des entreprises et de politique, si on le rapprochement, il faut cr\u00e9er de se comprendre, il faut, il faut qu'il est en tourn\u00e9e passerelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:10) [90%] :\r\nMais peut-\u00eatre que la crise financi\u00e8re \u00e0 rapprocher les demandes peut-\u00eatre par la force des choses, par la force des choses, on revient \u00e0 une question bancaire les exigences de fonds propres pour les banques doivent rester le r\u00e9gulateur doit rester courageux avis \u00e0 lire 126 mardi dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:23) [89%] :\r\nDe l'esprit de Pittsburgh, il ne reste plus grand chose, constate d'abord l'\u00e9ditorialiste de la NZZ c'est dans cette ville am\u00e9ricaine qu'en 2009, les 20 plus grosses \u00e9conomies mondiales, le G 20 s'\u00e9taient r\u00e9unis pour fixer de nouvelles r\u00e8gles, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s le choc et les angoisses de la faillite de Lehman pourra la crise financi\u00e8re qui a suivi \u00e9tait encore dans la peau des chefs de gouvernement, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 mettre fin \u00e0 l'air de l'irresponsabilit\u00e9 des banques \u00e0 2\u00e8me Lehman bois dose ne doit pas se produire, mais voil\u00e0, comme le montrent ces jours les n\u00e9gociations au Chili, derni\u00e8re \u00e9tape de cette r\u00e9gularisation de l'unit\u00e9 et de la d\u00e9termination de l'\u00e9poque, il ne reste plus grand chose, limiter l'auto- contr\u00f4le des risques, \u00e7a \u00e7a de la peine \u00e0 passer en raison notamment d'une alliance franco- allemande : l'Allemagne, pourtant si d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 jouer les avocats en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:12) [91%] :\r\nPresque un 2\u00e8me Lehman Brothers, ce qu'une 2\u00e8me faillite de cette ampleur est encore possible Olivier Steimer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:17) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re que non, ce qui est certain, ce qu'on peut dire, c'est qu'aujourd'hui les banques centrales et les r\u00e9gulateurs vont tout mettre en Europe tout mis en oeuvre pour essayer de solidifier les banques pour essayer aussi de s'assurer que si jamais il y avait un probl\u00e8me, qu'au moins, on arrive \u00e0 g\u00e9ographiquement limit\u00e9, hein, ce sont ces ces sc\u00e9narios et ces ces, ces syst\u00e8mes et ses processus de de liquidation que les grandes banques internationales doivent pr\u00e9senter aux diff\u00e9rents r\u00e9gulateurs, mais il n'en demeure pas moins de constater que finalement, si vous regardez par exemple aux \u00c9tats-Unis post- crise financi\u00e8re, vous avez des acteurs bancaires encore beaucoup plus important qu'avant, trentaine de volume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:51) [89%] :\r\nEt le l'exigence de fonds propres est une exigence l\u00e0 pour le coup, vertueuse, il faut la maintenir, voire m\u00eame aller plus loin encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:58) [87%] :\r\nJe pense qu'il faut en tout cas, centenaire \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour l'instant et le faire appliquer partout avec le m\u00eame niveau pour qu'il y avait une \u00e9galit\u00e9 traitement parmi les diff\u00e9rents compr\u00e9hension est ce qu'il faut aller plus loin ou pas, je crois que d'abord il faut quand m\u00eame vivre avec un certain risque, hein, je veux dire, \u00e7a fait partie, l\u00e0, le m\u00e9tier de la banque est un m\u00e9tier risqu\u00e9, nous vivons du risque, je dis assez colossale risque de transformation des pots de d\u00e9part le Cr\u00e9dit etc il faut accepter cela, je pense qu'il faut ce qu'il faut absolument \u00e9viter, c'est le seul souci finalement du r\u00e9gulateur, c'est dingue, prot\u00e9ger les d\u00e9posants et deuxi\u00e8mement, d'\u00e9viter que que si une banque tombe en difficult\u00e9, \u00e7a en p\u00e9ril tout le syst\u00e8me, et vous le syst\u00e8me financier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:32) [84%] :\r\nVous avez, vous allez passer encore quelques mois \u00e0 la t\u00eate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la de la BCV, ensuite vous aurez un successeur et ce qui doit avoir, tiens, on en parlait un profil politique par exemple, ce successeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:42) [81%] :\r\nJe pense que je dis, il n'appartient pas \u00e0 moi de d\u00e9cider qui sera mon successeur d'ombre en terme de bonne gouvernance, il y a une instance de nomination qui existera ira comme vous sur les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [87%] :\r\nCe qu'il se murmure qu'\u00e0 un certain Pascal Broulis, qui est un ancien de la BCV seraient int\u00e9ress\u00e9s, vous avez entendu ces rumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:56) [82%] :\r\n\u00e9coutez, je me prononce jamais sur des rumeurs, oui, mais vous les avez entendus, on a rapport\u00e9 beaucoup de rumeurs sur cette puisqu'une belle place, parce qu'\u00e9videmment le place la pr\u00e9sidente, ce qui est important, c'est de trouver quelque soit le successeur la bonne personne pour la p\u00e9riode qui va venir dans le futur, donc vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse olivier Steimer vous savez ce que vous allez faire apr\u00e8s la BCV \u00e9coutez, j'ai encore un tas d'autres mod\u00e8les, je suis notamment, je suis comme vous le savez aussi au comit\u00e9 de banque de la nation, de la Banque nationale suisse avoir perdur\u00e9 et puis je me r\u00e9jouis de vous faire des activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:27) [85%] :\r\nEh bien vous lui souhaite excellente, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, merci \u00e0 r\u00e9sidence d'appeler le mois de la BCV, bonne journ\u00e9e, bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steimer, Olivier", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'administration de la Banque cantonale vaudoise (BCV)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66557FD1-6974-40BB-886B-1C9CA107AFF7", "internalArchiveId": "66557FD1-6974-40BB-886B-1C9CA107AFF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les montants n\u00e9cessaires \u00e0 l'assainissement des sites pollu\u00e9s en Suisse sont colossaux", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9bastien Fracheboud, chef de projet pour la d\u00e9pollution de Chippis;Arnaud De Luca, responsable pour la Suisse de Geocycle, soci\u00e9t\u00e9 fille du groupe Lafarge-Holcim;Yves Degoumois, chef de la section des sites pollu\u00e9s \u00e0 l'Etat du Valais\r\nLe nombre de sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse est de 4000. Les montants en jeu sont colossaux, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) parle de 5 milliards. En Valais, une cinquantaine de sites sont concern\u00e9s, dont l'ancienne usine d'aluminium de Chippis.\r\n\r\n* * Les montants n\u00e9cessaires \u00e0 l'assainissement des sites pollu\u00e9s en Suisse sont colossaux  \r\n4000. C'est le nombre de sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse...\r\nLes montants en jeu sont colossaux, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement parle de 5 milliards...\r\nEn Valais, une cinquantaine de sites sont concern\u00e9s. C'est le cas des terrains de l'ancienne usine d'aluminium de Chippis infiltr\u00e9s principalement par du fluor et du goudron. L'assainissement coute 1 million de francs par mois et \u00e7ela durant deux ans. On est \u00e0 mi-parcours. Des travaux financ\u00e9s enti\u00e8rement par le groupe minier Rio Tinto, actuel propri\u00e9taire des lieux.\r\nAu final, quelque 150'000 tonnes de terre auront \u00e9t\u00e9 excav\u00e9es. \r\nMarie Giovanola....bonjour....vous \u00eates notre correspondante en Valais...en direct de Sion ce matin...\r\nQue deviennent ces d\u00e9chets? Comment, par qui et o\u00f9 sont-ils \u00e9limin\u00e9s?\r\nC'est ce que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir...\r\nEffectivement...et ces terres pollu\u00e9es ne suivent pas toutes le m\u00eame parcours...qui varie en fonction du type de contamination et de son ampleur...C'est l'entreprise Ebiox qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour g\u00e9rer le chantier.\r\nS\u00e9bastien Fracheboud est chef de projet pour la d\u00e9pollution de Chippis \r\n  34'' FRACHEBOUD \r\nEnviron un tiers de ces d\u00e9chets sont donc brul\u00e9s...un petit pourcentage dans une usine aux Pays-Bas...mais la majorit\u00e9 est envoy\u00e9e en Suisse al\u00e9manique...\r\n...Et plus particuli\u00e8rement \u00e0 W\u00fcrenlingen dans le canton d'Argovie o\u00f9 vous vous vous \u00eates rendue Marie...?\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la cimenterie de Siggenthal qui appartiement \u00e0 Holcim...\r\nElle accueille des d\u00e9chets de toute la Suisse...apr\u00e8s ceux de la d\u00e9charge jurassienne de Bonfol, de celle du site chimique de Monthey, ou encore de mat\u00e9riaux de l'accident de train de Daillens, elle re\u00e7oit actuellement ceux de Chippis...\r\nCes terres sont utilis\u00e9es pour la fabrication de ciment qui permettra de faire du b\u00e9ton... un b\u00e9ton qui va servir \u00e0 construire maisons et b\u00e2timents...\r\nAucun risque pour la sant\u00e9 selon Arnaud De Luca, responsable pour la Suisse de Geocycle, soci\u00e9t\u00e9 fille du groupe Lafarge-Holcim, charg\u00e9e de la gestion de ces d\u00e9chets. \r\n  43'' DE LUCA \r\nArnaud de Luca qui pr\u00e9cise qu'il n -'y a pas de risques selon l'\u00e9tat des connaissances actuelles. Il ne peut toutefois exclure \u00e0 100% que des scientifiques viennent contredire cela dans 20 ans...\r\n**** et quel int\u00e9r\u00eat Marie pour le cimentier de prendre en charge ces terres contamin\u00e9es?\r\nInt\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois environnemental et \u00e9conomique. Cela lui permet d'allonger la dur\u00e9e de vie de ses carri\u00e8res dans lesquelles il a ainsi moins besoin de puiser pour produire son ciment. \r\nEnsuite, cette valorisation des d\u00e9chets offre \u00e0 ses clients une alternative \u00e0 la d\u00e9charge ou \u00e0 l'exportation \u00e0 l'\u00e9tranger, tr\u00e8s on\u00e9reuse.\r\nLe traitement de ces mat\u00e9riaux est un business florissant et la concurrence fait rage.\r\n****mais une partie de ces terres excav\u00e9es finit malgr\u00e9 tout en d\u00e9charge...\r\nOui pr\u00e8s de la moiti\u00e9...\r\nUn tiers est entrepos\u00e9 en Valais et 15% dans des d\u00e9charges sp\u00e9cialement adapt\u00e9es \u00e0 des mat\u00e9riaux plus contamin\u00e9s qui sont envoy\u00e9s Outre Sarine... Notamment \u00e0 Lufingen pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Zurich...un nouvel emplacement, ouvert il y a 4 ans, que nous avons pu visiter. L\u00e0 aussi la demande est tr\u00e8s forte puisqu'\u00e0 ce rythme, elle sera remplie d'ici 20 ans alors qu'elle a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e pour durer 40 ans... Cette situation est due \u00e0 l'accroissement de la construction en ville sur de sols contamin\u00e9s et \u00e0 l'avancement des assainissements.\r\nLa gestion de ces d\u00e9charges constituent aussi un d\u00e9fi. \r\nYves Degoumois, chef de la section des sites pollu\u00e9s \u00e0 l'Etat du Valais.\r\n  22'' DEGOUMOIS\r\nAutre enjeu, la gestion des poussi\u00e8res produites par ces d\u00e9placements de terres....Un d\u00e9fi qui sera encore plus important quand il s'agira de d\u00e9polluer les sites contamin\u00e9s au mercure dans le Haut-Valais...", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les montants n\u00e9cessaires \u00e0 l'assainissement des sites pollu\u00e9s en Suisse sont colossaux / JDM_2016-12-01T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le nombre de sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse est de 4000. Les montants en jeu sont colossaux, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) parle de 5 milliards. En Valais, une cinquantaine de sites sont concern\u00e9s, dont l'ancienne usine d'aluminium de Chippis."], "variantIds": ["ece-8188933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:44Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui 7 heures et quart un chiffre 4 1000 4000 c'est le nombre de sites pollu\u00e9s \u00e0 assainir en Suisse, les montants en jeu sont colossaux, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement parle de 5 milliards de francs en Valais, on va s'y arr\u00eater une cinquantaine de sites sont concern\u00e9s, c'est le cas par exemple des terrains de l'ancienne usine d'aluminium de Chippis infiltr\u00e9s principalement paru fluor et par du goudron l'assainissement co\u00fbte 1 1000000 de francs par mois et cela durant 2 ans, on est actuellement \u00e0 mi- parcours des travaux financ\u00e9s enti\u00e8rement par le groupe minier Rio Tinto actuel propri\u00e9taire des lieux, au final, quelque 150000 tonnes de terre auront \u00e9t\u00e9 excav\u00e9es bonjour Marie dans la bonjour, vous \u00eates notre correspondante en Valais en Direct de Sion, ce matin, que deviennent ces d\u00e9chets, c'est la question : comment, par qui et o\u00f9 sont -ils \u00e9limin\u00e9s, c'est ce que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nEffectivement \u00e0 essayer Terres pollu\u00e9es ne suivent pas toutes le m\u00eame parcours, qui varie en fonction du type de contamination et de son ampleur, c'est l'entreprise, h\u00e9 bien, ce qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e pour g\u00e9rer le chantier, S\u00e9bastien Fracheboud, chef de projet pour la d\u00e9pollution de Chippis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [88%] :\r\nLes mat\u00e9riaux sont tri\u00e9s les mat\u00e9riaux sont analys\u00e9s en partie sous chantier en partie \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans des laboratoires accr\u00e9dit\u00e9s et sur la base des r\u00e9sultats de ces analyses des mat\u00e9riaux sont \u00e9limin\u00e9s dans des fili\u00e8res correspondant \u00e0 leur degr\u00e9 de pollution soit dans des fili\u00e8res sp\u00e9cifiques \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 l'exportation pour des tas hautement contamin\u00e9s pour lequel on n'a pas d'installations \u00e9quivalentes en Suisse ou alors elles sont \u00e9limin\u00e9s dans les installations br\u00fbl\u00e9s dans des fours \u00e0 aux temp\u00e9ratures une partie des Terres de Chippis par notamment en cimenterie ou alors pour des Terres moins contamin\u00e9s, des possibilit\u00e9s de mise en d\u00e9charge apr\u00e8s traitement apr\u00e8s valorisation d'une fraction des des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nEt environ un tiers de ces d\u00e9chets sont donc br\u00fbl\u00e9 un petit pourcentage dans une usine aux Pays-Bas, mais la majorit\u00e9 est envoy\u00e9e en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt plus particuli\u00e8rement \u00e0 vue Regling dans le canton d'Argovie o\u00f9 vous vous \u00eates rendue Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [92%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la cimenterie de s'il y a une qui appartient \u00e0 Holcim \u00e0 l'accueil des d\u00e9chets de toute la Suisse apr\u00e8s ceux de la d\u00e9charge jurassienne de Bonfol de celle du Pont Rouge site chimique de Monthey ou encore de mat\u00e9riaux de l'accident de train de Daillens elle re\u00e7oit actuellement ceux de Chippis ces Terres sont utilis\u00e9es pour la fabrication de ciment qui permettra de faire du b\u00e9ton, un b\u00e9ton qui va servir \u00e0 construire, maisons et b\u00e2timents aucun risque pour la sant\u00e9, selon Arnaud des il est responsable pour la Suisse de j'aussi que la soci\u00e9t\u00e9, fille du groupe Lafarge : Holcim, charg\u00e9e de la gestion de ces d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [84%] :\r\nAvant de recevoir ces Terres, ce qui est important de dire, c'est qu'elles ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es, elles \u00e9taient analys\u00e9s doivent respecter certains crit\u00e8res d'acceptation par l'usine ensuite passer \u00e0 aux temp\u00e9ratures jusqu'\u00e0 1450 degr\u00e9s et c'est ce processus thermiques que tous les compos\u00e9s organiques vont \u00eatre d\u00e9truits, les compos\u00e9s organiques, mais c'est pas le cas par exemple du fuyard qui va pas \u00eatre d\u00e9truits absolument le fluor est un \u00e9l\u00e9ment min\u00e9ral donc il est impossible de d\u00e9truire et d'avoir diffus\u00e9 ardent ciment \u00e7a pose aucun probl\u00e8me sanitaire non le fluor est contr\u00f4l\u00e9 pour des raisons de qualit\u00e9 du ciment et ensuite une fois qu'il a int\u00e9gr\u00e9 dans l'ciment il est immobilis\u00e9 et donc il y a aucun risque, il se volatilise ou quoique ce soit et d\u00e8s lors il ne pose aucun probl\u00e8me pour la sant\u00e9 des gens pour tous ceux qui utiliseraient le b\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [95%] :\r\nArnaud des Luca, qui pr\u00e9cise qu'il n'y a pas de risques selon l'\u00e9tat des connaissances actuelles, il ne peut toutefois exclure \u00e0 100 pourcent que que des scientifiques viennent contredire cela dans 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [95%] :\r\n\u00e9videmment, et quel int\u00e9r\u00eat Marie pour le cimentier de de prendre comme \u00e7a en charge ces Terres contamin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nAlors int\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois, environnemental et \u00e9conomique, cela lui permet d'allonger la dur\u00e9e de vie de ses carri\u00e8res dans lesquelles il a ainsi moins besoin de puiser pour produire son ciment ensuite cette valorisation des d\u00e9chets, offre \u00e0 ses clients une alternative \u00e0 la d\u00e9charge, ou \u00e0 l'exportation \u00e0 l'\u00e9tranger, tr\u00e8s on\u00e9reuse, le traitement de ces mat\u00e9riaux \u00e9galement un Business florissant et la concurrence fait rage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [97%] :\r\nUne partie de ces Terres excav\u00e9es finit quand m\u00eame en d\u00e9charge non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [95%] :\r\nOui, pr\u00e8s de la moiti\u00e9, un tiers est entrepos\u00e9 en Valais et 15 pourcent environ environ dans des d\u00e9charges sp\u00e9cialement adapt\u00e9es \u00e0 des mat\u00e9riaux plus contamin\u00e9s qui sont envoy\u00e9s outre- Sarine l\u00e0 encore, notamment \u00e0 l'eau, Finegan pr\u00e8s de l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich-, un nouvel emplacement ouvert il y a 4 ans que nous avons pu visiter, l\u00e0 aussi, la demande est tr\u00e8s forte, puisqu'\u00e0 ce rythme, elle sera remplie d'ici 20 ans alors qu'elle avait \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e au d\u00e9part pour durer 40 ans, cette situation est due \u00e0 l'accroissement de la construction en ville sur des sols contamin\u00e9s et \u00e0 l'avancement des assainissements la gestion de ces d\u00e9charges constituent aussi un d\u00e9fi : Yves Degoumois, chef de la section des sites pollu\u00e9s \u00e0 l'\u00c9tat du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [87%] :\r\nC'est un probl\u00e8me mais c'est des d\u00e9charges donc en Suisse, il faut am\u00e9nager ces d\u00e9charges de surveiller tr\u00e8s s\u00fbr que \u00e7a ne soit pas les sites contamin\u00e9s des g\u00e9n\u00e9rations futures, donc il y a effectivement un enjeu lorsqu'on d\u00e9place dans d\u00e9chets d'un point vers un point B nous ne pas engendrer des impacts globaux, avec des mesures exag\u00e9r\u00e9, en terme d'excavation un traitement des mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [94%] :\r\nEt autre enjeu ciment, la gestion des poussi\u00e8res produites par ces d\u00e9placements de Terres, un d\u00e9fi qui sera encore plus important quand il s'agira de d\u00e9polluer les sites contamin\u00e9s au mercure dans le Haut-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [85%] :\r\nOn n'a pas fini, on l'a bien compris, merci Marie la la vous \u00eates notre correspondante en Valais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T06:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D44ECC20-6786-41C2-91C8-12E94B054874", "internalArchiveId": "D44ECC20-6786-41C2-91C8-12E94B054874", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Habillage Espace 2 avant le 29.08.16 : Notes d'Equinoxe - Pass\u00e9 compos\u00e9 - Pavillon Suisse - P\u00eacheur de perle - - La Schubertiade - T\u00e9r\u00e9benthine - Tribu d'ado -  Vocalises - Zone critique", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "[Voir d\u00e9tail dans le document Word en annexe].", "durationSec": 3213, "genres": ["Indicatif"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["radio", "\u00e9mission de radio"], "thematicPersons": ["Espace 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-12T09:33:12Z"}, {"id": "sound-0BEEA5B2-10DE-4A61-B3F8-1B2D6AE540C9", "internalArchiveId": "0BEEA5B2-10DE-4A61-B3F8-1B2D6AE540C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique sur les poissons de Yann Marguet 01.12.2016", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 144, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172536", "imageURL": "http://www.rts.ch/8062006.image", "alternativeTitle": ["La chronique sur les poissons de Yann Marguet", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-12-01T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-12-01T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma"], "variantIds": ["ece-8172550", "ece-8172536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T14:44:54Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLes chronique sur les poissons de Yann Marguet. \r\nUne chronique des poissons Yann Marguet c'est la chronique sur les poissons de Yann Marguet qui m'a demand\u00e9 ce matin pour une raison qui m'\u00e9chappe encore de pr\u00e9senter comme Yann Le Fabuleux le fabuleux une faute de front. \r\nCes messieurs, il y a le facteur bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [83%] :\r\nEt bienvenue dans le monde fabuleux des poissons oui je vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [82%] :\r\nIl fait peur, en fait, qu'est -ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [76%] :\r\nEntrez, entrez dans un monde myst\u00e9rieux plein de myst\u00e8re et de magie mais que vois je pr\u00e9sentement derri\u00e8re votre oreille quoi qu'est -ce que j'ai, ne serait -ce pas l\u00e0 pour mettre 8 \u00e0 la famille va bien ah c'est d\u00e9gueulasse, j'ai pas trop cette chronique pour l'instant, tr\u00e8s bien, passons tout le suivant, le voici dans la main un paquet de cartes notre ce matin \u00e0 la poissonnerie ce tas de cartes \u00e0 jouer, je fais le m\u00e9nage et devant vous d'maintenant qu'elle tirait au hasard une carpe dans le jeu, non mais j'ai pas tr\u00e8s envie dirait non, voil\u00e0, \u00e0 l'aide de ce stylo \u00e0 mon insu, vous avez dessin\u00e9 un petit symbole c'est votre et la remettre dans le l'certaines et Pointe-\u00e0-Pitre leur jeu, mais l\u00e0, donc je ne pas le garder, elle a disparu, \u00e0 Bruxelles, alors elle est o\u00f9, regardez bien. \r\nSi vous faites ah non non non non non, pas toujours ramener \u00e0 \u00e0 l'de la France, \u00e0 quoi sert votre poison non l\u00e0 je ne sont pas bien, \u00e0 condition d'avoir donc c'est fini, la lenteur, voil\u00e0 comment arrive l'une de mes visions, donc \u00e7a va, ou on se couche pas, je vois, je vois un accident son action oui en Atlantique, tr\u00e8s mauvais, un m\u00e9lange d'italien d'accent du sud de la France avec un petit vent notamment ridicule inexplicable cet quant tout pour lui, voit une morale tr\u00e8s proche, peut-\u00eatre elle abruptement Dieu pauvre. \r\nDes moyens salut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "id": "58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "name": "Chronique sur les poissons de Yann Marguet"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA5FE48A-E9FE-4FEC-9F4E-1B9A1B65EF0B", "internalArchiveId": "CA5FE48A-E9FE-4FEC-9F4E-1B9A1B65EF0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Myst\u00e8re autour des candidats \u00e0 la primaire de la gauche en France", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "La campagne en vue de la primaire de la gauche fran\u00e7aise a officiellement d\u00e9but\u00e9 ce jeudi. Les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer, mais il reste encore une incertitude majeure quant aux participants. Interview de Guillaume Mathelier, maire PS d'Ambilly (Haute-Savoie).\r\n\r\n* * Myst\u00e8re autour des candidats \u00e0 la primaire de la gauche en France  \r\nPremier jour de campagne pour les candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise. Le d\u00e9p\u00f4t des candidatures s'est ouvert aujourd'hui...et les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer, avant un vote qui aura lieu \u00e0 la fin du mois de janvier.... Mais une incertitude majeure plane encore sur cette primaire... La question de la candidature de Fran\u00e7ois Hollande... Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris... Dites-nous d\u00e9j\u00e0 qui sont les candidats d\u00e9clar\u00e9s!\r\nOui alors si pour simplifier on l'appelle primaire de la gauche il faut rappeler qu'elle ne regroupe en r\u00e9alit\u00e9 que le PS, les \u00e9cologistes pro gouvernementaux et leur alli\u00e9s, r\u00e9unis buccoliquement sous l'appellation \u00ab\u00a0la belle alliance\u00a0\u00bb. \r\nLes communistes soutiennent Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat hors primaires et les radicaux de gauche Sylvia Pinel hors primaire aussi. Quant aux \u00e9cologistes non pro gouvernementaux ils ont organis\u00e9s leur propres primaires et se sont choisi Yannick Jadot comme candidat .. \r\nDonc cette primaire d'une partie de la gauche qui en sont les candidats\u00a0? pour l'heure grand favori, l'ancien ministre Arnaud Montebourg, le premier d'ailleurs a avoir d\u00e9pos\u00e9 son dossier ce matin. il s'est m\u00eame fendu d'un discours sur une des p\u00e9niche \u00e0 la mode des bords de seine.. \r\n\u00a03 autres candidats sont en lice pour le PS, tous positionn\u00e9s sur \u00e0 la gauche du parti, parmi lesquels l'ancien ministre Benoit Hamon. ajoutez \u00e0 cela 2 \u00e9cologistes et un nouvel arriv\u00e9, ancien compagnon de route du PS Pierre Larrouturou, \u00e9conomiste et fondateur du parti Nouvelle Donne, lui aussi \u00e0 la gauche du PS.\r\nRELANCE\u00a0: et Fran\u00e7ois Hollande dans tout \u00e7a.. ira ou ira pas\u00a0?", "durationSec": 463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188902", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Myst\u00e8re autour des candidats \u00e0 la primaire de la gauche en France / FOR_2016-12-01T18:06:00_developpement-4", "Forum du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["La campagne en vue de la primaire de la gauche fran\u00e7aise a officiellement d\u00e9but\u00e9 ce jeudi. Les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer, mais il reste encore une incertitude majeure quant aux participants. Interview de Guillaume Mathelier, maire PS d'Ambilly (Haute-Savoie)."], "variantIds": ["ece-8188902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:46Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSur la 1\u00e8re 1er jour de campagne pour les candidats \u00e0 la primaire de la gauche fran\u00e7aise, le d\u00e9p\u00f4t des candidatures s'est ouvert aujourd'hui et les candidats ont jusqu'au 15 d\u00e9cembre pour se d\u00e9clarer le vote lui aura lieu \u00e0 la fin du mois de janvier, mais une incertitude majeure plane encore sur cette primaire, la question de la candidature de Fran\u00e7ois Hollande notamment Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, dites -nous d\u00e9j\u00e0 qui sont les candidats d\u00e9clar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9cision ainsi, pour simplifier, on l'appelle primaire de la gauche, il faut rappeler que cette primaire ne regroupe en r\u00e9alit\u00e9 que le PS, les \u00e9cologistes pro gouvernementaux et leurs alli\u00e9s tous r\u00e9unis sous l'appellation bucolique, la Belle Alliance, les communistes, eux, soutiennent, Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat hors primaires et les radicaux de gauche, Sylvia Pinel hors primaire elle aussi quant aux \u00e9cologistes, non pro gouvernementaux, eux, ils ont leur candidat, Yannick Jadot donc \u00e0 cette primaire d'une partie de la gauche, qui sont les candidats h\u00e9 bien pour commencer le grand favori, l'ancien ministre, Arnaud Montebourg, le 1er d'ailleurs avoir d\u00e9pos\u00e9 son dossier ce matin, il s'est m\u00eame fendu d'un discours sur une des p\u00e9niche \u00e0 la mode des bords de Seine, 3 autres candidats sont en lice pour le PS, tous positionn\u00e9s \u00e0 la gauche du parti, parmi lesquels l'ancien ministre, Beno\u00eet Hamon, ajoutez \u00e0 cela, 2 \u00e9cologistes et un nouvel arriv\u00e9, ancien compagnon de route du PS Pierre Larrouturou, \u00e9conomiste et fondateur du parti Nouvelle donne, lui aussi, \u00e0 gauche du PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande dans tout \u00e7a ira ou ira pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [91%] :\r\nEh bien, grande question le pr\u00e9sident m\u00e9nage le suspense et agace les nerfs de ses soutiens et de ses d\u00e9tracteurs, en r\u00e9alit\u00e9, personne ne sait encore ce qu'il va faire, ni quand il a formellement jusqu'au 15 pour se se d\u00e9clarer, une chose est certaine, illustra difficile s'il se repr\u00e9sente, d'\u00e9chapper \u00e0 cette primaire seul exercice capable de l\u00e9gitimer sa candidature, mais du coup, il prend le risque d'affronter et peut-\u00eatre de perdre face \u00e0 Arnaud Montebourg, certains observateurs, consid\u00e9rant qu'en plus de son impopularit\u00e9, il repr\u00e9sente comme Nicolas Sarkozy, ces politiciens dont les Fran\u00e7ais ne veulent tout simplement plus \u00e0 contrario il pourrait consid\u00e9rer que les astres de la politique lui sont favorables, face \u00e0 la multiplication des candidatures \u00e0 la gauche de la gauche fassent aussi d\u00e9sormais un candidat intronis\u00e9 \u00e0 droite tr\u00e8s \u00e0 droite, il pourrait incarner une sorte de centre rassurant et puis il y a ces fr\u00e9missement dans les sondages, pas encore une v\u00e9ritable embellie mais il remonte un tout petit peu, et puis le ch\u00f4mage parall\u00e8lement, lui, baisse aussi un peu Fran\u00e7ois Hollande c'\u00e9tait Monsieur 3 pourcent des des primaires de la gauche en 2011, s'il est un homme politique qui croit en France \u00e0 sa bonne \u00e9toile, c'est bien lui, et puis 2 autres inconnues encore, Manuel Valls, qui semblait pr\u00eat dimanche pass\u00e9 \u00e0 se lancer dans la bataille et m\u00eame contre le pr\u00e9sident depuis le 1er ministre est revenu en arri\u00e8re mais si Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9cidait de ne pas y aller, Manuel Valls se d\u00e9clarera certainement ajouter encore Christiane Taubira, l'ancienne ministre de la justice n'a toujours pas pris officiellement position sur une \u00e9ventuelle candidature mais une p\u00e9tition mise en ligne il y a 10 jours, l'appelle litt\u00e9ralement au secours, ce soir, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 68000 personnes, la gauche elle aussi pourrait nous r\u00e9server quelques surprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [90%] :\r\nAriane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris, merci, et pour parler encore un peu des enjeux autour de ces primaires, on accueille tout de suite, le maire socialiste d'Ambilly, en Haute-Savoie, bonsoir Guillaume ateliers bonsoir, vous \u00eates l'un des signataires d'un texte publi\u00e9 aujourd'hui dans Lib\u00e9ration, vous appelez, avec d'autres \u00e9lus de gauche \u00e0 penser le socialisme du 21i\u00e8me si\u00e8cle, rien que \u00e7a, on va y revenir un instant existe dans un instant, mais d'abord sur cette primaire sur la confusion qui r\u00e8gne, c'est incertitude cette indiscipline aussi \u00e7a d\u00e9sesp\u00e8re l'\u00e9lu de gauche que vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:42) [85%] :\r\nEt si on parlait de l'\u00c9lys\u00e9e, je vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [85%] :\r\nAlors on va, on va parler des mais d'abord on va parler de la perspective de de la perspective de cette primaire dont on ne sait pas si j'Hollande va y participer ou non comment est -ce que vous voyez les choses, on a entendu pas mal d'appels \u00e0 la discipline, en disant : voil\u00e0, il faut que cette primaire, c'est une primaire de toutes les gauches est -ce que ces appels premi\u00e8res questions Guillaume atelier est -ce que ces appels, on l'aime la moindre chance d'\u00eatre entendu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:10) [85%] :\r\nOn lui a, \u00e0 gauche, on n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 on va dire trop discipline chacun savait donne un petit peu cette petite musique \u00e0 certains moments, par contre, ensuite il va falloir qu'il y a l'unit\u00e9 de la gauche, autrement nous n'avons aucune chance contre le lib\u00e9ralisme conservateur qui est propos\u00e9e par Fran\u00e7ois Fillon, et 2 : d'un c\u00f4t\u00e9, et puis d'ailleurs, de l'autre c\u00f4t\u00e9, par l'extr\u00e9misme qui est pos\u00e9e par Marine Le Pen, donc nous devons \u00eatre, lui, \u00e0 gauche et pour cela, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique quelques \u00e7a ce statut aujourd'hui, quelles que soient ses inqui\u00e9tudes doit participer \u00e0 cette primaire de la gauche, on se retire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [90%] :\r\nEst que le choix le plus digne de la part de Fran\u00e7ois Hollande France franchement Guillaume atelier ne constituerait pas \u00e0 dire : voil\u00e0, je prends acte du rejet dont je fais l'objet de la part des Fran\u00e7ais, je renonce \u00e0 me pr\u00e9senter \u00e0 me repr\u00e9senter \u00e7a enl\u00e8verait quand m\u00eame beaucoup d'incertitude dans cette dans dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:03) [80%] :\r\n\u00e7a rel\u00e8verait beaucoup d'incertitudes en m\u00eame temps, il n'a pas \u00e0 rougir de l'ensemble du bilan qui est ce qu'erreur qui \u00e9tait personnelles qui sont parfois m\u00eame inqualifiable pour la gauche, hein, la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 la loi travail finalement un produit peut, \u00e0 droite, ce qui est propos\u00e9 \u00e0 la culture, un peu plus \u00e0 gauche, par la suite plus sociale lib\u00e9rale, il y a quelques erreurs symboliques qui ont \u00e9t\u00e9 et qui aujourd'hui affaibli ce pr\u00e9sident de l'pour autant, il a un bilan et se disant : je crois qu'il doit au pouvoir le d\u00e9fense devant l'ensemble des Fran\u00e7ais, et derri\u00e8re, fa\u00e7on de le faire aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est d'y aller devant la primaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [91%] :\r\nGuillaume atelier revenons peut-\u00eatre maintenant au texte que vous publiez aujourd'hui cette voil\u00e0, on y arrive, vous vous faites le constat d'une gauche qui n'a pas vraiment de projet de soci\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qu'il faudrait faire, il faudrait se pencher plus sur des des secteurs concret des probl\u00e9matiques concr\u00e8tes des Fran\u00e7ais, leur donner des solutions \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:59) [81%] :\r\nIl faut pas la la question du complexe \u00e0 chaque fois la et de la r\u00e9ponse durait un peu programmatique acheter quoi \u00e0 mon avis est une erreur, il faut r\u00e9aliser le d\u00e9bat, il faut aussi les propos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [70%] :\r\nVous avez suivi un entomologiste, il y a un gliome ateliers : vous avez boug\u00e9 peut-\u00eatre alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [77%] :\r\nOui et non, forc\u00e9ment, s'en prend ainsi droit, on ne savait pas, c'est pas voyez non pardon, il faudrait que pourra une couverture du r\u00e9seau international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [58%] :\r\nPlus fort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:25) [80%] :\r\nDonc Monteil dans je disais simplement que nous avons d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 porter, mais surtout pas uniquement pendant les campagnes sur les questions programmatiques, comme Didier concr\u00e8tes mais aussi r\u00e9orienter le d\u00e9bat vers un projet soci\u00e9t\u00e9 un projet de soci\u00e9t\u00e9 qui consacre, par exemple, c'est un travail que je fais maintenant qui sont plus qui consacre le fait que les progr\u00e8s technologiques ne doit pas s'opposer au progr\u00e8s de l'humanit\u00e9, c'est le cas notamment de la robotisation, comme si les nouvelles formes d'\u00e9conomie d\u00e9rivation de de l'\u00e9conomie, eux, ils devront aujourd'hui \u00eatre en capacit\u00e9, en tant que politique, de reprendre la main sur cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9, c'est le cas aussi sur la question environnementale beaucoup d'injustice environnementale, la Suisse pour la bient\u00f4t peut-\u00eatre avant Publicis pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [90%] :\r\nGuillaume Letellier on accro\u00eet davantage Guillaume atelier, on est oblig\u00e9 de vous couper, on absolument navr\u00e9, mais l\u00e0, la qualit\u00e9 de la ligne est trop mauvaise allait pas vraiment \u00e0 la hauteur, justement, de l'enjeu que vous soulevez, et on esp\u00e8re, on esp\u00e8re tr\u00e8s fort, vous aurez l'occasion de venir sur notre antenne \u00e0 une autre occasion pour pour venir exposer vos id\u00e9es, on vous remercie malgr\u00e9 tout nous avoir rejoint pour \u00e9voquer les enjeux de cette primaire qui est lanc\u00e9e officieusement aujourd'hui et on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:37) [73%] :\r\nBah, \u00e9coutez de maltraiter cette qualit\u00e9 la vie je suis d\u00e9sol\u00e9, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [70%] :\r\nPourquoi et de l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E49DD3B-0DEA-4863-A972-9B7031E81D0C", "internalArchiveId": "2E49DD3B-0DEA-4863-A972-9B7031E81D0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais opte pour un taux d'imposition des entreprises de 15,6%", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement valaisan a d\u00e9voil\u00e9 jeudi sa strat\u00e9gie pour la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIEIII). Il propose un taux de 15,6% sur le b\u00e9n\u00e9fice des personnes morales.\r\n\r\n* * Le Valais opte pour un taux d'imposition des entreprises de 15,6% 12h30 VS RIEII mise en application \r\nVaud et Gen\u00e8ve l'ont d\u00e9j\u00e0 fait. Le Valais a d\u00e9voil\u00e9 ce matin sa strat\u00e9gie concerant la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la RIE3. Des modifications voulues par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour renforcer l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique suisse et abolir les statuts fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s, accord\u00e9s \u00e0 certaines soci\u00e9t\u00e9s. Et un chiffre tr\u00e8s attendu donc ce matin Marie Giovanola, le taux de l'imp\u00f4t sur les entreprises choisi par le canton du Valais?\r\n DIRECT \r\nCette strat\u00e9gie valaisanne est mise en consultation jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier. Le peuple suisse lui devra voter sur cette r\u00e9forme RIE3 le 12 f\u00e9vrier.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188892", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais opte pour un taux d'imposition des entreprises de 15,6% / 12H30_2016-12-01T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement valaisan a d\u00e9voil\u00e9 jeudi sa strat\u00e9gie pour la 3e r\u00e9forme de l'imposition des entreprises (RIEIII). Il propose un taux de 15,6% sur le b\u00e9n\u00e9fice des personnes morales."], "variantIds": ["ece-8188892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:43Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVaud et Gen\u00e8ve l'ont d\u00e9j\u00e0 fait le Valais a d\u00e9voil\u00e9 ce matin sa strat\u00e9gie concernant la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE3, des modifications voulues par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour renforcer l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique suisse et abolir les statuts fiscaux privil\u00e9gi\u00e9s accord\u00e9s \u00e0 certaines soci\u00e9t\u00e9s un chiffre \u00e9tait tr\u00e8s attendue ce matin Marie Giovanola c'est le taux de l'imp\u00f4t sur les entreprises, choisi par le canton du Valais15,6 pourcent c'est c'est donc le nouveau taux propos\u00e9s par le canton du Valais, qui est aussi ainsi a baiss\u00e9 de 6 pourcent par par rapport \u00e0 la situation actuelle \u00e0 titre comparatif, Vaud et Gen\u00e8ve se situe autour de13,5 pourcent pour pour le Valais cette diminution concerne toutefois moins d'un 10\u00e8me des entreprises, celles dont le b\u00e9n\u00e9fice est sup\u00e9rieur \u00e0 150000 francs, les autres l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des PME voient leur taux d'imposition \u00e0 changer, \u00e012,6 pourcent globalement globalement le Valais peu concern\u00e9s par cette r\u00e9forme, voulue sur le plan f\u00e9d\u00e9ral puisqu'on y d\u00e9nombre moins de 1 pourcent de de soci\u00e9t\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant de statut privil\u00e9gi\u00e9 contre environ un tiers pour Vaud et Gen\u00e8ve, mais le Valais doit quand m\u00eame suivre le mouvement et adapter sa fiscalit\u00e9 pour rester attractif, selon le conseiller d'\u00c9tat, Maurice Tornay, le Conseil d'\u00c9tat, qui propose \u00e9galement un paquet de mesures fiscales, l'imp\u00f4t foncier sur l'outil de production qui p\u00e9nalisent les investissements seraient abandonn\u00e9es, autre point fort : l'exon\u00e9ration durant les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es, pour les entreprises innovantes issues de cette haute \u00e9cole l'impact financier de cette r\u00e9forme se chiffrent \u00e0 136 millions de francs de pertes pour att\u00e9nuer le choc, l'entr\u00e9e en vigueur et planifi\u00e9e de mani\u00e8re \u00e9chelonn\u00e9e sur 3 ans \u00e0 partir de 2019 des compensations f\u00e9d\u00e9rales sont aussi pr\u00e9vues et s'\u00eatre assagi valaisanne est mise en consultation jusqu'\u00e0 fin f\u00e9vrier, le peuple suisse, on rappelle devra voter sur cette r\u00e9forme RIE3 ce sera le 12 f\u00e9vrier prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2506AB98-6063-48B6-8AB0-9A1D4D9E34B3", "internalArchiveId": "2506AB98-6063-48B6-8AB0-9A1D4D9E34B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Habillage Espace 2 avant le 29.08.16 : Musique d'avenir - M\u00e9moires de la musique ", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "[Voir d\u00e9tail dans le document Word en annexe].", "durationSec": 6552, "genres": ["Indicatif"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9mission de radio", "radio"], "thematicPersons": ["Espace 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-12T09:33:14Z"}, {"id": "sound-C62B33C0-55CF-4BBA-817F-A2A47B5D8C9C", "internalArchiveId": "C62B33C0-55CF-4BBA-817F-A2A47B5D8C9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "March\u00e9 de No\u00ebl solidaire", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nDepuis maintenant 10 ans, la FEDEVACO (F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration) et P\u00f4le Sud s'associent pour proposer durant 3 jours un March\u00e9 de No\u00ebl solidaire au Flon \u00e0 Lausanne \u00e0 laquelle 40 associations ouvrant pour les plus d\u00e9munis au Nord comme au Sud participeront cette ann\u00e9e. Les \u00e9changes avec d'autres organisations du monde entier ou avec les visiteurs font la richesse de cette manifestation et chaque franc r\u00e9colt\u00e9 est r\u00e9investi dans les actions soutenues par ces associations en Suisse, en Afrique, en Am\u00e9rique latine ou en Asie.\r\nPour le bon d\u00e9roulement de cet \u00e9v\u00e9nement convivial et solidaire qui occupera, du 8 au 10 d\u00e9cembre 2016, les trois \u00e9tages du centre socio-culturel P\u00f4le Sud dans une atmosph\u00e8re unique plac\u00e9e sous le signe de l'\u00e9change, les organisateurs du March\u00e9 de No\u00ebl solidaire recherchent les prestations et le mat\u00e9riel suivants:\r\nDemande: Des personnes d'accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l'ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable\r\n\r\n* * Depuis maintenant 10 ans, la FEDEVACO (F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration) et P\u00f4le Sud s'associent pour proposer durant 3 jours un March\u00e9 de No\u00ebl solidaire au Flon \u00e0 Lausanne \u00e0 laquelle 40 associations ouvrant pour les plus d\u00e9munis au Nord comme au Sud participeront cette ann\u00e9e. Les \u00e9changes avec d'autres organisations du monde entier ou avec les visiteurs font la richesse de cette manifestation et chaque franc r\u00e9colt\u00e9 est r\u00e9investi dans les actions soutenues par ces associations en Suisse, en Afrique, en Am\u00e9rique latine ou en Asie.\r\nPour le bon d\u00e9roulement de cet \u00e9v\u00e9nement convivial et solidaire qui occupera, du 8 au 10 d\u00e9cembre 2016, les trois \u00e9tages du centre socio-culturel P\u00f4le Sud dans une atmosph\u00e8re unique plac\u00e9e sous le signe de l'\u00e9change, les organisateurs du March\u00e9 de No\u00ebl solidaire recherchent les prestations et le mat\u00e9riel suivants:\r\nDemande: Des personnes d'accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l'ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 01.12.2016", "March\u00e9 de No\u00ebl solidaire / CPT_2016-12-01T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 01.12.2016", "March\u00e9 de No\u00ebl solidaire / CPT_2016-12-01T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Depuis maintenant 10 ans, la FEDEVACO (F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration) et P\u00f4le Sud s\u2019associent pour proposer durant 3 jours un March\u00e9 de No\u00ebl solidaire au Flon \u00e0 Lausanne \u00e0 laquelle 40 associations \u0153uvrant pour les plus d\u00e9munis au Nord comme au Sud participeront cette ann\u00e9e. Les \u00e9changes avec d\u2019autres organisations du monde entier ou avec les visiteurs font la richesse de cette manifestation et chaque franc r\u00e9colt\u00e9 est r\u00e9investi dans les actions soutenues par ces associations en Suisse, en Afrique, en Am\u00e9rique latine ou en Asie.\nPour le bon d\u00e9roulement de cet \u00e9v\u00e9nement convivial et solidaire qui occupera, du 8 au 10 d\u00e9cembre 2016, les trois \u00e9tages du centre socio-culturel P\u00f4le Sud dans une atmosph\u00e8re unique plac\u00e9e sous le signe de l\u2019\u00e9change, les organisateurs du March\u00e9 de No\u00ebl solidaire recherchent les prestations et le mat\u00e9riel suivants:\n\nDemande: Des personnes d\u2019accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l\u2019ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable", "Depuis maintenant 10 ans, la FEDEVACO (F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration) et P\u00f4le Sud s\u2019associent pour proposer durant 3 jours un March\u00e9 de No\u00ebl solidaire au Flon \u00e0 Lausanne \u00e0 laquelle 40 associations \u0153uvrant pour les plus d\u00e9munis au Nord comme au Sud participeront cette ann\u00e9e. Les \u00e9changes avec d\u2019autres organisations du monde entier ou avec les visiteurs font la richesse de cette manifestation et chaque franc r\u00e9colt\u00e9 est r\u00e9investi dans les actions soutenues par ces associations en Suisse, en Afrique, en Am\u00e9rique latine ou en Asie.\nPour le bon d\u00e9roulement de cet \u00e9v\u00e9nement convivial et solidaire qui occupera, du 8 au 10 d\u00e9cembre 2016, les trois \u00e9tages du centre socio-culturel P\u00f4le Sud dans une atmosph\u00e8re unique plac\u00e9e sous le signe de l\u2019\u00e9change, les organisateurs du March\u00e9 de No\u00ebl solidaire recherchent les prestations et le mat\u00e9riel suivants:\n\nDemande: Des personnes d\u2019accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l\u2019ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable"], "variantIds": ["ece-8172822", "ece-8172821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T13:28:27Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOLP 8 points chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue, je vous propose de soutenir le march\u00e9 de No\u00ebl solidaire qui s'organise pour la 10\u00e8me ann\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, gr\u00e2ce \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration et \u00e0 P\u00f4le Sud le centre socio- culturel et surtout gr\u00e2ce aux organisations, aux ONG, aux associations qui vont vous offrir la possibilit\u00e9 d'offrir des cadeaux et d'offrir des moyens pour soutenir le d\u00e9veloppement au sud, en particulier, mais \u00e9galement au nord, y compris chez nous, oui, la solidarit\u00e9 est intelligente avec le march\u00e9 de No\u00ebl et pour cet \u00e9v\u00e9nement qui aura lieu du 8 au 10 d\u00e9cembre prochain nous avons r\u00e9ellement besoin de vous, chaque franc r\u00e9colt\u00e9 est r\u00e9investi dans des actions soutenues par les associations suisses en Afrique, en Am\u00e9rique latine ou en Asie, acheter un cadeau dans ce march\u00e9, c'est par exemple consolider une coop\u00e9rative de paysans au Burkina Faso, aider un centre de sant\u00e9 implant\u00e9 dans un bidonville p\u00e9ruvien, c'est l'occasion d'y d\u00e9nicher des cadeaux originaux des sacoches en bandouli\u00e8re moustiquaires recycl\u00e9es du Cambodge par exemple l'an pass\u00e9, plus de 50000 francs ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s, ce qui a permis de soutenir de nombreux pour rejet partout dans le monde, nous avons donc besoin de vous, concr\u00e8tement, nous recherchons activement un tourne-disques portable un Bimmer des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9 des lampes halog\u00e8nes sur pied des guirlandes lumineuses pour l'ext\u00e9rieur un samovar de 5 litres pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe soit arm\u00e9nienne, une grosse marmite de 20 litres minimum une plaque de cuisson \u00e9lectrique de Marie avec bac simple ou double Divers tissus de lin, coton soit de couleur unie de minimum 3 m\u00e8tres de haut, des habits du monde pour la d\u00e9coration d'une soir\u00e9e, dans le contexte, donc de ce march\u00e9 de No\u00ebl solidaire djellaba sari keffieh kimonos babouches ou toute autre costume traditionnel et puis les personnes d'accord, de faire des p\u00e2tisseries et des apporter durant la manifestation donc du jeudi 8 au samedi 10 voil\u00e0, merci d'avance 0 58 236 16 00 0 58 236 00, parce que No\u00ebl doit \u00eatre solidaire et que, concr\u00e8tement, le march\u00e9 de No\u00ebl solidaire vous propose de lettres 0 58 236 16 00 on se retrouve demain ou sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [84%] :\r\nAh la Suisse universitaire est extr\u00eamement bien not\u00e9 dans les classements internationaux la Mohamed 11\u00e8me pour les universitaires en dessous de 5000 \u00e9tudiants la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 fragiliser la mobilit\u00e9 \u00e9tudiante des critiques fusent sur une trop forte influence de l'\u00e9conomie et du march\u00e9 du travail sur les programmes universitaires Paris au reste du monde universitaire, vous vivez dans le plus bel \u00e9cosyst\u00e8me qui existe, l'universit\u00e9 suisse Medel ou rebelles 5 reportages que vous proposera car cette semaine \u00e0 13 heures sur la 1\u00e8re h\u00e9 bien en t\u00eate avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T14:38:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-23EC077A-5A03-41C6-BDD3-6430E77611C5", "internalArchiveId": "23EC077A-5A03-41C6-BDD3-6430E77611C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Karma : Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 336, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8172547", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963694.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA", "Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA / NMT_2016-12-01T07:41:06_karma", "Journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA / NMT_2016-12-01T07:41:06_karma"], "variantIds": ["ece-8172560", "ece-8172547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T14:31:27Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [90%] :\r\nDonc il y a karma il y a de l'espoir karma masters et fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [91%] :\r\nDonc bonjour Agathe oui ce que j'ai \u00e2ge le plus tendre, bonjour bonjour alors en cette journ\u00e9e mondiale de lutte contre le SIDA, on va commencer par quelques chiffres dans le monde environ 37 millions de personnes vivent avec le VIH, la moiti\u00e9 de s'\u00eatre de ses 37 millions de personnes vivent en Afrique et sur ces 37 millions de personnes qui vivent avec le VIH 17 millions ont acc\u00e8s au traitement antir\u00e9troviral pour la Suisse, c'est David Perrot, directeur du Groupe SIDA Gen\u00e8ve qui nous dresse un rapide bilan. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [81%] :\r\nOn part du principe, c'est que c'est autour de 20000 mais il y a les derni\u00e8res \u00e9tudes on ne baissait un peu de ce chiffre -l\u00e0, donc peut-\u00eatre, on est plut\u00f4t entre 15 et 20000 personnes pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [90%] :\r\nOui, il y a moins de cas qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [82%] :\r\nIl y a moins l'\u00e9pid\u00e9mie et et c'est beaucoup, beaucoup, donc il y a beaucoup moins d'infections que il y a encore 10 karma dans l'an pass\u00e9, par contre effectivement du nombre de personnes qui vivent avec le VIH augmente chaque ann\u00e9e et \u00e7a, c'est \u00e0 la base, une tr\u00e8s bonne nouvelle, \u00e7a veut dire que les personnes qui sont affect\u00e9es par id\u00e9e cette du VIH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [87%] :\r\nEt ce qui est l\u00e9gitime, assure sur le nombre de personnes qui seraient infect\u00e9es sans le savoir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [85%] :\r\nOn part du principe que c'est autour de 10 pourcent plus plus de ces 20000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nEt notons qu'en 2015 tout de m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re hausse du nombre de nouvelles infections oui, peut-\u00eatre aussi parce que le SIDA fait aujourd'hui moins peur c'est d'ailleurs un d\u00e9licat jeu d'\u00e9quilibriste pour les associations de pr\u00e9vention, faire attention \u00e0 ce qu'on ne baisse pas la garde, tout en essayant de ne pas diaboliser le VIH pour \u00e9viter au maximum la discrimination envers les personnes s\u00e9ropositives qui aujourd'hui d\u00e9pister et traiter en la m\u00eame esp\u00e9rance de vie que les personnes s\u00e9ron\u00e9gatives et \u00e7a, \u00e7a fait partie des tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle \u00e9videmment de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on retrouve David Perrot du Groupe SIDA Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:53) [86%] :\r\nLes traitements supprimons cette le taux de vir\u00e9mie dans le corps, le r\u00e9sultat c'est que les personnes sous traitement ne peut plus transmettre le virus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [83%] :\r\nElsa, c'est le fameux rapport du Docteur Hirschel qui est un m\u00e9decin j'ai, moi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [82%] :\r\nExactement, et en fait la cons\u00e9quence de \u00e7a c'est que une personne s\u00e9ropositive femmes s\u00e9ropositives peut avoir un enfant qui, donc, il y a pas de transmission m\u00e8re- enfant, deuxi\u00e8mement une personne s\u00e9ropositive, d'avoir une sexualit\u00e9 de nouveau normal parce que transmettre le virus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [91%] :\r\nOn dit toujours que le risque 0 n'existe pas est -ce que c'est le cas ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [72%] :\r\nSi effectivement une personne s\u00e9ropositif est suivi m\u00e9dicalement il y a plus de transmission m\u00e8re- enfant, \u00e7a existe encore dans le monde, donc effectivement c'est une personne n'est n'est pas d\u00e9pist\u00e9e conna\u00eet pas satisfait s\u00e9rologiques et donne naissance \u00e0 un enfant, bref peut qui les transmissions Mekhissi \u00e9tait sous traitement, la pluie transmission m\u00e8re- enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [87%] :\r\nJe vous dit, c'\u00e9tait quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle et puis une autre avanc\u00e9e consid\u00e9rable ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a s'appelle la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [81%] :\r\nSi vous avez une relation pas prot\u00e9g\u00e9 avec une personne qui est porteur du VIH et qui n'est pas trait\u00e9 ben il y a la peste \u00e0 la Poste prophylaxie, donc si vous la prenez assez rapidement au maximum 48 heures apr\u00e8s l'Exposition, ces traitements peuvent \u00e9viter une infection et le dernier \u00e9l\u00e9ment qui effectivement le plus actuel, c'est la pr\u00eate, les traitements, on comprend avant l'Exposition et prot\u00e8ge aussi avant le pays relaxant sexuelle apr\u00e8s, apr\u00e8s tout c'est effectivement aujourd'hui, pas un outil vivement pour monsieur madame tout le monde, donc c'est un outil, effectivement, pour certains publics cibles et personne qui prend Morse \u00e7a vie sexuelle r\u00e9guli\u00e8rement des risques et dans les consciences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [94%] :\r\nAlors aujourd'hui, en cette journ\u00e9e d'action contre le SIDA, diverses actions sont men\u00e9es, comme \u00e0 Gen\u00e8ve David. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [85%] :\r\nPour Gen\u00e8ve il y a abondance 1er d\u00e9cembre c'est l'sujet parce que les h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, qui propose des tests gratuits \u00e0 l'h\u00f4pital et aussi le rendu \u00e7a \u00e0 Plainpalais qui offre des tests gratuits durant la journ\u00e9e du 1er d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [73%] :\r\nVous trouvez pas que \u00e7a devrait \u00eatre gratuit, tout le temps en f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:57) [90%] :\r\nOn pense que serait une bonne chose que ces tests soient gratuits, apr\u00e8s c'est de la question qui prend en charge la gratuit\u00e9, si on veut, et l\u00e0 les les discussions deviennent beaucoup plus politique et beaucoup plus complexe par rapport \u00e0 notre syst\u00e8me de sant\u00e9 mais c'est vrai que nous on appuie beaucoup beaucoup le fait que le d\u00e9pistage est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement central dans la lutte contre SIDA puisque le VIH se transmet principalement autour des personnes qui ne connaissent pas leur statut parce qu'une fois que vous connaissez votre statut vous \u00eates trait\u00e9 plan\u00e8te transmettent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [88%] :\r\nAlors a compris hein pendant qu'ils en profitent de ce d\u00e9pistage de ce d\u00e9pistage gratuit organis\u00e9 dans plusieurs endroits de Suisse romande, on va vous donner d'ailleurs les endroits c'est des d\u00e9pistages gratuits ou \u00e0 prix r\u00e9duit, je donne tout ce que j'ai trouv\u00e9 en Suisse romande, alors pour le canton de Neuch\u00e2tel d\u00e9pistage \u00e0 20 francs sans rendez- vous de 9 heures \u00e0 14 heures aujourd'hui, c'\u00e9tait la grand- rue 18 \u00e0 Peseux dans le canton, nouveau d\u00e9pistage gratuit sur plusieurs sites aujourd'hui \u00e0 Payerne \u00e0 Aigle \u00e0 Nyon, aujourd'hui, demain \u00e0 Morges \u00e0 Renan demain \u00e0 Yverdon demain \u00e9galement \u00e0 Lausanne, d\u00e9pistage gratuit aujourd'hui, il y a d\u00e9cid\u00e9 il y a, il y a des endroits pour se faire d\u00e9pister, donc \u00e0 Lausanne, \u00e0 la gare \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'UNIL, tout \u00e7a sans rendez- vous, et pour les adresses pr\u00e9cises, prof \u00e0 Point CH voil\u00e0, l\u00e0 vous aurez toutes les informations, c'est tout ce que j'ai trouv\u00e9 pour le d\u00e9pistage organis\u00e9 dans le cadre de cette journ\u00e9e mondiale, mais si vous, vous avez des infos concernant des actions de d\u00e9pistage, que ce soit dans le canton de Fribourg du Valais du Jura, moi j'ai rien trouv\u00e9, \u00e9crivez -nous \u00e0 Anna masters \u00e0 Couleur 3 Point CH fera plaisir de les relayer ici 9 heures et venez -vous faire d\u00e9pister c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [98%] :\r\nLa majorit\u00e9 prend soin de votre karma. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T08:03:00Z", "program": {"href": "/programs/7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "id": "7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "name": "Karma"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC855061-4D7D-4759-A0C6-447A2577CFCE", "internalArchiveId": "BC855061-4D7D-4759-A0C6-447A2577CFCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avenir incertain pour les ressortissants europ\u00e9ens au Royaume-Uni", "publicationDate": "2016-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016;Nicolas Hatton, fondateur d'un groupe de pression anglais, Les 3 millions\r\nLes trois millions de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne install\u00e9s au Royaume-Uni s'inqui\u00e8tent de leur sort une fois que le divorce avec Bruxelles sera consomm\u00e9. Theresa May refuse pour l'instant de leur promettre qu'ils pourront conserver leurs statuts une fois le Brexit effectif.\r\n\r\n* * Avenir incertain pour les ressortissants europ\u00e9ens au Royaume-Uni LANCEMENT 3 / BLUES DES EUROPEENS AU UK\r\n***Ils \u00e9taient tr\u00e8s majoritairement oppos\u00e9s au Brexit, mais ils n'avaient pas leur mot \u00e0 dire: les 3 millions de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne install\u00e9s au Royaume-Uni s'inqui\u00e8tent de leur sort une fois que le divorce avec Bruxelles sera consomm\u00e9. Et il ne peuvent pas compter sur la Premi\u00e8re ministre pour les rassurer: Theresa May refuse pour l'instant de leur promettre quoi que ce soit sur le maintien de leur statut.\r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres ! O\u00f9 un Fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de partir \u00e0 la bataille pour d\u00e9fendre les droits de ces citoyens.\r\n DIR VoIP\r\nIl s'appelle Nicolas Hatton, cela fait 21 ans qu'il habite au Royaume-Uni, et il a lanc\u00e9 cet automne un groupe de pression baptis\u00e9 The 3 millions, les 3 millions, afin de donner une voix \u00e0 tous ces expatri\u00e9s, qui se sentent en ce moment un peu comme des citoyens de deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie.\r\n  32'' \r\n***Catherine, quel est le statut pour l'instant de ces expatri\u00e9s de l'Union qui vivent au Royaume-Uni ?\r\nIls ont le droit d'entrer, de vivre et de travailler sur le territoire britannique, mais une fois que la s\u00e9paration aura eu lieu, la situation ne sera pas forc\u00e9ment pareille pour eux. ils n'ont aucune garantie et \u00e9tant donn\u00e9 le flou actuel, de nombreux ressortissants pr\u00e9f\u00e8rent assurer leurs arri\u00e8res en demandant un droit de r\u00e9sidence permanent ; c'est une d\u00e9marche qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et longue, le formulaire fait \u00e0 lui tout seul 85 pages, et seuls les ressortissants qui ont s\u00e9journ\u00e9 sur le territoire britannique depuis plus de 5 ans sans discontinuit\u00e9 peuvent obtenir cette carte de r\u00e9sident permanent.\r\nElle est par ailleurs assez difficile \u00e0 avoir : d'apr\u00e8s Nicolas Hatton, 40% des demandes sont rejet\u00e9es. Pour \u00e9viter ce cauchemar bureaucratique, le fondateur des 3 millions milite pour clarifier la situation de ces expatri\u00e9s au plus vite. Mais quand il d\u00e9marche les parlementaires britanniques, il ne trouve pas beaucoup d'oreilles bienveillantes :\r\n  23''\r\nLes expatri\u00e9s au Royaume-Uni ne veulent pas devenir objet de marchandage lors des n\u00e9gociations avec Bruxelles. mais dans les faits c'est ce qu'ils sont . car dans l'\u00e9quation il y a aussi les 1,2 millions de Britanniques qui vivent dans des pays de l'UE et qui veulent aussi maintenir leurs statuts. \r\nOr, Theresa May, elle l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, refuse de donner des garanties aux ressortissants europ\u00e9ens au Royaume-Uni tant qu'il n'y aura pas en retour un accord sur le droit de s\u00e9jour des Britanniques sur le continent europ\u00e9en.\r\nEt la situation n'est pas pr\u00e8s de se d\u00e9bloquer, car le gouvernement qui esp\u00e9rait pouvoir d\u00e9boucher sur un accord rapidement a subi un revers cette semaine de la part d'Angela Merkel et du pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk qui ont fait savoir qu'il n'y aurait pas de compromis possible sur ce point tant que le Brexit ne serait pas enclench\u00e9.\r\n***Vues toutes ces incertitudes, on imagine que les ressortissants europ\u00e9ens au Royaume-Uni n'esp\u00e8rent qu'une chose: que le Brexit capote ?!\r\nJ'en connais beaucoup autour de moi qui l'esp\u00e8rent secr\u00e8tement, cela ne fait aucun doute. m\u00eame si la plupart consid\u00e8rent un tel sc\u00e9nario tr\u00e8s improbable.\r\nMais comme le remarque Nicolas Hatton, rien n'est irr\u00e9versible, le Brexit pourrait d\u00e9railler.\r\n 42'' \r\n***Nicolas Hatton milite pour les droits des ressortissants de l'UE qui veulent rester au Royaume-Uni. Mais est-ce qu'il y en a qui font leurs valises et s'en vont, qui pr\u00e9f\u00e8rent simplement quitter le pays ?\r\nOn n'a pas de chiffre l\u00e0-dessus. mais on ne peut pas dire pour l'instant que l'on constate une augmentation visible des d\u00e9parts des ressortissants de l'UE. le ph\u00e9nom\u00e8ne est plut\u00f4t anecdotique.  Tout bilan est de toute fa\u00e7on pr\u00e9matur\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que le Brexit n'a pas encore eu lieu. en revanche, on peut dire que le climat a chang\u00e9 : les \u00e9trangers ne se sentent plus aussi bienvenus comme avant au Royaume-Uni, certains n'osent m\u00eame plus parler dans leur langue d'origine en public. les incidents x\u00e9nophobes, sont en hausse.\r\nDonc il y a un malaise. et l'un des reproches les plus vifs que l'organisation les 3 millions adresse au gouvernement, c'est qu'il ne fait pas grand chose pour le dissiper.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8188914", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Avenir incertain pour les ressortissants europ\u00e9ens au Royaume-Uni / TUM_2016-12-01T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les trois millions de ressortissants de l\u2019Union europ\u00e9enne install\u00e9s au Royaume-Uni s\u2019inqui\u00e8tent de leur sort une fois que le divorce avec Bruxelles sera consomm\u00e9. Theresa May refuse pour l\u2019instant de leur promettre qu\u2019ils pourront conserver leurs statuts une fois le Brexit effectif."], "variantIds": ["ece-8188914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:39Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIls \u00e9taient tr\u00e8s majoritairement oppos\u00e9s au Brexit tu, mais ils n'avaient pas leur mot \u00e0 dire les 3 millions de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne install\u00e9s au Royaume-Uni s'inqui\u00e8tent de leur sort, une fois que le divorce avec Bruxelles sera consomm\u00e9 et ils ne peuvent pas compter sur la Premi\u00e8re ministre pour les rassurer, Theresa May refuse pour l'instant de leur promettre quoi que ce soit sur le maintien de leur statut, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres o\u00f9 un Fran\u00e7ais a d\u00e9cid\u00e9 de partir en bataille pour d\u00e9fendre les droits de ses citoyens l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [95%] :\r\nIl s'appelle Nicolas Hatton, cela fait 21 ans qu'il habite au Royaume-Uni, il a lanc\u00e9 cet Automne, un groupe de pression baptis\u00e9 depuis 1000 yens les 3 millions afin de donner une voix \u00e0 tous ces expatri\u00e9s qui se sentent en ce moment, un peu comme des citoyens de 2\u00e8me cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [85%] :\r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9 cette organisation milli\u00e8mes avec un double geste le 1er engin festif, c'est cr\u00e9er un r\u00e9seau de soutien pour les ressortissants europ\u00e9ens pour g\u00e9rer leur passion avec l'administration, la 2\u00e8me chose c'est faire du lobbying politique pour faire en sorte que nos droits de r\u00e9sidence de travail de retraite soient prot\u00e9g\u00e9s et ne devienne pas un objet de n\u00e9gociation parce que le Royaume-Uni va n\u00e9gocier sa sortie de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [89%] :\r\nCatherine : quel est, pour l'instant, le statut de ces expatri\u00e9s de l'Union qui vivent au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [96%] :\r\nPour l'instant, ils ont le droit de d'entr\u00e9e de vivre et de travailler sur le territoire britannique, rien ne change, mais une fois que le divorce avec Bruxelles aura lieu, il n'est pas garanti qu'ils conservent ce statut \u00e9tant donn\u00e9 le flou actuel de nombreux ressortissants pr\u00e9f\u00e8rent assurer leurs arri\u00e8res en demandant un droit de r\u00e9sidence permanent mais c'est une d\u00e9marche qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e et longue le formulaire fait 85 pages et seuls les ressortissants qui ont s\u00e9journ\u00e9 sur le territoire britannique depuis plus de 5 ans sans discontinuit\u00e9 peuvent obtenir cette carte de r\u00e9sident permanent, elle est par ailleurs assez difficile \u00e0 avoir, d'apr\u00e8s Nicolas Hatton 40 pourcent des des demandes sont rejet\u00e9es, pour \u00e9viter ce cauchemar bureaucratique, le fondateur des 3 millions milite pour clarifier la situation de ces expr\u00e8s au plus vite, mais quand il d\u00e9marche les parlementaires britanniques, il ne trouve pas beaucoup d'oreilles bienveillantes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:16) [82%] :\r\nCe pauvre nettement pour l'instant, les soutiens sont peu nombreuses et on a du mal \u00e0 parler aux parlementaires, comme on ne veut pas pour eux, on n'est pas vraiment prioritaire, une lettre qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par 80 d\u00e9put\u00e9s conservateurs et cette lettre demande de garantir les droits de ressortissants anglais en Europe et l\u00e0, effectivement, je crois que ce sera plus sa priorit\u00e9 et d\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [94%] :\r\nLes expatri\u00e9s au Royaume-Uni ne veulent pas devenir objet de marchandage lors des n\u00e9gociations avec Bruxelles, mais dans les faits, c'est ce qu'ils sont car dans l'\u00e9quation, il y a aussi les1,2 millions de Britanniques qui vivent dans des pays de l'UE, Theresa May l'a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, refuse de donner des garanties aux ressortissants europ\u00e9ens au Royaume-Uni, tant qu'il n'y aura pas un accord r\u00e9ciproque sur le droit de s\u00e9jour des Britanniques sur le continent europ\u00e9en et la situation n'est pas pr\u00e8s de se d\u00e9bloquer car le gouvernement, qui esp\u00e9rait pouvoir d\u00e9boucher sur un compromis rapidement a subi cette semaine un revers de la part d'Angela Merkel et du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald tous qui ont fait savoir qu'il n'y aurait pas d'arrangement possible sur ce point, tant que le Brexit tu ne serait pas enclench\u00e9 vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nToutes ces incertitudes, Catherine, on imagine que les ressortissants europ\u00e9ens au Royaume-Uni n'esp\u00e8rent qu'une chose, que le Brexit capote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [96%] :\r\nOui, j'en connais beaucoup autour de moi qui l'esp\u00e8rent secr\u00e8tement, m\u00eame si la plupart consid\u00e8rent sc\u00e9nario tr\u00e8s improbable mais comme le remarque Nicolas Hatton, rien n'est irr\u00e9versible Brexit pourrait d\u00e9railler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [86%] :\r\nSi le Brexit devient tr\u00e8s impopulaire, la presse, ce gouvernement sera tr\u00e8s forte et c'est possible, je pense que ce qu'on oublie beaucoup ce qu'une d\u00e9mocratie, c'est pas seulement le vote des citoyens, ce qui est bas\u00e9 sur 3 grands piliers : l'ex\u00e9cutif le judiciaire et le l\u00e9gislatif et quand on fait un r\u00e9f\u00e9rendum, on fait une de courts-circuits tout \u00e7a mais \u00e7a n'emp\u00eache que du pilier reste toujours tr\u00e8s vaniteux, donc le Br\u00e9sil se fera uniquement dans le respect des r\u00e8gles d\u00e9mocratiques et c'est bien pour \u00e7a qu'on voit maintenant que le judiciaire se r\u00e9veille le parlement se r\u00e9veille et \u00e7a sera un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, et surtout pour Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [88%] :\r\nAlors Nicolas Hatton milite pour les droits des ressortissants de l'Union europ\u00e9enne qui veulent rester au Royaume-Uni mais est -ce qu'il y en a qui font leurs valises qui sont vent qui qui va, qui pr\u00e9f\u00e8rent tout simplement quitter le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [94%] :\r\nOn n'a pas chiffre l\u00e0- dessus, mais on ne peut pas dire pour l'instant que l'on constate une augmentation visible des d\u00e9parts des ressortissants de l'UE, le ph\u00e9nom\u00e8ne est plut\u00f4t anecdotique tout bilan est de toute fa\u00e7on pr\u00e9matur\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que le Brexit tu n'a pas encore eu lieu, en revanche, on peut dire que le climat a chang\u00e9, les \u00e9trangers ne se sentent plus aussi bienvenus qu'avant, au Royaume-Uni, certains n'osent m\u00eame plus parler dans leur langue d'origine, en public, les incidents x\u00e9nophobes sont en hausse, donc il y a un malaise et l'un des reproches les plus vifs que l'organisation de Crime il y a une adresse au gouvernement, c'est que ce dernier ne fait pas grand chose pour le dissiper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [90%] :\r\nCatherine Illitch en Direct de Londres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 2600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Gfn6ZNnxHkRkzdpA4QzZ33zGIkwK"}]