[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DFA11D4B-20AF-41A9-8A78-B710150B3B12", "internalArchiveId": "DFA11D4B-20AF-41A9-8A78-B710150B3B12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Perrault: Contes (5/5) : Le Chat bott\u00e9", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Par la magie du \"Il \u00e9tait une fois...\", vous \u00eates instantan\u00e9ment transport\u00e9 dans le monde merveilleux de l'enfance, un monde peupl\u00e9 de tous les personnages traditionnels des contes de f\u00e9es.Bienvenue dans le monde enchant\u00e9 de Charles Perrault !", "durationSec": 1761, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544322", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "alternativeTitle": ["Imaginaire du 18.03.2016", "Charles Perrault: Contes (5/5) / IMA_2016-03-18T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 18.03.2016", "Charles Perrault: Contes (5/5) / IMA_2016-03-18T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["\"Le Chat bott\u00e9\"", "\"Le Chat bott\u00e9\""], "variantIds": ["ece-7544323", "ece-7544322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T23:25:17Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nClaude Dalcher, bonjour \u00e0 vous et bienvenue dans le monde enchant\u00e9 cette semaine de Charles Perrault 5\u00e8me et dernier rendez- vous aujourd'hui avec le c\u00e9l\u00e8bre conteur du 17\u00e8me si\u00e8cle, je vous propose l'\u00e9coute du ma\u00eetre Chat ou le chat bott\u00e9 dans sa version originale datant de 1697 rappelons que Charles Perrault est n\u00e9 \u00e0 Paris en 1628 dans une famille bourgeoise, il fait des \u00e9tudes litt\u00e9raires, puis obtient une licence de droit, avocat, il entre dans l'administration de Colbert aux finances puis devient contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral des b\u00e2timents de Louis XIV \u00e0 la fin de sa vie, inspir\u00e9 tr\u00e8s certainement de r\u00e9cit populaire paraisse ses comptes sous le titre Histoires ou Contes du temps pass\u00e9 avec des moralit\u00e9, voici donc le ma\u00eetre chien ou le chat bott\u00e9 lus par les com\u00e9diens il Yann Pujadas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [80%] :\r\nAlain Meunier ne laissa pour tout bien \u00e0 3 enfants qu'il avait que son moulin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [67%] :\r\nJournaliste. \r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [85%] :\r\nLes partages furent bient\u00f4t fait ni le notaire ni le procureur ni furent pointe, ils auraient eu bient\u00f4t manger tout le pauvre Patrimoine. \r\nL'a\u00een\u00e9, le moulin. \r\nLe second eu la main et le plus jeune. \r\nNu que le chat. \r\nCe dernier ne pouvait se consoler d'avoir ainsi pauvre mes fr\u00e8res, disait -il, pourront gagner leur vie honn\u00eatement, en se mettant ensemble pour moi lorsque j'aurais mang\u00e9 mon chat et que je me serais fait un manchon de sa peau, il faudra que je meurs de faim. \r\nLe char qui entendaient ce discours mais qui n'en finit pas semblant lui dit d'un air pos\u00e9 et s\u00e9rieux. \r\nNe vous point mon ma\u00eetre, vous n'avez qu'\u00e0 me donner un sac et me faire faire une paire de bottes pour aller dans les broussailles et vous verrez que vous n'\u00e9tait pas si mal partag\u00e9e que vous croyez. \r\nQuoi que le ma\u00eetre du chat ne fit pas grand fond l\u00e0- dessus, il lui avait vu faire tant de tours de souplesse pour prendre des raser des souris comme quand il se pendaient par les pieds ou qu'il se cachait dans la farine pour faire le mort qu'ils ne d\u00e9sesp\u00e8re \u00e0 pas d'en \u00eatre dans sa mis\u00e8re. \r\nLorsque le chat, ce qui l'avait demand\u00e9, il Sobota bravement \u00e9mettant son sac \u00e0 son cou, il ont pris les cordons avec ses 2 pattes de devant et s'en alla dans une garenne o\u00f9 il y avait un grand nombre de lapin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [79%] :\r\nKimi du son et des lasseront dans son sac et ses tendons comme si lutter \u00e9tait mort il y a, tandis que quelques jeunes lapins peu instruit encore des Russes de ce monde 20 se fourrer dans son sac pour manger ce qu'il y avait mis. \r\n\u00e0 peine fut -il coucher : qui l'e\u00fbt contentement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [63%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [81%] :\r\nJeune \u00e9tourdie de lapin entra dans son sac et le ma\u00eetre chaque aussit\u00f4t les cordons le prix et le sans mis\u00e9ricorde. \r\nTout glorieux de sa proie, il s'en alla chez le roi et demande \u00e0 lui parler. \r\nOn le film mont\u00e9s \u00e0 l'appartement de sa majest\u00e9, o\u00f9 \u00e9tant il fait une grande r\u00e9v\u00e9rence au roi, il lui dit : voil\u00e0 \u00e0 latin de Garenne que monsieur le marquis de Carabas c'c'\u00e9tait le nom qui lui pris de donner \u00e0 son ma\u00eetre m'a charg\u00e9 de vous pr\u00e9senter de sa part. \r\nDis \u00e0 ton ma\u00eetre r\u00e9pondit que je le remercie et qui me fait plaisir. \r\nUne autre fois, il y a l\u00e0 se cacher dans un bl\u00e9 tenant toujours son sac ouvert et lorsque de perdrix ils furent entr\u00e9s il tira les cantons et les prix, toutes 2. \r\nIl a ensuite les pr\u00e9senter au roi, comme il avait fait le lapin de garenne le roi a re\u00e7u encore avec plaisir les de perdrix et lui fit donner pour boire le chat a continu\u00e9 ainsi pendant 2 ou 3 mois, port\u00e9e de temps en temps au roi du gibier de la chasse de son ma\u00eetre. \r\nUn jour qu'il sut que le roi devait aller \u00e0 la promenade sur le bord de la rivi\u00e8re avec sa fille, la plus belle princesse du monde, il dit \u00e0 son ma\u00eetre. \r\nEt si vous voulez suivre mon conseil, votre fortune est faite, vous n'avez qu'\u00e0 vous baigner dans la rivi\u00e8re \u00e0 l'endroit que je vous montrerai et ensuite me laisser faire. \r\nLe marquis de Carabas s'ce que son chalut conseiller sans savoir \u00e0 quoi cela serait bon. \r\nDans le temps qu'il se baignait le roi ben pass\u00e9 et le Chat ce mythe \u00e0 crier de toute sa force au secours, au secours voil\u00e0 monsieur le marquis de Carabas, ceux qui se noie. \r\n\u00e0 ce cri le roi mis la t\u00eate \u00e0 la porti\u00e8re et reconnaissant le chat qui lui avait apport\u00e9 tant de fois du gibier il ordonna \u00e0 ses gardes qu'on a l\u00e0 vite au secours de Monsieur le marquis de Carabas s'. \r\nPendant qu'on retirait le pauvre marquis de la rivi\u00e8re, le chat s'approcha du carrosse que dans le temps que son ma\u00eetre se baigner, il \u00e9tait venu des voleurs qui avait emport\u00e9 ses habits, quoiqu'il e\u00fbt cri\u00e9 au voleur de toute sa force, le dr\u00f4le les avaient cach\u00e9 sous une grosse Pierre le roi ordonna aussit\u00f4t aux officiers de sa garde- robe d'aller qu\u00e9rir dossier plus beaux habits pour monsieur le marquis de carapace. \r\nLe roi du film, il caresse et comme les beaux habits qu'on venait de lui donner et relev\u00e9 sa bonne mine, car il \u00e9tait beau et bien fait de sa personne, la fille du roi, le trouva fort \u00e0 son gr\u00e9 et le de Karabash ne lui pas jeter 2 ou 3 regards fort respectueux et un peu tendre Kellan de 20 amoureuse \u00e0 la folie. \r\nLe roi voulu qu'il monta dans son carrosse et qu'il fait de la promenade. \r\nLe Chat ravi de voir que son dessin commencer par r\u00e9ussir pris les devants et ayant rencontr\u00e9 des paysans qui fauchait un apr\u00e8s il leur dit bonnes gens qui, si vous le dites au roi que le pr\u00eat que vous faucher appartient \u00e0 monsieur le marquis de Carabas s', vous saurez tout hach\u00e9 menu comme Chair \u00e0 Paris. \r\nLe roi ne manqua pas \u00e0 demander au fond ce qui \u00e9tait ce prix qu'il faut chercher c'est \u00e0 monsieur le marquis de carapace, dira -t-il, tous ensembles, car la menace du leur avait fait peur. \r\nVous avez l\u00e0 un bel h\u00e9ritage, dit le roi au marquis de Carabas s'vous voyez sire, r\u00e9pondit : Le Marquis, c'est un pr\u00eat qui ne manquent point de rapporter abondamment toutes les ann\u00e9es. \r\nLe ma\u00eetre Chat qui allait toujours devant rencontra des moissonneurs et ordi bonnes gens qui moissonner si vous le dites, que tous cibl\u00e9s appartiennent pas monsieur le marquis de Carabas s', vous saurez tout ce hach\u00e9 menu comme Chair \u00e0 partir. \r\nLe roi qui passe \u00e0 un moment apr\u00e8s voulu savoir \u00e0 qui appartenaient tous les bl\u00e9s qu'il voyait c'est \u00e0 monsieur le marquis de Carabas s'r\u00e9pondirent les moissonneurs et le roi s'en r\u00e9jouit d'encore avec le marquis. \r\nLe chat qui devant le carrosse disait toujours la m\u00eame chose \u00e0 tous ceux qu'il rencontrait et le roi \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 des grands bien de monsieur le marquis de Carabas. \r\nLe ma\u00eetre \u00e7a arrive enfin dans un beau ch\u00e2teau dont le ma\u00eetre \u00e9tait un homme le plus riche qu'on ait jamais vu, car toutes les Terres par le roi avait pass\u00e9 \u00e9t\u00e9 de la d\u00e9pendance de ce ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:20) [67%] :\r\nPhysique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [81%] :\r\nLe char qui a eu soin de s'informer, qui \u00e9taient c'est Todd et ce qu'il savait faire, demanda \u00e0 lui parler, disons qu'il n'avait pas voulu passer si pr\u00e8s de son ch\u00e2teau sans avoir l'honneur de lui faire la r\u00e9v\u00e9rence l'ordre le re\u00e7u aussi civilement que le petit un ogre et le fit reposer. \r\nOn m'a assur\u00e9 du chat, que vous aviez le don de vous changez ont toutes sortes d'animaux que vous pouviez par exemple vous transformer en lion en \u00e9l\u00e9phant. \r\nCela est vrai, r\u00e9pond-il aux grands brusquement et pour vous le montrer : vous m'aller voir devenir Lyon. \r\nLe choc fut si effray\u00e9s de voir un lion devant lui qu'il gagne aussit\u00f4t les goutti\u00e8res, non sans peine et sans p\u00e9ril \u00e0 cause de ses bottes qui ne valait rien pour marcher sur les tuiles. \r\nQuelque temps apr\u00e8s le chat ayant vu que l'ogre avait quitt\u00e9 sa 1\u00e8re forme Dessanti. \r\nEt la voix qu'il avait eu bien peur, on m'a assur\u00e9 encore dit le chat. \r\nMais je ne saurais le croire que vous aviez aussi le pouvoir de prendre la forme des petits animaux, par exemple, de vous changer, on aura on ne sourit. \r\nJe vous avoue que je tiens cela tout \u00e0 fait impossible. \r\nImpossible, repris l'ogre, vous allez voir, et en m\u00eame temps il se changea en une souris qui se mettent \u00e0 courir sur le plancher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [90%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:48) [65%] :\r\nLe chat ne lui pas plut\u00f4t aper\u00e7u qu'il se jeta pas dessus et la Mancha. \r\nCependant, le roi, qui vit en passant le beau ch\u00e2teau de l'ogre volutes entrer dedans. \r\nLe chat qui ont entendu le bruit du carrosse qui passait sur le pont levis couru au-devant Editor votre Majest\u00e9 soit la bienvenue dans ce ch\u00e2teau de monsieur le marquis de Carabas s'comment Monsieur Le Marquis s'\u00e9cria : le roi ce ch\u00e2teau est encore \u00e0 vous, il ne se peut, rien de plus beau que cette cour et que tous ces b\u00e2timents qui l'environne, voyons les 2 donc, s'il vous pla\u00eet. \r\nLe marquis donna la main \u00e0 la jeune princesse et suivant le roi qui est mont\u00e9 le 1er ils entr\u00e8rent dans une grande salle o\u00f9 ils trouv\u00e8rent une magnifique collation que l'ordre avait fait pr\u00e9par\u00e9 pour ses amis qui le devait venir voir ce m\u00eame jour la mais qui n'avait pas os\u00e9 entrer, sachant que le roi \u00e9tait. \r\nLe roi charm\u00e9 \u00e9tait bonne qualit\u00e9 de monsieur le marquis de Carabas s', de m\u00eame que sa fille, qui ont des des folles et voyons l'\u00e9cran, bien qu'il poss\u00e9dait, lui dit : apr\u00e8s avoir bu 5 ou 6 coups. \r\nIl ne tiendra caveau monsieur le marquis que vous ne soyez mon gendre. \r\nLe marquis faisant de grande r\u00e9v\u00e9rence accepta l'honneur que lui faisait le roi \u00e9dit\u00e9 le m\u00eame jour, \u00e9pousa la princesse. \r\nLe Chat devant un grand seigneur et ne couru plus apr\u00e8s les souris que pour se divertir. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:13:41) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:17) [87%] :\r\nMoralit\u00e9 : quelques grands que soit l'Avantage de jouir d'un riche h\u00e9ritage venons Thanou de p\u00e8re en fille aux jeunes gens pour l'ordinaire, l'industrie et le savoir- faire va le mieux que des biens acquis autre moralit\u00e9 si le fils d'un menuisier avec tant de vitesse gagne le coeur d'une princesse et sans faire regarder avec des yeux mourant, c'est que la la mine et la jeunesse pour aspirer, de la tendresse n'en sont pas des moyens toujours indiff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:10) [89%] :\r\nC'est avec ce conte le ma\u00eetre chien ou le chat bott\u00e9 que s'ach\u00e8ve cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'un des cr\u00e9ateurs du conte de f\u00e9es Charles Perrault nous \u00e9coutions le com\u00e9dien Yann dans une mise en onde de Claude Dalcher vous \u00e9coutez imaginaire sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:40) [67%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire donc point com a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 donc voil\u00e0 la de pourquoi point et malgr\u00e9 le pourquoi vouloir une colonne Verdou opte donc pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:14) [85%] :\r\nUne symphonie chor\u00e9graphique intitul\u00e9 les caract\u00e8res de la danse, du violoniste et compositeur fran\u00e7ais de l'\u00e9poque baroque et Jean Ferrier rebelle, un ballet cr\u00e9\u00e9 en 1715 soit 12 ans apr\u00e8s la mort de Charles Perrault marque Minkowski et dirigeait les musiciens du Louvre. \r\nC'est peut-\u00eatre une Chaconne du compositeur et violoniste italien du 17\u00e8me si\u00e8cle, Antonio Bertarelli Philippe Pierlot diriger l'ensemble Riechers carcan ne sorte et c'est la fin d'imaginaire pour aujourd'hui une proposition de Claude Dalcher dans quelques instants \u00e0 vue l'esprit sur Espace. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T15:42:00Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Perrault, Charles", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Pugin, Yann", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D69BB798-2FA1-4725-9766-BC817D462930", "internalArchiveId": "D69BB798-2FA1-4725-9766-BC817D462930", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone: le spoofing", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Un couple vivant \u00e0 St-Imier (BE) a eu la mauvaise surprise d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9marketing utilisant le propre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de ce m\u00eame couple! Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, ce qu'on appelle le \"spoofing\". Caroline Sauser, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de communication, nous explique comment de telles pratiques sont possibles en Suisse et quelles sont les possibilit\u00e9s de s'en pr\u00e9munir.\r\n\r\n* * Un couple vivant \u00e0 St-Imier (BE) a eu la mauvaise surprise d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9marketing utilisant le propre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de ce m\u00eame couple! Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, ce qu'on appelle le \"spoofing\". Caroline Sauser, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de communication, nous explique comment de telles pratiques sont possibles en Suisse et quelles sont les possibilit\u00e9s de s'en pr\u00e9munir.", "durationSec": 461, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544773", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone: le spoofing / OEP_2016-03-18T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Un couple vivant \u00e0 St-Imier (BE) a eu la mauvaise surprise d'avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9march\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9marketing utilisant le propre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de ce m\u00eame couple! Il a \u00e9t\u00e9 victime d'une usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, ce qu'on appelle le \"spoofing\". Caroline Sauser, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de communication, nous explique comment de telles pratiques sont possibles en Suisse et quelles sont les possibilit\u00e9s de s\u2019en pr\u00e9munir."], "variantIds": ["ece-7544773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T09:45:41Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl existe bien des formes d'usurpation d'usurpation de fonction de pouvoir usurpation d'identit\u00e9 mais connaissiez -vous l'usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone non h\u00e9 bien sachez que cette arriv\u00e9 aux parents d'une auditrice de Saint-Imier dans le Jura bernois Th\u00e9o Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOn a tous, c'est carr\u00e9ment servi du num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone fixe de ce couple, voici un extrait de son courriel la semaine pass\u00e9e, mes parents ont re\u00e7u de nombreux appels de personnes certains qu'il connaissait, d'autres pas, leur demandant pourquoi les parents avaient essay\u00e9 de les joindre ma m\u00e8re r\u00e9pondait \u00e0 chaque fois que ce n'\u00e9tait pas qui les avait contact\u00e9s, elle a imm\u00e9diatement inform\u00e9 comme de la situation, cependant, il aura fallu plusieurs jours pour bloquer son num\u00e9ro, mes parents ont re\u00e7u par la suite une lettre d'un habitant de La Chaux-de-Fonds, leur demandant de ne plus importuner autrement il porterait plainte gr\u00e2ce \u00e0 cette lettre, nous avons compris l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts en effet le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de mes parents, qui est le m\u00eame depuis plus de 40 ans a \u00e9t\u00e9 usurp\u00e9e par des tierces personnes \u00e0 des fins de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique comment est -ce possible, nous esp\u00e9rons et attendons toujours une r\u00e9ponse de Suisse comme de plus, une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [86%] :\r\nDu reste, c'est aussi arriv\u00e9 \u00e0 Jacqueline qui t\u00e9moigne sur notre page Facebook, vous pouvez aller aller voir son commentaire Th\u00e9o cette usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a n'est pas nouveau, on avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne en parlant du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique et \u00e7a porte un nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [83%] :\r\nOui, on appelle \u00e7a du spoofing, on peut traduire \u00e7a parpaings redit ou usurpation dans le cas qui nous occupe des d\u00e9marcheurs t\u00e9l\u00e9phoniques cherche \u00e0 vendre des assurances compl\u00e9mentaires et font passer leur num\u00e9ro pour celui du couple Saint-Imier on parle \u00e0 2 spoofing de num\u00e9ro T\u00e9l mais il est non existe d'autres d'adresses e-mails, adresses IP etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [91%] :\r\nEt la loi ne pr\u00e9voit rien contre le spoofing de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nAlors nos recherchistes m'ont sorti l'article 26 alin\u00e9a 3 bis pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse de l'ordonnance sur les services de t\u00e9l\u00e9communications lorsque des clients font valoir de mani\u00e8re Vincent semblables que les tiers ont utilis\u00e9 leur num\u00e9ro sans en avoir le droit, les fournisseurs du service t\u00e9l\u00e9phonique donc Suisse comme dans le cas cit\u00e9 juste avant d'entente avec ses clients, le couple s'assigner peuvent bloquer tous les appels au cours desquels ces num\u00e9ros sont transmis sont except\u00e9 les appels qui proviennent effectivement des raccordements des clients concern\u00e9s donc, sauf \u00e9videmment les appels pass\u00e9s volontairement par le couple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [92%] :\r\nDonc, aujourd'hui, le num\u00e9ro de ce couple qui le poss\u00e8de depuis plus de 40 ans et des usurpation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nM\u00eame pas au final apr\u00e8s plus du huitante appels re\u00e7us par des gens m\u00e9contents et m\u00eame des gens qu'il connaissait de leur propre commune de Saint-Imier qui se sont excus\u00e9s apr\u00e8s coup d'avoir \u00e9t\u00e9 si durant les rappelant ce couple du Jura bernois a simplement re\u00e7u un nouveau num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et m\u00eame si le spoofing fera pas 2 fois au m\u00eame endroit, on peut imaginer ce nouveau num\u00e9ro n'est pas plus prot\u00e9g\u00e9 que le pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [92%] :\r\nCaroline Sauser reste avec nous par t\u00e9l\u00e9phone, bonjour, bonjour, vous \u00eates porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, l'Ofcom Caroline Saint-Nazaire alors j'ai dit \u00e7a n'est pas la 1\u00e8re fois qu'on parle du spoofing, mais \u00e0 chaque fois, on est quand m\u00eame effar\u00e9 que que ce soit possible, \u00e7a veut dire que dans le monde, on peut servir de n'importe quel num\u00e9ro pour pour faire des appels vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:55) [92%] :\r\nAbsolument, c'est techniquement assez facile de faire afficher n'importe quel num\u00e9ro sur le la personne que vous appelez, avec l'utilisation de plus en plus large de la t\u00e9l\u00e9phonie par l'Internet, \u00e7a devient encore m\u00eame plus facile, on peut comparer \u00e7a si vous voulez au fait que si vous envoyez une lettre, vous pouvez tr\u00e8s bien comme adresse d'exp\u00e9diteur n'importe quelle adresse par exemple la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [90%] :\r\nOui, d'ailleurs, je vois que J\u00e9r\u00e9my a coiff\u00e9 sur notre sur notre page Facebook nous dit que c'est m\u00eame un service offert par Suisse comme il nous dit que voil\u00e0 pour un peu plus d'une centaine de francs ils activent l'option clip Open qui permet d'afficher n'importe quel num\u00e9ro lors d'un appel sortant, c'est ce que nous \u00e9crit J\u00e9r\u00e9my Th\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [89%] :\r\nQue dire de l'article que l'on vient de mentionner un article r\u00e9cent, qui date de d\u00e9but 2015 je crois, \u00e0 propos duquel on se dit : enfin une solution technique, l'op\u00e9rateur peut bloquer tous les appels usurp\u00e9e, dans le cas expos\u00e9, l'op\u00e9rateur a seulement remplacer le num\u00e9ro de ce couple victime du spoofing. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [88%] :\r\nLa l'ordonnance comme vous l'avez lu, je dis bien que le que l'op\u00e9rateur peut bloquer, elle dit pas qu'il doit le faire, cette disposition, elle a \u00e9t\u00e9 faite comme \u00e7a parce que, aujourd'hui, techniquement, tous les op\u00e9rateurs n'ont pas les moyens d'appliquer date d'appliquer une telle mesure donc \u00e9viter effectivement certains choisissent de proposer au client de changer de num\u00e9ro, ce qu'il y a eu un effet imm\u00e9diat, c'est vrai quand m\u00eame juste pr\u00e9ciser que l'usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone est un d\u00e9lit qui n'est pas puni par la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications puisque \u00e7a ne s', elle ne s'occupe pas de \u00e7a, mais c'est effectivement un bon r\u00e9flexe qu'auront eu vous auditeurs de d\u00e9poser une plainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [95%] :\r\nMais vous dites c'est un d\u00e9lit, et puis en m\u00eame temps c'est c'est autoris\u00e9, alors on comprend pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:31) [89%] :\r\nC'est pas autoris\u00e9 l'usurpation d'identit\u00e9 n'est pas autoris\u00e9 apr\u00e8s l'application dans la loi sur les t\u00e9l\u00e9communications ou dans l'ordonnance, en l'occurrence cette application, elle dit ce qu'on peut faire, si \u00e7a si \u00e7a s'est pass\u00e9 ce qu'on peut faire au niveau des t\u00e9l\u00e9communications d'aucun op\u00e9rateur, il peut prendre une mesure si il y a une usurpation qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [79%] :\r\nEt donc, cet op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9marketing qui a utilis\u00e9 son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e par ce coupe de Saint-Imier serait punissable, on pourrait porter plainte contre lui, il soutient -il. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:01) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce serait les autorit\u00e9s judiciaires qui prendrait le relais et qui pourrait aller rechercher qui est l'auteur de de cet appel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [92%] :\r\nOn pourrait imaginer, bah oui, parce qu'on pourrait imaginer un dessin bien pire que le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique du harc\u00e8lement de l'extorsion, une alerte \u00e0 la bombe, pourquoi pas, dans ce cas -l\u00e0, ce que l'Ofcom, o\u00f9 les op\u00e9rateurs ont les moyens de disculper les victimes ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:22) [91%] :\r\nLorsqu'on n'a pas les moyens parce que parce que nous on surveille pas les communications par t\u00e9l\u00e9phone et puis on n'a pas de base l\u00e9gale qui nous permettrait d'intervenir, mais encore une fois, si une plainte est d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est l'autorit\u00e9 judiciaire qui va intervenir, et elle, elle peut demander \u00e0 ce que l'appel soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [99%] :\r\nPar les op\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [88%] :\r\nAlors, les op\u00e9rateurs de m\u00eame peuvent le faire, ils ont les moyens techniques de le faire, simplement il y a aussi des des consid\u00e9rations de protection des donn\u00e9es et donc et souvent ils doivent avoir une intervention judiciaire qui leur ordonne de le faire, simplement pour beaucoup des questions justement de protection des donn\u00e9es, moi j'ai pas envie que mon op\u00e9rateur \u00e0 voir comme \u00e7a, parce que j'ai tu\u00e9 demand\u00e9 qui qui qui est ce qui m'a appel\u00e9, doux, etc, donc il y a des questions de protection des donn\u00e9es qu'il faut qu'on peut aussi consid\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [79%] :\r\nMais est -ce qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse Arvernie est -ce que c'est puni c'est punissable mais est -ce que c'est puni dans la r\u00e9alit\u00e9, est ce qu'il y a des gens qui sont condamn\u00e9s pour spoofing en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:16) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, encore une fois c'est une c'est un th\u00e8me qui ne rel\u00e8vent pas de notre comp\u00e9tence, donc je peux malheureusement pas vrai pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [86%] :\r\nEst ce qu'il existe quand m\u00eame un moyen de se pr\u00e9server de de cette usurpation de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, Caroline Sauser \u00e0 ce qu'il y a des, des, des choses simples \u00e0 faire pour \u00e9viter ce qu'a v\u00e9cu ce coupe de Saint-Imier. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:34) [89%] :\r\nMalheureusement pas malheureusement pas comme vous pouvez pas m'emp\u00eacher d'\u00e9crire votre adresse sur la lettre que je vais envoyer comme vous ne pouvez pas en passe, emp\u00eacher que quelqu'un, tout d'un coup, utilise votre nom pour faire une coupe Oscar du identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [90%] :\r\nMerci beaucoup de d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, Caroline Sauser, porte- parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication, je rappelle que vous \u00e9tiez invit\u00e9 par Th\u00e9o Chavaillaz, Th\u00e9o Chavaillaz, vous avez re\u00e7u d'ailleurs une r\u00e9ponse de Suisse, comme \u00e0 l'instant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [82%] :\r\n\u00e0 l'instant traduit au mieux cette en allemand, j'ai les num\u00e9ros pourraient \u00eatre au coup par coup, mais de mani\u00e8re automatique, c'est impossible, donc, si l'Delacher \u00e9parses et bas\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, on ne peut pas comme \u00e7a, bleu prot\u00e9ger tout un num\u00e9ro dans sa globalit\u00e9, sans bloquer l'appel, en plus, \u00e7a \u00e7a apporterait quelques d\u00e9sagr\u00e9ments au propri\u00e9taire du num\u00e9ro enfin ou locataire, je crois, comme on dit, puisque lui- m\u00eame aurait des, des, des, des acc\u00e8s bloqu\u00e9 vers d'autres comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc Suisse comme dit que n'a pas, n'a pas de solution technique visiblement pour contrer le le spoofing voil\u00e0 on pense explications plus, c'est un peu plus complexe que \u00e7a, voil\u00e0 ce qui confirme ce que vous nous disiez Caroline Sauser merci beaucoup et bonne journ\u00e9e Caroline Sauser. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T10:41:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBDBD13B-1CF0-43A7-8ED0-B8139CE1FC35", "internalArchiveId": "BBDBD13B-1CF0-43A7-8ED0-B8139CE1FC35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : Sofa licorne et pouf en ciment", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 152, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-03-18T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-03-18T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7544494", "ece-7544487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-21T09:57:48Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\n\u00e7a promet, c'est c'est-\u00e0-dire sur Gloss Magazine Gravereau consensuel, sauf il y a tout ce qu'il faut ramasser et \u00e9vasion classique et sinon les dessous d'un magasin qui est moins pointus et les qui allume que des obligations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [81%] :\r\nVous m'avez fait demander ouais Pedro asseyez -vous ben c'est-\u00e0-dire que que quoi, il y a pas d'chaises, bureaux de la r\u00e9dactrice en chef 8 heures de ah oui vous avez raison, c'est vrai, je veux donner \u00e0 Emma\u00fcs, ce matin, mais c'\u00e9tait toute neuve ouais mais en feuilletant le heures j'ai remarqu\u00e9 que, avant de l'y avait les m\u00eames dans son salon, c'est qui \u00e9vang\u00e9listes voyez tellement que vous ne savez pas qui c'est, ben non, c'est qu'il a personne, personne, donc voil\u00e0, je ne pouvais pas afficher les m\u00eames chances que cette pintade dans mon bureau, si vous le dites, mais c'est dommage hein parce que c'\u00e9tait joli, c'est s\u00fbr, on parle en plus, n'en parlons plus d'ailleurs, demain je re\u00e7ois mon nouveau mobilier d\u00e9j\u00e0, vous l'avez command\u00e9 ou chez un designer italien Antonino tram par le reconnaissait, elle n'a pas venait, je vais vous montrer ses cr\u00e9ations sur Internet, vous allez voir cet \u00e9patant est pas tant ah oui oui c'est, c'est c'est \u00e9patant c'est quoi, c'est un sofa en forme de Licorne, oui, c'est tr\u00e8s tendance \u00e0 Licorne actuellement et \u00e7a c'est quoi cet imp\u00f4t frappe ah oui, c'est marrant, parce que moi j'ai cru que c'\u00e9tait un parpaing oui oui, cet imp\u00f4t offensivement, d'accord mais alors \u00e7a doit pas \u00eatre tr\u00e8s confortable leur confortable n'est plus \u00e0 la mode, Pedro maintenant, maintenant actuellement, il y a un v\u00e9ritable engouement pour les mati\u00e8res froides et dures d'ailleurs regardez, regardez ces \u00e7a en boire de son Style pas merveilleux en bois oui et d'ailleurs, chaque coup \u00e7a a \u00e9t\u00e9 qu'un puisque chaque arbre l'est aussi, oui, enfin, quand on a des coussins comme \u00e7a faut \u00e9viter d'avoir une chemin\u00e9e \u00e0 la maison, pourquoi des fois que les invit\u00e9s coussins avec des b\u00fbchers oui vous avez raison, en plus, enfin, \u00e7a ferait cher la b\u00fbche parce qu'il co\u00fbte combien ces coussins oui 100 francs l'unit\u00e9, ah oui c'est pas donn\u00e9, ah bah non, c'est le Design italien, et \u00e7a c'est quoi \u00e7a, c'est un lampadaire \u00e0 ces m\u00e8res sont plus 5 quartiers de boeuf, oui c'est puissant, non, oui, et \u00e7a, regardez \u00e7a, c'est bouleversant, c'est quoi un petit cercueil non c'est un perso ah oui, \u00e7a donne envie d'avoir des enfants non non non, pour les les non je pense que j'ai bien compris l'esprit de montant ni notre \u00e2me, par ni ne sera pas lu le voil\u00e0 nomm\u00e9, je vois bien le Style donc qu'est -ce que vous en pensez, je pense que vous avez fait le beau choix hein, l\u00e0 c'est s\u00fbr, personne n'aura les m\u00eames que vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [96%] :\r\nBMW. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T09:38:01Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EFF6076-AF9D-472E-9F12-B82E2D14795D", "internalArchiveId": "8EFF6076-AF9D-472E-9F12-B82E2D14795D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : La migration importe son lot de tensions religieuses", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "En Allemagne, un pasteur tire la sonnette d'alarme: les migrants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander le bapt\u00eame chr\u00e9tien, ce qui peut les mettre en danger.\r\n\r\n* * La migration importe son lot de tensions religieuses (La migration importe son lot de tensions religieuses) *** La chronique de RTSreligion et c'est avec vous, Gabrielle Desarzens. R\u00e9unis en Sommet \u00e0 Bruxelles, les Europ\u00e9ens continuent de d\u00e9battre de la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9guler le flux des migrants.\r\nSur le terrain, en Allemagne, un pasteur tire la sonnette d'alarme : les migrants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander le bapt\u00eame chr\u00e9tien. ce qui peut les mettre en danger. \r\n  23''((Oui, pour le pasteur Helge Hohmann, qui est aussi expert en migration, il faut  d'abord comprendre que si le nombre de migrants qui se font baptiser augmente, ce n'est \r\n-\tni parce que l'Eglise intensifie sa d\u00e9marche d'\u00e9vang\u00e9lisation, \r\n-\tni parce qu'ils pensent que cela facilitera leur demande d'asile.  \r\nSelon lui, il s'agit d'une simple op\u00e9ration math\u00e9matique : le nombre de migrants augmente, donc le nombre de bapt\u00eames aussi.))\r\n*** Pourquoi ce pasteur s'inqui\u00e8te ?\r\n  32''\r\n((Le danger r\u00e9side selon lui d'une part dans le refus du statut de r\u00e9fugi\u00e9 : les migrants nouvellement baptis\u00e9s seront peut-\u00eatre refoul\u00e9s. Or, dans une nouvelle de l'agence Protestinter diffus\u00e9e hier, il rappelle que dans certains pays, un musulman qui se convertit au christianisme risque la peine de mort : l'islam ne con\u00e7oit en effet pas de droit \u00e0 la conversion, ce qu'on appelle l'apostasie.\r\nLe danger r\u00e9side d'autre part dans les pays d'accueil : le pasteur souligne que des migrants qui souhaitaient se faire baptiser se sont sentis menac\u00e9s dans leur centre d'h\u00e9bergement.))\r\n*** Est-ce que cela signifie que la discrimination religieuse suit les migrants jusqu'en Europe ?\r\n  41''\r\n((Beaucoup de migrants fuient en effet la pers\u00e9cution et la discrimination religieuse. qu'ils retrouvent bel et bien l\u00e0 o\u00f9 ils ne s'y attendent pas. Nos coll\u00e8gues de l'agence World Watch Monitor avaient enqu\u00eat\u00e9 le mois dernier dans le camp pour migrants de Grande-Synthe, \u00e0 Dunkerque, dans le nord de la France. Un Iranien converti au christianisme y avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 fin 2015 et plusieurs autres attaqu\u00e9s \u00e0 l'arme blanche. Ce qui a fait dire \u00e0 Michael Barton, responsable de Portes Ouvertes France, un organisme qui soutient les chr\u00e9tiens qui vivent sous la menace \u00e0 cause de leur foi, que \u00ab les autorit\u00e9s doivent assurer une libert\u00e9 de croyance dans les camps. Et qu'il est totalement inacceptable que quelqu'un perde sa vie pour sa foi en France. \u00bb))", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562642", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["La migration importe son lot de tensions religieuses", "La migration importe son lot de tensions religieuses / JDM_2016-03-18T06:27:00_rtsreligion", "La migration importe son lot de tensions religieuses / JDM_2016-03-18T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, un pasteur tire la sonnette d\u2019alarme: les migrants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander le bapt\u00eame chr\u00e9tien, ce qui peut les mettre en danger.", "En Allemagne, un pasteur tire la sonnette d\u2019alarme: les migrants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander le bapt\u00eame chr\u00e9tien, ce qui peut les mettre en danger.", "En Allemagne, un pasteur tire la sonnette d\u2019alarme: les migrants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander le bapt\u00eame chr\u00e9tien, ce qui peut les mettre en danger."], "variantIds": ["ece-7562659", "ece-7562642"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T13:46:58Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe \u00e0 la chronique de RTS religion Gabrielle de 500 vous \u00eates avec nous ce matin r\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles, les Europ\u00e9ens continuent de d\u00e9battre de la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9guler le flux des migrants sur le terrain, en Allemagne, on a m\u00eame un Pasteur qui tire la sonnette d'alarme, les migrants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander le bapt\u00eame chr\u00e9tien, ce qui peut les mettre en danger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui pour le Pasteur elle de Hohmann qui est aussi expert en migration, il faut d'abord comprendre que si le nombre de migrants qui se font baptiser augmente, ce n'est ni parce que l'\u00c9glise intensifie sa d\u00e9marche d'\u00e9vang\u00e9lisation, ni parce qu'ils pensent que cela facilitera leur demande d'asile, selon lui, il s'agit d'une simple op\u00e9ration math\u00e9matique, le nombre de migrants augmente donc le nombre de bapt\u00eames aussi pourquoi ce Pasteur s'inqui\u00e8tent -ils le danger r\u00e9side, selon lui, d'une part dans le refus du statut de r\u00e9fugi\u00e9, les migrants nouvellement baptis\u00e9s seront peut-\u00eatre refoul\u00e9s, or dans une nouvelle de l'agence protestataires diffus\u00e9e hier, il rappelle que dans certains pays, un musulman qui se convertit au christianisme risque la peine de mort, l'Islam ne con\u00e7oit en effet pas de droit \u00e0 la conversion, ce qu'on appelle l'apostasie le danger r\u00e9side, d'autre part dans les pays d'accueil, le Pasteur souligne que des migrants qui souhaitaient se faire baptiser se sont sentis menac\u00e9s dans leur centre d'h\u00e9bergement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nQue \u00e7a veut dire que la discrimination religieuse suit au poursuit les migrants jusqu'en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [94%] :\r\nBeaucoup de migrants fuient en effet la pers\u00e9cution et la discrimination religieuse qu'ils retrouvent bel et bien l\u00e0 o\u00f9 ils ne s'y attendent pas, nos coll\u00e8gues de l'agence World votre je Monitor avait enqu\u00eat\u00e9 le mois dernier dans le camp pour migrants de Grande-Synthe \u00e0 Dunkerque dans le nord de la France, un Iranien converti au christianisme, il avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 fin 2015 et plusieurs autres attaqu\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, ce qui a fait dire \u00e0 Michael Barton responsable de Portes Ouvertes France, un organisme qui soutient les chr\u00e9tiens qui vivent sous la menace, \u00e0 cause de leur foi, que les autorit\u00e9s doivent assurer une libert\u00e9 de croyance dans les camps et qu'il est totalement inacceptable que quelqu'un perde sa vie pour sa foi en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D22C0BD3-6A5D-4A04-8ED1-E795BFACA050", "internalArchiveId": "D22C0BD3-6A5D-4A04-8ED1-E795BFACA050", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Biblioth\u00e8que du professeur Y 18.03.2016", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 147, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544475", "imageURL": "http://www.rts.ch/4271503.image", "alternativeTitle": ["La Biblioth\u00e8que du professeur Y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2016-03-18T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2016-03-18T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y"], "variantIds": ["ece-7544482", "ece-7544475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T07:11:08Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nTout est pr\u00eat, on peut y aller et sur la discorde erron\u00e9e, donc attention ultime tentative. \r\nC'est un truc venant ici si vous exp\u00e9die si le Biblioth\u00e8que du professeur Y justifiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [84%] :\r\nBonjour professeur Y bonjour Christophe bienvenue parmi nous, quel est le programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [73%] :\r\nUne myst\u00e9rieuse m\u00e9lodie ou comment Mickey rencontre par caused d'apr\u00e8s Walt Disney aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [75%] :\r\nDonc, ce vendredi, ce retour aux sources, la chronique cens\u00e9 parler des petits Mickey vous la consacr\u00e9 \u00e0 Mickey,M. celle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [86%] :\r\nOui, le personnage de Walt Disney, a \u00e9t\u00e9 concessionnaires aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat qui, une fois de plus, r\u00e9ussissant coup une r\u00e9\u00e9criture des aventures et confi\u00e9 comme le dire m\u00e9dia fran\u00e7ais \u00e0 des auteurs fran\u00e7ais appr\u00e9ciera pas sombrer fran\u00e7ais aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [79%] :\r\nBon, au-del\u00e0 de ces histoires Mickey lui est am\u00e9ricain, dans un univers super calibr\u00e9s et bien pensant, comment se d\u00e9roulait l'exercice alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [79%] :\r\nSans censure, mais j'imagine avec un code, une bible tr\u00e8s pr\u00e9cises : 20 personnes meurent dans un univers de Mickey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [95%] :\r\n\u00e9videmment, et qu'on a fait causer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [84%] :\r\nUne tr\u00e8s belle adaptation \u00e0 son tr\u00e8s sa vision des choses, hein, on avait vu un aper\u00e7u en avant- premi\u00e8res \u00e0 b\u00e9d\u00e9philes ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 Lausanne prend le parti que Mickey et sc\u00e9nariste dans un Uv\u00e9a dans un univers o\u00f9 donc 2 dogues et les DiCaprio du moment o\u00f9 on lui demande du 9 et il se met \u00e0 \u00e9crire une histoire plus aventureuses que d'habitude mais perd son sc\u00e9nario et la mise en abyme est int\u00e9ressante, puisque c'est exactement ce que l'on attend et qu'on a demand\u00e9 avec cerise fra\u00eeche du personnage en mettant mais europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [74%] :\r\nEt \u00e7a fonctionne, Mickey, c'est quand m\u00eame pour les petits noms \u00e0 la base et les grands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [79%] :\r\nBah, disons qu'il faut le lire avec une \u00e2me d'enfant, alors cela est tr\u00e8s simpliste et raccord avec les aventures donc tant la patte de lui donne une dimension plus adulte qui nous permet de le lire sans passer pour Zorglub dans pas mal \u00e0 Champignac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [87%] :\r\nAlors la bonne nouvelle c'est qu'on en offre une question peut-\u00eatre fait certes comme dit comme toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [84%] :\r\nAh elle savait allez un personnage c\u00e9l\u00e8bre ne figure pas dans cet album, parce qu'il est en campagne, de qui s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [84%] :\r\nIl, c'est difficile \u00e0 vos claviers, on a trouv\u00e9 r\u00e9ponse par Mail a comme d'habitude \u00e0 l'adresse Couleur3 At RTS Point CH merci beaucoup professeur \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T15:38:00Z", "program": {"href": "/programs/AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "id": "AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "name": "Biblioth\u00e8que du professeur Y"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2E49844-E961-4E83-8E4C-E23081AC6FD8", "internalArchiveId": "B2E49844-E961-4E83-8E4C-E23081AC6FD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : \"Toonocalypse\" de The 2D Workshop", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Invasion extraterrestre en mode Toons\r\n\r\nToonocalypse de The 2D Workshop\r\nINVASION EXTRATERRESTRE EN MODE TOONS", "durationSec": 195, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544500", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["\"Toonocalypse\" de The 2D Workshop", "\"Toonocalypse\" de The 2D Workshop / HAP_2016-03-18T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "\"Toonocalypse\" de The 2D Workshop / HAP_2016-03-18T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["Invasion extraterrestre en mode Toons", "Invasion extraterrestre en mode Toons", "Invasion extraterrestre en mode Toons"], "variantIds": ["ece-7544505", "ece-7544500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T22:55:24Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nY a domin\u00e9 les ventes de St\u00e9phane Laurenceau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [84%] :\r\nAujourd'hui du moyen m\u00e9trage mais du tr\u00e8s bon sc\u00e9nario avec tous local. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [93%] :\r\nCe exactement un court- m\u00e9trage qui suit une invasion extraterrestre \u00e0 travers les yeux de 2 jeunes \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [58%] :\r\nPour Manning jaune taxi cette politique, c'est pas en question, si \u00e7a ne s'non oui \u00e0 Paris mais \u00e0 8 donc avait une semaine histoire depuis la Sky. \r\nNon \u00e0 probl\u00e8mes exactement, c'est une invasion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [87%] :\r\nSp\u00e9ciale qui d\u00e9marre comme beaucoup d'autres, avec toute une flotte de gros vaisseaux qui largue plusieurs centaines de sondes qui viennent s'\u00e9craser sur Terre, ici, l'humanit\u00e9 ne se fait pas envahir par des monstres visqueux en 3D mais plut\u00f4t par une bande d'extraterrestres Cartoon a\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [86%] :\r\nDes th\u00e8mes qui veut conqu\u00e9rir notre coeur pour peut-\u00eatre mieux conqu\u00e9rir notre monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [85%] :\r\nExactement depuis Khartoum qui fait quoi \u00e0 peu pr\u00e8s 20 30 centim\u00e8tres de haut, en l'espace de quelques secondes, on passe de Idependenza un Cartoon pour enfants avec une invasion de petit bonhomme rigolo de toutes les formes et de toutes les couleurs parmi tout ce petit monde, les 2 \u00e9tudiants ont longtemps on adoptant un chacun qu'il baptise David et Steven et dans l'acte de, h\u00e9 bien on va suivre le quotidien de cette nouvelle fratrie compos\u00e9e donc int\u00e9resse PS avec d'un c\u00f4t\u00e9 de petits bonhommes en dessin anim\u00e9 et puis 2 \u00eatre humains un qui semble bien les appr\u00e9cier Pierre notre un petit peu moins sensibles \u00e0 leur pr\u00e9sence, je n'ai pas trop spoli\u00e9s mais on va dire que des 2 colocataires il y en a un qui a raison de s'inqui\u00e9ter, \u00e7a dure une quinzaine de minutes c'est pas toujours tr\u00e8s bien faire, faut dire ce qui est quand m\u00eame je d\u00e9passe populaire, m\u00eame si tu la vu toi indice tout n'est pas beau dans le Toons oui c'est pas faux, il y a quelques sc\u00e8nes plus l\u00e9g\u00e8res que d'autres, mais \u00e7a reste, en fait, tout \u00e0 fait regardable en fait pas oublier qu'ils ont d\u00fb donner beaucoup de peine pour rajouter ces petits personnages par- dessus une cam\u00e9ra qui bouge, il y a plein de bonnes id\u00e9es et on est autant plus d'autant plus cl\u00e9ment, fait que c'est r\u00e9alis\u00e9 par un toute petite structure un tout petit Studio, qui s'appelle tout dit Workshop c'est un Studio d'animation \u00e9cossais qui est sp\u00e9cialis\u00e9, comme son nom l'indique, dans le dessin anim\u00e9 et l'animation 2D dans les d\u00e9tails, c'est une mini structure port\u00e9 par 2 personnes de hipster trentenaires on a aum\u00f4neries que sonne qui est un dessinateur, animateur dipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole d'Art d'Edimbourg h\u00e9 bien connu chez Warner, la BBC \u00e0 travers diff\u00e9rents projets et l'autre, on a Kaloum Barton, qui est un musicien qui lui s'est retrouv\u00e9 assis derri\u00e8re un piano \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ans, il a aussi appris \u00e0 jouer de la batterie et la guitare dans diff\u00e9rents groupes locaux avant de se lancer dans la composition \u00e0 l'\u00e9cole d'art d'Edimbourg l\u00e0- bas, qui s'est fait ses premi\u00e8res dents sur plusieurs courts m\u00e9trages pour ses petits camarades, et d'ailleurs je crois que c'est un Kickstarter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [79%] :\r\nOui, j'ai beaucoup aim\u00e9 leur projet de de financement participatif pour \u00e0 la fois financer le film et puis la tourn\u00e9e dans les festivals, \u00e0 savoir en fait d'adopter contraint dont des des Toons est disponible dans le film, et cette fois -ci dispo sous forme de 2 cartes de jeu victime virtuel mais fa\u00e7on Pocket mena\u00e7ant camarades Avanti-Non etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [84%] :\r\nMais c'\u00e9tait des, des, des, des Toons quand ils arrivent pas, pas plus tard oui les les gens qui s'des posters avec ce truc, bref les studios donc de d\u00e9boires chocs sont encore tout jeune, ils ont \u00e0 peine 4 ans des r\u00eaves plein la t\u00eate et ils ont surtout pas, il y a une 1\u00e8re Pierre a clou\u00e9 sur leur CV avec Toonocalypse, un court- m\u00e9trage qui revient triomphant apr\u00e8s une tourn\u00e9e de un an, dans pr\u00e8s d'une vingtaine de festivals o\u00f9 il n'a malheureusement pas \u00e9t\u00e9 toujours r\u00e9compens\u00e9 mais franchement dans l'apiculture sur faire des Grammy je pense qu'on ne remettrait hein pour l'ensemble des 18 minutes qui nous attendent, c'est bon Culture paye oui alors va pique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [80%] :\r\nJulie point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3BA5284-5293-43E1-B549-A976F68CB6F7", "internalArchiveId": "A3BA5284-5293-43E1-B549-A976F68CB6F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La ru\u00e9e vers l'or des entreprises am\u00e9ricaines \u00e0 Cuba", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Extait musique cubaine;Les joueurs de domino du parx Maximo Gomez \u00e0 Miami;Mike Fernandez, milliardaire am\u00e9ricain d'origine cubaine;Pedro Freyre, avocat d'affaires de l'\u00e9tude Akermann, \u00e0 Miami;Jos\u00e9 Azel, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Miami, emmigr\u00e9 cubain;Extrait concert priv\u00e9 de Carlos Varela, fameux chanteur cubain\r\nLe rapprochement entre La Havane et Washington a soulev\u00e9 un vif int\u00e9r\u00eat des entreprises am\u00e9ricaines. Cuba sera-t-il le nouvel eldorado des investisseurs am\u00e9ricains?\r\n\r\n* * La ru\u00e9e vers l'or des entreprises am\u00e9ricaines \u00e0 Cuba Cuba sera-t-il le nouvel eldorado des investisseurs am\u00e9ricains\u00a0? \r\nOn va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, ce matin, \u00e0 2 jours de la visite historique de Barack Obama \u00e0 La Havane. Le rapprochement entre les deux pays a soulev\u00e9 un vif int\u00e9r\u00eat des entreprises am\u00e9ricaines, attir\u00e9es par ce nouveau march\u00e9 potentiel, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine des c\u00f4tes de Floride. le reportage \u00e0 Miami de notre correspondant Philippe Revaz.\r\n MAG 5'49\r\n((Un reportage a little havana, dans la commuenuat\u00e9 cubaine de miami, \u00e7a debute en general comme ceci.\r\nMAG\r\nMusique cubaine, un passage au parc maximo gomez et ses joueurs de domino, Qui disent tout le mal qu'ils pensent de ce rapprochement unilateral avec le regime castro.\r\nMAG\r\n arretons-l\u00e0 cette musique. Car un changement drastique se prepare, a quelques kilometres de l\u00e0, dans les tours de bureaux de coral gables, quartier hupp\u00e9 de miami. Rdv au onzieme etage o\u00f9 nous attend. un  milliardaire, \r\nMAG\r\nmike fernandez a fait fortune dans les assurances. C'est un voisin et un proche soutien de jeb bush, et surtout il met tout son poids economique pour favoriser les investissements am\u00e9ricains a cuba.\r\nMAG Fernandez 1\r\n\u00ab\u00a0Cuba a un PIB de 77 milliards de dollars. Mais selon les \u00e9conomistes que j'ai mandat\u00e9, on pourrait atteindre 305(!)  milliards de PIB dans 15 ans si le dollar est autoris\u00e9, si l'a\u00e9roport est agrandi et si Cuba utilise ses ressources, comme le taux de m\u00e9decin par habitant le plus \u00e9lev\u00e9 du monde. \r\nJe pose souvent cette question aux habitants de Cuba\u00a0: \u00ab\u00a0si demain vous pouviez choisir entre\u00a0: avoir 9 journaux diff\u00e9rents, ind\u00e9pendants du gouvernement, ou alors un m\u00e9tier qui vous permet d'acheter une cuisine ou une voiture\u00a0; qu'est-ce que vous choisissez?\u00a0\u00bb La r\u00e9ponse est toujours la m\u00eame\u00a0: la deuxi\u00e8me solution.\u00a0\u00bb\r\nMike ferndandez a particip\u00e9 aux discussions entre la havane et washington. il se rend soiuvent sur l'ile qu'il a quitt\u00e9e enfant, sans un sou en poche, son p\u00e8re s'etant fait exproprier de son magasin de sandwich. Mais il regarde vers l'avenir mike fernandez, et il precise\u00a0: il ne veut pas investir lui-meme\u00a0: il a assez de propri\u00e9t\u00e9s et de yachts, dont il enumere la liste.\r\nMAG.\r\nLes investisseurs il y en a bien assez a se presser au portillon de ce march\u00e9 largement inexploit\u00e9, une ile de plus de 11 millions d'habitants, une population bien form\u00e9e. Et Pour investir a cuba, les entreprises americaines s'arrachent les conseils de cet homme, pedro freyre, avocat de l'etude akermann, on le rencontre dans une autre tour de verre du centre de miami. Pedro freyre est le pape d'une nouvelle religion\u00a0: l'investissement a cuba.\r\nMAG Pedro Freyre 1\r\n\u00ab\u00a0Le potentiel est FA-BU-LEUX! Si l'embargo est lev\u00e9, et s'il y a des changements dans le syst\u00e8me l\u00e9gal cubain, on verra un v\u00e9ritable BOOM \u00e0 Cuba. La construction d'h\u00f4tels, la r\u00e9fection des autoroutes ou des a\u00e9roports, la construction de centres commerciaux, d'habitations, de villages pour les retrait\u00e9s am\u00e9ricains. On pourrait assister \u00e0 un boom aussi important voire sup\u00e9rieur \u00e0 celui de Panama, quelque chose comme Singapour ou Ta\u00efwan. Mon activit\u00e9 d'avocat a explos\u00e9 depuis une ann\u00e9e et demie. Nous repr\u00e9sentons des entreprises qui font partie du top 20, des compagnies a\u00e9riennes, des armateurs, des cha\u00eenes d'h\u00f4tel, des t\u00e9l\u00e9com, des organisations sportives. Ce qu'ils voient \u00e0 Cuba, c'est du POTENTIEL. Et c'est le dernier espace immobilier encore vierge en Am\u00e9rique latine.\u00a0\u00bb\r\nPedro freyre voyage souvent a cuba, visite la vieille ville de la havane avec des promoteurs, il les guide dans l'echeveau comploqu\u00e9 de la legislation cubaine.  mais \u00e7a n'est pas sans risque, nous rappelle jos\u00e9 azel, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de miami, emigr\u00e9 cubain lui aussi, mais partisan de l'embargo total contre les castro. il ne voit pas l'interet economique d'investir a cuba.\r\nMAG\r\net il insiste sur l'insecurit\u00e9 juridique d'un pays o\u00f9 le gouvernement tt puissant peut agir arbitrairement. replique de pedro freyre \r\nMAG Pedro Freyre 2\r\n\u00ab\u00a0Il est faux de dire qu'il y a une ins\u00e9curit\u00e9 juridique \u00e0 Cuba. Bien s\u00fbr qu'il y a des lois \u00e0 Cuba. Il y en a de toutes sortes! Est-ce que ce sont des lois favorables \u00e0 l'\u00e9conomie\u00a0? La r\u00e9ponse est non\u00a0! Cuba est un d\u00e9sert \u00e9conomique o\u00f9 fleurissent quelques \u00ab\u00a0fleurs de capitalisme\u00a0\u00bb. C'est un Etat marxiste autoritaire, comme la Chine. Mais Apple a d'importantes usines, en Chine, pour fabriquer l'iphone. Il faut simplement accepter les r\u00e8gles du jeu.\u00a0\u00bb\r\nMais il faut attendre encore la fin de l'embargo pour liberer les investissements am\u00e9ricains a cuba. mike ferndandez reve qu'internet puisse decupler l'impact d'une des richesses de l'ile. ses medecins.. \r\nMAG Fernandez 2\r\n\"\u00a0Il y a 3 ou 400 mille m\u00e9decins, et au moins 50mille radiologues. \u00c0 l'heure o\u00f9 l'on parle, quelqu'un subit une radiographie en Australie, pendant la nuit. Si l'on transmet cette image par internet \u00e0 Cuba, vous obtenez le rapport du radiologiste 10 \u00e0 30 minutes plus tard\u00a0\u00bb. \r\nLE syst\u00e8me de sant\u00e9, legendaire fiert\u00e9 nationale cubaine globalis\u00e9 grace a internet. c'est le reve de mike fernandez. Ce soir-l\u00e0 a miami, il  organise une soiree priv\u00e9e, dans les jardins de sa propri\u00e9t\u00e9 neo classique qui s'etend sur la baie de miami. Entre les statues geantes du sculpteur BOTERO, une cinquantaine d'invit\u00e9s viennent ecouter un  concert priv\u00e9, du fameux chanteur cubain carlos varela.\r\nMAG\r\nCarlos Varela n'a pas demand\u00e9 de cachet, il joue par affection pour son ami  milliardaire. un chanteur cubain venu jouer pour ce public de riches americain.cette nuit la dans la baie de miami. c'\u00e9tait comme une premisse de ce que pourrait etre le nouveau cuba.", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La ru\u00e9e vers l'or des entreprises am\u00e9ricaines \u00e0 Cuba / JDM_2016-03-18T07:26:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le rapprochement entre La Havane et Washington a soulev\u00e9 un vif int\u00e9r\u00eat des entreprises am\u00e9ricaines. Cuba sera-t-il le nouvel eldorado des investisseurs am\u00e9ricains?"], "variantIds": ["ece-7562634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T16:29:39Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPar Cuba sera -t-il le nouvel eldorado pour les investisseurs am\u00e9ricains, on va tenter ce matin de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, \u00e0 2 jours de la visite historique de Barack Obama \u00e0 La Havane, le rapprochement entre les 2 pays qui a soulev\u00e9 un tr\u00e8s vif int\u00e9r\u00eat des entreprises am\u00e9ricaines, attir\u00e9es par ce nouveau march\u00e9 potentiel, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine des c\u00f4tes de Floride, reportage \u00e0 Miami, de notre correspondant Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [87%] :\r\nEt reportage \u00e0 Little Havana dans la communaut\u00e9 cubaine de Miami \u00e7a d\u00e9bute en g\u00e9n\u00e9ral comme ceci. \r\nMadame grave Raynal, musique cubaine, un passage au parc maximo Gomez ces ces joueurs de domino qui disent tout le mal qu'il pense de ce rapprochement unilat\u00e9rale avec le r\u00e9gime Castro Castro et \u00e7a \u00e9lectrique dans Londres salon White, on a jou\u00e9 belge on va. \r\nMais arr\u00eatons cette musique- l\u00e0 car un changement drastique se pr\u00e9pare \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans les tours de bureaux de Coral Gable ce quartier hupp\u00e9 de Miami on a rendez- vous 11\u00e8me \u00e9tage o\u00f9 nous attend un milliardaire. \r\nOser les pour, lui a un peu moins fort Maric Fernandez a fait fortune dans les assurances, c'est une personnalit\u00e9 de Miami, un voisin, un proche de Jack Bush et surtout il met tout son poids \u00e9conomique pour favoriser les investissements am\u00e9ricains \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [81%] :\r\n\u00e0 \u00e0 ce semaine excellente berline d'un cuba un produit int\u00e9rieur brut de 77 milliards de dollars garder comme sur les veaux rien pour le chaque semaine mais, selon les \u00e9conomistes, que j'ai mandat\u00e9 modeste, on pourrait atteindre 305 milliards de produit int\u00e9rieur brut, dans 15 ans qui rappelle aussi le dollar est autoris\u00e9 de la dette et si l'a\u00e9roport est agrandi et si Cuba utilise ses ressources comme le taux de m\u00e9decins par habitant le plus \u00e9lev\u00e9 du monde Five p\u00e9riode \u00e0 regarder en face de squash m\u00e8ne humanitaire \u00e0 un une cure, effectivement je pose souvent cette question aux habitants de Cuba, c'est dommage voyez choisir entre avoir 9 journaux diff\u00e9rents ind\u00e9pendants pour l'armement et nous alors, un m\u00e9tier qui vous permet d'acheter une cuisine pour une voiture qu'est -ce que vous choisissez un \u00e9lu Star, la r\u00e9ponse est toujours la m\u00eame : la 2\u00e8me solution Chaumont chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [84%] :\r\nEt l'eau, le t\u00e9moin Mag Fernandez a particip\u00e9 aux discussions entre La Havane et Washington, il se rend souvent sur l'\u00eele, il ne veut pas investir lui- m\u00eame il a assez de propri\u00e9t\u00e9s de yachts d'autres types d'\u00e9num\u00e8re volontiers la liste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [51%] :\r\nFormellement, et un marchand d'abord \u00e0 s'av\u00e8re je ne proche soleil \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [91%] :\r\nLes investisseurs, il y en a bien assez \u00e0 se presser au portillon de ce march\u00e9, largement inexploit\u00e9 et pour investir \u00e0 Cuba, les entreprises am\u00e9ricaines s'arrachent les conseils de cet homme, Pedro Freyre, avocat de l'\u00e9tude Ackermann, on le rencontre dans une autre tour de verre du centre de Miami Pedro Freyre le pape d'une nouvelle religion, l'investissement \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [82%] :\r\nPourtant, une chose pareille, le potentiel est fabuleux, oui, si l'embargo est lev\u00e9 si, si, il y a des changements dans le syst\u00e8me l\u00e9gal cubain, on verra un v\u00e9ritable BOOM \u00e0 Cuba o\u00f9 aussi sur sc\u00e8ne show Beaulieu Fax reconstruction me font peur, la construction d'h\u00f4tels, la r\u00e9fection des autoroutes ou des a\u00e9roports, la construction de centres commerciaux, d'habitations, de villages pour les retrait\u00e9s am\u00e9ricains Hewlett brutalement une verrue, mais il y a aucune album de br\u00fbler, on pourrait assister \u00e0 un boom aussi important, voire sup\u00e9rieur \u00e0 celui de Panama, quelque chose comme Singapour ou Ta\u00efwan, Boeing ne pas assez, oui, oui, un peu sympa en activit\u00e9 d'avocat a explos\u00e9 depuis une ann\u00e9e 2002, nous repr\u00e9sentons des entreprises qui font partie du top 20 des compagnies a\u00e9riennes des armateurs, des cha\u00eenes d'h\u00f4tels, des t\u00e9l\u00e9coms, des organisations sportives, c'est ce qu'il voit Cuba c'est du potentiel \u00e0 risque, c'est le dernier espace immobilier encore vierge en Am\u00e9rique latine ou AFP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [85%] :\r\nPedro Freyre voyage souvent \u00e0 Cuba, il visite la vieille ville de la havane avec des promoteurs et les guide dans l'\u00e9cheveau compliqu\u00e9 de la l\u00e9gislation, mais \u00e7a n'est pas sans risque, nous rappelle Jos\u00e9 Hazel, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Miami \u00e9migr\u00e9s cubains lui aussi mais partisan de l'embargo total contre les Castro il ne voit pas l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique d'investir \u00e0 Cuba qui Dosnon et bouleaux blancs et il insiste sur l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, c'est un pays o\u00f9 le gouvernement tout puissant peut agir arbitrairement r\u00e9plique de Pedro Freyre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [81%] :\r\nAlors le tunnel, il est faux de dire qu'il y a une ins\u00e9curit\u00e9 juridique \u00e0 Cuba ce oui bien s\u00fbr qu'il y a des lois Cuba il y a l\u00e0 toutes sortes de quoi chez les oiseaux est -ce que ce sont des lois favorables \u00e0 l'\u00e9conomie, la r\u00e9ponse est non, \u00e7a, \u00e7a, bien s\u00fbr, je ne m'\u00e9crire une belle Cuba est un d\u00e9sert \u00e9conomique o\u00f9 fleurissent quelques fleurs de capitalisme le symbole au bas du dos, c'est un \u00c9tat marxiste autoritaire comme la Chine, moi en fabrique a une gr\u00e8ve dure, mais Apple a d'importantes usines en Chine pour fabriquer l'iPhone on nous les pose simplement accepter les r\u00e8gles du jeu l'essor, il y a une question, c'est un nouveau regard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [88%] :\r\nMais il faudra attendre encore la fin de l'embargo pour lib\u00e9rer vraiment les investissements am\u00e9ricains \u00e0 Cuba Mag Fernandez r\u00eave qu'internet puisse d\u00e9cupler l'impact de l'une des richesses de l'\u00eele, ces m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [88%] :\r\nAlors des il faut qu'il y a 3 ou 400000 m\u00e9decins et au moins 50 mille radiologues \u00e0 Jospin, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on parle de quelqu'un subit une radiographie en Australie pendant la nuit, oui \u00e0 Night oui si l'on transmet cette image par internet \u00e0 Cuba, vous obtenez le rapport du radiologues 10 \u00e0 30 minutes plus tard dit oui pour le bac comme comme si elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [91%] :\r\nLe syst\u00e8me de sant\u00e9 l\u00e9gendaire fiert\u00e9 nationale cubaine globalis\u00e9 grace a internet, c'est le r\u00eave de Mike Fernandez ce soir -l\u00e0, Miami, il organise une soir\u00e9e priv\u00e9e, dans les jardins de sa propri\u00e9t\u00e9 n\u00e9o- classique qui s'\u00e9tend sur la baie de Miami entre les statues g\u00e9antes du sculpteur Bott\u00e9ro, une cinquantaine d'invit\u00e9s viennent \u00e9couter un concert priv\u00e9 du fameux chanteur cubain Carlos par elle. \r\nCarlos n'a pas demand\u00e9 de cacher, ils jouent gratuitement pour son ami milliardaire un chanteur cubain, venu jouer pour un public de riches Am\u00e9ricains cette nuit -l\u00e0 dans la baie de Miami, c'\u00e9tait comme une pr\u00e9misse de ce que pourrait \u00eatre le nouveau cuba. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [95%] :\r\nReportage \u00e0 Miami, de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-999F4455-4B04-406D-A723-8364521A6397", "internalArchiveId": "999F4455-4B04-406D-A723-8364521A6397", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie ne se laissera pas dicter son attitude en mati\u00e8re de droits de l'Homme", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Dans le cadre du sommet europ\u00e9en sur la crise migratoire \u00e0 Bruxelles, la Turquie estime \u00eatre en position de force et n'entend pas se laisser dicter une attitude \u00e0 adopter, notamment en mati\u00e8re de droits de l'Homme.\r\n\r\n* * La Turquie ne se laissera pas dicter son attitude en mati\u00e8re de droits de l'Homme Le Premier ministre turc Ahmet Davutoglu a bien l'intention de repartir de Bruxelles ce soir avec un accord semblable \u00e0 celui n\u00e9goci\u00e9 il y a dix jours avec les 28... \r\nLa Turquie estime \u00eatre en position de force et n'entend pas se laisser dicter une attitude \u00e0 adopter, notamment en mati\u00e8re de droits de l'Homme... \r\nCe matin, c'est le Pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, qui l'a rappel\u00e9 lors d'un discours virulent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.. \r\nA Istanbul, les explications d'Alexandre Billette.\r\nDIRECT", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562682", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Turquie ne se laissera pas dicter son attitude en mati\u00e8re de droits de l'Homme / 12H30_2016-03-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le cadre du sommet europ\u00e9en sur la crise migratoire \u00e0 Bruxelles, la Turquie estime \u00eatre en position de force et n'entend pas se laisser dicter une attitude \u00e0 adopter, notamment en mati\u00e8re de droits de l'Homme."], "variantIds": ["ece-7562682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T11:23:17Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe 1er ministre turc, Ahmed Davutoglu ou a bien l'intention de repartir de Bruxelles ce soir avec un accord semblable \u00e0 celui n\u00e9goci\u00e9 il y a 10 jours avec les 28 la Turquie estime \u00eatre en position de force et elle n'entend pas se laisser dicter une attitude \u00e0 adopter, notamment en mati\u00e8re des droits de l'homme, ce matin, c'est le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, qui l'a rappel\u00e9 lors d'un discours virulent \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 Istanbul, les explications d'Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nNe nous donnez pas de le\u00e7on : c'est en substance ce qu'a dit le pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan \u00e0 l'attention des Europ\u00e9ens, mais nous allons consid\u00e9rer vos critiques sur les droits de l'homme que lorsque celles -ci seront justifi\u00e9s, a dit le chef de l'\u00c9tat turque pour qui ce n'est visiblement pas le cas jusqu'\u00e0 maintenant, le pr\u00e9sident Erdogan qui a \u00e9galement accus\u00e9 l'Europe de ne pas en faire assez dans la lutte antiterroriste, les Europ\u00e9ens ont capitul\u00e9 face au terrorisme, a encore dit le pr\u00e9sident turc, un reproche li\u00e9 au PKK kurde dont les activit\u00e9s ne seraient pas suffisamment combattu en Europe, selon lui, de quoi annoncer la couleur, Ankara n'acceptera pas que les critiques sur sa politique int\u00e9rieure viennent interf\u00e9rer dans les n\u00e9gociations d'aujourd'hui Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul et la Hongrie envie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26DB9D7C-F268-48FD-8140-841D842D29B9", "internalArchiveId": "26DB9D7C-F268-48FD-8140-841D842D29B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Clips : \"My blood is burning\" de Yodelice", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Esth\u00e9tique, rythm\u00e9, simple et audacieux, le clip \"My blood is burning\" de Yodelice nous propulse dans un monde fantastique imagin\u00e9 par Bastien Duval. \r\nLe cin\u00e9aste a inject\u00e9 une bonne dose de rouge sang et de noir charbon dans ce clip d\u00e9cal\u00e9 et inqui\u00e9tant, on y croise des insectes qu'on ne voudrait m\u00eame pas voir \u00e9craser sur son pare-brise et des t\u00eates de mort...", "durationSec": 332, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544499", "imageURL": "http://www.rts.ch/5659574.image", "alternativeTitle": ["\"My blood is burning\" de Yodelice", "\"My blood is burning\" de Yodelice / HAP_2016-03-18T18:40:00_happy-clips", "\"My blood is burning\" de Yodelice / HAP_2016-03-18T18:40:00_happy-clips"], "alternativeSummary": ["Esth\u00e9tique, rythm\u00e9, simple et audacieux, le clip \"My blood is burning\" de Yodelice nous propulse dans un monde fantastique imagin\u00e9 par Bastien Duval. \n\nLe cin\u00e9aste a inject\u00e9 une bonne dose de rouge sang et de noir charbon dans ce clip d\u00e9cal\u00e9 et inqui\u00e9tant, on y croise des insectes qu\u2019on ne voudrait m\u00eame pas voir \u00e9craser sur son pare-brise et des t\u00eates de mort...", "Esth\u00e9tique, rythm\u00e9, simple et audacieux, le clip \"My blood is burning\" de Yodelice nous propulse dans un monde fantastique imagin\u00e9 par Bastien Duval. \n\nLe cin\u00e9aste a inject\u00e9 une bonne dose de rouge sang et de noir charbon dans ce clip d\u00e9cal\u00e9 et inqui\u00e9tant, on y croise des insectes qu\u2019on ne voudrait m\u00eame pas voir \u00e9craser sur son pare-brise et des t\u00eates de mort...", "Esth\u00e9tique, rythm\u00e9, simple et audacieux, le clip \"My blood is burning\" de Yodelice nous propulse dans un monde fantastique imagin\u00e9 par Bastien Duval. \n\nLe cin\u00e9aste a inject\u00e9 une bonne dose de rouge sang et de noir charbon dans ce clip d\u00e9cal\u00e9 et inqui\u00e9tant, on y croise des insectes qu\u2019on ne voudrait m\u00eame pas voir \u00e9craser sur son pare-brise et des t\u00eates de mort..."], "variantIds": ["ece-7544504", "ece-7544499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T10:05:32Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [68%] :\r\nEt qu'il tire et puis de la m\u00eame et puis point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nC'est un beau jour de l'an 2000 que le chanteur Maxim Nucci, s'est transform\u00e9 en lieu d'un personnage imaginaire au look tr\u00e8s inspir\u00e9 par l'univers des films de Tim Burton, histoire de le faire \u00e9voluer dans un d\u00e9corum un univers un peu angoissant un peu effrayant entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9, Yodelice a mandat\u00e9 Bastien Duval Bastien Duval un r\u00e9alisateur de longs m\u00e9trages qui avaient d'ailleurs r\u00e9alis\u00e9 en 1997 avec Bernadette Lafont, le film pourquoi partir pourquoi partir, h\u00e9 bien, peut-\u00eatre pour mieux revenir dans le monde de la cr\u00e9ation, avec de nouvelles id\u00e9es comme celle que vous pourrez d\u00e9couvrir dans le clip du titre My Blood is burning de Yodelice S\u00e9bastien Duval qui a inject\u00e9 une bonne dose de rouge sang et de noir charbon dans ce clip d\u00e9cal\u00e9 et inqui\u00e9tant en appuyant sur Play, vous pourrez croiser par exemple des insectes qu'on ne voudrait m\u00eame pas \u00e9craser sur son pare- brise et des t\u00eates de mort la t\u00eate de mort, un th\u00e8me r\u00e9current chez Bastien Duval qui a aussi cr\u00e9\u00e9 la guitare de lieux Yodelice dont les formes rappelle celle d'un cr\u00e2ne. \r\nPour l'ambiance, Halloween et compagnie, on peut dire que ce clip est plut\u00f4t r\u00e9ussi vous r\u00e9serve une surprise de taille dans la version longue dur\u00e9e de la vid\u00e9o qui, sur la page d'apiculture juste apr\u00e8s 3 minutes et 40 secondes de film, les images et la musique passent \u00e0 l'envers, peut-\u00eatre pour que vous puissiez d\u00e9couvrir un message cach\u00e9 ou tout simplement pour faire comme si la boucle \u00e9tait boucl\u00e9e esth\u00e9tique rythm\u00e9, simple et audacieux, le clip de Yodelice nous propulse dans un monde fantastique et qu'il vous faudra vous- m\u00eame imagin\u00e9 pendant qu'on \u00e9coute pendant quelques minutes, My Blood is burning. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [53%] :\r\nLa justice et vous dit parce qu'il y a une origine beaucoup \u00e7a fait et de la CPI, \u00e7a fait il n'y a pas souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [80%] :\r\nMy Blood is burning par Yodelice le clip est sign\u00e9 Bastien Duval des dessins fa\u00e7on fusain et papiers sont D\u00e9lia Tbilissi qui avait r\u00e9alis\u00e9 en 2009, le Design original du 1er album de Yodelice pour avoir le sont plus, les images rendez- vous comme d'hab sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [62%] :\r\nAh, tu as -tu d'mais le club un aucun \u00e9chec grave bien p\u00e8se. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T17:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-745D8E9F-4953-40DA-B40E-81B6579948D4", "internalArchiveId": "745D8E9F-4953-40DA-B40E-81B6579948D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Festival Archipel de Gen\u00e8ve : le baiser du cochon !", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDe l'atmosph\u00e8re rock psych\u00e9d\u00e9lique du compositeur Fausto Romitelli magnifiquement port\u00e9 par l'ensemble Repertorio Zero \u00e0 la machine \" infernalement-musicalement-\u00e9bouriffante \" du compositeur tch\u00e8que Ondrej Adamek. Un retour sur le festival qui se d\u00e9roule jusqu'au 20 mars 2016.\r\nOndrej Adamek au micro d'Anne Gillot", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544375", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Festival Archipel de Gen\u00e8ve: le baiser du cochon! / MAG_2016-03-18T12:06:45_chronique-1", "Magma du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["De l'atmosph\u00e8re rock psych\u00e9d\u00e9lique du compositeur Fausto Romitelli magnifiquement port\u00e9 par l'ensemble Repertorio Zero \u00e0 la machine \"infernalement-musicalement-\u00e9bouriffante\" du compositeur tch\u00e8que Ondrej Adamek. Un retour sur le festival qui se d\u00e9roule jusqu'au 20 mars 2016. \n\nOndrej Adamek au micro d'Anne Gillot."], "variantIds": ["ece-7544375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T13:41:57Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nBonjour Anne Gillot bonjour Yves, vous venez du festival Archipel \u00e0 Gen\u00e8ve, donc \u00e0 suivre jusqu'\u00e0 dimanche, et bien s\u00fbr vous avez travaill\u00e9 avec des des \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [87%] :\r\nBen oui, c'est facile, hein, l\u00e0- bas, laissons pousse tout seul en libert\u00e9 dans une totale, joie de vivre, d'ailleurs, je vous propose une exp\u00e9dition de reconnaissance musicaux ethnologique alors pouvez -vous me dire de quel instrument, il s'agit pour nous entendrons oui mais attendez pour nos auditeurs, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 \u00e7a c'est la question, juste une petite remarque pour nos auditeurs qui n'ont pas les cheveux assez longs pour secouer la t\u00eate, je leur conseille de chercher la Passacaille qui se cache l\u00e0- dessous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [78%] :\r\nEncore moins pour conna\u00eetre la Passacaille c'est la 1\u00e8re r\u00e9ponse par contre en ce qui concerne la nature de cet instrument, j'ai envie, dire que c'est \u00e9videmment tout sauf une guitare \u00e9lectrique, je sais pas en dernier, pas une machine du fil Recording dans une zone industrielle, c'est pas parce qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [85%] :\r\nMais il s'agit d'un violoncelle largement corrompue par une distorsion maligne c'est le violoncelliste de l'ensemble au 0 que vous avez entendu l\u00e0 dans un solo d\u00e9lirant et il avait l'air d'avoir beaucoup de plaisir \u00e0 le faire pour notre plus grand plaisir \u00e0 nous aussi d'ailleurs, il s'agit d'un extrait de La 2\u00e8me le\u00e7on de professeurs peu de Fausto Italie un piteux un tube ins\u00e9rer le\u00e7on du professeur Patrick vous en parler d'ailleurs, il y a quelques semaines parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s par le Nouvel Ensemble contemporain mais cette 2\u00e8me le\u00e7on qui m'a parue absolument magnifique o\u00f9 il y a ce solo de violoncelle et ben les tr\u00e8s rarement jou\u00e9 peut-\u00eatre parce qu'il faut trouver le violoncelliste qui aiment ce genre d'exercice c'est le\u00e7ons \u00e9tait compos\u00e9, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et sont devenus une v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence incontournable, hein, dans le milieu de la musique contemporaine c'\u00e9tait donc en cons\u00e9quence de suivi hier soir exactement, c'\u00e9tait hier soir l'ensemble au 0 qui nous avons affaire \u00e0 une sorte de spectacle total avec ces 3 le\u00e7ons avec de l'\u00e9clairage avec une sc\u00e9nographie c'est aussi tr\u00e8s agr\u00e9able d'avoir un concert qui se situe dans une continuit\u00e9 et avec 2 Oeuvres de 2 compositeur italien visiblement influenc\u00e9 par Fausto remis Teddy, qui a ouvert cette br\u00e8che vers le rock psych\u00e9d\u00e9lique et qui nous ont offert de cr\u00e9ation, ce soir -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [88%] :\r\nFestival Archipel donc \u00e0 suivre \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 dimanche, avec un effort, hein, qui est donn\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es et puis c'est pas seulement Archipel pour rendre un peu accessible, je suis d'une affiche avec la t\u00eate de Bob Dylan, c'\u00e9tait plus il y a 2 ans, ou l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e9ditions ludique, hein, on nous vend tout le temps \u00e7a \u00e9videmment on a envie d'attirer aussi gens il y a un c\u00f4t\u00e9 ludique, mais il est \u00e9vident, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [81%] :\r\nOui, oui, oui, alors ils se sont vraiment pris au jeu, avec notamment avant hier un DVD concert avec des instruments jouets demain Hollande va notamment des enfants qui jouaient et puis ce ce climat ludique contagieux, visiblement, je vous propose un 2\u00e8me coup oui est -ce que vous pouvez reconna\u00eetre cet instrument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [72%] :\r\nJe vais commencer les hostilit\u00e9s enfin, petit tour de taille, moi je pense au m\u00eame violoncelle qu'avant, mais sans la distorsion se passe \u00e0 la c'est pas \u00e7a, Nicolas Julliard la vie et la roue non ce que vous avez pas nomm\u00e9ment encore mais aucune id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [85%] :\r\nJe petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a, c'est son flanc enfin pendant 35 oui, alors donc \u00e7a souffle alors ce sont les 100 ans de l'air machine du compositeur tch\u00e8que Andr\u00e9 Adamek je vous en avez succinctement parl\u00e9 la semaine derni\u00e8re vous disant qu'elle donnait le ton d'un esprit joueur qui plane sur tout ce festival Archipel cette machine -l\u00e0, h\u00e9 bien c'est le jouet et que l'on voudrait tous avoir dans sa chambre, musiciens ou non qui ressemble \u00e0 quoi ce joueur du lot, alors elle tient sur 3 tables misant mais attention, il y a un dispositif de propulsion d'air, donc j'ai du mal \u00e0 estimer la grandeur, j'imagine que \u00e7a prend quand m\u00eame un petit peu de place pour une grande chambre plusieurs Valvert sur lesquels viennent se placer diff\u00e9rentes objet des gants en plastique, il se gonfle et se d\u00e9gonfle, des objets qui se confie un peu le principe car, oui, voil\u00e0, mais pas que alors c'est dommage parce que ces gants qui se confesser, mais ils sont extr\u00eamement expressif en m\u00eame temps des tubes qui font l'effet de l'orgue \u00e0 bouche japonais des baudruches qui produisent des sons comme des cris ou des champs aigu\u00eb distordue tout particuli\u00e8rement les Conchon, si j'ai vu, voil\u00e0 c'est \u00e7a, si vous vous baladez sur le site, vous vous voyez des images des membranes de ballon que l'on peut effleurer du doigt pour produire des sons tr\u00e8s modulable enfin modulable, si on s'appelle Rom\u00e9o Monteiro et que l'on est percussionniste de son \u00e9tat, l'extrait que vous venez d'entendre, j'ai enregistr\u00e9 dimanche pass\u00e9 lors de l'ex\u00e9cution de cons\u00e9quences particuli\u00e8rement noire ou blanche, interpr\u00e9t\u00e9 par justement Rom\u00e9o Monteiro dans le Hall de l'Alhambra cette m\u00eame oeuvre vous pourrez l'entendre dimanche \u00e0 l'Alhambra aussi mais l\u00e0, la machine sera accompagn\u00e9e de tout un orchestre alors vous br\u00fblez d'envie de savoir comment la construction d'une telle machine s'est faite oui sur tout a commenc\u00e9 en 2010 2011 qu'Andr\u00e9 Adamek s'est consacr\u00e9 \u00e0 des experts en mon tation avec aspirateur, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [76%] :\r\nMis en aspirateur tube harmoniques qui \u00e9coutez les harmoniques avec la chute de de de pression de l'air que j'arr\u00eatais le moteur, je trouvais \u00e7a int\u00e9ressant, et puis on a ramen\u00e9 avec ma femme, de la Colombie et la flotte Caritas que j'ai mis \u00e0 la sortie d'un grand ballon a fait pour la gymnastique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:45) [79%] :\r\nEt \u00e0 nouveau on a \u00e9cout\u00e9 la la changement de changement de la pression des harmoniques et on s'est dit : on va vers un syst\u00e8me o\u00f9 le ballon se remplit, est vide et peut-\u00eatre de Robin et peut-\u00eatre 3 et du coup toute une chambre d'un appartement \u00e9tait rempli et j'ai l'exp\u00e9rience a grandi pendant des ann\u00e9es, et apr\u00e8s il est intervenu grammes Christophe Lebreton Damien Poucet et Rom\u00e9o Monteiro et et ma femme car lorsqu'il a pris carr\u00e9ment l'engagement avec moi et pendant un an de travail, on a fait il Hermach Chine 2 qui prennent et tout un atelier, c'est le plus grand de la ville, Shirley la t\u00e9l\u00e9 bah tous et maintenant on se trimballe avec une installation assez importante que que Rom\u00e9o Monteiro avec les techniciens de grammes c'est mont\u00e9 d'un 2 heures et dans une heure, et l\u00e0 on a maintenant de 2 morceaux au r\u00e9pertoire, une pi\u00e8ce sur l'qui s'appelle cons\u00e9quence particuli\u00e8rement blanches ou noires, une pi\u00e8ce quant certains avec le m\u00eame titre avec l'Ensemble orchestral contemporain qui \u00e9tait il y a 3 jours \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:51) [82%] :\r\nCe qui para\u00eet compl\u00e8tement fou, parce que vous dites \u00e7a en quelques phrases comme \u00e7a Andr\u00e9 Adamek pour \u00e9laborer toutes des heures, des milliers d'heures d\u00e9c\u00e8s parce qu'on sent que si tu veux, c'est \u00e7a tient \u00e0 rien Rom\u00e9o Monteiro vous vous manipuler ces membranes de ballons qui sont au bout de 2 sortes de vous les effleurer claque sa seule apr\u00e8s vous mettez sur une chemin\u00e9e, j'ai une bouche d'air de vengeance et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme travail de manipulation pour c'est possible de, de, d'apprivoiser une telle machine, alors c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [86%] :\r\nNon, dans le travail de l'Inde, l'Inde, la pi\u00e8ce, il y a tout un temps de pr\u00e9paration et de de comment dire de de ma\u00eetrise de l'instrument de prise de contact, en fait, qui est important, comme il y a beaucoup d'objets qui sont fabriqu\u00e9s avec de la baudruche des des mat\u00e9riaux qui sont, qui finissent par susciter voil\u00e0 qui qui s'ab\u00eeme, il y a aussi un toujours un seuil limite avec le l'air et la pression qu'on peut faire sur les instruments pour que \u00e7a fonctionne et ce seul est parfois tr\u00e8s t\u00e9nues donc il faut en fonction des instruments bien conna\u00eetre un peu les moments o\u00f9 \u00e7a va bien marcher les moments o\u00f9 \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:56) [77%] :\r\nIl y a des des fragilit\u00e9s en un petit peu des fois avec ceux qui notamment tous ces sons fl\u00fbt\u00e9e, soeur de fl\u00fbte \u00e0 coulisse que vous que vous actionnez que beaucoup de pr\u00e9cautions \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous \u00eates percussionniste vous au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:09) [83%] :\r\nMoi je suis percussionniste et c'est vrai que on vous demande de de 1er abord on pourrait se dire que c'est un tout \u00e7a est tr\u00e8s est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de la pratique d'un instrument de percussion puisque je. \r\nJe ne tape sur rien, je ne percute pas les objets, mais il y a tout le l'aspect manipulation qui fait partie un petit peu de de l'habitude de percussions, oui, \u00e7a veut dire c'est contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:30) [80%] :\r\n\u00e7a paraissait si finalement je suis mais oui, finalement \u00e7a se \u00e7a fait partie de, de, de votre quotidien manipuler des objets que vous ne connaissez pas forc\u00e9ment s'en tout cas ce que vous demandent souvent les, les, compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:39) [81%] :\r\nOui, dans la m\u00eame ville contemporaine, on se retrouve, pourquoi faire des choses qui ne sont pas forc\u00e9ment, enfin des objets qui ne sont, qui font partie du quotidien, mais qu'on utilise pas habituellement dans les musiques orchestrales classique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:52) [81%] :\r\nOn Adamek vous faisiez signe voulez rajouter quelque chose, vous avez un petit sur la presse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [78%] :\r\nOui, mais on il y avait une femme Berlin faire un concert de la musique d'\u00c9mir il a men\u00e9 beaucoup de d'objets, et c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle installation et j'ai, j'ai vu ces concerts, j'ai beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [78%] :\r\nOui, mais sa ma\u00eetrise des gestes et du coup, c'\u00e9tait aussi la source d'inspiration pour la pi\u00e8ce cons\u00e9quence particuli\u00e8rement, on veut voir ou Rom\u00e9o et syst\u00e9matiquement en action, il doit toujours chercher un objet si le si tous les objets sont en place, qui ferme vibrato, il fait un glissando, il fait un mouvement mais il s'arr\u00eate pas et Samantha essaie de le l'employ\u00e9 d'une mani\u00e8re qui est qui est qui et qui n'a m\u00eame pas une milice secondes pour r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [83%] :\r\n\u00e9volution de l'air machine du Tch\u00e8que Andr\u00e9 j'Adamek \u00e0 votre micro l'Gillot la Chine qu'on aimerait bien voir l'enclave de langues de belle-m\u00e8re l\u00e2che si on voulait faire une image peu d\u00e9couvrir donc l'installation tous les soirs jusqu'au 20 mars \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve et puis bien cette machine va devenir soliste de cette oeuvre cons\u00e9quences particuli\u00e8rement noire ou blanche, on a entendu un extrait de l'par Rom\u00e9o Monteiro et ce sera tout \u00e0 l'alors qu'est -ce donc qui accompagnera ce terme machine dimanche dans le cas de Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [84%] :\r\nVoil\u00e0 un concert tr\u00e8s original, dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 l'Alhambra avec donc c'est oeuvre accompagn\u00e9e par l'ensemble orchestral contemporain de Lyon, une oeuvre pour piano et bande de Michel Wagner \u00e0 dans l'univers vous a totalement s\u00e9duit : je vais \u00e0 la Biennale de Lyon, l'homme sera interpr\u00e9t\u00e9e par un magnifique pianiste en plus Lakshmi et puis une oeuvre pour piano et ensemble d'une compositrice italienne \u00e0 suivre absolument Clara attend ces heures sont \u00e0 la fois d'une construction irr\u00e9prochable et d'une originalit\u00e9 folle c'est compositeur on d\u00e9monte compl\u00e8tement \u00e9bouriffant et pourtant ce sont des gens tout \u00e0 fait s\u00e9rieux au parcours acad\u00e9mique agr\u00e9\u00e9, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Andr\u00e9 Adamek ce qu'il avait attir\u00e9 vers ces objets plut\u00f4t que des instruments homologu\u00e9 classiques ont m\u00eame \u00e9lectronique surtout ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s ludique ma\u00eetriser pourquoi cette prise de risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [86%] :\r\n\u00e0 la rue, g\u00e9n\u00e9ralement, j'ai, j'aime beaucoup travailler avec les les musiciens avec le coeur, les ensemble les heures 15. \r\nEt j'ai pas n\u00e9cessairement toujours besoin de la technologie, au contraire, j'aime bien l'humain et ma musique a toujours quelque chose de riz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [74%] :\r\nMais des de la Pulse et aussi, j'ai toujours des des sonorit\u00e9s un peu neuve que que je cherche, seul ou avec les musiciens, j'aime beaucoup me mettrais m\u00eame dans les instruments, on essaye moi- m\u00eame jouer des instruments ou avec ma femme, car l'on avait toute une recherche sur l'alto et jouer avec avec un cela avec la plaque tr\u00e8s glissante qui sont inspir\u00e9s de jeux de sitar indien ou de jeux de d\u00e9cence ou koto japonais, je cherche toujours de nouvelles sera sonorit\u00e9 et il a toujours un un comt\u00e9 recherche et et divertissement d\u00e9j\u00e0 pendant la composition musique n'est pas cette pi\u00e8ce est un peu extr\u00eame dans la sonorit\u00e9 et dans le code, puis oui th\u00e9\u00e2trale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:01) [86%] :\r\nOui, il y a un c\u00f4t\u00e9 plaisir qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 th\u00e9\u00e2tral tr\u00e8s fort hein, \u00e7a commence voil\u00e0, de mani\u00e8re tr\u00e8s fantomatique, on rit beaucoup, il y a ces gants en plastique qui ont un potentiel expressif qu'on n'aurait pas imagin\u00e9, en tout cas les gens rient beaucoup, il y a un mois, apr\u00e8s vous jouer l\u00e0- dessus avec ces figurines je j'ai cru voir sur une vid\u00e9o qui est aussi un canard qui n'a pas que le cochon dans notre histoire finissait quand m\u00eame par par embrasser ce cochon Rom\u00e9o Monteiro, le baiser aux gens est -ce le French Kiss \u00e0 Samawa en fait pas trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [70%] :\r\nToute son action doit \u00eatre action musicales que \u00e7a produit des associations th\u00e9\u00e2trale, \u00e7a sert en effet c'est comptes derri\u00e8re en fait par le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:37) [79%] :\r\nPour le auteur d'accord je vais vous demander \u00e7a, c'est quelque chose de concert\u00e9 entre vous peut-\u00eatre Carole ne \u00e7a voulait dire un mot l\u00e0, l\u00e0- dessus vous voulez pas sur l'aspect th\u00e9\u00e2tral et ce qu'il est pens\u00e9 \u00e0 l'avance ou est -ce que \u00e7a d\u00e9coule de la de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:52) [82%] :\r\nLes non du et \u00e7a, \u00e7a fait partie, c'est, c'est une chose qui est pas r\u00e9fl\u00e9chi en fait, c'est naturel, \u00e7a vient comme \u00e7a, j'ai si c'\u00e9tait pas naturel s'arr\u00eatait pas les m\u00eames effets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:07) [92%] :\r\n\u00e7a serait faux \u00e7a sonnerait comme quelque chose de rajouter, oui, oui, mais le choix quand m\u00eame des objets et tout d'un coup ce choix des des cochon, ce n'est pas uniquement un choix de sonorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:18) [82%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, c'est se aime beaucoup Andr\u00e9 il tout fait et c'est aussi, c'est apr\u00e8s on avait beaucoup et \u00e7a Stroman on a beaucoup essay\u00e9 et c'\u00e9tait vraiment, apr\u00e8s on a c'\u00e9tait un choix, on a pris en juin mais c'\u00e9tait \u00e9norme souffle incantatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:08) [87%] :\r\nUne note sensuelle pour terminer votre chronique Hengelo avec ce fameux baiser du cochon de Andr\u00e9 Adamek cet air machine qu'on pourra entendre lors d'un concert que vous nous recommandez chaleureusement concert du festival Archipel de Gen\u00e8ve notamment cet air machine en soliste donc accompagn\u00e9 de l'ensemble orchestral contemporain de Lyon c'est dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ABA2231-9999-4C85-B793-94837B32F4FA", "internalArchiveId": "0ABA2231-9999-4C85-B793-94837B32F4FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le courrier des lecteurs : Se faire percer", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 141, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544446", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067149.image", "alternativeTitle": ["Se faire percer", "Se faire percer / NMT_2016-03-18T07:22:38_le-courrier-des-lecteurs", "Se faire percer / NMT_2016-03-18T07:22:38_le-courrier-des-lecteurs"], "variantIds": ["ece-7544463", "ece-7544446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T05:42:12Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [81%] :\r\nLe courrier des Lecteurs, c'est tous les matins, masters, \u00e7a vous fait s\u00fbrement beaucoup plus plaisir que moi qui dois me coltiner Docteur Simone Schmidt et ses remarques syst\u00e9matique \u00e7a m\u00eame prise voil\u00e0, vous vous faites la t\u00eate ou quoi, on aura si jamais vous n'\u00eates pas tr\u00e8s je, non je vous dis que \u00e7a va vous savez c'est contre- productif que de mentir \u00e0 la th\u00e9rapeute sur votre \u00e9tat an\u00e9mique, vous n'\u00eates pas ma th\u00e9rapeute, c'est pas avec ce genre d'attitude qu'on a avanc\u00e9 sur votre on peut lire la lettre ou pas, pourquoi vous voulez \u00e0 tout prix, r\u00e9gler les probl\u00e8mes des autres alors que vous avez tant d'chose \u00e0 corriger chez vous, Jonas, vous \u00eates dans la famille, donc j'ai pas de probl\u00e8me, vous peut-\u00eatre je suis imperturbable Schneiter c'est pour \u00e7a que tant de gens ne prennent pour la Ludo Patti c'est pas un probl\u00e8me donc Wuhan \u00e7a le Su\u00e8de agressif, pas agressif jusque, vous ne foutez la paix plut\u00f4t p\u00e2ti bah voyons faites gaffe \u00e0 ne pas trop utiliser de plus 3 cylindres 1 vous pourriez nous faire une syncope, bon si vous voulez tout savoir, je suis de mauvaise humeur parce que j'ai mal dormi ne pour qu'on puisse encore r\u00eaver de ma m\u00e8re, vous voyez pas aller jeudi la lettre, c'est une petite s\u00e9ance \u00e7a marche, je vous fais moiti\u00e9 prix sauf \u00e0 Epidaure, je vous signale que vous me devez toujours les 100000 balles que vous avez jou\u00e9 aux courses de aujourd'hui une qui nous vient de paille point cher Docteur, mais je trouve \u00e7a super joli les piercing, donc j'aimerais me faire un petit piercing, j'h\u00e9site entre plein d'endroits sur le visage, vous feriez quoi vous, peut-\u00eatre que je peux faire plaisir, etc, etc, j'aimerais bien que vous soyez l\u00e0 pendant l'op\u00e9ration, etc, etc, et c'est sign\u00e9 Evelyne comme \u00e7a peut \u00eatre assez joli, c'est vrai, vous avez vu la vague de l'anneau entre les marines qui en ce moment, moi je comprends pas pourquoi ces jeunes veulent absolument ressembler \u00e0 des bas-fonds souvent permanent a ses d\u00e9fauts, puis vaut mieux parce que \u00e7a fait super mal de ce percer la paroi Inter sinuso\u00efdale, vous avez cr\u00e9\u00e9 ce genre hypersexualit\u00e9 non mais j'ai d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 de me gratter le nez avec un tournevis, le train ne cessera jamais de montrer ses mais je crois que je je prends de l'exp\u00e9rience, mais c'est dans la d\u00e9faite qu'on apprend, nous disait Bonaparte jamais plus aussi j'essaierai d'ouvrir une canette de Coca avec les danseurs oui faut quand m\u00eame essayer de minimiser les d\u00e9faites parfois Jonas enfin quant \u00e0 vous, Evelyne, faites ce que vous voulez, mais que ce soit les pas trop tape \u00e0 l'oeil, vous avez vu, d'ailleurs, maintenant il y a des gens qui sont pos\u00e9s des diamants sur l'adore oui alors c'est la chose la moins \u00e9l\u00e9gante que j'ai jamais vu de ma vie, hein, ces gens -l\u00e0 m\u00e9riterait de se faire percer la garantie de la la, bon, vous \u00eates un peu extr\u00eame Docteur je ne fait que donner mon diagnostic m\u00e9dical, allez vous nous enverrez des photos Evelyne rock'n'roll. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T07:47:00Z", "program": {"href": "/programs/C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "id": "C77080E1-F415-4F95-A1B9-8756085D553B", "name": "Courrier des lecteurs"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8CDE923-83A1-4E76-82CF-4EBB723853ED", "internalArchiveId": "B8CDE923-83A1-4E76-82CF-4EBB723853ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La tablette pour seniors", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Nos a\u00een\u00e9s sont-ils des geeks? De plus en plus de produits technologiques leur sont d\u00e9di\u00e9s. Il y a m\u00eame une tablette pour seniors. Tristant Gratier, pr\u00e9sident de Pro Senectute Vaud, nous explique les enjeux d'internet pour les seniors, au micro de Didier Bonvin.\r\n\r\n* * Nos a\u00een\u00e9s sont-ils des geeks? De plus en plus de produits technologiques leur sont d\u00e9di\u00e9s. Il y a m\u00eame une tablette pour seniors. Tristant Gratier, pr\u00e9sident de Pro Senectute Vaud, nous explique les enjeux d'internet pour les seniors, au micro de Didier Bonvin.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544771", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La tablette pour seniors / OEP_2016-03-18T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Nos a\u00een\u00e9s sont-ils des geeks? De plus en plus de produits technologiques leur sont d\u00e9di\u00e9s. Il y a m\u00eame une tablette pour seniors. Tristant Gratier, pr\u00e9sident de Pro Senectute Vaud, nous explique les enjeux d'internet pour les seniors, au micro de Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-7544771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T07:56:54Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes seniors sont -ils en phase avec la technologie avec la population vieillissante, certains redoutent en effet un risque de fracture num\u00e9rique entre les a\u00een\u00e9s et le monde digital est ce que les seniors sont connect\u00e9s sont en ligne, Didier Bonvin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nAlors oui, comme Th\u00e9o qui vient d'allumer son ordinateur et qui a fait Bic les a\u00een\u00e9s aussi sont en ligne, plus de la moiti\u00e9 surfe sur Internet, selon une \u00e9tude de 2015 de Pro Senectute et mais il y a tout de m\u00eame une fracture num\u00e9rique, une majorit\u00e9 de la tranche des 65 75 ans, et bien sur le web, alors que les plus de 8 ans tant sont d\u00e9connect\u00e9s et pourquoi cette d\u00e9connexion alors la raison invoqu\u00e9e est cr\u00e9\u00e9 pour les seniors, et que la technologie serait trop complexes et aussi une autre raison, c'est qu'il n'accorde pas de cr\u00e9dit aux informations sur internet, l\u00e0 on pourrait leur donner en partie raison pour certains sites, l'\u00e9tude rel\u00e8ve aussi que les seniors \u00e0 tendance Guy qui trouvent qu'internet permet de rester plus longtemps ind\u00e9pendant et beaucoup de seniors sont \u00e9quip\u00e9s pour aller sur internet, alors selon au proc\u00e8s tout et moins d'un tiers des plus de 65 ans poss\u00e9dant smartphone connect\u00e9 au web et un seigneur sur 4 \u00e0 une tablette alors pour \u00e9viter une mise \u00e0 l'\u00e9cart des a\u00een\u00e9s, on trouve maintenant des produits con\u00e7us sp\u00e9cialement pour eux, notamment une tablette pour seniors pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Aubert sert de la soci\u00e9t\u00e9 GoldenEye qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [89%] :\r\nDonc, il sera utilis\u00e9 par le Seigneur et cette tablette que vous voyez qui est en bois et qui est donc qui a une surface qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour son pour l'utilisation par un seniors donc des grandes ic\u00f4nes des des grandes lettres D une une navigation extr\u00eamement simplifi\u00e9e la possibilit\u00e9 toujours de revenir en arri\u00e8re avec un bouton qui sera toujours pr\u00e9sent le bouton retour donc les photos, les infos e-mail la touche appelle donc c'est c'est un moyen de rester en contact avec la famille pour Les Seigneurs oui tout \u00e0 fait, donc \u00e7a c'est c'est quelque chose qui est particuli\u00e8rement important parce qu'il il permet, on n'a pas voulu utiliser les mots trop technique comme Sky, par exemple, mais \u00e0 travers un appel, en r\u00e9alit\u00e9, ce qui va se pouvoir se faire est un appel ce qui a donc la personne va s\u00e9lectionner va toucher l'\u00e9cran sur lequel se trouve cette cette ic\u00f4ne appel il va voir appara\u00eetre la liste de ceux des, des, des personnes de son entourage qui font partie de son cercle donc cette notion de qui est importante dans dans notre dans notre concept et et donc elle, elle choisira dans ces personnes ont elle verra les photos laquelle elle souhaite appeler et de nouveau, c'est un appel qui se de mani\u00e8re extr\u00eamement simple appeler maintenant on touche, on appuie sur le l'ic\u00f4ne et l'appel est lanc\u00e9. \r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a c'est une autre fonction, on a \u00e9galement la possibilit\u00e9, c'est d'aller sur internet, donc, m\u00eame pour des personnes qui n'ont aucune, aucune pr\u00e9disposition pour le monde num\u00e9rique on peut param\u00e9trer un certain nombre de sites qui leur feront plaisir, donc \u00e7a c'est \u00e0 chacun, d\u00e9terminer ce qui peut faire plaisir \u00e0 son papa, sa maman dans l'exemple ici par exemple, j'ai mis la t\u00e9l\u00e9vision : le programme de t\u00e9l\u00e9vision, donc je vais sur la RTS oui la RTS, \u00e7a fait plaisir, \u00e7a fait plaisir, voil\u00e0 tout \u00e0 fait et vous allez voir le le programme qui va para\u00eetre, matin, apr\u00e8s- midi et soir et j'aimerais bien savoir ce qui passe ce soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, donc on voit en ce moment, il est en train de charger, \u00e7a c'est Internet qui les tuyaux de l'internet qui qui sont parfois pas aussi rapide qu'on ne souhaiterait mais d'ici peu, vous allez voir appara\u00eetre le le programme de la de la soir\u00e9e, la personne n'a pas eu \u00e0 se rappeler comment entrer une URL, la personne n'a pas eu \u00e0 mettre cette information dans un favori, elle- m\u00eame, c'est en fait la famille qui l'a fait pour elle, on a un petit signal sonore qu'est -ce qui se passe sur la tablette en ce moment, voil\u00e0 alors \u00e7a, c'est aussi une des fonctions que la famille peut mettre en oeuvre qui est int\u00e9ressante, c'est celle de rappels de m\u00e9dicaments, les seigneurs, bien souvent, dans toute une s\u00e9rie de m\u00e9dicaments qui doivent prendre r\u00e9guli\u00e8rement et avec cette possibilit\u00e9, vous avez de le notifier sur leur \u00e9cran, vous avez \u00e9galement une quittance fortement, donc on l'quittance de nouveaux toujours en touchant l'\u00e9cran et et donc tout le monde et tout le monde est content si la, si la chose des P\u00e2quis tanc\u00e9, vous recevrez en tant que membre de la famille en tant qu'administrateur, donc il ne suit un petit peu d'administrateur correspondant principal, vous recevrez un e-mail vous annon\u00e7ant que la la, cette, cette information n'a pas \u00e9t\u00e9 quittances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [88%] :\r\nEt cette tablette Didier Bonvin escale cher alors pour une tablette en bois le le prix de base est correcte, 290 francs, mais il faut, et ajouter un abonnement pour que les proches se connecter entre 29 et 39 francs par mois selon le nombre de personnes donc \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, \u00e7a fait quand m\u00eame assez cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [88%] :\r\nTristant Gratier bonjour, bonjour, bienvenue dans l'\u00e9mission vous \u00eates Tristant Gratier directeur de Pro Senectute et vous les produits technologiques pour seniors, comme cette tablette vous y croyez, il y a un v\u00e9ritable march\u00e9 je pense qu'un march\u00e9 parce que quand on constate que de plus en plus selon l'\u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 par Didier Bonvin, 2 personnes \u00e2g\u00e9es de seigneurs qui qui ont envie quand m\u00eame de d'\u00eatre Online d'\u00eatre branch\u00e9 66 pourcent aujourd'hui aujourd'hui on voit qu'en 5 ans, v\u00e9ritablement, il y a eu une augmentation impressionnante, je dirais que l'int\u00e9r\u00eat par rapport \u00e0 la technologie, il est pas forc\u00e9ment li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge, on peut pas sch\u00e9matiser en disant : une personne \u00e2g\u00e9e et par d\u00e9finition de de la technologie, finalement c'est un peu comme vous et moi, vous \u00eates un Geek o\u00f9 vous n'\u00eates pas et quand vous serez plus vieux, h\u00e9 bien vous \u00e9voluerez de la m\u00eame mani\u00e8re, et de ce point de vue -l\u00e0, nous on travaille beaucoup sur le fait que les personnes \u00e2g\u00e9es puissent avoir un acc\u00e8s favoris\u00e9 aux techniques iPad iPhone et ordinateurs, vous dites que c'est quand m\u00eame un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat, en tout cas pour 2 seigneurs sur 3, un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat pour les nouvelles technologies parce qu'on pourrait quand m\u00eame penser que c'est les vendeurs de de technologies qui veulent un petit peu leur forcer la main non hier a s\u00fbrement s'ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 vous savez, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant tout \u00e0 l'heure, Th\u00e9o Chavarria parlait donc de ces arnaques o\u00f9 on prenait le le t\u00e9l\u00e9phone et je suis certain en m\u00eame temps le r\u00f4le aussi proc\u00e9der tout est de garantir aux citoyens, aux citoyens seigneur que nous puissions faire le tri de entre le le le bon grain et l'ivraie il y aura forc\u00e9ment des arnaques et le public, seniors et souvent un public de choix dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [84%] :\r\nTristant Gratier ce que, paradoxalement, la technologie ne va pas contribuer \u00e0 l'isolement du Seigneur dans l'exemple par exemple les les proches peuvent Sky leurs a\u00een\u00e9s est -ce lav\u00e9 les mains, on se fait \u00e7a 2 3 fois par semaine et on le voit plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [90%] :\r\nOn est vraiment au coeur du d\u00e9bat, bravo, \u00e7a c'est vraiment la bonne question, je crois, parce que, paradoxalement, et nous y sommes tr\u00e8s attentifs, on se dit que finalement un un fils ou une fille qui est peut-\u00eatre aux \u00c9tats-Unis, au Canada, bah se sentira tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9 en disant mais c'est bon j'ai pas du tout besoin de tisser un lien social encore avec mes parents, j'ai une tablette pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame pour \u00eatre un peu caustique, on se dit qu'il manquerait plus qu'une touche pour s'inscrire \u00e0 Exit et puis si on sent que \u00e7a va plus on appuie et puis, et puis \u00e7a viendra donc c'est notre boulot au sein de Pro Senectute, et de garantir ce lien social et c'est pour \u00e7a que nous avons d\u00e9velopper les quartiers, les villages solidaire qui donne justement du il y a \u00e7a veut dire que la personne \u00e2g\u00e9e est au coeur de la soci\u00e9t\u00e9, il y en a plus de plus d'une dizaine de d'une vingtaine, m\u00eame dans le dans le canton de Vaud, on a aussi tout un projet avec les PFL et qui vise justement \u00e0 cr\u00e9er une interface qui permettra au Seigneur d'\u00eatre en lien avec leurs, leurs proches et leurs amis, et finalement on a un projet qui vient des \u00c9tats-Unis et de France, qui s'appelle le voisinage o\u00f9 on a des voisines et et des voisines ailleurs et les voisines et sont ce qu'on va aller visiter les voisines sont ceux qui vont aller visiter tout \u00e7a au travers d'une interface qui permettra v\u00e9ritablement de faciliter les choses, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a se faisait naturellement dans les villages, mais aujourd'hui, vous connaissez la vie tr\u00e9pidante des, des gens des pendulaires c'est plus aussi facile que \u00e7a, et pour s'assurer que la bluette capitaux ou du village L \u00e0 v\u00e9ritablement, l\u00e0, le soutien de ses proches de sa famille, ben on a ce ce logiciel qui permettra dire ben on passe chez elle jour telle heure, on va voir si on va faire ses commissions, on a du soutien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [91%] :\r\nOn a vu cette tablette permet par exemple de v\u00e9rifier les choses pour la sant\u00e9 comme de quittances elle une prise de m\u00e9dicaments, ces technologies peut vraiment remplacer peut vraiment \u00eatre une s\u00e9curit\u00e9 pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [87%] :\r\nIl y en a d'autres qui existent un Domo Safety dans les logements prot\u00e9g\u00e9s en se rend compte qu'\u00e0 ce stade \u00e7a pas tellement de succ\u00e8s je, je, je dis pas que le produit est pas bon, je pense qu'il est bon, il n'y eut mais par exemple, des capteurs sur le frigo, ce qui fait que si une fois par jour, le frigo n'est pas ouvert, on est l\u00e9gitimement pour la famille ou pour les proches inquiets et on on va se renseigner, savoir ce qui se passe : des capteurs aussi dans le lit des capteurs pour les plaques \u00e9lectriques et ainsi de suite, mais on voit que \u00e7a reste encore marginal, mais je pense que l'\u00e9volution va faire \u00e7a sera de plus en plus utilis\u00e9, donc les les technologies encore de de beaux jours devant elle, en tout cas les technologies sp\u00e9cifiques pour les seniors, c'est ce que vous nous dites oui tout \u00e0 fait, pas toutes, mais, mais certaines en tout cas, et c'est l\u00e0 o\u00f9, sinc\u00e8rement, nous aurons un un boulot, un travail pour nous assurer que, en temps pas dans les arnaques merci beaucoup Tristant Gratier je rappelle que vous \u00eates directeur de Pro Senectute Vaud, c'est un sujet pr\u00e9par\u00e9 par notre guide, Didier Bonvin, pas encore vieux, mais vous n'y ailleurs, elle n'y a que souhaitais vous verrez, vous verrez \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78F9A5B4-FE40-4D20-B57F-8FE62462AA5A", "internalArchiveId": "78F9A5B4-FE40-4D20-B57F-8FE62462AA5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6000 mots de passe de messageries suisses dans la nature!", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "La Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information a re\u00e7u une liste de 6000 adresses de comptes de messagerie suisses ayant apparemment \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9es et qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins illicites.Contr\u00f4lez si vous \u00eates concern\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'outil propos\u00e9 en lien ci-contre et si c'est le cas, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter en \u00e9crivant \u00e0 onenparle@rts.ch.\r\n\r\n* * La Centrale d'enregistrement et d'analyse pour la s\u00fbret\u00e9 de l'information a re\u00e7u une liste de 6000 adresses de comptes de messagerie suisses ayant apparemment \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9es et qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins illicites.Contr\u00f4lez si vous \u00eates concern\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 l'outil propos\u00e9 en lien ci-contre et si c'est le cas, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter en \u00e9crivant \u00e0 onenparle@rts.ch.", "durationSec": 2, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544770", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Fondation BVA - communes: r\u00e9action du Conseil d'\u00e9tat / OEP_2016-03-18T08:36:45_sequence-5", "On en parle du 18.03.2016"], "variantIds": ["ece-7544770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T23:36:46Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nLe trait\u00e9 de Lausanne Rennens en direction de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7515B7E8-E3A4-49BE-BEB0-560E3B98BC0C", "internalArchiveId": "7515B7E8-E3A4-49BE-BEB0-560E3B98BC0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le petit livre d'Anna Magdalena (5/5) : La le\u00e7on de clavecin", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Dans \" Musique en m\u00e9moire \" cette semaine, nous entrons dans l'intimit\u00e9 de la famille Bach \u00e0 Leipzig, avec le claveciniste Olivier Baumont pour guide. Livre d'or et cahier d'\u00e9tudes \u00e0 la fois, le \" Notenb\u00fcchlein \" d'Anna Magdalena Bach r\u00e9v\u00e8le la musique jou\u00e9e dans ce foyer anim\u00e9 aussi bien par la ribambelle de gamins et de visiteurs que par le g\u00e9nie des petits et des grands... Pi\u00e8ces pour clavier, chansons spirituelles, Olivier Baumont nous les commente \u00e0 son clavecin et avec ses invit\u00e9s, artisan et coll\u00e8gues: le facteur Reinhard von Nagel, le musicographe Gilles Cantagrel, le claveciniste Aur\u00e9lien Delage et m\u00eame, dans le 5e volet, une petite claveciniste de 10 ans qui prend sous nos yeux une le\u00e7on dans le cahier de M. et Mme Bach !", "durationSec": 3361, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544352", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicThemes": ["musique classique", "famille", "composition musicale", "instrumentiste", "clavecin", "compositeur"], "thematicPersons": ["Bach, Johann Sebastian", "Bach, Anna Magdalena"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 18.03.2016", "Le petit livre d\u02b9Anna Magdalena 5/5 / MEM_2016-03-18T10:04:15_musique-en-memoire", "Musique en m\u00e9moire du 18.03.2016", "Le petit livre d\u02b9Anna Magdalena 5/5 / MEM_2016-03-18T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Dans \" Musique en m\u00e9moire \" cette semaine, nous entrons dans l\u02b9intimit\u00e9 de la famille Bach \u00e0 Leipzig, avec le claveciniste Olivier Baumont pour guide.\n\nLivre d\u02b9or et cahier d\u02b9\u00e9tudes \u00e0 la fois, le \" Notenb\u00fcchlein \" d\u02b9Anna Magdalena Bach r\u00e9v\u00e8le la musique jou\u00e9e dans ce foyer anim\u00e9 aussi bien par la ribambelle de gamins et de visiteurs que par le g\u00e9nie des petits et des grands...", "Dans \" Musique en m\u00e9moire \" cette semaine, nous entrons dans l\u02b9intimit\u00e9 de la famille Bach \u00e0 Leipzig, avec le claveciniste Olivier Baumont pour guide.\n\nLivre d\u02b9or et cahier d\u02b9\u00e9tudes \u00e0 la fois, le \" Notenb\u00fcchlein \" d\u02b9Anna Magdalena Bach r\u00e9v\u00e8le la musique jou\u00e9e dans ce foyer anim\u00e9 aussi bien par la ribambelle de gamins et de visiteurs que par le g\u00e9nie des petits et des grands..."], "variantIds": ["ece-7544353", "ece-7544352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T09:38:59Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [81%] :\r\nEspace bonjour vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nEt Musique en m\u00e9moire et il est bien s\u00fbr, cette semaine, question du petit livre d'Anna Magdalena et aujourd'hui je vous propose, dans les conditions du r\u00e9el, une le\u00e7on de clavecin, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [59%] :\r\nVous pouvez aussi je viens vous 2. \r\nOui, mais oui d\u00e9crispation \u00e0 la direction : voil\u00e0 messieurs. \r\nIl y a, doit jouer. \r\nPour \u00e7a oui, \u00e7a m'a sembl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [93%] :\r\nBonjour la d\u00e9chetterie bonjour Jean-Luc, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant de feuilleter le petit livre d'Anna Magdalena et d'entendre \u00e0 votre micro et dans cet atelier, un clavecin, un enfant qui va l'apprendre une le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [81%] :\r\nExactement, c'est l'id\u00e9e d'Olivier Baumont, \u00e0 nouveau, et c'est tout le sens sera donn\u00e9 par Aur\u00e9lien Delage, qui est aussi un complice claveciniste d'Olivier, qui joue l'ordre et le clavier cordes sur son danger Stroman r\u00e9cent chez Bayard Music du petit cahier d'Anna Magdalena oui elle s'appelle cette jeune claveciniste Iris marche, elle joue la aussi du lutte depuis plus longtemps que l'clavecin et donc elle s'est \u00e9quip\u00e9e de ce micro que je les mets qui ressemblent \u00e0 ceux des commentateurs sportifs pour jouer le 1er pr\u00e9lude qui se trouve dans ce petit cahier avec Aur\u00e9lien Delage comme professeur associ\u00e9, disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [80%] :\r\nC'est vrai, c'est-\u00e0-dire l'accord Davies \u00e7a et c'est \u00e7a qui est le plus important ce pr\u00e9lude c'est laisser r\u00e9sonner clavecin oui et je trouve qui prend tr\u00e8s bien c'est beau \u00e7a r\u00e9sonne, c'est, c'est ce qu'on aime dans l'clavecin bien parce que \u00e7a sent la diff\u00e9rence avec que le piano, vous savez, c'est que on peut pas faire un son plus fort ou plus doux, tout de suite avec le toucher, par contre, on peut faire son peut faire r\u00e9sonner plus raisonner moins oui \u00e0 partir de \u00e7a, on va cr\u00e9er l'expressivit\u00e9 et l\u00e0 h\u00e9 bien Jean-S\u00e9bastien Bach, s\u00fbrement pour un de ses fils, il s'est dit : je vais lui apprendre \u00e0 bien faire r\u00e9sonner avec la sant\u00e9 donc il a fait ce qu'on appelle des arts et j'ai j'voil\u00e0 donc l'Arp\u00e8ge, c'est quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [79%] :\r\nOuais, c'est un accord parfait, sauf que les notes sont pas jour ensemble, j'ai souvent jou\u00e9 l'une apr\u00e8s l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [77%] :\r\nVoil\u00e0, alors on peut faire de base en d'autant Bashkirian s'\u00e9tait amus\u00e9 \u00e0 parce parfois \u00e7a nous montrer les exemples que tu as cherch\u00e9 pendant la semaine et juste une remarque : c'est pas forc\u00e9ment un accord parfait, \u00e7a peut \u00eatre aussi les accords bien plus complexe. \r\nVous \u00eates RPG on a l\u00e0- dedans, mais en effet le 1er set en accord parfait avec la qu'int\u00e9resse qui ArcelorMittal Octave donc montre les possibilit\u00e9s que tu aurais pu avoir. \r\nOuais, super, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, donc la \u00e0 l'envers, donc c'est un on va dire et sa mort et donc l\u00e0- bas qu'il a \u00e9crit un arp\u00e8ge montant montant exactement, donc tu peux marier les 2, mais que faire du montant du descendant du descendant et du montant entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [67%] :\r\nAvec notre combinaison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [80%] :\r\nC'est aussi une possibilit\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0, je remarque une des notes les plus difficiles, a bien laisser r\u00e9sonner c'est la plus haute parce que \u00e7a sent plus on est dans les l\u00e9gumes moins la note r\u00e9sonne plus dans le grave. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:44) [80%] :\r\nPourtant, comme \u00e7a r\u00e9sonne, tu prends la plus haute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [82%] :\r\n\u00e7a r\u00e9sonne l'\u00e9motion, donc il faut \u00eatre encore plus vigilants sur les quais pour bien laisser r\u00e9sonner alors dans le grave, des fois, on va \u00eatre oblig\u00e9 d'a\u00e9rer un peu parce que \u00e7a raisonne trop oui, donc il y a un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, donc toi, chaque fois, il fait son arp\u00e8ge alors on reprend la solution Bach. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:00) [81%] :\r\nPourtant, ce dernier, il faut bien prendre le temps et \u00e7a sonnait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [83%] :\r\nM\u00eame la toute 1\u00e8re je peux prendre peut-\u00eatre encore pour la laisser bien raisonn\u00e9 oui parce que nous indiquons change d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [81%] :\r\n\u00e0 la fois je fais attention \u00e0 celle du haut et celle du bas, maintenant il y a une solution notamment et encore un poil petite pas quel \u00e2ge ils ont bon disant grandir encore non donc pas mal et encore un tout petit peu petite parce que \u00e7a nous dit que le fils Bach, qui est un peu plus grande toi quand il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer, je sais pas mais tous cas pour ta main, c'est encore un petit peu trop petit pour un endroit seulement qu'on retrouve 3 4 fois dans la partition \u00e0 quel endroit tels sentiments avec la main droite que au timbre bien mang\u00e9 un peu top, c'est bien la solution. \r\nVoil\u00e0 titre parce qu'\u00e0 Mayotte Vogel et r\u00e9sultat : la nature elle ne raisonne pas comme les autres, ah oui, tu peux refaire en n'en faisant attention \u00e0 cette mondiaux. \r\nMais ce qui est difficile c'est objet de revenir, donc il faut bien surveiller l'aller laisser r\u00e9sonner et le retour en laissant tous bien raisonn\u00e9, c'est difficile, on refait. \r\nVoil\u00e0, c'est exactement \u00e7a et toi si tu d\u00e9tend 33\u00e8me doit prendre le temps. \r\nVoil\u00e0 et lesbiens, celle du autour des 100. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [76%] :\r\nVoil\u00e0 et m\u00eame dans le tempo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [75%] :\r\nExcellente suite au 3\u00e8me qui peut \u00e9ventuellement l'avancer un peu dans le clavier, ce qui \u00e9tait pas \u00eatre moins tendue. \r\nOui, moi j'ai bien s\u00fbr, on dit toujours, il faut avoir les doigts, le plus proche du bord de la touche pourquoi pourra vraiment r\u00e9pondre et quelquefois dans les dans certains de, on est oblig\u00e9 d'aller plus loin et toujours plus tuer carte. \r\nLa distance entre le pouce et puis 5\u00e8me doit putain ma forc\u00e9ment s'ouvrent et donc les doigts du milieu vont vers le fond du clavier, c'est pas un probl\u00e8me donc le mis h\u00e9site pas aller plus en clavier. \r\nTu vas voir que \u00e7a va \u00eatre plus facile et tu pourra donc soigner \u00e7a peut durer oui ce qu'on a un autre accord du m\u00eame type, attendons juste l\u00e0 exactement. \r\nVoil\u00e0 tu peut le refaire plus joli justement en soignant sa derni\u00e8re note. \r\nC'est vraiment tr\u00e8s bien, c'est quoi l'intervalle entre cette note Settat Yadav exactement, donc forc\u00e9ment c'est la distance Citro\u00ebn distance qu'assez cons\u00e9quente, il y a des gens, il faut sans probl\u00e8me une 10\u00e8me doit pour l'instant, je peux faire quoi, non mais c'est marrant, les gens vont ils entendent \u00e0 la radio et te voient pas, ils vont, ils vont deviner la taille de talent. \r\nDonc la faire quoi quand l'int\u00e9resse pas, donc \u00e7a fait quoi comme Internet, on compte 1, 2, 3, 4, 5, 6, l'arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne 6\u00e8me 7\u00e8me et avecM. oui ils applaudir \u00e9tudiant bien la 7\u00e8me de la c'est pour 5 la 7\u00e8me ce que c'est plus facile pour ne retenir oui quand on n'entend pas vraiment 5 circule attendent italien carte on entend presque 4 Sixte on entend 6 et 7\u00e8me pas plus logique, un pour nous cette 7\u00e8me 8 octobre donc notamment naturellement a fait l'intervalle de 7\u00e8me donc pour l'h\u00f4pital, il faut aller \u00e0 son plus haut et l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre difficile parce que tu pourrait aller jusqu'\u00e0 apr\u00e8s 8 \u00e7a serait quoi la Nagel oui et c'est \u00e0 la finance, c'est pas beau \u00e7a, la joie, on voit tout de suite notamment \u00e0 la radio, donc maintenant on peut revenir \u00e0 ses d\u00e9buts, non \u00e9tude faits nous donc le 1er intervalle notamment et inscrits dans un intervalle de on a dit sol-sol Guillaume Tell ok et quel est l'intervalle entre sol et la note du milieu \u00e7a et d'une carte exactement et non loin de Canton la joue avec quel doigts de la main le 1er c'est qu'on est exactement parce que c'est la position de la main, or l\u00e0 comme on doit aller jusqu'\u00e0 l'h\u00f4pital il faut \u00e9carter carte et qu'elle doit, tu vas voir, sur l'heure et voil\u00e0 et donc \u00e7a fait une position qui est encore un pour prendre pour toi donc chaque facteur, trouve l'intervalle Octave et la mieux jou\u00e9 par un 3\u00e8me doit c'est cette situation, il faut qu'il fasse tr\u00e8s attention \u00e0 la note du monde et donc, on la retrouve ici ici et de la musique c'est toi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:46) [79%] :\r\nAlors il risque ce que change de partition tout \u00e0 l'heure qu'il avait une partition moderne avec les notes comme on les conna\u00eet, et l\u00e0 on a une partition, j'ai vu que tu reconnaissez tout de suite aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [78%] :\r\nOui, c'est en manuscrit, c'est-\u00e0-dire que c'est pas qu'il y a \u00e9crit lui- m\u00eame c'est parents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:03) [88%] :\r\nEt la musique c'est quoi, c'est le pr\u00e9lude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:07) [76%] :\r\nC'est cette m\u00eame pr\u00e9lude mais il y a pas de titre rien mais on voit que c'est les notes qui \u00e9tait reprise, tu trouves que c'est plus facile \u00e0 jouer depuis cette partition manuscrite ou bien comme Chraibi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [89%] :\r\nJe trouve que c'est plus facile, il a jou\u00e9 sur la partie sur le prix mais parce que j'ai plus l'habitude quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [71%] :\r\nDonc, il a \u00e9crit la musique d\u00e9j\u00e0 aussi des cours de solf\u00e8ge tu \u00e9cris des notes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [95%] :\r\nJ'ai, j'ai fait de solf\u00e8ge 2 opus et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [75%] :\r\nDonc il y a des devoirs, tu dois \u00e9crire les serait port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:33) [79%] :\r\nNon, non, on le fait pas trop si jusque, j'\u00e9tais comme \u00e7a parce que \u00e7a me venait \u00e0 l'esprit quand j'ai appris que Bach innover 846 8 mois et puis 2\u00e8me peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:44) [70%] :\r\nAh oui, \u00e7a oui \u00e7a 46 et le sel min\u00e9raux, le catalogue de de 7 pages le p\u00e9riode si on regarde d'autres pages du cahier, il y a baiser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:51) [71%] :\r\nC'est toujours un peu plus gros ce qui \u00e9tait un programme, des enfants dont l'\u00e2ge de 10 ans, les enfants qui ont \u00e9crit leurs premi\u00e8res nous des petits menus et je pense qu'a des choses que tu connais d\u00e9j\u00e0 aussi l\u00e0- dedans, moi je vous lis de oui qui par \u00e7a faisait \u00e0 la main Bowater affect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [68%] :\r\nVoil\u00e0, oui, oui c'est \u00e7a peut diminuer donc c'est son 1er professeur de de clavecin oui je suis son 2\u00e8me professeur d'instrument qu'il y avait \u00e7a a commenc\u00e9 par les luttes, oui, \u00e7a fait 2 ans de lutte avant de faire le fa\u00e7on de son, de l'\u00e9quipe, voil\u00e0, il y a 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:41) [65%] :\r\nCe que je suis en 4\u00e8me ann\u00e9e il y a m\u00eame 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:43) [74%] :\r\nExactement qui appara\u00eet telle lutte continue, je continue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:47) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est les participants qui sont toujours sur des tables aussi sur des partitions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:51) [80%] :\r\nLes partitions, c'est pas du tout la m\u00eame chose, ce que j'ai sur des tas d'donc s'\u00e9crit avec des lettres et m\u00eame parfois avec des chiffres, donc \u00e7a a rien \u00e0 voir, mais apr\u00e8s le\u00e7on c'est quoi penser aussi, donc \u00e7a sous son nom un peu mais qui a fait moins de bruit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [73%] :\r\nC'\u00e9tait pas que j'avais fait la guitare non je n'ai jamais \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:11) [84%] :\r\nComment est -ce que tu es arriv\u00e9 \u00e0 pas vouloir jouer du piano, de la guitare, comme la plupart des enfants mais du du lutter du clavecin tu connaissais d\u00e9j\u00e0 cet instrument. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:18) [86%] :\r\nNon, c'est que j'\u00e9tais au Conservatoire, rench\u00e9rit m\u00eame 1er pas et on m'avait montr\u00e9 un site o\u00f9 il y avait tous les instruments et il y avait un mort ce budget, j'ai bien aim\u00e9, donc du coup ben j'ai choisi lutte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:30) [86%] :\r\nEt puis apr\u00e8s le clavecin, c'est une sorte de lutte o\u00f9 on a mis les cordes \u00e0 plat sur une table, puis on peut jouer plus plus facilement avec plus de notes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [81%] :\r\nUn peu, mais c'est aussi parce qu'on ne pas, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mis avec nombre de clavecin et ce et voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, ben j'ai essay\u00e9 et j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:50) [88%] :\r\nAur\u00e9lien Delage, j'\u00e9tais surpris en entendant ce cours de voir que vous insistez beaucoup sur la r\u00e9sonance alors qu'on imagine toujours comme un instrument comme le clavecin, c'est plut\u00f4t m\u00e9canique on essaye de Vend\u00e9e doit etc, c'est un instrument qui peut r\u00e9sonner tr\u00e8s diff\u00e9remment suivant comment on le touche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:05) [85%] :\r\nAssez, c'\u00e9tait \u00e9vident, alors bien s\u00fbr, au toucher au moment de mettre le son, au moment o\u00f9 le bec ploie sous le doigt, on peut avoir un impact sur le, mais il faut reconna\u00eetre qu'il est minime, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'impact \u00e9norme qu'on peut avoir sur le contr\u00f4le de la r\u00e9sonance, \u00e7a c'est la grande diff\u00e9rence avec beaucoup d'instruments \u00e0 clavier, si ce n'est peut-\u00eatre, Laure qui est, dans cette m\u00eame probl\u00e9matique, donc, le clair, \u00e7a c'est une grande bo\u00eete qui r\u00e9sonne et ce qui fait, pour moi, la beaut\u00e9 de l'instrument, ce qui fait que j'ai ador\u00e9, c'est je pense des gens comme c'est aussi ce qu'il a appel\u00e9 ses devoirs, un instrument qui est beau \u00e0 voir et pour entendre par sa r\u00e9sonance si on joue l'oeuvre par exemple de Fran\u00e7ois Couperin qui est quand m\u00eame un de ses grands compositeurs qui nous montre comment jouer clavecin on voit quelqu'un qui insiste \u00e9norm\u00e9ment sur la longueur des notes comment l\u00e2cher telle site telle note reste en r\u00e9sonance, elle va pouvoir embellir la suivante vise versa ou au contraire absolument l'arr\u00eater pour mettre en valeur la la seconde qui aura une \u00e9loquence plus forte \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc le clavecin, c'est l'instrument de la r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:11) [76%] :\r\nEt dans cette partition du pr\u00e9lude de connu c'est aussi not\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise quelle note r\u00e9sonne apr\u00e8s apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [82%] :\r\nC'est, c'est c'est dr\u00f4le, justement, si on veut poursuivons peut aller jusqu'\u00e0 ce qu'avait Maria de Gounod pour voir que l\u00e0, \u00e7a serait une autre pens\u00e9e d'\u00e9criture avec cette fois -ci, \u00e9crit parce que cette fois -ci c'est le pianoforte, donc on voit dans l'\u00e9criture de cette pi\u00e8ce, une pr\u00e9occupation \u00e9norme pour faire r\u00e9sonner l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:35) [74%] :\r\nA parl\u00e9 de notes de basse les autres notes sont des doubles croches sur cette partition, h\u00e9las ils raisonnent de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:41) [88%] :\r\nElle r\u00e9sonne une fa\u00e7on en fait \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a compris qu'il s'agit juste d'arp\u00e8ges Arp\u00e8ge de base en d'arp\u00e8ges montant comme disait l'Iris, \u00e0 partir de l\u00e0, les choses deviennent c'est vrai que c'est aussi une des parts de l'interpr\u00e8te pour la musique ancienne, tr\u00e8s souvent, il y a une logique \u00e0 comprendre et c'est pas forc\u00e9ment un texte parfaitement \u00e9crites, qui nous aide \u00e0 \u00e0 comprendre le sens du compositeur, c'est-\u00e0-dire c'est avant d'interpr\u00e9ter, il faut comprendre, il y a un texte, il faut le respecter et souvent le texte est incomplet parce qu'il \u00e9tait \u00e9vident pour le contemporain de l'\u00e9poque de Bach et encore plus le membre de la famille qui peut demander la m\u00eame la moindre question, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:22) [77%] :\r\nVoil\u00e0, et il y a un statut un clavecin chez toi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:26) [84%] :\r\nJ'ai pas vraiment clavecin mais j'ai une \u00e9pinette chez moi apr\u00e8s mon papa, il a cette piano et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:33) [83%] :\r\nC'est un piano et une \u00e9pinette alors chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:35) [83%] :\r\nOui, et son notre maison, il y a un mode piano que j'utilise pour travailler et chez ma maman, il y a un petit me un piano \u00e9lectrique en fait mais \u00e7a ne sert comme \u00e7a pour travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:46) [78%] :\r\nEt comme diff\u00e9rence entre une \u00e9pinette clavecin devant l'acc\u00e8s \u00e0 ces accords devance clavecin qui est une r\u00e9plique de ce qu'avait barque en son temps, il y a 2 grands Manuel donc 2 rang\u00e9es de notes, il est imposant le\u00e7on, je pense que c'est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:04) [80%] :\r\nUn petit peu dans les les plus petites, pas tellement non il y a aussi de clavier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:11) [75%] :\r\nElle a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de jouer sur 2 clavier en mettant les mains dans les sur les 2 claviers diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:15) [70%] :\r\nJ'jouer sur un petit doigt de clavier comme la par exemple, mais j'ai pas trop jouer avec les 2 clavier mais Aur\u00e9lien il m'a montr\u00e9 le truc a \u00e9t\u00e9 de clavier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:24) [80%] :\r\nPar exemple, du morceau devient plus tr\u00e8s bien, Aur\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:29) [75%] :\r\nUn morceau particulier c'\u00e9tait tic-tac choc qui les maillots des petites tout cela fait \u00e9couter \u00e7a, \u00e7a fait quelque chose de ce genre. \r\nVoil\u00e0, et l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat c'est que sur un clavecin, on peut jouer avec les 2 clavier les mains au m\u00eame endroit, l'une sur l'autre, ce qui fait que c'est beaucoup plus 5, si on est sur un simple clavier, c'est une pi\u00e8ce qui a indiqu\u00e9 par comprend de cette fa\u00e7on si on n'a pas de clavier, on ne peut pas la joie ou alors il faut jouer la main gauche l'octave. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:57) [74%] :\r\nOn peut m\u00eame faire des films de d'autres choses, avec des clavecin par exemple pour faire les sondes cas donc, comme avait montr\u00e9, on va faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:06) [74%] :\r\nOui, oui, montrer aussi les, les, les sondes canon et canon sur le canon, une explosion oui on donne un coup de passer ou bien comment \u00e7a marche, lui avait montr\u00e9 la Marseillaise depuis Basse-Terre, avec le coup de canon, la fuite des ennemis dans la dans la partition, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est assez, c'est marrant parce que un coup de canon 400, \u00e7a peut faire \u00e7a, rien Fallahian mettra donc vous \u00eates pr\u00eats. \r\nOn avait fait vu aussi un endroit o\u00f9 c'\u00e9tait une chute d'escalier qui s'est install\u00e9e montrer. \r\nLa mort d'un grand luthiste blanc rocher il y a eu un une pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Frau Berger et \u00e0 la fin, ils meurent parce qu'ils tombent d'escalier. \r\nEn musique, on nous montre ce qui s'est pass\u00e9, ils descendent l'escalier, o\u00f9 il a d\u00fb descendre un peu trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:01) [88%] :\r\nEncore une chose : Aur\u00e9lien Delage vous insistez aussi beaucoup sur le solf\u00e8ge dans vos cours, c'est important pour les \u00e9l\u00e8ves, m\u00eame petit, de bien apprendre \u00e0 lire et de savoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:09) [81%] :\r\nLa th\u00e9orie musicale surtout entendre surtout entendent parce qu'apr\u00e8s l'\u00e9criture devient plus logique mais on a, on a beaucoup de chance \u00e0 Bordeaux de r\u00e9fl\u00e9chir en commun entre de formation musicale direction profs d'enseignement ce Conservatoire national voil\u00e0 2 r\u00e9gions de de Bordeaux et on travaille ensemble et c'est s\u00fbr qu'une un m\u00eame morceau \u00e9tudi\u00e9 d'un point de vue peut-\u00eatre plus analytique en formation musicale et plus technique \u00e0 l'instrument encore de vraiment particulier d'instruments prend tout son sens, une fois qu'on r\u00e9unit tous les enfants ensemble pour m\u00eame morceau et le but 1er \u00e9tant de jouer les bonnes notes en place et surtout de de faire plaisir en faisant de la musique pour monter un joli spectacle ou une audition oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, oui, bien s\u00fbr, un petit voil\u00e0 on a bien compris l'importance de bien, il y a les notes de la il est \u00e0 remarquer que le de que pantois gard\u00e9 le manuscrit est un moyen qui est cl\u00e9, non, c'est la cl\u00e9 du service alors cet homme comme probl\u00e8me, donc certains d\u00e9j\u00e0 regarder d\u00e9j\u00e0 en formation militaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:10) [73%] :\r\nNon, mais aussi des amis qui font de l'qui vous dit qu'il y a une et, du coup, elles avaient droit qui est \u00e0 la fois et c'\u00e9tait compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:17) [78%] :\r\n\u00e7a son iris, c'est-\u00e0-dire des choses que moi, je ne sais pas lire parce que les tablettes sur de lutte qu'on conna\u00eet pas, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais c'est il y a donc une fois qu'elle a compris comment \u00e7a fonctionne la sera lire toutes les cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:29) [81%] :\r\n\u00e7a rappelle quelque chose \u00e7a cette partition -l\u00e0 c'est la page 44 du manuscrit d'Anna Magdalena. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:37) [77%] :\r\nSamedi rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [81%] :\r\nC'est peut-\u00eatre parce que justement la cl\u00e9 n'est pas une cl\u00e9 de sol ne sur la 1\u00e8re ligne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:43) [83%] :\r\nAh oui, oui, j'ai va marquer, c'\u00e9tait pour essayer de le jouer, c'est un peu de lecture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:49) [69%] :\r\nOn sait que c'est l\u00e0 que, du temps pour comprendre comment fonctionne un temps il y a de ce tube il ne soyez \u00e7a d\u00e9note une somme, il y a, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est un dos d'accord festin d'donc du coup oui. \r\nJ'tr\u00e8s croustillante \u00e0 ce sujet un jour j'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:16) [89%] :\r\nJe commen\u00e7ais \u00e0 remplacer des cours dans un conservatoire que je ne connaissais pas et il y a une \u00e9l\u00e8ve quel est ton \u00e2ge, mais c'\u00e9tait il y a 10 ans et elle arrive avec ce morceau, je la connaissais pas et elle travaille et on on allait travailler sur la m\u00e9thode de Microcosmos de Bart\u00f3k et je lui dis bon, \u00e7a serait bien qu'on fasse un peu de musique ancienne, on va prendre justement ce menu du petit Danone Magdalena Bach et elle commence \u00e0 d\u00e9chiffrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [83%] :\r\nIl a fait l'erreur de dire ici, \u00e0 l'instant parce que travailler quoi comme est fond\u00e9e voil\u00e0 maintenant qu'il a pu, h\u00e9 bien \u00e0 partir de l\u00e0, je les corrige et je lui montre. \r\nJolie comme \u00e7a me dit non, non, en fait, \u00e7a faisait 3 mois qu'elle faisait du Bart\u00f3k, donc, et l\u00e0, \u00e7a m'a appris \u00e9norm\u00e9ment d'chose sur ce qu'on enseigne et le le contexte artistique qui nous entourent, parce que pour cet \u00e9l\u00e8ve qui jouait du Bart\u00f3k, la musique de Bach et cette sensibilit\u00e9 la vie int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:02) [88%] :\r\nCe 1er pr\u00e8s d'une femme de Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 de bar qui se trouve donc aussi dans le petit livre d'Anna Magdalena Aur\u00e9lien Delage vous jouez sur le clavier cordes dans le choix discographie que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:14) [85%] :\r\nOui, ce que j'ai la chance donc d'\u00eatre invit\u00e9 par Olivier pour jouer assez plusieurs pi\u00e8ces que la victoire de sur un tout petit instrument, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser c'est un \u00e7a existe donc la ah oui il \u00e9tais tr\u00e8s content que la vie quand certains font quasiment 3 m\u00e8tres d'envergure est -ce des instruments qui \u00e9taient sans Scandinavie au 19\u00e8me si\u00e8cle, l\u00e0, c'est qu'il s'agit plut\u00f4t d'un tout petit instrument de voyage, qui n'a que une corde par notre en g\u00e9n\u00e9ral sur un cas d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a sonne pas \u00e9norm\u00e9ment, on utilise un coeur de de comme lutte il y a 2 camps pour la m\u00eame note, comme pour les gras du piano exactement, voil\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, il n'y a qu'une grande, ce qui explique d'ailleurs sont extr\u00eamement fin et tr\u00e8s familial, donc je je joue en effet ce pr\u00e9lude au clavier mais c'\u00e9tait tellement \u00e9vident \u00e0 l'\u00e9poque, car le Plavix victoire et l'instrument didactique par \u00e9vidence en Allemagne par exemple, quelqu'un comme turc qu'on joue beaucoup pour d\u00e9buter les enfants parlent de cet instrument comme l'instrument sur lequel on, on doit savoir jouer comme de savoir jouer du violon, parce qu'en fait \u00e7a veut dire construire une phrase la rendent expressive la construire par des nuances qui souvent au clavecin ou \u00e0 l'orgue sont absentes, c'est aussi une pr\u00e9occupation d'une \u00e9poque naissante avec le classicisme \u00e0 venir et finalement l'arriv\u00e9e du du pianoforte mais on voit tout de suite cet int\u00e9r\u00eat pour l'instrument qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9gnante, bien en avance, quelqu'un comme Pretoria dit que c'\u00e9tait l'instrument pour les enfants, on sait que c'\u00e9tait l'instrument pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de b\u00e2cler Fisbach ont forc\u00e9ment appris aux oxalique en tout cas c'est un instrument qui est extr\u00eamement exigeant, on parlait de position demain tout \u00e0 l'heure avec la victoire, si on ne pose pas le droit \u00e0 l'endroit o\u00f9 la note va sonner, \u00e7a serait une catastrophe, cet instrument qui est difficile mais qui est extr\u00eamement exigeant et on n'est jamais meilleur prof que soi -m\u00eame, par son exigence est l'instrument que la victoire nous impose cette exigence de soi anversois, et c'est le meilleur moment de meilleurs moyens et moments de progresser et juste une petite anecdote amusante, car qui risque on est bordelais et il y a un un Moine du 17\u00e8me si\u00e8cle qui s'Trichet qui a fait un un recueil sur les instruments de musique du monde, c'est un des premiers ethnomusicologue, du moins par les instruments, il avait une r\u00e9union, une collection d'instruments d'Asie, d'Afrique et il parle du cr\u00e9dit \u00e9galement, et il dit que la et tr\u00e8s int\u00e9ressante, notamment pour les enfants car on va pouvoir apprendre \u00e0 bien manier le clavier et en plus, lorsqu'on fait des erreurs, on ne les entendra pas accusant il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:41) [83%] :\r\nEt bien, classes de clavecin \u00e0 Bordeaux ou \u00e0 Paris, Aur\u00e9lien Delage est -ce que vous avez l'occasion de faire jouer vos \u00e9l\u00e8ves sur des que la vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:49) [85%] :\r\nAlors quelquefois, il m'est arriv\u00e9 d'amener donc la vie pour leur montrer car c'est essentiel, on a la chance qu'on s'entende Bordeaux d'avoir un parc instrumental tr\u00e8s bon, \u00e7a va \u00eatre l'\u00e9tape \u00e0 venir, hein, d\u00e9j\u00e0 on a des journ\u00e9es -l\u00e0 du classement qui vont avoir lieu dans tr\u00e8s peu de temps, de la et on aura justement la pr\u00e9sentation des autres clavier que le clavecin le pianoforte et notamment le classique en avec la pr\u00e9sence de classique entre les \u00e9l\u00e8ves vont pouvoir utiliser et \u00e9galement on souhaite cr\u00e9er un concert m\u00e9c\u00e9nat qui va nous permettre d'obtenir l'achat d'instruments qui pourrait \u00eatre pr\u00eat\u00e9 aux tout jeunes enfants qui d\u00e9butaient les familles ne savent pas encore s'ils vont accrocher investir plusieurs milliers d'euros c'est \u00e7a n'est jamais facile, donc on va faire un concert national qui aura lieu le 13 mai prochain avec mon coll\u00e8gue et amie qui est vide maintenant qui qui il qui a enseign\u00e9 d\u00e8s la basse continue dirige le d\u00e9partement de musique ancienne actuellement \u00e0 Bordeaux, nous allons faire un r\u00e9cital \u00e0 2 clavecin et les personnes pr\u00e9sentes poursuivent ce concert sont, eux, invit\u00e9s \u00e0 \u00e0 donner Ameisen et ce choix de p\u00e9dagogie tr\u00e8s important faire d\u00e9buter les enfants \u00e9galement que la vie, cordes et faciliter le contact instruments anciens car trop souvent le seul instrument qu'ils ont la chance de conna\u00eetre, c'est le petit clavier Nova et \u00e7a vulgarise le clavier mais \u00e0 un moment, il y a des limites et nous on se bat pour faire aimer ses instruments d'apr\u00e8s ses instruments historiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:13) [85%] :\r\nDans mon esprit de claviers, cordes un d\u00e9note aussi plus rapproch\u00e9es quand clavecin, c'est juste pour les enfants, c'\u00e9tait plus simple, vous avez montr\u00e9 dans votre cour que les otages sont difficiles \u00e0 prendre pour une petite main. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:23) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, comme son plein en ce moment historique, elle peut \u00eatre variable mais globalement \u00e7a peu pr\u00e8s la m\u00eame chose que sur le le clavecin, c'\u00e9tait pas vraiment des touches plus petites aux plus grandes, en revanche, \u00e7a forge les doigts, on parle souvent de ce mot forg\u00e9 les droits pour la main d'un d'un jeune apprenti Fran\u00e7ois Couperin, il parle par exemple de ne pas trop fort le clavecin pour que on ne prenne pas trop de de mauvaise position de demain en la for\u00e7ant le cas paradoxalement \u00e7a pourrait presque l'inverse qui, au contraire, il faut bien poser la main la et c'est une autre pens\u00e9e peut-\u00eatre plus germanique et finalement qui fonctionne tout aussi bien, il m'est arriv\u00e9 de pr\u00eater manque la victoire d'un \u00e9l\u00e8ve pendant un an et demi et de m'apercevoir que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une des \u00e9l\u00e8ves qui avait la meilleure position demain l\u00e0 o\u00f9, peut-\u00eatre je pouvais \u00eatre un peu inquiet de cette force de cette musculation n\u00e9cessaire un instrument simplement \u00e7a prend d\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 g\u00e9rer ses muscles en train d'\u00eatre forg\u00e9e c'est-\u00e0-dire \u00e9viter l'attention tout en muscles, et \u00e7a c'est quand m\u00eame le le la pr\u00e9occupation premi\u00e8res d'une bonne position demain pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:55) [79%] :\r\nAlors il faut l\u00e2cher maintenant d'accord, voil\u00e0, et l\u00e0 tu d\u00e9cides, c'est l\u00e0 que je, je, je souhaite arr\u00eater la r\u00e9sonance du clavecin, c'est \u00e7a qui fait un bon claveciniste c'est savoir o\u00f9 commence l'arr\u00eat ou le d\u00e9marrage de la r\u00e9sonance si tu sais g\u00e9rer \u00e7a qui c'est super, moi je vais clavecin et l\u00e0 tu nous l'a montr\u00e9, parce que franchement, c'\u00e9tait parfait, hein, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau \u00e7a de beau en plus \u00e7a maintenant ce qui une surprise \u00e0 la vue hein beaucoup travailler, hein, c'est un meilleur quant \u00e0 passer du temps oui, regarde \u00e7a fait Bach, il a fait une autre version, o\u00f9 il n'y a pas travailler, \u00e7a il y a rien j'juste un accord pour finir oui, donc maintenant on va reprendre et on va voir Pierre endroit \u00e7a change la alors prenons, je ne sais pas moi la mesure, la mesure 7 par exemple, qu'on retrouve ce fameux accord ou la main droite, grande avec l'octave et la carte, allons -y, mesure 7. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:15) [70%] :\r\nAh oui, vraiment, la musique l\u00e0 oui vraiment magique, on est \u00e0 quel endroit secret prot\u00e9g\u00e9 ici \u00e0 nous, peut-\u00eatre qu'ils se tu \u00e9tais ici normalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:26) [69%] :\r\nEt regardez notre tu peux me le lire de Basant de paix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:31) [72%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:31) [65%] :\r\nDonc, probl\u00e8me 40. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:34) [62%] :\r\nOui ensuite fa di\u00e8se \u00e7a oui, Fabien sur le raid sur Fabius \u00e7a si si sa qu\u00eate, pas de formation musicale n'\u00e9coute pas les missions est aussi d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:48) [82%] :\r\nEt \u00e7a veut dire une chose, c'est que \u00e7a sert \u00e0 quelque chose de Savoie, note quand m\u00eame parce que toi, des fois \u00e7a change, c'est une 2\u00e8me version il y a des pi\u00e8ces chez Bach o\u00f9 il existe 3 4 versions h\u00e9 oui, donc il faut faire attention \u00e0 pas jouer de mani\u00e8re m\u00e9canique, une fois qu'on conna\u00eet bien la passion, il faut toujours garder un oeil vigilant donc attention \u00e7a change d'avis un fabiusien, sur l'ensemble du peut nous jouer \u00e0 fadaises ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:09) [74%] :\r\nC'est oui, oui et je tout ensemble. \r\nC'est sublime oui trouve pas et si ce encore plus se faire \u00e7a, c'est encore plus beau. \r\nOuais, parce que c'est un accord sur lequel on peut s'arr\u00eater, non, non, il appelle autre chose, tu peux lire les notes exemple au seuil d'Audiard oui oui, celle -ci, oui, oui, j'esp\u00e8re, de former ce musical \u00e9coutez l'\u00e9mission c'\u00e9tait son avis. \r\nCe qu'on peut s'arr\u00eater l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:43) [66%] :\r\nAlors Olivier de de la suite, pas si facile on arrive avec moi, je suis il n'Fawaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:13) [76%] :\r\nOui, et en plus tu joues bien cette fameuse pas tr\u00e8s bien certaines choses, h\u00e9 oui, h\u00e9 oui, l\u00e0 on retrouve quelque chose qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:22) [81%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est grave, c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:24) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:25) [88%] :\r\nAlors ce que je te propose pour finir le cours, c'est que je vais jouer cette fois tu vas voir ce qui change, ce qui ne change pas, et puis l\u00e0, pour la semaine prochaine, h\u00e9 bien tu nous joueras sa version d'accord hein, tu verras \u00e7a ira tr\u00e8s vite, donc \u00e7a c'est le num\u00e9ro 4 est double. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:40) [87%] :\r\nOui 846. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:42) [76%] :\r\nAh, c'est \u00e7a qui compte, parce que l'autre, c'est aussi 846 c'est la lettre qui donne la version il y a un pas, donc il y a un imb\u00e9cile Amadeus et puis on s'est plant\u00e9, \u00e0 ma connaissance, il y en a que 2 donc \u00e0 et B \u00e0 l'issue, voici aussi voil\u00e0 cartes alors on va, j'essaie de te jouer ce d\u00e9but rien jour prendre la mesure qu'un jour prendre la mesure, c'est avec le l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:30) [67%] :\r\nIl avait une devise bravo des cotisants, que \u00e7a, et donc c'est un super la donc nous avons oui \u00e7a \u00e9volue. \r\nL'orage c'est ce il serait assez satisfaisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:57) [91%] :\r\nOui on remercie aussi cette jeune claveciniste Iris marche qui s'est pr\u00eat\u00e9 au jeu et son professeur d'un jour, Aur\u00e9lien Delage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:06) [74%] :\r\nEt de toujours, parce que ces sondages \u00e9l\u00e8ve au Conservatoire de Bordeaux o\u00f9 enseigne Aur\u00e9lien Delage en m\u00eame temps que \u00e0 Paris, o\u00f9 il r\u00e9side. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:11) [84%] :\r\nDavid il \u00e9tait la question d'un ascenseur, \u00e7a renvoie consid\u00e9rablement l'image que je peux avoir de votre entretien genoux c'est chez le facteur Reinhard von Nagel pas moins que, \u00e0 tort, clavecin habitent un pavillon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:23) [93%] :\r\nOui, mais les quartiers de Paris ont beaucoup chang\u00e9, notamment, ce 12\u00e8me arrondissement o\u00f9 il a son atelier maintenant au 2\u00e8me \u00e9tage d'une esp\u00e8ce de Loft dans un immeuble d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:33) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, on a encore un moment \u00e0 partager ensemble \u00e0 propos de du petit livre d'Anna Magdalena. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:38) [90%] :\r\nC'est justement avec Reinhard Naga lui- m\u00eame qui s'est pr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'interview pour ne parler notamment de l'instrument qu'on a entendu dans cette le\u00e7on et sous les doigts d'Olivier Baumont toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:47) [97%] :\r\nIl est bien s\u00fbr \u00e0 votre micro d'aller p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:49) [59%] :\r\nAh oui, ce que ce exceptionnellement, moi je trouve pas \u00e7a non mais t'en fais pas une vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:56) [79%] :\r\nOui, non, non, bon bah. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:01) [71%] :\r\nC'est dur parce que comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:04) [87%] :\r\nVous aurez compris on a soit pas Olivier Baumont n'importe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:11) [94%] :\r\n\u00e7a me fait penser un peu \u00e0 Glenn Gould ALSH devant votre clavecin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:15) [89%] :\r\nAlors je voulais pas vous faire penser \u00e0 Glenn Gould parce que Klaine Gould joue comme un cochon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 la radio en France par un certain d'Olivier Baumont. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:25) [77%] :\r\nCette maladie, \u00e7a j'ai pas dit \u00e7a, exactement, alors j'ai simplement dit que les 10 de clavecin de Glasgow l'effectivement qui ne jouait pas tr\u00e8s bien, h\u00e9ritage, mais c'est vrai, vous pr\u00e9f\u00e9rez comme pianiste Olivier oui clairement assez \u00e0 l'immense pianiste mais les 10 de clavecin raisonnable, on peut penser qu'il pas jouer car \u00e7a, c'est pas le minimiser que diverses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:44) [85%] :\r\nMais effectivement, vous avez une chaise dans l'atelier, ce qui est votre meilleure fa\u00e7on de d\u00e9jouer Whitney beaucoup c'est par superstition. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:50) [77%] :\r\nNon, moi j'\u00e9tais beaucoup, c'est une chose qui \u00e9tait offerte par Reinhard ici un atelier, parce que c'est ce qui correspond exactement au centim\u00e8tre pr\u00e8s, \u00e0 l'instant que joue tr\u00e8s souvent de Reinhard qui sert beaucoup pour le spectacle du nouveau drame beaucoup sur ce d'instruments qui appartiendrait la Reinhard si je prenais fait maison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:06) [87%] :\r\nEnfin, j'ai une une vie vision l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente de \u00e7a, moi je dis que monsieur Baumont est arriv\u00e9 dans cet atelier et regard\u00e9 autour de lui et lundi, il n'y a pas d'chaise sur quoi je suis les auditions des tabourets donc me souvenant que nous sommes dans le faubourg Saint-Antoine je suis j'ai d\u00fb aller chez un marchand de chaise \u00e0 200 m\u00e8tres d'ici, et j'ai achet\u00e9 la chaise qui depuis est sacr\u00e9, il y a des gens pas mal de gens qui viennent \u00e0 l'atelier d\u00e8s qu'il y a quelqu'un qui s'approche de la cha\u00eene se dit surtout pas. \r\nElle est r\u00e9serv\u00e9e, Olivier Baumont alors vous recouper le 12. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:50) [88%] :\r\nJoueur d'accord on va peut-\u00eatre parler aussi une glace trimant devant lequel et Olivier Baumont donc cet instrument qu'il a jou\u00e9 pour toutes ces \u00e9missions que vous avez construit en 1999 et c'est un mod\u00e8le allemand comme ce que parfois plus jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:04) [68%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:05) [85%] :\r\n\u00e9coutez, on s'est pos\u00e9 beaucoup de questions sur les instruments que les compositeurs allemands ont pu jouer, on avait l'habitude ici en France de parler d'une \u00e9cole fran\u00e7aise, bon, c'\u00e9tait l'\u00e9cole parisienne du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait une \u00e9cole assez monolithique qui refl\u00e9tait le monolithisme politique de la France, alors que l'Allemagne est totalement d\u00e9chir\u00e9e, vous faites 50 kilom\u00e8tres \u00e0 pied, vous \u00eates dans un autre pays on parle plus la m\u00eame langue et on n'a plus la m\u00eame culture, donc il n'y avait pas d'\u00e9cole allemande, donc le fait d'avoir trouv\u00e9 certains instruments allemand, il y en a pas beaucoup qui ont surv\u00e9cu Les les guerres ont vraiment d\u00e9vast\u00e9 le pays on a fini par identifier d'abord 2 ensuite 3 clavecin qui sont avec certitude l'oeuvre de Michel que alors que ces instruments ne sont pas sign\u00e9s tout simplement parce que le facteur de la cour \u00e0 Berlin et \u00e0 Peten ne signait pas les artisans de la cour ne signait pas leurs Oeuvres, donc on est parti d'un instrument de clavier qui est toujours conserv\u00e9 \u00e0 Berlin, mais qui a une \u00e9tendue moins grande que celle -l\u00e0, instrument \u00e0 2 claviers du registre de v\u00e9rit\u00e9 A4, pas de jeu de lutte et nous nous sommes inspir\u00e9s de ceux clavecin mais l'instrument que Olivier touch\u00e9 est une libre interpr\u00e9tation de \u00e7a, \u00e7a n'est pas une copie, je vous en donne 2 exemples ou de preuves : premi\u00e8rement, l'\u00e9tendue de l'instrument, Berlin va du sol grave sans \u00e0 ce grave jusqu'au dos aigu\u00eb alors que cet instrument -l\u00e0 va du photographe jusqu'au fameux aigu\u00eb tout simplement pour permettre de jouer pratiquement toutes les compositions du XVIIIe si\u00e8cle avec quelques petites exceptions, je crois, une quinzaine de son art de Scarlatti de Ferrer et du Padre Soler, mais il y a une passerelle \u00e9tendue, alors c'est des Oeuvres qui monte jusqu'au sol et je ne sais pas si vous me permettez de dire \u00e7a aussi mais le le fait que l'instrument original ou pardon tous les 3 instruments attribu\u00e9 \u00e0 Michel que honteux s'\u00e9taient tendus du sol jusqu'au dos, a jou\u00e9 un r\u00f4le pour Jean-S\u00e9bastien barre parce que, au mois de mars 1719 il vient \u00e0 Berlin pour r\u00e9ceptionner un clavecin que la Cour de cutter a command\u00e9 chez Michel mais par \u00c9tat que depuis d\u00e9cembre 17 donc \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans apr\u00e8s on parvient r\u00e9ceptionner le clavecin que Mitt que construit pour le courrier \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils rencontrent les marques de Brandebourg dans l'appartement de il y a un clavecin de qu'elle a un clavier tr\u00e8s joliment d\u00e9cor\u00e9 cette \u00e0 porcelaine et cet instrument \u00e0 la m\u00eame \u00e9tendu et qui va du sol Oddo et 2 ans plus tard, d\u00e9dicace le 5\u00e8me prendre bourgeois \u00e0 ce m\u00eame Mark grave je crois que la d\u00e9dicace qui est en fran\u00e7ais, d'ailleurs, d\u00e8s lundi, il y a un couple d'ann\u00e9es etc, et le 5\u00e8me prendre bourgeois qui \u00eates \u00e9crite ne monte jamais aurait pu s'arr\u00eate au dos, c'est une esp\u00e8ce de de r\u00e9v\u00e9rence d'un des plus grands esprits que la Terre a jamais port\u00e9 devant Margraff non, le non serait oublier s'il n'y avait pas les concertos prendre bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:16) [82%] :\r\nPetit d\u00e9tail tr\u00e8s jolie sur la pr\u00e9face en fran\u00e7ais sur le texte en fran\u00e7ais de bact\u00e9ries bourgeois ou commence par il y a une couple d'ann\u00e9es alors les gens se sont gauss\u00e9s \u00e0 Bach ne conna\u00eet pas le fran\u00e7ais, sauf qu'il connaissait bien mieux le fran\u00e7ais que bien des fran\u00e7ais parce que le seul cas, on peut dire qu'une, l'un des 2 cas, c'est avec, justement, et on peut dire tout \u00e0 fait une couple d'ann\u00e9es et c'est parfaitement fran\u00e7ais, donc sans doute c'\u00e9tait pas lui qui l'a \u00e9crit \u00e0 c'est-\u00e0-dire ce texte peut-\u00eatre \u00e0 quoi sert l'universit\u00e9 comme \u00e7a mais en tout cas, les gens se sont gauss\u00e9s sur le une couple de Bakou du comme c'est dr\u00f4le, c'est certainement qui parle fran\u00e7ais sauf que c'est lui qui avait raison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:49) [87%] :\r\n\u00e0 la fois d'Engels cet instrument donc de Mickey avec une \u00e9tendue plus large lorsque vous dites inspir\u00e9, \u00e7a veut dire quelle est la diff\u00e9rence pour moi qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:59) [80%] :\r\nPas un sp\u00e9cialiste qu'est -ce qui sonne diff\u00e9remment dans l'instrument fran\u00e7ais par exemple qui aurait aussi de clavier, ce jeu de lutter c'\u00e9tait tendu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:06) [86%] :\r\nMais curieusement, \u00e0 mon avis, c'est un instrument qui essaye d'\u00eatre fran\u00e7ais, tout simplement parce que Mitt que travailler, donc pour une cour francophone, on parlait fran\u00e7ais, l'Allemand \u00e9tait sans doute r\u00e9serv\u00e9 aux chiens et aux chevaux et on s'habiller \u00e0 la fran\u00e7aise en se coiffer \u00e0 la fran\u00e7aise et forc\u00e9ment on faisait aussi de la musique \u00e0 la fran\u00e7aise et elle essaye donc de faire des instruments comme Paris seulement, comme les copieurs, en g\u00e9n\u00e9ral, il a une g\u00e9n\u00e9ration de retard au moment o\u00f9 Paris les facteurs \u00e0 Paris s'inspire tr\u00e8s \u00e9troitement de la facture flamande et nous assistons \u00e0 la naissance de l'\u00e9cole franco- flamande, Mitt que est encore au XVIIe si\u00e8cle sous une influence italienne et que l'on doit sans doute \u00e0 lui est un facteur que le lit amener \u00e0 Paris, c'\u00e9tait NTI donc c'est un instrument qui pr\u00e9figure, pour ainsi dire l'\u00e9cole parisienne du 18\u00e8me si\u00e8cle, donc \u00e7a pour nous c'est un instrument de la tradition fran\u00e7aise du 17\u00e8me si\u00e8cle, d'ailleurs je crois savoir qu'elle m\u00e9rite quand m\u00eame eu un proc\u00e8s de la part d'un des clients \u00e0 Berlin qui qui a racont\u00e9 qu'il lui a fait venir un clavecin de Paris et que le client n'\u00e9tait pas dupe, a compris que ce clavecin mettait pas de Paris, je crois que c'est dans le dictionnaire la Voltaire, on trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:43) [85%] :\r\nOlivier Baumont, j'aime beaucoup cette phrase de Reinhard que je cite tr\u00e8s souvent depuis une bonne trentaine d'ann\u00e9es que j'ai toujours retenus de Reinhard au d\u00e9but on se connaissait quand j'ai command\u00e9 mon 1er clavecin dans l'atelier de Reina quand le venin de copier les gens parlent de copie un peu de fa\u00e7on \u00e0 preuve d'ailleurs, vous avez vu que Reinhard \u00e0 la justice, donc c'\u00e9tait un instrument librement inspir\u00e9 de et j'aime beaucoup cette phrase Anna qui refuse le terme de copies par respect pour les ma\u00eetres anciens et par orgueil pourcent pas pour travailler, je trouve que tout est dit, donc j'aime beaucoup de phrases Anacej la Cites presque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:13) [85%] :\r\nTout ce cours aux \u00e9tudiants en public et tout en pr\u00e9tendant faire une copie, on se d\u00e9barrasse aussi d'une partie de la responsabilit\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'orgueil, le sens de la responsabilit\u00e9, ce type d'instruments en tous les cas, a sonn\u00e9, sous les doigts de Jean-S\u00e9bastien barre pendant une p\u00e9riode particuli\u00e8rement fertile en en composition pour le clavier, notamment le 1er livre du Clavier bien temp\u00e9r\u00e9 les concertos prendre bourgeois et bien d'autres compositions que vous et le d\u00e9but de cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:51) [87%] :\r\nCahier d'Anna Magdalena Bach qui date aussi de ces m\u00eames ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:54) [83%] :\r\nOui, parce que le clavecin bon barreur 25 n'est plus que \u00e9tait l'invit\u00e9, mais le clavecin reste que non, le trouve encore dans les inventaires de la cour jusqu'au milieu du XVIIIe si\u00e8cle apr\u00e8s malheureusement il dispara\u00eet, et pas seulement des inventaires il dispara\u00eet tout court, comme tant d'instruments en Allemagne, \u00e0 la suite des guerres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:20) [89%] :\r\nJe me souviens d'avoir pos\u00e9 aussi la question \u00e0 propos de facture fran\u00e7aise et allemande, un Gustav Leonhardt et il y a quelques ann\u00e9es, vous avez eu l'occasion de croiser, c'\u00e9tait assez int\u00e9ressant sa r\u00e9ponse c'\u00e9tait que les clavecin fran\u00e7ais les beaux clavecin fran\u00e7ais sommes trop agr\u00e9able pour jouer la musique de Jean-S\u00e9bastien Bach, c'est un peu le c\u00f4t\u00e9 aust\u00e8re de Gustav Leonhardt qui ressortait, c'est un autre robot sans pour cela vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:42) [84%] :\r\nEt L\u00e9onard oui, ah \u00e7a c'est frappant, parce que, effectivement, je trouve, moi, et je juge \u00e7a aussi par la r\u00e9action des claveciniste que les clavecin parisien du XVIIIe si\u00e8cle, l'\u00e9cole blanche et Michel et pour Lyon Kroll, en voil\u00e0 un, d'ailleurs, h\u00e9 bien c'est clavecin en g\u00e9n\u00e9ral sont assez lisse et accept\u00e9e par tout le monde peut-\u00eatre aussi accept\u00e9 par tout le monde parce que le renouveau du clavecin au 20\u00e8me si\u00e8cle, est parti de l\u00e0, c'est les premiers clavecin que les facteurs am\u00e9ricains et europ\u00e9ens ont copi\u00e9 alors que ce clavecin inspir\u00e9 par minute que provoque des r\u00e9actions tr\u00e8s contrast\u00e9es, je me souviens lorsque Huguette Dreyfuss, nous sommes en 84 85 ans touch\u00e9 un il y en avait 2, \u00e0 l'atelier tous les 2 ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9s par sauf Leonhardt et \u00e0 un autre moment par Huguette refuse Leonhardt \u00e0 m\u00e9diter avec un des 2 clavecin pendant un certain temps, on l'a laiss\u00e9e tranquille, on a ferm\u00e9 la porte et ensuite il s'est lev\u00e9 et et lundi, est ce que je peux l'acheter, je n'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi longtemps pour trouver une r\u00e9ponse appropri\u00e9e alors que Huguette Dreyfuss venu la toucher, elle a fait un bond, elle a dit, quelle horreur, \u00e7a n'est pas un clavecin certains classait une sonorit\u00e9 riche mais complexe qui interroge. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:23) [85%] :\r\nOlivier Baumont et surtout je pense beaucoup plus polyphonique que les clavecin fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que sur un instrument comme j'ai jou\u00e9 cette semaine les 4 voix d'une polyphonie sonne tr\u00e8s riche, avec une vraie entre les zones du clavier et il y a pas ce c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais plus lisse effectivement avec cette valorisation extraordinaire des des graves 24 un fran\u00e7ais tout ce qu'on sait sur les Baka myst\u00e9rieuse et tout \u00e7a, le clavecin allemand a quelque chose de beaucoup plus fruit\u00e9 plus fruit\u00e9, je trouve aussi un quelque chose de plus de lors d'une saveur assez assez prenante et comme \u00e7a qui frappe tout de suite et qui fait vivre la polyphonie je dirais presque naturellement le clavier s'il joue bien, c'est qu'elle ne voit, il y a une une individualit\u00e9, et une sorte de de concert de la polyphonie qui marche seul, beaucoup plus que sur un clavecin fran\u00e7ais ou quand on joue pas qu'il faut un peu travailler pour que la polyphonie sonne un peu plus de fa\u00e7on marqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [84%] :\r\nEt sans trahir de secret d'artisans nagu\u00e8re comment est -ce qu'on fait sonner plus fruit\u00e9, un instrument, quels sont les partis qui sont fabriqu\u00e9es diff\u00e9remment lorsqu'on s'inspire d'un mythe est plut\u00f4t que d'un grand clavecin fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:23) [85%] :\r\nJe ne peux pas vous donner toutes les diff\u00e9rences qui peuvent expliquer \u00e7a, et encore, qu'est ce que je sais quelles sont les diff\u00e9rences qui provoquait l'effet, je n'en suis pour s\u00fbr du tout, mais je peux vous donner de vous \u00e9l\u00e9ments : premi\u00e8rement, la longueur des cordes et diff\u00e9rente des instruments de l'\u00e9cole franco- flamande et, surtout, et l'un explique l'autre, la mati\u00e8re des diff\u00e9rentes : les corps de cet instrument \u00e9tait enti\u00e8rement dans les tons comme l'\u00e9tait justement certains clavecin italien et au 17\u00e8me si\u00e8cle, certains clavecin fran\u00e7ais et puis la caisse par exemple les \u00c9cly c'est-\u00e0-dire les parois lat\u00e9rales de la caisse dans cet instrument ont une \u00e9paisseur de 9 millim\u00e8tres, alors que dans l'\u00e9cole parisienne, on a une \u00e9paisseur de 15 petit 7 millim\u00e8tres, etc, tout \u00e7a, \u00e7a joue, mais il faudrait \u00eatre g\u00e9nial pour savoir o\u00f9 est le vrai secret nous sommes partis de l'exp\u00e9rience du 17\u00e8me si\u00e8cle je d'ailleurs je peux peut-\u00eatre ajouter que Michel m\u00e9rite que donc c'est ce clavecin qui a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par la Cour de que tout tout de suite apr\u00e8s la guerre, l'arriv\u00e9e de Jean-S\u00e9bastien barre, donc il faut croire que n'\u00e9tait pas contre, encore que, on peut pas dire ce que moi j'ai cru pendant longtemps que le choix de Mitt que c'\u00e9tait le choix de marche, je pense que nous avons pas tellement le choix, c'\u00e9tait le facteur de la cour, c'est-\u00e0-dire mais enfin, s'il \u00e9tait facteur de la course, son travail devait \u00eatre accept\u00e9e donc ce clavecin et commander lorsque arriva que et livr\u00e9 2 ans plus tard, donc il est livr\u00e9 au mois de mars 1719 je me mets \u00e0 la place de Michel mais qu'il \u00e9tait plus jeune que moi aujourd'hui. \r\nMais il \u00e9tait \u00e0 la fin de sa vie, h\u00e9 bien livre ce clavecin. \r\nEt il meurt quelques semaines apr\u00e8s, je trouve \u00e7a grandiose \u00e9coutez. \r\nCommandez -moi un clavecin pour Jean-S\u00e9bastien Bach. \r\nEt je serais heureux de mourir tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:24) [81%] :\r\nPaul il y a une tr\u00e8s belle phrase de Gustav Leonhardt dans le texte qui accompagnait restaurant bourgeois ou 10 \u00e7a celui qui le dit qui a \u00e9t\u00e9 un peu le le chantre quand m\u00eame de l'interpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9 qu'on 17 fini dit quand on parvient \u00e0 convaincre ont donn\u00e9 l'impression d'authenticit\u00e9, si on s'efforce d'\u00eatre authentique, on ne pourra jamais convaincre si c'\u00e9tait Busoni qui avait dit \u00e7a, mais c'est pas bien et c'est Gustav Leonhardt dans la pr\u00e9face d\u00e9ment Bourgeois pour 2, moi je dis toujours, mais ce qui en ressort de Paris que la libert\u00e9 n'est int\u00e9ressante que si elle est instruite de la libert\u00e9 face \u00e0 un texte sans connaissance atteindrait ainsi aux mesur\u00e9 soi-disant librement Louis Couperin, mais sans aucune information c'est pas l\u00e0 qu'on n'est pas libre puisqu'on conna\u00eet par n'est pas les m\u00eames, donc c'est la connaissance qui donne la libert\u00e9 le plus possible et on essaye tout savoir de ce serviteur du possible, mais je pense, c'est la connaissance qui donne la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:30) [85%] :\r\nCouperin sous les doigts d'Olivier Baumont a enregistr\u00e9 en 2004 par la RTS Olivier Baumont, votre invit\u00e9 parmi tant d'autres prestigieux cette semaine David meurtri\u00e8re \u00e0 une autre femme, Nadal qu'on entendait juste avant, on les remercie tous ainsi que Dominique Stalder pour sa r\u00e9alisation Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production, musique en m\u00e9moire, c'est une proposition joli flatteur. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il y a 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T10:13:01Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baumont, Olivier", "role": "musicologue, auteur, claveciniste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-858ECD2D-2B22-43FE-8321-B3BD9CB1571D", "internalArchiveId": "858ECD2D-2B22-43FE-8321-B3BD9CB1571D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Petrobras", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 201, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544450", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["Petrobras", "Petrobras / NMT_2016-03-18T07:39:30_pige", "Petrobras / NMT_2016-03-18T07:39:30_pige"], "variantIds": ["ece-7544466", "ece-7544450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T22:03:51Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [75%] :\r\nMoi, je sais pas comment j'ai pas tout compris, vous pouvez, avec la question commune comme c'est sur Petrobras s'aujourd'hui que tu nous racontes une jolie petite 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [79%] :\r\nVoil\u00e0 j'changerait Petrobras sous comment se moquer du monde en ligne sont mes premiers \u00e9taient plus court Petrobras s'pour Petroleos Brasileiro souhaite vraiment ouais d'accord, c'est bon, ce p\u00e9trole br\u00e9silien, voil\u00e0, c'est plus facile et qui surtout synonyme aujourd'hui de scandales Arena, corruption, peut-\u00eatre m\u00eame grosse bouse mais je voudrais pas voler la place d'\u00c9ric Grosjean des faits, rien que des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [95%] :\r\nLe scandale Petrobras, c'est une affaire de corruption politique qui a \u00e9clat\u00e9 il y a maintenant 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nL'affaire touche bien s\u00fbr l'entreprise Petrobras, ce qui est contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00c9tat br\u00e9silien, mais aussi le secteur br\u00e9silien du b\u00e2timent et des travaux publics, Petrobras assez est devenu au fil des ans un g\u00e9ant au chiffre d'affaires de centaines de milliards \u00e0 la cl\u00e9, et ce notamment gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9couverte de p\u00e9trole sur les c\u00f4tes br\u00e9siliennes d'immenses r\u00e9serves de p\u00e9trole, \u00e0 telle point que la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff aurait d\u00e9clar\u00e9 qu'il y avait de forts soup\u00e7ons que Dieu soit br\u00e9silien Petrobras s'devient ainsi l'une des plus grosses entreprises du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nEt puis, en 2008, un homme entre dans la danse \u00e0 certains Herm\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [89%] :\r\nLui, il est patron d'une entreprise qui fabrique des composants \u00e9lectroniques pour des voitures et surtout ils soup\u00e7onnent plusieurs personnalit\u00e9s locales, dont un d\u00e9put\u00e9, un entrepreneur d'utiliser son entreprise pour blanchir de l'argent, alors ils portent plainte, pendant ce temps- l\u00e0, la police m\u00e8ne l'enqu\u00eate jusqu'en 2014 lorsque le scandale \u00e9clate vraiment au grand jour et c'est lors d'une perquisition, somme toute banale dans une station- service que les transactions tr\u00e8s douteux sont d\u00e9couvertes, les transferts de plusieurs millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nEn partant de cette simple service les enqu\u00eateurs remontent jusqu'aux plus hautes sph\u00e8res de l'\u00e9conomie et du pouvoir br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [92%] :\r\nIls d\u00e9couvrent un syst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de pots-de-vin vers\u00e9s depuis une dizaine d'ann\u00e9es par les principales entreprises du b\u00e2timent et des travaux publics et br\u00e9silien des responsables de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re \u00e9tatique Petrobras s'en \u00e9change de contrats des pots-de-vin distribu\u00e9s aussi aux partis de la coalition gouvernementale de centre gauche au pouvoir depuis 2003, l'\u00e9lection du pr\u00e9sident Lula ces pots-de-vin devait financer les campagnes et peut-\u00eatre m\u00eame que certains se sont servis au passage pour leur compte d'\u00e9pargne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [87%] :\r\nQuel est l'un des partis politiques qui a largement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces pots-de-vin c'est justement le parti de l'et de celle qui lui a succ\u00e9d\u00e9, Dilma Rousseff le parti les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [89%] :\r\nTravailler, il faut encore pr\u00e9ciser que Dumas Rousseff a pendant longtemps \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du conseil d'administration de Petrobras s'pendant de longs mois, Dilma Rousseff n'avait pas fait l'objet d'accusations directes, m\u00eame si pour beaucoup vu son statut, elle ne pouvait pas ne pas savoir bref louait Rousseff sont dans de beaux draps, la col\u00e8re gronde au Br\u00e9sil, des millions de gens protestent contre le parti des travailleurs, le parti au pouvoir, d'ailleurs, une proc\u00e9dure de destitution a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 contre DiMarco Seif, accus\u00e9 d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics, mais l'histoire de nos 2 comp\u00e8res ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, voil\u00e0, c'est l\u00e0 que c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon quand m\u00eame nous Rousseff, c'est un peu comme \u00e9tape comme Zorro et Bernardo Dupont et Dupont il se prot\u00e8gent l'ancien pr\u00e9sident Lula mis en cause dans l'affaire Petrobras se risquer la prison, mais pour lui \u00e9viter un petit s\u00e9jour \u00e0 l'ombre, Dilma Rousseff aurait propos\u00e9 \u00e0 son mentor, un poste de ministre pour pouvoir \u00e9chapper \u00e0 la justice car les ministres ne sont pas jug\u00e9s par le droit commun mais par une cour supr\u00eame o\u00f9 tout serait plus lent et surtout moins s\u00e9v\u00e8re mais hier, la justice a quand m\u00eame suspendu l'entr\u00e9e de l'ex- pr\u00e9sident Lula au gouvernement, ce qui fait donc pensez \u00e0 cette Maxime d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre au Br\u00e9sil, quand un pauvre, il va en prison, mais quand un riche, il devient ministre, une phrase de l'ancien pr\u00e9sident Lula lui- m\u00eame qu'il avait prononc\u00e9 en 1998, on pourra pas lui reprocher de pas avoir donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [77%] :\r\nIci j'ai pig\u00e9 alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T07:35:00Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C652FBF9-4398-4B96-8D0B-B3F8A39E5210", "internalArchiveId": "C652FBF9-4398-4B96-8D0B-B3F8A39E5210", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : La culture squatt", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Dans les ann\u00e9es 90\u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 140 immeubles sont squat\u00e9s. Des lieux o\u00f9 on ne fait pas qu'habiter: la plupart des immeubles poss\u00e8dent leur propre bar, les caves sont investies pour devenir des lieux de r\u00e9p\u00e9titions pour des musiciens, certains squatts poss\u00e8dent aussi des ateliers, et il y a m\u00eame des troupes de th\u00e9\u00e2tre qui voient le jour gr\u00e2ce \u00e0 ces espaces vide. En 1993, l'\u00e9mission Viva consacre un reportage\u00e0 ce mouvement; \"La culture squatt\" est d\u00e9sormais visible dans la section archives du site RTS.ch.", "durationSec": 283, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544436", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["La culture squatt", "La culture squatt / NMT_2016-03-18T08:20:00_dans-la-peau-d-anne", "La culture squatt / NMT_2016-03-18T08:20:00_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Dans les ann\u00e9es 90\u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 140 immeubles sont squat\u00e9s. Des lieux o\u00f9 on ne fait pas qu\u02b9habiter: la plupart des immeubles poss\u00e8dent leur propre bar, les caves sont investies pour devenir des lieux de r\u00e9p\u00e9titions pour des musiciens, certains squatts poss\u00e8dent aussi des ateliers, et il y a m\u00eame des troupes de th\u00e9\u00e2tre qui voient le jour gr\u00e2ce \u00e0 ces espaces vide. En 1993, l\u02b9\u00e9mission Viva consacre un reportage\u00e0 ce mouvement; \"La culture squatt\" est d\u00e9sormais visible dans la section archives du site RTS.ch.", "Dans les ann\u00e9es 90\u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 140 immeubles sont squat\u00e9s. Des lieux o\u00f9 on ne fait pas qu\u02b9habiter: la plupart des immeubles poss\u00e8dent leur propre bar, les caves sont investies pour devenir des lieux de r\u00e9p\u00e9titions pour des musiciens, certains squatts poss\u00e8dent aussi des ateliers, et il y a m\u00eame des troupes de th\u00e9\u00e2tre qui voient le jour gr\u00e2ce \u00e0 ces espaces vide. En 1993, l\u02b9\u00e9mission Viva consacre un reportage\u00e0 ce mouvement; \"La culture squatt\" est d\u00e9sormais visible dans la section archives du site RTS.ch.", "Dans les ann\u00e9es 90\u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 140 immeubles sont squat\u00e9s. Des lieux o\u00f9 on ne fait pas qu\u02b9habiter: la plupart des immeubles poss\u00e8dent leur propre bar, les caves sont investies pour devenir des lieux de r\u00e9p\u00e9titions pour des musiciens, certains squatts poss\u00e8dent aussi des ateliers, et il y a m\u00eame des troupes de th\u00e9\u00e2tre qui voient le jour gr\u00e2ce \u00e0 ces espaces vide. En 1993, l\u02b9\u00e9mission Viva consacre un reportage\u00e0 ce mouvement; \"La culture squatt\" est d\u00e9sormais visible dans la section archives du site RTS.ch."], "variantIds": ["ece-7544452", "ece-7544436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T09:46:31Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEither 8 20 E. \r\nDans une poule qui tombent du toit vieille \u00e9trangers contenir des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [66%] :\r\nDans la peau, derni\u00e8rement la panne flament ah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [88%] :\r\nSalut Nathalie jeunesse Geneste parle ce matin d'un temps que les moins de 20 ans ne peuvent h\u00e9las pas conna\u00eetre, c'est l'\u00e2ge d'or des squats \u00e0 Gen\u00e8ve avoir aval\u00e9 oui effectivement, \u00e7a remonte \u00e0 loin, alors, la crise du logement \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est : j'ai l'impression que c'est un probl\u00e8me \u00e0 peu pr\u00e8s aussi vieux que le canton dans les ann\u00e9es 70 80 et surtout dans l'ensemble des personnes, en majorit\u00e9 des jeunes et des artistes ces personnes d\u00e9cident de solutionner cette crise du logement pour leurs propres besoins en occupant des logements laiss\u00e9s vides, alors soit parce que des travaux tardent \u00e0 \u00eatre mis en route, soit parce que leurs propri\u00e9taires attend que les prix grimpent pour les c'est ainsi que na\u00eet le squatt une forme d'habitation qui conna\u00eet son apog\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve dans les ann\u00e9es 90 avec plus de 140 immeubles occup\u00e9s alors et dans ces immeubles, ben on ne sait pas qui habiter, figure -toi, la plupart des immeubles poss\u00e8dent leur propre bar les caves sont investies pour devenir des lieux de r\u00e9p\u00e9tition pour les musiciens, il y a certains squatts, qui poss\u00e8de aussi des ateliers, que ce soit utilis\u00e9e par des stylistes, des peintres, et j'en passe et m\u00eame des troupes de th\u00e9\u00e2tre qui voit le jour gr\u00e2ce \u00e0 des 6 espaces vides, le mouvement prend une telle ampleur qu'en 93 l'\u00e9mission Viva et consacre un reportage diffus\u00e9 sur ce qui s'appelle encore \u00e0 l'\u00e9poque, la TSR le doc s'appelle la culture squatt et les visible maintenant dans la cette section archives du site RTS Point CH alors pendant 43 minutes on va \u00e0 la rencontre des artistes qui ont \u00e9lu homicide domicile au garage au fil ou encore 25, une communaut\u00e9 qui trouvent dans ces lieux, bah pour bien plus qu'un simple endroit o\u00f9 dormir, t\u00e9moignage de bennes et Rodrigo, tous 2 musiciens dessinateurs de BD et occupant du go\u00fbt, les 20. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [76%] :\r\nEt c'est comme une tribu quoi a recul\u00e9 une fa\u00e7on \u00e9tait plut\u00f4t une tribu 70 jours voil\u00e0 comme \u00e7a, pour voir les autres, il fallait trouver un peu d'endroits chauds j'pas, il a tout int\u00e9r\u00eat quoi tout tout tout, il y a musicalit\u00e9 \u00e7a l'esprit a servi de ralliement, m\u00eame pour les gens \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il est travers\u00e9, c'est pour \u00e7a, c'est, c'est c'est comme un nouveau commerce alors qu'\u00e0 la seule diff\u00e9rence qu'il y a pas de je dirais pas qu'il y avait un besoin, il y avait un manque, et puis il fallait combler quoi et puis le le squat, c'est un peu le temple symbole qui qui \u00e7a quoi je ne pas forc\u00e9ment beaucoup d'argent, c'est une honte, \u00e7a n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 dans toutes les bo\u00eetes de nuit de sa tous parce qu'on n'avait pas alors en plus, en plus, c'\u00e9tait un bon match rouble l'Europe ailleurs pourquoi mais les squatt \u00e7a, \u00e7a donne \u00e7a aux gens, \u00e7a donne en endroit si tu veux en attendant droits humains quoi bref dans ce squat, \u00e7a, \u00e7a nous permet d'une pire cit\u00e9s d'or \u00e0 force de peser tous les jours \u00e0 6 heures et l'on peut toujours peut-\u00eatre que tu vas un peu qui qui va perdre ton 24 tous les jours, je suis conscient que je meure continuer que que que c'est dr\u00f4le et puis il y a, il y a, il y a un peu comme comme ce sentiment peut avoir bon c'est pareil, au revoir, c'est peut-\u00eatre pas le mot mais avant une victoire, c'est cette esp\u00e8ce de sentiment de 200 enfin, c'est pas la peur de de devoir tout \u00e7a s'\u00e9chapper quoi, des choses comme \u00e7a, on est trop pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [86%] :\r\nUn extrait de la culture squatt un documentaire donnant 3 sauvegarder donc dans la section archives du site rtssport CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [83%] :\r\nEt outre le plaisir de regarder un reportage avec des bandes noires sur les c\u00f4t\u00e9s parce que \u00e9videmment dans l'endroit, il y a pas de 16/9e et de pratiquer une arch\u00e9ologie aussi vient d'estimer en terre que musical parce qu'aussi j'imagine, non mais \u00e9coutez comme 9, \u00e7a c'est la mode, c'est cyclique, en fait, parce que ses revenus voil\u00e0 c'est revenu l\u00e0 n'importe quoi et de l'autre, tout \u00e7a, donc ce que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant dans cette c'est comme un instantan\u00e9 de l'esprit de l'\u00e9poque, on a une sorte de fen\u00eatre sur la r\u00e9alit\u00e9 du mouvement squat en 93 et alors si le th\u00e8me s'int\u00e9resse, on peut aussi creus\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 d'autres reportages, ceux qui vont r\u00e9f\u00e9rencer les archives de la RTS ou la bonne id\u00e9e de les classer par dossiers, c'est quand m\u00eame super bien alors dans le dossier dans au squatt, on peut aussi remonter aux origines du mouvement avec le reportage de 83, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les squats sont encore des communaut\u00e9s d'habitations, c'est quand m\u00eame aussi un grand moment qui vois que le mouvement \u00e9tait pas encore vraiment \u00e0 son apog\u00e9e, M\u00f6lgg ador\u00e9 le moment o\u00f9 le journaliste demande l'air totalement dubitatif au squatters mais alors vous \u00eates des squatters heureuse, il y a l\u00e0 vraiment pareil quoi c'est nouvelle associ\u00e9 dans le reportage de 83 et aussi d'un autre reportage de 2009, dans lequel on peut avoir un aper\u00e7u de la fin du mouvement, avec une mise au point de ce qui s'est pass\u00e9 entre- temps \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne et Danzig commentaire de 2009, on retrouve aussi \u00e0 certains protagonistes du documentaire La culture squatt, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [91%] :\r\nTout \u00e7a c'est dans la section archives de la RTS, d'ailleurs on trouve plein d'autres th\u00e9matiques qui sont trait\u00e9s parfois par dossier ou simplement vous avez recherch\u00e9 en tombant directement sur une vid\u00e9o d'archives, on vous met les Liens sur Couleur3 Point CH et puis le lien Direct, c'est 3 W point RTS Point CH Slash archives au pluriel, merci Anne. \r\nLes Beatles dont on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAD15CAE-AC3E-4524-A79F-A814D1D0DC20", "internalArchiveId": "BAD15CAE-AC3E-4524-A79F-A814D1D0DC20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passe-moi le Mike 18.03.2016", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 566, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544476", "imageURL": "http://www.rts.ch/5580337.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi le Mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2016-03-18T16:10:00_passe-moi-le-mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2016-03-18T16:10:00_passe-moi-le-mike"], "variantIds": ["ece-7544483", "ece-7544476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T05:37:02Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [63%] :\r\nLa petite la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse prochain quelques je pense oui Cosmoliste discours je pointure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nIl j'ai eu lieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [88%] :\r\nEt donc, cette semaine, le mot de passe moi elle m'a expliqu\u00e9 ce midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [85%] :\r\nAux premi\u00e8res Christelle car en effet, cette semaine, il y a plein de trucs qui se sont pass\u00e9es pour la 1\u00e8re fois de par le monde, comme par exemple en Nouvelle-Z\u00e9lande, o\u00f9 une femme vient d'\u00eatre reconnu comme \u00e9tant officiellement la 1\u00e8re \u00e0 pouvoir c\u00e9l\u00e9brer des mariages dans son pays pour attention l'\u00c9glise du Monstre de spaghettis volants, pardon, alors oui c'est clair qu'il y a quelques chiffres, quelques petites choses \u00e0 clarifier d\u00e9j\u00e0 oui, l'\u00c9glise du Monstre de spaghettis volants existe bien, elle est n\u00e9e aux \u00c9tats-Unis et, bien s\u00fbr, il s'agit d'un mouvement religion religieux passe- Raffarin au sein duquel Karen Martine a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e minist\u00e8re honni, c'est-\u00e0-dire officiant charg\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer les mariages interview\u00e9 Mademoiselle Martin a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne s'agissait pas d'une parodie de religion duquel offrait \u00e0 ses adeptes les m\u00eames opportunit\u00e9s que les autres mouvements religieux, par exemple, la religion passe Taffarel parle aussi d'un paradis auquel on pourrait acc\u00e9der apr\u00e8s la mort, un paradis o\u00f9 nous attend un volcan \u00e0 bi\u00e8re, il y en a aussi en enfer mais la bi\u00e8re qui ont coul\u00e9 toujours \u00e9vent\u00e9 enfin d\u00e9cembre c'est dingue en d\u00e9cembre dernier le directeur N\u00e9oz\u00e9landais de l'\u00e9tat civil, Jeff Montgomery avait expliqu\u00e9 que cette \u00e9glise r\u00e9pondaient aux crit\u00e8res requis par la loi N\u00e9oz\u00e9landaise sur les mariages dixit, j'en suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu'ils ont et font la promotion de convictions philosophiques et donc peuvent d\u00e9signer des officiants charg\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer les mariages, je veux dire que je ne savais pas qu'il suffisait d'avoir et de promouvoir une conviction philosophique pour c\u00e9l\u00e9brer des mariages, parce que moi je pense et je le dis haut et fort, le langage est source de malentendus, voil\u00e0 maintenant \u00e7a s'est dit pour tous : Mariage, veuillez nous contacter via l'\u00e9mission demander le p\u00e8re Michel ou Dahina permanent c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nJ'ai eu encore une tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [84%] :\r\nOui, en effet, on reste dans le m\u00eame coin de la plan\u00e8te car on part en Australie o\u00f9 la marque de pizzas Domino The a d\u00e9voil\u00e9 son 1er robot livreur de m\u00e9decins, on l'appelle le Tru voit le domino robotique unique et c'est un m\u00e9lange de technologie entre la Star marathon Robotics un robot d\u00e9mineur de l'arm\u00e9e et le syst\u00e8me GPS de dominos, en gros, ta pizza arrivera quand m\u00eame en retard mais aussi compl\u00e8tement d\u00e9chiquet\u00e9 d\u00e8s que le robot va v\u00e9rifier qu'il n'y a pas d'explosifs \u00e0 l'int\u00e9rieur, et ce n'est pas le seul probl\u00e8me, d\u00e9j\u00e0 il y a plein de jeunes \u00e9tudiants ou tout simplement de glandeurs qui ne pourront plus compter sur cette rentr\u00e9e d'argent afin de se payer des \u00e9tudes o\u00f9 diable et ensuite cela r\u00e9duit encore plus les possibilit\u00e9s de la 1\u00e8re sc\u00e8nes d'un film porno, il reste quoi r\u00e9parateur de t\u00e9l\u00e9 pour demander au facteur, hein, c'est pas avec ses 3 dialogues et demi c'est pas comme sur la regarder la sc\u00e8ne, mais quand m\u00eame quand m\u00eame \u00e0 tout courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [75%] :\r\nOui, on a plus de cette une derni\u00e8re premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [80%] :\r\nAh, je sentais que j'avais envie de la sortir de la m\u00e9decine croit pas si bien dire, car pour finir voici une 1\u00e8re qui sera aussi j'esp\u00e8re la derni\u00e8re si vous avez suivi le concours \u00e9questre du festival de Cheltenham bah sur Europe Thomas par att\u00e9nuateur c'est qui Paris quand m\u00eame parier sur Black manquait chez la fille, bref, si vous avez suivi ce concours qui se termine aujourd'hui, vous \u00eates parmi les chanceux qui ont pu admirer pour la 1\u00e8re fois attention un cheval en costard ou ceci servira aller constater les d\u00e9g\u00e2ts vous- m\u00eame sur notre page esbroufe Facebook, vous y verrez \u00e0 peine McCoy et sont souvent mal, ils sont habill\u00e9s pareil, le m\u00eame costard trois-pi\u00e8ces carr\u00e9ment et le m\u00eame le m\u00eame B\u00e9ret tout presque la m\u00eame gueule d'ailleurs sauf que le cheval a une mine un peu d\u00e9pit\u00e9, moi je dis qu'il ne manque plus que la femme de monsieur McCoy dans la photo, mais pareil que son Chihuahua, l\u00e0 ce serait le compl\u00e9ment, \u00e7a ce serait de l'\u00e2me, je r\u00e9ponds, je la photo de suite merci Bush. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire dans la 2\u00e8me partie qui ne l'a pas dormir, organisme qui ne peut \u00eatre qu'il a sem\u00e9, il savait dans la boue et le pays o\u00f9 ils ont beaucoup ben global ne perdent, risque mais le Borloo Obama Biden donn\u00e9e par Boris voil\u00e0 Monsieur ben, c'est un truc de des terroristes dans un de. \r\nC'est exact et la gaiet\u00e9, peut-\u00eatre, \u00e7a c'est un d\u00e9bat, mais on fait aussi dans beaucoup de temps, IBM est quand m\u00eame parce que la sonnette. \r\nSelon les gares, la Business. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:06:32) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [73%] :\r\nEt maintenant, pas de quoi de 1er ao\u00fbt 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [85%] :\r\nBen, en l'occurrence, Christelle \u00e7a peut-\u00eatre l'un ou l'autre car on va parler d'un 1er organe ou d'une 1\u00e8re jouissance comme tu veux, de toute fa\u00e7on \u00e7a revient au m\u00eame, finalement, hein, qu'importe le flacon, du moment qu'on ait l'ivresse bien dit les br\u00e8ves Neten Kate pas, je ne vais pas te demander de nous raconter la 1\u00e8re fois faire grimper aux rideaux, je vais plut\u00f4t de parler de Christian, ce qui le raconte, sans qu'on le lui demande et \u00e7a dans un livre sorti il y a peu, il s'appelle je n'\u00e9crirai jamais mes m\u00e9moires, c'est vrai, c'est un peu contradictoire comme titre, j'avoue, mais en m\u00eame temps, pas vraiment, c'est s\u00fbrement pas elle qui l'a \u00e9crit le bouquin dans le livre d\u00e9voile tout plein de trucs perso, comme par exemple la liste de ses exigences quant \u00e0 l'invit\u00e9 quelque part, rien que pour citer toute la liste, il faudrait le reste de l'\u00e9mission et autant te dire qu'il vaut mieux ne rien oublier, parce que j'ai rencontr\u00e9 pour une interview Gr\u00e8ce Jacques j'avais pas vraiment envie de la contrarier ce qui veut compte quand on regarde l'impression d'\u00eatre une gazelle face \u00e0 une panth\u00e8re, mais dans le livre, elle parle aussi de son tout premi\u00e8res organe qu'elle a eu donc avec ce coiffeur belge qui s'appelait Andr\u00e9 je sais pas pourquoi je le dis sur sa passion apr\u00e8s 10 15 France 2 discours sur le plateau du Petit Journal, elle a m\u00eame tent\u00e9 de l'interpr\u00e9ter l'organisme qu'elle a eu un poisson son dernier c'est bien, bref, au cas o\u00f9 vous avez rat\u00e9 ce grand moment de t\u00e9l\u00e9vision, voil\u00e0 ce que \u00e7a donnait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [78%] :\r\nEt qu'il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9, en tous cas pour la France un point fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [83%] :\r\nSacr\u00e9 Andr\u00e9 face \u00e0 ce qui les rendrait hein, \u00e7a fait un peu peur, donc il y a le public semble appr\u00e9cier mais je t'avoue que c'est rien \u00e7a par rapport \u00e0 l'orgasme du film, quand Harry rencontre Sally rappelle hein oui et pourtant il est faux, l'orgasme, mais c'est l\u00e0 qu'on voit tout le talent d'actrice de maigres Ariane surtout qu'on n'avait pas forc\u00e9ment vu dans les pr\u00e9c\u00e9dents films qu'elle avait tourn\u00e9, la preuve qu'elle assure, par contre, c'est que dans la sc\u00e8ne du film tourn\u00e9 au fameux 4 d\u00e9lit de New York en pr\u00e9sence de vrais clients, h\u00e9 ben c'est plut\u00f4t le silence qui s'impose. \r\n36 secondes non non pas mal hein ou pas mal, mais le mieux c'est quand m\u00eame la chute, \u00e0 savoir la remarque d'une cliente juste avec le mec de jouir d'moi la m\u00eame chose, quel site. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T15:28:00Z", "program": {"href": "/programs/587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "id": "587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "name": "Passe-moi le mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C566D56D-451D-4230-84D3-BA04AE2E76DB", "internalArchiveId": "C566D56D-451D-4230-84D3-BA04AE2E76DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : La terre est ronde", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 64, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Hotline", "Hotline / OTWO_2016-03-18T09:50:00_hotline", "Hotline / OTWO_2016-03-18T09:50:00_hotline"], "variantIds": ["ece-7544493", "ece-7544486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-05T02:32:12Z", "speechToTexts": ["05.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nVous jure que c'est vrai. \r\nVotre avis nous alors qu'il \u00e9tait un petit recherchons votre correspondant \u00e0 l'heure, il a bien voulu \u00e0 l'autre, travail. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [76%] :\r\nActuel du service par pluridisciplinaire exhaustif de l'\u00e9tat qui ont la rage apport\u00e9es \u00e0 l'appareil \u00e0 votre requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [82%] :\r\nBonjour, je voudrais savoir si c'est vrai que la Terre et tablettes, oui madame, la terre est ronde, mais c'est pas vrai, si c'est une certitude, ici, pas vrai, oui, je vous dis que c'est prouv\u00e9 scientifiquement, mais c'est pas vrai, si c'est vrai, les lundis de P\u00e2ques, c'est vrai que c'est pas vrai, et je vous dis l\u00e0 Mercedes de quoi qui sait d'avance mais alors c'est pas vrai, c'est vrai, ah oui c'est vrai, absolument, voil\u00e0 l\u00e0 mais c'est pas vrai que c'est vrai, si c'est vrai c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:44) [85%] :\r\nBen oui, Eratosth\u00e8ne l'prouv\u00e9 en 220 avant J\u00e9sus-Christ en mesurant nombre de monuments \u00e9gyptiens au nord et au sud du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [85%] :\r\nAlors qui, alors, j'ai perdu mon pari, vous aviez pari\u00e9 que la Terre est plate, oui mais c'est pas vrai, si c'est vrai c'est pas vrai, si c'est vrai, je vous dis que c'est vrai m\u00eame c'est pareil, c'est vrai, c'est vrai, ah. "], "webPublicationDate": "2016-03-18T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97C6EBB0-8542-4F3A-B7BD-AE73F846BF17", "internalArchiveId": "97C6EBB0-8542-4F3A-B7BD-AE73F846BF17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle loi genevoise sur les d\u00e9bits de boisson jette le trouble", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les d\u00e9bits de boisson et le divertissement, de nombreux \u00e9tablissements ne savent plus de qui ils d\u00e9pendent administrativement.\r\n\r\n* * Depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les d\u00e9bits de boisson et le divertissement, de nombreux \u00e9tablissements ne savent plus de qui ils d\u00e9pendent administrativement.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562676", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle loi genevoise sur les d\u00e9bits de boisson jette le trouble / FOR_2016-03-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les d\u00e9bits de boisson et le divertissement, de nombreux \u00e9tablissements ne savent plus de qui ils d\u00e9pendent administrativement."], "variantIds": ["ece-7562676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T06:30:35Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMerci par et on passe \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 les lieux culturels et festifs se sentent plong\u00e9s dans un grand flou administratif depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les d\u00e9bits de boisson, d\u00e9but 2016 ces lieux ne savent tout simplement pas si leur autorisation d'exploiter d\u00e9pendent du canton de la commune o\u00f9 ils sont situ\u00e9s h\u00e9 bien r\u00e9sultat, certains restent pour leur Mathieu Kubla vous rejoint Gen\u00e8ve vous avez enqu\u00eat\u00e9, il semble que les autorit\u00e9s elles-m\u00eames soient bien en peine d'apporter des r\u00e9ponses claires pour leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [86%] :\r\nOui, actuellement c'est le grand enjeu pour les jeunes et festif, culturel alternative dans l'attente d'y voir clair sur l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente, certains lieux de soir\u00e9e reste clos depuis des semaines, notamment dans les quartiers populaires, des grottes ces lieux ont sch\u00e9matiquement le choix entre 2 options, dans le 1er cas, ils font valoir une programmation r\u00e9guli\u00e8re, ils doivent alors s'adresser aux cantons en vue d'obtenir une autorisation globale mais probl\u00e8me leur d\u00e9bits de boisson doit avoir un responsable nominatif, titulaire d'une patente et d'autre part, les horaires sont un peu plus cadr\u00e9 pour \u00e9chapper \u00e0 ces contraintes, ils doivent se tourner vers l'autre statut possible celui r\u00e9serv\u00e9 aux lieux qui proposent des animations ponctuelles, c'est alors la commune qui sera charg\u00e9e de d\u00e9livrer les autorisations au gr\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [88%] :\r\nMais le probl\u00e8me, Mathieu c'est que personne ne semble vouloir d\u00e9pendre du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nIl y a \u00e7a para\u00eet \u00e9tonnant mais pr\u00e8s de 3 mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la loi, le service cantonal du commerce d\u00e9pendant du magistrat PLR Pierre Maudet, nous a indiqu\u00e9 n'avoir re\u00e7u aucune demande pas une demande de lieux voulant figurer dans la 1\u00e8re cat\u00e9gorie d\u00e9crite, celle des \u00e9tablissements de divertissement public d\u00e9pendant du canton, les lieux pr\u00e9f\u00e8rent se tourner vers les communes, oui bien s\u00fbr avant tout vers la ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 la plupart sont situ\u00e9s le r\u00e9gime communal apparaissant comme plus en phase avec un fonctionnement associatif, c'est d'ailleurs ce r\u00e9gime qui a obtenu le vaisseau amiral de la culture alternative genevoise, l'usine, l'usine, qui fait figure depuis 2 cas d'\u00e9cole, une vingtaine de lieux se sont m\u00eame regroup\u00e9s en plateformes, ils sont en discussion, s\u00e9jour avec les autorit\u00e9s, avec l'espoir de se ranger, eux aussi, sous la f\u00e9rule communal mais la ville accueille ces demandes avec circonspection oui un responsable nous l'a affirm\u00e9 la ville voit affluer depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 3 fois plus de demandes d'autorisations pour des \u00e9v\u00e9nements sur son territoire un \u00e9norme surplus de travail et puis politiquement, ben c'est pas rien de prendre la responsabilit\u00e9 d'une dizaine de lieux de sortie alors la ville acceptera -t-elle de recevoir ces lieux dans son giron le magistrat responsable le PDC Guillaume Barazzone ne souhaite pas r\u00e9pondre \u00e0 ce stade, il indique simplement que toute une s\u00e9rie de points sont \u00e0 clarifier notamment avec le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [87%] :\r\nMathieu est -ce qu'on peut dire que ce d\u00e9faut de clart\u00e9 illustrent ce que craignaient les milieux culturels qui \u00e9taient oppos\u00e9s \u00e0 la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nOui, visiblement, il est bien difficile de ranger toute une s\u00e9rie d'\u00e9tablissements dans les cases qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9d\u00e9fini aujourd'hui le canton et la Ville reconnaisse un besoin d'informer davantage et puis aussi un besoin de faire eux- m\u00eames le point sur leurs champs de comp\u00e9tences respectifs, ce sera chose faite cet \u00e9t\u00e9 en fonction des demandes d'autorisation qu'ils recevront d'ici l\u00e0, je vous remercie, Mathieu plein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-3477686A-CF8F-4BEA-B5F6-C35AD4AFB97F", "internalArchiveId": "3477686A-CF8F-4BEA-B5F6-C35AD4AFB97F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Pissenlit, dent-de-lion, cramia", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "On croque le printemps. Notamment une plante que tout le monde conna\u00eet, surtout en salade, c'est la dent-de-lion, ou pissenlit. Et comme pour l'adage qui sied au cochon: dans la dent-de-lion, tout est bon. Des noms divers pour des appr\u00eats multiples. L'homme a si bien apprivois\u00e9 et cuisin\u00e9 le pissenlit, qu'il s'est mis \u00e0 le cultiver.\r\n\r\n* * Pissenlit, dent-de-lion, cramia ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(PISSENLIT, DENT-DE-LION, CRAMIA) ***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. On croque de nouveau le printemps ce matin. Hier vous nous parliez d'une herbe tr\u00e8s \u00e0 la mode, l'ail des ours. Aujourd'hui, c'est une plante que tout le monde conna\u00eet, surtout en salade, c'est la dent-de-lion\r\nL'adage veut que tout soit bon dans le cochon. Et bien pour le pissenlit, c'est pareil. D'ailleurs avec du lard c'est le bon mariage.\r\n***Pissenlit, l'autre nom de la dent de lion...\r\nUn autre nom, parmi tant d'autres...Pissenlit, pour ses propi\u00e9t\u00e9s diur\u00e9tiques. Pas besoin de vous faire un dessin, l'image coule de source. Il y a en fait plus de mille esp\u00e8ces de pissenlit. Alors dent de lion, c'est courant, mais un jurassien vous dira qu'il pr\u00e9f\u00e8re une salade de  cramia... Un peu plus loin, si on passe la fronti\u00e8re, en Franche-Comt\u00e9, ce sera un saladier de cramaillot. Certains lui donnent aussi le sobriquet de laitue des chiens, salade de taupe, couronne des moines, ou fleuron d'or des pr\u00e9s...Plus au nord c'est la fausse chicor\u00e9e... Vous savez pourquoi on l'appelel comme \u00e7a?\r\n***Vous allez nous le dire...\r\nParce que la dent de lion est cultiv\u00e9e... Comme les endives... C'est pour \u00e7a que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs ques les restaurants les proposent sur leur carte du jour...Mais sauvage ou pass\u00e9 par la main de l'homme, c'est amusant tout \u00e7a et tous ces noms, ils donnent des indices sur les mille fa\u00e7ons de les cuisiner...les transformer m\u00eame.. et l'homme est assez ing\u00e9nieux et plein de bon sens dans ce domaine\r\n***Et donc il y en a pour tous les go\u00fbts.\r\nOui une plante \u00e0 tout faire, pour tous les savoir-faire. D'abord, la mani\u00e8re la plus classique, vous la connaissez: des feuilles de dent de lion, des lardons, des cro\u00fbtons, des oeufs mollets. Le nec plus ultra...Plus tard, les feuilles sont trop grosses, mais les boutons de la future fleur sont l\u00e0. Alors on peut les mettre mac\u00e9rer comme des c\u00e2pres. Les fleurs maintenant. C'est une pratique est de nouveau tendance sur les tables des d\u00eeners \u00e0 la ferme, qui atirient la foule. Ces fleurs, donc, ellles se transforment en une sorte de miel ou de gel\u00e9e. On peut en faire l'exp\u00e9rience, mais c'est surtout du folklore.. Et les racines de pissenlit? Elles sont comestibles. Oui. Aussi... Mais m\u00eame si on a le droit de les trouver excellentes, si on pouvait les sucer le plus tard possible, ce serait pas mal non plus.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 lundi Pierre-Etienne Joye", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Pissenlit, dent-de-lion, cramia", "Pissenlit, dent-de-lion, cramia / JDM_2016-03-18T07:27:00_le-gout-des-autres", "Pissenlit, dent-de-lion, cramia / JDM_2016-03-18T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["On croque le printemps. Notamment une plante que tout le monde conna\u00eet, surtout en salade, c'est la dent-de-lion, ou pissenlit. Et comme pour l\u2019adage qui sied au cochon: dans la dent-de-lion, tout est bon. Des noms divers pour des appr\u00eats multiples. L\u2019homme a si bien apprivois\u00e9 et cuisin\u00e9 le pissenlit, qu\u2019il s\u2019est mis \u00e0 le cultiver.", "On croque le printemps. Notamment une plante que tout le monde conna\u00eet, surtout en salade, c'est la dent-de-lion, ou pissenlit. Et comme pour l\u2019adage qui sied au cochon: dans la dent-de-lion, tout est bon. Des noms divers pour des appr\u00eats multiples. L\u2019homme a si bien apprivois\u00e9 et cuisin\u00e9 le pissenlit, qu\u2019il s\u2019est mis \u00e0 le cultiver.", "On croque le printemps. Notamment une plante que tout le monde conna\u00eet, surtout en salade, c'est la dent-de-lion, ou pissenlit. Et comme pour l\u2019adage qui sied au cochon: dans la dent-de-lion, tout est bon. Des noms divers pour des appr\u00eats multiples. L\u2019homme a si bien apprivois\u00e9 et cuisin\u00e9 le pissenlit, qu\u2019il s\u2019est mis \u00e0 le cultiver."], "variantIds": ["ece-7562646", "ece-7562628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T22:31:52Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\nSelon les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [69%] :.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nLe go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-\u00c9tienne Joye on Croque de nouveau le printemps ce matin hier vous nous parliez d'une herbe tr\u00e8s \u00e0 la mode, c'est le fameux ail des ours, aujourd'hui c'est une plante, que tout le monde conna\u00eet surtout en salade, c'est la dent, oui \u00e0 l'adage veut que tout soit bon dans le cochon bien pour le pissenlit c'est pareil d'ailleurs avec du lard, c'est un bon mariage oui pissenlit, c'est l'autre nom de la dent de lion, un autre nom parmi tant d'autres Pissenlit pour ses propri\u00e9t\u00e9s diur\u00e9tiques et pas besoin de vous faire un dessin pissenlit image coule de source : il y a en fait plusieurs mille esp\u00e8ces et plus de pissenlit alors dent de lion, c'est courant, mais un jurassien vous dira qu'il pr\u00e9f\u00e8re une salade de cramia un peu plus loin si on passe la fronti\u00e8re en Franche-Comt\u00e9, ce sera un saladier de Rama Yo certains du donnent aussi le sobriquet de laitue, des chiens, salade de taupe couronne des moines c'est fleuron d'or d'or des pr\u00e9s et plus au nord, c'est la fausse chicor\u00e9e vous savez pourquoi on l'appelle comme \u00e7a maintenant, mais je suis s\u00fbr que vous allez nous dire oui parce que la dent de lion, elle est cultiv\u00e9e ah oui comme les endives, les chicons, c'est l'autre nom alors c'est pour \u00e7a que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines que les restaurants proposent sur leur carte du jour, c'est du pissenlit mais sauvage ou pass\u00e9 par la main de l'homme, c'est amusant, tout \u00e7a, et tous ces noms, oui, ils donnent des indices sur les mille fa\u00e7ons de les cuisiner les transformer m\u00eame et l'homme est assez ing\u00e9nieux et plein de bon sens dans ce domaine, donc si je comprends bien, il y a l\u00e0 un peu pour tous les go\u00fbts, alors on plante une plante qui est bonne \u00e0 tout faire pour tous les savoir- faire d'abord la mani\u00e8re la plus classique et vous la connaissez, des feuilles de danse de lion des lardons des cro\u00fbtons, des oeufs mollets le NEC plus ultra, et plus tard les feuilles elles sont trop grosses alors les boutons de la future fleur sont l\u00e0, alors on peut aller me faire mac\u00e9rer comme des c\u00e2pres, les fleurs, maintenant c'est une pratique de nouveau tendance sur les tables du d\u00eener \u00e0 la ferme, surtout un qui attire la foule ces fleurs, donc elle se transforme en une sorte de miel ou de gel\u00e9e, on peut en faire l'exp\u00e9rience \u00e0 ce monsieur surtout folkloriques et les racines de pissenlit bien oui, ils sont comestibles aussi, mais m\u00eame si on a le droit de les trouver excellentes si on pouvait les sucer le plus tard possible, ce serait quand m\u00eame pas mal, c'est le go\u00fbt des autres, on se retrouve lundi Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 lundi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA172506-A891-4E60-8157-D6B19467030C", "internalArchiveId": "CA172506-A891-4E60-8157-D6B19467030C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : Les sculptures-livres de Cecilia Levy", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Recycler des vieux livres en sculptures, c'est le travail de la su\u00e9doise Cecilia Levy. Cette ancienne relieuse utilise la technique du papier-m\u00e2ch\u00e9 pour construire toutes sortes d'objets, de la th\u00e9i\u00e8re au chardon en passant par la paire de bottes.", "durationSec": 185, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["Les sculptures-livres de Cecilia Levy", "Les sculptures-livres de Cecilia Levy / HAP_2016-03-18T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "Les sculptures-livres de Cecilia Levy / HAP_2016-03-18T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Recycler des vieux livres en sculptures, c'est le travail de la su\u00e9doise Cecilia Levy. Cette ancienne relieuse utilise la technique du papier-m\u00e2ch\u00e9 pour construire toutes sortes d'objets, de la th\u00e9i\u00e8re au chardon en passant par la paire de bottes.", "Recycler des vieux livres en sculptures, c'est le travail de la su\u00e9doise Cecilia Levy. Cette ancienne relieuse utilise la technique du papier-m\u00e2ch\u00e9 pour construire toutes sortes d'objets, de la th\u00e9i\u00e8re au chardon en passant par la paire de bottes.", "Recycler des vieux livres en sculptures, c'est le travail de la su\u00e9doise Cecilia Levy. Cette ancienne relieuse utilise la technique du papier-m\u00e2ch\u00e9 pour construire toutes sortes d'objets, de la th\u00e9i\u00e8re au chardon en passant par la paire de bottes."], "variantIds": ["ece-7544506", "ece-7544501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T06:28:55Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [58%] :\r\nActualit\u00e9 sur le CD-Rom, c'est-\u00e0-dire du point chronique de fantastique pour perdre de cette beaucoup de contraindre une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [83%] :\r\nEt attention, aujourd'hui, par \u00e9thique de la chronique m\u00e9lange litt\u00e9rature \u00e9colo jure assume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [84%] :\r\nO\u00f9 les l'espace d'un instant, bah oui, et surtout elle prouve que les livres \u00e9lectroniques, le eBook, c'est une invention compl\u00e8tement ridicule voil\u00e0 oui je prends parti mais quand on voit ce que C\u00e9cilia L\u00e9vy arrive \u00e0 faire avec des vrais livres usag\u00e9s, on se dit que le papier, c'est quand m\u00eame plus cool qu'un \u00e9cran car C\u00e9cilia L\u00e9vy elle recycler les vieux livres en objets soigneusement lentement, elle d\u00e9coupe elle d\u00e9chire elle publie les pages poussi\u00e9reuse et les r\u00e9- sous une forme totalement nouvelle en utilisant la technique du papier m\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [71%] :\r\nImaginez du papier- m\u00e2ch\u00e9 va faire mal, donc oui un petit peu, voil\u00e0 madame C\u00e9cilia les transforme en quoi ces vieux bouquins, les vrais devrait s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [83%] :\r\nEh bien, \u00e7a varie \u00e0 des tasses, des soucoupes des bols des assiettes, faut pas se gourer en celles -ci vont traverser du th\u00e9 dont Tata sans- papiers C\u00e9cilia la pas contente mais elle fait partie des objets de cuisine fabrique aussi diff\u00e9rentes sortes de plantes comme des chardon ou des clans et donc n'y pense m\u00eame pas, et dans un genre diff\u00e9rent, elle fait aussi des nids d'oiseaux et des paires de bottes voil\u00e0 dans tous les cas, ce qui choque, d\u00e8s le 1er regard avec ses livres, ce que la qualit\u00e9 d'du d\u00e9coupage invraisemblable, c'est super int\u00e9ressant de voir, comme la 2D en fait h\u00e9 bien devient de la 3D. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [87%] :\r\nEt au niveau des des couleurs, \u00e7a donne quoi vu c\u00e9der des pages de livres entre trouve pas qu'avec du noir et blanc pour chaque sculpture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [84%] :\r\nAlors c'est le cas d'un dans la majorit\u00e9 de ses pi\u00e8ces avec ce papier bruni par le temps et ses textes et symboles ancien on n'a pas \u00e7a dans les bouquets non, elle a m\u00eame laiss\u00e9 des notes de de bas de page et des commentaires dans la marge, \u00e9crit par les auteurs ou les Lecteurs en fait C\u00e9cilia L\u00e9vy elle choisit pas vraiment qu'on l'\u00e9criture appara\u00eet ou pas, c'est le livre qui d\u00e9cide en fin de compte, il y a pas seulement le syndrome de la page blanche parce qu'il utilise aussi des pages de vieilles BD pour faire ses sculptures, du coup, on se retrouve avec, par exemple, cette superbe ta Spider-man \u00e0 base de couleur noire et rouge et de toile d'araign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [74%] :\r\nEn fait c'est sculpture des des sortes de machine \u00e0 remonter le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [83%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a, en tout cas, quand elle parle de son travail, elle parle de la temporalit\u00e9 de la m\u00e9moire, du fait de laisser une trace, elle dit aussi qu'il pense \u00e0 l'aspect, pas de quoi sa maman environnementale voil\u00e0 et au recyclage, c'est ce que disait au tout d\u00e9but, vraiment, elle pense \u00e0 tout, C\u00e9cilia L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [83%] :\r\nC'est vrai, elle est bien cette C\u00e9cilia on a envie de lui dire que si elle revient, on annule tout mais au fait, pourquoi un jour la \u00e0 arracher les pages de de vieux livres, elle \u00e9tait, elle \u00e9tait un peu fatigu\u00e9, madame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [77%] :\r\nIl y a une explication moins hargneuse qu'un berne Grande-Borne figure, elle a pris le pli cas le travail parce que son m\u00e9tier de base c'\u00e9tait relieuse de livres, un jour, elle s'est simplement fait la r\u00e9flexion inverse allez avec des assembl\u00e9es les bouquins et r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9pave, \u00e7a c'\u00e9tait en 2009 et depuis 20 la quitter son job pour devenir artiste \u00e0 plein temps, il y a pas \u00e0 dire : c'est une belle histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [83%] :\r\nOui, c'est marrant comme tout de dire que c'est un peu de lecture sur le bout des bottes tout au fond de la tasse, c'est assez bizarre, mais on aime bien le concept voil\u00e0 maintenant va falloir tourner la page va conclure ici cette chronique dans les jeux et je te dis \u00e0 tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [55%] :\r\nN'a pas tout d\u00e9rive. \r\nL'impact ou d\u00e9rive il y a quelques jours, \u00e0 3 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T17:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E2C36F9-4C5A-4609-AFA6-D71A8BC50D28", "internalArchiveId": "3E2C36F9-4C5A-4609-AFA6-D71A8BC50D28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel mod\u00e8le pour l'avenir de Cuba?", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pedro Freire, avocat \u00e0 Miami, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les investissements \u00e0 Cuba\r\nCuba va-t-il basculer dans l'hyper-capitalisme avec la lev\u00e9e progressive de l'embargo am\u00e9ricain? Interview de Salim Lamrani, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de la R\u00e9union.\r\n\r\n* * Quel mod\u00e8le pour l'avenir de Cuba? 18h Cuba\r\nCuba va-t-il basculer dans l'hypercapitalisme avec la lev\u00e9e progressive de l'embargo am\u00e9ricain ?... L'\u00eele sera-t-elle bient\u00f4t un prolongement de la Floride, avec ses grands centres commerciaux, ses h\u00f4tels et ses maisons pour retrait\u00e9s am\u00e9ricains ?\r\nEcoutez \u00e0 ce propos ce qu'en dit Pedro Freire, avocat \u00e0 Miami, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les investissements \u00e0 Cuba... C'\u00e9tait dans le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur l'\u00ecle, Philippe Revaz, diffus\u00e9 dans le Journal du matin...\r\n  SON", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7562674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel mod\u00e8le pour l\u2019avenir de Cuba? / FOR_2016-03-18T18:06:00_developpement-4", "Forum du 18.03.2016"], "alternativeSummary": ["Cuba va-t-il basculer dans l'hyper-capitalisme avec la lev\u00e9e progressive de l'embargo am\u00e9ricain? Interview de Salim Lamrani, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 de la R\u00e9union."], "variantIds": ["ece-7562674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T04:05:07Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCuba va -t-il basculer dans l'hyper- capitalisme avec la lev\u00e9e progressive de l'embargo am\u00e9ricain \u00eele sera -t-elle bient\u00f4t un prolongement de la Floride avec ses grands centres commerciaux ses h\u00f4tels et ses maisons pour retrait\u00e9s am\u00e9ricains \u00e9coutez \u00e0 ce propos ce qu'en dit Pedro Freire, avocat \u00e0 Miami, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les investissements \u00e0 Cuba, c'\u00e9tait dans le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur Lille Philippe Revaz diffus\u00e9 dans le Journal du matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [80%] :\r\nPourtant, une chose pareille, le potentiel est fabuleux si l'embargo est lev\u00e9 et si s'il y a des changements dans le syst\u00e8me l\u00e9gal Cuba, on verra un v\u00e9ritable boom \u00e0 Cuba ou verrues sc\u00e8ne show Beaulieu Fax construction la construction d'h\u00f4tels, la r\u00e9fection des autoroutes ou des a\u00e9roports, la construction de centres commerciaux, d'habitations de village pour les retraites des Am\u00e9ricains Unit oui quand m\u00eame vers une fois en main oui lieu kenavo Burundais prohib\u00e9, on pourrait assister \u00e0 un bon aussi important, voire sup\u00e9rieur \u00e0 celui de Panama, quelque chose comme Singapour ou Ta\u00efwan Boeing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [92%] :\r\nSabine Ahmarani bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 de La R\u00e9union, auteur de plusieurs ouvrages sur les relations am\u00e9ricano- cubaines alors vous venez d'entendre cet avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les investissements \u00e0 Cuba Cuba dit il pourrait devenir un sorte de prolongement de la Floride est -ce que vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [92%] :\r\nAlors je partage \u00e0 moiti\u00e9 son nom, je suis d'accord avec lui sur le fait que la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques qui constituent actuellement ces sanctions, le principal obstacle au d\u00e9veloppement de Cuba, permettra au pays d'am\u00e9liorer ses conditions de vie mat\u00e9rielle, maintenant il faut se souvenir que Cuba est un pays souverain et ind\u00e9pendant et qui dispose d'une d'un mod\u00e8le \u00e9conomique d'une politique bien pr\u00e9cise, les cubains ne souhaite absolument pas que leur pays devienne. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:54) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [88%] :\r\nEn terrains pour les multinationales \u00e9tasunienne la l\u00e9gislation tr\u00e8s stricte l'\u00c9tat garde le contr\u00f4le des secteurs strat\u00e9giques de l'\u00e9conomique, donc je ne crois pas que cela deviendra pour l'avenir, une esp\u00e8ce de, de, de, de, de Panama, comme le disait de l'investissement \u00e9tats-uniens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [88%] :\r\nAlors, l'\u00eele est une des derni\u00e8res \u00e9conomies dites socialistes hein est -ce que vous verriez quoi une une gestion de son mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la chinoise avec donc ouverture \u00e0 aux \u00e9trangers au capital mais avec une mainmise si j'ose dire, ou un contr\u00f4le assez serr\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [78%] :\r\nAlors je crois qu'il Cuba par son par le pass\u00e9 au copier des mod\u00e8les qui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:41) [81%] :\r\nSouvent, il a souvent mal copi\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas avec l'immense, je crois que les cubains ont compris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:46) [87%] :\r\nQue dor\u00e9navant il devait -il se devait d'adopter leurs propres mod\u00e8les depuis les r\u00e9formes \u00e9conomiques de 2011 Gilles de Cuba o\u00f9 on choisit un mod\u00e8le bien pr\u00e9cis o\u00f9 l'\u00c9tat garde le contr\u00f4le des secteurs strat\u00e9giques mais o\u00f9 l'initiative priv\u00e9e et t'encourager, favoriser ou la coop\u00e9rative \u00e9galement encourag\u00e9, mais je ne crois pas que l\u00e0 encore on va assister \u00e0 un retour du capitalisme \u00e0 Cuba l'\u00e9conomie reste planifi\u00e9e et les cubains souhaitent une am\u00e9lioration, une am\u00e9lioration, pardon de de leur niveau qui \u00e9conomique mais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 revenir sur le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [91%] :\r\nOui, pourtant les Am\u00e9ricains tout de m\u00eame ont des ambitions \u00e9conomiques au \u00e0 Cuba est -ce que Cuba pourra longtemps r\u00e9sister aux sir\u00e8nes des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:44) [91%] :\r\nAlors vous savez les cubains ont r\u00e9sist\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'hostilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis, hein, puisque ce pays a impos\u00e9 et impose toujours m\u00eame s'il y a eu celle de certaines lev\u00e9e de, de, de, de restriction des sanctions \u00e0 Cuba, alors il faut se souvenir que les capitaux \u00e9trangers et les investissements ont toujours \u00e9t\u00e9 les bienvenues \u00e0 Cuba un depuis les ann\u00e9es 90 et la chute de l'Union sovi\u00e9tique, mais ils doivent toujours \u00eatre au service du d\u00e9veloppement de l'\u00eele et aux int\u00e9r\u00eats r\u00e9pondre aux int\u00e9r\u00eats fondamentaux de la nation, donc il faut rappeler que la Cuba que contrairement \u00e0 ce qui se pratique dans le reste du monde, notamment en Europe, l'\u00e9conomie \u00e0 Cuba et toujours au service de la politique, et non l'inverse, il est vrai que l'on a l'habitude de voir la politique subordonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie, dans le cas de Cuba, c'est l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [93%] :\r\nMais \u00e7a lorsque l'\u00e9conomie n'est pas en crise, \u00e7a peut fonctionner, mais lorsqu'il \u00e9tait en crise, \u00e7a peut peut-\u00eatre cr\u00e9er un certain nombre de, comment dirais -je, de de fissures est -ce que vous estimez que les autorit\u00e9s cubaines pourront longtemps r\u00e9sist\u00e9 justement \u00e0 \u00e0 cet appel d'air si j'ose dire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [91%] :\r\nCar vous savez que Cuba a subi la pire crise \u00e9conomique de son histoire, dans les ann\u00e9es 90, Cuba avait perdu suite \u00e0 l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique 75 pourcent de de son commerce ext\u00e9rieur, son PIB avait chut\u00e9 de 30 points dans un contexte international relativement hostile puisque, en 92 un an apr\u00e8s l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique, les \u00c9tats-Unis avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une recrudescence de sanctions \u00e9conomiques et donc si les cubains ont pu r\u00e9sister pendant des ann\u00e9es \u00e0 une situation de tension aussi extr\u00eame, je crois que, d\u00e9sormais aujourd'hui o\u00f9 le monde est diff\u00e9rent ou Cuba dispose de nombreux partenaires \u00e9conomiques et commerciaux \u00e0 travers le monde ou. \r\nD\u00e9sormais, il n'y a plus de de de d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de d'une seule licence il sera quand m\u00eame beaucoup plus difficile pour un investisseur \u00e9tranger d'imposer sa volont\u00e9 \u00e0 Cuba oui parce qu'il y a d'autres, l'investisseur qui qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [89%] :\r\nLesquels, justement parce qu'on parle beaucoup des \u00c9tats-Unis, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y a cette lev\u00e9e progressive et cette visite notamment de Barack Obama lundi mais c'est vrai qu'il y a pas que les Am\u00e9ricains, qui s'int\u00e9resse \u00e0 Cuba, il y en a bien d'autres, ils sont pas en tout cas en t\u00eate de liste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:02) [93%] :\r\nMais je crois que les \u00c9tats-Unis sont surtout \u00e0 la tra\u00eene parce qu'il faut savoir que le 1er partenaire commercial \u00e0 Cuba de Cuba, c'est c'est le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le 2\u00e8me, c'est la Chine qui entretient des relations depuis des ann\u00e9es, le 3\u00e8me, partenaire commercial de Cuba, c'est le Canada, il y a ensuite l'Espagne au 4\u00e8me rang, donc \u00c9tats-Unis n'occupe que 6\u00e8me ou 7\u00e8me rang et les cubains, bien entendu, ne sont pas dispos\u00e9s \u00e0 retomber dans le pi\u00e8ge de la d\u00e9pendance parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que, qui dit d\u00e9pendance \u00e9conomique dit forc\u00e9ment d\u00e9pendance politique et c'est la raison pour laquelle ils ont diversifi\u00e9 leurs partenaires commerciaux et cela, bien entendu, dans le but de d\u00e9velopper le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Salim Lamarani je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEA5C73E-3084-4C3E-849C-C42F4F66262A", "internalArchiveId": "CEA5C73E-3084-4C3E-849C-C42F4F66262A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Printemps de la po\u00e9sie, une premi\u00e8re en Suisse romande (5/5) : Une po\u00e9sie de la banalit\u00e9", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Au 20 si\u00e8cle, d\u00e8s les ann\u00e9es 20, Francis Ponge a radicalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 la po\u00e9sie lyrique en revendiquant, par l'extr\u00eame pr\u00e9cision des mots, une attention renouvel\u00e9e aux objets les plus triviaux. Toute manifestation du r\u00e9el m\u00e9rite qu'on s'y penche et qu'on la restitue par un minutieux travail po\u00e9tique.", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544362", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "\u00e9crivaine", "po\u00e9sie"], "thematicPersons": ["Ponge, Francis", "Printemps de la po\u00e9sie"], "alternativeTitle": ["Printemps de la po\u00e9sie, une premi\u00e8re en Suisse romande (5/5)", "Printemps de la po\u00e9sie, une premi\u00e8re en Suisse romande (5/5) / MAT_2016-03-18T07:50:00_helvetica", "Printemps de la po\u00e9sie, une premi\u00e8re en Suisse romande (5/5) / MAT_2016-03-18T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Une po\u00e9sie de la banalit\u00e9\nAu 20 si\u00e8cle, d\u00e8s les ann\u00e9es \u201920, Francis Ponge a radicalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 la po\u00e9sie lyrique en revendiquant, par l\u2019extr\u00eame pr\u00e9cision des mots, une attention renouvel\u00e9e aux objets les plus triviaux. Toute manifestation du r\u00e9el m\u00e9rite qu\u2019on s\u2019y penche et qu\u2019on la restitue par un minutieux travail po\u00e9tique.\nPar Bruno S\u00e9ribat et Christian Ciocca", "Une po\u00e9sie de la banalit\u00e9\nAu 20 si\u00e8cle, d\u00e8s les ann\u00e9es \u201920, Francis Ponge a radicalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 la po\u00e9sie lyrique en revendiquant, par l\u2019extr\u00eame pr\u00e9cision des mots, une attention renouvel\u00e9e aux objets les plus triviaux. Toute manifestation du r\u00e9el m\u00e9rite qu\u2019on s\u2019y penche et qu\u2019on la restitue par un minutieux travail po\u00e9tique.\nPar Bruno S\u00e9ribat et Christian Ciocca", "Une po\u00e9sie de la banalit\u00e9\nAu 20 si\u00e8cle, d\u00e8s les ann\u00e9es \u201920, Francis Ponge a radicalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 la po\u00e9sie lyrique en revendiquant, par l\u2019extr\u00eame pr\u00e9cision des mots, une attention renouvel\u00e9e aux objets les plus triviaux. Toute manifestation du r\u00e9el m\u00e9rite qu\u2019on s\u2019y penche et qu\u2019on la restitue par un minutieux travail po\u00e9tique.\nPar Bruno S\u00e9ribat et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7544366", "ece-7544362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T09:54:06Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [90%] :\r\nLes titres. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:07) [62%] :\r\nRadio pour les plus grands services \u00e0 la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [80%] :\r\nEt loin de rejoindre les nus et c'est reste un mat\u00e9rialiste, avec un grand du 20\u00e8me si\u00e8cle, Francis Ponge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [76%] :\r\nOn a fait appel, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [72%] :\r\nIl po\u00e9sie Isabelle car c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [93%] :\r\nDans le parti pris des choses, v\u00e9ritable manifeste po\u00e9tique que Francis Ponge, publi\u00e9 en 1942 la banalit\u00e9 du quotidien par l'usage des objets ou des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tait un v\u00e9ritable d\u00e9fi lanc\u00e9 \u00e0 l'expression surtout sous la pluie, la pluie dans la cour o\u00f9 je la regarde tomber descend des allures tr\u00e8s diverses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [78%] :\r\nAu centre, c'est un fin rideau pour raisons discontinue une chute implacable mais relativement lente de gouttes probablement assez l\u00e9g\u00e8re une pr\u00e9cipitation sempiternel sans vigueur une fraction intense du M\u00e9t\u00e9or puis. \r\n\u00e0 peu de distance, des murs de droite et de gauche tente avec plus de bruit, n'\u00e9coute plus lourd d'individus oui. \r\nIci, elle semble de la grosseur d'un grain de bl\u00e9 la d'un poids ailleurs presque d'une bille. \r\nSur des tringles sur les accoudoirs de la fen\u00eatre, la pluie horizontales, tandis que sur la face inf\u00e9rieure des m\u00eames obstacles, elle se suspend en berlingots qu'on va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [78%] :\r\nSelon la surface enti\u00e8re d'un petit Wade que le regard surplombe elle ruisselle en nappe tr\u00e8s moi, \u00e0 cause des courants tr\u00e8s vari\u00e9s par les imperceptible ondulations et bosse de la col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [91%] :\r\nSur cette apr\u00e8s- guerre dans le sillage litt\u00e9raire de l'existentialisme que Francis Ponge Sophie mieux entendre et comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [93%] :\r\nComme Roger Nordmann de Radio- Lausanne le lui demander, en 1949. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [83%] :\r\nEh bien je crois que le plus simple pour moi enfin de vous r\u00e9pondre sans trop dire de b\u00eatises et bon reporter des textes que j'ai \u00e9crit et publi\u00e9 ici ou l\u00e0 et qui r\u00e9pond \u00e0 cette question, voici par exemple un extrait pr\u00e9liminaire \u00e0 \u00e0 un po\u00e8me qui s'appelle la veille et qui d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en Suisse par mon ami Mermoz, il y a quelques ann\u00e9es. \r\nIl disait ceci : d\u00e8s la 1\u00e8re page je ne pr\u00e9tends pas po\u00e8te je crois ma vision forte commune. \r\n\u00e9tant donn\u00e9 une chose la plus ordinaire soit -elle. \r\nIl me semble qu'elle pr\u00e9sente toujours quelques qualit\u00e9s vraiment particuli\u00e8re sur lesquelles, si elles \u00e9taient clairement et simplement exprim\u00e9, il y aurait opinion unanime et constante, ce sont celles que je cherche \u00e0 d\u00e9gager. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:23) [86%] :\r\nQuel int\u00e9r\u00eat pour les d\u00e9gager. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [84%] :\r\nFaire gagner dans l'esprit Kuma ses qualit\u00e9s dont il est capable et que seule sa routine l'emp\u00eache de s'approprier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [88%] :\r\nLe mot est l\u00e2ch\u00e9 routine la po\u00e9sie serait alors l'antidote \u00e0 la monotonie du regard que nous portons, faute d'attention \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec un autre po\u00e8te Jacques chez Chessex sur l'oeuvre de ponts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [87%] :\r\nJe dirais que tr\u00e8s profond de nos Francis Ponge, comme d'ailleurs le montre son origine proven\u00e7ale et protestante, c'est quelqu'un qui s'est dress\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et toute sa vie contre un certain mensonge langagiers contre les souillures de la langue contre les compromissions de la po\u00e9sie facile des images qui ne veulent rien dire d'un lyrisme complaisant, contre lequel il s'est violemment \u00e9lev\u00e9, on est frapp\u00e9 par la trajectoire de Francis Ponge, voil\u00e0 un homme qui est n\u00e9 \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier en 99 exactement et qui, d\u00e8s sa 20\u00e8me ann\u00e9e publi\u00e9 des po\u00e8mes qui sont, on peut le dire, radicalement, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la racine de tout le bavardage po\u00e9tique \u00e0 la mode dans les ann\u00e9es, grosso-modo 21 22 je ne parle pas forc\u00e9ment des surr\u00e9alistes, avec lesquels d'ailleurs Ponge signera au manifeste, mais je parle de toutes les litt\u00e9ratures po\u00e9tique, sentimental, bourr\u00e9 de coucher de soleil au fond poste apollinairienne si vous voulez, tr\u00e8s musicienne peut-\u00eatre mais extraordinairement gratuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [96%] :\r\nRetour \u00e0 Francis Ponge avec un dernier extrait pour cette semaine du parti pris des choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [80%] :\r\nEscargots. \r\nAu contraire des Oscars Bird, qui sont les h\u00f4tes des cendres chaudes, les escargotsM. la terre humide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [61%] :\r\nGauche n'et les avances coll\u00e9 \u00e0 elle de tout leur corps, ils ont l'emporte, il sans manche les en excr\u00e9ments d'elle les traversent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [83%] :\r\nIl la traverse, c'est une interp\u00e9n\u00e9tration du meilleur go\u00fbt, parce que, pour ainsi dire ton sur ton avec un \u00e9l\u00e9ment passif \u00e9l\u00e9ments actifs le passif baignant \u00e0 la fois et nourrissant d'actifs qui se d\u00e9place en m\u00eame temps qu'ils mangent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [66%] :\r\nJospin faute point je qu'il y est all\u00e9, puisque c'est mais combien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [83%] :\r\nPo\u00e8te, \u00e0 vous lire, mais attention \u00e0 ne pas vous prendre les pieds et les syllabes dans le Tappy verbale, en d'autres termes, rester sobre, vous ne serez que plus pr\u00e8s de votre propre voix est davantage pr\u00eat \u00e0 s\u00e9duire, vous, Lecteurs, \u00e0 vous de jouer en ce 1er Printemps de la po\u00e9sie en Suisse romande qu'Helvetica salue bien bas dans la turque pur-sang colima\u00e7on sign\u00e9 Bruno Christian. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [77%] :\r\nEt c'\u00e9tait la fin de cette s\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42E1C0CF-9363-4D64-9D18-9C7F008ACA65", "internalArchiveId": "42E1C0CF-9363-4D64-9D18-9C7F008ACA65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544725", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 18.03.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-03-18T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re du 18.03.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-03-18T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7544726", "ece-7544725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T16:09:38Z", "speechToTexts": ["04.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nJeanne attire \u00e9clipse qui nous \u00e9crit chose \u00e9clipser et s'\u00e9clipse, une heure et demie \u00e0 monsieur \u00e9clipsait \u00e9tait \u00e9clips\u00e9, nous sommes, vous \u00eates pris pied, j'ai oubli\u00e9 le il s'est \u00e9clips\u00e9 et vous vous \u00eates XXL, ils se sont plus avec les salari\u00e9s \u00e9clipserait qui sera et ce clip sert \u00e0 nous nous \u00e9clipse vous \u00eates serait -il ce type seront et la Lune voil\u00e0 dans les \u00e9clipses toujours passionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [85%] :\r\nChaque ann\u00e9e le 20 mars partout o\u00f9 il est parl\u00e9 le fran\u00e7ais et f\u00eater f\u00eater comme le soleil ce matin en ce jour d'\u00e9clipse, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant de s'est gliss\u00e9 parmi la foule \u00e0 l'observatoire de Lausanne, nous \u00e9tions nombreux, fascin\u00e9 et unis par une m\u00eame appartenance terrestre tous rien face au soleil dans notre langue, si po\u00e9tique et si difficile compte, il faut l'apprivoiser je conjugue s'\u00e9clipser \u00e0 la 1\u00e8re personne du singulier, je m'\u00e9clipse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [69%] :\r\nEt le feu complicit\u00e9 mystique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [66%] :\r\nQuels imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [71%] :\r\nQuelle importance point nouveau et jamais pointant des besoins ben c'est du poids, elle a refus\u00e9 d'de voil\u00e0 pourquoi, et voil\u00e0, alors comme d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [81%] :\r\nQuelle importance si pointait la forte ran\u00e7on non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:28) [82%] :\r\nSoleil a rendez- vous avec la lune, mais la Lune n'est pas l\u00e0 et le soleil soleil a rendez- vous avec la lune et la Lune est bien l\u00e0 et tout le monde est content. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [73%] :\r\nPrenez les lunettes, vous les mettez pour voir le soleil se compare du Net ne regarde pas le soleil OK oui oui oui, puis, si on ne se soucie jusqu'au diapason ces lunettes alors tu vas -y changer avec son grand fr\u00e8re d'\u00e9cole oui vous avez vous les pr\u00eater les 2 oui pas mal parti seul g\u00e8re au bateau alors que c'est pas tr\u00e8s bien si elle, elle le oui, la publicit\u00e9 d'l\u00e0 oui j'2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:07) [69%] :\r\nPartez syst\u00e8me au pouvoir pour tous, on a tout Patrick cueillir les premi\u00e8res fraises est alors pour toi mon amour pour ce point ce Isabelle encore dites Tichoux John Taddei laissait encore vendeur et point et de sa famille dans environ, donc j'ai pris, c'est le petit et sentir et que nous prenions il y a eu lieu 2 quel afin de mieux pouvoir nous osons croire, on a eu tous les 2 groupes d'et il y a. \r\nJe me suis promen\u00e9 au lait h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:11) [64%] :\r\nDonc j'ai pris Bayer. \r\nVoici les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:37) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [84%] :\r\nLa Tunisienne Dorsaf Ramdamni qui reprend Barbara ce matin -l\u00e0, un matin o\u00f9 la Lune est venu embrasser le soleil pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [76%] :\r\n\u00e7a c'est marrant parce que c'est seulement moi o\u00f9 les gens se pr\u00e9occupe de notre soleil la plupart des des jours, les gens sont dans leur bureau \u00e0 leur travail et il y a pas la t\u00eate pour marquer un joli soleil donc tient chaud et l\u00e0 aujourd'hui et pas notre langue, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant, on va pas en \u00eatre expert ni astronomes pour admirer cette beaut\u00e9, c'est un poste qui est ici si grand R\u00e9cylum. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [66%] :\r\nSa jardin ou place fleurissent loin des lieux o\u00f9 les fonctions que faire payer malgr\u00e9 sur le cr\u00e9puscule la mission mais ne tombe presque plus jou\u00e9 voyage d'un mill\u00e9sime faire les 3 8 et Paul m\u00e9diatiquement la banque et sous les phalanges tout balancer d\u00e9sir augmente en lors des cartons les raisons, ne pas les partenaires qui n'aime pas le sourire ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [46%] :\r\nBon le et si c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:52) [74%] :\r\nIntimiste et dans le ciel, puis de timidit\u00e9, un petit peu dedans, c'est une bombe sensuelle \u00e9mouvante les autour de souffle \u00e0 12 mois j'un grand la vie coulisses pubis contre promesse complices lui m\u00eame veut apaisant en se pr\u00e9sentant son apesanteur avant 70 se sont trop plus d'\u00e9conomie pas ni de distance, seuls les poulies gar\u00e7ons ne peuvent faire monter la temp\u00e9rature sont bient\u00f4t. \r\n\u00e9loignez on reste qui nous quitter on et nous sommes un bouquet d'orchid\u00e9es plus alors je son petit hier la 3\u00e8me secondaire, bon dernier, la croisi\u00e8re s'annonce par la mani\u00e8re dont la 15\u00e8me tenter une navette une vie r\u00e9ussie, on attend qu'il puisse Donald on peut monter dans un train d'une douzaine son constructeur Bagheri contestant tout syst\u00e8me subi une peine compt\u00e9 jusqu'\u00e0 Tunis, c'est bien quand je parlais d'\u00e9ventuels courtis\u00e9 oui c'est la m\u00e8re d'un jeune entre les jambes pour les trucs comme Point des jeux autoris\u00e9s, c'est la plus s\u00e9duisante courante. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:31) [75%] :\r\nC'est un enfant, il faut 20 euros parce quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s gentil, on veut des lunettes alors je profite, vous voyez quoi ben je vois la lutte et j'aurais pas la je vois le soleil comme vous de soleil, c'est g\u00e9nial, on est tout cela \u00e0 tous les Terriens en action, j'adore trouve c'est c'est spectaculaire, on va pas \u00e7a souvent, c'est c'est beau lancement compte qu'on vit sur une plan\u00e8te parce qu'on se rend pas compte souvent ou en tout cas moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:10) [60%] :\r\nC'est pas. \r\nPas \u00e0 la corriger, il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:34) [93%] :\r\nToujours en stage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:35) [71%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [92%] :\r\nMathilde Forget au bord des rivi\u00e8res et au bord des rivi\u00e8res, il y a des cactus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:43) [64%] :\r\nRTL on parle -t-on pourtant on ne partage pas pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:50) [85%] :\r\nLui est blanc comme la lune et eux ont grandi au soleil in hiatus, les fr\u00e8res Mc Hoya trio tr\u00e8s surprenant de 2 grands frangins congolais qui joue les Africains \u00e0 Paris avec leurs v\u00eatements traditionnels color\u00e9s et leurs membres, stress et d'un petit bien fran\u00e7ais qui s'amuse \u00e0 faire le blanc- bec en veste de costume et lunettes du Congo, les pharmas Coyah ont ramen\u00e9 des traditions et un savoir- faire unique la balle Christian et amour McCoy a \u00e9t\u00e9 luthier et artistes musiciens, tandis qu'il y a tu\u00e9 sur la sc\u00e8ne musicale ind\u00e9pendante en France dites musique ind\u00e9 est c\u00e9l\u00e8bre pour sable zique, \u00e9lectro pop, il porte une veste \u00e9lectronique qui devient un v\u00e9ritable instrument \u00e0 percussion une fois sur sc\u00e8ne, leurs premi\u00e8res rencontres, \u00e9lu en 2001, ils ont ador\u00e9 collaborer ensemble sur leurs album respectif et lors de concerts et puis en 2011, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de produire un spectacle et de ce spectacle ont tir\u00e9 de nombreuses chansons, \u00e7a s'appelle comment vous faites chez vous et voici un extrait des cactus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:49) [67%] :\r\n\u00e0 2 tours, et donc plus de points et tout, pas de tomber d'un point de PIB dans l'habitat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:04) [85%] :\r\nLe monde entier, elle est, il est donc de conservation pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:11) [62%] :\r\nDonc on a dit il, il y a des quartiers soci\u00e9t\u00e9 moi j'aime beaucoup de de savoir \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 et o\u00f9 il peut aller il y a, il pointe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:26) [70%] :\r\nPour l'heure qu'il y a des gardes jeudi, donc on a encore de le faire, il y a de d'\u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:33) [64%] :\r\nC'est tout l'objet il y a des cactus dans leur il du la Gr\u00e8ce cactus \u00e0 \u00e9galit\u00e9 d'o\u00f9, et d'ailleurs qui fait beaucoup d'histoires d'de point donc d'\u00e9couter du bateau, le point qui pour tout commentaire pourtant d'pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:03) [61%] :\r\nLe redescendre de la langue anglaise \u00e0 un monde j'aimerais ill\u00e9gale d'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:10) [61%] :\r\nNon pour lui et j'ai gagn\u00e9 certains c'est complet, donc si il y a 2 questions, merci \u00e0 l'efficacit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y de plus que allocation de plus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:25) [77%] :\r\nOn leur sourire, il m'est arriv\u00e9 intellectualisme donc voil\u00e0, rencontr\u00e9 il y a des quartiers d'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:33) [65%] :\r\nTonnerre bonjour il bien que c'est samedi dans un quartier qu'il a \u00e9cart\u00e9 \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de mourir que de couper \u00e0 la garantie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:06) [62%] :\r\nJe voudrais demander, et pourtant il tr\u00e8s important et tr\u00e8s bon pourquoi plomb\u00e9 et de celle des feuilles d'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:24) [71%] :\r\nLe monde entier et donc \u00e0 une jeunesse et il est impossible de savoir \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:32) [63%] :\r\nIl a, et il y a des quartiers, moi je veux bien que demain donc savoir de pas y aller avec de l'eau et puis il a il fait point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:48) [82%] :\r\nIl n'y a, et les fr\u00e8res Mc les cactus qui pique -t-elle d\u00e9truite non d\u00e9truite au petit fayot pour ne pas mourir, regardez l'\u00e9clipse \u00e0 travers 5 fruits et l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:04) [70%] :\r\nKim pr\u00eater d'une autre oui, une seconde ce qui ce qui se passe, mais pas de lunettes, ben on peut venir avec c'est beau quoi, ben c'est f\u00e9erique qui passe devant la ligne, c'est pas l'inverse, non c'est pas la lune qui passe 25, alors oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:20) [75%] :\r\nDe de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:21) [67%] :\r\nJustice partout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:10) [67%] :\r\nUn baigneur pour voir les cacher dans la vous allez la les laisser aller saluer mais la et ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0, on a peur quand m\u00eame \u00e9coute beaucoup suite la tribune heure de gloire mais impressionnant parce que j'ai premi\u00e8res fois les Budgets qui viennent c'est votre 1er \u00e9clipse de Soleil, oui, oui, comme \u00e7a, alors c'est pas du tout au moins ce qui se passe \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:48) [59%] :\r\nPoint et peut-\u00eatre c'est tellement pourri, alors je ne sais plus, mais \u00e0 5000 pour la la fonction de la un chapeau \u00e0 la police pour aller sur mais je ai su une priv\u00e9e et qui est -ce que \u00e7a 2 armes. \r\nSourire qui est bien, c'est aussi \u00eatre invit\u00e9 Henri Rama pas l'assurance. \r\nEncore \u00e0 c'est pas qu'\u00e0 l'absorber, rien n'a chang\u00e9. \r\nApr\u00e8s quoi, qui vivra ces choses se fait aujourd'hui sur la sonnette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:50) [78%] :\r\n\u00e0 la Vera, qu'elle a vu le soleil et la Lune. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:54) [82%] :\r\nO\u00f9 le soleil a rendez- vous avec la lune, mais la Lune n'est pas l\u00e0 et le soleil soleil a rendez- vous avec la lune et la Lune est bien l\u00e0 et tout le monde est content. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:04) [78%] :\r\n\u00e7a incroyable parce que c'est tellement rare, j'\u00e9tais vraiment, il fallait que j'ai des lunettes aujourd'hui ils cherch\u00e9 partout, vraiment, et la derni\u00e8re solution, j'ai trouv\u00e9 hier sur internet, qui est de l'Indon\u00e9sie, \u00e7a donc, oui, non, vraiment, il fallait que journaliste pass\u00e9 historique, peut-\u00eatre pas, non mais c'est oui je trouve \u00e7a assez oui, vraiment je j'avais besoin de devoir se ce ph\u00e9nom\u00e8ne Sam Sam, j'\u00e9tais f\u00e9brile en voulant c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait quelque chose \u00e0 vivre et c'\u00e9tait important de venir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:33) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:38) [72%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame donc, j'ai donc il y a un peu comme si le soir, a oppos\u00e9 au singulier, j'le beau quand m\u00eame, non sur terre, c'est pourtant bien tout tout tout \u00e7a depuis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:42) [49%] :\r\nCes 2 souches ou sous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:19) [92%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 la fin de cette petite transition passag\u00e8re, un grand merci \u00e0 la technique et la programmation musicale dans quelques instants, entre nous soit dit, il est d\u00e9j\u00e0 14 heures salut. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:29) [98%] :\r\nIl y avait point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70803916-7C7B-4C8B-A02D-7F51084F5A9D", "internalArchiveId": "70803916-7C7B-4C8B-A02D-7F51084F5A9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Religions et repli identitaire (5/5) : La religion du djihadisme", "publicationDate": "2016-03-18T00:00:00Z", "durationSec": 1781, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7544343", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicThemes": ["juda\u00efsme", "catholicisme", "nationalisme", "politique", "sociologie", "islam", "religion et croyances", "21e si\u00e8cle"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 18.03.2016", "Religions et repli identitaire (5/5) / AVE_2016-03-18T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 18.03.2016", "Religions et repli identitaire (5/5) / AVE_2016-03-18T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["La religion du djihadisme.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\".", "La religion du djihadisme.\nJacques Mouriquand re\u00e7oit le sociologue et philosophe Rapha\u00ebl Liogier \u00e0 l\u2019occasion de la parution de son dernier ouvrage \"La guerre des civilisations n\u2019aura pas lieu: coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\"."], "variantIds": ["ece-7544344", "ece-7544343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T16:03:47Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:10) [79%] :\r\nNon, Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nLa globalisation provoque une crise identitaire profonde qui traversent nos soci\u00e9t\u00e9s et \u00e9galement les grandes religions le nationalisme, le fondamentalisme seraient des r\u00e9actions assez mutations profondes, bienvenue \u00e0 vous dans le dernier volet de cette s\u00e9rie en compagnie du sociologue sp\u00e9cialiste des croyances Rapha\u00ebl Liogier une s\u00e9rie propos\u00e9e par Jacques Mouriquand et r\u00e9alis\u00e9 par Samuel Mauri\u00e8ge non il va \u00eatre question cet apr\u00e8s- midi de la religion du djihadisme, mais aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une gouvernance globale pour y faire face. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:45) [68%] :\r\n\u00e7a passe par la terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nJacques Mouriquand, bonjour, bonjour, alors nous sommes partis d'un constat qui touchent toutes nos soci\u00e9t\u00e9s et qui explique en partie la mont\u00e9e des nationalismes ce constat c'est pour reprendre les mots de votre invit\u00e9, un vide de narration qu'est -ce qu'il veut dire par cette expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [90%] :\r\nIl veut dire je crois que depuis que le monde est monde pour s'aider \u00e0 vivre, nous avons besoin \u00e0 la fois collectivement d'une histoire qui nous rassemble et individuellement d'une histoire dans laquelle nous sommes, le h\u00e9ros je pense puisque nous allons parler aujourd'hui beaucoup du djihadisme que nous avons une crise de ces 2 op\u00e9rations, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que l'histoire que nos soci\u00e9t\u00e9s essaye de raconter \u00e0 beaucoup de peine \u00e0 englober tout le monde parce que il y a maintenant face \u00e0 un monde tr\u00e8s 13 \u00e9largie tant de petits ruisseaux qui part dans tous les sens que il y a un moment donn\u00e9, c'est difficile de construire une histoire qui solidifie les choses pensons et aux instituteurs du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, si vous voulez, qui \u00e9taient des personnages \u00e0 la fois bien s\u00fbr tr\u00e8s important du point du de l'\u00e9ducation parle pas mais aussi qui construisent un un r\u00e9cit sur la Suisse qui a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif parce qu'on l'apprenait \u00e0 des tout petits l\u00e9zards, mais qui au fond ne pr\u00e9sentait un pays extr\u00eamement unifi\u00e9 et \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le d'apaisement consid\u00e9rable lorsqu'on y r\u00e9fl\u00e9chit, par la suite, h\u00e9 bien cela : on sait plus faire et puis je crois aussi qu'on n'arrive plus \u00e0 faire du point de vue individuel, c'est-\u00e0-dire on a besoin d'des des robots, moi j'ai besoin d'\u00eatre plus intelligent aux yeux lorsque je me raconte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [86%] :\r\nEt est ce qu'on entend souvent, aussi, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est qu'on a un r\u00e9cit qui n'arrive pas \u00e0 int\u00e9grer les nouveaux venus qui sont pas si nouveau venu que \u00e7a puisqu'ils sont l\u00e0 depuis les ann\u00e9es 50, 60 et finalement il y a une histoire autour d'un coup, ils ont plus place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [91%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est c'est les petits ruisseaux auquel je faisais allusion il y a un instant, mais je pense aussi, et \u00e7a l'analyse souvent remarquables, qui a \u00e9t\u00e9 fait des assassins qui ont s\u00e9vi dans l'ann\u00e9e qui vient de s'\u00e9couler un peu plus montre l'esp\u00e8ce de d\u00e9b\u00e2cle sociale totale dans laquelle on est, c'est extr\u00eamement difficile pour quiconque d'\u00eatre dans un r\u00e9cit o\u00f9 on sait qu'on minable, le pauvre, le rien du tout alors \u00e0 partir de l\u00e0, que ce soit exploit\u00e9, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [87%] :\r\nRappel juste 3 \u00e9l\u00e9ments qui vont revenir dans cette interview et qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s dans les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9missions ces 3 postures que Rapha\u00ebl Liogier a d\u00e9fini par rapport aux religions, je vous les laisse juste Noul\u00e9 red\u00e9finir bri\u00e8vement plus rapide bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [85%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier, nous disait que toutes les religions sont travers\u00e9s par 3 grands courants, le fonds d'aliments talisman, qui ne s'\u00e9tait pas de commentaire le charismatiques qui est l'expression d'une \u00e9motion religieuse de fa\u00e7on tr\u00e8s sensible, visible, de par les gens de l'ext\u00e9rieur, enfin le spiritualisme que on comprendra bien en utilisant l'expression New EDGE, parce que je travaille, la volont\u00e9 d'un accomplissement personnel si Jupiter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:03) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [88%] :\r\nNous parlions hier Rapha\u00ebl Liogier de l'Islam et je dirais en se cantonnant \u00e0 une dimension tout \u00e0 fait religieuse mais bien s\u00fbr, les attentats qui ont eu lieu principalement \u00e0 Paris l'ann\u00e9e derni\u00e8re ont encourag\u00e9 \u00e0 se demander si on il fallait essentiel un lien entre terrorisme et islamisme ou bien aussi comme on a pu l'entendent, par exemple, associer la comme Olivier Roy il s'agit au fond d'une criminalit\u00e9 qui a besoin d'un Nabi pour retrouver des justifications l\u00e0- dedans, vous, comment vous vous situez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [86%] :\r\nAh bah, je me situe clairement plus du c\u00f4t\u00e9 d'Olivier Roy avec des petites diff\u00e9rences par il y aura parle du nihilisme il qu'dans une soci\u00e9t\u00e9 Nissan, je suis d'accord oui on a ensuite \u00e9t\u00e9 ministre il y a des des ph\u00e9nom\u00e8nes de de de pertes, moins de ce que j'appelle le sol mythique qui s'effrite, o\u00f9 les gens peuvent plus raconter de fa\u00e7on coh\u00e9rente et de fa\u00e7on satisfaisante, donc ils ont besoin de raconter autre chose, bon l\u00e0 c'est le cas de ces djihadistes en gros on observe 2 ph\u00e9nom\u00e8nes depuis les ann\u00e9es 2000, qui sont tous les 2 pr\u00e9occupant le 1er ph\u00e9nom\u00e8ne c'est ce que j'ai \u00e9voqu\u00e9 dans notre derni\u00e8re \u00e9mission, c'est une sorte de n\u00e9o- fondamentalisme extr\u00eame excentriques, je dirais m\u00eame, mais plut\u00f4t en retrait de la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9- communautaristes interpr\u00e9tant de fa\u00e7on litt\u00e9rale certains passages du du courant pas vraiment r\u00e9formiste dans sa mani\u00e8re de d'envisager les choses avec des gens qui s'habillent comme des cherchent \u00e0 ressembler \u00e0 des B\u00e9douins de l'\u00e9poque du du proph\u00e8te, un des compagnons du proph\u00e8te, les puis aux anc\u00eatre salafiste le mot salafisme donc y employer un peu avec facilit\u00e9 parce que c'est plus dans la g\u00e9n\u00e9alogie du salafisme, mais ces gens -l\u00e0, bon il sourit, s'habille avec des longues tuniques qui se laisse pousser la barbe, etc, et on les confond souvent et le gouvernement lui- m\u00eame avec des des terroristes potentiels alors qui sont fondamentalement anti- terroriste et alors que les sites affili\u00e9s \u00e0 b\u00eache en fait les discr\u00e9dite justement parce que ils op\u00e8rent sur le m\u00eame march\u00e9 dans une jeunesse un peu et qui cherche des contraintes fortes pour pouvoir raconter sa vie de de fa\u00e7on positive, mais en fait il est d\u00e9politise donc c'est les amis de neige dans un sens, c'est assez dr\u00f4le de voir enfin c'est dr\u00f4le, c'est tragique aussi de voir le gouvernement fran\u00e7ais qui, croyant que c'est ce fondamentalisme qui aboutit au terrorisme va viser ces imams fondamentalistes qui sont eux- m\u00eames vis\u00e9s par b\u00eache, une remarque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [87%] :\r\nEst-ce que c'est je j'ai enlac\u00e9e fondamentalistes l\u00e0 ne trouvent pas l\u00e0 une occasion de se distancier de la soci\u00e9t\u00e9, en l'occurrence, fran\u00e7aise par exemple, comme s'il poss\u00e9dait un savoir sp\u00e9cifique alors que ils ont clairement conscience qu'il y a d'autres, savoir si vous me permettez l'expression, Fran\u00e7ais de souche, donc ils ont conscience qu'ils ne les ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [85%] :\r\nNon, ils sont tr\u00e8s g\u00ean\u00e9s, en fait, dont la situation actuelle parce que ils voient bien qu'on les confond avec des terroristes, ils ne le comprennent pas au premi\u00e8rement parce que ils sont farouchement anti- terroriste, trouve que c'est un pur le terrorisme, ils trouvent que c'est trop moderne, finalement c'est pas pass\u00e9 classique que c'est pas justement d'une vraie fondamentalisme que c'est pas salafiste, hein, et donc ils utilisent toute leur th\u00e9ologie pour discr\u00e9diter m\u00eame ces terroristes et en sens inverse des terroristes leur leur rendement en essayant de dire mais non, ils n'ont rien compris le vrai Islam c'est la guerre, c'est le chez le diable, de violents, donc les premiers ont bel et bien une th\u00e9ologie, alors que le 2\u00e8me pas du tout, c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est que, il faut distinguer pour les deuxi\u00e8mes alors oui, les deuxi\u00e8mes, ce sont les terroristes qui ont vraiment op\u00e9rer sur le sol fran\u00e7ais, je parle pas de l'ensemble des gens qui sont dans un imaginaire du Djihad qui peut \u00eatre un imaginaire du Djihad de l'aventure humanitaire allait aider les gens en Syrie et souvent on confond on dit sont tous des terroristes potentiels alors que c'est faux, c'est seulement certains d'entre eux qui, eux, sont des gens parce qu'il peut y avoir des fondamentalistes, la 1\u00e8re mouture qui vont faire le Djihad mais le Djihad humanitaire en \u00e9tant des gens qui se repr\u00e9sente comme les compagnons du proph\u00e8te alors que parmi eux, effectivement, il y a un certain nombre de gens, on dit souvent qu'ils n'ont pas de profil, ceux qui vont faire le Djihad en Syrie, c'est vrai par contre ceux qui ont un profil particulier sont ceux qui font le Djihad violent guerriers et des attentats par exemple sur le sol fran\u00e7ais de moi- m\u00eame rare en passant par les fr\u00e8res Koichi avait dit Coulibaly jusqu'\u00e0 ceux qui ont fait des attentats effroyables du 13 novembre au Bataclan et ailleurs dans Paris, tous ces gens, ils ont un profil comme un r\u00e9alit\u00e9 c'est d'\u00eatre tous des ca\u00efds rat\u00e9e d\u00e9chue, c'est-\u00e0-dire des gens qui sont pas arriver, on va \u00eatre encore apr\u00e8s que sa monnaie par certains sont tous d'origine maghr\u00e9bine, donc ils sont dans un ph\u00e9nom\u00e8ne de recouvrement de ceux qui s'imaginent \u00eatre leurs racines qui leur donne une sorte de de justification, mais on voit bien que ce sont des gens qui sont tr\u00e8s fragiles du point de vue leur virilit\u00e9 Coulibaly, ils aident la musculation, il se photographier muscl\u00e9e \u00e0 moiti\u00e9 nu avec sa copine au bord de la plage se faisaient photographier avec Nicolas Sarkozy \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e les attributs du pouvoir, etc, les fr\u00e8res Koichi rappeur horizon dans l'des d\u00e9sirs d'\u00eatre des Stars d'\u00eatre reconnus, d'\u00eatre distingu\u00e9 d'\u00eatre, il y avait presque toutes en l'absence du p\u00e8re au moins symbolique, parfois m\u00eame des vrais orphelins, on le voit par rapport aussi \u00e0 moi- m\u00eame, lui, voulait m\u00eame devenir l\u00e9gionnaires donc pas anti- occidental \u00e0 priori on voit chez tous ces gens de chez chez ceux qui \u00e9taient tenancier en Belgique du 13 novembre tenancier d'un bar qui, dans la Dr\u00f4me et \u00e7a marchait pas et ils ont fait bien OldObs c'est tous des petits d\u00e9linquants, ces gens sont des gens qui ne n'\u00e9tait pas musulman du tout et qui sont pass\u00e9s directement dans le d\u00e9sir de diab\u00e8te, moi je veux pas dire que c'est seulement un ph\u00e9nom\u00e8ne social, parce qu'on dit est -ce que c'est social ou est -ce que c'est religieux, je dis que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:59) [86%] :\r\nLe religieux est intrins\u00e8quement social les compris dans ce que les \u00e9tudes et en m\u00eame temps et inversement, donc ces gens -l\u00e0, ils \u00e9taient en rupture de narration tr\u00e8s bien, ils arrivaient par raconter quelque chose positive vis-\u00e0-vis de ont de m\u00eame m\u00eame auto- d\u00e9valoris\u00e9 et c'est \u00e0 eux que s'adresse Daesh Daesh c'est vrai qu'une des diff\u00e9rences, on le dit souvent, c'est le rapport au territoire avec Al-Qa\u00efda, mais c'est autre chose, c'est que je ne fonctionnent plus id\u00e9ologiquement sont des id\u00e9ologues, attention, ce sont des gens qui sont, qui ont une vraie formation th\u00e9ologique qui sont endoctrin\u00e9s qui ont \u00e9tonnamment doctrine et qui ont des projets sp\u00e9cifiques, les gens de Daesh, c'est-\u00e0-dire la hi\u00e9rarchie par contre la Chair \u00e0 canon de d\u00e8che, ce qui nous importe, finalement, n'est plus la Chair \u00e0 canon d'Al-Qa\u00efda Al-Qa\u00efda c'\u00e9tait des intellectuels, des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 endoctrin\u00e9 des gens qui avaient une formation th\u00e9ologique, ceux qui ont fait le 11 septembre qui avait \u00e9t\u00e9 dans une universit\u00e9 non, l\u00e0, on a des gens qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 l'arabe classique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [84%] :\r\nQui ne sont pas comme les les fondamentalistes que j'\u00e9voquais, qui se mettent \u00e0 l'arabe classique qui va ressembler \u00e0 des B\u00e9douins, d'ailleurs, ils veulent pas ressemblent \u00e0 des B\u00e9douins, il s'habille plut\u00f4t dans le Style que j'appelle afghans plus guerrier puissant kaki, on peut les rep\u00e9rer comme \u00e7a et m\u00eame lorsqu'ils sont devenus djihadiste, ils prennent des qu'une posture de fondamentalistes qui font ce qu'ils sont fondamentalistes qui peuvent \u00e9ventuellement fr\u00e9quent\u00e9 une mosqu\u00e9e, mais moins que les autres, contrairement \u00e0 ce que dit le gouvernement, on les rep\u00e8re et en voyant qui vont moins souvent parce que ils sont plus souvent sur internet plus souvent avec leurs amis et leur p\u00e8re qui rencontre ailleurs plus souvent dans des appartements en train de pr\u00e9parer ce qu'il doit faire, donc il faut la pri\u00e8re moins souvent d'ailleurs, on sait aujourd'hui que, quand il passe par la Syrie, en leur r\u00e9servant un traitement sp\u00e9cial parce qu'on sait qu'ils vont faire des choses qui sont suppos\u00e9s plus \u00e9lev\u00e9, donc ils peuvent avoir des activit\u00e9s, a priori non musulmanes dans le rapport au sexe dans l'alcool, etc, parce que c'est plus \u00e9lev\u00e9, donc on brise m\u00eame la morale mais strictement islamique ce que leur reproche justement les vrais fondamentaliste, entre guillemets, parce qu'ils sont pas l'air d'\u00eatre suffisamment rigoriste, donc vous voyez, on est quand m\u00eame dans des des profils qui sont extr\u00eamement diff\u00e9rents et que l'on distingue aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que la Chine, il y a une offre, il y a une demande, la demande, c'est cette demande de gens qui sont en perte de rep\u00e8res mythique de narration, de m\u00eame et qui est tr\u00e8s claire de frustration, ils se sentent humili\u00e9s, etc, et puis en face on Nad\u00e8ge, avec des gens qui sont extr\u00eamement cultiv\u00e9 des th\u00e9ologiens, des gens qui sont tr\u00e8s s\u00e9rieux dire du point de vue effectivement de de ce que j'appelle l'offre, mais en m\u00eame temps, qui ont compris que s'associer plus comme \u00e7a, donc il ne fonctionne plus par rapport \u00e0 des discours, il fonctionne par les images et donc il fonctionne par la cruaut\u00e9, mise en sc\u00e8ne sur YouTube des ex\u00e9cutions capitales, ils fonctionnent en essayant de faire \u00e9merger une marque d'un chien sur un march\u00e9 global qui est, on pourrait dire en quelque sorte \u00e0 \u00e0 marcher un march\u00e9 de la terreur global et donc ils prennent des parts de march\u00e9 l\u00e0- dessus en utilisant la frustration, le d\u00e9sir de vengeance, \u00e7a marche en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:50) [85%] :\r\nParce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, avec des discours publics qui font le marketing de Daesh, en disant qu'on va \u00e9ventuellement \u00eatre m\u00eame si on fait pas interdire l'art a peut-\u00eatre dans les mosqu\u00e9es, alors qu'il y en a aucun qui parle arabe mais Pressenc\u00e9 \u00e7a n'a aucun sens \u00e0 170 o\u00f9 justement les fondamentalistes, qui eux sont aussi les Hamidache parce qu'ils ils sont d\u00e9politis\u00e9s, ils interpr\u00e8tent contre le le le la th\u00e9ologie contre le le la la lutte arm\u00e9e, donc on est contre productif, on nous fait marketing de Deschamps on va tous ces d\u00e9bats sur la la perte de la nationalit\u00e9, \u00e7a a donn\u00e9 aussi \u00e7a donne ce sentiment d'humiliation, m\u00eame si \u00e0 la fin, on a dit que c'\u00e9tait tous les Fran\u00e7ais dans le mal \u00e9tait fait dans la mise en sc\u00e8ne, on cr\u00e9e les conditions d'une sorte de djihadisme sporadiques qui peut surgir nulle part avec des individus qui, sous pr\u00e9texte que, ils en veulent \u00e0 je ne sais qui ne sont pas tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 psychologiquement, ils vont sur internet, ils se mettent ensuite un bandeau avec \u00e9crit voil\u00e0 barre en arabe, c'est la seule chose qui savent \u00e9crire, ils ont appris la veille et ils peuvent aller \u00e0 une heure de la foule ou lorsqu'il y a une poule, un endroit tirer dans la foule, on peut rien faire contre \u00e7a, les services, l\u00e0, les renseignements g\u00e9n\u00e9raux peuvent bien faire, c'est m\u00eame plus du r\u00e9seau, c'est du r\u00e9seau par internet \u00e7a surgit n'importe o\u00f9 sans une logique qui est une logique dire id\u00e9ologique de strictes raisons sur l'ensemble de la plan\u00e8te, ce Label comme une marque comme une franchise de grands magasins, donc vous allez avoir des gens qui sont peut-\u00eatre pas sp\u00e9cialement musulmans ou alors des musulmans, plut\u00f4t qu'on appellerait mod\u00e9r\u00e9 mais qui en m\u00eame temps on une cause soit politiques, soit li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9sir de vengeance de territoire et puis en Namibie ou ailleurs il vont se revendiquer Daesh en suivant la charte esth\u00e9tique en se mettant en contact et imm\u00e9diatement, ils assurent une publicit\u00e9 mondiale \u00e0 leur cause et donc une efficacit\u00e9 mondiale et dans le m\u00eame temps, \u00e7a favorise l\u00e8che qui donne le sentiment qu'il peut se multiplier \u00e0 \u00e7a, c'est complexe parce qu'ensuite, c'est pas que c'est seulement sociale parce que, il va y avoir, on pourrait presque dire une religion du djihadisme qui va devenir autonome par rapport \u00e0 la tradition islamique et m\u00eame par rapport aux fondamentalistes qui va pr\u00e9tendre \u00eatre fondamentaliste oui nous djihadisme c'est la vrai interpr\u00e9tation etc, mais on voit bien qu'ils vont prendre des points particuliers : le paradis d'Allah le rapport vierges, le rapport \u00e0 ceci, etc, pour justifier cette expression -l\u00e0, donc, pour moi, c'est pas du lyrisme, le fait de faire \u00e7a, puisqu'en fait, c'est comme \u00e7a que se constituent les religions l\u00e0 une religion du djihadisme qui peut \u00eatre effectivement violente parce qu'elle est li\u00e9e \u00e0 un d\u00e9sir de vengeance mais profond\u00e9ment humain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:18) [91%] :\r\nMais c'est profond\u00e9ment humain en m\u00eame temps je je voulais vous poser la question de savoir apr\u00e8s tout puisque votre id\u00e9e fondamentale, c'est il y a d'une part de march\u00e9, on a un march\u00e9 global, si on ose dire, des passions et vous expliquez bien sur quel motif d'inventer si je puis dire Daesh essayent de jouer, est-ce que si on regarde d'autres confessions dans cette comp\u00e9tition mondiale autour d\u00e9cide d'attirer des gens trouveraient autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:44) [90%] :\r\nLe fait est qu'aujourd'hui appris son autonomie, m\u00eame par rapport \u00e0 la plupart des mouvements fondamentalistes sur la plan\u00e8te on plus fondamentalistes que les autres, mais en r\u00e9alit\u00e9, en prenant quasiment le monopole sur ce march\u00e9 global de la terreur, donc pour l'instant, c'est le monopole mais justement comme on est sur un march\u00e9, c'est parce que c'est eux qui ont compris comment il fallait fonctionner en terme de la belle d\u00e8s l'origine, c'est pour \u00e7a qu'ils ont supplant\u00e9 Al-Qa\u00efda qui restaient dans la vieille id\u00e9ologie dans le fonctionnement id\u00e9ologique mais je pr\u00e9vois qu'il va y avoir d'autres labels qui, progressivement, vont entrer en concurrence, c'est-\u00e0-dire que, au d\u00e9part, dans les grandes surfaces, puisqu'on parle de grande surface, on avait seulement dans les second Leclerc, je crois qu'il \u00e9tait un des premiers et puis apr\u00e8s on a eu, on a eu Intermarch\u00e9 et puis on a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:26) [88%] :\r\nCarrefour qui a supplant\u00e9 Leclerc etc et je pense que on va avoir \u00e7a, mais si on parle en terme de march\u00e9, le Dalai-Lama, il op\u00e8re sur quoi il va il op\u00e8re sur le march\u00e9 de ce que j'appelle du spiritualisme de la demande spiritualiste et donc ils touchent des individus qui sont dans cette logique -l\u00e0, surtout dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles avanc\u00e9es beaucoup moins en Afrique subsaharienne, alors que dans le monde charismatiques, ce sont les n\u00e9o- \u00e9vang\u00e9liques pentec\u00f4tistes qui ont pris, march\u00e9 d'ailleurs qui fonctionnent comme des entreprises qui fonctionnent comme des petites entreprises partout en Afrique avec des filiales toutes les semaines, il y a un Fax qui est envoy\u00e9e \u00e0 la maison- m\u00e8re en disant combien il y avait converti etc, donc on voit bien qu'on est dans cette logique, qui a aujourd'hui une circulation globale des d\u00e9sirs, donc d'une multitude de march\u00e9s li\u00e9s \u00e0 ces espaces de d\u00e9sir des territorialis\u00e9e, vous parlez des Mangas mais il y a multitudes d'autres choses qui sont en train de se de se configurer et puis s'il y a une circulation globale des d\u00e9sirs, il y a une circulation globale de la frustration et donc imm\u00e9diatement, il y a un march\u00e9 de la terreur li\u00e9e \u00e0 cette frustration qui est en quelque sorte le pendant l'inverse, si vous voulez le n\u00e9gatif de photographique de cette globalisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:31) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:39) [97%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:46) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:53) [83%] :\r\n\u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:03) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:10) [55%] :\r\nC'est trop pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:15) [85%] :\r\nMais lorsque nous arrivons \u00e0 \u00e0 la fin de cette semaine d'entretien Rapha\u00ebl Liogier est -ce que vous avez -vous une proposition de r\u00e9ponse parce que on nous parle de terreur quand m\u00eame quelque part est -ce que vous avez une id\u00e9e de ce que les mairies et les vieilles nations d\u00e9mocratiques devraient opposer \u00e0 ce genre de ces situations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:35) [85%] :\r\nAh ben moi, je crois qu'il y a qu'une possibilit\u00e9, il y a pas, on n'a pas 36 apr\u00e8s on peut les articuler d'une multitude de mani\u00e8re mais c'est une gouvernance globale parce que le p\u00e9rim\u00e8tre d'int\u00e9r\u00eat politique, le p\u00e9rim\u00e8tre narratif et le p\u00e9rim\u00e8tre du vivre-ensemble a chang\u00e9 \u00e7a, j'essaie de montrer dans le livre et comme le p\u00e9rim\u00e8tre inchang\u00e9, il faut d'autres fonds politique \u00e7a veut pas dire un \u00c9tat-Nation, je veux dire la cit\u00e9 grecque \u00e7a correspondait \u00e0 un p\u00e9rim\u00e8tre de quelques milliers d'individus, apr\u00e8s il y a eu une, c'est la f\u00e9d\u00e9ration, une f\u00e9d\u00e9ration, une conf\u00e9d\u00e9ration, si vous voulez, qui est le : la ligue de Once la l'hostie politique a chang\u00e9, parce que c'\u00e9tait plus difficile \u00e0 g\u00e9rer le syst\u00e8me tribal, fonction de fa\u00e7on plus familiale, donc on n'a pas besoin en g\u00e9n\u00e9ral de politique enti\u00e8rement autonome, l'\u00c9tat-Nation, il fonctionne encore d'autres mani\u00e8res l'empire le type empire fonctionne encore d'une autre mani\u00e8re, mais aujourd'hui il faudrait qu'on invente quelque chose \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire et \u00e7a ne veut pas dire qu'on abolirait coucou \u00e7a supplanter les cultures nationales et cultures r\u00e9gionales, au contraire, \u00e7a serait peut-\u00eatre le seul moyen de vraiment les prot\u00e9ger parce que \u00e7a serait pas un \u00c9tat nation centralis\u00e9 et d'ailleurs dans le livre, je prends l'exemple de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, c'est int\u00e9ressant parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, c'est une forme politique est -ce qu'on peut dire vraiment que c'est un \u00e9tat, moi je ne suis pas si s\u00fbr, au sens de l'\u00c9tat-Nation, c'est une logique cantonales avec la protection des cultures compris la protection linguistique qui est extr\u00eamement efficace, parce qu'une sorte de respect et de mise en place d'un syst\u00e8me tr\u00e8s original de gouvernance tr\u00e8s original, on ne dit pas qu'il faudrait faire \u00e7a \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire mais il faudrait inventer autre chose, par exemple, que, il y a des domaines de politique publique qui soit uniquement globaux quand m\u00eame les probl\u00e8mes \u00e9cologiques globaux et donc on aurait un ministre charg\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:10) [86%] :\r\nMais en coordination avec des probl\u00e8mes locaux, par exemple, les difficult\u00e9s des acquis, l'agriculture locale mais donc une d\u00e9cision elle serait prise dans des sortes de on pourrait dire de conseil des ministres limit\u00e9 entre le ministre ou secr\u00e9taire d'une 2\u00e8me mondial, je sais pas quoi local avec les int\u00e9r\u00eats locaux agricoles et l'\u00e9cologie, qui l\u00e0 est un probl\u00e8me global et il faudrait qu'une coordination pour prendre la d\u00e9cision et donc on prot\u00e9gerait les int\u00e9r\u00eats \u00e0 la fois locaux et globaux, mais pour \u00e7a, d\u00e8s le d\u00e9part qu'est -ce qu'il faudrait, il faudrait un parlement mondial, et moi je suis pour la transformation de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies qui aujourd'hui n'est que la bo\u00eete de r\u00e9sonance des gouvernements nationaux, puisque ce sont des diplomates en service command\u00e9, finalement, qui si\u00e8ge \u00e0 l'ONU et qui ne font qu'amplifier les int\u00e9r\u00eats et les int\u00e9r\u00eats des plus fort, puisqu'\u00e0 la fin, c'est des rapports de force \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ONU, alors que sans donner aucun pouvoir \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des peuples par exemple et en faisant seulement, que ce soit des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Parlements locaux sur l'ensemble de la plan\u00e8te, \u00e7a veut dire que m\u00eame si ils sont en partie mal \u00e9lu parce que il n'y a pas que des d\u00e9mocraties sur la plan\u00e8te, h\u00e9 bien, n\u00e9anmoins, se constituerait, \u00e7a serait une \u00e9mergence l'embryon de logique, plus politique, de gens qui serait plus \u00e9cologiste ou plus socialiste ou plus \u00e0 gauche puis \u00e0 droite puis toujours voulez ou d'autres choses encore qu'ils soient russes qu'qui soit, si vous voulez, alg\u00e9riens, qu'ils soient Australiens ou qu'ils soient colombien oui soit am\u00e9ricain du Nord, \u00e7a veut dire que progressivement \u00e7a constituerait une contrainte, le seul fait de faire des d\u00e9clarations de dire : voil\u00e0, cette assembl\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 \u00e7a elles penseraient que c'est bien de faire \u00e7a, c'est une contrainte qui s'imposeraient petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:54) [90%] :\r\nY compris aux \u00c9tats-Nations, il sera oblig\u00e9 de faire attention, \u00e7a serait le 1er pas parce qu'on n'accepterait pas de leur donner du pouvoir, mais le seul fait de n\u00e9gliger le pouvoir symbolique et pourrait avoir, \u00e7a serait un 1er pas vers une transformation vers une vraie gouvernance globale, mais on n'est pas encore puisque toutes les organisations, toutes les organisations dites internationales \u00e0 proprement parler, ne sont pas des organisations globales sont justement des organisations qui ne font que r\u00e9percuter sur le Gard parler les organisations financi\u00e8res de r\u00e9gulation financi\u00e8re, o\u00f9 on a les \u00c9tats les plus forts contre d'autres \u00c9tats, avec des n\u00e9gociations, des n\u00e9gociations plus ou moins hypocrite pour favoriser les int\u00e9r\u00eats des uns et des autres, les probl\u00e8mes \u00e9cologiques, les probl\u00e8mes de drogue, les probl\u00e8mes m\u00eame budget \u00e0 19 les qui aujourd'hui globaux, le rapport \u00e0 la r\u00e9gulation d'Internet \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te avec des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:39) [88%] :\r\nIls sont souvent plus puissantes que les \u00e9tats ne pourront pas se r\u00e9gler si il n'y a pas cette gouvernance globale et au moins un embryon de gouvernance globale, c'est peut-\u00eatre utopique, mais je dis \u00e0 la fin du livre que si \u00e7a ne se met pas en place, toute fa\u00e7on, c'est l'avenir de l'humain qui est utopique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:53) [80%] :\r\nPour une Robion voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:59) [80%] :\r\nSon point. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:23:11) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:12) [92%] :\r\nMais cependant, et pour conclure, donc l\u00e0 c'est le philosophe que je vais solliciter, on a l'impression qu'au fond, ce qui alimente la peur actuel, c'est le lointain, l'id\u00e9e que c'est loin, que \u00e7a n'est pas pr\u00e8s de moi que, apr\u00e8s tout, c'est dans un brouillard quelque part du reste la possibilit\u00e9 de dire que c'est manipul\u00e9 parce que comme je vois pas, je peux dire que peut-\u00eatre ces gens l\u00e0- bas derri\u00e8re un \u00e9cran font quelque chose est -ce qu'il y a moyen de se rapprocher de ce qui nous para\u00eet \u00eatre lointain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:49) [91%] :\r\nAlors moi, je ne dirais pas \u00e7a, je dirais que, justement, ce qui rend les choses tr\u00e8s complexes et ce qui est source d'angoisse, aujourd'hui, c'est que ce qui est tr\u00e8s loin en fait pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que le terroriste, il a l'art de tr\u00e8s loin, et peut-\u00eatre que c'est mon voisin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:07) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le barbare, elle a des loin mais il y a c\u00f4t\u00e9 et en m\u00eame temps, ce qui a l'air d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, n'a plus aucun lien avec moi parce que moi je m'int\u00e9resse \u00e0 autre chose, je me sens plus proche de ce qui est lointain, le grand probl\u00e8me de notre soci\u00e9t\u00e9, aujourd'hui c'est \u00e7a c'est ce que ce qui a l'air d'\u00eatre tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:22) [86%] :\r\nVous, tr\u00e8s loin de moi, je le connais plus c'est pourtant mon voisin de palier et puisqu'elle vient d'\u00eatre tr\u00e8s loin qui alors d'\u00eatre un danger, en r\u00e9alit\u00e9, si \u00e7a se trouve c'est mon voisin que je peux donc une sorte de suspicion g\u00e9n\u00e9rale, c'est la question de l'alt\u00e9rit\u00e9 qui est en train de changer la question de l'alt\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire pourquoi est -ce qu'on est obs\u00e9d\u00e9 par les extraterrestres, que ce soit un extraterrestre qui est plus sage que nous comme ET qui est plus sympathique que nous, que ce soit comme dans la mienne extraterrestre horrible dans tous les cas, on cherche une alt\u00e9rit\u00e9 pour pouvoir se d\u00e9finir parce que l'alt\u00e9rit\u00e9, maintenant elle existe plus vraiment, ce ne sont que des fausses alt\u00e9rit\u00e9 qui nous angoisse parce que sont des sur le satellite et parce qu'on est, comme vous dites dans le flou, mais le foot n'est pas lieu lointain le fou, il est li\u00e9, que la distance ne peut plus \u00eatre justement le probl\u00e8me, c'est \u00e7a, c'est que la distance ne peut plus \u00eatre \u00e9valu\u00e9s, on peut plus ni se mettre \u00e0 distance ni \u00eatre compl\u00e8tement pr\u00eat, \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me, \u00e7a suppose une vraie organisation politique une vraie r\u00e9organisation de la narration pour constituer parce qu'il fait l'essence aussi l'humanit\u00e9 de la narration l'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:21) [91%] :\r\nAh non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:25) [64%] :\r\nEt puis pour nous le proposons et alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:35) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:43) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier ainsi se termine cette semaine d'entretien, Jacques Mouriquand que vous avez consacr\u00e9 \u00e0 ce sp\u00e9cialiste des croyances au terme de ces entretiens, quelle id\u00e9e forte est -ce qu'il vous reste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:58) [91%] :\r\nL'id\u00e9e que, il y a une crise du r\u00e9cit que nous nous racontons pour nous aider \u00e0 vivre lorsqu'on songe \u00e0 nos parents, nos grands- parents, on se rend compte qu'ils ont baign\u00e9 dans des r\u00e9cits qui les \u00e0 leurs voisins et aux voisins des voisins l'immensit\u00e9 du monde dans lequel nous sommes fait que \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de construire un r\u00e9cit unificateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:24) [93%] :\r\nEt cette id\u00e9e d'\u00eatre un citoyen universel, finalement \u00e7a r\u00e9pond pas tout \u00e0 fait parce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:29) [91%] :\r\nBen voil\u00e0 c'est c'est c'est tellement grand monde et surtout avec des religions affaibli si vous voulez, donc c'est un vrai d\u00e9fi de trouver ce qui peut \u00eatre le lien et l\u00e0, je reconnais que je sors de la semaine, sans r\u00e9ponse \u00e0 cette, \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:48) [93%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup Jacques Mouriquand pour ces entretiens, on rappelle le titre du livre qui vous a servi de fil rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:55) [97%] :\r\nLa guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle, \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du CNRS et c'est donc de notre h\u00f4te de la semaine, Rapha\u00ebl Liogier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:08) [94%] :\r\nMerci encore Samuel Morier-Genoud, qui saignait la r\u00e9alisation \u00e9galement Diane Dufour notre assistante de production, un grand merci pour votre \u00e9coute et votre fid\u00e9lit\u00e9 tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, on se retrouve lundi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:19) [61%] :\r\nPoint de vue, mais plus il y eu, il a donc donc de Tintin 2 points donc donc de de d'vous nous les troubles bonjour terme pr\u00e9occupe donc \u00e0 organiser, donc vous tombe \u00e0 point occup\u00e9 dans beaucoup de critiques, donc c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s peu \u00e0 peu, \u00e0 d\u00e9tester, alors tant qu'on l'est pas, il a montr\u00e9 au d'une. \r\nDonc de toute fa\u00e7on historique Hambourg. \r\nPour vous, c'est un territoire donc. \r\n\u00e9coutez pas tomber dans la capitale, dans l'enqu\u00eate, tout \u00e7a, donc en parce que. \r\nDonc il y a tout, donc la coupe parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque de l'occupation et d'experts. \r\nDonc donc \u00e9t\u00e9 l'pour pour quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:11) [91%] :\r\nTr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, \u00e0 vue d'esprit, c'est termin\u00e9, on se retrouve lundi pour une s\u00e9rie que nous propose Evelyne Oberson en compagnie de Gabriel Ringlet, un pr\u00eatre belge qui a beaucoup travaill\u00e9 comme accompagnant, en particulier dans les unit\u00e9s de soins palliatifs, merci encore pour votre \u00e9coutez votre fid\u00e9lit\u00e9 tout de suite, je vous laisse en bonne compagnie puisque vous retrouvez Daniel Robella et d'un air entendu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:39) [77%] :\r\nSur Espace 2 il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-18T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Jacques", "role": "sociologue, philosophe, auteur de \"La guerre des civilisations n'aura pas lieu : coexistence et violence au XXIe si\u00e8cle\" (Ed. CNRD, 2016)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 25300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer z9Y99fTvNy0ZlGaROJnniACvzcCN"}]