[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31500&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0F419237-E890-4102-B450-41CCFC41FD96", "internalArchiveId": "0F419237-E890-4102-B450-41CCFC41FD96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "News gaming", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 304, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379036", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["News gaming / PB_2016-01-16T10:00:00_sequence-8", "Point Barre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["- PewDiePie annonce Revelmode, son propre network\n\n- Electronic Arts ouvre son service d\u2019abonnement aux PC\n\n- Un membre historique des studios Rockstar quitte le navire\n\n- Snoop Dogg fait de la bonne pub \u00e0 Microsoft"], "variantIds": ["ece-7379036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T09:32:03Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nEvelyne de la semaine, point barre, Nicosie et on d\u00e9marre par Electronic Arts, ce qui vient d'ouvrir son service et Access \u00e0 tous les possesseurs de baisser leur jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux consoles PS4 XBox One mais depuis cette semaine, pour 4 euros par mois, tu peux t'abonn\u00e9 au service d'Electronic Arts, ce qui \u00e9tonne d'acc\u00e8s \u00e0 une quinzaine de jeux en location, donc, la liste est pas mal, hein, Tyson versus dans de noir faire Sims City Dragon et Jim Cuddy battlefield 3 battlefield E4 hard- Line Need for Speed et d'esp\u00e8ces, un des de et d'histoire of Marine un jour ind\u00e9pendant qui fait aussi partie de l'offre donc d'Electronic Arts ce fait donc \u00e7a change tous les combien de temps tous les mois, oui c'est un catalogue A15 et \u00e7a va \u00e9voluer mais un petit peu plus que sur console d\u00e9j\u00e0 donc pour ce prix du peut aussi acc\u00e9der \u00e0 des titres quelques jours avant la sortie officielle par exemple pour pourra faire les 2 premiers stages du tr\u00e8s attendu dans les veulent le 4 f\u00e9vrier pour une sortie pr\u00e9vue le 10 et l'abonnement droit donne droit aussi \u00e0 des remises, si on passe par leur soit 10 pour 100 sur chaque jeu, donc autant dire que \u00e7a vaut le coup, si tu n'as aucun des 15 jours en question par continue les poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 du ma\u00eetre connard tu vas vite ennuy\u00e9 et r\u00e9flexion, on parle d'un d\u00e9part en 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [85%] :\r\nCelui de Leslie B\u00e4nziger alors c'est un membre historique des studios Rockstar, responsable du d\u00e9veloppement de GTA depuis GTA 3 jusqu'\u00e0 GTA 5 euros pas quand m\u00eame un des jeux les plus vendus sur terre mais ce monsieur, on trouve aussi \u00e0 la production de raids de r\u00e9demption et les Noirs et Max Payne 3, Leslie, c'est plus de 15 ans de bo\u00eete avait beaucoup Rockstar s'appelait encore, a ditM. et designers, ce qui avait fait l'\u00e9glise Leslie \u00e9tait en cong\u00e9 sabbatique depuis 17 mois apr\u00e8s la sortie de GTA 5 sur console le choix il One et PS4 et il ne reviendra pas, c'est plut\u00f4t comme \u00e7a qu'il faut voir la chose, il est tr\u00e8s bien en cong\u00e9 sabbatique, il a fait un peu le tour de la question, bon, il a quand m\u00eame remport\u00e9 un Bafta en 2014, son nom est rentr\u00e9e dans l'acad\u00e9mie anglaise des arts et des sciences avec les fr\u00e8res, les cr\u00e9ateurs de donc la d\u00e9cision Eurostar et c'est un tournant dans l'histoire du jeu vid\u00e9o \u00e0 mon avis, mais contrairement \u00e0 d'autres d\u00e9veloppeurs c\u00e9l\u00e8bre, on n'est pas pr\u00e8s de le revoir, Leslie revenir dans le jeu vid\u00e9o comme en a beaucoup de cin\u00e9ma, Hideo Kojima qui s'en va qui reliant un fonde d'un nouveau Studio et puis arrive l\u00e0 Didier exactement, lui, \u00e0 mon avis pas, il est juste d\u00e9go\u00fbt\u00e9 du gaming et notamment des studios Rockstar, je vous dis \u00e7a parce que j'ai eu l'occasion de voir that s Genscher Georges dans le documentaire sur Auxerre, mais exactement le film fiction produit par la BBC et on s'aper\u00e7oit que les frangins aux heures ne valent pas mieux que ceux qui critiquent Toulon dans leur jeu, en gros c'est Tr\u00e9vor minimale h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [70%] :\r\nOui, quelqu'un c'est \u00e7a autrement : le clash Instagram de la semaine, c'est sa majest\u00e9 espoir joindre moins pour son enfant le Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [70%] :\r\nIl y a parfois comme \u00e7a ne veut pas que moi, mais y a quand m\u00eame ce poste prestigieux vers l'impunit\u00e9 sur Phoenix Estelle devront de en membre de pas que en biogaz exc\u00e8s aussi vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [76%] :\r\nEt la justice, mais je suis d\u00e9sol\u00e9, oui oui oui oui. \r\nMerci complexe parce qu'on n'a pas fait n\u00e9anmoins faire son exercice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [61%] :\r\nIl y a, parfois elle \u00e7a je fort que moi, ayant quand m\u00eame ce poste prestigieux Berlin s'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [63%] :\r\nLe est souvent all\u00e9 en mois Chebogut au grisbi des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [62%] :\r\nOui, on avait un petit peu tous les Roumains doit pas pas pas faire de bruit, on tout de m\u00eame pour les gens dans le noir pour le oui, je veux avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [80%] :\r\nVous gagnez c'\u00e9tait Xiaoshuai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [57%] :\r\nC'est forc\u00e9ment fait face \u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [82%] :\r\nMerci pour le Fred remix de Slumdog et qui nous ont l\u00e2ch\u00e9 une bonne cette semaine sur Instagram on a entendu si vous parlez anglais est en train litt\u00e9ralement de vomir sur les services en ligne de Microsoft, enseignants, une fois de plus qui n'arrivaient pas se connecter serait que Microsoft a des probl\u00e8mes, il a menac\u00e9 Microsoft partir chez Sony, il y a quand m\u00eame eu 44000 suite \u00e0 cette petite vid\u00e9o la bonne pub gratuite pour Microsoft et ce Microsoft a donc remis un petit tweet pour dire que les serveurs \u00e9taient de nouveau dans le Vert et compris retourner, mais c'\u00e9tait trop tard, Snoop Dog, leur dit : salut les mecs 11 march\u00e9 Sony mais o\u00f9 y avait juste pas dit que Sony a aussi souffert du m\u00eame probl\u00e8me parce que j'avais lundi il faut certainement des donc voil\u00e0 en tout cas bonne pub pour Microsoft et puis autrement on termine par un YouTube le YouTube heures le plus c\u00e9l\u00e8bre au monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [65%] :\r\nAvec embrasement elle investit je dirais \u00e0 l'infirmerie, AXA \u00e7a mais aussi comme \u00e7a, toutefois, on est dans son pays, oui, oui, dans le d'inventer un truc bravo monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [79%] :\r\nLe YouTube millionnaire su\u00e9dois pareil donc annonce cette semaine \u00e0 ses 41 millions d'abonn\u00e9s qu'il compte ouvrir prochainement son propre Network avez mode un Network monter avec eux mais coeur c'est donc c'est le Network et qu'il voulait quitter il y a encore quelques mois, mais comme entre 2 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par Disney pour 500 millions de dollars, et qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 avoir les chiffres d'\u00e9lite qu'il avait sur ses pages et les revenus qu'il allait toucher, il a d\u00e9cid\u00e9 de monter sa donc maintenant plus dit Paris travaille sans savoir pour Disney quand il le sait, mais il n'affiche pas clairement et on apprend donc sur ce Revel Body aura 7 9 autres YouTube heures qui vont, c'est un petit peu comme machine images parce tu connais Machinima celui, c'est aussi une cha\u00eene de gaming avec plusieurs questions, savoir exactement, voil\u00e0, l\u00e0 il en train de faire la m\u00eame chose sauf que c'est lui qui sera le Big boss de tout \u00e7a, on n'aura plus d'infos, bien \u00e9videmment, plus tard, mais vous avez dirige je crois 5 millions de vues compte il se se classe donc je pense qu'il y a pas trop de souci \u00e0 se faire pour Monsieur pas et tout \u00e7a est \u00e0 voir \u00e9videmment sur RTS \u00e2ge slash, point barre, vous retrouverez des Liens diff\u00e9rents qui vous am\u00e8neront sur tous les sujets. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:04:15Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95E737EF-891F-49B1-BD43-3CE4A4008842", "internalArchiveId": "95E737EF-891F-49B1-BD43-3CE4A4008842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hermann Goetz (3/3)", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "\"P\u00eacheur de perles\" retrace le parcours du compositeur allemand Hermann Goetz (1840-1876).", "durationSec": 5336, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378944", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785457.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Goetz, Hermann"], "alternativeTitle": ["P\u00eacheur de perles du 16.01.2016", "Hermann Goetz (3/3) / PDP_2016-01-16T17:30:45_pecheur-de-perles", "P\u00eacheur de perles du 16.01.2016", "Hermann Goetz (3/3) / PDP_2016-01-16T17:30:45_pecheur-de-perles"], "alternativeSummary": ["\"P\u00eacheur de perles\" retrace le parcours du compositeur allemand Hermann Goetz (1840-1876).", "\"P\u00eacheur de perles\" retrace le parcours du compositeur allemand Hermann Goetz (1840-1876)."], "variantIds": ["ece-7378945", "ece-7378944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T12:43:46Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:18) [50%] :\r\nQuestion du terroir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nBienvenue dans cette 3\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 hermann Goetz ce compositeur n\u00e9 \u00e0 K\u00f6nigsberg en 1840 qui tr\u00e8s vite s'est install\u00e9 en Suisse, en tant qu'organiste partageant ses activit\u00e9s entre Winthertour et Z\u00fcrich, Z\u00fcrich, o\u00f9 il est mort tr\u00e8s jeune en 1876 \u00e0 l'\u00e2ge de 36 ans ayant acquis l'estime g\u00e9n\u00e9rale de ses pairs, mais une notori\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s quelques musiciens d\u00e8s les ann\u00e9es 1980 ont eu \u00e0 coeur de le sortir de l'oubli charm\u00e9 par la beaut\u00e9 tr\u00e8s simple pr\u00e9sentable, pourrait -on dire, d'une musique sans pr\u00e9tention \u00e0 la profondeur, une musique qui coule de source limpide et g\u00e9n\u00e9reuse, sans complication si inutile pleine d'humanit\u00e9, remarquablement bien f\u00eater et bienfaisante aussi j'esp\u00e8re que vous partagez ce sentiment, si vous avez \u00e9cout\u00e9 les 2 \u00e9missions qui pr\u00e9c\u00e9dait et qu'il sera confort\u00e9e ce soir parmi les musiciens qui ont fait en sorte que la musique de hermann G\u00f6tze sortent de l'oubli, le chef d'orchestre Werner Andreas Alberte qui a enregistr\u00e9 pour la firme allemande CPO avec l'orchestre de la Radio de Hanovre l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses Oeuvres orchestrales, nous \u00e9couterons ce soir les 2 concertos pour piano de hermann G\u00f6tze voici tout d'abord, le 1er l'opus 18, compos\u00e9 en 1861 que l'on qualifie de Berlinois car il constituait son travail d'examen \u00e0 la fois comme pianiste et comme compositeur concerto en au mouvement Anne d'All\u00e9gro Adagio Tempo Primo donc par V\u00f6lker bonne file de piano avec l'orchestre de la Radio de Hanovre, dirig\u00e9e par Bernard Andreas Albert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:18:30) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:34) [86%] :\r\nLe 1er concerto en mi b\u00e9mol majeur compos\u00e9 en 1861 en tant que travail d'examen par hermann G\u00f6tze \u00e0 Berlin, nous \u00e9coutions V\u00f6lker file de piano et l'orchestre de la Radio de Hanovre, dirig\u00e9e par Bernard Andreas Alberte tout \u00e0 l'heure, nous \u00e9couterons le 2\u00e8me concerto de G\u00f6tze de plus grande envergure l'une de ses Oeuvres ma\u00eetresses mais auparavant voici 2 Oeuvres vocales et tout d'abord n'est ni de 1874 et un titre qui vous est sans doute familier ne s'Brahms a mis lui aussi en musique ce po\u00e8me de Schiller, quelques ann\u00e9es plus tard, en 1881 je ne me risquerai pas une comparaison en d\u00e9tail de ces 2 Oeuvres remarquables, mais la version de Brahms se croient qu'on peut le dire est plus distanci\u00e9 par rapport aux probl\u00e8mes de Schiller plus et moins expressif que celle de G\u00f6tze dont on sait d'ailleurs que Brahms la connaissait et l'admirer dans l'une de ces lettres Goetz explique sa position par rapport aux po\u00e8mes de Schiller, qu'il admirait tant parmi les compositions pour lesquels j'ai trouv\u00e9 du temps c'\u00e9tait ptet \u00e9crit hermann Goethe, il y en a une qui vous int\u00e9ressera peut-\u00eatre, elle est unique en son genre, tout au moins \u00e0 en point de vue, connaissez -vous parmi les milliers de po\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en musique un seul qui \u00e9tait \u00e9crit en examen pour ma part, je n'en connais pas en sol m\u00eame Schubert qui milite en musique presque tous ceux qui l'avaient \u00e9lu \u00e9prouv\u00e9 certainement une l\u00e9g\u00e8re aversion envers le rythme immuable des examens tr\u00e8s d\u00e9peinte \u00e0 na\u00eetre et pourtant il existe quelques po\u00e8mes d'une beaut\u00e9 divine r\u00e9dig\u00e9 en examen \u00e9trillant 10 l'un d'entre eux, le nez de Schiller m'a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cher, il respire une telle musicalit\u00e9 que je n'est cette fois pas pu m'emp\u00eacher d'unir toutes mes forces pour en faire une courte pi\u00e8ce pour choeur et orchestre et je ne crois pas qu'elle soit monotone, sur le plan rythmique, voici les premiers vers de ce n'est ni de Schiller la beaut\u00e9 elle aussi doit mourir, elle qui subjugue les hommes et les dieux n'aiment pas la poitrine des reins de sa r\u00e9ussite Styger 1, voici donc n'est de hermann Goetz, interpr\u00e9t\u00e9e par St\u00e9phanie Stiller Soprano et par le choeur et l'orchestre de la radio de Hambourg, dirig\u00e9e par Bernard Andreas Albert. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:25:17) [78%] :\r\nPhilippe Fr\u00e9meaux. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:28:46) [99%] :\r\nPour. \r\nVoil\u00e0, je suis. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:31:48) [86%] :\r\nPour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:35) [84%] :\r\nNenni est le plus 10 de hermann Goetz, compos\u00e9 en 1874 interpr\u00e9t\u00e9e par St\u00e9phanie Stiller soprano avec le choeur et l'orchestre de la Radio de Hanovre, dirig\u00e9e par Bernard Andreas Alberte une oeuvre compos\u00e9e, 2 ans apr\u00e8s le 1er op\u00e9rateur hermann Goethe, il en a compos\u00e9 de la m\u00e9g\u00e8re apprivois\u00e9e et Francesca, une oeuvre pratiquement achev\u00e9 quand il mourut en 1874 un seul de ses op\u00e9ras et disponible au disque, \u00e0 ma connaissance, un enregistrement de la firme, une version de concert, r\u00e9alis\u00e9 en 1955 de la m\u00e9g\u00e8re apprivois\u00e9e, d'apr\u00e8s Shakespeare compos\u00e9 donc de 1869 \u00e0 1872 et cette version de 1955 est dirig\u00e9e par Joseph Cahill Berthe, je vous propose d'\u00e9couter le final du 3\u00e8me acte de cette m\u00e9g\u00e8re apprivois\u00e9e, op\u00e9ra en 4 actes Op\u00e9ra comique dans la lign\u00e9e des Joyeuses Comm\u00e8res de Windsor de auto- Nikola\u00ef Joseph Berthe, dirige le choeur et l'orchestre de la Radio bavaroise et dans le r\u00f4le principal, celui de Batista, l'excellente basse Gott Afrique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:37:02) [53%] :\r\nOui, rend un pas Londres oui. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:37:12) [60%] :\r\nOui, bonjour la. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:37:52) [67%] :\r\nC'est comment on va. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:38:29) [80%] :\r\nEn n'a avons d'. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:38:49) [81%] :\r\nMais \u00e7a n'est -ce pas point. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:39:10) [97%] :\r\nEt j'esp\u00e8re que ce sera une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:39:14) [52%] :\r\n\u00e0 justice. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:39:15) [73%] :\r\nIl a, j'allais respect de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:39:33) [60%] :\r\nEt et extraire \u00e0 la vie et je crois \u00e7a. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:39:48) [58%] :\r\nSi on est si bien qu'on connaissait \u00e0 et oui parce qu'\u00e0 ce prix d'. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:40:06) [59%] :\r\nAu cela c'est une menteuse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:40:09) [58%] :\r\nVoil\u00e0 a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:40:20) [83%] :\r\nOh, il y a plus l'objet d'une ville, \u00e7a pas. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:40:59) [66%] :\r\nOuais, ben \u00e7a \u00e7a d'venu \u00e0 des crises, c'est un d\u00e9sir, c'est vrai, \u00e0 un mur. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:41:24) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:41:34) [84%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:42:03) [79%] :\r\nEt sur l'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:42:55) [73%] :\r\nOui, je sais pas, on va voir si au monde. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:43:05) [63%] :\r\nAlix publie. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:43:11) [64%] :\r\nSi je suis. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:43:16) [59%] :\r\nL'homme il y a pr\u00e9sent\u00e9 le va intervenir, ce qu'on d\u00e9barque. \r\nNon, non et o\u00f9 il a maintenant 6000, pas m\u00eame \u00e0 13 10000 policiers pr\u00e9liminaires mais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:43:37) [64%] :\r\nIl midi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:43:39) [89%] :\r\nEt je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:43:41) [68%] :\r\nOui, oui, je ne sais pas ici \u00e0 ouais ouais, donc on frissons restreints dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:44:06) [69%] :\r\nEnfin, la vigilance j'extradition tr\u00e8s personnel, oui et on on on va d'oui \u00e7a va \u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:44:23) [65%] :\r\nAvec Ulrich dans la la viabilit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:44:33) [56%] :\r\nPour 5 ans un programme ben oui la soir\u00e9e acquise oui mais moi, soit \u00e0 distance bonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:44:58) [62%] :\r\nIl sera. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:45:06) [64%] :\r\n\u00e0 ce moment disent oui j'ai bah, bon, celle -ci sera situ\u00e9 \u00e0 la mode, un son, c'est-\u00e0-dire il y a du bon travail l'a pas raconte pas une \u00e9tape vers la France avec physique d'. \r\n\u00e0 contre- expertise Somalie passion et quand imaginez -vous qui aujourd'hui en France une paix baisse remplacerait l'etc. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:46:05) [75%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, oui, enfin, a. \r\nAh bon. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:46:19) [64%] :\r\nOui, l\u00e0 oui les risques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:46:22) [75%] :\r\nEt donc on au sommet sur la. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:46:28) [79%] :\r\nOui, je persiste \u00e0 l'aube pas et et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:50) [86%] :\r\nUn enregistrement de 1955 r\u00e9alis\u00e9 en concert les voix de Go Club frique analyse Coupat \u00c9lisabeth l'indoor meilleure bal des marques mais ne te le choeur et l'orchestre de la Radio de bavaroise qui par Joseph Cahill Berthe, nous \u00e9coutions le final du 3\u00e8me acte des Joyeuses Comm\u00e8res de Windsor, op\u00e9ra de hermann Goetz une derni\u00e8re oeuvre de hermann G\u00f6tze que je tenais absolument \u00e0 vous faire entendre, il s'agit de son 2\u00e8me concerto pour piano et orchestre 2\u00e8me concerto qui date de 1867 et une nouvelle fois, je cite : Christophe Bensalah au sujet de ce 2\u00e8me concerto le lyrisme et la caract\u00e9ristique principale du Concerto pour piano en si b\u00e9mol majeur opus 18 de hermann G\u00f6tze il s'exprime en 1er lieu dans l'utilisation de th\u00e8mes essentiellement chantant, ceux -ci ne sont pas ordonn\u00e9, selon le principe du contraste mais constituent les aspects compl\u00e9mentaires d'une atmosph\u00e8re homog\u00e8ne en cons\u00e9quence le d\u00e9veloppement dramatique et est remplac\u00e9 par la richesse des rapports, le jeu des colorations et les variations l'instrument soliste est fortement impliqu\u00e9e dans le processus th\u00e9matique \u00e9motive \u00e0 l'avec comme cons\u00e9quence logique le d\u00e9veloppement proportionnellement restreint de l'aspect de virtuosit\u00e9 de la partie pour piano qui n'en reste pas moins exigeante, on peut ainsi affirmer que Goetz dans son Concerto en si b\u00e9mol majeur d'une homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 parfaite a vaincu les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es dans sa 1\u00e8re oeuvre \u00e0 satisfaire aux exigences de l'aspect symphonique du concert. \r\n\r\nLocuteur MT4 (01:01:32) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:37) [87%] :\r\nV\u00f6lker Ban de piano et l'orchestre de la Radio de Hanovre, dirig\u00e9e par Bernard Andreas Albertine, interpr\u00e9t\u00e9s le 2\u00e8me concerto pour piano et orchestre opus 18, compos\u00e9 en 1867 par hermann Goetz samedi prochain d\u00e8s 17 heures 30 p\u00eacheurs de perles sera consacr\u00e9 sur Espace 2 au compositeur allemand qui ont Molitor qui fut en poste et termina sa vie \u00e0 Karlsruhe et en 1900 765 \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:28:25) [76%] :\r\nExtrait du 2\u00e8me, mouvement argot de l'ouverture \u00e0 l'autre majeur Delyon Melki hormonal tard, interpr\u00e9t\u00e9 par le marine baroque Orkestar de Francfort dirig\u00e9e par Martine Yop belle clermontois, qui sera le compositeur \u00e0 l'affiche de notre \u00e9mission samedi prochain d\u00e8s 17 heures. \r\nVous \u00e9coutez Espace je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e dans quelques secondes, il sera 19 heures les informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T18:15:57Z", "program": {"href": "/programs/14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "id": "14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "name": "P\u00eacheur de perles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5287CD2D-A00F-490E-B9E6-6DB67D0A68A8", "internalArchiveId": "5287CD2D-A00F-490E-B9E6-6DB67D0A68A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * Par Herv\u00e9 Borsier", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379223", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2016-01-16T06:00:00_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Par Herv\u00e9 Borsier."], "variantIds": ["ece-7379223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:54:07Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [61%] :\r\nCe samedi on donc si c'est un hasard pour les sports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [90%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier au hockey sur glace qui arr\u00eatera Gen\u00e8veServette les Genevois se sont non seulement impos\u00e9 largement \u00e0 Davos 4 \u00e0 1 hier soir, mais il s'empare du m\u00eame coup de la 2\u00e8me place du classement et alignent leur 6\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif, ce soir, ils re\u00e7oivent Langnau une rencontre \u00e0 suivre en Direct dans sports premi\u00e8res FribourgGott\u00e9ron encha\u00eene un 3\u00e8me succ\u00e8s de rang en dominant Bien 3 0 les Fribourgeois compte 9 points d'avance sur la barre, il reste encore 9 matchs \u00e0 jouer et pour l'entra\u00eeneur de Gott\u00e9ron Guernsey Nauser ne rien n'est encore fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [86%] :\r\nOn voit que ce championnat, tout le monde perd compte tout le monde et \u00e7a va \u00eatre serr\u00e9 jusqu'au bout, on sait que, il y a 4, 5 \u00e9quipes qui vont lutter pour cette barre et du coup il faut pas l\u00e2cher, il faut faut rester concentr\u00e9, il faut essayer d'aller chercher les points possibles contre tout le monde, hein, pas seulement compte les adversaires Directs, on a souvent le le le feeling que il faut juste Gagny compte les adversaires Directs, c'est pas vrai c'est c'est chaque match faut prendre au s\u00e9rieux, tant mieux si on peut gagner une fois contraint Samia c'est clair, \u00e7a, \u00e7a nous \u00e7a nous donne une petite distance en m\u00eame temps, voil\u00e0 et rester match les matches, il faut les jouer, on sait que si on a assez de points on a autour des, des, 73 points bas il y aura s\u00fbrement des chances qu'on puisse faire les Play-offs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [92%] :\r\nFribourg qui se rend \u00e0 Kloten ce soir une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures 45 sur cette antenne apr\u00e8s 3 d\u00e9faites, le Lausanne Hockey Club s'est impos\u00e9 \u00e0 et 3 \u00e0 2 \u00e0 l'issue des tirs au but, men\u00e9s \u00e0 la marque, par 2 fois, le LHC a su revenir \u00e0 chaque fois, le Canadien Louis Leblanc lui a jou\u00e9 son 1er match avec les Lausannois, \u00e0 peine arriv\u00e9 en provenance du HC slov\u00e8ne Bratislava le Canadien a disput\u00e9 50 matchs on NHL avec Montr\u00e9al avant de rejoindre la KHL et la Slovaquie, il a su s'int\u00e9grer rapidement au sein de l'\u00e9quipe lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [69%] :\r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9, on a gagn\u00e9 un gros match de progr\u00e8s, c'est son arr\u00eat m\u00e8re votre probl\u00e8me c'est c'est de 2 points importants : classement puis. \r\nC'est, je pense, la 1\u00e8re p\u00e9riode \u00e9tait difficile pour notre \u00e9quipe, mais on s'est bien repris en 2\u00e8me 3\u00e8me j'ai presque avec l'\u00e9quipe ce matin et puis, je me sentais quand m\u00eame des jeunes coptes Cogolin soufflait c'est \u00e7a je construis ce ce ce match limpide quand m\u00eame co\u00e9quipiers Canal l'entra\u00eeneur kanak, les Stampeders d'avancer de 2 formations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [89%] :\r\nEh bien, c'est d\u00e9j\u00e0 une belle r\u00e9ussite pour lui, le blanc, qui disputait son 1er match il \u00e9tait au micro de Steeve Roth Kloten s'impose \u00e0 Ambri-Piotta 3 1 Langnau domine Berne 2 \u00e0 1 et Zaugg a eu recours \u00e0 la prolongation pour prendre le meilleur sur Lugano 3 \u00e0 2 on passe au ski alpin 2\u00e8me succ\u00e8s en 4 jours Afflard en slalom pour la slovaque V\u00e9ronique avait les ou eau va, elle prend le meilleur sur la Su\u00e9doise Frida Hansdotter pour 20 centi\u00e8mes de seconde 3\u00e8me sa jeune compatriote P\u00e9tra Havlova les Suissesses sont dans le top 8 6\u00e8me Wendy Holdener est 8\u00e8me Michel Guy Thing la Vaudoise Charlotte 19\u00e8me de la 1\u00e8re manche est parti \u00e0 la faute en 2\u00e8me manche Romain Rosende Wendy Holdener se montre r\u00e9guli\u00e8rement, il court toujours apr\u00e8s une 1\u00e8re victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nWendy Holdener devra encore patienter avant de f\u00eater son 1er succ\u00e8s en Coupe du monde, la chute soit ce qui s'est lanc\u00e9e pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re avec le dossard 1 n'a pas su profiter de cet Avantage 8\u00e8me \u00e0 l'issue du 1er parcours, il \u00e9tait quasiment impossible de refaire son retard, souvent plac\u00e9, jamais victorieuse, la skieuse terrible Bergues tourne autour depuis 2 saisons 6\u00e8me hier, elle a d\u00e9croch\u00e9 le 22\u00e8me Top 10 de sa jeune carri\u00e8re en slalom une r\u00e9gularit\u00e9 qui va finir par payer car Wendy Holdener a tout pour r\u00e9ussir le physique, la technique, la vitesse, seul b\u00e9mol, elle le dit elle- m\u00eame : elle ce qui parfois de mani\u00e8re trop ronde, c'est-\u00e0-dire un peu loin des portes, ce qui lui procure une certaine s\u00e9curit\u00e9 mais lui fait faire plus de chemin que ses adversaires 5\u00e8me de la Coupe du monde de slalom ou un Golden c'est qu'il lui sera difficile d'accrocher le top 3 \u00e0 l'issue des finales de Saint-Moritz, son objectif s'offrir un nouveau podium et si possible une 1\u00e8re victoire aux Aung rtssport Ferraro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [88%] :\r\nChez les messieurs doubl\u00e9 norv\u00e9gien hier lors du super- combin\u00e9 de 20 une gaine, une fois n'est pas coutume Fiat il y Jansrud a devanc\u00e9 son compatriote Axel Lund de Svindal 3\u00e8me le Fran\u00e7ais Adrien Th\u00e9aux dans le camp suisse Marc giving s'est class\u00e9 6\u00e8me Carlo Yang cas a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9, place \u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00e0 la fameuse descente tout \u00e0 l'heure avec des interrogations \u00e0 la cl\u00e9, Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [88%] :\r\n2 interrogations en effet Herv\u00e9 \u00e0 quelques heures de cette descente la 1\u00e8re concerne la m\u00e9t\u00e9o que l'on annonce changeantes cette instabilit\u00e9 pourraient contraindre les organisateurs \u00e0 abaisser le d\u00e9part, donc forc\u00e9ment raccourcir la piste et la rendre, entre guillemets, plus accessible Lauberhorn en une minute 50 n'a pas la m\u00eame saveur ni la m\u00eame valeur qui, en 2 minutes 30 d'intenses et redout\u00e9 cette descente devient presque normal, sans grande difficult\u00e9 avec un d\u00e9part juste au-dessus de la t\u00eate de chien, la 2\u00e8me interrogation concerne les Suisses \u00e9videmment et principalement, il y a eu qu'\u00e0 effacer ce temps, les autres ne sont pas au niveau et n'ont aucune chance de rivaliser avec les meilleurs, quelle que soit d'ailleurs la longueur du trac\u00e9 il y a eu 4 dont les probl\u00e8mes r\u00e9currents au dos perturbe sa saison ses soucis physiques le g\u00eane au quotidien au long cours vu hier lors du slalom ces soucis le gel \u00e0 l'entra\u00eenement et en course, il y a aucun cas ne peut pas \u00e9voluer \u00e0 son meilleur niveau, ce qui le frustr\u00e9 \u00e9videmment sportivement mais aussi mentalement, il faudrait vraiment un miracle pour qu'il gagne \u00e0 nouveau ce samedi la descente de le cas, c'est un peu le m\u00eame, le Bernois revient tout juste de blessure n'est pas encore au top, il s'est pourtant montr\u00e9 \u00e0 son affaire, hier lors de la descente du super- combin\u00e9, mais ses chances de monter sur le podium aujourd'hui reste minime pour ne pas dire inexistante alors CAF avec ce m\u00eame combat finalement 2 anciens vainqueurs, droit au doute des doutes qui se r\u00e9percute aussi sur l'ensemble de l'\u00e9quipe de vitesse une \u00e9quipe sans mauvais jeu de mots par la concurrence depuis le d\u00e9but de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [90%] :\r\nLa descente de Wenger c'est \u00e0 suivre d\u00e8s 12 heures 15 sur RTS 2 ans Basket-BALL montait emporter le choc de la 15\u00e8me journ\u00e9e en ligue nationale A les Chablaisiens selon Thales 69 \u00e0 82 au Pommier face aux Lions de Gen\u00e8ve Fribourg Olympic a domin\u00e9 Starwings B\u00e2le 87 \u00e0 68 Union Neuch\u00e2tel est venu \u00e0 bout de Massagno 102 \u00e0 72 et enfin Boncourt a domin\u00e9 83 69, le promu Winthertour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T06:29:27Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DDEFC87-F55A-455C-BDA1-1CCFFEE1928C", "internalArchiveId": "6DDEFC87-F55A-455C-BDA1-1CCFFEE1928C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.Cette semaine: Herv\u00e9 Kempf du site Reporterre.net, \u00e0 propos du scandale des d\u00e9passements de pollution par l'entreprise Renault.", "durationSec": 256, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379249", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2016-01-16T10:03:45_allo-la-terre", "Prise de terre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["L\u02b9actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone.\nCette semaine: Herv\u00e9 Kempf du site Reporterre.net."], "variantIds": ["ece-7379249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T23:39:09Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nAlors la Tony point allo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nL'actualit\u00e9 environnementale vu et comment\u00e9e par les r\u00e9dacteurs en chef de la presse \u00e9crite et et aujourd'hui on retrouve Herv\u00e9 de reporter Point Net bonjour Herv\u00e9 bonjour monsieur avec une actualit\u00e9 br\u00fblante toute chose puisque l'affaire est sorti r\u00e9ellement il y a 2 jours de cela c'est jeudi dernier puisqu'on d\u00e9couvre aujourd'hui que le constructeur automobile fran\u00e7ais, lui aussi a trich\u00e9 \u00e0 trafiquer dans ses moteurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:34) [88%] :\r\nEn fait, il est un petit peu difficile de dire ou d'affirmer tout de suite qu'il ait trich\u00e9 et pratiqu\u00e9 dans fait moteur, en revanche, ce qui est certain, parce que reporter nous l'avions \u00e9tablies d\u00e8s septembre dernier sur la base d'\u00e9tudes qui avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des ing\u00e9nieurs en Allemagne que sur un ensemble de v\u00e9hicules di\u00e9sel, les divers v\u00e9hicules de la gamme Renault Nissan a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement polluant et d\u00e9passait de beaucoup, parfois jusqu'\u00e0 10 ou 15 fois la norme d'\u00e9mission d'oxyde d'azote et puis on vient d'apprendre, effectivement, jeudi 14 janvier que la direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes a fait des investigations au si\u00e8ge de Renault et, vraisemblablement, selon la CGT, le syndicat CGT, qui a donn\u00e9 la nouvelle, pour enqu\u00eater et avoir des pi\u00e8ces sur les d\u00e9passements des normes pollution par les h\u00e9ritiers de Renault. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [88%] :\r\nEst -ce que c'est le m\u00eame contexte de la m\u00eame affaire que Volkswagen alors Volkswagen, c'\u00e9tait un logiciel si je me souviens bien, qui trompait en fait les tests d'\u00e9missions de gaz polluants, la est -ce que c'est la m\u00eame chose, on est dans dans une un autre type de de tricherie, de fraude, on serait puisqu'il faut continuer \u00e0 maintenir l'audition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:49) [88%] :\r\nOn ne peut pas dire qu'il y a eu de logiciels destin\u00e9s \u00e0 faire que les appareils de mesure soit tromp\u00e9 ceci dit le communiqu\u00e9 du groupe Renault emploie inconditionnel n'affirme pas nettement qu'il n'y a pas de logiciel bon, donc on va voir la 2\u00e8me chose c'est que un certain nombre de ces v\u00e9hicules d\u00e9passent \u00e9norm\u00e9ment la norme autoris\u00e9e, \u00e7a c'est acquis, et c'est important, la 3\u00e8me chose et savoir et c'est la question que nous posons \u00e0 reporter et de dire il y a une telle niveau d\u00e9passements qu'il faudrait savoir si la voiture a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s conditionn\u00e9, j'emploie le terme des ing\u00e9nieurs a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9- pour tromper en quelque sorte les dispositifs de mesure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [85%] :\r\nQue r\u00e9v\u00e8le parce que c'est quand m\u00eame inqui\u00e9tant, on a une Volkswagen, voil\u00e0 maintenant Renault on peut s'attendre \u00e0 ce que d'autres affaires \u00e9clatent autour d'autres constructeurs que r\u00e9v\u00e8le, selon vous, Herv\u00e9 Vervecken, feu 7 voil\u00e0 cette mauvaise habitude \u00e0 vouloir tromper finalement au bout de la cha\u00eene, les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [90%] :\r\nEh bien d'abord que il est tr\u00e8s difficile avec des gros v\u00e9hicules de respecter des normes de pollution et dans un grand nombre de cas nous disent des interlocuteurs que nous interrogeons h\u00e9 bien peut-\u00eatre que les soci\u00e9t\u00e9s vont chercher plut\u00f4t \u00e0 faire de la communication et du lobbying, \u00e9ventuellement de la tromperie, plut\u00f4t que de faire de la recherche et d\u00e9veloppement pour r\u00e9duire ses \u00e9missions polluantes et puis 3\u00e8me point bas c'est que on a un vrai probl\u00e8me avec l'automobile, on peut pas parler de climat de lutte contre le changement climatique, de lutte contre la pollution de l'air d'application d'un de plus en plus rigoureuse, tout en ayant des v\u00e9hicules tr\u00e8s gros, puisque, en l'occurrence, il s'agit de v\u00e9hicules surtout des v\u00e9hicules de luxe et des gros v\u00e9hicules, h\u00e9 ben il faut changer aussi le type de parc automobile est basiquement, aller vers des automobiles qui consomment beaucoup moins, qui est donc normalement devrait \u00e9mettre beaucoup moins de polluants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [88%] :\r\nRenault dans les moteurs en tout cas pour certains pour certains mod\u00e8les d\u00e9passerait est de loin le seuil d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, une affaire qui est sortie jeudi dernier mais que vous aviez -vous d\u00e9j\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en septembre dernier \u00e0 reporter Point Net Herv\u00e9 Kam, c'\u00e9tait donc votre choix d'actualit\u00e9, ce matin, je me permet non seulement de vous souhaiter en conclusion une excellente semaine mais aussi une tr\u00e8s bonne ann\u00e9e puisque c'est la 1\u00e8re fois en 2016 que nous nous parlons cher Herv\u00e9, bonne ann\u00e9e, donc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:09) [81%] :\r\nLa tr\u00e8s bonne ann\u00e9e les cils et tr\u00e8s bonne ann\u00e9e \u00e0 tous les auditeurs de l'eau, la terre avec plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T09:34:08Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kempf, Herv\u00e9", "role": "R\u00e9dacteur en chef de Reporterre,R\u00e9dacteur en chef du site reporterre.net ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06F30533-87FE-490A-9254-1BAFA2DC7A98", "internalArchiveId": "06F30533-87FE-490A-9254-1BAFA2DC7A98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les agents priv\u00e9s ne connaissaient pas la dangerosit\u00e9 du d\u00e9tenu qui a tent\u00e9 de s'\u00e9vader", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * Les agents priv\u00e9s ne connaissaient pas la dangerosit\u00e9 du d\u00e9tenu qui a tent\u00e9 de s'\u00e9vader 18h Gen\u00e8ve : pas de signalement de la dangerosit\u00e9 du d\u00e9tenu de la Brelaz\r\nLes agents priv\u00e9s qui accompagnaient le d\u00e9tenu de la Brenaz qui a tent\u00e9 de s'\u00e9vader la semaine derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s formellement de son niveau de dangerosit\u00e9 et de ses ant\u00e9c\u00e9dents...\r\nEn 2014, ce m\u00eame d\u00e9tenu avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de s'\u00e9vader... Mais malgr\u00e9 cela, le convoyage de l'int\u00e9ress\u00e9 est rest\u00e9 en mains de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et ce alors que les personnes consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses doivent  normalement \u00eatre escort\u00e9es par la police...\r\nTania Sazpinar, vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir si ces ant\u00e9c\u00e9dents suffisaient \u00e0 le consid\u00e9rer comme dangereux...\r\nEn tout cas les deux agents Securitas en charge de cette conduite n'\u00e9taient pas au courant des ant\u00e9c\u00e9dents du d\u00e9tenu dont ils avaient la charge... L'avocat d'un des deux agents, nous a confi\u00e9 aujourd'hui qu'au moment du convoyage, son client a re\u00e7u de la documentation des mains de la prison, mais selon lui, elle ne contenait aucune instruction administrative sur le th\u00e8me de sa dangerosit\u00e9...Par contre elle faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de le menotter aux mains ainsi qu'aux cheville... Fait tr\u00e8s rare dans le convoyage est en tous les cas prescrit pour les d\u00e9tenus  consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux.\r\n- Une pr\u00e9caution qui pourrait donc s'expliquer par sa premi\u00e8re tentative d'\u00e9vasion en 2014...\r\nOui, \u00e0 la suite de cette tentative, il avait \u00e9t\u00e9 puni par la direction du p\u00e9nitentiaire genevois. Et selon nos informations, c'est la peine maximale pr\u00e9vue qui avait \u00e9t\u00e9 retenue, c'est \u00e0 dire 10 jours de cachot et 6 mois de placement en r\u00e9gime de haute s\u00e9curit\u00e9... A cette \u00e9poque le d\u00e9tenu se trouvait \u00e0 Champ-Dollon et avait l\u00e0-aussi profit\u00e9 d'une conduite par des agents priv\u00e9s pour tenter de s'\u00e9vader. \r\n- Des informations qui selon toute vraisemblance devraient figurer dans le dossier de ce d\u00e9tenu...\r\nC'est vrai, mais visiblement l'information s'est perdue en route... Mais \u00e0 quel moment? C'est bien l\u00e0 toute la question dans cette affaire... Le d\u00e9tenu en question a \u00e9t\u00e9 transfer\u00e9 en septembre dernier de Champ-Dollon \u00e0 la Brenaz, l'information n'a-t'elle pas suivi d'une prison \u00e0 l'autre? Quelle institution est charg\u00e9e de cette transmission: la direction du p\u00e9nitentiaire ou le Service d'Ex\u00e9cution des Peines qui est charg\u00e9 d'accompagner le transfert des d\u00e9tenus... Ou encore, le probl\u00e8me vient-il de l'encadrement au sein m\u00eame de la Brenaz, dont la direction a r\u00e9cemment subi des changements? Tant de question auxquelles devra r\u00e9pondre l'enqu\u00eate ouverte par le Minist\u00e8re public... \r\nTania Sazpinar une enqu\u00eate que vous avez r\u00e9alis\u00e9e avec Laetitia Guinand.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397627", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les agents priv\u00e9s ne connaissaient pas la dangerosit\u00e9 du d\u00e9tenu qui a tent\u00e9 de s'\u00e9vader / FOR_2016-01-16T18:08:00_developpement-4", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les agents priv\u00e9s qui accompagnaient le d\u00e9tenu de la Brenaz qui a tent\u00e9 de s\u2019\u00e9vader la semaine derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de son niveau de dangerosit\u00e9. En 2014, ce m\u00eame d\u00e9tenu avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de s'\u00e9vader. Le convoyage de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 est rest\u00e9 en mains de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e alors que les personnes consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses doivent \u00eatre escort\u00e9es par la police."], "variantIds": ["ece-7397627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:35:37Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt encore, les agents priv\u00e9s qui accompagnaient le d\u00e9tenu de la Lorraine, qui a tent\u00e9 de s'\u00e9vader, la semaine derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, n'ont pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s formellement de son niveau de dangerosit\u00e9 et de ses ant\u00e9c\u00e9dents en 2014, ce m\u00eame d\u00e9tenu avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de s'\u00e9vader, mais malgr\u00e9 cela, le convoyage de l'int\u00e9ress\u00e9 est rest\u00e9 en mains de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et ce, alors que les personnes consid\u00e9r\u00e9es comme dangereuses doivent normalement \u00eatre escort\u00e9es par la police, Tania Sazpinar vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir si ces ant\u00e9c\u00e9dents suffisaient le consid\u00e9rer comme dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nEn tout cas les deux agents Securitas s'en charge de cette conduite n'\u00e9tait pas au courant des ant\u00e9c\u00e9dents du d\u00e9tenu dont ils avaient la charge, l'avocat d'un des 2 agents qui a port\u00e9 plainte contre inconnu et contre le d\u00e9tenu pour les ou corporelles graves, nous a confi\u00e9 aujourd'hui qu'au moment du convoyage, son client a re\u00e7u de la documentation d\u00e9ment la prison, mais selon lui elles ne contenaient aucune instruction administrative sur le th\u00e8me de sa dangerosit\u00e9, par contre, elle faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de le menotter aux mains, ainsi qu'aux cheville, fait tr\u00e8s rare dans le convoyage qui en est en tous les cas, prescrit pour les d\u00e9tenus consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [94%] :\r\nUne pr\u00e9caution qui pourrait donc s'expliquer par sa premi\u00e8re tentative de mesures d'\u00e9vasion en 2004. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, \u00e0 la suite de cette tentative, en 2014, il avait \u00e9t\u00e9 puni par la direction du p\u00e9nitentiaire genevoise et selon nos informations, c'est la peine maximale pr\u00e9vue qui avait \u00e9t\u00e9 retenue, c'est-\u00e0-dire 10 jours de cageots et de cachot pardon et 6 mois de placement en r\u00e9gime de haute s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 cet \u00e0 peu que le d\u00e9tenu se trouvait \u00e0 Champ- de long et avait, l\u00e0 aussi, profit\u00e9 d'une conduite par des agents priv\u00e9s pour tenter de s'\u00e9vader. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nOui, des informations qui, selon toute vraisemblance, devrait figurer dans le dossier de ce d\u00e9tenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [94%] :\r\nC'est vrai, mais visiblement, l'information s'est perdue en route, mais \u00e0 quel moment, c'est bien l\u00e0 toute la question dans cette affaire, le d\u00e9tenu concern\u00e9 a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 en septembre dernier de Champ- Dollon \u00e0 la Brenaz, l'information n'a -t-elle pas suivi d'une prison \u00e0 l'autre, quelle institution est charg\u00e9e de cette transmission, la direction du p\u00e9nitentiaire o\u00f9 le service d'ex\u00e9cution des peines qui doit accompagner le transfert des d\u00e9tenus ou encore le probl\u00e8me vient -il de l'encadrement au sein m\u00eame de la Brenaz, dont la direction a r\u00e9cemment subi des changements tant de questions auxquelles devra r\u00e9pondent l'enqu\u00eate ouverte par le minist\u00e8re public qui a pour ce faire, a saisi l'Inspection g\u00e9n\u00e9rale des services. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [92%] :\r\nTania Sazpinar une enqu\u00eate que vous avez r\u00e9alis\u00e9e avec La\u00ebtitia Guinand \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:20:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E07D527-D1C0-467A-AB1A-9384BFCA0D29", "internalArchiveId": "4E07D527-D1C0-467A-AB1A-9384BFCA0D29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rebel Galaxy: de la SF et du blues rock", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379039", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Rebel Galaxy: de la SF et du blues rock / PB_2016-01-16T10:00:00_sequence-10", "Point Barre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Produit en totale ind\u00e9pendance par deux virtuoses passionn\u00e9s, \"Rebel Galaxy\" est un jeu de tir spatial sur fond de Western et de musique blues rock.\n(Disponible sur PC et Xbox One)"], "variantIds": ["ece-7379039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:32:36Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nFaire la guerre dans l'espace, point barre, je vid\u00e9o. \r\nLionel d'attente appel\u00e9. \r\nElle aimerait bien qu'il aille la voir dans la constellationX.B. 22 37 bonjour mais c'est \u00e0 2 ann\u00e9es lumi\u00e8re des sch\u00e9mas gravats est tomb\u00e9 Sotchi Valeant en un claquement horreur enl\u00e8ve ton chapeau, on est \u00e0 l'int\u00e9rieur un tout \u00e7a pour dire qu'on vous parle de rebel Galaxy donc rebel Galaxy on avait d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re parce qu'il est sorti sur PC, mi- d\u00e9cembre, fin d\u00e9cembre, si je ne m'abuse, et vient d'arriver sur XBox One avec une version Play Station IV qui est actuellement donc sur les derniers rails, c'est bient\u00f4t termin\u00e9 avec bient\u00f4t sortir et c'est un jeu qui co\u00fbte une vingtaine de francs injuste Pascal qui m'a rappel\u00e9 beaucoup du rouge donc pour ceux qui ne connaissent pas d'un jour o\u00f9 \u00e7a va pas les avanc\u00e9es, mais en gros spatiale au d\u00e9but Jack soit par ta tante qui va rejoindre une esp\u00e8ce de syst\u00e8me particulier qui on esp\u00e8ce d'eldorado de Far-West o\u00f9 bat tous : les extraterrestres les humains font font ce qu'ils veulent, ceux qui veulent, en gros c'est \u00e7a effectivement, donc qui peut d\u00e9cider, comme dans un lit donne ce qui est un peu spatial de d'occuper uniquement de faire du transport de cargaison qui peut devenir aussi chasseur de primes en ne faisant que les moins timide mais bon sachant qu'au d\u00e9but, c'est simple, c'est vrai \u00e7a difficile hier tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'habitants vaisseau apr\u00e8s apr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 tout \u00e0 4 vitesses particuli\u00e8re, donc tu te balades, tu ne peux pas contrairement \u00e0 r\u00e9aliser donc c'est \u00e7a que j'aime bien qu'il ne peut pas faire de de mont\u00e9e ou de descente verticale, c'est-\u00e0-dire que tomber socialisme de navires faut magique dans une sorte d'oc\u00e9an qui est l'espace et donc il a tir\u00e9 avec les canons qui est sur le bord d'accord, donc c'est un petit peu comme dans la salle, ce qui se passait sur l'oc\u00e9an qui va te faire batailles navales ce c\u00f4t\u00e9 dans l'espace avec un vaisseau est un peu comme le bas allez on va dire, Albator, que ce soit, c'est un petit peu la Albator, mais \u00e0 l'am\u00e9ricaine, avec effectivement bah des armes etc puis bah apr\u00e8s la musique est absolument sublime. \r\nVous imaginez dans l'espace ou hier T\u00e9l\u00e9thon gros vaisseaux et puis bah il va y avoir quand m\u00eame de la gestion d\u00e9butant et pas super bal\u00e8ze, il peut transformer et transporter que 4 caisses de cargaison \u00e9videmment plus turbulent d'missions plus tu va commencer \u00e0 r\u00e9colter de l'argent, plus tu vas pouvoir changer \u00e9tait canon pour avoir des canons qui tape un petit peu plus loin des Tourelles automatiques qui vont se charger de baisser les boucliers des et demi avant de pouvoir commencer \u00e0 la rentr\u00e9e dedans et puis Bader booste effectivement des qui vous permet d'aller beaucoup plus vite et en combat et pour passer d'une plan\u00e8te \u00e0 l'autre parce qu'il y a lib\u00e9r\u00e9 Space quand tu dois d\u00e9passer sur cet immense map une fois est termin\u00e9 et tu reviens dans la base donc l\u00e0 une esp\u00e8ce de bar o\u00f9 tu peux aller des personnages avec lesquels tu vas parler alors c'est des questions choix multiple, c'est en anglais, mais c'est pas le coeur du jeu, par contre, c'est eux qui vont d\u00e9clencher des missions qui vont faire avancer par rapport \u00e0 d'attente parce qu'\u00e9videmment il y a quand m\u00eame \u00e0 sc\u00e9nario principal une trame principale l'extraterrestre soit dit Wilhelm a laiss\u00e9 des trucs pour toi, il faut que tu ailles sur cette plan\u00e8te -l\u00e0 qui va sur la plan\u00e8te, l\u00e0- bas, tu reviens fait oui mais alors, machin, qui pourrait \u00eatre enseign\u00e9e sur ta tante et qui est pour un peu, apr\u00e8s tu passes ton temps \u00e0 courir apr\u00e8s ta tante et puis ce n'est pas ce qui lui arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [85%] :\r\nPar contre, la musicalement c'est la grosse classe que je n'arr\u00eate pas d'alterner entre des du du gros blues avec des gens qui chantent derri\u00e8re et puis l'ADQ en hyper- espace leur jusqu'o\u00f9 tu peux mettre notamment sur le tableau de bord et puis tu te laisse guider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [66%] :\r\nBelgique ce qui t'accompagnent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [79%] :\r\nKitty qui qui, voire \u00e0 la fois personnellement, j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bluff\u00e9, comme ce que visait d'un Djerou cet enjeu \u00e0 la figure exigeant en vue \u00e0 la 1\u00e8re personne tu peux d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 une heure avant de tomber sur le pont, tu arriver avant de comprendre comment piloter d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0, \u00e7a c'est du d\u00e9lit d'un dur au sens plus Light, c'est-\u00e0-dire que, il y a beaucoup moins de choses \u00e0 g\u00e9rer, mais il y a quand m\u00eame des choses \u00e0 g\u00e9rer des vaisseaux \u00e0 acheter des Boost \u00e0 am\u00e9liorer la les un sc\u00e9nario et il y a un sc\u00e9nario voil\u00e0 donc personnellement moi je vous le conseille donc il est sorti sur PC, c'est la plus belle version, il est sorti sur XBox One cette semaine il a c'est sympa aussi mais je suis pas s\u00fbr qu'il soit 60 images par seconde, autrement, voil\u00e0, pour 20 balles de l'espace du blues des gros shoots c'est pas trop compliqu\u00e9, il y a une superbe ambiance et une aura qui se d\u00e9gage de l\u00e0, on en parle rapidement dans la capsule vid\u00e9o, \u00e7a s'appelle rebel Galaxy, on n'a pas dit s'est d\u00e9velopp\u00e9e par 2 personnes, les d\u00e9veloppeurs de torches Light de \u00e7a, \u00e7a fait vraiment plaisir, ils en avaient marre du \u00c9ric fantaisie, ils sont partis dans du spatial, mais ils sont rattrap\u00e9s quand m\u00eame par leur notion de RPG je le point faut quand m\u00eame que je sois int\u00e9ressants, bref je vous redis non rebel Gala. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T10:16:38Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C9F1BA4-697E-4BFC-94E4-6414A5653EDB", "internalArchiveId": "3C9F1BA4-697E-4BFC-94E4-6414A5653EDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wikip\u00e9dia f\u00eate ses 15 ans", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 356, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379028", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Wikip\u00e9dia f\u00eate ses 15 ans / PB_2016-01-16T10:00:00_sequence-2", "Point Barre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le 15 janvier 2001, Jimmy Wales a lanc\u00e9 le site Wikip\u00e9dia afin d'inciter la communaut\u00e9 \u00e0 fournir des articles \u00e0 son projet d'encyclop\u00e9die libre Nup\u00e9dia. 15 ans plus tard, le succ\u00e8s est tel qu'aujourd'hui plus personne ne se souvient du projet original et que Wikip\u00e9dia est devenu l'un des 10 sites internet les plus consult\u00e9s au monde."], "variantIds": ["ece-7379028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:25:06Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPoint avoir \u00e9v\u00e9nement hier on \u00e9tait le 15 janvier l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia a f\u00eat\u00e9 ses 15 ans d'existence, 15 janvier 15 en 2016 pardon 2000 voil\u00e0, aujourd'hui, il s'agit quand m\u00eame lundi 10 sites les plus visit\u00e9s au monde, mais \u00e0 son lancement, bah \u00e7a c'est marrant parce qu'en fait le but ce n'\u00e9tait pas du tout de cr\u00e9er une encyclop\u00e9die et devenir la r\u00e9f\u00e9rence mondiale, il faut savoir qu'en 2000, Jimi donc celui qu'on nomme co- cr\u00e9ateur de l'encyclop\u00e9die salutistes sur un projet appel\u00e9 Linux, alors il s'agissait aussi d'une encyclop\u00e9die ne s\u00e9curit\u00e9 dit on Line 100 pourcent gratuite gratuite, libre du Zajal, parlons du point de vue de la r\u00e9daction du pays a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait classique des articles \u00e9crits par les experts des sp\u00e9cialistes qui s'\u00e9tait ensuite valid\u00e9 par un comit\u00e9 d'experts scientifiques, donc, exactement comme l'Encyclopaedia Universalis ou d'un banquet le ou quelque chose qui prend du temps qui est fait selon les, les, disons les les r\u00e8gles du milieu acad\u00e9mique mais qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s long \u00e0 d\u00e9velopper justement assez vite Jimi a \u00e9t\u00e9 agac\u00e9 par la lenteur du projet, faut dire, c'est quand m\u00eame lui qui finan\u00e7ait le truc, hein, et lorsqu'il a eu une petite discussion avec l'un des informaticiens Benko vite qui justement le le site qui avait derri\u00e8re, mais celui -ci lui a parl\u00e9 du principe du oui qui qui existait d\u00e9j\u00e0 en fait avant, qui payait donc des sites participatifs o\u00f9 les utilisateurs vont publier du contenu pour participer \u00e0 la cr\u00e9ation et \u00e0 l'agrandissement du site est l\u00e0, l'id\u00e9e c'est de se dire : ben puisque nu PDA met du temps \u00e0 se d\u00e9velopper, on va mettre une plateforme qui s'appellera Wikip\u00e9dia o\u00f9 on fait les utilisateurs vont pouvoir venir proposer du contenu et puis si ce contenu et de qualit\u00e9 pertinente, on l'int\u00e8gre \u00e0 nu p\u00e9diatre d'accord h\u00e9 ben voil\u00e0, aujourd'hui, on est en 2016 minutes M\u00e9dia, je pense que pas grand monde en a entendu parler, et en fait, ce qui \u00e0 la base, \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre un support pour aider PDA grandir Massa compl\u00e8tement pris le pris le pas sur l'autre projet, et c'est devenu la r\u00e9f\u00e9rence Wikip\u00e9dia s'est lanc\u00e9 sur la 2\u00e8me id\u00e9e qui s'installe, c'est la 1\u00e8re c'\u00e9tait c'est c'est c'est devenu beaucoup plus facile d'acc\u00e8s, en fait, ce que ce que dit peut-\u00eatre pas ne pas penser au d\u00e9part, c'est que c'est le le le le fait que la communaut\u00e9 allait avoir en fait c'\u00e9tait f\u00eate comit\u00e9 qui corrige qui rit et qui modifie et qui ont fait faire un peu le travail d'un d'un comit\u00e9 scientifique et l'on va rentrer dans le d\u00e9bat \u00e0 la arriv\u00e9e de Wikip\u00e9dia etc c'est pas le but, c'est l'anniversaire de Wikip\u00e9dia aujourd'hui on l'emb\u00eate par la page g\u00e2cher la f\u00eate, voil\u00e0 quelques petits chiffres Wikip\u00e9dia, c'est du lourd, hein, on disait l'un des 10 sites les plus fr\u00e9quent\u00e9s sur Internet pour en 2005, \u00e7a repr\u00e9sente quand m\u00eame 37 millions d'articles dans 208 ans 3 mandats homepage de tout \u00e9tudiant qui se respecte, voil\u00e0 8000 personnes qui ont, qui collabore chaque mois \u00e0 la r\u00e9daction de tout \u00e7a, donc quand m\u00eame 1500 rien construit 5 \u00e7a fait 360000 \u00e9dition 2 pages par jour, et quelque 7000 nouveaux articles publi\u00e9s chaque jour et pour dans les diff\u00e9rentes langues, un certain 7000 articles publi\u00e9s 7000 articles publi\u00e9s dans juste en fran\u00e7ais ou en anglais, quand m\u00eame, plus r\u00e9actif que les bons vieux Dicko qui, une fois par an, alors \u00e7a je te fais pas dire et \u00e0 l'occasion justement des 15 ans du site, St\u00e9phane quoi les mati\u00e8res qu'on avait re\u00e7u avant No\u00ebl c'est membre de Wicky, Wikim\u00e9dia un bon souvenir monsieur s'exprimer tr\u00e8s bien voil\u00e0, il m'a envoy\u00e9 une petite liste de Fun Fax \u00e0 propos du site, alors j'en ai gard\u00e9 quelques-uns que je vais partager alors avec Wikip\u00e9dia 15 ans mais tu savais que la 1\u00e8re photo mise en ligne sur Wikip\u00e9dia, c'\u00e9tait celle d'un couple de cas il y a tr\u00e8s pertinent, d'ailleurs vous mis le lien vers \u00e7a, c'est vrai que cette photo toutes pourries, l'un des premiers articles fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9, c'\u00e9tait l'article sur la pomme et la personne qui l'a publi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, devait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s inspir\u00e9, puisqu'il a \u00e9crit une pomme est un fruit pour \u00eatre semaine en plein d\u00e9but pendant 4 semaines, l'article est rest\u00e9 comme \u00e7a aujourd'hui fait 6600 mots, soit environ 11 pages A4, \u00e7a a pris un petit peu comme ce qui va dans l'historique, tu peux remonter \u00e0 toutes premi\u00e8res versions de l'article et avoir le nom d'un fruit de la personne qui a \u00e9crit \u00e7a c'est bien, c'est un bon d\u00e9but, l'un des premiers des plus longs, l'une des plus longues dispute parce que oui, sur Wikip\u00e9dia, c'\u00e9tait pas mal de dispute, ils ont dit non et je pense \u00e0 l'\u00eatre \u00e9crit comme \u00e7a, etc, le 1er sujet de dispute sur le Wikip\u00e9dia fran\u00e7ais concernait l'endive pour savoir si celle -ci devait se nommer endives au chichon, mais nous on chacun aussi qu'on ne sait pas si on fait autre chose par et on part de la partager, mal \u00e9lu chez change bonsoir, c'est un lapsus, environ 90 personnes ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es quand m\u00eame pendant 18 mois jusqu'\u00e0 ce que l'endive gagne finalement la qu'\u00e0 la foule de leur vigueur, faut dire ce qui est au moins de WTF on apprendra qu'on Pologne en version hier et les l'existe m\u00eame un monument Wikip\u00e9dia une affreuse statue inaugur\u00e9e en 2014 dans la ville de s'oublient moquer une sculpture vraiment pas tr\u00e8s joli, je vous invite \u00e0 l'issue d'un coup d'oeil pour voir la photo est aussi un ast\u00e9ro\u00efde Wikip\u00e9dia qui gravite quelque part entre Mars et Jupiter, d\u00e9couverts en 2008, t\u00e9l\u00e9phones, Fax, des fois j'avais gard\u00e9 un tr\u00e8s, tr\u00e8s aga\u00e7ant pour la fin, je pense que tous nos auditeurs vont \u00eatre \u00e7a leur pourrir le samedi apr\u00e8s- midi, sensible et le truc s'appelle en anglais ou en on nous laissait et Philips tout philosophie alors tous nous m\u00e8ne \u00e0 la philosophie \u00e0 la philosophie, \u00e7a marche sur n'importe quelle langue de Wikip\u00e9dia en gros c'est super sympa, tu prends un article au hasard, le chat, la pomme l'endive, peu importe tu trouves le 1er lien qui a dans le texte de l'article, donc le 1er lien c'est marqu\u00e9 associ\u00e9 d'une page d'homonymie, non, non, il faut vraiment, c'est par exemple \u00e9crire la pomme est un fruit, s'il m'offrir ton lien tu cliques sur fruits il faut pas cliquer sur les Liens qui sont parenth\u00e8se toujours le 1er dans le texte et tu fais \u00e7a sur chaque article donc une pique sur la pomme le fruit une forte sur l'Afrique, du fruit tu clic etc et normalement \u00e0 90 4 pourcent avec avec un vrai pourcent chance tu arrives syst\u00e9matiquement sur l'article de la philosophie on une vingtaine de clics au maximum bon clic tu te retrouves quoi il dit que mon fils Bachar et puis Pierre a pu terminer sur le twerk voil\u00e0, maintenant c'est la philosophie comme quoi, la philosophie et les commandes, comme le dit le dicton, la m\u00e8re de toutes les sciences, la Mercedes de toutes les Wallace c'est c'est non franchement c'est super aga\u00e7ant Struck, hein, parce que tu dis d'abord du t'explique \u00e7a te dit non mais attends, tu commence \u00e0 essayer et il y a m\u00eame un site en fait tout a pas besoin de toi t'amuser \u00e0 cliquer sur le lien tu entre l'article que tout v\u00e9rifier, le site s'occupe de faire le le le chemin et que notre r\u00e9sultat, on a mis le lien sur la la page de combat vous amuser \u00e0 mettre tout plein d'pour v\u00e9rifier que oui, effectivement, dans 95 pourcent des des cas on arrive toujours \u00e0 l'article, la philosophie, une vingtaine de crise, seulement voil\u00e0 bon anniversaire de regagner il y a vers\u00e9 Wikip\u00e9dia plus d'infos RTS Point Serge pense. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T09:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CFB5C41-9666-4032-8AA2-F193AC79C515", "internalArchiveId": "3CFB5C41-9666-4032-8AA2-F193AC79C515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Jacques Poget", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 363, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Jacques Poget / MAT_2016-01-16T07:03:45_la-chronique-de-jacques-poget", "Les matinales d'Espace 2 du 16.01.2016"], "variantIds": ["ece-7378959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T06:50:58Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [70%] :\r\nVous y a pris go\u00fbt, Patricia Viterbo vous l'histoire. \r\nD'une perte bonjour Daniel Morin, qui ont tous en principe entre les mouvements du avant une grosse du micro \u00e9tait ouvert, non, non, il est au rouge avec c'est vrai un feu rouge lui avait pas vu parce qu'au micro et vous vivez \u00e7a dans la gorge \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [82%] :\r\nOui, bon, mais comment \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui, bien s\u00fbr, pas encore vu cette ann\u00e9e j'ai apport\u00e9 ce matin un peu de lecture pour bien commencer l'ann\u00e9e de tous petits livres 50 70 pages de tout petits livres plein d'\u00e0-propos et le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [64%] :\r\n\u00e7a Laurendeau dire Chabot ch\u00e2teau le robot drame philosophique pour 4 questions et 5 H vous dis va me faire lire des livres, esp\u00e9rant qu'ils soient pas trop gros, il faisait pas beau ah oui il fait beau, mais ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nPour ce qui est amusant que vous auriez d\u00fb voir, c'est le titre et l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [78%] :\r\nAlors Pascal Chabot et le Tits chaebols rebond voil\u00e0 c'est de l'humour belge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [84%] :\r\nEt sauf que Pascal Chabot et belge est philosophe et tout s'explique son Chabot simplement robot qui Tchats donc c'est un match Atmo qui interagissent sur Internet, alors \u00e7a commence comme un examen universitaire, \u00e7a finit dialogue socratique, nous sommes en 2025, l'Intelligence artificielle, a beaucoup progress\u00e9 et un consortium d'universit\u00e9s europ\u00e9ennes a mis au point un robot sp\u00e9cialis\u00e9 en philosophie et la de toutes les informations et algorithmes imaginable, ces 5 programmes ax\u00e9s ses programmateurs le pr\u00e9sentent, un jury de 5 experts Chabot sera -t-il re\u00e7u comme membre de plein droit de la noble corporation des philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [79%] :\r\nR\u00e9sume philosophe qui s'entretiennent avec un robot ne sorte donc de dispute \u00e0 Tokyo de poids 0 \u00e0 1 qu'-ce qu'qui disent que l'existence de Dieu, le statut de la connaissance par les machines, les robots ont -ils une \u00e2me, c'est pourquoi j'ai re\u00e7u un un un anti- bling-bling parce que cette barre parce que c'est notre robot qui nous dit qu'il r\u00e9pondait \u00e0 la question sur dans ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [86%] :\r\n3\u00e8me question simple est -ce qu'est -ce que la console de simples en apparence, mais qu'est -ce que la conscience de soi pour un robot philosophe les robots peuvent -ils \u00eatre meilleures que les hommes, alors le robot r\u00e9pond en empruntant des r\u00e9flexions plus grand philosophe de Socrate \u00e0 de Descartes, Spinoza m\u00eame Isaac Asimov d'ailleurs \u00e0 proprement, je ne vais pas vous raconter la fin juste dire que c'est un dialogue aux machines \u00e0 propos de l'essentiel de la philosophie, le doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [82%] :\r\nEt la mort, humain, trop humain soit alors c'est un compte en fait c'est un continent se fixait pas un drame en 5 actes, \u00e0 moins qu'il se suicide \u00e0 la fin, je crois, je vais vous lire et vous saurez ordinateur qui meurt \u00e0 la fin de 2000, voil\u00e0 les voil\u00e0 c'est c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'Asie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [86%] :\r\nMetz : bon, vous verrez que l'existence du robot oblige les humains \u00e0 se poser d'autres questions sur ce que c'est que d'\u00eatre homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [83%] :\r\nAlors \u00e7a tombe assez bien, en ces temps qui sont plut\u00f4t terriblement inhumain, je vois, je vois d'autres tout peut dire que vous avez apport\u00e9 penser les tueries du 13 novembre sous titre dans le livre qui s'appelle notre mal vient de plus loin, Alain Bagnoud \u00e7a Badiou pardon Alain Badiou, oui \u00e0 la nous c'est un romancier Alain Badiou c'est c'est le philosophe gauchiste \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [86%] :\r\nAlors, il pose de bonnes questions, on n'a pas besoin d'\u00eatre d'accord sur tous les jours, toutes les r\u00e9ponses que Balladur apporte mais ce que j'appr\u00e9cie dans un steak, ce qu'il ne s'arr\u00eate pas \u00e0 la d\u00e9nonciation du fanatisme religieux, il oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui fait que l'islamisme meurtrier \u00e0 la Al-Qa\u00efda aujourd'hui \u00e0 la Daesh et si attirant et puis remport\u00e9 tant de succ\u00e8s alors condamn\u00e9 r\u00e9sister, c'est une chose, c'est n\u00e9cessaire, mais condamn\u00e9 r\u00e9sister sans essayer de comprendre ce serait stupide pour savoir d'o\u00f9 vient l'ennemi o\u00f9 il veut aller et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [91%] :\r\nD'o\u00f9 le le titre notre mal vient de plus loin : Perruchot ouverture, Fayard Alain Badiou notre mal vient de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [89%] :\r\nPlus loin, oui, alors le titre m\u00eame vient d'assez loin de racine de Ph\u00e8dre \u00e0 notre mal vient de tr\u00e8s loin notre mal vient de la nature humaine de son avidit\u00e9 sa soif de pouvoir et de possession Badiou est un fieff\u00e9 gauchiste, vous l'avez dit aussi un fieff\u00e9 optimiste il postule que la jeunesse peut sortir des engrenages de la consommation et de la peur de l'autre, mais ce que je vous recommande, c'est son explication Des racines du cataclysme en cours un peu partout sur la plan\u00e8te, je r\u00e9sume un petit passage de sa d\u00e9monstration, attention aux chiffres oui je sais c'est pas tr\u00e8s radiophonique mais c'est pas quand m\u00eame alerte d\u00e9clench\u00e9e dans les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [80%] :\r\nMais sinon, non, mais c'est comme \u00e7a, si c'est pas trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [88%] :\r\nUn pour 100 de la population mondiale poss\u00e8de 46 pourcent des des ressources disponibles, presque la moiti\u00e9 d'accord 10 pour 100 de la population mondiale poss\u00e8de 8 36 pourcent des des ressources disponibles presque 9 dixi\u00e8mes oui et 50 pourcent de de la population mondiale ne poss\u00e8de rien, d'accord, alors quand 10 pourcent de de la soci\u00e9t\u00e9 poss\u00e8de presque 90 pourcent des des ressources disponibles, on peut dire qu'on est dans la situation de l'ancien r\u00e9gime, en France, c'est ce qui a provoqu\u00e9 la r\u00e9volution encore d'autres chiffres : plus j'arr\u00eate 10 pour 100 de tr\u00e8s riches 50 pourcent de de tr\u00e8s pauvres et entre les 2, quoi, 40 pour 100 de classe moyenne, c'est essentiellement, nous les occidentaux c'est 40 pourcent de de la population se r\u00e9partissent ce que laissent les riches 14 pour 100 des ressources mondiales et c'est 40 pourcent de de la population d\u00e9fendent la d\u00e9mocratie, qui leur a permis d'arriver \u00e0 ce niveau de vie enviable et tr\u00e8s fragile, tr\u00e8s menac\u00e9s, ils ont peur, mais dans le reste du globe gr\u00e2ce \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'Internet, les pauvres ont une vision de notre monde comme d'un eldorado et le fanatisme religieux se sert d'une frustration et la col\u00e8re qui monte, bien s\u00fbr, on l'impression de s'arranger tout \u00e7a depuis longtemps mais rien ne change, au contraire, or il va falloir que \u00e7a change, et si possible autrement que par les bandes-son comme on a connu le 20\u00e8me si\u00e8cle dans le berceau de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme, bonne chance, bonne fin de semaine \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [76%] :\r\nPascal Chabot Chabot le robot drame philosophique en 4 questions et 5 plus une loge de gardien, l'Irlande, je vous le rends Alain Badiou notre mal vient de plus loin, penser tueries du train, je voulais donner aux fus\u00e9es vous non je prends aussi avait cru que c'\u00e9tait juste parce que voil\u00e0, parce que c'\u00e9tait pour vous, bah c'est super bon vous \u00eates par une \u00e9ventuelle \u00e0 lancer tout t\u00e9l\u00e9 puisse avoir une plan\u00e8te oui oui, non mais c'est vrai pour le prix d'une bouteille comme aucun, c'est-\u00e0-dire d'une d'une bouteille tout \u00e0 fait accessible lire aussi j'esp\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T07:44:31Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B10E4C4-0836-4D0F-92D6-F6A274777AC5", "internalArchiveId": "4B10E4C4-0836-4D0F-92D6-F6A274777AC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The Rise And Fall Of Ziggy Stardust", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 3421, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379015", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 16.01.2016", "The Rise And Fall Of Ziggy Stardust / AUDIE_2016-01-16T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 16.01.2016", "The Rise And Fall Of Ziggy Stardust / AUDIE_2016-01-16T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["Ziggy Stardust naissait il y a 40 ans de l'imagination g\u00e9niale de David Bowie; un \u00e9missaire extra-terrestre largement inspir\u00e9 du rocker Vince Taylor. Tout comme Taylor, Ziggy rejoindra les Etats-Unis, et sera directement responsable d'un autre album important de 72: le Transformer de Lou Reed.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission de septembre 2012.", "Ziggy Stardust naissait il y a 40 ans de l'imagination g\u00e9niale de David Bowie; un \u00e9missaire extra-terrestre largement inspir\u00e9 du rocker Vince Taylor. Tout comme Taylor, Ziggy rejoindra les Etats-Unis, et sera directement responsable d'un autre album important de 72: le Transformer de Lou Reed.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission de septembre 2012."], "variantIds": ["ece-7379016", "ece-7379015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T17:25:49Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nDe Houellebecq, mais on dit -il \u00e0 Philippe, qui est plus m\u00eame, avez -vous des connaissances, c'est-\u00e0-dire du syst\u00e8me, m\u00eame si c'est quoi. \r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nEt ce soir Audio guide est exceptionnellement une nouvelle diffusion d'une s\u00e9rie diffus\u00e9e pour la 1\u00e8re fois en 2012, \u00e0 l'occasion des 40 ans de la sortie de Ziggy Stardust, elle ne cesse pas et d'un souffle mars l'album qui a fait de beaux oui, une Star internationale pour rendre hommage une derni\u00e8re fois cette figure d'exception et pour comprendre comment le ph\u00e9nom\u00e8ne Bowie, Ziggy a fait prendre forme, je vous invite donc \u00e0 r\u00e9\u00e9couter durant 7 heures avec Frank Mather les dessous de cette ann\u00e9e 1972 c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [78%] :\r\nBonjour \u00e0 mais pour elle est comment \u00e7a va, je suis en forme d'accord g\u00e9nial pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:07) [86%] :\r\nParler encore de l'ann\u00e9e 72, comme promis, mais l\u00e0 on retraverse l'Atlantique en direction de Londres car, pendant que le cin\u00e9ma de la Black Spot, et qu'inventait la notion de m\u00e2le dominant, non, il y a un des sujets de Sa Majest\u00e9, au contraire, la confusion des genres comme strat\u00e9gie marketing g\u00e9nial je parle \u00e9videmment de David Bowie et de son personnage Zitouni Stardust, apparu pour la 1\u00e8re fois sur terre face au public le 10 f\u00e9vrier de cette m\u00eame ann\u00e9e, accompagn\u00e9 de son groupe de Spider-man. \r\nCar oui, quand on parle de Ziggy Stardust, on parle d'une cr\u00e9ature venue de l'Est pas \u00e7a une sorte de Rockstar androgyne ultime venu nous prodiguer un message d'espoir et d'amour oui Rozen folle Guy Stardust Spider-man est un concept. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:59) [91%] :\r\nC'est un show sur sc\u00e8ne, c'est un show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e9galement un film et bien s\u00fbr un album c\u00e9l\u00e9brissime dont voici l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:10) [88%] :\r\nL'histoire se situe 5 ans avant la fin du monde, il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 que cette fin serait d\u00fb au manque de ressources naturelles, tiens donc arrive dans un milieu o\u00f9 tous les jeunes ont acc\u00e8s \u00e0 tous ceux qui ont, ils pensent avoir besoin les plus vieux ont perdu tout sens de la r\u00e9alit\u00e9 et l'\u00e9quipe sont livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames et ils pillent tout sur leur passage, Zig, il \u00e9tait dans un groupe de rock et les jeunes ne veulent plus d'Europe, voil\u00e0, ces propos sont tir\u00e9s d'une interview que Bowie a donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'auteur William s Boys, c'est le monsieur qui a jou\u00e9 \u00e0 Guillaume Tell sur sa femme \u00e0 qui il explique son id\u00e9e, on y apprend notamment que Ziggy re\u00e7oit par la suite, des messages de l'espace dans ses r\u00eaves les voix des cr\u00e9atures proph\u00e9tique qui utilisent des trous noirs pour traverser les univers et Pioneer s'incarner sur Terre, un homme et \u00e0 leur arriv\u00e9e sur notre plan\u00e8te, ils utilisent Ziggy pour se mat\u00e9rialiser, car ils sont fait d'antimati\u00e8re alors la superstar est alors d\u00e8s jeudi gravement des pieds, c'est comme \u00e7a, petit \u00e0 petit les moeurs Hurstel sur sc\u00e8ne en chantant le titre quel r\u00f4le SuisseID. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:37) [72%] :\r\nSuper torcher toujours niveau des harmonies logique de Bowie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [75%] :\r\nMoi, je suis toujours halluciner comme ce mec si fr\u00eale comme \u00e7a une petite amie allumettes comme \u00e7a peut faire autant de bruit et au point de rallier on alors maintenant est -ce que tu peux me r\u00e9sumer l'histoire de son histoire quant \u00e0 rien compris sc\u00e9nario est assez compliqu\u00e9e, mais c'est sans doute fait sous non, enfin j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [84%] :\r\n\u00e7a fait plus de sens en tout cas \u00e0 l'\u00e9poque, apr\u00e8s tout, on est \u00e0 l'aube des ann\u00e9es 70 on aborde un tournant de l'histoire, on a pos\u00e9 le pied sur la Lune d'ailleurs David Bowie en a fait la bande son avec du type guerre du Vietnam, qui va son pleins, puis le r\u00eave hippie est partie en fum\u00e9e avec les meurtres de m\u00eame sonne la mort de d\u00eener Hendricks, Janis de kin\u00e9, Jim Morrison, qui se sont fait la malle et les Beatles qui ont sculpt\u00e9 voil\u00e0, sur fond de gr\u00e8ve de Chanel, qu'on entend maintenant ce morceau si \u00e9trange dans le dites -moi est album, celui qui a rendu compl\u00e8tement 5 des charges. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:29) [70%] :\r\nCar ce ne sera l\u00e0 et moi aussi, que j'approuve l'entendu le tapis, \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:33) [87%] :\r\nMais il fait peur, ce titre : oui, oui, donc c'\u00e9tait le moment id\u00e9al pour que Bowie puissent r\u00e9ellement se tailler la place du lion dans le milieu musical en cr\u00e9ant Ziggy Stardust \u00e0 partir de figures mythiques de la culture rock dont dont le regard Vince Taylor que vous connaissez peut-\u00eatre magnifique je me tais, pour le moment et on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:55) [69%] :\r\nPoint tout pour une Stromboli soit \u00e0 la guerre de chercher sans o\u00f9 vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [65%] :\r\nNon, non pas pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:20) [77%] :\r\nAh non plus, c'est ce que disait Filippo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:40) [56%] :\r\nOuais, auteur tout \u00e0 la FIFA, Dieu sait si toute la victime. \r\nSi certains pays non, \u00e7a peut venir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:00) [52%] :\r\nPartir d'ici, mais il est pour. \r\nOuais humanit\u00e9 chef hier a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:03) [79%] :\r\nAlors voil\u00e0, monsieur, il \u00e9tait chez des chats et des chiens et d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:10) [75%] :\r\nChez King Aureville c'\u00e9tait aura et c'est Playboy, donc c'\u00e9tait le le le nom du groupe, alors c'\u00e9tait qui ce Vince Taylor. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:18) [87%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un regard magnifique, a eu beaucoup de succ\u00e8s en France, c'est pour \u00e7a qu'on dit et c'est Playboy, que les Fran\u00e7ais puissent c'est un Anglais, donc c'est un Anglais, si vous habitez \u00e0 Lausanne et que vous \u00eates fan de rock \u00e0 Billy vous connaissez sans doute Vince Taylor et vous \u00eates peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 vous recueillir sur sa tombe, qui est \u00e0 Lausanne, justement, car il est mort ici apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 le m\u00e9tier de m\u00e9canicien d'avion apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 une des plus grosses Stars du rock, de la culture francophone justement et c'est bien Steiger qui a popularis\u00e9 le look total cuire sur cheveux gomin\u00e9s et grosse cha\u00eene autour du cou, il porte une cha\u00eene avec m\u00e9daillon de Jeanne d'Arc, il \u00e9tait all\u00e9 vite s'acheter un vent chaud et ce choix a \u00e9t\u00e9 terrible \u00e7a popularis\u00e9 son image donc voil\u00e0 son penchant pour le LSD \u00e0 l'alcool lui a co\u00fbt\u00e9 sa carri\u00e8re et sa raison, comme souvent, un jour sur sc\u00e8ne, il a par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [75%] :\r\nMais \u00eatre l'incarnation de 100 Mathieu et ce alors, avec dignit\u00e9 sur la main tr\u00e8s tr\u00e8s importante, oui, oui, avec une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:17) [86%] :\r\nEt leur on a la folie, on a le g\u00e9nie, il manque la subversion l'androgynie et le sexe que Bobby emprunte \u00e0 est du aux \u00c9tats-Unis pour certains proches de bruit \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a ne fait aucun doute que le qui a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par Iggy Pop, justement, que Boris d\u00e9couvre \u00e0 cette \u00e9poque, \u00e7a ne fait aucun doute que ce soir, peut-\u00eatre pour d'autres, inspir\u00e9 par une boutique de tailleur que ben oui aurait vu en passant par le train moi alors que ce soit peut-\u00eatre un d\u00e9rivatif de plus l\u00e0 toutes les la brindille voil\u00e0 le petit mannequin britannique avec laquelle Bowie posera sur l'album peanuts, ou alors, c'est peut-\u00eatre tout simplement tout \u00e7a en m\u00eame temps, en revanche, le patronyme Stardust, lui, on sait qu'il vient d'un outsider du Label de Bowie, les labels Mercury s'appelaient Vallet John joli Stardust coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [68%] :\r\n\u00e7a, c'est son suivant, j'adore les gens qui, \u00e0 Paris, du c\u00f4t\u00e9 de Lille quand m\u00eame derri\u00e8re avec le le moins 25 d\u00e9ficitaire s\u00e9rieux attendra parce quand je viens d'un syndicat, c'est vraiment un outsider, le mec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:32) [83%] :\r\nC'est un type d\u00e9guis\u00e9 en cave a \u00e9t\u00e9 d'une trompette d'une seule main rat\u00e9 compl\u00e8tement compris du monde qui est un jour sortie de sc\u00e8ne en pleurant parce que le public avait \u00e9crit \u00e0 sa performance, alors qu'il se et Pietrus alors aujourd'hui la gente s\u00e9curitaire, \u00e7a serait peut-\u00eatre il y a eu quelques royalties s'depuis que ben oui, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, a d\u00e9cid\u00e9 de faire un geste pour lui puisqu'il lui avait piqu\u00e9 son nom, alors on a donc avec toutes ces personnalit\u00e9s un peu maudite, une sorte de cette page comme \u00e7a qui donne sa couleur et sa personnalit\u00e9, a aussi dit Stardust Bowie ne manquait plus qu'\u00e0 part faire un look et ce sera chose faite gr\u00e2ce \u00e0 un jeune styliste japonais fra\u00eechement \u00e9migr\u00e9 \u00e0 Londres Kenza il y Yamamoto en avoir acquis Kiyoshi Yamamoto fit un autre styliste japonais il assigne les fameux costume de Ziggy entre combinent qui que leur ultra moulante que vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 vu et les combinaisons semi- rigide pas hiatus est, esp\u00e8ce de gros pantalon comme \u00e7a un peu comme comme un clown d\u00e9j\u00e0 finalement sans bien s\u00fbr oublier la maquillage \u00e9videmment ni la coupe de cheveux, qui \u00e9tait avant leur enfin moi, je pense en tout cas, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, donc de gal\u00e8re \u00e0 chercher la renomm\u00e9e apr\u00e8s avoir tent\u00e9 plusieurs personnages fictifs, d\u00e9j\u00e0, et apr\u00e8s avoir fait des spectacles et cette essayer en tant que minime oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [71%] :\r\nOui, oui, ah, je vous laisse un petit moment fort visualiser voil\u00e0 donc en tant que l'animal infect\u00e9 pas, c'est pas possible, et oui, oui, c'est-\u00e0-dire on fait 3, 4, \u00e7a je le savais pas c'est g\u00e9nial oui j'\u00e9tais distinguer Seguin, vous savez, c'est parce que faire sur l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:05) [55%] :\r\nSciences : il avait \u00e9t\u00e9 que minime en fait Bisseuil oui c'est bien a chant\u00e9 pour voil\u00e0 dans la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:10) [82%] :\r\nDavid Bowie tient enfin le bon personnage et on s'arr\u00eate ici pour aujourd'hui, on \u00e9coute justement un des morceaux de Buddy Stardust Star Stars, ce sont ces fameuses entit\u00e9s qui viennent s'incarner sur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:42) [61%] :\r\nC'est beau, c'est bon \u00e7a la pardon \u00e0 donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pas \u00e7a qu'elle choisissait comme gar\u00e7on l\u00e0 que d'une part de son SRT8 d'internes d'argent comme ceux qui ne sont pas, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e une t\u00e2che l\u00e0 que \u00e7a pourquoi la \u00e0 tout \u00e7a, voil\u00e0 donc la c'est pas. \r\nEt surtout, bonjour les gens d'eau et \u00e7a se voit pas, donc la demande ce genre parce qu'il n'\u00e9tait qu'Airbus pendant 14 et c'est d'obligation d'de l'enfant a pris quand m\u00eame que l'id\u00e9e qui a dit parce que, oui, mais un d\u00e9placement du parti \u00e0 l'antenne et on fait parfois penser au Caire, \u00e7a fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:33) [59%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:04) [83%] :\r\nAujourd'hui, du guide rediffuse une \u00e9mission sp\u00e9ciale Bowie, Ziggy Stardust s'\u00e9tait en 2012 avec Franck Mattel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:16) [82%] :\r\nJe rel\u00e8ve maintenant Joffrin comment \u00e7a va avoir bienvenue dans audioguides Warner s'il est dans ton esprit fugace 9 oui qui a remarqu\u00e9 que j'ai, que j'ai r\u00e9ussi hier \u00e0 faire une chronique enti\u00e8re sur Ziggy Stardust Bowie sans prononcer une seule fois le le mot, le terme glam-rock a marqu\u00e9 Jean-Marc ou bien s\u00fbr mais c'est parce que les hommes et leur bravo oui voil\u00e0 toi dans le secret, qui avait averti la direction, la police non j'allais le faire aujourd'hui car f\u00eater les 40 ans d'Iggy Stardust s'est aussi trouv\u00e9 un bon pr\u00e9texte pour \u00e9voquer en quelques extraits musicaux cette vague plateformes boots et paillettes qui a noy\u00e9 le rock de la 1\u00e8re partie des ann\u00e9es 70 alors petite promenade sur la carte du glamour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:12) [70%] :\r\nJ'ai des pantalons beaucoup trop large pour faire du du l'avortement les trop grosses cuisses, sinon ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:18) [79%] :\r\nBref, bon alors bien s\u00fbr, \u00e7a c'est les nuages Dolisie rendez- vous, un des grands groupes qui a influenc\u00e9 le le glam rock form\u00e9 en 71 aux \u00c9tats-Unis, c'est am\u00e9ricain qui a explor\u00e9 plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 cabaret comme \u00e7a du rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:43) [75%] :\r\nC'est l'arriv\u00e9e des sant\u00e9 sur la clarinette, un point donc populaire, il y avait beaucoup de, de, de cuivre dans les dans la glam-rock, beaucoup d'chose \u00e7a c'est \u00e9videmment Roxy Music qui explose aussi en 72 y a 40 ans, c'\u00e9tait des \u00e9tudiants en art, ils \u00e9taient tous Bauza men\u00e9e par Bryan Ferry, un prof de poterie dans universit\u00e9s alors je pense que le glam rock, c'est mieux pour draguer les filles, la poterie potentiellement tu apprends \u00e0 bien touch\u00e9 d'avoir avec la et puis apr\u00e8s tout futur qui peut durer tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il y avait aussi avec lui, bien s\u00fbr, Brian qui plus tard \u00e0 Berlin produira avec Tony Visconti, la trilogie, l'eau qui et l'auteur de 2 oui, quelques-uns de ses meilleurs. \r\nC'\u00e9tait les un des seuls groupes de filles du glam-rock c'\u00e9tait des am\u00e9ricaine elle aussi \u00e9tait compos\u00e9e de et de qu'il qualifie d'un seul tube qui \u00e9tait ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:01) [74%] :\r\nOui dans l'\u00e2me, excellent film d'ailleurs une extension de biopic sur les voies No\u00eblle dit l\u00e0, c'est plut\u00f4t bien frais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:07) [69%] :\r\n\u00e7a fait un r\u00eave : allez un autre extrait. \r\nOui, il a fait lui aussi partie \u00e9videmment de la vague, la brocante 72 c'\u00e9tait le temps d'un seul album hybride, \u00e9videmment, on en reparlera demain parce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:33) [82%] :\r\nOui, un petit peu aussi dans la vague glam-rock dans cette tondeuse Alice Cooper d\u00e9marre sa carri\u00e8re en fait, tant il est d\u00e9couvert par 30 Zappa lui aussi est originaire de Detroit tout commis du peuple, il fait \u00e9galement partie de cette frange Peter Walk toujours plus tard quitte obture du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain que du c\u00f4t\u00e9 britannique, donc les choses un peu ouais alors lui est aussi dans l'horreur, comme sa narration parce que la Palme d'or \u00e9videmment du glam rock en 71 72, elle revient sans conteste Marc Bolanos \u00e9tiez avec ceux qui sont les plus gros poissons sur le march\u00e9 et l'histoire du rock place en bonne position depuis la mort violente de Marc voil\u00e0 le volant de sa ligne en 1977 on observe en sa m\u00e9moire quelques minutes n'ont pas de silence mais depuis la mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:41) [74%] :\r\n3000 Century Boy attirait que c'est cet excellent \u00e0 de meilleurs riffs de guitare, de tous les temps et fait partie des meilleurs riffs de guitare, de tous les temps, morceau du si\u00e8cle pass\u00e9, donc Ellen. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:52) [88%] :\r\nOui, un gar\u00e7on peu jouer comme \u00e7a et juste pour situer le personnage et vous prouver que je dis, pas n'importe quoi, quand je dis que c'est les gros poissons, du glam-rock, il faut savoir que les ventes de direction en mars 1972 \u00e9quivalait \u00e0 6 pourcent du du march\u00e9 du disque britannique c'est relativement \u00e9norme si on compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:10) [58%] :\r\nJe veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:11) [84%] :\r\nLes choses un peu ringarde qui pouvaient se vend voil\u00e0 c'\u00e9tait pas dans les foyers britanniques et qu'on a comptabilis\u00e9 que le groupe avait \u00e9coul\u00e9 100000 single vendu en un seul jour c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [68%] :\r\nQuand m\u00eame, c'est meilleur riff de guitare, de tous les \u00e9toile. \r\nBeaucoup de coeur, en fait, j'ai l'impression dans leur marabout toujours des coeurs de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:40) [87%] :\r\nOui, et puis ce petit arri\u00e8re- go\u00fbt de de Louise, qui reviendra plus tard qui \u00e9tale dans tous ces titres, il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu rockabilly ces chiens nanas comme \u00e7a fustige qu'on remet un petit peu au go\u00fbt du jour, alors qu'on sait que Bowie Ebola ne se connaissaient depuis un bon bout de temps, ils s'\u00e9taient crois\u00e9s \u00e0 la fin des sites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:56) [82%] :\r\nThis d\u00e9j\u00e0 dans des sessions d'enregistrement, ils finiront amis proches et il prendra un moment sous son aile carr\u00e9ment le fils de Marc Boll\u00e8ne et de la chanteuse Gloria Jones alors bien s\u00fbr bouillie Bowie je voulais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:07) [86%] :\r\nMarc, bonne ann\u00e9e, une tr\u00e8s tr\u00e8s grande arm\u00e9e admiration qui \u00e9tait mutuelle et il s'est inspir\u00e9 de son charisme de son androgynie et de sa m\u00e9galomanie, parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9galomane pour poser les bases aussi de Ziggy Stardust Marc voil\u00e0, me rappelle qu'il avait notamment \u00e9t\u00e9 mannequin avant de percer dans le rock. \r\nMais, mais il se trouve qu'au d\u00e9but de septembre de la v\u00e9ritable rock Star c'est \u00e9videmment, et pas des oui mais que bruit, bien que ma\u00eetrisant le mime \u00e0 la perfection \u00e0 tout \u00e0 prouver et heureusement pour lui, il a engag\u00e9 pour pr\u00e9senter jeudi Stardust au public 3 compagnons de sc\u00e8ne de Spider-man Mars qui feront toute la diff\u00e9rence et parmi eux notamment un guitariste superstar, il s'agit de Mike 25. \r\nAlors les araign\u00e9es de mars l'Espagne personne Marson donc compos\u00e9 de Tr\u00e9vor bol d'\u00e0 la base de Nikon Goodman, c'est \u00e0 la batterie et micro 35 \u00e0 la guitare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:11) [79%] :\r\nJustement, c'est \u00e9galement \u00e0 Bronson comme on doit les arrangements au violon et l\u00e0 pas de caract\u00e9ristiques de voisins Fall of Ziggy Stardust Nick 25 qui travaille le son rauque de Bowie depuis de Mamou sort de Word et l'album qui de Louis de d'\u00e9tirer le Queen Bitch qu'on vient d'entendre, et ensemble sur la tourn\u00e9e am\u00e9ricaine Bowie et Robinson produiront l'album transformera Delory je vous avez dit qu'on y reviendra, qui est en train de produire \u00e9galement Iggy Pop et composeront l'album Alaeddine C\u00e9line que nous en voteront demain et \u00e9voqueront demain puisque c'est la suite de notre aventure voici pour vous mettre l'eau \u00e0 la bouche et l'excellent titre suffragettes City toujours sur 2 voisins, leurs \u00e9glises Stardust, o\u00f9 l'on retrouve cet atypique comme \u00e7a, mais quand m\u00eame \u00e7a m'que certains historiens de la musique disent pr\u00e9figurer de politique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:16) [62%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de Ben Barka, c'est-\u00e0-dire d'autre part, \u00e7a c'est d'parce que Robert c'est et d'une, candidat d'une peine de porter cette zone ben d\u00e9finitif de cette maladie terrible des radiations vendredi a \u00e0. \r\nCommentaire de l'audience, donc la demande d'enqu\u00eate, c'est d'essayer de sortir, donc on parle de ses grands classiques \u00e0 parcourir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:20) [76%] :\r\nEn 2012, c'est les brillants, les 40 ans de vie qui Stardust dans audioguides avec Frank Mather \u00e9missions que nous vous rediffuse 11 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:29) [81%] :\r\nEt audioguides avec H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:30) [73%] :\r\nC'est une gr\u00e8ve et des plateformes boots. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:32) [81%] :\r\nC'est les plateformes boots et en plus elle remonte jusqu'aux genoux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:36) [79%] :\r\nCompl\u00e8tement stupeur mais tu sais l'Avantage, qui, avec les plateformes boots cant tous les enfile ben c'est que du coup vu que tu as pris environ 10 \u00e0 15 centim\u00e8tres et plus on est donc tu vois plus loin, d'accord, en tout cas \u00e7a a permis \u00e0 David Bowie devoir jusqu'\u00e0 New York \u00e9tait emmen\u00e9e en tourn\u00e9e Ziggy Stardust \u00e9tait Spender fin mars \u00e0 la rencontre de 2 notamment de ses plus grandes idoles. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:04) [79%] :\r\nCar dans l'\u00c9tat, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s grand fan du Velvet de Brown de Nouri a repris souvent sur sc\u00e8ne dans pas une, c'est une force qu'on entend l'arm\u00e9e notamment White l\u00e0 et toi \u00e9crite d'une partie de son r\u00e9pertoire, avant qu'elle soient hyper connues et il est \u00e9galement grand grand fan de lier Warhol l'homme capable, je cite, de faire se transformer des objets en superstar des bo\u00eetes de soupe, des bouteilles de Coca, il croit en l'id\u00e9e que nous sommes tous \u00e9gaux, de toute mani\u00e8re, tous \u00e9gaux de notre insignifiance et ce n'est pas faux, ce n'est pas totalement faux et un jour \u00e0 New York, Bowie rencontrent lundi Warhol kilos snob \u00e9videmment parce que c'est And I Warhol et fait comme d'hab, jusqu'\u00e0 ce que les yeux de Warhol tombe sur les chaussures de Bowie, alors on ne sait pas si c'\u00e9tait des plateformes boots non il a remarqu\u00e9 mais chaussures, ce n'est qu'\u00e0 ce moment qu'il s'est vraiment ouvert lundi Warhol nos chaussures, se souvient Bowie wahou qu'elle anecdotes voil\u00e0 voil\u00e0, oui, oui, Warhol \u00e9tait comme \u00e7a avec les gens qu'il admirait, il se laissait d\u00e9sirer et ce livret par petites touches comme \u00e7a un vrai vicieux en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:08) [80%] :\r\nNon, mais j'insiste, avec ce titre parce que mon circuit et puis j'adore ces paroles du pique- nique de fleurs Vision dont on n'arr\u00eate pas de parler, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite avait du Velvet on ne blinde sur une suggestion de Warhol justement pourquoi est -ce que Britney qui r\u00e9pand une fois quelque chose de vicieux pour le faire avec la doit Roland, qui est un peu une femme est vicieux comme quoi avait demand\u00e9 mouride, maintenant je sais pas vicieux comme quelqu'un qui frapperait quelqu'un d'autre avec une fleur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:32) [66%] :\r\nAh oui et m\u00e9thadone et je crois que je voyais encore aussi oui aussi pour blason. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:43) [84%] :\r\nGrande ann\u00e9e du transformisme 972 justement, donc l'album transform\u00e8rent, c'est \u00e9videmment celui de comme de Wall Sa\u00efd c'est un carton et un succ\u00e8s critique, il permet aux chanteurs Lorie de proposer autre chose que des vieux titres du Velvet et quelques-uns passent par la moulinette de Bowie et Nicholson, mais c'est la cour revient \u00e0 David Bowie, tout le monde a ador\u00e9 ce fameux parfaite des red\u00e9couvert dans Trainspotting, dans les ann\u00e9es 90, il est \u00e9crit certes par l'rythme mais il est \u00e0 ranger parmi crainte qui, pour l'enregistrement se met au piano si reconnaissable dans ce titre alors on \u00e9coute Perfect et en s'imaginant peut-\u00eatre que les paroles ne s'adresserait pas \u00e0 une personne, mais comme \u00e7a en passant, peut-\u00eatre que \u00e7a parlerait de drogue, \u00e7a change tout, \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:40) [69%] :\r\nTu as et dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:52) [54%] :\r\nMoins de plus que tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:08) [65%] :\r\n\u00e7a se fait, oui, oui et oui que ma\u00efs ah \u00e7a oui \u00e7a moins grave. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:02) [66%] :\r\nQuel morceau extraordinaire fac des loups oui d'avec des arrangements donc de Mikron ne sonne, elle dispara\u00eet dans ce format. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:09) [80%] :\r\nC'est lui qui est au piano, c'est lui qui fait des arrangements violon et allez voir une photo de lui parce que l'id\u00e9e en dire un peu retire War avec des cheveux blonds comme \u00e7a un casque se trouve devant \u00e0 la alors ce titre \u00e9videmment comme beaucoup l'autre c'est une des jeunes qu'on retrouve l'ordi sur transformera sorti \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 72 Boeing travaille dessus avec 1000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:28) [81%] :\r\nGrandson et justement sur un autre titre m\u00eame il pose quelques voix comme \u00e7a, a -t-elle atteint bluff qui devra deviendra un des plus gros h\u00e9rite de sur lequel justement on entend d\u00e9bat MBAM de Bobigny, \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:41) [92%] :\r\n\u00e7a va pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:44) [75%] :\r\nL\u00e0, c'est le vide. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:45) [63%] :\r\nOr, toujours le oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:59) [63%] :\r\nQuelques semaines voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:01) [73%] :\r\nJe pense oui peut quand m\u00eame mont\u00e9 un petit peu, alors ouais, un petit peu plus que le de l'horizon qui a environ 3 notes \u00e0 son r\u00e9pertoire, moi, g\u00e9n\u00e9ral petite chance voil\u00e0. \r\nVoil\u00e0 donc fin \u00e9pique de ce titre que la \u00e9table rester comme \u00e7a dans l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:25) [82%] :\r\nVendeuse de monde de l'homme devra artiste filer des coups de ma part ni en aller chercher l'inspiration dans des lieux interlopes de New York, des lieux interlopes et fourmillant de la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:34) [82%] :M. de la Haye peu et la cr\u00e8me de la cr\u00e8me de la RAI justement cette ann\u00e9e- l\u00e0, on peut la trouver en grumeaux agglom\u00e9r\u00e9s et dans un lieu qui s'appelle le City sur la parka sauf de New-York et c'est l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment que la rencontre entre Zidi Stardust et la jet- set new-yorkaise se fait alors il y a \u00e9videmment And I Warhol qui fr\u00e9quente les lieux depuis l'ouverture du club dans 65, qui est toujours pr\u00eat \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un truc tendance qu'on lui aurait souffl\u00e9 \u00e0 l'oreille parce que \u00e7a se passait comme \u00e7a avec lui \u00e9videmment, il y a l'origine aussi p\u00e2tissent mis ces rebelles m'Mapplethorpe qui sert un peu de rideaux dans 58 je veux ben qu'elle rel\u00e8vera pas partir, il y a tous les acteurs du militaire Loik am\u00e9ricain Alice Cooper, etc, on sait que d\u00e9bit Harry de Blondie \u00e9tait serveuse on sait gu\u00e9rilleros mission donner leur 1er concert New-Yorkais et que Bob Marley a d\u00e9but\u00e9 sur cette m\u00eame sc\u00e8ne, \u00e7a fait pas mal Laurent, gendarme, donc tous les styles y sont pass\u00e9es, y compris la folk des seventies, parce qu'avec P\u00e2ques le glam-rock Timber cl\u00e9 de mouettes et un tr\u00e8s tr\u00e8s jeune homme \u00e0 la voix d\u00e9j\u00e0 bien \u00e9raill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:43) [86%] :\r\nSur la France, Springsteen c'est Springsteen Gala qui d\u00e9bute dans ce club et c'est assez incroyable d'imaginer qu'il a une carri\u00e8re de 40 ans quoi alors moi je pensais que c'\u00e9tait un petit peu plus tardif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:52) [86%] :\r\nQue \u00e7a et l'autre jour je tombais sur un article datant de 1980 dans lequel on le citait comme faisant d\u00e9j\u00e0 partie de l'arri\u00e8re- garde, c'est quand m\u00eame pas qu'il y avait m\u00eame pas fait donner un Dieu sait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:02) [86%] :\r\nPlus gros tubes voil\u00e0, bon, voil\u00e0 ce qu'a pens\u00e9 Bowie de sa 1\u00e8re apparition Max quant \u00e0 City, donc de Springsteen, il y a l\u00e0- bas avec sa guitare acoustique qui faisaient des trucs \u00e0 la Dylan mon ami et moi, on allait partir mais alors, il a appel\u00e9 son groupe sur sc\u00e8ne, au moment o\u00f9 ils se sont mis \u00e0 jouer, c'est devenu un tout autre artiste tout le c\u00f4t\u00e9 Dylan est parti, il a commenc\u00e9 \u00e0 recr\u00e9er, je suis devenu un immense fan d\u00e8s ce moment, j'ai couru acheter Asbury Park, son album voil\u00e0 alors \u00e0 son retour \u00e0 Londres, Bowie enregistreurs \u00e0 quelques reprises de Springsteen, \u00e7a il faut le savoir, 2 ans plus tard, les artistes se retrouveront en Studio pour l'enregistrement d'une nouvelle reprise c'est une prime de City s'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:39) [77%] :\r\nMoi, je d\u00e9couvre vraiment je savais m\u00eame pas du tout cette cette relation entre entre Bowie et Springsteen incroyants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et donc bon il est un immense fan de Springsteen et quand, \u00e0 l'\u00e9poque, on lui a demand\u00e9 quels autres artistes am\u00e9ricains d\u00e9sirait reprendre, il avait d\u00e9j\u00e0 repris le Velvet de Brown. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:55) [71%] :\r\nY a Bowie aurait para\u00eet -t-il r\u00e9pondu vers un homme il n'y en a aucun voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:00) [90%] :\r\nOn \u00e9coute un autre type de Bowie aujourd'hui un autre album hein. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:03) [83%] :\r\nVoil\u00e0 de l'album qui suit, justement, je vous en parlerai demain c'est sur l'album \u00e0 la d'une sc\u00e8ne, le titre s'appelle Lady going sol un titre qui rappelle un peu le piano de de transformer de Goury, dans sa sur Port Saguenay et c'est un titre aux ambiances un petit peu 1000 Invictus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:23) [76%] :\r\nIl suffit d'et l'ce qui est de de l'air. \r\nDonc, et chez moi, c'est le film l'tous travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:13) [89%] :\r\nC'\u00e9tait le sujet d'un audioguide sp\u00e9cial que nous vous avions propos\u00e9 en 2012 avec Frank Mather rediffusion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:22) [80%] :\r\nDevoise and follow qui Stardust, il y a de l'Oise et il y a font donc la fuite et si Bowie avait imagin\u00e9 la mort de Ziggy et qu'il l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sur sc\u00e8ne chaque fois qu'ils se produisent avec le spiderman s'h\u00e9 ben il y avait peut-\u00eatre pas imagin\u00e9 que lui- m\u00eame se sentir tellement habit\u00e9 par son personnage au point d'en \u00eatre envahis et qu'il finirait par le tuer pour de vrai dans la vraie vie, mais pour le moment, on est encore en plein dans cette incroyable ann\u00e9e 72 durant laquelle Bowie ne chante pas, et le jour pose pour les autres masters fabuleux vos Power des Stones se fait de nouveaux copains au max quant \u00e0 on l'a vu hier et enregistre entre toutes ces activit\u00e9s, un nouvel album, dans la pr\u00e9cipitation, Alaeddine qui pourrait avoir comme sous- titre Ziggy in America. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:22) [85%] :\r\nAlors, au niveau du son, c'est rassurant assez alors que vu disparaissent et comme tous les autres disques de glam-rock en fait, voil\u00e0, \u00e7a, on perd pas ses petits, petits moutons comme \u00e7a, donc \u00e0 la, c'est un jeu de mots, donc c'est l\u00e0 une sc\u00e8ne un type malade et, plus tard, Bowie avouerais que le titre fait \u00e9galement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son fr\u00e8re \u00e0 qui on venait de diagnostiquer, \u00e0 l'\u00e9poque une schizophr\u00e9nie alors c'est assez ironique, un fr\u00e8re qui joue la schizophr\u00e9nie avec un personnage fictif et l'autre qui est vraiment schizophr\u00e8ne, voil\u00e0, c'est ce qu'on appelle l'ironie du sort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:15) [85%] :\r\nDonc on va rester sur la dualit\u00e9 puisqu'on y est d\u00e9j\u00e0, mais celle d'un autre type, celle de l'ambigu\u00eft\u00e9 sexuelle dans une interview donn\u00e9e en janvier 72 aux m\u00e9lodies coeur ben oui avec avouer \u00eatre bi, c'est ce que confirme en fait les paroles ambigu de cette jeune allemande signe qu'on \u00e9coute la maintenant qui para\u00eet d'abord sur une face B c'est un dialogue entre 2 homosexuelles intense avec une fille qu'il allume l'explique \u00e0 l'autre, compl\u00e8tement jaloux mais John John, je ne fais que danser voyons. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:42) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:43) [87%] :\r\nAlors, on a souvent dit que Bowie voulait pas plus qu'une simple admiration sentiments que v\u00e9hicule le film Velvet Goldman qui est au d\u00e9part un titre de bruit qu'on vient d'entendre Velvet Goldman dans les ann\u00e9es 90 qui retra\u00e7ait quelques pas du glam rock pour ceux qui s'en souviennent et m\u00eame si les personnages sont fictifs de d'autres noms dans le film, ils reprennent clairement les traits respectivement des 2 Stars en leur pr\u00eatant une relation, mais attention : ben oui, c'est totalement distanci\u00e9 du personnage et du film, refusant notamment l'utilisation de sa musique, pour le film mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:35) [76%] :\r\nIl y a un grand mais mais il s'est d\u00e9sist\u00e9 aussi quand m\u00eame des choses et on murmure que le titre, une ville des Rolling Stones, sorti en 73 serait destin\u00e9e en fait \u00e0 Angela la fan de Bowie qui aurait un jour retrouver son mari. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:47) [76%] :\r\nOui, entre les bras de \u00e9galement mais oui mais oui mais oui alors la couleur juste de 2 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ni\u00e9e par qui suis qui, en fait, dit que c'est lui qui a \u00e9crit 2 titres et que celui qui dit qu'en fait, \u00e7a parle de drogue, voil\u00e0, nous allons \u00e0 une jolie voil\u00e0 la drogue voil\u00e0 mais vite vite, le suspense est insoutenable vite \u00e9coutant \u00e0 titre de Bowie et qui parle de transsexuel et de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:07) [57%] :\r\nTristesse, mais tout \u00e0 Belgrade. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:04) [75%] :\r\nSur ce qui est dur, mais qui est bon ou voil\u00e0, bon David Bowie \u00e7a audioguides. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:10) [83%] :\r\nOui, sur l'album Diamond Dogs qui sortira en 74, il avait toujours les cheveux orange, mais il avait un look un peu pirate donc clip comme \u00e7a une une salopette en flanelle et hyper moulant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:22) [64%] :\r\nPerroquet sur l'\u00e9paule et puis quand il parle aux gens qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:24) [84%] :\r\nAh mais il a fait pire apr\u00e8s, il a fait quand m\u00eame, il a jou\u00e9 dans Labyrinthe consid\u00e9rable bling-bling c'est pas si mal que \u00e7a, le Berlingo, par contre, il y avait plein de filmer les excellents dans de prestige de Christophe Hondelatte \u00e9galement David Douillet voil\u00e0 donc son pari en septembre et plut\u00f4t r\u00e9ussi puisque l'ambigu\u00eft\u00e9 sur un point capital de sa personnalit\u00e9 reste totale, et ce malgr\u00e9 les d\u00e9clarations blas\u00e9 de Nick Kent le plus tard est le plus ronchon des journalistes gonzo et qui a touch\u00e9 de toutes les drogues, avec \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les rock Stars depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 alors pour Nick Kent l'homme sexualit\u00e9 pr\u00e9tendu des glam-rock \u00e9tait une posture subversive, loin d'\u00eatre assum\u00e9e pleinement par ses acteurs il s'en expliquer dans un article paru dans Lib\u00e9 en 98, je cite : les Stars d'alors volontiers aujourd'hui avoir qu'avoir l'air eff\u00e9min\u00e9 au d\u00e9but des seventies \u00e9tait surtout le moyen id\u00e9al pour s\u00e9duire un maximum de femmes Roxy Music, Alice Cooper les New-York Dolce Garrigues Luther, tous \u00e9taient strictement h\u00e9t\u00e9ro Bowie s'\u00e9tait d\u00e9crit comme des dans une interview, mais le 10 mai 40 72, mais ses nombreuses aventures de l'\u00e9poque \u00e9tait principalement f\u00e9minine l'des t\u00eate tant\u00f4t mari\u00e9 et menant une existence banale, on le retrouve et l'instant d'apr\u00e8s divorc\u00e9 et flanqu\u00e9 d'un transsexuel nomm\u00e9 ouverte le Iggy Pop a toujours \u00e9t\u00e9 h\u00e9t\u00e9ro sa relation avec Bowie certes bas\u00e9 sur une attirance sexuelle se nourrit surtout d'admiration artistique r\u00e9ciproque et d'esprit de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:52) [85%] :\r\nMais bon, voil\u00e0, donc, du coup, c'est m\u00eame pas Stardust pour moi c'est petit zizi Stardust au canard et en plus, \u00e7a voudrait dire que l'orifice de Bowie le plus visit\u00e9 dans cette sa marine droite g\u00e9rait sera son addiction \u00e0 la coca\u00efne qui a dur\u00e9 pas mal de temps, bref, Lescaut 172 tout le monde se la joue, c'est ce que tu dis, alors peut-\u00eatre par subversion pour revenir de l'establishment ou pour gagner un nouveau march\u00e9 musical ou tout simplement pour draguer les filles comme tu dis, parce que \u00e7a marche super bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:19) [80%] :\r\nDonc, c'est donc compl\u00e8tement h\u00e9t\u00e9ro dans son corps mais compl\u00e8tement dans sa t\u00eate que des vid\u00e9os, il simule une fellation sur le manche de la guitare de micro- Hanson sur la tourn\u00e9e de vie qui Stardust de Spa h\u00e9 bien Of mars que c'est toute l'\u00eele dont ou pas et Bohicon fermera, d'avoir \u00e9t\u00e9 gu\u00e8re que dans l'\u00e9tat d'esprit que \u00e7a, c'\u00e9tait l'\u00e9poque qui voulait \u00e7a leur Bowie la femelle et Mikron sonne le mal, je vous propose de partir une derni\u00e8re fois dans leur univers avec Gene sur l'album \u00e0 la d\u00e9noncer une un jeu de mots avec Jean Gen\u00eat, une grande figure de la litt\u00e9rature homosexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:52) [82%] :\r\nEt une \u00e9vocation de peut-\u00eatre Iggy Pop sur arrive \u00e0 la fois surtout et on y ardeur du c'est quand m\u00eame un peu compliqu\u00e9 tout \u00e7a mais le morceau, on fasse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:01) [86%] :\r\nCe mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:03) [64%] :\r\nJohn David oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:05) [71%] :\r\nMerci \u00e0 la baisse, point, l'\u00c9lys\u00e9e et de suite, on a enlev\u00e9 ce soit caract\u00e9ris\u00e9 et non et ce soir, mauvaise, il sera bien la Marianne ou leur organisme qui doit \u00eatre aujourd'hui on se bat pour garder ouais plus de voir les occuper. \r\nTout petit point c'est cela quand m\u00eame d'ici \u00e0 sa gueule, \u00e7a c'est pas vrai, j'ai la situation diff\u00e9rente, moi je me sers d'un grand r\u00e9seau, il se sert de \u00e7a aussi riche, je ne saurions telle \u00e9nergie pour la vie qui n'est pas nouvelle : bon d\u00e9but et point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:26) [90%] :\r\nEt c'est la fin de cet audioguide sp\u00e9cial Ziggy Stardust tout \u00e0 l'heure, vous avez rendez- vous avec la d\u00e9viation de Belgique vit ce sera juste apr\u00e8s les infos, et moi je vous retrouve comme \u00e0 l'habitude, lundi prochain \u00e0 8 heures 45 dans la masters pour une nouvelle s\u00e9rie d'audioguides Germain terrestre et \u00e0 l'histoire de la haute fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:45) [64%] :\r\nSalut il su justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:54) [74%] :\r\nCouleur 3 leurs 3 18 heures 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:12:02Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B932BD2-54C2-4D27-A1A6-D3E4AA9F8525", "internalArchiveId": "3B932BD2-54C2-4D27-A1A6-D3E4AA9F8525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Erik Truffaz, trompettiste", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Le son rauque d'une trompette sensible. Un flegme \u00e0 toute \u00e9preuve et une passion musicale intacte. Erik Truffaz inaugure cette ann\u00e9e 2016 avec \" Doni Doni \" et un nouveau quartet. Ici, le jeune batteur Arthur Hnatek remplace le complice de toujours Marc Erbetta. Nouvel espace, nouveau son, l'album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 ICP Bruxelles. Deux invit\u00e9s sp\u00e9ciaux se sont joints \u00e0 la f\u00eate pour lui donner une couleur malienne, la chanteuse Rokia Traor\u00e9, mais aussi le rappeur Oxmo Puccino. Tous ensemble, avec encore le bassiste Marcello Giuliani et le pianiste Beno\u00eet Corboz, ils l'ont b\u00e2ti tout en douceur. \" doni doni \", \" petit \u00e0 petit \", comme on dit dans la langue bambara du Mali. Dans la t\u00eate \u00e0 l'envers, le trompettiste franco-suisse d\u00e9voile les coulisses de ce nouvel opus. Une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, dans une r\u00e9alisation de Marc Frochaux et Fatmir Blakaj. ", "durationSec": 3327, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378941", "imageURL": "http://www.rts.ch/4236852.image", "thematicThemes": ["jazz", "trompette", "instrumentiste"], "thematicPersons": ["Truffaz, Erik"], "alternativeTitle": ["La t\u00eate \u00e0 l'envers du 16.01.2016", "Erik Truffaz\u2026 la t\u00eate \u00e0 l\u2019envers / LTE_2016-01-16T12:04:45_la-tete-a-l-envers", "La t\u00eate \u00e0 l'envers du 16.01.2016", "Erik Truffaz\u2026 la t\u00eate \u00e0 l\u2019envers / LTE_2016-01-16T12:04:45_la-tete-a-l-envers"], "alternativeSummary": ["Le son rauque d\u2019une trompette sensible. Un flegme \u00e0 toute \u00e9preuve et une passion musicale intacte\u2026 Erik Truffaz inaugure cette ann\u00e9e 2016 avec \"Doni Doni\" et un nouveau quartet. \n\nIci, le jeune batteur Arthur Hnatek remplace le complice de toujours Marc Erbetta. Nouvel espace, nouveau son, l\u2019album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 ICP Bruxelles. Deux invit\u00e9s sp\u00e9ciaux se sont joints \u00e0 la f\u00eate pour lui donner une couleur malienne, la chanteuse Rokia Traor\u00e9, mais aussi le rappeur Oxmo Puccino. Tous ensemble, avec encore le bassiste Marcello Giuliani et le pianiste Beno\u00eet Corboz, ils l\u2019ont b\u00e2ti tout en douceur\u2026 \"Doni Doni\", \"Petit \u00e0 petit\", comme on dit dans la langue bambara du Mali. \n\nDans la t\u00eate \u00e0 l\u2019envers, le trompettiste franco-suisse d\u00e9voile les coulisses de ce nouvel opus.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, dans une r\u00e9alisation de Marc Frochaux et Fatmir Blakaj.", "Le son rauque d\u2019une trompette sensible. Un flegme \u00e0 toute \u00e9preuve et une passion musicale intacte\u2026 Erik Truffaz inaugure cette ann\u00e9e 2016 avec \"Doni Doni\" et un nouveau quartet. \n\nIci, le jeune batteur Arthur Hnatek remplace le complice de toujours Marc Erbetta. Nouvel espace, nouveau son, l\u2019album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 ICP Bruxelles. Deux invit\u00e9s sp\u00e9ciaux se sont joints \u00e0 la f\u00eate pour lui donner une couleur malienne, la chanteuse Rokia Traor\u00e9, mais aussi le rappeur Oxmo Puccino. Tous ensemble, avec encore le bassiste Marcello Giuliani et le pianiste Beno\u00eet Corboz, ils l\u2019ont b\u00e2ti tout en douceur\u2026 \"Doni Doni\", \"Petit \u00e0 petit\", comme on dit dans la langue bambara du Mali. \n\nDans la t\u00eate \u00e0 l\u2019envers, le trompettiste franco-suisse d\u00e9voile les coulisses de ce nouvel opus.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, dans une r\u00e9alisation de Marc Frochaux et Fatmir Blakaj."], "variantIds": ["ece-7378942", "ece-7378941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T14:17:06Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nComment est -ce parce qu'il. \r\n\u00e0 terme, la t\u00eate allong\u00e9e \u00e0 tout Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [68%] :\r\nC'est parti. \r\nJ'ai poche avec la barre \u00e0 son album l'album qu'on a tous \u00e9coutait en boucle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:00:36) [64%] :\r\nBien magnifique ah oui, ces choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [83%] :\r\nBien, on va parler fils, ce qui est tr\u00e8s beau, j'ai jou\u00e9 le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:59) [87%] :\r\n\u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 un moment que je songeais \u00e0 mettre Erik Truffaz la t\u00eate \u00e0 l'envers, et voil\u00e0 que j'apprends qu'il est tout un imprim\u00e9 dans les murs de la maison pour la promotion de son dernier opus : Doni Doni fort bien, il me suffisait de trouver encore un peu plus cosy, moins guind\u00e9 qu'un Studio, un endroit confortable qui p\u00e9dale lecteur CD bien insonoris\u00e9 tranquille jamais pris de court les coll\u00e8gues de la dispo m'ont propos\u00e9 leurs bureaux, \u00e0 17 heures cet apr\u00e8s- midi -l\u00e0, la pi\u00e8ce \u00e9tait libre, Luc et Adrian nous avait laiss\u00e9s dans une corbeille quelques mandarines quelques cacahou\u00e8tes, j'avais organis\u00e9 un th\u00e9 et nous voil\u00e0 avec Erik Truffaz install\u00e9 dans un canap\u00e9 rouge pour d\u00e9couvrir l'objet Doni Doni. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [93%] :\r\nErik Truffaz j'ai dans la main, cet objet. \r\nD\u00e9crivez moi cette pochette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:59) [87%] :\r\nAlors il y a une bande blanche autre \u00e9crit en rouge, le titre de l'album Doni Doni, c'est-\u00e0-dire petit \u00e0 petit en dialecte malien en dessous en bleu, Erik Truffaz Quartet apr\u00e8s avec la d\u00e9clinaison de chaque musicien Beno\u00eet Corboz Marcello Giuliani Arthur n'a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [99%] :\r\nPiano basse batterie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:27) [78%] :\r\nVoil\u00e0, moi, j'ai not\u00e9 dans l'Erik Truffaz, \u00e7a ne suffit et d\u00e9j\u00e0 suis plus gros niveau du du graphisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [78%] :\r\nOui, parce qu'on a de gros sous, vous \u00eates pas quelqu'un qui appellerait Cros. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:41) [84%] :\r\nNon pas encore, pas en tout cas pas dans cette vie or sous, donc il y a une photographie d'une pi\u00e8ce \u00e0 l'\u00e9cart du mur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [80%] :\r\nLe ciel d\u00e9lav\u00e9 avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [89%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:59) [79%] :\r\nDes oiseaux qui ont \u00e9t\u00e9 peints ou pour imaginer que c'est des mouettes ou des go\u00e9lands qui s'envolent comme \u00e7a. \r\nUne bo\u00eete comme on pourrait en trouver dans les vieux appartements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [73%] :\r\nJe me rappelle avoir vu \u00e7a quand j'\u00e9tais enfant, mon appart de Genevois qui est all\u00e9 dormir chez une m\u00e9m\u00e9 oui mais la France s'appelait et et il y avait une bo\u00eete comme \u00e7a pour prendre les cl\u00e9s L \u00e0, les cette bo\u00eete. \r\nJe pense qu'une carte postale, on voit tables avec des chaises. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [84%] :\r\nEt puis d\u00e8s tabourets de bar qui pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:45) [56%] :\r\nBonjour lui requis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [79%] :\r\nL'Am\u00e9rique Californie o\u00f9 o\u00f9 Mississippi comme \u00e7a parce que ils ont un petit c\u00f4t\u00e9 il y a une Cadillac avec avec le le le bas, a du du repose hors du tabouret du si\u00e8ge qui est blanc et puis le dessus au rouge, \u00e7a me fait penser un peu aux vieilles Cadillac, on aurait pu faire des pochettes quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [78%] :\r\nL\u00e0, il faut aussi un peu penser au P\u00e8re No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on peut penser aussi au P\u00e8re No\u00ebl, et puis il y a des petites comme c'est \u00e7a, c'est le le graphiste qui a, qui a d\u00fb bricoler \u00e7a comme si elle avait la poudre magique qui a petit peu aura du sol ou comme si on avait pu magnifier la poussi\u00e8re qui \u00e9mane d'une journ\u00e9e au mois d'ao\u00fbt, dans le sud de l'Espagne dans une pi\u00e8ce bien \u00e9clair\u00e9e du voit la poussi\u00e8re qui vole comme \u00e7a, donc c'est la c'est comme s'il avait magnifi\u00e9 cette poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [71%] :\r\nVoil\u00e0, ah vous plaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [95%] :\r\nOuais le super, je suis tr\u00e8s contente, tr\u00e8s content, pardon d'avoir eu \u00e0 la d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [81%] :\r\nOui, et puis on a compris, vous savez pas o\u00f9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [78%] :\r\nDonc oui, je sais, c'est c'\u00e9tait pris dans un bar, dans le sud de l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:02) [91%] :\r\nEt c'est vous qui l'avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [77%] :\r\nNon, c'est le seul l'ami, ce samedi -l\u00e0, qui est photographe graphiste qui nous a propos\u00e9 de 3 pochettes puisque c'est l\u00e0 qu'on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [75%] :\r\nLe quartet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [75%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 dis on, c'est pas que que je fais, moi et moi comme Gollum dans le Seigneur des actes a servi tout \u00e7a, oui vous, merci les de quoi quand je dis donc c'est le quartet, soyons clairs : alors chers auditeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:35) [89%] :\r\nEt j'ai l'impression que moi je sens les choses que vous allez dire souvent, vous n'\u00eates pas trop dire je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [87%] :\r\nNon, j'adore dire jamais, j'ai appris \u00e0 le \u00e0 le ma\u00eetriser le dire le moins possible parce que finalement le moi, je sais ce qui am\u00e8ne pas mal de malheurs dans le monde, c'est le trop d'identification \u00e0 bon, j'ai un bon et beau c'est c'est ce qui est de la cr\u00e9ativit\u00e9, pr\u00e9parer un interview r\u00e9pondent : il y a aussi du mauvais quand on s'identifie trop \u00e0 une mati\u00e8re n\u00e9gative d\u00e9j\u00e0 moi j'estime que c'est une phrase de domination. \r\nDonc, il faut apprendre \u00e0 la ma\u00eetriser et l\u00e0 Jean-Luc Laurence, on parle de l'labora sont communes, donc je veux dire le moins possible, moi je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:31) [90%] :\r\nOn parle donc de Doni Doni qui c'est difficile \u00e0 faire, les commandants \u00e7a d\u00e9pend alors moi j'ai cru comprendre que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le 10\u00e8me album du quartet et de son \u00e9volution et c'est le 19\u00e8me album \u00e0 Erik Truffaz, on est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [77%] :\r\nOui, ce que je peux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [80%] :\r\nJ'ai pas compt\u00e9 donc je vais pas vous contredire ni confirm\u00e9 mais c'est entre 15 et 19 ans, mais apr\u00e8s ceux des pensions compte y a quand m\u00eame 2 album, l\u00e0 il y a quand m\u00eame un album de remixes assez des album et suffit juste de d'avoir l'id\u00e9e de l'effet r\u00e9plique de choisir les prises, c'est pas, c'est le travail cr\u00e9atif et et moi est inf\u00e9rieur \u00e0 l'album comme celui -ci, ou d'autres ou doit -on composer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [86%] :\r\nAlors Denis Doni, vous l'avez dit, petit \u00e0 petit dans la langue bambara du Mali. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:27) [83%] :\r\n\u00e7a m'bambara. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:28) [89%] :\r\nC'est un titre qui mais dans bambara c'est gentil, c'est un titre qui, qui vous ressemblent bien encore et qui a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 voir avec la fa\u00e7on dont cet album a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, prendre son temps, laisser les choses se mettre en place tranquillement, petit \u00e0 petit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [77%] :\r\nNon merci d'ailleurs en 1er pour compliment de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [88%] :\r\nOn n'a pas d'autre solution que d'accepter la v\u00e9rit\u00e9, c'est-\u00e0-dire aller quand on construit de la musique on. \r\nConstruire l'album, on doit prendre le temps et construire les choses petit \u00e0 petit, si si on force, on ne sait toujours pas forc\u00e9 parce qu'on essaie d'avancer plus vite possible, mais on est bloqu\u00e9 et \u00e7a marche plus on a plus l'id\u00e9e oui voil\u00e0 on a. \r\nOn est face \u00e0 un mur et la vie, ouvrent les portes, mais si on doit se renforce petit peu pour verser porte mais on peut pas on peut pas forcer le rythme de la vie autrement, on arrive dans un dans un endroit qui est. \r\nQui, un peu fou qui correspond pas du tout \u00e0 ce que cherche ce qu'ils cherchent, c'est quand m\u00eame vivres. \r\nDans une certaine po\u00e9sie et \u00e7a se \u00e7a va pas avec le avec la force. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [95%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [92%] :\r\nEt si on vient donc Doni Doni, c'est un nouveau quartet Erik Truffaz d\u00e9j\u00e0 parce que c'est un nouveau batteur alors pour moi, il y a un un nom difficile \u00e0 prononcer, c'est Arthur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [69%] :\r\nArthur une attaque articles avec, c'est peut-\u00eatre, remarquez c'est peut-\u00eatre polonaises, mais en tout cas c'est pas on son suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [97%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [100%] :\r\nJeune prodige de 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [72%] :\r\nQui est que l'autre bateau, s'appelle Marc Harb \u00e9tant le b\u00e2tard et puis j'ai enregistr\u00e9 beaucoup le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [88%] :\r\nBatteur avec qui vous avez \u00e0 Bienne, m\u00eame avant quartet oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [74%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:37) [82%] :\r\nMais quand j'ai commenc\u00e9 le quartet avec Arbed ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:43) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a 24. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [94%] :\r\nEt c'est un hasard, c'est l'envie de de partir dans une, dans notre direction, de faire une autre d\u00e9couverte, une autre rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [86%] :\r\nC'est c'est bon alors le hasard, peut-\u00eatre que la vie nous offre est alors mais en tout cas, c'est simplement que Monsieur Marc avait besoin de de tranquillit\u00e9 pour s'occuper de ses enfants parce que on a parcouru le monde pendant des ann\u00e9es et voulait s'arr\u00eater un peu sage d\u00e9cision sage d\u00e9cision devant ce fait, j'ai d\u00fb chercher quelqu'un et apr\u00e8s, comme j'ai appel\u00e9 Marcello pour en parler, on a eu les 2 la m\u00eame id\u00e9e, le m\u00eame batteur parce que moi je l'avais rencontr\u00e9 qui, nomination. \r\nJ'avais trouv\u00e9 super et Marcello l'entendu aussi, c'est un jeune type c'\u00e9tait bien pour nous quoi de. \r\nDevant une autre \u00e9nergie, une autre personne mais tr\u00e8s franchement, je pense que dans les m\u00e9tiers qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:54) [73%] :\r\nApr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:55) [83%] :\r\nOn oublie l'agent, moi, je suis donc bus avec lui, tout \u00e0 coup et il sort une phrase qui qui qui correspond plut\u00f4t \u00e0 \u00e7a, g\u00e9n\u00e9ration vous nous on joue, on oublie autrement plus tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:09) [91%] :\r\nVous dites, c'\u00e9tait bien pour nous, c'\u00e9tait pas mal polluer aussi quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:12) [87%] :\r\nAh oui c'est r\u00e9ciproque, pour nous, c'est s\u00fbr, oui, oui c'est, c'est bien pour lui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:19) [80%] :\r\nNouveau quartet de nouveau, de nouvelles fa\u00e7ons de faire, je dirais, puisque vous vous offrez et \u00e7a c'est, je crois, assez nouveau justement 12 jours de r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [97%] :\r\nPour justement laisser les choses venir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:39) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, pour \u00eatre tr\u00e8s franc, c'\u00e9tait aussi une attitude de calcul. \r\nParce que on ne peut plus se permettre de r\u00e9p\u00e9ter en Studio ce qu'on a invent\u00e9 la musique et des fois, on est dans un vide total, \u00e7a prend des jours et des jours, c'est un Avantage en Studio ce qu'on enregistre tout de suite et parfois on n'arrive pas \u00e0 recr\u00e9er quelque chose qu'on a trouv\u00e9 en r\u00e9p\u00e9tition, oui, mais quand m\u00eame arriv\u00e9 en Studio avec des morceaux pr\u00e9par\u00e9s, c'est beaucoup moins angoissante quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [97%] :\r\nC'est un luxe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:14) [80%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:16) [84%] :\r\nDe r\u00e9p\u00e9ter avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:17) [83%] :\r\nQu'on nous donne ce temps- l\u00e0, ou de le prendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:22) [82%] :\r\nNon, mais le le temps sinon musiciens dans une r\u00e9p\u00e9t\u00e9e 6 mois on si on fait ce qu'on veut quoi personne nous donne, c'est nous qui le prenons un le luxe et pouvoir juste 30 Studio sans avoir r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce qui est -ce mais c'est un danger terrible parce que je ne ferai plus quoi, parce que le 1er jour avant de sortir, si j'avais fait \u00e7a pour l'album MeeGo, le 1er jour avant de sortir le 1er morceau. \r\nOn se demande si on va continuer \u00e0 exister. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [87%] :\r\nRien qui sort pendant 15 jours, on fait quoi. \r\n\u00e7a, c'est arriv\u00e9 \u00e0 Jacopin s'appellent Alvin signe qui est parti avec Bj\u00f6rk dans le sud de l'Espagne pour composer sont rest\u00e9s 3 semaines il y a rien qui est sorti. \r\nVoil\u00e0 bien quoi, c'est : c'est dangereux, \u00e7a s'est jou\u00e9 un peu avec le feu de la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:10) [82%] :\r\nEt, avec elle, ne se forme de pression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:13) [90%] :\r\nC'est une terrible pression quoi mais bon, l'album apr\u00e8s, une fois que c'est la cr\u00e9ativit\u00e9, c'est un peu comme. \r\nC'est Michel Legrand qui expliquait sa qui c'est tout le temps et travailler tout le temps parce que c'est quand il s'arr\u00eatait longtemps une certaine p\u00e9riode, h\u00e9 bien il fallait qu'il le la cr\u00e9ativit\u00e9 en route, donc c'\u00e9tait comment et puis, il faut tout le temps que l'eau reste \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 niveau on peut puiser de l'eau r\u00e9guli\u00e8rement, autrement \u00e7a laisse l'eau redescende oh l\u00e0 l\u00e0 on tire sur la cha\u00eene c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:44) [87%] :\r\nEt puis, autre nouveaut\u00e9 de ce quartet, vous quittez le confort du Flon et du Studio de Beno\u00eet corbeau et vous avez carr\u00e9ment \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:55) [79%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez le le mur Studio Bruxelles, il est tr\u00e8s confortable, si on est all\u00e9 l\u00e0- bas pour changer de 2 pi\u00e8ces, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:06) [69%] :\r\nDe sont aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:08) [86%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [84%] :\r\nC'est plus grand je crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:10) [77%] :\r\nUne pi\u00e8ce, c'est son et aussi on peut. \r\nOn dort sur place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:17) [79%] :\r\nIls sont ensemble, on dort sur place, on a une cuisini\u00e8re italienne qui ne fait les bons plats et donc on est un monde, on n'a plus de souci de finale, ni les enfants \u00e0 l'\u00e9cole ou de commencer \u00e0 telle heure, Scala qui a rendez- vous le on est parachut\u00e9 sur notre plan\u00e8te et ses Fonda qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:39) [83%] :\r\nEt l\u00e0, c'\u00e9tait 2 pour les les 12 jours de r\u00e9p\u00e9tition d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:42) [71%] :\r\nNon, non, n'allez toujours des piliers, si on les a fait \u00e0 la \u00e0 l'Australie Studio. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:47) [91%] :\r\nDonc que le cocon du Studio de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:51) [89%] :\r\nLa veille, et puis en plus ce Studio Brussel est un immense Studio le type a la passion des vieux instruments donc c'est comme un magasin de musique o\u00f9 il y aurait que des vieux instruments donc le Battery. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:03) [88%] :\r\nIl a des des centaines de batterie, le bassiste tout ce qu'il veut c'est c'est tr\u00e8s riche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:10) [82%] :\r\nCe sont autant d'ailleurs dans le donut une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:13) [81%] :\r\nAh ben tant mieux oui parce que c'est, c'est c'est c'est on cherche un petit peu aussi un sont un peu un peu rocailleux, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:24) [82%] :\r\nOrganiques Erik Truffaz tout \u00e0 l'heure, j'ai fait semblant de vous allez pouvoir tranquillement, boire un th\u00e9 et je vous ai install\u00e9 avec qui, pas \u00e0 port\u00e9e de main, donc j'ai test\u00e9 la parce que ce que je vous propose c'est qu'on va le le test album, on va l'\u00e9couter si vous \u00eates d'accord accord oui il faut l'\u00e9couter, bon alors on \u00e9coute et on commence par. \r\nLes morceaux num\u00e9ro \u00e0 Janville \u00e9coutez dans l'ordre, envie de savoir comment \u00e7a se construit et j'avais plaisir j'envie de savoir les les coulisses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:01) [67%] :\r\nAlbum qui est tr\u00e8s clair que nous nous il \u00e9tait comme jamais, mais c'est vrai. \r\nEh bien, qu'on \u00e9tait, on \u00e9tait \u00e9tait comme vous. \r\nEt comme il \u00e9tait dit donc est ergonomique et Bakaba aux Comores, un peu comme climat \u00e9tait concours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:19) [67%] :\r\nContinuons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:20) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:21) [83%] :\r\nAlors ce qui s'est pass\u00e9 c'est que Rokia Traor\u00e9 venu enregistrer 2 fois alors juste une 1\u00e8re fois une 1\u00e8re chanson \u00e0 Bruxelles, on est d'accord, CNS s'appelle l\u00e9gitime apr\u00e8s la 2\u00e8me fois elle est venu enregistrer la chance donc s'appelle Seydoux et puis et puis Doni Doni pas toi mais quand elle a eu fini, je lui ai demand\u00e9 si on pouvait faire un duo trompette et improviser quelque chose donc j'ai fait un son. \r\nCopains m\u00eame on va dire plut\u00f4t grave parce que je savais qu'elle allait poser sa voix dessus en souffrent continue, c'est-\u00e0-dire qu'on doit \u00e0 technique du sauf continue, c'est qu'on ne prendre l'air dont la gauche telle gonfl\u00e9 joue et pendant qu'on rel\u00e2che ce qui rend les joues on Aspire pas l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:14) [77%] :\r\nCes techniques qui \u00e9taient d\u00e9velopp\u00e9s pour les les les charmeurs de serpent apr\u00e8s disent ne pas se faire piquer Papas comme arr\u00eatent de jouer les serpents, alors qu'il enl\u00e8ve la zone mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:26) [75%] :\r\nEn l'occurrence le requin n'a pas piqu\u00e9 du tout elle improvis\u00e9 cette merveilleuse continue s'\u00e9tait fait en 2 minutes 1 o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s rapide, et cette cantine indiquera, elle parle d'un d'un enfant qui doit passer une berceuse c'est pour endormir un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:43) [80%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:43) [87%] :\r\nAlors justement vous parliez du souffle de la trompette, c'est encore un qui est d'ailleurs tr\u00e8s proche de la voix de Rokia Traor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:52) [85%] :\r\nMoi, j'essaie de me rapprocher des voix et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:55) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:56) [78%] :\r\nEt vous choisit, c'est pas vos voix non comment un ballon, elle par exemple vous doutiez que \u00e7a allait d\u00e9coller avec la trompettiste Erik Truffaz non non mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:08) [91%] :\r\nC'est Marcello Giuliani qui m'a parl\u00e9 d'Rokia Traor\u00e9, je la connaissais m\u00eame dit peut-\u00eatre, \u00e7a \u00e7a va approcher l'\u00e9couter ce qu'elle faisait, j'ai ensuite c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour pour moi pour nous de voir quelque chose qui va marcher ou pas, je le sais, je le sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:25) [92%] :\r\nEt l\u00e0, en l'occurrence, chaque fois qu'elle va intervenir dans l'album, c'est elle qui choisit les paroles la chanson bien ces annonces qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [74%] :\r\nPass\u00e9 que Rokia, on leur a propos\u00e9 des chansons tout enregistr\u00e9, on a beau j'en parle, j'ai cit\u00e9 chansons quand on arrivera sur ses chances d'accord et c'est elle qui, apr\u00e8s- compose dessus ses chansons, une m\u00e9lodie trouve des paroles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:52) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:52) [90%] :\r\nEt peut-\u00eatre derni\u00e8re chose : en 2010 Erik Truffaz, vous avez dit un jour l'instrument en or, c'est la voie est-ce que compte vous jouer de la trompette. \r\nInconsciemment, vous essayez de lui donner une voix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:08) [84%] :\r\nQuand je vous la trompette, j'essaie de 200 de plus l'int\u00e9rieur de moi- m\u00eame pour de \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi- m\u00eame, je bloque le souffle avec ma langue au fond de la gauche \u00e7a filtre l'air quand m\u00eame et puis au couperet comme \u00e7a et du coup c'est un \u00e0 utiliser tout ce qui est en dessous de la gorge toute cette partie corporelle et du coup, \u00e7a donne un son particulier qui se rapproche. \r\nD'une voix un peu enrou\u00e9e comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:37) [84%] :\r\nEt c'est \u00e7a le fameux sont Erik Truffaz, c'est un travail, c'est quelque chose qui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:43) [81%] :\r\nOui dans le son, \u00e7a nous est un peu donn\u00e9 un quand m\u00eame \u00e0 trompettiste classique comme disait le gendarme journaliste \u00e0 qui j'ai parl\u00e9 classiques mais Truffaz pas jouer de la trompette, c'est vrai que pour une technique classique, l'\u00e9quipe entend \u00e7a c'est mauvais, quoi, c'est pas bon, et le trompettiste, qui est proche de de conservateur me disait : c'est pas possible, il y a trop d'air dont se sont donc \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aussi, j'ai fait dans des fours pour une certaine de musique, une qualit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:18) [83%] :\r\nLe trompettiste classique et c'est pas charmer les serpents. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:23) [74%] :\r\nAh \u00e7a, je ne suis pas s\u00fbr ah moi non plus peur de \u00e7a en prend le petit Yvan avec le de Koudou. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:33) [70%] :\r\nPoint d'on est arriv\u00e9 \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:57) [76%] :\r\nQue tout \u00e7a veut dire quoi, c'est un animal africain une sorte de vache folle d'une grande et aussi d'Afrique qui nous ont fait un instrument avec cette corde je trouve de temps et \u00e7a fait une sorte de, le, d'o\u00f9 l'\u00c9tat, l'Afrique du Sud, ce que le cor des Alpes par la suite. \r\n12, c'est un morceau que nous avons compos\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:58) [58%] :\r\nAvec marqueurs d'\u00e9tages l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:04) [85%] :\r\nCe que l'on a peut-\u00eatre une cr\u00e9ation avec une compagnie de danse la compagnie Gr\u00e9gory Macamba Pelvoux, il y a eu avec une quinzaine de danseurs, c'\u00e9tait une commande de la ville de Marseille pour Pierre-Marcel qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:22) [83%] :\r\nTout \u00e0 l'europ\u00e9enne, la culture, non c'est une commande de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e de l'Afrique du Sud et pour l'arriv\u00e9e \u00e0 Marseille et donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:32) [93%] :\r\nQuand on a compos\u00e9 ce spectacle un peu comme pour composer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:36) [79%] :\r\nL'album, on a invent\u00e9 pendant une journ\u00e9e, c'est pas beaucoup parl\u00e9 avec les danseurs et j'ai improvis\u00e9, on \u00e9tait dans une grande pi\u00e8ce et moi je tout enregistr\u00e9, puis le soir on a tour \u00e9coutez -les, regardez les meilleurs moments et on a cr\u00e9\u00e9 Koudougou, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a jou\u00e9 ce spectacle qui a des Forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l'ouverture du spectacle, c'est magnifique, \u00e7a commence, \u00e7a commence axerait tout tout tout tout tout tout tout tout, et il y a les danseurs qui arrivait ici, on est un peu des animaux comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s incarn\u00e9e et c'est dans son Africa me une \u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:34) [87%] :\r\nChoisir de glisser Koudougou apr\u00e8s la comptine \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est une fa\u00e7on de donner le ton. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:41) [80%] :\r\nNon, c'est, c'est une fa\u00e7on un album, c'est comme un livre comme un film il faut durer, faut du contraste les tout \u00e7a, c'est sign\u00e9 du sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:56) [72%] :\r\n3\u00e8me j'petit qui va retrouver Rokia Traor\u00e9 et dit qu'il ne \u00e7a veut dire quoi, je me rappelle plus ce que je vous dis adieu qui a peut-\u00eatre comme \u00e7a qui de sel non je sais je sais le je connais bien le sens des paroles mais je me rappelle plus la traduction a dit je m'occupe, oui il a pas vous le dire, donc ce que j'ai -je pas voir souvent dans du nettoyage avec oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:45) [80%] :\r\nVoil\u00e0 d'utiliser c'est une composition qu'on a labour\u00e9 ensemble, j'ai fait quelques concerts Sanpaolo avec des Turcs Istanbul Sessions s'appelle le groupe mon avenir, il y a une guerre Sa\u00efd ceinture qui habite \u00e0 New York un club qui d\u00e9j\u00e0 s'appelle le double ou \u00e0 l'avenir, c'est o\u00f9 il y a une ambiance terrible, je vous le conseille en plus \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un petit resto Cara\u00efbes qui est extraordinaire, et bon, j'ai trouv\u00e9 une petite s\u00e9rie d'accords et un rythme pour une chanson pour Rokia dans l'h\u00f4tel de l'Assembl\u00e9e prolonge l'enregistrer et apr\u00e8s on a \u00e9labor\u00e9 avec le groupe, on lui a envoy\u00e9 \u00e7a cette chanson qui parle de l'humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:28) [75%] :\r\nDonc \u00e7a ne plaisait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:31) [93%] :\r\nComme discours, une chanson qui dit : On nous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:35) [77%] :\r\nVoil\u00e0 et qui parle de 2 concerts \u00e0 voir c'est tout tout savoir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:15) [66%] :\r\nFrance 4\u00e8me de P\u00e2ques c'est quoi ni point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:25) [80%] :\r\nJ'ai constat\u00e9 c'est un rite qu'on a invent\u00e9 ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:29) [75%] :\r\nTariq plut\u00f4t bien trouv\u00e9 Giuliani elle batteur tout et puis vous verrez ce truc de base que j'ai fait, oui, on ne peut, ce que je trouvais pas de m\u00e9lodies, j'avais trouv\u00e9 une m\u00e9lodie mais qui correspondent \u00e0 une balade que j'ai utilis\u00e9 pour d'autres, bonjour, donc plus tard voil\u00e0 puis \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:55) [74%] :\r\nPr\u00e8s moi j'aimais bien l'aspect nonchalante ce morceau et l'ann\u00e9e pass\u00e9e, 2 ans, j'ai jou\u00e9 avec un autre Mexicain qui s'appelait Edgar de d'un type de Kirwan \u00e0 c'est-\u00e0-dire amour quoi et pas tch\u00e9co- \u00e7a veut dire, mais c'est ce monsieur \u00e9crit comme \u00e7a sur l'\u00e9tat civil, alors que \u00e7a veut dire en s'langue en pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:16) [72%] :\r\nDoit -il mexicain, c'est un peu fumeur d'herbe buveurs, comme \u00e7a tu peu je trouve que le son du beau pas qui fait quoi, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:37) [68%] :\r\nMorceau 5, alors \u00e7a je vous laisse le la rive, pas un mensonge Sainte-Chapelle sur c'est tout simple \u00e0 cesser c'est tordu comme c'est \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:46) [79%] :\r\nComme \u00e7a, j'y peux rien, c'est Lyon droit c'est pas moi qui ai \u00e9labor\u00e9 le Hongrois H\u00e9l\u00e8ne, \u00e7a veut dire amour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:59) [80%] :\r\nDonc la m\u00e9lodie de ce ce morceau et la m\u00e9lodie que j'avais trouv\u00e9 sur comme on aime, on ne parlait juste avant et \u00e7a allait pas quoi, \u00e7a n'est pas et donc Beno\u00eet il y a eu l'heureuse id\u00e9e de chercher des accords sur cette m\u00e9lodie et puis \u00e7a a donn\u00e9 cette balade qui s'appelle m\u00eame que j'ai appel\u00e9 l'aime parce que j'avais une amoureuse Ambroise. \r\nQuand on a enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:31) [88%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de comment on agence un album, comment les choses, je trouve que c'est frappant notamment, il y a toujours des sortes de Liens qui am\u00e8ne un titre \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:43) [90%] :\r\nBon, \u00e9coutez ce que je dois vous dire cher ami, c'est que le lien n'est pas n'est pas au niveau des mots et les niveaux de la musique parce que les titres, les titres esp\u00e8re souvent. \r\nApr\u00e8s avoir compos\u00e9 les morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:01) [85%] :\r\nMais je parlais de comment la musique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:04) [82%] :\r\nAh oui, alors \u00e7a, il y a un lien compl\u00e8te, j'ai peur, on a fait pendant 30 fois braderie d\u00e9sordres diff\u00e9rents coup dans la voiture et apr\u00e8s ensemble par l'\u00e9t\u00e9 je me rappelle que le derni\u00e8re liste de morceaux, je l'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nIl y avait fait signe chez ma fille, elle voulait les voir un groupe rock, je suis amen\u00e9 que son petit copain et pendant ce temps, je suis all\u00e9 dans Les autres c'est ce qui nous laisse de Neuch\u00e2tel \u00e0 une terrasse d'un bistro et j'\u00e9coute \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:37) [83%] :\r\nCe que j'ai, il faut quand on trouve quelque chose, c'est \u00e7a le probl\u00e8me de de 7 pourcent on on en parlait tout \u00e0 l'heure, il faut avoir du recul, on peut pas, il faut trouver quelque chose, et un ordre il ne fonctionne pas parce qu'on n'a pas de recul, faut les r\u00e9\u00e9couter 15 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:52) [88%] :\r\nOn peut dire qu'il y a une ligne qui traverse un album comme Doni Doni. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:59) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est comme un livre bonjour et puis et notre direction puis apr\u00e8s on on se met dans un \u00e9tat un peu d'expectatives et de tension avec un 1er morceau et puis apr\u00e8s, un autre acteur arrive et puis il y a un peu de soleil et de repos et puis apr\u00e8s on arrive avec Patch, et le mouvement reprend dans une autre sc\u00e8ne \u00e9tat qu'on arrive \u00e0 serrer, mais c'est l'amour. \r\nTaxer la f\u00e9liciter l'amour mais si on continue le disque avec l'amour ensemble dicter quoi donc \u00e0 coup il y a un morceau s'appelle fade City qui arrive L \u00e0 c'est carr\u00e9ment la Pierre dans l'eau, le m\u00e9chant, qui arrive c'est plus puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:46) [98%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 en \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:49) [78%] :\r\nC'est beaucoup plus muscl\u00e9e ah. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:07) [84%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure, difficile de comment les choses s'am\u00e8ne l\u00e0 par exemple typiquement je trouve dans ce morceau, on est au sommet d'une vague. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:15) [82%] :\r\nExactement, et je dois vous dire que cela soulevait parce que il ne en tout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:23) [68%] :\r\nLes revenus parce qu'il \u00e9tait n\u00e9cessaire des foyers, des choses quoi j'aime moins, qui sont n\u00e9cessaires pour donner du contraste \u00e0 d'autres choix. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:31) [85%] :\r\nQuand on \u00e9coute ce titre ce qui frappe, c'est, il me semble, un immense respect mutuel entre vous 4, il y en a pas un qui est celle de, de prendre le dessus de il y a vraiment quelque chose de l'or de la complicit\u00e9 et et de l'accueil mutuels. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:54) [78%] :\r\nCe genre d'op\u00e9ration, femme de plage parce qu'on enregistre de la musique, on a cr\u00e9\u00e9, vous qu'on joue en concert, on doit se mettent dans un \u00e9tat proche de la m\u00e9ditation et forc\u00e9ment c'est pas le cas de cr\u00e9ation la semaine elle est forc\u00e9ment qu'on doit utiliser nos \u00e9gaux mais dans le bon c\u00f4t\u00e9, \u00e7a s'arr\u00eate au moment o\u00f9 l'autre, vous parlez trop mon si on arr\u00eate tout accord qui prend plus le pas sur l'autre, c'est le il y a d\u00e9s\u00e9quilibre et \u00e7a c'est proche effectivement de c'est une recherche musicale et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:33) [90%] :\r\nEt puis \u00e0 des familles de musiciens vous avez autour de vous des musiciens avec qui vous allez pouvoir entreprendre une d\u00e9marche comme celle -ci, et il y a plein de musiciens que vous aimez, peut-\u00eatre que vous appr\u00e9ciez mais avec qui vous pourriez pas travailler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:50) [80%] :\r\nDonc, c'est toujours plus facile de parler dans la vie des gens qu'on aime je m\u00eame pas pas d'agr\u00e9ment, non, non, mais je pense m\u00eame pas qui je pourrais pas travailler simplement ce que je peux vous dire, c'est que quand je vous engage \u00e0 musiciens en dehors du Quartet pour faire notre projet, par exemple, je lui dis souvent que je m'engage pour sa fa\u00e7on de parler, mais aussi pour sa fa\u00e7on de se p\u00e8re. \r\n\u00e7a, se taire, pour que les opus extr\u00eame, si c'est bien de parler, il parle tout le temps, c'est pas possible, donc le silence, partir de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:33) [72%] :\r\nOn passe au morceau 7. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:36) [67%] :\r\nCette c'est le manceau Doni Doni partent \u00e0 voil\u00e0 par Total, on l'a cr\u00e9\u00e9 en Studio, c'\u00e9tait un puits et l'introduction de 2 demi- partout 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:55) [98%] :\r\nEt l'id\u00e9e c'\u00e9tait de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:04) [60%] :\r\nIMB point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:07) [78%] :\r\nC'\u00e9tait de faire improviser dessus j'avais un petit peu pr\u00e9venu, donc j'ai envoy\u00e9 l'ambiance. \r\nComme \u00e7a, pour qu'elle r\u00e9fl\u00e9chisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:19) [94%] :\r\nPour elle aussi, c'est une mise en danger non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:22) [79%] :\r\nEh bien, on a l'habitude de faire \u00e7a, vous savez, en Afrique, il faut qu'improviser quoi ceux qui jouent partout dans la rue, oui, oui, c'est pour elle, c'\u00e9tait facile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:33) [83%] :\r\nEt donc c'est sur cette notion de petit \u00e0 petit elle chante en malien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:37) [77%] :\r\nOui, totalement, totalement fait tr\u00e8s facilement, qu'elle \u00e9tait en face de moi et on se r\u00e9pondaient, c'\u00e9tait facile : c'\u00e9tait un bon moment, oui, on a fait 2 versions, le 2\u00e8me \u00e9tait meilleur, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:53) [75%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s facile et elle dit quoi sur le petit \u00e0 petit. \r\nSous le petit \u00e0 petit, l'oiseau fait son non, non, non, elle n'est pas de la construction de la vie, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:08) [89%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure de po\u00e9sie, je sais que dans vos fondement dans vos fondations, il y a la po\u00e9sie et il y a aussi la politique, c'est souvent li\u00e9, travail avec une chanteuse malienne, \u00e7a signifie quelque chose aussi alors. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:23) [85%] :\r\nSeulement la politique et la po\u00e9sie sont pas lire, mais effectivement dans l'album et l'aspect politique et le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:31) [92%] :\r\nCeci dit, il y a eu un 1er ministre. \r\nElle vit pas en France, qui \u00e9crivent des bouquins po\u00e8te existe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:39) [94%] :\r\nEt chez vous, c'est souvent oui parce que c'est malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:47) [88%] :\r\nC'est incroyable, quelque part, que le fait d'inviter une chanteuse malienne, soit presque un acte politique, que voulez -vous, \u00e7a exprime vraiment dans quel monde on vit de pour moi, c'est compl\u00e8tement normal, hein, l'acte po\u00e9tique, bien s\u00fbr, il est tr\u00e8s important parce que je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:06) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:07) [87%] :\r\nBen moi j'ai le luxe de pouvoir vivre dans un monde assez politique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:12) [89%] :\r\nEn tout cas, quand on entend Doni Doni partent en ce qui me frappe, c'est la douceur c'est et en m\u00eame temps une une tension et parfois on a l'impression que le temps est suspendu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:22) [89%] :\r\nOui, mais c'est ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re passer une des choses qu'on pr\u00e9f\u00e8re faire c'est des atmosph\u00e8res c'est improvis\u00e9 des atmosph\u00e8res, moi je suis un petit peu quand m\u00eame, qui est quand m\u00eame plus dans l'air que sur la Terre dans mon \u00e9quilibre, donc c'est facile pour moi, les grands espaces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:41) [71%] :\r\nEt le 8 Doni Doni partent de 100 Rokia ces communes. \r\nUne prolongation, une \u00e9l\u00e9vation justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:49) [76%] :\r\nDonc de ce que je peux dire, c'est que le Doni Doni, pas de 200 Rhodia c'est un morceau joyeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:57) [71%] :\r\nDe poitrine le point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:01) [88%] :\r\n2 une tonalit\u00e9 majeure comme Mozart, c'est une chose qu'on a fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu, quoi, on a tr\u00e8s peu fait et quel joyeux qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement en public, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:16) [86%] :\r\nD'ailleurs, \u00e0 partir de l\u00e0, l'album va vers le positif, le joyeux justement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:22) [84%] :\r\nAfrique oui effectivement je n'ai pas dit \u00e7a comme \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:28) [83%] :\r\nD'ailleurs le point final c'est carr\u00e9ment positif : oui, mais avant, il y a un mois, ben oui oui non mais l\u00e0 je br\u00fble les \u00e9tapes et c'est pour vous dire \u00e0 quel point on va vers le mieux, voil\u00e0, voil\u00e0, bon, on veut VISA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:40) [92%] :\r\nEn mars, au 9 et c'est c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:44) [80%] :\r\nAlors c'est doux, c'est un d\u00e9ficit d'Europe qui a. \r\nVoil\u00e0 son pr\u00e9nom, oui, oui, et puis elle a \u00e9crit ce texte, pour lui, pour lui dire \u00e0 quel point elle est elle l'mais elle a eu un fils avec un p\u00e8re avec laquelle elle a divorc\u00e9, donc je pense qu'elle peut-\u00eatre elle a moins vu, elle avait les choses \u00e0 lui dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:06) [89%] :\r\nEn France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:07) [87%] :\r\nVous commencez avec une petite comptine une berceuse et finalement on approche la fin du disque et c'est aussi une sorte de berceuses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:18) [77%] :\r\nOui, oui, oui, oui, c'est tr\u00e8s c'est c'est tr\u00e8s joli, en tout cas c'est un beau cadeau que qu'elle lui fait en plus Rokia quand elle est venue, elle venait d'avoir des, des, donc oui, la terre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:28) [75%] :\r\nElle avait accouch\u00e9 3 semaines avant de Studio. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:21) [60%] :\r\nQu'elle prend encore un parti point d'eau un peu particuli\u00e8re et qui, qui \u00e0 la vente, Bertignac, l'arm\u00e9e qui avait, dans un peu plus t\u00f4t qu'est il tombe et grande respire, elle a. \r\nBonjour de qui, gr\u00e2ce \u00e0 l'eau tout voil\u00e0. \r\nLa m\u00eame, il a pour but de mais il a, et donc plus de visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:53) [72%] :\r\nOn passe au bonus tr\u00e8s calme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:56) [84%] :\r\nLe compl\u00e9ment des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:00) [100%] :\r\nDonc le compl\u00e9ment d'une gerbe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:12) [70%] :\r\nCommandez \u00e0 Oxmo cette partie de riff de piano, une tournure de piano qui avait trouv\u00e9 Marcello. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:18) [96%] :\r\nEt puis, Oxmo je sais pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:22) [65%] :\r\nJuste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:24) [84%] :\r\nJe suis capable de vous le dire pourquoi, mais il m'a demand\u00e9 de quoi on tu veux que je parle hein et puis j'ai dit du compl\u00e9ment du verbe, voil\u00e0, il y a plus un compl\u00e9ment de l'herbe et puis nous on a choisi de travailler avec Oxmo parce que c'\u00e9tait quelqu'un de lumineux de positif de c'est un rappeur intelligente voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:49) [86%] :\r\nEt on le sait, vous aimez les rappeurs intelligent sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:53) [90%] :\r\nOui, \u00e7a court pas les rues, mais il y en a quand m\u00eame oui, c'est-\u00e0-dire que Oxmo il va pas parler de. \r\n2 piscines de Cadillac des cha\u00eenes en or de s'il n'est pas dans ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:08) [89%] :\r\nCe mot Poutine qui a donc le point final de cet album, alors que j'ai vu que il y a un CD bonus pour qui ach\u00e8te l'\u00e9dition de luxe Bruxelles disait si on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:21) [90%] :\r\nTr\u00e8s important parce que c'est moi dans la musique, ce que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est les chansons et la musique improvis\u00e9e. \r\nEt chansons parce que je trouve que les refrains am\u00e9liore la vie et la musique improvis\u00e9e, parce que je trouve que c'est ce qui a de plus proche de l'acte po\u00e9tique et l\u00e0 on a fait 20 minutes de musique improvis\u00e9e que j'adore absolument mais qui sont vraiment, j'\u00e9tais d'un seul trait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:46) [61%] :\r\nPour la vaisselle, dernier soir, on avait du temps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:49) [99%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:51) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:51) [78%] :\r\nOn peut pas le mettre sur ce disque l\u00e0 parce qu'il y a pas cette place et puis \u00e7a ferait trop de toute fa\u00e7on, mais \u00e7a fait 100 sera vinyle et puis sur un album de luxe, mais c'est tr\u00e8s important, c'est pour moi s\u00e9cession pas palais lorsque nous avions sorti l'album Ben corner, il y avait 2 morceaux dans ce qui s'appelait laissez l'autre mort et ces mensonges pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de l'album \u00e9tait compl\u00e8tement improvisation le. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:17) [74%] :\r\nOui, chacun la chaotique, c'est une de satisfaction garantie d'un mois, 2 ou 3 familles que les bancaires, l'\u00e9quipage de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:33) [86%] :\r\nUn petit bonus nous aussi dans le monde, ce mois de novembre 2015 ans apr\u00e8s le Bataclan, vous vous \u00eates exprim\u00e9e avec beaucoup d'autres musiciens et vous dites la musique m'a fait \u00e9voluer, r\u00e9fl\u00e9chir m'a instruit et ouvert d'autres mondes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:56) [94%] :\r\nMais bien s\u00fbr, je pense que la musique est un vecteur sociologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:01) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:02) [88%] :\r\nJe suis pas un cas unique, \u00e7a canalise des changements de soci\u00e9t\u00e9 et ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, pourquoi les Rolling Stones ont plus de succ\u00e8s que maudit Wauters, ils ont repris ces musiques parce que tout \u00e0 coup ces types l\u00e0 ont canalis\u00e9 un changement de soci\u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire changement d'attitude, lib\u00e9ration de la femme autres coupes de cheveux etc on s'identifie \u00e0 \u00e7a et donc \u00e7a devient pour moi la pochette de Jimi Hendrix qui \u00e9coutait mon fr\u00e8re 45 tours la chemise de Jimi Hendricks sa coiffure son attitude sur cette pochette avant que j'\u00e9coute la musique avait une importance extraordinaire parce que \u00e7a a incarn\u00e9 tout un monde auquel il n'avait pas encore eu acc\u00e8s et qui allait \u00e0 l'encontre. \r\nDe l'\u00e9tablissement de ce m'avait \u00e9duqu\u00e9e de ce cadre, \u00e7a permet d'\u00e9largir le cadre, et \u00e7a c'est, c'est une merveille, quoi c'est \u00e7a nous remet en perspective, mais dans le monde de l'imaginaire et \u00e7a nous permet de de r\u00e9ellement \u00e9voluer, c'est pour \u00e7a que les ados s'identifie tout \u00e7a, m\u00eame type de musique \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:27) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:28) [94%] :\r\nEt si on revient \u00e0 ce que vous disiez on novembre dernier suite \u00e0 l'attentat du Bataclan, vous dites : si on veut briser la libert\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, on brise aussi la musique en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:41) [88%] :\r\nBen, c'est tr\u00e8s clair, c'est pas par hasard si Les syndicats de du califat des terroristes, il faut abolir la musique parce que c'est l'expression, c'est une des premi\u00e8res, expression de la libert\u00e9, et d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:00) [77%] :\r\nCes guerriers ne s'en prennent pas cadeau de musique, ils emp\u00eachent les gens, les musulmans avec son exprimer en musique. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:20) [56%] :\r\nEt \u00e7a, con, donc on pourrait m\u00eame la d\u00e9molition derni\u00e8re pas donc sur la demande \u00e7a m\u00eame donc, \u00e9crit Philippe femme Fran\u00e7ois Mireille a \u00e7a, c'est un peu de nuancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:53) [96%] :\r\nErik Truffaz, on arrive \u00e0 la fin de cet entretien, si on devait se quitter sur une autre musique. \r\nElle a mieux que la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:05) [75%] :\r\nVotre nom pour mettre tr\u00e8s facilement bah alors qu'il a ce que j'ai fait une journ\u00e9e, l'int\u00e9rieur, je voulais \u00eatre un quintette de Schubert, le mouvement lent du Quint\u00e9 Joubert voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:25) [74%] :\r\nSi je mettais une guerre m\u00eame chanson de jazz, je mettrais Lewis Armstrong avec. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:29) [62%] :\r\nA plusieurs oui nous importe laquelle puisque sont toutes bien. \r\nSi je mettais du rock je pour rena\u00eetre chansons chaque Berry j'\u00e9coute une cassette Jacques Berry dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:44) [87%] :\r\nDes chansons des ann\u00e9es 50 o\u00f9 il y a presque rien, il y a juste une contrebasse sont de caisses claires, un piano d\u00e9saccord\u00e9 et la guitare oui mais alors \u00e7a c'est et ce sera bon pour reparler de de l'identification de la musique, \u00e7a me met dans un \u00e9tat euphorique, extraordinaire, \u00e7a me donne de l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:04) [87%] :\r\nBon, on est sur un espace de on se quitte avec Schubert. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:09) [87%] :\r\nMais Schubert, \u00e7a me donne un autre type de oui je trouve \u00e7a extraordinaire, c'est carr\u00e9ment c'est un ma\u00eetre de la m\u00e9taphysique de l'harmonie de la m\u00e9lodie il est sp\u00e9cial pour l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:25) [88%] :\r\nSchubert, j'ai fait \u00e9couter sa m\u00e8re Coflexip et qui fait de la musique \u00e9lectronique et TMC.M. Bailly par ces mouvements lents de Schubert, c'est ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 ce qu'est le quintette les quatuors c'est c'est je sais extraordinaire puis musique d'h\u00f4tel, c'est parfait, quoi c'est \u00e7a agrandit la chambre de l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:37) [95%] :\r\nLe mouvement lent du Quintette de Schubert, le choix d'Erik Truffaz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:44) [88%] :\r\nAvant de partir, le trompettiste franco- suisse a griffonn\u00e9 un mot de remerciement pour Luc Adrian, les coll\u00e8gues de la dispo au canap\u00e9 rouge, l'album Doni Doni sort pr\u00e9cis\u00e9ment ces jours quant \u00e0 Erik Truffaz, il sera en Chair et en os et tout en souffle mardi 19 janvier \u00e0 20 heures 30 au th\u00e9\u00e2tre forain et tr\u00e8s bient\u00f4t sur une des sc\u00e8nes du pays Jazz Festival. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:11) [83%] :\r\nMerci au pr\u00e9cieux renfort de la documentation sonores et \u00e9crites, cette \u00e9mission a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Mark trop chaud et Fatmir Black Eyed Marl\u00e8ne M\u00e9trailler au micro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:12) [90%] :\r\nLa semaine prochaine, m\u00eame endroit, m\u00eame heure, Laurence Froidevaux vous donne rendez- vous avec Dominique de Rivaz \u00e9crivaine r\u00e9alisatrice qui passe pour la 1\u00e8re fois \u00e0 la mise en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre RTS Espace de il est 13 heures l'heure d'\u00e9couter le journal de la r\u00e9daction. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T12:21:55Z", "program": {"href": "/programs/D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "id": "D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "name": "T\u00eate \u00e0 l'envers"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Truffaz, Erik", "role": "trompettiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4170AB1C-5715-410C-8C41-C7CF53DE893F", "internalArchiveId": "4170AB1C-5715-410C-8C41-C7CF53DE893F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu Gaming", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 255, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379038", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu Gaming  / PB_2016-01-16T10:00:00_sequence-9", "Point Barre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["- \"The Witcher\" remercie tout le monde dans une avalanche de chiffres\n\n- La Guilde des sc\u00e9naristes Am\u00e9ricains r\u00e9v\u00e8le la liste des meilleurs sc\u00e9narios de jeux vid\u00e9o 2015\n\n- Activision Blizzard renforce sa division TV et Cin\u00e9ma"], "variantIds": ["ece-7379038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T02:21:35Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBon, bref, des News de c'est mieux voil\u00e0 actu. \r\nVoil\u00e0, c'est aussi par la la Whitehorse, m\u00eame de tr\u00e8s gros syndicat qui regroupe les sc\u00e9naristes am\u00e9ricains qui vient de dresser la liste des jeux en comp\u00e9tition pour le meilleur sc\u00e9nario de jeux vid\u00e9o de 1015 sont donc nomin\u00e9s ah \u00e7a s'inscrit dessine Vicat X Pilar Eternity Hoyzer je tombe Rider et Widger, 3 convois il alors le gagnant sera r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le 13 f\u00e9vrier prochain en Direct de Los-Angeles et New-York \u00e0 la grande soir\u00e9e de White anglaise en Guadeloupe en Angleterre aussi, la British White organise \u00e0 dresser sa liste dans une cat\u00e9gorie moins bling-bling et triple A, pour le coup, ils ont s\u00e9lectionn\u00e9 des gens ind\u00e9pendants, donc on nous parle de Everybody comme toujours de Rapture alors sur lui, \u00e7a ne laisse si r\u00e9sultat lundi soir 18 janvier \u00e0 Londres, on en parlera la semaine prochaine les suites, on reste sur le sujet du 7\u00e8me art qui fait des bisous aux jeux vid\u00e9o avec St\u00e9 sicher qui rejoint la division Film et t\u00e9l\u00e9vision du g\u00e9ant am\u00e9ricain Activision-Blizzard d'alors c'est sicher c'est une grande dame du cin\u00e9ma, c'est un nom tr\u00e8s connu dans les soci\u00e9t\u00e9s de production, on la retrouve au g\u00e9n\u00e9rique de films de Tarantino, comme par exemple Paul Piquionne Django ou encore Les 8 salopard, le dernier \u00e0 la travaille aussi avec monsieur Terry Gilliam sur Fisher King, un film que je vous conseille tr\u00e8s chaleureusement, 20 ans d'exp\u00e9rience qui partent chez Activision pour exploiter diff\u00e9rentes franchises comme Skylander pour les plus petits, mais aussi colloque Dutil StarCraft, Warcraft et compagnie Kraft ne sera pas seul cette dame pour diriger cette nouvelle division d'Activision-Blizzard qui commence s\u00e9rieusement \u00e0 nous proposer des produits de type de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 au cin\u00e9ma, donc, autre que des jeux vid\u00e9o, elle rejoint Nick Van Dyck alors Nick Van Dyck, outre le fait qu'il a d\u00fb avoir une une enfance difficile scolarit\u00e9 difficile suite un historique de chez Disney, il est parti chez Activision, apr\u00e8s 9 ans chez Mickey et il \u00e9tait quand m\u00eame Seigneur vice- pr\u00e9sident corporelle strat\u00e9gie \u00e0 Business d\u00e9veloppement quand m\u00eame franchement en soir\u00e9e, salut, je suis Seigneur vice- pr\u00e9sident corporelle strat\u00e9gies and Business Development, \u00e7a c'est les cartes, les cartes 25 nous reviendrons Batman, c'est super sexy, bref tout \u00e7a pour dire que on va sur Activision rapidement depuis le moment o\u00f9 on a eu cette nous on apprend aussi que colloque du qui vient de franchir la barre des 250 millions d'exemplaires vendus et on apprend aussi que Vivendi vient d'enlever enti\u00e8rement s\u00e9pare de Activision-Blizzard deuil parce qu'ils sont en train de racheter Ubisoft constructif et tous les 2 dans le dans tous les paniers et la suite on part du c\u00f4t\u00e9 de la Russie tout devant les prud'hommes comme l'envie de du Grand Nord, j'\u00e9tais aussi peu doctrinaire va un int\u00e9r\u00eat donc voil\u00e0, il y a partout quand c'\u00e9tait dur avec une vid\u00e9o int\u00e9ressante, celle des Hobbits sur 3 ou les d\u00e9veloppeurs nous remercient \u00e0 travers des chiffres Richard III c'est le carton de l'ann\u00e9e 2015 on le dira jamais assez d'ailleurs voil\u00e0, pas une meilleure je l'ann\u00e9e derni\u00e8re je pense Lionel, il \u00e9tait vraiment bien, et puis il y a pas \u00e0 dire donc si jamais on sait pourquoi il \u00e9tait bien solide sur 3 il y a quand m\u00eame eu 1500 personnes impliqu\u00e9es, un script de plus de 820000 mots, donc \u00e7a fait pas mal de pages, on parle de plus de 2000 croquis r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 la main 136 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de d\u00e9cor, plus de 1500 personnages qui se partagent quel 16000 animations diff\u00e9rentes 16000 animations dans un jeu, ensuite, on nous parle des programmeurs, des r\u00e9alisateurs, des acteurs, des 5 designers des compositeurs, des cascadeurs, des designers, des producteurs \u00e9videmment des testeurs et toute la fine \u00e9quipe du marketing et de l'administration et \u00e9vite d'un mort et puis autrement termine avec un sujet qui nous a fait rigoler, on retourne dans GTA V. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [78%] :\r\nCe qui s\u00e9duit les oreilles, hein, avec un mod\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 il y a quelques jours seulement un mode de des moteurs est donc \u00e7a y est, on peut enfin piloter ce monsieur donc il y a quelques petites options option sympa quand il fait halte je crois plus certaines touches qui peut le faire appara\u00eetre une bouteille d'alcool, tu peux y faire appara\u00eetre aussi beaucoup mieux de Dieudonn\u00e9 c'est une guitare s\u00e8che, mais ce que j'ai bien aim\u00e9, c'est le la touche au coeur sous quand dessus qui fait tomber plein de fans, on va dire, voil\u00e0 que c'\u00e9tait assez dr\u00f4le, c'est assez bien fichu, d'autant que j'\u00e9tais l\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 depuis qu'il a des modes de tout le monde s'y amuse, donc on a aussi mis sur le site d'un une bande annonce qui a \u00e9t\u00e9 faite dans GTA V qui reprend la bande- annonce du prochain Jack Sennheiser en fait, Zak sniper et pas Jack Sennheiser toujours Batman versus Superman qui a enti\u00e8rement \u00e9t\u00e9 refait dans le moteur de GTA 5 c'est vraiment balaise, l'\u00e9quipe s'amuse beaucoup avec les cam\u00e9ras, et c'est \u00e9videmment avoir dans notre capsule vid\u00e9o qui cartonne, t'as vu \u00e7a non j'ai pas de moins de 200000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [61%] :\r\nCette annonce soit un quand il y a, bref on parlera tulipes oui il est tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [80%] :\r\nVoil\u00e0 combien dans les limites de la semaine La 41 millions d'abonn\u00e9s, c'est plus chez les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T09:32:07Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22AFC4C6-01F7-4D28-BE89-9A96E45E7B35", "internalArchiveId": "22AFC4C6-01F7-4D28-BE89-9A96E45E7B35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey: Gen\u00e8ve-Servette pourrait bient\u00f4t \u00eatre en t\u00eate", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hugh Quennec, pdt du Gen\u00e8ve-Servette\r\n* * Hockey: Gen\u00e8ve-Servette pourrait bient\u00f4t \u00eatre en t\u00eate 18h Hockey-sur-glace : Gen\u00e8ve-Servette bient\u00f4t leader ?\r\nEt de six pour le Gen\u00e8ve-Servette Hockey-Club, vainqueur hier soir \u00e0 Davos !..\r\nLes Genevois vont tenter de r\u00e9ussir la passe 7 ce soir face \u00e0 Langnau. \r\nAu classement : Gen\u00e8ve-Servette pointe en 2\u00e8me position, \u00e0 9 points du leader Z\u00fcrich, mais avec trois matches en moins !... C'est dire que, virtuellement, Gen\u00e8ve-Servette pourrait \u00eatre leader. \r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du cub, Hugh Quennec, bonsoir...\r\nMerci d'\u00eatre en direct dans ce Forum...\r\n- Hugh Quennec, comment expliquez-vous, analysez-vous, les performances de Gen\u00e8ve-Servette, qui monte en puissance \u00e0 six semaines des play-offs ?\r\n- Vous aviez failli d\u00e9crocher le titre avec Gen\u00e8ve-Servette en 2008 et 2010... 2016 sera-ce la bonne ?\r\n- Le titre : est-ce l'objectif avou\u00e9 ou plut\u00f4t un r\u00eave ?\r\n- Quel est l'atout-ma\u00eetre de votre \u00e9quipe ? Chris McSorley, votre entra\u00eeneur, en poste depuis 15 ans ? A l'exception d'Arno Del Curto (en poste depuis 20 ans \u00e0 Davos), les \u00ab long\u00e9vit\u00e9s \u00bb se font rares chez les entra\u00eeneurs dans le hockey suisse. \r\n- Diriez-vous que l'une des grandes qualit\u00e9s de Chris McSorley, c'est son impressionnant cahier d'adresses pour \u00ab d\u00e9nicher \u00bb d'excellents joueurs \u00e9trangers ?\r\n- Hugh Quennec, vous \u00eates aussi actionnaire majoritaire du Lausanne HC (selon les statuts de la Ligue : un club/une personne ne peut pas poss\u00e9der un autre club dans la m\u00eame ligue de jeu.)... Or le conseil d'administration du club vous a pos\u00e9 un ultimatum au 31 janvier prochain : il vous a demand\u00e9 de c\u00e9der vos actions et de r\u00e9gler la situation. Que comptez-vous faire ?\r\n- Allez-vous vendre ou c\u00e9der vos actions ?\r\n- Avez-vous retrouvez un ou des repreneurs ?\r\n- Vous n'avez pas encore re\u00e7u d'offres int\u00e9ressantes ? Il faut dire que vos actions ont pris de la valeur avec la promotion du LHC en LNA en 2013. \r\nEn 2007, Hugh Quennec a sauv\u00e9 le LHC de la faillite alors que le club vaudois militait en LNB et que les repreneurs/investisseurs (vaudois) se d\u00e9sint\u00e9ressaient au hockey. Le LHC est mont\u00e9 en LNA il y a 3 ans. C'est un \u00ab plus \u00bb pour Gen\u00e8ve-Servette = d'un point de vue \u00e9conomique et sportif, plus de derbies, plus de spectateurs, et aussi un club \u00ab ferme \u00bb pour \u00e9changer ou placer des joueurs.\r\n- Hugh Quennec, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9s. notamment par des supporters du Lausanne HC. Des banderoles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 la patinoire de Malley \u00e0 votre encontre (\u00ab Quennec d\u00e9gage ! \u00bb, \u00ab  le LHC n'est pas un jouet pour actionnaire \u00bb, etc.). Le bus de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve-Servette a aussi \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9 apr\u00e8s un match \u00e0 Lausanne... Etes-vous affect\u00e9s par ces critiques virulentes ? Ca va tr\u00e8s loin, trop loin ?\r\n- Vous aviez demand\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Suisse de hockey d'intervenir pour qu'il y ait plus de transparence entre les clubs. parce que, selon vous, il existe d'autres partenariats/actionnariats comme le v\u00f4tre entre Gen\u00e8ve et Lausanne. Vous avez des exemples concrets ?\r\n- O\u00f9 en sont les d\u00e9marches (avec la F\u00e9d\u00e9ration et les autres clubs) ? \r\nMerci Hugh Quennec d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous... Bonne soir\u00e9e.\r\n***\r\nEt je rappelle que Gen\u00e8ve-Servette accueille ce soir Langnau... et que  Fribourg Gott\u00e9ron joue \u00e0 Kloten... Deux rencontres \u00e0 suivre sur La Premi\u00e8re, dans Sport Premi\u00e8re, d\u00e8s 19h45.", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397625", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey: Gen\u00e8ve-Servette pourrait bient\u00f4t \u00eatre en t\u00eate / FOR_2016-01-16T18:20:00_developpement-9", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le Gen\u00e8ve-Servette Hockey-Club va tenter de r\u00e9ussir la passe de sept ce samedi face \u00e0 Langnau. Au classement : Gen\u00e8ve-Servette pointe en 2\u00e8me position, \u00e0 neuf points du leader Z\u00fcrich, mais avec trois matches en moins. L'interview d'Hugh Quennec, pr\u00e9sident du Gen\u00e8ve-Servette Hockey-Club."], "variantIds": ["ece-7397625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T01:10:11Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt de 6 pour le Gen\u00e8ve- Servette Hockey Club vainqueur hier soir \u00e0 Davos les Genevois vont tenter de r\u00e9ussir la passe 7 ce soir \u00e0 face \u00e0 Langnau au classement Gen\u00e8ve- Servette pointe en 2\u00e8me position, \u00e0 9 points du leader, Z\u00fcrich, mais avec 3 matches en moins, c'est dire que virtuellement Gen\u00e8ve- Servette pourrait \u00eatre leader pour en parler, le plaisir d'accueillir le pr\u00e9sident du club Hugh Quennec bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, bonsoir, merci d'\u00eatre en Direct dans ce forum, une Quennec comment expliquez -vous, comment analysez -vous les performances de Gen\u00e8ve- Servette qui monte en puissance \u00e0 6 semaines des Play-offs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0 les les d\u00e9buts de saison sont parfois un petit peu compliqu\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve parce que Chris McSorley les aides pas de d'essayer des nouvelles choses d'amener de nouveaux joueurs et puis \u00e7a prend un petit peu de temps, proclama et m\u00eame la mayonnaise prenne et l\u00e0 je pense qu'on on voit pleinement cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nVous aviez failli d\u00e9crocher le titre avec Gen\u00e8ve- Servette en 2008 et en 2010 est que 2016 sera la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [83%] :\r\nAh comme toujours christique, c'est sa m\u00e8re, \u00e9quipe qu'on n'a jamais eu, donc je pense que nos chances sont bonnes, mais c'est les les p\u00e8res sont tellement oui, ah le momentum dit peut changer tr\u00e8s vite source optique des petites choses, mais \u00e0 ce CAC cette ann\u00e9e on a, on a de la profondeur, on a montr\u00e9 qu'on peut gagner malgr\u00e9 beaucoup de blessures qu'on a subi ces derniers mois il y a toujours un nouveau joueur qui qui surprend et l\u00e0 il y a eu Rice une chim\u00e8re qui a fait arr\u00eater, donc les 9 d'autres et c'est magnifique de voir cette \u00e9quipe qui trouve toujours une solution pour gagner des matches et on joue bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [86%] :\r\nHugh Quennec quel est l'atout ma\u00eetre de votre \u00e9quipe est ce que c'est, Chris McSorley, que vous ne n'arr\u00eatait pas de citer votre entra\u00eeneur en poste depuis 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [83%] :\r\nC'est que la crise c'est un 7 il a \u00e9norm\u00e9ment d'exp\u00e9rience et il a commenc\u00e9 \u00e0 entra\u00eener quand elle avait 25 ans, donc \u00e7a fait plus de 25 ans, il est tr\u00e8s rod\u00e9e avec Louis Path\u00e9 mon et S\u00e9bastien Beaulieu et le chef, mat\u00e9riel, ils ont, ils ont vraiment un, un syst\u00e8me qui qui fonctionne, Chris est quelqu'un de tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, tr\u00e8s organis\u00e9, a passionn\u00e9 et c'est un peu comme si on parle de Roger Federer, il le, on le voit souvent gagn\u00e9 le dimanche apr\u00e8s- midi, mais on va pas tout ce qu'il fait tous les, tous les jours, tous les petits d\u00e9tails, Chris McSorley et quelqu'un qui est tr\u00e8s m\u00e9ticuleux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nOui, et en plus Zidane un impressionnant cahier d'adresses pour d\u00e9nicher d'excellents joueurs \u00e9trangers est -ce que c'est l'une de ses grandes qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [85%] :\r\nC'est clair, il arrive un r\u00e9seau de contacts impressionnant mais avant tout, et c'est ce qu'il veut, donc, une fois qu'on a, on a d\u00e9fini comme lui parle souvent de notre \u00e9quipe comme une soupe, il y a plusieurs ingr\u00e9dients qui font pas dans la soupe et c'est si on d'abord quels ingr\u00e9dients cherche \u00e7a aide beaucoup et il est tr\u00e8s clair dans la composition de l'\u00e9quipe et apr\u00e8s d'aller trouver un joueur ben il sait exactement ce qui ce qui est cherch\u00e9 son r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nHugh Quennec, vous \u00eates aussi actionnaire majoritaire du Lausanne HC hein, or le conseil d'administration du club vous a pos\u00e9 une sorte d'ultimatum jusqu'au 31 janvier prochain il vous a demand\u00e9 de c\u00e9der vos actions et de r\u00e9gler la situation, que comptez -vous faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [85%] :\r\n\u00e9coutez sur ce sujet, on a, on s'est mis d'accord, qu'on allait pas communiquer ah il y a d\u00e9j\u00e0 eu des communiqu\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 faites, l\u00e0 c'est clair que les choses vont vont \u00eatre plus clair d'ici peu tendres dans plusieurs semaines, il il y a la Ligue qui et les autorit\u00e9s \u00e0 Lausanne aussi qui qui qui ont besoin de d'\u00eatre confort\u00e9 par rapport au projet de nouvelle patinoire donc et plusieurs manger mais tout ce que j'ai 10 je r\u00e9p\u00e8te ce que j'ai toujours respect\u00e9 les r\u00e8glements de la Ligue, c'est le cas et je vais travailler avec la Ligue avec tout le monde pour pour trouver des solutions de la meilleure mani\u00e8re possible c'est pas quelqu'un qui aime le conflit qui a malheureusement nos situations un petit peu conflictuelles mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'on va trouver une bonne solution, alors vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 un Hugh Quennec, notamment par des supporters du du Lausanne HC, des banderoles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es \u00e0 la patinoire de Malley \u00e0 votre rencontre un Quennec Quennec d\u00e9gage le LHC n'est pas un jouet pour actionnaire etc le bus de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve- Servette a aussi \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9 apr\u00e8s un match \u00e0 Lausanne est -ce que vous \u00eates affect\u00e9 par ces par ces critiques virulentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [83%] :\r\nC'est, c'est clair que c'est c'est d\u00e9sagr\u00e9able, maintenant je je comprends pourquoi, et c'est peut-\u00eatre aussi par le fait qu'il y a un manque d'informations ah c'est clair que quand je suis arriv\u00e9 en 2007 le club de Lausanne \u00e9tait, elle \u00e9tait en d\u00e9rive, elle \u00e9tait \u00e0 quelques semaines de la faillite et j'ai sauv\u00e9 si cette situation de mani\u00e8re discr\u00e8te, comme j'aime le faire, et puis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [85%] :\r\nVous trouvez qu'il y a pas d'ingratitude quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [82%] :\r\nNon mais c'est ce que je peux, je peux comprendre parce que il y a dans la communication, derni\u00e8rement, on pourrait comprendre que, il y avait un probl\u00e8me qui, il y a une communication de la mairie qui disait qu'il est, oui pour des des points o\u00f9 la licence ou des amendes et et \u00e7a c'est, c'est des choses qui qui va bien logiquement \u00e0 les supporters et vous faire font peur, donc je peux comprendre cette r\u00e9action dans ces circonstances -l\u00e0 mais j'ai, je sentis vraiment avec la situation s'est abaiss\u00e9, une fois que tout le monde a compris qu'il y avait pas de probl\u00e8mes au niveau de la Ligue des r\u00e8glements et qu'il y avait pas de danger suppl\u00e9mentaire donc merci, \u00e7a fait partie du jeu, les supporters sont \u00e9motionnel, je comprends et je suis s\u00fbr que la solution sera sera positive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [87%] :\r\nMerci, merci beaucoup et Quennec d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi avoir 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:51:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A328F9F-DF95-4F5F-AEBD-AB28F6C58DEE", "internalArchiveId": "2A328F9F-DF95-4F5F-AEBD-AB28F6C58DEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "News Hi-Tech", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 343, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379030", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["News Hi-Tech / PB_2016-01-16T10:00:00_sequence-4", "Point Barre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["- Robotic Falconry\n\n- Hyundai\u2019s augmented reality manual\n\n- Vibrations fant\u00f4mes"], "variantIds": ["ece-7379030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:06:44Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nSuite voil\u00e0 High-Tech encore plus pr\u00e9cis que le horaire des infos pas formidables, incroyables de c\u00f4t\u00e9 par le dessus, donc je crois que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant : attention, \u00e9coutez bien, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, on part du c\u00f4t\u00e9 de l'universit\u00e9 du Michigan o\u00f9 les professeurs s'inqui\u00e8te passablement de la menace que les dr\u00f4nes peuvent repr\u00e9senter notamment lors d'\u00e9v\u00e9nements publics, alors l\u00e0 on parle pas de dr\u00f4nes qui se crashe dans un parc o\u00f9 il y a des gens pas n'en parlent pas toujours un concert dans la main, bonjour j'pas un match de foot, un drone qui viendrait alors qu'il est pas autoris\u00e9s \u00e0 retrouver la parle de tous ces photos et autres r\u00e9fl\u00e9chissent pas de faire d\u00e9coller non, l\u00e0 on parle plut\u00f4t des gens qui pourraient d\u00e9tourner l'usage des dr\u00f4nes pour des actes peu recommandable, lui c'est pas m\u00eame un petit truc qui fait boum dans le drone, une substance chimique toxique ou autres, et justement, c'est en partant de ce constat que Mouras gare professeur en ing\u00e9nierie m\u00e9canique \u00e0 trouver une solution, esp\u00e8ce de dr\u00f4nes massif, un drone qui leur ah oui et puis alors c'est pas, c'est pas le petit drone que tu vas acheter au magasin Sears en bon gros machin \u00e9quip\u00e9 de 8 \u00c9lise, parce qu'il faut qu'ils puissent se porter plus que son poids, donc il est \u00e9quip\u00e9 d'un lance- filets qui va permettre d'attraper d'autres dr\u00f4nes alors imagine disait \u00e0 un match de foot, tout d'un coup, il y a un drone qui arrive enfin, il a rien \u00e0 faire l\u00e0, Ronaldo, alors on sait qu'il a dans certains avions plus a des secteurs qui sont l\u00e0 pour pour d\u00e9fendre les gens et, bon ben c'est \u00e9t\u00e9 un drone, c'est pas super sympa, cela nourrit et toucher le public, une \u00e9cole avec autant de bons gros gros massif, le truc, quand il y a moins de de 12 Me Jo\u00eblle Roy du du du de de l'intrus, c'est la dur\u00e9e du l\u00e2cher la taille du c\u00e2ble en c'est c'est la qui a des il va lancer un filet que tu vois toutes ces filles demiseconde hein, c'est vraiment en une demi- seconde, l'ennemi est emp\u00eatr\u00e9 dans la toile du coup les h\u00e9lices arr\u00eate il tombe par terre, s'il y a moins de 12 m\u00e8tres d'altitude ou il est accroch\u00e9 par le filet, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'autre le le drone le faux contre, c'est un peu comme il l'appelle de dans la dans la chronique, h\u00e9 ben ils vont il va pouvoir aller s\u00e9curiser le jeter dans la tuer, pas de quoi alors, c'est un truc, je crois que c'est un truc qu'on qui se dessine au grand public, pas du tout, on a l'impression d'\u00eatre dans la nature avec une esp\u00e8ce d'animal qui lance un gel, j'ai un esp\u00e8ce de Spider-man d'oiseaux qui essaye de de capturer le truc, il y a des brevets qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par cette \u00e9quipe l\u00e0 dessus et \u00e7a m'\u00e9tonnerait pas que dans un avenir pas si lointain que \u00e7a, on commence \u00e0 avoir ce genre de gadget achet\u00e9 par certaines forces de l'ordre qui voudrait pouvoir justement en tout s\u00e9curiser, r\u00e9guler l'usage parfois pas toujours ad\u00e9quat que les gens font de leurs petits dr\u00f4nes qui sont re\u00e7us \u00e0 No\u00ebl dans l'avion dans la capsule vid\u00e9o, ce sont des images impressionnantes assez cool avoir je vois bien avoir un drone qui lance des filets parce que \u00e7a marche sur les gens, aussi je pense oui 2\u00e8me lors du CES de Las V\u00e9gas, cela la marque de voiture Jund a pr\u00e9sent\u00e9 un syst\u00e8me de mode d'emploi au format virtuel, c'est l\u00e0 o\u00f9 je disais : c'est int\u00e9ressant, qui utilise la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, h\u00e9 oui il aura fallu attendre depuis 2010 au moins 5 ans pour qu'on trouve enfin un usage m\u00eame plus que c'est plus de 2 milliards mais on a enfin trouv\u00e9 un usage justement \u00e0 cette technologie, donc \u00e7a va, \u00e7a se passe sur un smartphone ou sur une tablette, alors c'est pas magique, hein, pour que \u00e7a fonctionne, tu vas commencer par choisir la partie du v\u00e9hicule que tu es en train d'examiner et ensuite une esp\u00e8ce de, de, de dessin en fil de fer qui un Intercall qui appara\u00eet en calculette va devoir avec la cam\u00e9ra align\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 sur ce Kalkilya tout tout temps tu commencent \u00e0 aligner ton moteur sur le sujet local grands va \u00eatre donc il faut te mettre en gros \u00e0 la bonne distance avec la le bon angle par rapport \u00e0 ce que tu vois \u00e0 l'\u00e9cran, une fois que c'est fait, tu vas l'id\u00e9e que les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces qui vont appara\u00eetre en 3D lorsque tu te d\u00e9place pas forc\u00e9ment les pi\u00e8ces, je me d\u00e9place avec le droit placer, je pense qu'au bout d'un petit moment, \u00e7a risque m\u00eame de se d\u00e9caler mais \u00e7a permet quand m\u00eame d'avoir une situation g\u00e9n\u00e9rale et puis apr\u00e8s, en cliquant sur les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces, tu as des petites animations vid\u00e9o qui va toucher les jeunes de niveau d'huile exactement et puis apr\u00e8s, tu as tout le mode d'emploi en Guin\u00e9e plus classique qui va t'expliquer les symboles du tableau de bord, l'entretien de la voiture etc mais il y a vraiment une grande partie qui est faite autour de cette cette r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e qui en fait la porte d'entr\u00e9e pour acc\u00e9der au suite aux diff\u00e9rentes sections du mode d'emploi et franchement quand tu vois le truc en vid\u00e9o, alors c'est pas super bien des ann\u00e9es, l'application et pas tr\u00e8s sexy, non mais c'est bien ce qu'on lui demande l'usage est plut\u00f4t int\u00e9ressant d'ailleurs la marque de bagnole a annonc\u00e9 que, en 2016 toutes leurs voitures serait utilisable en fait avec ce syst\u00e8me de mode d'emploi, en tout cas c'est une id\u00e9e plut\u00f4t int\u00e9ressant, c'est ce dont devrait s'inspirer, c'est pas la marque qu'\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s chaud en ce moment non, voil\u00e0, c'\u00e9tait Jacques ailleurs la lire, voil\u00e0 3\u00e8me oui. \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne courant tu as ton t\u00e9l\u00e9phone dans la poche un peu qui sont le vibreur, qui indique une modification prestigieux \u00e0 la mi- mai, tu prends ton smartphone et l\u00e0 rien du tout, alors \u00e7a m'arrive tr\u00e8s souvent, alors on appelle \u00e7a le syndrome des vibrations fant\u00f4mes oui parlant on part un peu dans le milieu universitaire, on parle de Robert Rosenberg, un doctorant en philosophie, qui a publi\u00e9 un papier sur le ph\u00e9nom\u00e8ne on substance, il explique qu'\u00e0 force d'utiliser nos mobiles, h\u00e9 bien le cerveau s'est habitu\u00e9 \u00e0 recevoir des sollicitations de ce type, donc, qui s'attend \u00e0 ce que plusieurs fois dans la journ\u00e9e, on est l\u00e0, la victoire, on est la qui vibre exactement et tout d'un coup de force attend quand il se passe rien, h\u00e9 ben c'est imb\u00e9cile de cerveau, c'est pas tr\u00e8s malin, il va, il va, il va cr\u00e9er une il y a une simulation o\u00f9 il va peut-\u00eatre prendre un tout petit frottement il va l'amplifier et le envoyer l'information un cerveau comme si c'\u00e9tait une vibration normal, donc, qui nous explique dans son papier, l'homme ou la femme qui n'a pas re\u00e7u depuis trop longtemps de messages notifications d'inscrire lui- m\u00eame une esp\u00e9rance, de nouveaut\u00e9, de la part de son smartphone c\u00e9l\u00e9bration fant\u00f4mes sont \u00e9t\u00e9 un fantasme cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par notre cerveau ou alors un simple fruit du froissement de nos v\u00eatements, voil\u00e0 le myst\u00e8re est r\u00e9solu, tout est dans la t\u00eate, merci Robert pour cette explication et cette brillante \u00e9tude universitaire qui co\u00fbte quand m\u00eame 20 dollars, si tu veux la lire montre qu'un bon c'est bien sur les \u00e9poque chose quand m\u00eame oui merci beaucoup Lionel donc toutes ces infos et surtout cette excellente application pour les voitures hyundai qui permettent d'avoir tout le tableau de bord et le moteur en r\u00e9alit\u00e9 gestion augmenter pas virtuel RTS penser \u00e0 cela j'embarque merci non parce que l'arr\u00eat\u00e9 virtuel, c'est pas bien pour la voiture. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T10:02:49Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B62BF27-D8FA-48B5-A91E-E9B27BC2E61F", "internalArchiveId": "7B62BF27-D8FA-48B5-A91E-E9B27BC2E61F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: le portrait de Charlotte Chable", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chable, Charlotte\r\nElle est l'une des r\u00e9v\u00e9lations de l'hiver dans le camp suisse. Pour sa premi\u00e8re saison au plus haut niveau, Charlotte Chable a prouv\u00e9 qu'elle pouvait rivaliser avec les meilleures slalomeuses de la plan\u00e8te.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a rencontr\u00e9 la Vaudoise en marge des slaloms de Flachau pour \u00e9voquer ses performances, ses objectifs et ses r\u00eaves.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:54:21-20:54:33 / * Elle est l'une des r\u00e9v\u00e9lations de l'hiver dans le camp suisse. Pour sa premi\u00e8re saison au plus haut niveau, Charlotte Chable a prouv\u00e9 qu'elle pouvait rivaliser avec les meilleures slalomeuses de la plan\u00e8te.\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a rencontr\u00e9 la Vaudoise en marge des slaloms de Flachau pour \u00e9voquer ses performances, ses objectifs et ses r\u00eaves.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379241", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: le portrait de Charlotte Chable / SP_2016-01-16T19:03:45_sequence-2", "Sport-Premi\u00e8re du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Elle est l'une des r\u00e9v\u00e9lations de l'hiver dans le camp suisse. Pour sa premi\u00e8re saison au plus haut niveau, Charlotte Chable a prouv\u00e9 qu'elle pouvait rivaliser avec les meilleures slalomeuses de la plan\u00e8te.\n\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz a rencontr\u00e9 la Vaudoise en marge des slaloms de Flachau pour \u00e9voquer ses performances, ses objectifs et ses r\u00eaves."], "variantIds": ["ece-7379241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T13:53:17Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLa un des joueurs des Flyers devant la cage de l'Automne qui insiste avec les Fribourgeois qui cherche la r\u00e9cup\u00e9ration, pourtant il y a pas de portrait mais l'Automne donne l'impression de jouer en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, avec un petit num\u00e9ro et finalement le Tir de Santala, qui compterait alors FribourgGott\u00e9ron avec une petit vendeur une passe en retrait et Gott\u00e9ron n'a pas pu tirer, c'est \u00e0 la contre- attaque de Kloten cette fois -ci avec le topscorer Alone Stein a le centre ne sont tr\u00e8s comme qui lutterait peut-\u00eatre num\u00e9ro avec alors le Nissan est tr\u00e8s rus\u00e9, il a plus gagn\u00e9 son duel face \u00e0 Paris, verra les joueurs qui se connaissent pour avoir port\u00e9 le maillot de Gen\u00e8ve Servette et finalement FribourgGott\u00e9ron peut \u00eatre exclure cette rondelle avec l'ouverture des chiites certains press\u00e9s avec une faute en l'occurrence, non sanctionn\u00e9 de Larbi par l'arbitre et Fribourg Gott\u00e9ron d\u00e9gage cette rondelle c'est un d\u00e9gagement interdit \u00e0 nouveau un jeu brouillon FribourgGott\u00e9ron qui avait bien commenc\u00e9 dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode et l\u00e0, sur la derni\u00e8re pr\u00e9sence, on va dire le dernier chiffre c'est plut\u00f4t que l'Automne qui a domin\u00e9 et qui a donn\u00e9 l'impression de jouer en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais toujours ce score nul entre Kloten Flyers et Fribourg Gott\u00e9ron 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [75%] :\r\nEt un oui ici pour Lang, non avec ce mardi Lindemann mauvaise relance dans la d\u00e9fense du Gen\u00e8veServette Lindemann, seul face \u00e0 Robert Mayer et il est le pas. \r\nSes jambes, \u00e9videmment, alors l\u00e0, c'est une grosse erreur avec ce Pack qui qui est revenu directement pour pour Lindemann anglo- donc qui reprend l'Avantage sur le score de 2 au sentez venir puisque Gustafsson auparavant mais aussi Clarke avait eu de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s p\u00e2le, les occasions pour les Payernois avec un jeune observateur bien Kakuma l'une nouvelle fois \u00e0 faire le jeu ici et \u00e0 prendre, en tous les cas sur le plan du jeu l'Avantage face \u00e0 Langnau qui m\u00e8ne donc au score une nouvelle fois sur le score de 2 1 alors qu'on joue depuis 26 minutes dans cette partie, longuement, qui est encore \u00e0 l'attaque a pas sur le c\u00f4t\u00e9 gauche avec une tentative de passe dans l'axe qui va \u00eatre encore r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Bernois l\u00e0- bas, on est \u00e0 la lutte derri\u00e8re les buts de Robert mais il y a pouvoir repousser ce que parce que, pour l'instant, ah ben je ne Tom qui peut, \u00e0 la rue, \u00e0 Durban, en tous les cas \u00e0 s'organiser avec Magda que Steevy et qui reprend le poke \u00e0 suivre l\u00e0- bas dans l'Aronde et derri\u00e8re les buts de l'homme, l'homme, c'est l'homme qui est une nouvelle fois au b\u00e9n\u00e9fice du Palais l\u00e0 sur le c\u00f4t\u00e9 gauche, 2 ans, donc pour l'ici on alors qu'on joue depuis 7 minutes bient\u00f4t dans le 2\u00e8me tiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [88%] :\r\nUn petit mot de basket pour vous dire que les finalistes de la Coupe de Suisse f\u00e9minine sont connus Elfic Fribourg qui a battu Aarau 84 \u00e0 61 affrontera arriva qui s'est d\u00e9fait de Winthertour cet apr\u00e8s- midi 55 42 de Fribourg Paribas donc en finale de la Coupe de Suisse f\u00e9minine et Fribourg Kloten ce soir pour la 40\u00e8me journ\u00e9e de Ligue A de hockey-sur-glace avec vous Alain Th\u00e9bault la patinoire de Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [88%] :\r\nOui, j'ai toujours donc ce score de 2 \u00e0 2 l\u00e0 les arbitres en discussion avec un petit probl\u00e8me de tableaux d'affichage, donc le jeu qui est interrompue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [77%] :\r\nSa maman \u00e0 Kloten ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [86%] :\r\nSon nom est exactement, oui c'est, c'est vrai qu'il y a beaucoup de voil\u00e0 de temps morts, les joueurs profitent pour au passage il r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un peu faire quelques exercices alors on va les officiels, parlez avec les pr\u00e9pos\u00e9s au tableau d'affichage, donc effectivement il y a beaucoup de voil\u00e0 de temps mort parfois des acc\u00e9l\u00e9rations, notamment sur des des jeux de puissance, mais c'est vrai que c'est c'est assez feutr\u00e9e incertain alors l\u00e0 on voit aussi une banderole plate Flobecq donc c'est une patinoire, c'est un peu tendance aujourd'hui l\u00e9gion, les spectateurs cherche un certain confort et veulent davantage de de places assises ou d\u00e9triment des places debout, c'est vrai que y a quasiment plus de place de bois \u00e0 Kloten juste un petit si vous ne passez expression un nombre de patinoire, un petit carr\u00e9 donc n'apparemment \u00e7a \u00e7a, voil\u00e0, c'est la tendance, c'est ce qui se fait un peu partout et les places assises, c'est aussi ce qui rapporte qu'on sait que les. \r\nIl y a de plus en plus St\u00e9phane de spectateurs qui font du du chewing du partage d'abonnement, c'est \u00e0 la mode aux \u00c9tats-Unis, l\u00e0 aussi avec les les tarifs qui sont \u00e0 la hausse aussi avec la multiplication de match aujourd'hui \u00e0 ces femmes, \u00e0 l'\u00e9poque, les 4 rondes pr\u00e9liminaires, c'\u00e9tait 44 matchs, les clubs ont voulu rajouter ces fameux 6 matches suppl\u00e9mentaires et l\u00e0 c'est vrai que le le gardien Guerbet rappelle le palais FribourgGott\u00e9ron \u00e9taler le rudoyer \u00e0 nouveau \u00e0 une bagarre, on va tous les nichoirs gu\u00e8re Berry compris il y a juste Schilt qui s'est repli\u00e9. \r\nAvec, mais voil\u00e0, finalement \u00e7a va rentrer dans l'ordre aujourd'hui, donc c'est vrai que les, ce n'est pas forc\u00e9ment donn\u00e9 un \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame une certaine somme, donc les les matchs de hockey sur glace aussi les autres comp\u00e9titions sportives, les gens sont plus regardons donc il y a ce partage d'abonnement et il y a aussi cette multiplication ces 6 matches suppl\u00e9mentaires ces derbies \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui qui peuvent parfois il y a un sentiment de de lassitude, on sait aussi qu'avec la la Ligue des champions, en l'occurrence la saison pass\u00e9e, je crois que Fribourg et Berne s'\u00e9taient affront\u00e9s, sauf erreur, 12 ou 13 fois aussi avec les matchs amicaux avec la Coupe de Suisse a fait, \u00e7a fait beaucoup, parfois \u00e7a \u00e7a perd en peu de saveur en revanche cette saveur du derby les les joueurs, les acteurs, mais aussi les supporters la retrouve surtout lors des s\u00e9ries \u00e9liminatoires pour le titre, voil\u00e0 le jeu a repris avec l'Automne qui d\u00e9gage une ouverture de bon, c'est pour que, et \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration, le peu qui se trouvait \u00e0 la casse de Candice Abplanalp peut d\u00e9gager \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 Canal peu qui insistent toujours son talent cherche la r\u00e9cup\u00e9ration FribourgGott\u00e9ron qui est emprunt\u00e9 qui peut finalement Schr\u00f6der doit se replier mauvaise passe en parlait carr\u00e9ment donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 Kloten, alors on parlait tout \u00e0 l'heure du forte qu'il n'y a \u00e0 2 joueurs de Kloten FribourgGott\u00e9ron qui est emprunt\u00e9 pour sortir la rondelle de sa zone avec un bonne r\u00e9cup\u00e9ration sign\u00e9 Casutt a finalement les Fribourgeois avec Santala avec avec sa mignonne l'autre num\u00e9ro 23 peuvent d\u00e9gager, \u00e7a peut c'est un palet perdu Kloten qui attaque l'Automne qui prend l'ascendant mais y a pas vraiment de grosse domination c'est quand m\u00eame une partie tr\u00e8s serr\u00e9e, \u00e0 10 minutes 35 de la fin de cette 2\u00e8me p\u00e9riode donc \u00e0 la mi- match, les 2 \u00e9quipes Kloten les FribourgGott\u00e9ron qui font 2 \u00e0 2 \u00e0 la patinoire du sud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [87%] :\r\nEt Obernai Gen\u00e8veServette est toujours men\u00e9 face \u00e0 Langnau, on le rappelle les Genevois sont arriv\u00e9s \u00e0 5 heures et demie ce matin de leur d\u00e9placement d'hier, ils ont les jambes lourdes est -ce que \u00e7a se confirme sur la glace dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [90%] :\r\nEh oui, Gen\u00e8veServette, qui a quand m\u00eame du mal \u00e0 imposer son jeu avec attention ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [79%] :\r\nPas qui est ressortie par un joueur de l'ampleur avec un Tir \u00e0 la ligne bleue qui a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 d'embl\u00e9e, on \u00e9tait pas loin du 3 tout \u00e0 l'heure \u00e0 cause d'une et en raison d'une horreur de Robert Mayer qui \u00e9tait derri\u00e8re sa cage et qui a repris le porte dans l'axe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [87%] :\r\nIl y avait un joueur de Langnau qui forte Rosemont s'est plant\u00e9, comme on dit sur ce cas -l\u00e0, mais l\u00e0 c'\u00e9tait il \u00e9norme erreur qui aurait pu \u00eatre \u00e0 l'origine du 3 de Langnau par la suite je ne s'servait pas eu de belles occasions un Tir de l'auteur et puis un bon \u00e9change entre Vukovic et Vic mais qui n'a rien donn\u00e9, mais on sent qu'il faut \u00e0 chaque fois un peu du temps dans chaque Pierre \u00e0 Gen\u00e8ve Servette pour mettre son empreinte sur sur la partie c'est vrai qu'il y avait des routes enneig\u00e9es hier soir donc, 5 heures et demie, c'est \u00e9videmment pas l'id\u00e9al mais c'est pas non plus une excuse, il faut la prendre en consid\u00e9ration parce que je me Servette a d\u00e9montr\u00e9 dans la 2\u00e8me partie du 1er tiers qu'il \u00e9tait capable de mettre en tous les cas, la pression sur cette \u00e9quipe de Langnau mais qui joue bien le coup, ce soir, qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Berne, qui est en confiance et qui n'a plus vraiment le choix que de venir chercher des points ici aux Vernets alors que pour Gen\u00e8veServette h\u00e9 ben avec cette 2\u00e8me place pour l'instant, tout va bien et tout va mieux Gen\u00e8veServette qui restent sur 6 victoires cons\u00e9cutives, tentative de Tir, mais qui est repouss\u00e9e et qui finalement n'aura rien donn\u00e9, par l'interm\u00e9diaire de Iglesias Gen\u00e8veServette toujours tr\u00e8s actif l\u00e0- bas sur le c\u00f4t\u00e9 gauche avec une nouvelle fois une tentative et puis leur r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [76%] :\r\nRATP : c'est vrai, c'est un seul l'arriv\u00e9e possible leur pr\u00e9sident qui r\u00e9cup\u00e8re la donc on va dire quasiment \u00e0 mi- chemin entre le Mali, le et le but de la langue se pose pas question c'est-\u00e0-dire directe qui trompe de par la diversit\u00e9, mais aussi la puissance ne gardien il va s'plus d'un an, abstiens partout entre Gen\u00e8ve Gen\u00e8veServette qui revient donc dans cette partie, il on n'a pas les moyens mais il toujours dire un peu par intermittence mais on sent quand m\u00eame la puissance, la volont\u00e9 chaque fois de revenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [82%] :\r\nAu score pas, en tous les cas, grand \u00e9cart entre les 2 formations tr\u00e8s beau but de Goran Bezzina alors qu'il reste encore lui minutes 40 a jou\u00e9 5 2 partout entre Gen\u00e8veServette elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:29) [87%] :\r\nEt vous nous parlez des routes enneig\u00e9es tout \u00e0 l'heure, Herv\u00e9 Borsier, on va aller justement sur les routes parce qu'il se passe quelque chose juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez vous d'ailleurs, tiens. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:35) [97%] :\r\nLes b\u00e9b\u00e9s nourris info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [90%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve, la sortie de Gen\u00e8ve a\u00e9roport est ferm\u00e9e en direction de Lausanne en raison d'un v\u00e9hicule en panne, retour au hockey-sur-glace avec vous Alain Th\u00e9bault et la partie qui oppose Kloten \u00e0 Fribourg, l\u00e0 aussi il y a 2 partout, entre ces 2 formations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:55) [84%] :\r\nOui, de partout, surtout la pression des Kloten 9 ailleurs c'est justement St\u00e9phane Durand votre info : routes, on a relev\u00e9 quand m\u00eame le temps mort demand\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par Geert s'analyser en y a il y avait quand m\u00eame danger Kloten qui qui pressent qu'il y a plus de consistance, dont son jeu sans forc\u00e9ment peut-\u00eatre se cr\u00e9er de grosses occasions mais l'Automne presque l'Automne emp\u00eache FribourgGott\u00e9ron de d\u00e9velopper son jeu d'effectuer la le la relance sa 1\u00e8re passent \u00e0 la sortie de zone et l'entra\u00eeneur \u00e7a ne n'a opt\u00e9, \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e0 juste titre pour un temps mort pour essayer de secouer ses ses troupes parfois rappeler quelques consignes de 3 consignes des jeux tout simples pour \u00e9viter de de subir de subir la pression de se mettront Dauchez avec cette fois -ci le le jeu qui a repris Kloten insiste avec Scolari que dans la zone, le peuple est repris par Abplanalp cassante qui insiste \u00e9galement alors les Fribourgeois cherche la r\u00e9cup\u00e9ration, il y a une m\u00eal\u00e9e un cafouillage de la de comme \u00e7a avec Mottet qui a pu acc\u00e9der \u00e0 cette rondins de la m\u00eal\u00e9e Gardner dans la zone Ariane Gardner, une passe transversale avec Mauldin qui a mont\u00e9 Mauldin tirera le tireur n'est pas cadr\u00e9 7000 et 15 faire dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode le score est toujours de 2 \u00e0 2 et c'est un d\u00e9gagement interdit des Flyers alors peut-\u00eatre voil\u00e0 un temps mort qui a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 juste titre et Fribourg Gott\u00e9ron qui a r\u00e9agi au lieu de subir, juste apr\u00e8s le le temps manque, c'est lui qui est all\u00e9 r\u00e9cup\u00e9rer la rondelle dans la m\u00eal\u00e9e, qui est all\u00e9 ensuite un peu le dossier devant la cage de Martine, nagu\u00e8re, toujours, toujours ce score de 2 \u00e0 2 sets \u00e0 d\u00e9j\u00e0 le le score apr\u00e8s 20 minutes de jeu, on rappelle, 3 des 4 buts ont \u00e9t\u00e9 inscrits en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, avec 2 r\u00e9ussites, notamment en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour l'Automne FribourgGott\u00e9ron qui avait sign\u00e9 le 1 \u00e0 0, tr\u00e8s vite, apr\u00e8s 4 minutes et 3 secondes par Kamerzin le peu qui est d\u00e9gag\u00e9 par Kloten Fribourg- Gott\u00e9ron se repli et les Fribourgeois qui \u00e0 leur tour cherche la sortie de zone avec un palais perdu par finalement Minana qui peut r\u00e9cup\u00e9rer sa n'acc\u00e9l\u00e8re et l\u00e2che boots \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et le peu qui est intercept\u00e9 avec le topscorer qui pousse trop \u00e0 l'Holstein n'a pas pu contr\u00f4ler le palais FribourgGott\u00e9ron, qui remet finalement Gott\u00e9ron d\u00e9gage se peut que proc\u00e9der \u00e0 un changement de joueur un changement Wohlensee minutes et 20 secondes \u00e0 faire dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode et toujours, toujours ce score de 2 \u00e0 2 entre Kloten et ceux qui vont voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [85%] :\r\nEt c'est le m\u00eame score entre jeunes, elle s'arr\u00eate, et Langnau Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:44) [90%] :\r\nLangnau qui reprend du poil de la b\u00eate, qui, apr\u00e8s cette \u00e9galisation \u00e0 2 partout et bien fait le si\u00e8ge des buts du Gen\u00e8veServette et pour l'instant, c'est tr\u00e8s dangereux pour les Genevois parce que l'on l'on vous le disait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:58) [86%] :\r\nLe d\u00e9but, la partie est tr\u00e8s dangereuse, quasi sur chaque attaque il y a de la vitesse de r\u00e9alisation et puis surtout des d\u00e9passe tr\u00e8s bien distribu\u00e9 sur le plan collectif, on va dire que c'est extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:11) [87%] :\r\nQui a jou\u00e9 sous l'impulsion de son top scoreur Di Domenico, h\u00e9 bien Langnau se montre dangereux quasi \u00e0 chaque fois qu'il a, qu'il a le poker depuis le le but tout \u00e0 l'heure alors qu'il reste un peu plus de 5 minutes \u00e0 jouer ici 5 minutes 51, h\u00e9 bien c'est une nouvelle fois l'Anglo qui n'abdiquent pas l\u00e0- bas, on sent que cette \u00e9quipe bernoise est venu chercher des points ici voir ceux de de la victoire et \u00e7a donne \u00e9videmment un beau match m\u00eame si jamais Servette lui pratique par intermittence, il faut dire quand m\u00eame aussi qu'il y a eu aucune p\u00e9nalit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la partie dont il faut saluer, donc la correction r\u00e9cup\u00e9ration pour Iglesias en son propre camp de d\u00e9fense, il cherchait une solution l\u00e0- bas, mais sur le c\u00f4t\u00e9 gauche pour Riga mais finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:04) [80%] :\r\nAucun joueur n'ayant touch\u00e9 ce pas que ce serait, c'est donc un d\u00e9gagement interdit et on va donc remettre ce parc dans le train, dans le camp de d\u00e9fense de Gen\u00e8ve Servette qui est d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup sous pression depuis qu'il a \u00e9galis\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on sent quand m\u00eame qu'il manque \u00e0 un co\u00fbt Gen\u00e8veServette a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:28) [86%] :\r\nUn peu de son \u00e9nergie dont le d\u00e9placement \u00e0 Davos hier avec une r\u00e9cup\u00e9ration l\u00e0 pour les joueurs de l'enveloppe qui repartent depuis leur compte de d\u00e9fense avec une tentative de slalom et finalement h\u00e9 bien c'est Gen\u00e8ve qui peut r\u00e9cup\u00e9rer avec un tanker. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [83%] :\r\nSuivre l\u00e0- bas pour Florent Douay, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de l'\u00e9galisation Bertrand en 4 minutes 50 agents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:55) [64%] :\r\nOui, donc je ne c'est moi pour g\u00e9rer \u00e7a 3 temps forts : J\u00e9r\u00f4me Servette voici Alger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [83%] :\r\n10 secondes de Davos croisade pour Gen\u00e8veServette merci Herv\u00e9 Borsier, on vous retrouve \u00e9videmment apr\u00e8s le flash, de m\u00eame qu'Alain Th\u00e9voz sur la 1\u00e8re il est tout juste 21 heures rtsinfo C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:17) [90%] :\r\nEt on vient d'apprendre par nos confr\u00e8res du Nouvelliste que de Suisses figurent parmi les victimes de l'attaque terroriste de Ouagadougou, au Burkina Faso, 2 personnalit\u00e9s politiques valaisannes il s'agit de Jean-No\u00ebl Rey au ancien conseiller national et ancien directeur de la Poste suisse et de Georges Lamon, ancien pr\u00e9sident du parti socialiste du District de Sierre, ils \u00e9taient tous 2 membres d'une organisation humanitaire \u00e9tait au Burkina Faso pour visiter une \u00e9cole par ailleurs le ministre Burkinab\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, a donn\u00e9 ce soir un nouveau bilan qui \u00e9tablit qui s'\u00e9tablit \u00e0 29 morts et une trentaine de bless\u00e9s, l'op\u00e9ration a dur\u00e9 une douzaine d'heures et l'assaut final des forces de l'ordre \u00e9tait donn\u00e9 en fin de matin\u00e9e les djihadistes d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique qui ont revendiqu\u00e9 cette attaque le Valais \u00e9galement endeuill\u00e9 en montagne de ceux qui ont perdu la vie dans une avalanche, cet apr\u00e8s- midi dans le secteur de la de rides, 2 autres en sont sortis indemnes, il faisait du hors piste quand une plaque de neige s'est d\u00e9tach\u00e9e emportant les skieurs aussi 75 soldats de l'arm\u00e9e gouvernementale ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd'hui dans une attaque du groupe \u00e9tait islamique contre la ville de Deir essor un nouveau bilan de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, cette ville de 200000 habitants, proche de la fronti\u00e8re irakienne est assi\u00e9g\u00e9e par les djihadistes, le nuage a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd'hui la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de vie des citoyens l'an dernier 15 \u00e0 20 personnes qui seraient mortes de faim, les \u00c9tats-Unis et l'Iran font un nouveau pas vers l'am\u00e9lioration de leurs relations, T\u00e9h\u00e9ran a lib\u00e9r\u00e9 aujourd'hui 5 Am\u00e9ricains dont le journaliste du Washington Post, Gesson Gaza Yann, de son c\u00f4t\u00e9, Washington et rel\u00e2ch\u00e9 cet Iranien un \u00e9change de prisonniers facilit\u00e9e par la m\u00e9diation de la Suisse, une annonce \u00e0 quelques heures de la lev\u00e9e des sanctions internationales contre l'Iran, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique doit en effet confirmer le respect par T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9saccord sur le nucl\u00e9aire conclu le 14 juillet dernier \u00e0 Vienne et on passe au hockey sur glace avec ce soir le 1er volet de la 40\u00e8me journ\u00e9e de Liga une soir\u00e9e compl\u00e8te de Ligue B on fait le point complet sur les r\u00e9sultats avec vous St\u00e9phane Trisconi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [88%] :\r\nAvec Gen\u00e8veServette, qui m\u00e8ne 3 \u00e0 2 face \u00e0 Langnau il y a 2 partout entre Kloten et Fribourg Gott\u00e9ron et Berne m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Davos en Ligue nationale B une partie se joue \u00e0 l'instant de partout entre La Chaux-de-Fonds et la joie, les autres rencontres sont termin\u00e9es Vi\u00e8ge s'est impos\u00e9 face \u00e0 face \u00e0 Martini 3 \u00e0 2 victoires de langue natale sur le tonne 2 \u00e0 1 de Rapperswil \u00e0 Winthertour 4 \u00e0 0 et de gr\u00e2ce, op\u00e8re contre Thurgovie 3 \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:32) [86%] :\r\nSt\u00e9phane presque ni merci Pascal de temp\u00e9ratures polaires et de la neige en montagne, voil\u00e0 le menu m\u00e9t\u00e9o de demain, cette nuit encore, attention \u00e0 la glissade sur les routes et les trottoirs demain donc un ton globalement nuageux avec des flocons sur les reliefs en pleine quelques \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi au thermom\u00e8tre des valeurs entre moins 4 et 1 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 moins 12 \u00e0 2 millim\u00e8tres et comme l'a vis\u00e9 dans la souffler, il fera tr\u00e8s tr\u00e8s froid. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:57) [81%] :\r\nTop mon \u00e9mission s'\u00e9tend donc son Michel Zen dans ses chroniqueurs, c'est un petit club nous recevons chaque semaine \u00e0 la dict\u00e9e, il \u00e9change d'id\u00e9es, \u00e9changes d'esprit sur des sujets qui sont un peu d'honneur du temps qui sont d'actualit\u00e9 qui font l'objet au g\u00e9n\u00e9ral de conversation qu'on a 90 des amis chez soi, ils aiment \u00e9changer des id\u00e9es se contredire, on peut faire preuve parfois d'un peu de mauvaise foi, mais vont s'le go\u00fbt de la formule l'h\u00f4tel esprit m\u00eame dans c'est de l'humour, les beaux parleurs, le dimanche de 11 heures \u00e0 midi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:34) [78%] :\r\nSa premi\u00e8re donc c'est \u00e7a ne risquait d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:45) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [92%] :\r\n3 rencontres sont au programme ce soir de la 40\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Ligue A de hockey-sur-glace nous en suivons de en Direct de Kloten Fribourg il y a 2 partout dans cette partie et Gen\u00e8veServette a longuement avec Herv\u00e9 Borsier vous avez juste eu le temps de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T11:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-9A49C0C3-ABB2-4305-8E59-E9C5DE792A27", "internalArchiveId": "9A49C0C3-ABB2-4305-8E59-E9C5DE792A27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski: trac\u00e9 raccourci pour la descente du Lauberhorn", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\n* * Ski: trac\u00e9 raccourci pour la descente du Lauberhorn ***** A Wengen, la descente du Lauberhorn a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 12h30. Sur un trac\u00e9 raccourci.. Jo\u00ebl Robert, les conditions m\u00e9t\u00e9os ont contraint les organisateurs \u00e0 abaisser le d\u00e9part..\r\nDirect\r\n***** Jo\u00ebl Robert en direct de Wengen, on vous retrouve juste avant 13h pour les premiers r\u00e9sultats..", "durationSec": 49, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397601", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski: trac\u00e9 raccourci pour la descente du Lauberhorn / 12H30_2016-01-16T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["A Wengen, la descente du Lauberhorn a d\u00e9but\u00e9 ce samedi \u00e0 12h30. Sur un trac\u00e9 raccourci. Les conditions m\u00e9t\u00e9o ont contraint les organisateurs \u00e0 abaisser le d\u00e9part."], "variantIds": ["ece-7397601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T11:51:49Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn passe au sport avec John la descente du Dulac n'a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 12 heures 30 sur un trac\u00e9 raccourci Jo\u00ebl Robert, les conditions m\u00e9t\u00e9o ont contraint les organisateurs \u00e0 abaisser le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui, en effet, la m\u00e9t\u00e9o est capricieuse \u00e0 Wengen cons\u00e9quence avec la neige avec le brouillard, les organisateurs n'ont pas pu pr\u00e9parer la partie sommitale de la piste du Lauberhorn, le d\u00e9part est donn\u00e9 au dessus de la t\u00eate de chien comme hier lors du super- combin\u00e9 cons\u00e9quence et 40 secondes de course en moins, une 50 au lieu de de 30, \u00e9videmment \u00e7a change pour les athl\u00e8tes, m\u00eame si, m\u00eame si les favoris sont toujours les m\u00eames Svindal Ireneusz rude et les Fran\u00e7ais qui ont les faveurs de la cote, les Suisses auront de la peine \u00e0 jouer les premiers r\u00f4les, enfin on verra bien dans les 3 quarts d'heures qui suivent, qui va gagner cette descente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [90%] :\r\nJo\u00ebl Robert, merci, vous \u00e9tiez en Direct de Wengen, on retrouvera juste avant 13 heures pour les les premiers r\u00e9sultats. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:45:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-605A2849-0088-4526-AAAE-E7A8A233BCB2", "internalArchiveId": "605A2849-0088-4526-AAAE-E7A8A233BCB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassin's Creed Chronicles: India", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 240, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379032", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Assassin\u2019s Creed Chronicles: India / PB_2016-01-16T10:00:00_sequence-6", "Point Barre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la Chine, direction l\u2019empire Sikh pour une s\u00e9ance de Freerun en mode infiltration, parmis les \u00e9l\u00e9phants.\n(Playstation 4, Xbox One et PC)"], "variantIds": ["ece-7379032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T02:04:37Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nQu'on conna\u00eet tous tr\u00e8s bien, point barre, j'ai vid\u00e9o. \r\nLe marronnier du vid\u00e9o, j'aime bien dire maintenant ce que c'est vrai comme colloque du Team tous ces jeunes \u00e7a inscrit, il vient nous rendent visite chaque fin d'ann\u00e9e et dans une ville diff\u00e9rente donc l\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 et l'hiver dernier, c'\u00e9tait Londres qui \u00e9tait d'ailleurs pas mal sur consoler exceptionnel sur PC, voil\u00e0 je voulais le dire, on n'a pas eu l'occasion d'en reparler depuis sa sortie PC mais Ubisoft nous avaient annonc\u00e9 qu'ils allaient sortir une petite trilogie une nano- trilogie d\u00e9velopp\u00e9 par leur Studio mais sont des studios plut\u00f4t ind\u00e9pendant des petites \u00e9quipes et il y a quelques mois, on a vu \u00e0 sa sc\u00e8ne Creed chroniqueur le China donc le 1er volet d'un jeu de plateformes en 2D, c'est-\u00e0-dire que tout est en 3D \u00e0 quelques effets de profondeur mais \u00e7a se joue comme un Princer avec un petit peu le grand- p\u00e8re de ce genre de jeu, \u00e0 savoir son personnage qui d\u00e9place de gauche \u00e0 droite qui va grimper, qui va faire des combats \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e et comme tu es un assassin, tu as tout un mode infiltration qui permettent de cacher dans les d\u00e9cors d'attraper les ennemis par derri\u00e8re et de leur faire bobo, tout \u00e7a pour dire que le 1er China a \u00e9t\u00e9 assez sympathique visuellement parlant et 20 parti pris qui \u00e9tait assez bien trouv\u00e9, on avait un peu, donc c'\u00e9tait dessin\u00e9 \u00e0 la main peu au sont comme \u00e7a et puis bah ce 2\u00e8me chapitre Indiana d\u00e9barque cette semaine, il sort cette semaine en attendant hier qui sortira prochainement qui sera le 3\u00e8me, et donc leur part en 1840 et des poussi\u00e8res, donc dans l'Empire des colonies britanniques indienne et on est un assassin, \u00e9videmment, enqu\u00eate de dame de Templiers qu'on va dire \u00e7a comme \u00e7a, j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris d\u00e9j\u00e0 parce que tu payes 10 balles ton jeu, je me suis plant\u00e9 Jonas, jeudi 20 mais s'est dit si \u00e7a ne se fait pas cher, il co\u00fbte 10 francs et pour 10 francs, tu as des heures de jeu et je p\u00e8se mes mots, je me suis fait de soir\u00e9es \u00e0 2 heures du pas fini, alors bon, peut-\u00eatre parce que je suis tr\u00e8s mauvais maintenant mais ce qu'il faut imaginer, c'est qu'on est effectivement dans un jeu de plateforme vraiment coule tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9velopp\u00e9 super fluide en sachant que le b\u00e2ton d'assassin n'est pas un foudre de guerre, d\u00e8s qu'il s'agit de brandir ce ton glaive, c'est l\u00e0 que tous les combats \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e seront pas sublimes c'est-\u00e0-dire que tu as 2 \u00e0 3 points d'\u00e9nergie, les ennemis ont des armes qui peut \u00e9viter les balles mais g\u00e9n\u00e9ralement des cultes fait attraper des que tu commences \u00e0 faire du bruit tous les gardes tout tombe dessus, \u00e7a s'annonce assez mal pour toi, tu fais pas l'autre monde, assez, assez bien fichu de la route a \u00e9norm\u00e9ment de profondeur, comme je le disais, donc c'est l\u00e0 \u00e7a s'inscrit, tu passes ton temps \u00e0 grimper sur les murs, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait penser \u00e0 prendre sa perc\u00e9e \u00e0 ce qui a des murs qui s'effritent, donc faut pas rester trop longtemps dessus sinon \u00e7a fait tomber des plaques qui tombent sur les gardes dessous d'ailleurs qui peut arranger pour le faire et puis bah, comme je disais un peu de profondeur, c'est-\u00e0-dire que le jeu effectivement s'\u00e9tant donn\u00e9 il fait gauche- droite eut accroupi qui mais on va vraiment plusieurs plans qui d\u00e9filent sur le d\u00e9cor, c'est tr\u00e8s joli et des \u00e9l\u00e9phants et des turbans il y a plein de couleurs, il y a quelques sc\u00e8nes du parce que mon mode un petit peu \u00e0 la 3\u00e8me personne \u00e7a, histoire de de changer d'endroit dans le d\u00e9cor, vous \u00eates devant un petit peu de un petit peu dynamique et puis sache \u00e7a la change le cap dans un grand en train de jouer \u00e0 l'arri\u00e8re- plan Dodig Micmacs \u00e0 d'autres garder quand tu arrives \u00e0 la fin de ton plan \u00e0 toi, tu es une esp\u00e8ce de poutres sur laquelle tu peux passer au m\u00eame type de balancer avec pour passer le c\u00f4t\u00e9 puis l\u00e0 toute la cam\u00e9ra qui zoomer qui termine sur le 2\u00e8me plan pareil quand tu es sur une corniche en train de se balader situa rival angles du b\u00e2timent et qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 le d\u00e9cor qui tourne moment degr\u00e9s qui va suivre, donc c'est quand m\u00eame visuellement assez sympathique, \u00e7a bouge, je me suis fait un boss, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 moment donn\u00e9, je suis tomb\u00e9 sur un m\u00e9chant dans une place de du village avec cette fois -ci, il a fallu je donne de l'\u00c9tat, etc, mais autrement tu passes ton temps donc accroupi \u00e0 regarder les gardes parce que les les vols designers se sont bien marr\u00e9s avec soi, \u00e7a s'inscrivent c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but tu dis c'est un petit jeu de plateformes o\u00f9 je vais pouvoir rattraper les gens comme \u00e7a, pas faire de caetera, enfin tout un syst\u00e8me de scoring, qui fait qui gagnent plus de point et donc plus d'exp\u00e9rience et donc plus d'accessoires, si tu ne touche personne cit\u00e9e par une seule fois et un moment donn\u00e9, je vois que les types ont fait une esp\u00e8ce de synchronisation, il y a le garde qui sort l\u00e0 qui rendent dans la porte, il va parler \u00e0 l'autre et toi, faut que tu trouve l'endroit o\u00f9 tu vas pouvoir passer qui sera le bon endroit et l\u00e0 je suis en train de parler d'un jeu balles oui alors qu'on a l'impression qu'on est en train de parler d'un jeu super d\u00e9velopp\u00e9s etc donc vraiment, franchement, on va pas faire toute leur l\u00e0- dessus, il co\u00fbte que 10 balles et il est vraiment bien cela, \u00e7a s'inscrivent chroniqueuse imm\u00e9diat donc, voil\u00e0, et l\u00e0, moi je pr\u00e9f\u00e8re au 1er China qui \u00e9tait sympa, mais bon rien que malgr\u00e9 un petit peu plus \u00e9tendus, l\u00e0, on sent qu'il y a des gens d'ailleurs qui sont un jeu de plateformes, on a des r\u00e8gles, on va tout faire pour nous amuser, pour amuser les gens qui vont traverser nos stages et c'est vrai qu'on a l'impression, bah d'\u00eatre Challenge et par des types \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te qui nous vont d\u00e9velopper ce jeu, donc voil\u00e0 10 balles je dirais pas que je voulais rembourser \u00e7a vous pla\u00eet pas, mais franchement assassin ce qui Chronicles vous occupera un tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon rapport qualit\u00e9/prix, on en parle dans notre capsule vid\u00e9o \u00e7a inscrit Chronicles il y a, je crois que rejeter c'est le mois prochain et elle a, toutefois, on aura une trilogie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T09:51:50Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-226B7EE7-5C34-42E4-9ABC-E7A9AF4CE02A", "internalArchiveId": "226B7EE7-5C34-42E4-9ABC-E7A9AF4CE02A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers une lev\u00e9e des sanctions pour l'Iran", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\n* * Vers une lev\u00e9e des sanctions pour l'Iran Tous les regards sont tourn\u00e9s vers Vienne, en Autriche, o\u00f9 l'agence internationale pour l'\u00e9nergie atomique doit confirmer que l'Iran a tenu ses engagements, dans le cadre de l'accord nucl\u00e9aire de l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie doit ensuite avoir lieu. Une c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle on devrait annoncer la lev\u00e9e des sanctions internationales contre l'Iran. Le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res estime m\u00eame que ces sanctions pourraient \u00eatre abandonn\u00e9es aujourd'hui d\u00e9j\u00e0. Il l'a dit \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Vienne, ce matin.\r\nOn n'attend plus que le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain John Kerry, qui doit arriver en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi. \r\nOn retrouve \u00e0 Vienne Lucien Giordani\r\n((Papier:\r\nC'est une bonne journ\u00e9e pour l'Iran. Le ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res est heureux, car il va participer avec son homologue am\u00e9ricain John Kerry \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie officielle qui doit marquer la fin des sanctions \u00e9conomiques contre T\u00e9h\u00e9ran. Cependant la lev\u00e9e de l'int\u00e9gralit\u00e9 de ces sanctions sera \u00e9chelonn\u00e9e sur 10 ans. \r\nMais pour l'instant l'Iran semble avoir r\u00e9alis\u00e9 toutes les exigences de la communaut\u00e9 internationale. Selon l'AIEA, T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9duit comme convenu le nombre de ses centrifugeuses et a envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger pratiquement la totalit\u00e9 de son uranium enrichi.\r\nEn outre, les inspecteurs de l'agence ont v\u00e9rifi\u00e9 que l'Iran a bien b\u00e9tonn\u00e9 une partie de l'installation nucl\u00e9aire d'Arak, afin de ne plus pouvoir y fabriquer de plutonium  de qualit\u00e9 militaire.\r\nLucien Giordani pour RTS-Info, Vienne))", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Vers une lev\u00e9e des sanctions pour l'Iran / 12H30_2016-01-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les regards sont tourn\u00e9s vers Vienne, en Autriche, o\u00f9 l'agence internationale pour l'\u00e9nergie atomique doit confirmer que l'Iran a tenu ses engagements dans le cadre de l'accord nucl\u00e9aire. On devrait ensuite annoncer la lev\u00e9e des sanctions internationales contre l'Iran. Le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res estime m\u00eame que ces sanctions pourraient \u00eatre abandonn\u00e9es ce samedi d\u00e9j\u00e0."], "variantIds": ["ece-7397602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T01:44:53Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTous les regards sont tourn\u00e9s aussi vers Vienne, en Autriche, o\u00f9 l'Agence Internationale pour l'\u00e9nergie atomique doit confirmer que l'Iran a tenu ses engagements dans le cadre de l'accord nucl\u00e9aire de l'\u00e9t\u00e9 dernier une c\u00e9r\u00e9monie doit ensuite avoir lieu une c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle on devrait annoncer la lev\u00e9e des sanctions internationales contre l'Iran, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, estime m\u00eame que ces sanctions pourraient \u00eatre abandonn\u00e9es, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, il l'a dit \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Vienne ce matin on n'attend plus que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry, qui doit arriver en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, on retrouve \u00e0 Vienne, Lucien de Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [95%] :\r\nC'est une bonne journ\u00e9e pour l'Iran, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res est heureux car il va participer avec son homologue am\u00e9ricain John Kerry \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie officielle qui doit marquer la fin des sanctions \u00e9conomiques contre T\u00e9h\u00e9ran, cependant, la lev\u00e9e de l'int\u00e9gralit\u00e9 de ces sanctions sera \u00e9chelonn\u00e9e sur 10 ans mais pour l'instant l'Iran semble avoir r\u00e9alis\u00e9 toutes les exigences de la communaut\u00e9 internationale, selon l'AIEA, T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9duit, comme convenu, le nombre de ses centrifugeuses et envoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, pratiquement la totalit\u00e9 de son uranium en outre les inspecteurs de l'agence ont v\u00e9rifi\u00e9 que l'Iran avait bien b\u00e9tonn\u00e9, une partie de l'installation nucl\u00e9aire d'Arak afin de ne plus pouvoir y fabriquer de plutonium de qualit\u00e9 militaire lucien Giordani pour rtsinfo Vienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:37:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-731C58F8-05FC-48E7-B2F5-EE5F9860248C", "internalArchiveId": "731C58F8-05FC-48E7-B2F5-EE5F9860248C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: les Suisses ne savent plus descendre", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "La Coupe du Monde fait halte \u00e0 Wengen du 15 au 17 janvier 2016. Les espoirs de bons r\u00e9sultats dans le camp suisse reposent cette ann\u00e9e sur les slalomeurs. Les descendeurs sont en effet tr\u00e8s loin des meilleurs cet hiver. Les nombreux bless\u00e9s expliquent ces r\u00e9sultats. Mais est-ce l'unique raison de ces contre-performances?\r\nL'avis de Jo\u00ebl Robert.\r\n\r\n* * La Coupe du Monde fait halte \u00e0 Wengen du 15 au 17 janvier 2016. Les espoirs de bons r\u00e9sultats dans le camp suisse reposent cette ann\u00e9e sur les slalomeurs. Les descendeurs sont en effet tr\u00e8s loin des meilleurs cet hiver. Les nombreux bless\u00e9s expliquent ces r\u00e9sultats. Mais est-ce l'unique raison de ces contre-performances?\r\nL'avis de Jo\u00ebl Robert.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379239", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: les Suisses ne savent plus descendre / SP_2016-01-16T19:03:45_sequence-1", "Sport-Premi\u00e8re du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Coupe du Monde fait halte \u00e0 Wengen du 15 au 17 janvier 2016. Les espoirs de bons r\u00e9sultats dans le camp suisse reposent cette ann\u00e9e sur les slalomeurs. Les descendeurs sont en effet tr\u00e8s loin des meilleurs cet hiver. Les nombreux bless\u00e9s expliquent ces r\u00e9sultats. Mais est-ce l'unique raison de ces contre-performances?\n\nL'avis de Jo\u00ebl Robert."], "variantIds": ["ece-7379239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T12:03:06Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLa technologie est pr\u00e9sente partout aujourd'hui dans le monde du sport si les skis et les raquettes de tennis, par exemple, sont toujours plus l\u00e9g\u00e8res, c'est gr\u00e2ce au nano- technologies on ne sait pas ce que c'est, h\u00e9 bien nous vous le dirons ce soir puisque nous avons assist\u00e9 cette semaine au Tessin aux journ\u00e9es de la science et de la technologie dans le sport, avant de vous faire d\u00e9couvrir sport technique diront \u00e0 Wengen y retrouver Jo\u00ebl Robert et le dira pourquoi malgr\u00e9 des skis performants, les descendeurs suisses n'arrive plus \u00e0 lutter avec les meilleurs skieurs de la plan\u00e8te, les slalomeurs suisses par contre, reviennent sur le devant de la sc\u00e8ne, les slalomeuses \u00e9galement, nous ferons d\u00e9couvrir Charlotte Ch\u00e2ble ce soir, la Vaudoise s'est confi\u00e9 sur ses r\u00e9sultats, ses objectifs et ses r\u00eaves au micro de Patrick D\u00e9l\u00e9troz la technologie et de l'emploi pour filmer ses exploits l'offrira valaisans J\u00e9r\u00e9mie Heitz s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le ski vertical en pente raide Ga\u00eblle Cajeux l'a rencontrer pour son manque de la r\u00e9daction du sport dimanche de demain, elle viendra nous pr\u00e9senter d\u00e8s 19 heures 45 nous parlerons hockey-sur-glace avec la 40\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Ligue 1 et de rencontres en Direct \u00e0 Gen\u00e8ve Servette Langnau et Kloten Fribourg Herv\u00e9 Borsier et Alain Th\u00e9bault seront aux commentaires notre rubrique foot Inter nous emm\u00e8nera en Espagne, ce soir, l'Atletico et le Real Madrid sont priv\u00e9s de transferts pour un an, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e ce jeudi alors quelles cons\u00e9quences pour les 2 clubs Fran\u00e7ois David nous le dira, vers 20 heures 20heures et puis Bernard dans Lehman nous pr\u00e9sentera l'Open d'Australie de tennis qui d\u00e9bute lundi, il est bien arriv\u00e9 \u00e0 Melbourne Bernardin, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 Roger Federer Stan Vavrinka mais \u00e9galement Victoria Golubic Ladurie Coase qui s'est qualifi\u00e9 pour son 1er tournoi du Grand Chelem j'Zaman \u00e9tant r\u00e9gie ce soir Jean Baptiste romance a choisi le programme musical bonsoir et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [69%] :\r\nMerci mendicit\u00e9 j'ai pas envie viendront r\u00e9pondre oui pour beaucoup qui circulent, sortie de plus question PSA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [64%] :\r\nEt dire qu'\u00e0 que et je suis pas votre de ans oui, donc \u00e7a va point parce qu'a certains vont m\u00eame somme demand\u00e9e si contr\u00f4les avec la soci\u00e9t\u00e9 pour pour garder de Greenpeace poursuit son action \u00e0 pas avec les auteurs et que l'\u00c9lys\u00e9e merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [64%] :\r\nBen, comme quand on sait combien il a pass\u00e9 au sur prescription \u00e0 l'aide, \u00e0 quelques heures, et puis depuis quelques l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [89%] :\r\nLes innocents sur la 1\u00e8re j'ai couru, elle s'est couru la descente du Lauberhorn aujourd'hui \u00e0 Wengen, non sans mal, car le brouillard a longuement interrompu la course, une course, comment dire, tr\u00e8s bizarre, Jo\u00ebl Robert, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [85%] :\r\nOui bonsoir St\u00e9phane Trisconi en effet tr\u00e8s bizarre pour les patients, aujourd'hui, \u00e7a commence \u00e0 midi admirable \u00e7a finit pratiquement juste apr\u00e8s 15 heures donc faut l'aimer le ski poursuivent cette course de boutons, c'est vrai que c'est extr\u00eamement bizarre d\u00e9j\u00e0 ce matin le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 rabaiss\u00e9 au dessus de la t\u00eate de chien, donc une descente et puis apr\u00e8s le passage de 25 concurrents le brouillard, encore une fois tout longue tr\u00e8s tr\u00e8s longue interruption s'Vidal \u00e9tait 1er, l\u00e0 il y avait de 2 cas de figures possibles ou le jury d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater la course et dans ce cas -l\u00e0, la victoire n'\u00e9tait pas homologu\u00e9, parce qu'il faut que 30 coureurs est descendu la piste pour ce que l'pour que les r\u00e9sultats sont homologu\u00e9s donc \u00e7a c'est le 1er cas de figure, ou alors le jury attendez esp\u00e8rent une \u00e9claircie pour faire repartir la course, finalement, c'est ce qui s'est pass\u00e9, la course a pu avoir lieu, la victoire de Svindal est logique, mais \u00e0 la fin de de la course dans l'aire d'arriv\u00e9e, \u00e9videmment, il y avait beaucoup d'interrogations est -ce que la course a \u00e9t\u00e9 fonc\u00e9, oui ou non, bah alors moi j'ai demand\u00e9 l'avis \u00e0 un expert en les coureurs, eux, \u00e9taient un peu dubitatif, ceux qui n'ont pas gagn\u00e9, disait que c'\u00e9tait pas logique, ce qui a gagn\u00e9 vous logique donc moi j'allais voir un ancien entra\u00eeneur qui conna\u00eet parfaitement la situation, c'est Patrice Morisod qui aussi d'ailleurs, consultant, lui il a quand m\u00eame un avis assez tranch\u00e9 et qui sait, \u00e0 mon avis, autorit\u00e9 sur cette situation, je vais demander si oui ou non, cette course avait \u00e9t\u00e9 truqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [86%] :\r\nLa course aille au bout c'est r\u00e9gulier, c'est normal, c'est un sport de de plein air et puis je pense que l'int\u00e9grit\u00e9 des des coureurs n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en danger, donc c'est normal que cette course aille au bout, par contre c'est clair qu'il y a des coureurs qui doit \u00eatre super d\u00e9\u00e7us il y a des coureurs qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement d\u00e9savantag\u00e9s par exemple, il suffit de regarder la liste de d\u00e9part, mais je pense en tout cas Gannon Fayed donc les premi\u00e8res ont eu un tr\u00e8s tr\u00e8s beau temps \u00e0 partir du num\u00e9ro 10 11 E donc d\u00e8s que les Suisses sont partis d'une visibilit\u00e9 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait moins bonnes et puis apr\u00e8s le brouillard qui est venu et puis apr\u00e8s, clairement apr\u00e8s le num\u00e9ro 21, donc on a essay\u00e9 de, disons, essayer de d'interrompre \u00e0 Wengen, il y a une s'rude et depuis la la course et c'est une autre course, donc il faudrait faire un classement depuis le lieu du 21 ao\u00fbt du 22 \u00e0 \u00e0 la fin de la course, bon ensuite gagne au moins la logique sportive est respect\u00e9e \u00e0 tout \u00e0 fait, il y a eu 2 extraterrestres passent, faut pas oublier la la performance de ann\u00e9e sera \u00e9chelle tant que suit une dalle Reichelt et puis apr\u00e8s, derri\u00e8re, c'est un petit peu, un petit peu une loterie, mais on a, on a 2 gars qui ont qui ont d\u00e9coup\u00e9 cette piste qui ont \u00e9t\u00e9 un niveau en dessus et est ce qu'on a entendu aussi des r\u00e9actions des autres, beaucoup ont sans demander o\u00f9 ils \u00e9taient pass\u00e9s les Autrichiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [71%] :\r\nEt aurait mais surtout Norv\u00e9gien clairement, je voulais que que la course continue parce qu'il c'est une dalle joue gros quand m\u00eame pour beaucoup de classement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [85%] :\r\nBah, les Autrichiens parce qu'ils ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la f\u00eate depuis le d\u00e9but de la saison et puis les Norv\u00e9giens clairement parce que d\u00e9j\u00e0 que les descendeurs ou les sp\u00e9cialistes de la vitesse pas avantag\u00e9s par rapport aux techniciens, donc de perdre une course, une course qui qui est difficile \u00e0 prendre, donc c'est clair qu'ils ont d\u00fb pousser fort pour que la course aille au bout et on est au 26 il suffisait de faire descendre Kabuga \u00e0 partir du 30\u00e8me rompent arr\u00eater la course et la course est valide mais quand m\u00eame, parce qu'on explique que la Frise tergiverse \u00e0 ce point d'du brouillard, on les a vus ces patrons quelle d\u00e9cision prendre finalement non, mais le gros probl\u00e8me, c'est que nous, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on ne voit pas exactement ce qui se passe, et l\u00e0 il nous manquait 40 secondes de course et ses 40 secondes de course, je pense que \u00e7a d'\u00eatre vraiment bouch\u00e9, on a vu une explication en tout cas et Fayed qui disait clairement nous on n'a rien vu et puis quand on ce qui a 110 120 kilom\u00e8tres heure pour la partie qui a une partie assez plate mais o\u00f9 la vitesse est est r\u00e9el, je pense que on peut pas jouer avec la s\u00e9curit\u00e9, la vie des coureurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [77%] :\r\nVoil\u00e0 donc Patrice Morisod, un seul m\u00e9rite d'\u00eatre clair pas mais quand m\u00eame de course bien diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [85%] :\r\nAvec, comme vous l'avez dit comme vainqueur Axel ne Svindal impressionnant aujourd'hui tr\u00e8s fort cet hiver d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:31) [88%] :\r\nOui tr\u00e8s fort cet hiver 6\u00e8me victoire, c'est un retour au 1er plan, elle s'\u00e9tait bless\u00e9e au tendon d'Achille en juste avant le d\u00e9but de la saison pass\u00e9e \u00e0 S\u00f6lden il a pas fait les les Mondiaux de l'an dernier, il a repris cette ann\u00e9e \u00e0 S\u00f6lden en g\u00e9ant juste dans les 30 et puis apr\u00e8s tourn\u00e9e am\u00e9ricaine disciplines de vitesse, bref, il est l\u00e0, il est fort hier, il est 2\u00e8me du super- combin\u00e9 non c'est c'est vraiment le plus fort actuellement dans les disciplines de vitesse Axel une suite d'Aldo fois vainqueur de la Coupe du monde, champion olympique, 5 fois champion du monde, c'est quand m\u00eame pas en n'importe qui qui gagne aujourd'hui pour la 1\u00e8re fois sa carri\u00e8re avec Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [82%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne content que la course \u00e9tait valid\u00e9e parce que c'est son points lui permettent de passer devant Marcelle Hirscher au g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde il y a un beau mano-\u00e0-mano lente et 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [84%] :\r\nOui c'est fantastique entre les 2 il y a toujours quelques points d'\u00e9cart entre ce film d'aller cher ce qui est super sympa dans ce duel pas, qui ne se rencontre pratiquement jamais, donc c'est des c'est des duels \u00e0 distance chez les filles, a go\u00fbt\u00e9, elles font les m\u00eames \u00e9preuves pratiquement l\u00e0 c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, demain il y a le slalom, c'est une dalle est d\u00e9j\u00e0 parti pour Kitzb\u00fchel o\u00f9 pr\u00e9pare le le super- G et la descente, voil\u00e0, c'est vraiment un duel \u00e0 distance, 2 hommes et sur la fin de la saison, ben peut-\u00eatre qu'ils devront se retrouver sur les les m\u00eames \u00e9preuves parce que \u00e7a va se jouer \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s peu, c'est vraiment un magnifique duel entre le entre tenant du titre et puis ceux qui aimeraient bien gagner une 3\u00e8me fois le classement g\u00e9n\u00e9ral, la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [86%] :\r\nBon par les Norv\u00e9giens ont par les Autrichiens, c'est bien, mais les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [84%] :\r\nJo\u00ebl Robert ne sont -ils c'est moins bien mais en septembre, ces moyens et ces moyens, enfin pas terrible, m\u00eame pour \u00eatre honn\u00eate, il y a un cas 8\u00e8me c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour lui, on sait qui est souvent du dos, il a beaucoup de probl\u00e8mes mais aujourd'hui d'avoir un bon dossard, il a une petite nappe de brouillard et puis c'est pas vraiment un t\u00e9m\u00e9raire il un canon qui la jouent un peu sur la sur la d\u00e9fensive des cas des grandes courbes il a mal au dos, donc c'est compliqu\u00e9 pour lui, fin de ce 11\u00e8me, \u00e7a c'est pas mal \u00e7a, c'est pas mal franchement St\u00e9phane parce que il a repris l'entra\u00eenement, l'autre jour, premi\u00e8res courses officielles hier avec la descente du combin\u00e9, aujourd'hui il termine 11\u00e8me c'est pas mal en je pense qu'il va revenir b\u00e9ate voil\u00e0 c'est c'est le point positif de la journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 des Suisses parce qu'alors, pour le reste 20\u00e8me Ghizlane 28\u00e8me ann\u00e9e 46\u00e8me Weber il y a pas de quoi sortir drapeaux suisse \u00e0 Wengen, c'est vraiment pas terrible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [92%] :\r\nEt pourquoi cette \u00e9quipe de Suisse de vitesse est -elle devenue si faible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:40) [81%] :\r\nFace \u00e0 cela, tr\u00e8s bonne question, il y a les blessures quand m\u00eame, hein Patrick une et bless\u00e9s, il esp\u00e8re revenir pour l'ann\u00e9e prochaine, je vous l'ai dit, il y a un cas souffrent du dos bien s\u00fbr et puis surtout, les autres n'y arrivent pas, il y a clairement un probl\u00e8me d'entra\u00eeneur, un probl\u00e8me de choix Weber il y a quelques ann\u00e9es gagn\u00e9 des Coupes du monde, des coupes d'Europe, parlons pas des Coupes du monde gagn\u00e9 des Coupes d'Europe, on disait c'est des ce sont les 2 grands espoirs l\u00e0 c'est la catastrophe 28\u00e8me 46\u00e8me c'est vraiment pas bon, le meilleur r\u00e9sultat, j'ai pris toutes mes statistiques cette saison en disciplines vitesse Cink 5\u00e8me Alec Louise est 5\u00e8me \u00e0 Beaver Creek autrement avale garder Nagui Zine 19\u00e8me \u00e0 Santa-Catarina Guisi, le 11\u00e8me et puis alors le super- G, c'est Viletta 18\u00e8me, avec Louise il y a eu cas 8\u00e8me clic et puis Webber 11\u00e8me \u00e0 la gare pas indigne d'une nation de ce qui est un gros probl\u00e8me dans les disciplines de vitesse ne savez l'ann\u00e9e pass\u00e9e, si l'on enl\u00e8ve ici \u00e0 Wengen, il y a un beau Tir group\u00e9 et puis qu'on enl\u00e8ve les 2 m\u00e9dailles lors des Mondiaux devait l'h\u00e9 bien les r\u00e9sultats \u00e9taient pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon non plus, depuis le retrait de cul depuis le retrait des fagots on sentait venir ces probl\u00e8mes n'ont pas \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9, je pense qu'au niveau des des entra\u00eeneurs et niveau d'information, l\u00e0 il y a des gros progr\u00e8s \u00e0 faire et sur ce qui doit trouver des solutions, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [88%] :\r\nEst -ce qu'il faut \u00eatre inquiet aujourd'hui pour l'avenir, on sait qu'il y a les Mondiaux en 2017 en Suisse quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [85%] :\r\nOui, il faut \u00eatre inquiet et je le dis ouvertement aujourd'hui l'\u00e9quipe de Suisse, de vitesse, \u00e0 des probl\u00e8mes, \u00e7a sera difficile de de r\u00e9agir, le but de Suisse qui c'est d'\u00eatre op\u00e9rationnel en 2000 17 ans disciplines de vitesse, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 c'est que il ne revient pas, je crains le d\u00e9sastre quand m\u00eame, parce faut pas compter sur 10 manie et compagnie pour faire quelque chose, le retard est cons\u00e9quent et moi \u00e7a m'inqui\u00e8te, faut vraiment l\u00e0 que comprennent des bons entra\u00eeneurs qu'on qu'on fasse des choix et surtout quand que les Suisses, la F\u00e9d\u00e9ration suisse et c'est quelque chose aujourd'hui, St\u00e9phane, il y avait que 5 suisse au d\u00e9part avec vous rendez compte seulement 5 descendeurs mettez les jeunes : mettez les autres normalement de l\u00e0, il n'\u00e9tait pas l\u00e0 il y avait que 5 hommes au d\u00e9part, c'est du jamais vu en avec Gainey juste ce chiffre -l\u00e0 moi maquette beaucoup m'interpelle : je suis tr\u00e8s inquiet pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [89%] :\r\nEt la Suisse, qui doit d\u00e9sormais compter sur les techniciens pour avoir des r\u00e9sultats prochaine course et demain, le slalom de Wengen 10 heures 30, la 1\u00e8re manche la 2\u00e8me \u00e0 13 heures 30 en Direct sur RTS 2 quelle chance pour les Suisses Lambert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [82%] :\r\nBen \u00e9coutez plus de chance que dans les disciplines de vitesse 100 il y a quand m\u00eame Ernie y a Young qui sont, qui sont bons et puis a peut-\u00eatre \u00e7a, nous avons donc un coup \u00e0 jouer parce que le salon, il va se disputer comme pour le slalom du du du combin\u00e9 sur la sur la fin du Lauberhorn est plus sur le la pente qui est en face de l'arriv\u00e9e, donc c'est moins dur, il y a un long bout plat quand m\u00eame temps un plat pas tr\u00e8s pentu, faut \u00eatre honn\u00eate et je pense que les 2 m\u00e8tres de Saint-Nazaire quand il faudra philanthropique peut \u00eatre int\u00e9ressant, donc moi demain en outsider je : je mettrai je mettrai de Saint-Nazaire les Ren\u00e9 peut confirmer, mais quand m\u00eame un Hirscher et Christopher sonne comme Shirov Neureuther, c'est du lourd c'est du tr\u00e8s tr\u00e8s lourd et \u00e7a sera un beau duel demain sur cette piste de langues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [90%] :\r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Robert Debr\u00e9 techno avec nous depuis Wengen dans ce sport 1\u00e8re bonne fin de soir\u00e9e et puis bon slalom demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:42) [94%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:54) [74%] :\r\nDonc personne il d'bon c'est un d\u00e9but, il a pas une b\u00eate \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [91%] :\r\nIl n'y avait pas de courses aujourd'hui, chez les dames, il y a eu 2 slaloms cette semaine \u00e0 Flat Rao 2 \u00e9preuves auxquelles a particip\u00e9, Charlotte, la Vaudoise a prouv\u00e9 une nouvelle fois qu'elle avait du talent en signant par exemple le 4\u00e8me chrono de la 2\u00e8me manche mardi, mais elle a aussi montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s inconstante en connaissant l'\u00e9limination hier en 2\u00e8me manche, bref, c'est l'apprentissage pour Charlotte que Patrick D\u00e9l\u00e9troz a rencontr\u00e9 en Autriche, il lui a demand\u00e9 si le fait d'\u00eatre entour\u00e9 de Wendy Holdener et de Michel Lizin dans l'\u00e9quipe de Suisse lui permettaient de progresser plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:40) [88%] :\r\nOui, ben, c'est s\u00fbr, je crois qu'on est toutes des caract\u00e8res forts de battante sont toujours envie de mieux, c'est \u00e7a qui est important dans le sport, mais je pense que ben en voil\u00e0, peut-\u00eatre qu'on est plusieurs \u00e0 avoir du potentiel et mais c'est pas toujours facile de le montrer tout le temps comme on aimerait aimer il faut croch\u00e9 et puis c'est \u00e7a qui fait aussi apr\u00e8s les \u00e9motions encore plus fort d\u00e8s qu'on arrive de joie de satisfaction d'avoir r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:04) [94%] :\r\nLa notion de plaisir doit \u00eatre pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:07) [91%] :\r\nOui, bah c'est s\u00fbr, si on avait vraiment aucun plaisir \u00e0 s'entra\u00eener physiquement tiendrait pas sur plusieurs ann\u00e9es, m\u00eame si c'est sur ce qu'on aime, c'est ce qui est, il y a quand m\u00eame chaque fois qu'on a fini \u00e0 l'entra\u00eenement, chaque fois qu'on a souffert, on \u00e9prouve une certaine satisfaction d'avoir pos\u00e9 ses limites comme \u00e7a et puis \u00e7a nous fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:24) [93%] :\r\nAlors, vous parlez de de limites, Marcel Hirscher disait dans une interview que voil\u00e0 il fallait absolument aller le plus vite possible pour s'habituer \u00e0 la vitesse, m\u00eame si on devait remettent l'ouvrage sur le m\u00e9tier, sans arr\u00eat, m\u00eame si on \u00e9chouait, il fallait y aller, il fallait vraiment aller chercher chaque fois c'est c'est limite, vous le faites \u00e0 chaque fois que vous \u00eates sur la piste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:43) [86%] :\r\nJe le faisais souvent avant mais blessures et apr\u00e8s, maintenant j'ai un peu appris dans certaines conditions et certaines conditions peut vraiment aller \u00e0 fond, il faut vraiment oui, repousser ses limites pour voir donner capable, mais il faut aussi savoir qu'il y a des jours o\u00f9 c'est pas possible de ce qui est comme \u00e7a et puis l\u00e0 non faut pas prendre ces risques -l\u00e0 enfin pr\u00eat, je sais pas comment lui fait si c'est vraiment tous les entra\u00eenements \u00e0 chaque fois moi je sais qu'pour l'instant, j'arrive \u00e0 mieux g\u00e9rer \u00e7a au niveau des blessures et puis \u00e7a va bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:11) [87%] :\r\nIl y a des conditions plus difficiles comme par les blessures de certaines conditions s'il fait beau, s'il fait mauvais, 6 et demi ou 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:17) [85%] :\r\nOui, bah c'est s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 s'il fait beau sur la visibilit\u00e9 est bonne, \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment, mais c'est surtout au niveau de la piste, il y a un peu de neige fra\u00eeche et puis concessions part \u00e0 la faute, on part dans la grosse neige ou etc, \u00e7a change beaucoup, on peut se laisser beaucoup plus rapidement et puis c'est l\u00e0 qu'il faut se dire bon bah aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'on fait un petit pas en arri\u00e8re, on se concentre plus sur le technique et moins d'aller sur les limites qui nous sert aussi faut aussi ses entra\u00eenements l\u00e0 et puis savoir s'adapter aux conditions et piquante tout h\u00e9 bien h\u00e9 ben alors les loft ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:46) [84%] :\r\nEst -ce que \u00e0 l'entra\u00eenement, vous vous basez sur un un exemple que peut \u00eatre une mondial donneront que peut \u00eatre Michel 10\u00e8me aussi quand elle va vite ou est -ce que finalement vous vous \u00eates peut-\u00eatre plus rapide que ces 2 l\u00e0 et que j'peut-\u00eatre c'est vous la r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:00) [85%] :\r\nNantes bat Wendy est en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 l'entra\u00eenement, souvent on a derri\u00e8re \u00e7a nous arrive quand m\u00eame d'\u00eatre assez et devant aussi, mais la plupart du temps, c'est quand m\u00eame une bonne r\u00e9f\u00e9rence surtout apr\u00e8s en course, mais aussi dans les meilleurs, mais apr\u00e8s, je crois que c'est c'est l'entra\u00eenement et puis faut pas s'affoler, c'est \u00e7a va bien en tant mieux et si on est derri\u00e8re, il faut pas se dire oh l\u00e0 ce manque aujourd'hui, \u00e7a va pas, j'arrive plus \u00e0 ce qui est, au contraire, il faut quand \u00e7a va pas, il faut regarder, c'est en faire le travail sur soi et pas toujours compar\u00e9e aux autres parce que \u00e7a la course compar\u00e9 \u00e0 l'entra\u00eenement, on est l\u00e0 pour progresser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:35) [94%] :\r\nOn a l'impression d'entendre une routini\u00e8re d\u00e9j\u00e0 pourtant vous \u00eates jeunes, vous avez du forc\u00e9ment peut-\u00eatre apprendre plus vite \u00e0 cause notamment des blessures. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:46) [87%] :\r\nJe sais pas si j'ai appris plus vite l'impression que, oui, l\u00e0, j'ai un peu plus de maturit\u00e9, qui a quand m\u00eame quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, c'est surtout, j'ai voulu me mette dans un cadre un peu plus professionnel qu'avant parce que quand on rate presque 3 saisons qui on voit ses copines continue \u00e0 avancer, mentir et puis moi, je suis aussi l\u00e0, donc, quand on revient, on aimerait vraiment faire les choses plus vite et puis peut-\u00eatre que \u00e7a me permet d'\u00eatre un peu plus ouais en dans un cadre professionnel et puis de me concentrer mieux sur moi, et puis des petits d\u00e9tails, moi les prendre au s\u00e9rieux qu'avance tout d'un coup en entre un jour \u00e7a va pas, ben c'est comme \u00e7a, il y a des jours o\u00f9 on arrive moi et puis \u00e7a rire \u00e7a ira de nouveau mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:25) [87%] :\r\nLe cap professionnel, c'est-\u00e0-dire une structure des entra\u00eeneurs pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:30) [86%] :\r\nOuais, ben, par exemple, se reposer l'apr\u00e8s- midi, faire la sieste et puis pas aller passe balader tout le temps en fait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 toujours et dans ces dossiers, vous vous tout-\u00e9lectrique \u00e7a maintenant et puis ben aussi regarder, toujours avec la fille d'essayer d'avoir un suivi des douleur tout de suite pr\u00e9venir et pas attendre comme on aurait pu le faire avant 11 ans mais \u00e7a va passer bien s\u00fbr poser la nuit, c'est vrai que j'essaie de dormir quand m\u00eame beaucoup jou\u00e9 assez t\u00f4t pour \u00eatre le moins fatigu\u00e9 possible, c'est tout, c'est pas grand chose, c'est juste les petits rituels dans la vie pendant la journ\u00e9e, d'essayer, bien manger, pas manger n'importe quoi en clair, pas de \u00e7a, tous les petits trucs qui font que \u00e7a peut amener que du plus apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:16) [84%] :\r\nDonc en fait vous avez fini votre empathie sage, l\u00e0 vous faites juste votre votre travail normalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:22) [78%] :\r\nVoil\u00e0, on peut, c'est que \u00e7a, bon ben geste, j'essaie de faire au mieux, apr\u00e8s je pense pas que je vais tout le second pur, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais on apprend chaque jour et puis, j'essaye de trouver ce qui va mieux pour moi et je vais essayer de continuer \u00e0 encore mieux d'essayer de trouver les choses parfaites. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:39) [90%] :\r\nRichard le Tchad, quels objectifs vous \u00eates -vous fix\u00e9 pour votre carri\u00e8re si vous avez des objectifs pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:45) [80%] :\r\nBen moi j'ai toujours, j'avais de plus toujours regarda t\u00e9l\u00e9 quand j'\u00e9tais petit, toujours regarder les meilleures, j'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'en faire partie et l\u00e0 je suis sur le chemin pour y arriver, gentiment, j'esp\u00e8re qu'un jour, ben tout simplement partir dans les 7 meilleurs d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T11:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C4D2B7-2201-4FC7-9CDE-EE8BD94B698A", "internalArchiveId": "07C4D2B7-2201-4FC7-9CDE-EE8BD94B698A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question des migrants provoque des crispations dans l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise;CATINFO_JAN2016\r\n* * La question des migrants provoque des crispations dans l'Union europ\u00e9enne 18h Migrants : crispations europ\u00e9ennes\r\nOn l'a dit, la question des migrants provoque des crispations au sein de l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe Conseil de l'Europe qui met en garde le Danemark sur son projet de confisquer les biens des demandeurs d'asile...\r\nL'Autriche qui veut refouler les migrants qui comptent traverser l'Allemagne... \r\nLes Allemands qui, selon les derniers sondages, sont de plus en plus sceptiques vis-\u00e0-vis de la politique d'ouverture de leur chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker qui critique les Etats qui \"n'ont pas tenu leurs engagements\" dans la r\u00e9partition des demandeurs d'asile \u00e0 partir de l'Italie et de la Gr\u00e8ce...\r\nBonsoir Marielle de Sarnez... Vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise...\r\n- On a le sentiment que cette crise des migrants a \u00e9t\u00e9 une sorte de d\u00e9tonateur... et qu'elle a mis en lumi\u00e8re de profondes discordances au sein des 28... Comment l'expliquez-vous ?\r\n- Hier, discours alarmiste de Jean-Claude Juncker, qui cite \"un cort\u00e8ge\" de probl\u00e8mes, et d\u00e9clare ne pas se faire d'illusion... Apr\u00e8s un peu plus d'une ann\u00e9e en poste, le pr\u00e9sident de la Commission semble d\u00e9j\u00e0 au bout du rouleau... Surprise par ce ton et ce discours de Jean-Claude Juncker ?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas fondamentalement un probl\u00e8me de m\u00e9thode ? Jean-Claude Juncker donne l'impression de vouloir bousculer les Etats... Or il les braque... Est-ce le signe que la Commission a perdu la main ?\r\n- Jean-Claude Juncker est-il encore le bon pr\u00e9sident ?\r\n- Guy Verhostadt, votre chef de groupe, \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, cela pourrait donner un peu d'\u00e9lan ou de couleur, non ?\r\n- On peut aussi se dire que le probl\u00e8me ne vient pas de la Commission mais des Etats, qui ne jouent plus le jeu... Sur la migration, des d\u00e9cisions sont prises \u00e0 tous les niveaux, Commission, Parlement, chefs d'Etat et de gouvernement, ministres... mais des Etats ne les mettent pas en oeuvre.\r\n- A-t-on d\u00e9j\u00e0 connu des blocages aussi graves ?\r\n- Il y a la personne de Jean-Claude Juncker, mais il y a aussi l'Union europ\u00e9enne. N'est-elle pas devenue tout simplement ing\u00e9rable le \u00e0 28 ?\r\n- Auriez-vous imagin\u00e9 un tel clivage est-ouest ?\r\n- N'est-ce pas le moment de passer \u00e0 une UE \u00e0 plusieurs vitesses ? Aujourd'hui, elle existe avec l'euro ou Schengen. Mais des pays veulent freiner dans d'autres domaines et mettent en danger tout l'\u00e9difice... Ne serait-il pas temps d'ent\u00e9riner cette id\u00e9e d'une Union \u00e0 plusieurs vitesses ?\r\n- Schengen est-il viable ? Les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res se multiplient... \r\nNe faut-il pas admettre que le mod\u00e8le sans fronti\u00e8re \u00e0 v\u00e9cu, et qu'il faut le red\u00e9finir ?", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397623", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La question des migrants provoque des crispations dans l'Union europ\u00e9enne / FOR_2016-01-16T18:14:00_developpement-6", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil de l'Europe a mis en garde le Danemark sur son projet de confisquer les biens des demandeurs d'asile, l'Autriche qui veut refouler les migrants qui comptent traverser l'Allemagne et les Allemands sont de plus en plus sceptiques vis-\u00e0-vis de la politique d'ouverture de leur pays. Les migrants provoquent de nombreuses crispations. L'interview de Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-7397623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:56:29Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on a dit, la question des migrants provoque des crispations au sein de l'Union europ\u00e9enne, le Conseil de l'Europe qui met en garde le Danemark sur son projet de confisquer les biens des demandeurs d'asile l'Autriche qui veut refouler les migrants qui comptent traverser l'Allemagne, les Allemands qui sont, selon les derniers sondages, de plus en plus sceptiques vis-\u00e0-vis de la politique d'ouverture de leur chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, et puis le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker critiqu\u00e9 hier les \u00c9tats qui n'ont pas tenu leurs engagements dans la r\u00e9partition des demandeurs d'asile \u00e0 partir de l'Italie et de la Gr\u00e8ce bonsoir Marielle de Sarnez aise bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise franchement \u00e0 l'sentiment que cette crise des migrants a \u00e9t\u00e9 une sorte de d\u00e9tonateur et qu'elle a mis en lumi\u00e8re de profondes divergences au sein des 28, comment expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:44) [89%] :\r\nC'est vrai que l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 des d\u00e9fis qui sont, qui sont tr\u00e8s importants qui sont mal immense, c'est la question de des migrants \u00e9t\u00e9 migration, c'est la question des demandeurs d'asile je moi je distingue les 2 questions si vous me permettez, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, il y a des demandeurs d'asile qui fuient des pays en guerre, comme la Syrie et il y a des migrants qui demande un acc\u00e8s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ces 2 questions doivent \u00eatre trait\u00e9es pour moi s\u00e9par\u00e9ment alors est -ce que l'Europe est unie \u00e0 une politique coh\u00e9rente, a pris les d\u00e9cisions, les mesures n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer, notamment le flux tr\u00e8s tr\u00e8s importants, des demandeurs d'asile et des r\u00e9fugi\u00e9s, des migrants, la r\u00e9ponse est non, elle ne l'a pas fait alors je comprends qu'Jean-Claude Junker, quelquefois, soit un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, mais en m\u00eame temps il faut pas que la Commission proc\u00e8de en au fond prenant des d\u00e9cisions, de son c\u00f4t\u00e9, sans travailler en liaison qui est chef d'\u00c9tat gouverne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:38) [68%] :\r\nOui, mais c'est aussi avoir un travail extr\u00eamement commun qui soit prendre son temps, \u00e9coutez sont d\u00e9crits dans le d\u00e9sert, oui pas marcher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [81%] :\r\nExactement, parce que, est ce qu'il n'y a pas fondamentalement un probl\u00e8me de m\u00e9thode, hein Jean-Claude Junker, donne l'impression de vouloir bousculer les \u00e9tats, or on constate qu'il les braque est -ce le signe que la commission a en quelque sorte perdu la main. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est vrai que la Commission, elle a un pouvoir d'initiative et que dans les temps de crise, on consid\u00e8re m\u00eame que c'est un 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [90%] :\r\nSimplement, il faut bien qu'elle qu'elle utilise un mais je veux pas toute la porte sur le dos de la Commission souhaite que les temps sont compliqu\u00e9es, Jean-Claude Junker, c'est ce qu'il peut ici ce qu'il peut notamment, mais en mettant sur la table et dossier par exemple la question du du dossier sur les dotations des demandeurs d'asile et et sur les migrants, il a mis sur la table avant l'\u00e9t\u00e9, je pense que c'\u00e9tait cette fa\u00e7on maladroite, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a pouvait pas fonctionner, mais en m\u00eame temps, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement au fond ne sont pas ne font pas face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses si vous voulez g\u00e9rer un flux de demandeurs d'asile, tr\u00e8s important, et quand vous savez qu'il y a des millions de gens qui ont fui la Syrie et que tout ceci va continuer parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9stabilisation de d\u00e9stabilisation extr\u00eamement profond, il faut prendre des mesures, par exemple, il faut avoir un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, donc c'est sympathique de parler de coca, donc je suis, donc on accueille par exemple les r\u00e9fugi\u00e9s politiques qui viennent de Syrie, mais l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a doit \u00eatre organis\u00e9, \u00e7a peut pas se faire dans le cas o\u00f9 \u00e7a peut pas se faire dans le d\u00e9sordre, \u00e7a c'est impossible et c'est pas d'ailleurs un bon service \u00e0 rendre aux demandeurs d'asile, il faut contr\u00f4ler les flux pr\u00e9voir les choses et je trouve que de ce point de vue -l\u00e0 mais moi je le dis depuis de nombreux mois, m\u00eame depuis de nombreuses ann\u00e9es, j'allais ajouter il y a eu, au fond, un manque de temps, anticipation de la part des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens qui est consternant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [61%] :\r\nSur les secours sont l\u00e0 avant tout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:35) [87%] :\r\nSavons depuis 4 ans, depuis 5 ans que oui, il y a des millions de Syriens qui fuient la Syrie et que, au bout de quelques mois de quelques ann\u00e9es pass\u00e9es dans des camps, soit en Turquie, soit en ligne, bonsoir au Jordanie l\u00e0 ils essayent de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [83%] :\r\nLe revoir l'Union europ\u00e9enne de de quitter cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [86%] :\r\nMarielle de Sarnez, juste sur la forme tr\u00e8s important la forme aussi un le discours hier assez alarmiste de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de l'annulation, qui cite un cort\u00e8ge de probl\u00e8mes et de l'art, ne pas se faire d'illusions apr\u00e8s un peu plus d'une ann\u00e9e seulement en poste, ils sont d\u00e9j\u00e0 au bout du rouleau est -ce que vous \u00eates surprise par ce ton et ce discours Jean-Claude Junker oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [87%] :\r\nJe je je dirais pas \u00e7a je, je pense que Jean-Claude Nioka radicalit\u00e9 c'est un Europ\u00e9en, c'est encore quelqu'un qui prend l'Europe et je dis enfin parce que le discours europ\u00e9en, il est de plus en plus ni plus, ni \u00e0 mal alors je veux dire, mettons de c\u00f4t\u00e9 ce qui est positif est sympathique, chez lui, c'est un grand Europ\u00e9en apr\u00e8s oui est -ce que les probl\u00e8mes, la r\u00e9ponse est oui, mais la vie est faite de probl\u00e8mes, alors c'est vrai qu'on a une accumulation de probl\u00e8mes en Europe, les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux, les probl\u00e8mes li\u00e9s aux terroristes qui ont frapp\u00e9 au coeur m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne au coeur m\u00eame de mon pays, Jason qu'\u00e0 Paris et qui ont frapp\u00e9 encore aujourd'hui \u00e0 Ouagadougou, les questions de d\u00e9stabilisation de pays qui sont aux portes de l'Europe de la Libye \u00e0 la Syrie, la question pos\u00e9e par la Grande-Bretagne du fameux du site oui ben toutes ces questions- l\u00e0, il faut y faire face, voil\u00e0, il faut pas se d\u00e9soler il faut pas, il faut les regarder en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:06) [78%] :\r\nOn un peu l'impression que Jean-Claude Juncker n'est pas n'est pas un plaignant gu\u00e8re \u00e0 lui tout seul, et ils ne peuvent passer un grand chose puisqu'il peut dire : attends. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:14) [90%] :\r\nSurtout, il y a des probl\u00e8mes, voil\u00e0, la commission propose, mais vous voyez bien que ceux qui ont la main et qui doit faire preuve de courage, de volont\u00e9 politique, et quelquefois m\u00eame de volontarisme et qui devrait en tous les cas pour les chefs d'\u00c9tat, gouvernement, je veux pas exon\u00e9rer compl\u00e8tement Jean-Claude \u00e9videmment, apr\u00e8s on peut toujours dire il vaut mieux avoir peut-\u00eatre une \u00e9nergie peut-\u00eatre que \u00e7a manque un peu, mais en tous les cas, sa d\u00e9cision est plut\u00f4t juste mais tout seul, il ne peut rien faire la Commission toute seule ne peut rien faire si les responsables politiques ne se d\u00e9cide pas en Europe, \u00e0 regarder les probl\u00e8mes en face, \u00e0 les affronter et apporter des r\u00e9ponses ben apr\u00e8s il faut pas s'\u00e9tonner que, au fond, le populisme et l'extr\u00e9misme flambe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [71%] :\r\nMerci Marielle de Sarnez, ajoute se tient vraiment \u00e0 avoir peur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:36:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6EABD1D-B8CC-4C1E-9BEF-AA1A93FDAD7C", "internalArchiveId": "E6EABD1D-B8CC-4C1E-9BEF-AA1A93FDAD7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des unes", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * Par Antoine Droux.", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des unes / 69S_2016-01-16T06:00:00_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Par Antoine Droux."], "variantIds": ["ece-7379227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:47:27Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nAlors c'est un peu t\u00f4t pour les jeunes, je voulais juste tout d'abord vous dire hein, un petit peu ce qui c'est ce qui allait se passer dans cette \u00e9mission jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 7 heures d\u00e9j\u00e0, on va se poser plusieurs questions, par exemple celle -ci : pourquoi certains hommes aiment \u00e0 se travestir en femme comment g\u00e9rer cette envie, comment la vivre au mieux la sexologue Patricia ann\u00e9e \u00e9voquera quelques pistes alors et puis nous c\u00f4t\u00e9 si jamais vous pensiez que votre vie n'int\u00e9ressait personne, h\u00e9 bien, d\u00e9trompez -vous, des membres de votre famille ou des amis pourrait bien int\u00e9resser le r\u00e9cit d'\u00e9v\u00e9nements marquants de votre existence de plus en plus de recueillir de r\u00e9cidive, il vous propose d'en faire un livre, un livre qui serait tir\u00e9 \u00e0 quelques exemplaires uniquement \u00e0 B\u00e2le fifres et tambours r\u00e9p\u00e8tent leur partition normal c'est bient\u00f4t le coup d'envoi du plus grand carnaval de Suisse, mais cette ann\u00e9e, une pol\u00e9mique autour du slogan 2016 empoisonne les pr\u00e9paratifs et puis si vous partiez en vacances en rebelle Connie, par exemple, oui, c'est une id\u00e9e int\u00e9ressante, un la Label Connie c'est une d\u00e9cision confortable et pas cher qui peuvent r\u00e9server quelques surprises voil\u00e0 travestissent mes r\u00e9cits de vie carnaval et Balkany stations d'ici 7 heures sur la 1\u00e8re Ottavio Arroyo \u00e9tant r\u00e9gie ce matin Muriel yeux c'\u00e9tait notre assistante de production et puis Nathalie Schawann Berg a choisi la musique ces derniers, celui -l\u00e0 m\u00eame qui a \u00e9dit\u00e9 notre page web RTS Point CH par oblique 6 9 le samedi bonjour et bienvenue. \r\nOn jette donc un coup d'oeil aux premi\u00e8res pages des quotidiens Romont de ce samedi qui 16 janvier 2016, c'est Dominique Choffat qui vous pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 12 la revue de presse compl\u00e8te du jour qui vient de nous les amener, je d\u00e9couvre un peu en m\u00eame temps que vous, on commence avec le temps, qui titrait ainsi, faut -il le confisquer l'argent des requ\u00e9rants, h\u00e9 bien la Suisse, la Suisse, le fait d\u00e9j\u00e0, alors que la pol\u00e9mique a enfl\u00e9 ces derniers jours autour d'une initiative danoise visant \u00e0 confisquer l'argent des demandeurs d'asile, on apprend qu'en Suisse la m\u00eame pratique existe en toute discr\u00e9tion depuis 1995 en Suisse, donc \u00e0 leur arriv\u00e9e, les requ\u00e9rants se voient confisquer toute somme toute, objet d'une valeur sup\u00e9rieure \u00e0 1000 francs, y compris les bijoux, nous rappelle Le Temps, ce matin, le prix bas fait aussi des heureux, c'est le titre qui barre la une de la libert\u00e9 aujourd'hui le prix bas, c'est celui du p\u00e9trole, figurez -vous que le baril est pass\u00e9 sous la barre des 30 dollars hier incroyable, alors qu'il \u00e9tait encore \u00e0 \u00e0 qui il \u00e9tait encore monter \u00e0 150 dollars il y a quelques ann\u00e9es, mais tout le monde n'est pas perdant dans l'histoire, les premiers \u00e0 en profiter, \u00e9tant les consommateurs m\u00eame sujet en une du Quotidien Jurassien aujourd'hui le trop plein d'or noir mais une le QI Simonetta Sommaruga dit ses 4 v\u00e9rit\u00e9s \u00e0 l'UDC en 1\u00e8re page La Tribune de Gen\u00e8ve et en \u00e9cho 24 heures dirait m\u00eame plus avec ce titre : Simonetta Sommaruga, dit \u00e0 l'UDC ses 4 v\u00e9rit\u00e9s, vous appr\u00e9cierez la nuance, la campagne pour la votation sur l'initiative de l'UDC s'annonce tr\u00e8s \u00e9motionnelle, alors que les migrants, les attentats islamistes et des attaques de Cologne, o\u00f9 des requ\u00e9rants sont accus\u00e9s occupent l'actualit\u00e9 dans une grande interview accord\u00e9e donc \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures c'est la m\u00eame interview qui se trouve en page 2 et 3D quotidiens l\u00e9maniques dans cette grande interview donc la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9agit et s'engage fortement contre le texte qui, dit -elle, menace la stabilit\u00e9 suisse et n'augmente en rien la s\u00e9curit\u00e9 une unanimit\u00e9 in\u00e9dite autour de Neuch\u00e2tel mobilit\u00e9 2030, c'est le titre de L'Express aujourd'hui l'Express qui revient donc sur cette votation cantonale du 28 f\u00e9vrier le peuple neuch\u00e2telois se prononcera sur ce projet, Neuch\u00e2tel mobilit\u00e9 2030, qui vise \u00e0 am\u00e9liorer les transports par rail et par route, tous les partis politiques et les associations professionnelles du canton, c'est quasiment du jambon mais vu tout le monde soutient ah oui \u00e0 cette votation ballet nocturne sur les pistes en Une du Nouvelliste de magnifiques photos d'un homme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans dans ratera qu'c'est qu'en cette p\u00e9riode mouvement\u00e9e sur le front des intemp\u00e9ries, le bal des dameuses prend toute son importance pour pr\u00e9parer et s\u00e9curiser les pistes \u00e9videmment reportage donc aujourd'hui dans le quotidien valaisan Paris- Los-Angeles pour 220 francs, \u00e7a vous tente, oui en avion pas pas en cano\u00eb-kayak l'offensive du low-cost sur les vols transatlantiques, \u00e7a c'est la premi\u00e8re page du matin, bon, faut le dire vite un 220 francs pour un Paris- Los-Angeles parce qu'hier, nous dit le matin il y avait plus qu'un seul ticket pour tout le mois de juin \u00e0 moins 200 euros pour les mois de juillet et d'ao\u00fbt, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 1000 euros l'aller-retour, mais uniquement avec un bagage \u00e0 main, de moins de 5 kilos et puis pour ce prix l\u00e0, \u00e9videmment, vous n'avez ni \u00e0 manger ni \u00e0 boire ni a regarder pour un vol de plus de 10 heures c'est vrai que \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T05:22:13Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4C5BCB2-874E-4296-A8AF-D5E27937319B", "internalArchiveId": "E4C5BCB2-874E-4296-A8AF-D5E27937319B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU demande la fin du si\u00e8ge des villes syriennes", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n* * L'ONU demande la fin du si\u00e8ge des villes syriennes R\u00e9union d'urgence hier pour le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 la demande de la France, des Etats-Unis et des Britanniques. Le conseil exige la fin imm\u00e9diate du si\u00e8ge des villes en Syrie. Il d\u00e9nonce des \u00ab pratiques barbares \u00bb. Selon des estimations de l'organisation 400 000 syriens sont actuellement pris en \u00e9tau entre les forces de Daesh, les forces loyales au pr\u00e9sident Bachar Al Assad et les rebelles. Mais c'est en tout 4 millions et demi de personnes qui vivent dans des lieux \u00e0 l'acc\u00e8s tr\u00e8s difficiles. Avec cette r\u00e9union, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU esp\u00e8re mettre la pression sur les parties au conflit pour faciliter l'acc\u00e8s aux humanitaires. Marie Bourreau.\r\n((Tour \u00e0 tour, les 15 ambassadeurs du conseil de s\u00e9curit\u00e9 ont pris la parole et rivalis\u00e9 d'adjectifs pour dire toute leur horreur devant les images diffus\u00e9es des corps d\u00e9charn\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Madaya.  \r\nMais les mots r\u00e9volt\u00e9s du conseil de s\u00e9curit\u00e9 tardent \u00e0 se concr\u00e9tiser en action sur le terrain, malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions exigeant un acc\u00e8s humanitaire sans entrave. L'ONU pointe d'ailleurs la responsabilit\u00e9 du r\u00e9gime syrien, sur 91 demandes de convois humanitaires adress\u00e9es, seulement 13 ont pu acheminer de l'aide. \r\nCette aide humanitaire en Syrie qui prend une tournure tr\u00e8s politique \u00e0 moins de dix jours des n\u00e9gociations de paix qui doivent rassembler gouvernement syrien et membres de l'opposition, chaque camp y voyant l'occasion de maximaliser leur position juste avant les pourparlers. \u00ab L'acc\u00e8s des secours ne saurait \u00eatre une faveur du r\u00e9gime syrien \u00bb a pr\u00e9venu l'ambassadeur fran\u00e7ais \u00e0 l'ONU qui a rappel\u00e9 que cela constituait une obligation absolue du droit international. ))", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU demande la fin du si\u00e8ge des villes syriennes / 12H30_2016-01-16T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est tenue vendredi. Le conseil exige la fin imm\u00e9diate du si\u00e8ge des villes en Syrie. Selon des estimations de l\u2019organisation, 400'000 Syriens sont actuellement pris en \u00e9tau entre les forces de Daesh, les forces loyales au pr\u00e9sident Bachar Al Assad et les rebelles."], "variantIds": ["ece-7397609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T11:48:13Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nR\u00e9union d'urgence hier pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 la demande de la France, des \u00c9tats-Unis et des Britanniques le conseil exige la fin imm\u00e9diate du si\u00e8ge des villes en Syrie, il d\u00e9nonce des pratiques barbares, selon des estimations de l'organisation, 400 1000 syriens sont actuellement pris en \u00e9tau entre les forces de Daesh, les forces loyales au pr\u00e9sident Bachar al Assad, et les rebelles, mais c'est en tout 4 millions et demi de personnes qui vivent dans des lieux \u00e0 l'acc\u00e8s tr\u00e8s difficile avec cette r\u00e9union, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU esp\u00e8re mettre la pression sur les parties au conflit pour faciliter l'acc\u00e8s aux humanitaires Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nTour \u00e0 tour les 15 ambassadeurs du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ont pris la parole et rivalis\u00e9 d'adjectifs pour dire toute leur horreur devant les images diffus\u00e9es des corps d\u00e9charn\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Madail a, mais les mots r\u00e9volt\u00e9s du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, tardent \u00e0 se concr\u00e9tiser en action sur le terrain malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions exigeant un acc\u00e8s humanitaire sans entraves, l'ONU pointe d'ailleurs la responsabilit\u00e9 du r\u00e9gime syrien sur 91 demandes de convois humanitaires adress\u00e9es, seulement 13 ont pu acheminer de l'aide, c'est \u00e0 Dumani terre en Syrie qui prend une tournure tr\u00e8s politique \u00e0 moins de 10 jours des n\u00e9gociations de paix qui doivent rassembler gouvernement syrien et membres de l'opposition, chaque camp y voyant l'occasion de Maxime Aliz\u00e9 leur position, juste avant les pourparlers, l'acc\u00e8s des secours ne saurait \u00eatre une faveur du r\u00e9gime syrien pr\u00e9venu l'ambassadeur fran\u00e7ais \u00e0 l'ONU qui a rappel\u00e9 que cela constitue une obligation absolue du droit international Marie Bourreau pour rtsinfo New-York des objets. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:42:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-8640AF5A-CD08-4606-98C5-B44E1B5B466B", "internalArchiveId": "8640AF5A-CD08-4606-98C5-B44E1B5B466B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecrire le livre de sa vie", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * \u00c9crire le livre de sa vie\r\nChangements de vie, tournants professionnels, moments cl\u00e9 de son parcours sont autant d'occasions de muer une exp\u00e9rience en r\u00e9cit de vie. Le collectif D.I.R.E. propose des \"recueilleurs\" de r\u00e9cits de vie qui, \u00e0 travers plusieurs entretiens enregistr\u00e9s, \u00e9laborent avec vous le livre de votre vie. Le jour o\u00f9 vous tenez le livre dans vos mains, vous savez que vous laissez une trace.\r\nUn sujet de Lydia Gabor  diffus\u00e9 le mardi 12 janvier 2016 dans On en parle", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Ecrire le livre de sa vie / 69S_2016-01-16T06:00:00_reveil-curieux-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Changements de vie, tournants professionnels, moments cl\u00e9 de son parcours sont autant d'occasions de muer une exp\u00e9rience en r\u00e9cit de vie. Le collectif D.I.R.E. propose des \"recueilleurs\" de r\u00e9cits de vie qui, \u00e0 travers plusieurs entretiens enregistr\u00e9s, \u00e9laborent avec vous le livre de votre vie. Le jour o\u00f9 vous tenez le livre dans vos mains, vous savez que vous laissez une trace.\n\nUn sujet de Lydia Gabor  diffus\u00e9 le mardi 12 janvier 2016 dans \"On en parle\"."], "variantIds": ["ece-7379229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:50:51Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\n\u00e0 6 heures 32 on s'int\u00e9resse aux r\u00e9cits de vie sur la 1\u00e8re, vous en avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu parler de ces offres qui se multiplient et qui ont pour but la publication d'un livre, oui, un livre sur votre vie, \u00e9videmment, le livre n'est tir\u00e9e qu'\u00e0 quelques exemplaires pour la famille, pour les amis ou pour les archives d'une association par exemple, le collectif dire pour d\u00e9finir innover recueillir et \u00e9changer propose de recueillir le r\u00e9cit dans tournants de votre vie d'un \u00e9v\u00e9nement particulier ou d'une p\u00e9riode cl\u00e9 de votre existence pour l'ont laiss\u00e9 une trace \u00e9crite une trace litt\u00e9raire pour l'\u00e9mission, on en parle et Lydia Gabor a rencontr\u00e9 Emmanuel River et les membres justement de ce collectif dir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [87%] :\r\nUn r\u00e9cit de vie, c'est une construction ou une co- construction contre la personne qui raconte et la recueil de r\u00e9cits de vie c'est la trace qu'on a envie de laisser toute sa vie, et \u00e9videmment on choisit ce qu'on a envie de raconter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [76%] :\r\nAlors j'ai envie de offrir ou de faire mon r\u00e9cit de vie qu'est -ce qu'est -ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [86%] :\r\nAlors, vous prenez contact avec une recueil de r\u00e9cits de vie par exemple avec l'une des 5 recueils de r\u00e9cits de vie du collectif dire dont je fais partie et puis on se voit une heure en discutant dit qu'est -ce qu'on va raconter est ce que vous voulez parler de votre enfance \u00e0 ce que vous voulez parler de tout cela, la je vous dis h\u00e9 non madame, \u00e7a va pas \u00eatre possible parce qu'une vie, c'est beaucoup, et puis on d\u00e9cide de quand est -ce qu'on se voit si c'est si vous aussi vous venez chez moi et puis, comment \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nDonc, ensemble on va d\u00e9finir les th\u00e8mes, par exemple, d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOn va d\u00e9finir o\u00f9 les th\u00e8mes o\u00f9 la p\u00e9riode effectivement et puis on va aussi surtout d\u00e9finir \u00e0 qui on s'adresse, parce qu'on s'adresse \u00e0 ses enfants, ses petits-enfants \u00e0 ce qu'on s'adresse \u00e0 ses amis, il faut \u00eatre clair sur \u00e0 qui on parle, \u00e7a va \u00eatre, j'arrive chez vous, on se dit bonjour comment \u00e7a va, etc et j'enclenche mon enregistreur et vous me racontez vos souvenirs pendant une heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [96%] :\r\n\u00e0 chaque rencontre, on va faire une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [89%] :\r\nOui, on va faire une \u00e9tape, mais en m\u00eame temps cette peu rigide, donc \u00e7a va peut-\u00eatre se regrouper et ensuite, moi comme je retranscris, je vais voir o\u00f9 il y a des blancs et rouges doit vous poser des questions et puis il faut un minimum de 5 ou 6 rencontres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a va \u00eatre un d\u00e9mon au bout de 5, 6, 7 rencontres qui se qui va se passer, on va d\u00e9cider qu'on est arriv\u00e9 au bout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [95%] :\r\nOn va d\u00e9cider qu'on arrive au bout, on va choisir un titre on va se demander si l'on veut mettre des images, des photos ou des documents et puis moi je vais proposer \u00e0 une \u00e9tape interm\u00e9diaire \u00e0 la personne qui va relire et qui va proposer des corrections et avec qui on va retravailler le texte pour que le texte qui correspondent \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [95%] :\r\nMais quels sont les \u00e9v\u00e9nements, par exemple, les moments de vie que les gens ont envie de consigner dans un r\u00e9cit de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [88%] :\r\nAlors, avec moi, beaucoup de personnes qui sont \u00e0 la retraite, mais pas seulement, c'est-\u00e0-dire qu'avec certaines recueille par exemple Sylvie blanche qui Amato, elle est devenue un peu sp\u00e9cialis\u00e9s entre guillemets, des personnes qui ont v\u00e9cu une maladie grave qui s'en sont remises et qui ont envie d'or la raconter, il y a souvent des enfants qui ont envie que leurs parents ne fasse et puis des enfants, donc c'est souvent des quadrag\u00e9naires qui ont encore leurs parents et qu'il convient de leur offrir, sachant qu'ils sont un cadeau \u00e0 eux- m\u00eames, parlons cadeaux combien \u00e7a co\u00fbte, alors \u00e7a co\u00fbte 500 francs la s\u00e9ance, c'est-\u00e0-dire une s\u00e9ance, une heure d'enregistrement, ensuite c'est 2 heures de transcription, ensuite c'est plusieurs heures d'\u00e9criture, une fois que toutes les s\u00e9ances sont transcrites donc pour un recueil, il faut compter un minimum de 3000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [95%] :\r\nOn va dire qu'au bout de ses s\u00e9ances de ce travail de r\u00e9\u00e9criture et tout, il y a un livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [87%] :\r\nOui, c'est comme un livre, c'est-\u00e0-dire c'est un recueil \u00e0 5 broch\u00e9s et reli\u00e9s, la seule diff\u00e9rence du livre, c'est que vous n'allez pas le trouver en librairie et qu'il ait tir\u00e9 entre 3 et 20 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [88%] :\r\nAvant que vous fassiez ces recueils de r\u00e9cits, si quelqu'un avait \u00e9crit, des journaux, des sur leur vie, ils allez hop \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [89%] :\r\n\u00e0 la poubelle, \u00e7a serait vraiment triste, mais dans les archives familiales et puis il y a des associations qui r\u00e9colte les archives familiales en Suisse romande, il n'y en a une \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, donc ce sont des r\u00e9cit autobiographique, c'est des r\u00e9cits autobiographiques des correspondances, des journaux et on peut les d\u00e9poser pour qu'ils ne soient pas perdus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [83%] :\r\nEmmanuel r\u00e9serve du collectif de recul de r\u00e9cits de vie dire interrog\u00e9 ici par Lydia Gabor pour \u00e9couter ce dossier en int\u00e9gralit\u00e9, vous pouvez vous connecter bien s\u00fbr \u00e0 l'adresse RTS Point CH oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39B6343F-B4B7-4488-8597-BA56F3501C14", "internalArchiveId": "39B6343F-B4B7-4488-8597-BA56F3501C14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Burkina Faso victime \u00e0 son tour d'attaque terroriste islamiste dans un h\u00f4tel et un restaurant de Ouagadougou :  Interview d'Ahmedou Ould-Abdallah, ancien diplomate mauritanien et ancien haut fonctionnaire des Nations Unies", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Au moins 26 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une attaque djihadiste men\u00e9e entre vendredi soir et samedi matin. Cette attaque a vis\u00e9 un h\u00f4tel et un restaurant de Ouagadougou, la capitale du Burkina Faso. L'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e dans la nuit par le groupe djihadiste Al-Qa\u00efda au Maghreb Islamique.", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397629", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Burkina Faso"], "thematicThemes": ["islam", "h\u00f4tel", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Al-Qa\u00efda"], "alternativeTitle": ["Le Burkina Faso victime \u00e0 son tour d'attaque terroriste / FOR_2016-01-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Au moins 26 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une attaque djihadiste men\u00e9e entre vendredi soir et samedi matin. Cette attaque a vis\u00e9 un h\u00f4tel et un restaurant de Ouagadougou, la capitale du Burkina Faso. L'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e dans la nuit par le groupe djihadiste Al-Qa\u00efda au Maghreb Islamique. L'interview d'Ahmedou Ould-Abdallah, ancien diplomate mauritanien et ancien haut fonctionnaire des Nations Unies."], "variantIds": ["ece-7397629"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-10T12:38:29Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAu moins 26 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une attaque jihadiste men\u00e9e entre hier soir et ce matin, attaque qui a vis\u00e9 un h\u00f4tel et un restaurant de Ouagadougou, la capitale du Burkina Faso 26 morts c'est le bilan officiel, encore provisoire donn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par le ministre de la communication Burkinab\u00e9, les victimes seraient de 18 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, le minist\u00e8re fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res a fait \u00e9tat, lui, de 27 morts, dont 2 Fran\u00e7ais, d'environ 150 bless\u00e9s, l'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e dans la nuit par le groupe jihadiste Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique qu'il attribu\u00e9e au groupe \u00e0 l'amour \u00e0 Bitoune du chef jihadiste Mokhtar Belmokhtar Ahmedou d'Abdallah bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancien diplomate mauritanien, ancien haut fonctionnaire des Nations unies, vous dirigez un le Centre des strat\u00e9gies pour la s\u00e9curit\u00e9 du Sahel Sahara \u00e0 Nouakchott alors le Burkina Faso, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 jusque -l\u00e0 par le le le terrorisme islamiste, pourquoi en est -il d\u00e9sormais la cible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [86%] :\r\nTr\u00e8s bonne question que les Burkina B se pose alors, est-ce que le Burkina et le 2\u00e8me, maillon apr\u00e8s le Mali, o\u00f9 a disons le nouveau maillon apr\u00e8s le Mali, le Niger et un moment donn\u00e9, la Mauritanie ou est-ce que le Burkina comme le disent certains anciens opposants Auteuil une ancienne proximit\u00e9 avec ces mouvements, toujours est -il que ce qui vient de se passer \u00e0 Ouagadougou, confirme la profonde instabilit\u00e9 de toute la bande sah\u00e9lienne instabilit\u00e9 douloureuse, parce que les pays n'ont pas les moyens de lutter contre cette nouvelle menace sur tous les plans plans technique la renseignements et et c'est un rappel tr\u00e8s violent \u00e0 l'ordre mais aussi un signal \u00e0 tous les pays voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [90%] :\r\nOui, alors vous parlez d'instabilit\u00e9 douloureuse est -ce qu'on peut consid\u00e9rer qu'apr\u00e8s avec cette attaque \u00e0 Ouagadougou, ce qu'il faut coussin qui \u00e9tait d'une instabilit\u00e9 durable et encore plus \u00e9tendue dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait je, je pense que tant que nos pays tant que les pays du Sahel ne revoit pas un certain nombre de leaders politiques leur politique domestique int\u00e9rieure, donc plus d'inclusion sur tous les plans, donc ce n'est pas exclu des gens uniquement ce d\u00e9bat, ce qui n'est que les jeux ou g\u00e9ographique plus de transparence pour que les gouvernements, les gouvernements, les acceptent mieux alors, tant que cela, on est pass\u00e9, ils sauront l'arabe mais chercher des alibis en disant que c'est \u00e0 cause de la chute du r\u00e9gime libyen caissier \u00e0 cause de ceci ou de cela n'est pas la solution, je pense que nos pays doivent revoir leur politique s\u00e9curitaire, avoir des r\u00e9flexes fichiers avoir de vrais services de renseignements des politiques et des militaires professionnels et non recrut\u00e9s sur une base rythmique et pour minimiser le en tout cas, mais ce qu'terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [91%] :\r\nL'intervention fran\u00e7aise au Mali visait \u00e0 \u00e9radiquer ou en tout cas affaiblir ces groupes islamistes, or on constate qu'il n'en est rien, comment l'expliquez -vous, comment l'analysez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [83%] :\r\nL'intervention fran\u00e7aise \u00e0 sur le plan que pour le d\u00eener qui est certainement le fait de m\u00eame j'active emp\u00eacher le fondement du gouvernement de l'\u00e9poque et emp\u00eacher qu'un groupe extr\u00e9miste hindou en ce jihadiste prennent le pouvoir, mais la France ne peut pas, surtout quand elle est pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 en Centrafrique, la France ne peut pas, \u00e0 elle seule, et r\u00e9gler le probl\u00e8me du Sahel, m\u00eame si toute l'Europe, comme l'Allemagne serait pr\u00eate \u00e0 l'aider, le probl\u00e8me \u00e7a va toujours difficile tant que les politiques int\u00e9rieures ne sont pas pr\u00e9vus dans le sens professionnel, une fois de plus de que n'importe quel peut venir dans nos pays, d'apr\u00e8s ce que j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e0 la radio le Globe qui a fait 7 \u00e0 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'h\u00f4tel, c'\u00e9tait bon client de l'h\u00f4tel de pas de v\u00e9rification d'identit\u00e9, pas d'nous avons beaucoup d'amateurisme dans nos pays et l'exemple vient des dirigeants, il assure ne font que suivre donc l\u00e0, la menace est durable et puis il est public, c'est-\u00e0-dire dans le domaine public, de l'information, pluie, il y aura des oxydes attraction pour les jeunes et pour les groupes marginaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Ahmedou d'Abdallah, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous dirigez le Centre de des strat\u00e9gies pour la s\u00e9curit\u00e9 du Sahel Sahara \u00e0 Nouakchott, bonne soir\u00e9e monsieur merci au tour en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:10:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ould-Abdallah, Ahmedou", "role": "ancien diplomate mauritanien et ancien haut fonctionnaire des Nations Unies", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96F1069D-F8F5-4C8C-9801-858AFC90574D", "internalArchiveId": "96F1069D-F8F5-4C8C-9801-858AFC90574D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des usines dans les vall\u00e9es, histoire de l'industrialisation  jurassienne", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Dans un superbe ouvrage, Alain Cortat, sp\u00e9cialiste d'histoire \u00e9conomique et lui-m\u00eame jurassien, retrace par 1400 photographies la grande transformation paysag\u00e8re et sociale de la r\u00e9gion la plus industrielle de Suisse au 20e si\u00e8cle. Il est l'invit\u00e9 de Martin Heule dans une suissitude pench\u00e9e sur toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques d'une r\u00e9gion jadis prosp\u00e8re. Paysages fa\u00e7onn\u00e9s D'Untervelier et sa grande scierie de transformation du bois \u00e0 l'essor de l'architecture h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Porrentruy, Del\u00e9mont ou Courgenay, l'auberge o\u00f9 servait durant la guerre 14-18 la c\u00e9l\u00e8bre Gilberte, le paysage jurassien a connu en un si\u00e8cle une grande transformation. De la premi\u00e8re de cette \u00e9tape majeure en Europe, on garde le souvenir du charbon de bois pour alimenter en \u00e9nergie les mines et la sid\u00e9rurgie. Les grandes for\u00eats d'\u00e9pineux ont donc \u00e9t\u00e9 cette grande r\u00e9serve \u00e9nerg\u00e9tique, mais ont aussi vu na\u00eetre les fabriques de meubles ou la confection de fusils pour l'arm\u00e9e suisse. La deuxi\u00e8me industrialisation a permis l'essor consid\u00e9rable des grandes usines. Dans une gorge resserr\u00e9e, \u00e0 Choindez, la famille Von Roll a cr\u00e9\u00e9 une grande fonderie au milieu du 19e si\u00e8cle, devenue par volont\u00e9 patronale un v\u00e9ritable village avec logements ouvriers, \u00e9coles et \u00e9piceries. La volont\u00e9 paternaliste d'un clan a chang\u00e9 toute une r\u00e9gion b\u00e9n\u00e9ficiant de ces innovations qui devaient attirer une main-d'ouvre tant al\u00e9manique que romande face \u00e0 l'attrait des multiples entreprises horlog\u00e8res. Les entreprises horlog\u00e8res ont donn\u00e9 \u00e0 l'Arc jurassien une v\u00e9ritable culture du savoir-faire helv\u00e9tique. Contrairement \u00e0 la l\u00e9gende, Alain Cortat ne souligne pas comme d'autres le r\u00f4le d\u00e9terminant des paysans-horlogers travaillant sur leur \u00e9tabli de bois dans leur ferme entre deux traites. Si ces ateliers domestiques ont bien exist\u00e9, les professionnels en revanche avaient d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l'agriculture et transform\u00e9 leur habitation en ateliers \u00e9clair\u00e9s par des rang\u00e9es de fen\u00eatres. Caract\u00e9ristiques d'une \u00e9conomie essaim\u00e9e dans les villages et les petites localit\u00e9s, ces logements, par exemple \u00e0 Emibois dans les Franches-Montagnes, sont aujourd'hui r\u00e9habilit\u00e9s en maisons priv\u00e9es, mani\u00e8re de conserver un patrimoine industriel nagu\u00e8re d\u00e9consid\u00e9r\u00e9. De l'oubli \u00e0 la reconstruction La grande crise horlog\u00e8re du milieu des ann\u00e9es 70' n'a pas seulement entra\u00een\u00e9 la suppression de milliers d'emplois mais d\u00e9velopp\u00e9 un v\u00e9ritable rejet social de cette activit\u00e9 jadis prosp\u00e8re. Alain Cortat d\u00e9veloppe d'ailleurs une nouvelle analyse historique sur cette d\u00e9sindustrialisation massive. Ce n'est pas le quartz qui a pris de vitesse les entreprises suisses mais leur d\u00e9centralisation qui a emp\u00each\u00e9 la commercialisation globalis\u00e9e des montres de moyenne gamme. La Swatch n'a pas pu sauver toute la production. Aujourd'hui, pourtant, un renouveau de l'esprit cr\u00e9atif rena\u00eet dans le Jura. Sans doute faut-il y voir la p\u00e9rennit\u00e9 d'un savoir-faire m\u00eal\u00e9 d'audace individuelle, typiques des PME suisses. A v\u00e9rifier \u00e0 terme dans le d\u00e9veloppement parfois inqui\u00e9tant de la quatri\u00e8me industrialisation mondiale : le num\u00e9rique. R\u00e9alisation : Fred Bernard et Christian Ciocca", "durationSec": 5379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378967", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423790.image", "thematicGeographicals": ["Jura (r\u00e9gion)", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["industrie", "histoire"], "alternativeTitle": ["L'horloge de sable du 16.01.2016", "Des usines dans les vall\u00e9es, histoire de l\u02b9industrialisation  jurassienne / HDS_2016-01-16T13:30:45_l-horloge-de-sable", "L'horloge de sable du 16.01.2016", "Des usines dans les vall\u00e9es, histoire de l\u02b9industrialisation  jurassienne / HDS_2016-01-16T13:30:45_l-horloge-de-sable"], "alternativeSummary": ["Dans un superbe ouvrage, Alain Cortat, sp\u00e9cialiste d\u02b9histoire \u00e9conomique et lui-m\u00eame jurassien, retrace par 1400 photographies la grande transformation paysag\u00e8re et sociale de la r\u00e9gion la plus industrielle de Suisse au 20e si\u00e8cle. Il est l\u02b9invit\u00e9 de Martin Heule dans une suissitude pench\u00e9e sur toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques d\u02b9une r\u00e9gion jadis prosp\u00e8re.", "Dans un superbe ouvrage, Alain Cortat, sp\u00e9cialiste d\u02b9histoire \u00e9conomique et lui-m\u00eame jurassien, retrace par 1400 photographies la grande transformation paysag\u00e8re et sociale de la r\u00e9gion la plus industrielle de Suisse au 20e si\u00e8cle. Il est l\u02b9invit\u00e9 de Martin Heule dans une suissitude pench\u00e9e sur toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques d\u02b9une r\u00e9gion jadis prosp\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7378968", "ece-7378967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-04T14:47:25Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [64%] :\r\nNotre Robin les maires des changes et les coutumes de venu parler dans le groupe G, une radio g\u00e9n\u00e9raliste, on a vaccin\u00e9 donc, donc nous disons d'amiti\u00e9 de spectacle pour Nalbandian dans l'action, dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nL'Ari\u00e8ge de Sarnez Christian et Fred Bernard pour faire tourner les rouages de notre m\u00e9canique en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, bonjour le b\u00e9b\u00e9 p\u00e8se pas moins de 3 kilos 460 grammes il se lit sur 764 pages avec des centaines d'illustrations en noir et blanc et en couleurs, son titre des usines dans les vall\u00e9es aux \u00e9ditions Al ils nous racontent une formidable transformation l'industrialisation massive du Jura suisse entre 1870 et 1970 sous la plume et le regard de l'historien Alain Cortat, qui dirige par ailleurs ses \u00e9ditions \u00e0 forte vocation historienne, il est l'invit\u00e9 de Martine Aubry est dans sa suissitude du mois histoire encore, elle, de ne pas oublier que la Suisse fut il y a peu, une nation industrieuse, merci de nous avoir rejoint nous allons signer transform\u00e9 Dubois adh\u00e8re voliez fondre l'acier \u00e0 Choindez construire une magnifique gare \u00e0 Porrentruy avant leur poser les rails fabriquer des montres, on a des d\u00e9velopper l'h\u00f4tellerie par mon d\u00e9part vos nous serons donc jurassien jusqu'\u00e0 15 heures soyez le bienvenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [74%] :\r\nBon week- end pour ce qui est ce soir et qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [62%] :\r\nFilm d'avoir bombe une d\u00e9mission et samedi, peut-\u00eatre, point \u00e0 la Suisse o\u00f9 tu pas pourquoi Patrick Martinet oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [90%] :\r\nDans notre civilisation du 20\u00e8me si\u00e8cle et les exemples qu'il prouve sont nombreuses, c'est l'argent, l'\u00e9conomie, qui m\u00e8ne le monde et suscite les d\u00e9cisions alors sur ce plan, qu'en est -il de ces Distri jurassien du canton de Berne c'est \u00e0 cette question que nous allons tenter de r\u00e9pondre, laissant de c\u00f4t\u00e9 tous les aspects politiques, donc nous ne vous dirons pas si oui ou non le Jura est une \u00e9conomie viable, ou si le canton de Berne pourrait se passer de cette r\u00e9gion, cette mati\u00e8re para\u00eetra peut-\u00eatre aust\u00e8re \u00e0 certains d'entre vous, mais nous croyons qu'il est n\u00e9cessaire de savoir sur quel fondement repose l'avenir du Jura, du point de vue, la superficie c'est 1/30\u00e8me de la Suisse et la plus grande ville Distri Del\u00e9mont n'a que 12000 habitants, il y a des industries prosp\u00e8re une agriculture g\u00e9n\u00e9ralement bien des ressources touristiques mal exploit\u00e9 une h\u00f4tellerie v\u00e9tust\u00e9 de mauvaises liaisons routi\u00e8res et ferroviaires mais entrons dans le vif du sujet, toutes les activit\u00e9s \u00e9conomiques se divise en 3 groupes : le secteur primaire, c'est-\u00e0-dire l'agriculture, le secteur secondaire, c'est-\u00e0-dire la production industrielle et le secteur tertiaire qui comprend commerce bancassurance H\u00f4tellerie Services Publics ce secteur des services n'est pas suffisamment d\u00e9velopp\u00e9e dans le Jura, en revanche, l'industrie occupe une tr\u00e8s belle place quant \u00e0 la proportion de l'agriculture, elle semble normal par rapport \u00e0 la topographie du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [88%] :\r\nD\u00e9part : non au fond en sir\u00e8ne d'usine pour retracer un si\u00e8cle d'industrialisation dans le Jura, il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que nous \u00e9tions \u00e0 l'instant avec Daniel Favre dans ce magazine info ce Radio Suisse Romande avant la cr\u00e9ation du 23\u00e8me canton suisse, le Jura, bien s\u00fbr, nous \u00e9tions en mais 1969 bonjour, Alain Cortat bonjour, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce 1er commentaire qui nous replacer dans une autre p\u00e9riode et je rappelle donc que vous \u00eates l'auteur de cette somme magnifique des industries dans les vall\u00e9es aux \u00e9ditions Alph\u00e9e et vous \u00eates invit\u00e9 de Martine, voyez les bonjour Martin bonjour Christian tout ce qui concerne le Jura vous passionne, je ne sais, notamment ce livre ce magnifique livre illustr\u00e9 c'est pas MAJ les photographies anciennes ou plus r\u00e9centes que nous plongeons Alain Cortat dans un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait m\u00e9connu l'industrialisation du Jura se jura qu'un ami, un de vos amis croyez plut\u00f4t agricole est destin\u00e9 aux grandes for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [90%] :\r\nPage oui depuis une trentaine d'ann\u00e9es, je dirais que l'image du Jura notamment par la promotion touristique par ces images qu'on veut vendre du Jura, l'image a compl\u00e8tement chang\u00e9, quand on parle avec quelqu'un \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, ce sont les chevaux, les sapins, des Franches-Montagnes, l'mais j'ai aux Franches-Montagnes alors que, en fait, avant la crise des ann\u00e9es 70 et la d\u00e9sindustrialisation, l'image et la r\u00e9alit\u00e9 du Jura \u00e9tait tr\u00e8s industriel, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui est oubli\u00e9e, qui a disparu en fait de la m\u00e9moire collective. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [94%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, vous \u00eates historien sp\u00e9cialis\u00e9 dans les activit\u00e9s \u00e9conomiques et l'industrie en rappelant aussi que la Suisse est un pays tr\u00e8s industriel, m\u00eame si aujourd'hui on vient de l'apprendre, les suppressions d'emplois, Alstom en Argovie Martin est tr\u00e8s frappant le Jura aussi connu une sorte de d\u00e9samour avec son industrie r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [92%] :\r\nOui, il faut dire que c'est une des r\u00e9gions avec l'ensemble de l'arc jurassien qui a probablement connu la plus grave crise de d\u00e9sindustrialisation, des dizaines de milliers d'emplois perdus si on veut aussi comprendre par exemple l'histoire du canton du Jura, du canton de Neuch\u00e2tel actuellement, faut pas oublier ces milliers de perdants, on est actuellement d'peut-\u00eatre dans un changement depuis 10 ans ou 15 ans, on a assist\u00e9 \u00e0 une r\u00e9industrialisation de de ces r\u00e9gions et peut-\u00eatre que, actuellement, on retourne dans une crise, mais \u00e7a, on va laisser aux \u00e9conomistes et historiens du futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [88%] :\r\nAux historiens du futur bah, vous en serez quand m\u00eame vu votre \u00e2ge qui n'est pas si si \u00e9lev\u00e9, Alain Cortat, bien s\u00fbr, vous \u00eates jurassien donc cette histoire vous concerne comme elle int\u00e9resse beaucoup Martin Martin ce livre, vous l'avez re\u00e7ue en cadeau \u00e0 No\u00ebl, tr\u00e8s beau cadeau, il faut bien le dire, et ceux -l\u00e0 je dirais les photographies qui vous attire ou bien toute cette histoire qui vous concerne \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [93%] :\r\nLes 2 mais surtout les photos et tout part de l'image \u00e0 chaque page, c'est une surprise quand on conna\u00eet un peu le le pays quand on conna\u00eet les villages, on se dit tiens, quand on regarde ces photos, il y avait l'industrie ici et on le voit plus aujourd'hui, on le voit pas c'est tout \u00e0 fait un autre paysage aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, Alain Cortat n'est -ce pas le paysage jurassien qui \u00e9tait profond\u00e9ment boulevers\u00e9 par l'industrie sans qu'on le voit apparemment un Patrimoine qui a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9valoris\u00e9e, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [89%] :\r\nVotre question en novembre plusieurs r\u00e9ponses, la 1\u00e8re chose c'est que, en effet, le canton du Jura a connu une industrialisation un peu particuli\u00e8re avec l'horlogerie qui fait qu'elle \u00e9tait dispers\u00e9s dans des petits ateliers dans des maisons et souvent on ne voit pas ce ce ce Patrimoine il faut presque aiguiser son regard s'habituer \u00e0 aller voir, ensuite il y a les usines qui ont \u00e9t\u00e9 construites, un peu plus tard \u00e0 partir de 1900 1920 on a trouvant encore des traces mais en effet c'est un Patrimoine qui \u00e9tait souvent n\u00e9glig\u00e9e ou ai peu dignes d'int\u00e9r\u00eat, alors que les ch\u00e2teaux d'autres monuments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [69%] :\r\nLes gros magnifique ferme jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [93%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es dignes d'int\u00e9r\u00eat et depuis une dizaine d'ann\u00e9es, le regard changer un peu partout on revalorise ce Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [87%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre un parall\u00e8le, la vall\u00e9e de Joux, dans le canton de pour la vall\u00e9e de Joux, quand on en comme touriste comme visiteur on voit l'agriculture, on voit le paysage, les vaches, le lac, pourtant, on peut dire, la vall\u00e9e de Joux cette une usine c'est une grande usine, qui a autant de places de travail que d'habitants, donc c'est quelque chose de semblable \u00e0 parce que l\u00e0 aussi c'est l'horlogerie etc donc c'est pas des des usines avec tes chemin\u00e9e tout c'est beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [92%] :\r\nAlors ce qui est cach\u00e9 aussi, c'est la formidable activit\u00e9 o\u00f9 l'essor \u00e9conomique de cet arc jurassien, on vient d'\u00e9voquer la vall\u00e9e du jour pourrait parler bien s\u00fbr des montagnes de Neuch\u00e2tel nous y retournerons tout \u00e0 l'heure Alain Cortat donc ce dynamisme apport\u00e9 aussi par des \u00e9trangers qui se sont implant\u00e9es en Suisse, mais comme nous \u00e9voquions un paysage, h\u00e9 bien je vous propose de plonger \u00e9videmment dans notre m\u00e9moire m\u00e9diatique de revenir, d'une certaine fa\u00e7on, \u00e0 ce magazine un fou de 1969 et de voir ce que on aurait peut-\u00eatre pu oublier c'est notre 1er document dans cette horloge de sables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [92%] :\r\nIl faut aussi dire ce que repr\u00e9sente la for\u00eat, une for\u00eat tr\u00e8s vaste par rapport aux autres r\u00e9gions de Suisse alors Monsieur Jean-Pierre Farandou je vous laisse nous d\u00e9finir le r\u00f4le de l'\u00e9conomie foresti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [84%] :\r\nLa for\u00eat dans le Jura, repr\u00e9sente le 5 pourcent de de la for\u00eat de tout notre pays. \r\nLe 20\u00e8me aussi bien au point de vue surface compos\u00e9 production c'est la premi\u00e8re constatation : et si l'on compare la for\u00eat jurassienne \u00e0 d'autres cantons, on l'on se rend compte que, et la soci\u00e9t\u00e9 particulier, c'est que c'est une for\u00eat de montagne d'abord cela les cons\u00e9quences suivantes : premi\u00e8res cons\u00e9quences c'est que le rendement est un peu moins \u00e9lev\u00e9, d'abord parce que la v\u00e9g\u00e9tation est moins exub\u00e9rante, la production est moins forte, le climat est peut-\u00eatre moins, et puis alors surtout les frais de production sont plus \u00e9lev\u00e9s, ces frais de production on essaye par certain nombre de mesures de rationalisation \u00e0 les abaisser mais ici il ya des limites chez nous en r\u00e9gion de montagne et \u00e9videmment le le grand retard serait d'abaisser le plus possible ses frais de production d'exploitation tous les frais des travaux de fa\u00e7on \u00e0 ce que la for\u00eat reste quand m\u00eame rentable de fa\u00e7on \u00e0 ce que notre \u00e9conomie foresti\u00e8re qui est dans un certain nombre de cas, la seule ressource de nos communes jurassienne soit quand m\u00eame encore valable et \u00e0 qui appartiennent ces for\u00eats, alors \u00e7a c'est un point extr\u00eamement important, on ne peut pas parler d'\u00e9conomie foresti\u00e8re sont touch\u00e9s, la question propri\u00e9t\u00e9 c'est important dans l'ensemble du pays, les 2 tiers environ de la for\u00eat appartiennent \u00e0 des corporations de droit public commune pour jouer l\u00e0 o\u00f9 ils ont subsist\u00e9 Conf\u00e9d\u00e9ration aussi dans le Jura, cette proportion de for\u00eats publiques, est encore plus \u00e9lev\u00e9 les 4/5\u00e8me pratiquement 78 pourcent de de la for\u00eat jurassienne appartiennent \u00e0 des corporations droit public des communes des bourgeoisies nous allons encore passablement 30 pourcent de de la for\u00eat jurassienne \u00e0 partir bourgeoisie 9 pourcent \u00e0 \u00e0 l'\u00c9tat, l'\u00e9tat de Berne et propri\u00e9taire du 10\u00e8me de la for\u00eat jurassienne, c'est un chiffre assez important et qui d\u00e9passe le dans une certaine mesure, d'autres cantons et puis le reste, 22 pourcent mains mains priv\u00e9es quelques grands propri\u00e9taires priv\u00e9s et surtout des agriculteurs for\u00eats Bexon qui joue encore un r\u00f4le dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e mais la for\u00eat dans le Jura, jouent davantage un r\u00f4le dans l'\u00e9conomie publique puisque ce sont les les communes qui sont propri\u00e9taire, h\u00e9 bien c'est l'\u00e9conomie publique qui en retirent un profit Direct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [85%] :\r\nOh la chute, \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 sa part puisque nous \u00e9tions dans le Jura en 1969 toujours ce magazine info qui va nous servir comme \u00e7a de balises avec cette pr\u00e9occupation Martin 24, activit\u00e9 \u00e9conomique dans cet ouvrage dans la Cortat des usines dans les vall\u00e9es et puis il y a une localit\u00e9, vous avez mis un Post italo- J\u00e9r\u00f4me vient avec vous, donc il est marqu\u00e9 de interveniez, h\u00e9 bien, nous n'\u00e9tions pas si loin d'un des l\u00e0 \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:38) [85%] :\r\nOui, on pourrait aussi montrer \u00e9videmment des photos prises de vue de de Syrie de de Bonfol, l\u00e0 c'\u00e9tait gigantesque Syrie mais je reviens \u00e0 une photo dans ce livre d'un d'Herv\u00e9, o\u00f9 on voit des ouvriers qui fabriquent le bois de fusilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [78%] :\r\nUn mousqueton s'\u00e9tait un mousqueton, oui, oui, une femme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:02) [87%] :\r\nPuis en bois, c'est du, c'est du foie, je pense, comme disent les jurassien du peut-\u00eatre et puis on voit une trentaine une quarantaine d'ouvriers tous avec donc ce fusil en bois, donc avec le cette partie du du fusil sur le site, c'est marqu\u00e9 sur le site de l'ancien au fond le long, pourriez -vous nous expliquer la situation : voil\u00e0 l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:30) [89%] :\r\nAlors la particularit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 du canton du Jura, c'est que c'est du Jura, c'est une terre qui est tr\u00e8s riche en minerai de fer et pendant des si\u00e8cles, on a extrait le minerai de fer et pour fabriquer le le faire, on a \u00e9norm\u00e9ment besoin de bois, donc le bois a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental que ce soit intervenu dans le cas que nous avons ici, que ce soit \u00e0 Choindez ou ailleurs, l'exploitation de ce bois \u00e9tait un enjeu vraiment important pour les princes \u00e9v\u00eaques pour le canton de Berne pour le canton du Jura, un peu moins pour le canton du Jura puisque on n'utilise plus le bois pour fabriquer du minerai mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un enjeu \u00e9norme et pendant longtemps \u00e0 interveniez on a fabriqu\u00e9 du minerai de fer et puis transform\u00e9 ce minerai de fer \u00e0 l'aide de 2 feux du bois et puis \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle c'est industrie dispara\u00eet relier les \u00e0 \u00e0 Choindez et l\u00e0 on se dit on va changer d'activit\u00e9, on se met \u00e0 fabriquer des fusils et notamment ici la photo que que nous observons c'est la fabrication du du bois de fusils qui \u00e9taient ensuite revendus pour par exemple l'arm\u00e9e suisse ou pour donner des des priv\u00e9s qu'utiliser des des armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [88%] :\r\nAlors on Jura l'arm\u00e9e suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le quand m\u00eame non n\u00e9gligeables, on le verra par exemple pour les chaussures des des soldats, on y reviendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure bicyclette et les bicyclettes Condor tr\u00e8s belle photo d'ailleurs pr\u00e9cis\u00e9ment puisqu'on parle de ce fonds iconographique extr\u00eamement riche en noir et blanc et en couleurs, Alain Cortat, d'o\u00f9 viennent ces fonds est -ce qu'ils sont priv\u00e9s ou publics. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:09) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que j'aimerais souligner que l'id\u00e9e du livre lui- m\u00eame, c'est de partir des images et c'est en fait un un changement traditionnellement l'historien travaille \u00e0 partir de textes et l\u00e0, j'ai voulu un peu chang\u00e9 la d\u00e9marche et partir des images tout le livre toute la d\u00e9marche est construite sur ces images, alors d'o\u00f9 viennent ces images, en fait, elles viennent de nombreuses sources, en particulier, il y a des fonds publics, des mus\u00e9es, qui dispose de, de, de photographies d'archives publiques aussi mais il y a aussi beaucoup de collectionneurs priv\u00e9s qui finalement ont jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important en sauvegardant ce ce Patrimoine, sur les 1400 photos du livre pr\u00e8s de 300 \u00e0 400 sont fournis par un collectionneur priv\u00e9 c'est quelqu'un qui est restaurateur qui depuis 30 \u00e0 40 ans ce monsieur de Cornol Collection des images et qui les a mis \u00e0 disposition gratuitement, donc il faut relever ce ce travail ce long effort de r\u00e9colte d'archives, maintenant il faut encore pr\u00e9ciser une chose : beaucoup de ces images ont \u00e9t\u00e9 aussi finalement fabriqu\u00e9s par les entreprises elles-m\u00eames plusieurs aux objectifs de la publicit\u00e9, des journaux d'entreprise etc et ces photos doivent \u00eatre o\u00f9 il faut se m\u00e9fier parfois de de ce convoi, on pourra peut-\u00eatre prendre l'exemple tout \u00e0 l'heure avec des photos qui sont retravaill\u00e9es o\u00f9 on voit une fois de toucher au Simon effectivement Martin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:40) [83%] :\r\nCette photo avec ses ouvriers avec les bo\u00eetes, fusils, c'est une photo de forme dr\u00f4le et \u00e7a donc fondant Roll \u00e0 Choindez pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:51) [86%] :\r\nAlors, c'est bien s\u00fbr l'industrie principale du du canton du Jura la fabrication de transformation du minerai, puis ensuite : la fabrication d'objets en fonte enferr\u00e9 etc et cette entreprise a vraiment jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important, notamment en nombre d'employer qui ont \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s, et puis ce qu'il faut souligner, c'est que, \u00e0 Choindez, on a en fait fabriquer un village, c'est-\u00e0-dire que l'usine elle- m\u00eame a construit un village avec ses magasins \u00e0 ces maisons son h\u00f4pital, une aventure formidable et font dr\u00f4les ont presque tous les Suisses connaissait ou connaissent encore par les plaques d'\u00e9gouts puisque l'entreprise a fabriqu\u00e9 des tuyaux et les plaques d'\u00e9gouts, on peut voir le nom de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [84%] :\r\nC'est le gris et donc vous de collecte des eaux us\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [87%] :\r\nOui, et puis ce qu'on oublie, c'est que cette entreprise a fabriqu\u00e9 des milliers de produits en fait ils ont \u00e9quip\u00e9 les cuisines c'\u00e9tait disons fabriqu\u00e9 de cuisini\u00e8re, ils ont fabriqu\u00e9 des chauffages sont fabriqu\u00e9s des barri\u00e8res de de jardin et ici on a sous les yeux une photographie o\u00f9 l'entreprise se pr\u00e9sente lors d'une Exposition et on voit la multitude de ces objets, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre des des engrenages des radiateurs du petit fourneau pour chauffer la maison, on voit tous ces objets et la richesse de de cette fabrication sur quasiment plus d'un ciel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:15) [96%] :\r\nCe pavillon d'Exposition vraiment des d\u00e9serts d'un palais oriental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [90%] :\r\nOui, et il est votre serment en fonte pr\u00e9cis\u00e9ment alors vous ne pouviez pas mieux introduire le sujet que je voulais vous sugg\u00e9rez Alain Cortat Martine nous allons retourner \u00e0 Choindez, mais alors beaucoup plus pr\u00e8s de nous, en 2007, lors de l'inauguration du tron\u00e7on de l'A16 qui passe par Choindez ou non loin, c'\u00e9tait tant de 1007 et, \u00e0 l'invitation de Pascal D\u00e9caillet, l'historien St\u00e9phane Dion se pencher sur Choindez et ce village donc vous venez de parler mais d'une fa\u00e7on assez particuli\u00e8re, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:54) [92%] :\r\nJourn\u00e9e portes ouvertes, encore 100000 personnes environ d\u00e9couvert aujourd'hui le tout nouveau tron\u00e7on de l'A16 entre Choindez dans le Jura et Moutier dans le canton de Berne, ce tron\u00e7on de la Transjurane, l'onde de 4 kilom\u00e8tres 300 sera ouvert au trafic le 30 novembre aujourd'hui, c'\u00e9tait donc la journ\u00e9e portes ouvertes, les badauds pouvaient tester le bitume flambant 9 en v\u00e9lo en trottinette ou en col\u00e8re, St\u00e9phane Deleury, il y \u00e9tait lui \u00e0 pied, voici son reportage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:25) [89%] :\r\nSi on fait du v\u00e9lo sur une autoroute, c'est agr\u00e9able, c'est pas mal, hein, et puis \u00e7a va vite, il a pu \u00eatre men\u00e9e si vous prenez une poussette sur l'autoroute. \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un grand c'est un grand plaisir d'ailleurs, la surface est agr\u00e9able \u00e0 rouler, moi je pense qu'il y a monde apr\u00e8s sur ce qu'ils ont fait du bon boulot, \u00e7a fait plaisir. \r\nDe visiter c'est installations et puis je pense que pour le le bien des automobilistes des pendulaires, \u00e7a serait une bonne chose qu'\u00e0 sauver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:58) [80%] :\r\nComme coup gigantesque la r\u00e9servation est pr\u00e9vue pour le plan appelle Fran\u00e7ois Warhol nous avons particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration d'et des projets depuis le portail sud que vous voyez ici jusqu'\u00e0 Moutiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:10) [84%] :\r\nPour pr\u00e9senter votre votre travail, votre Euro public c'est c'est agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:14) [87%] :\r\nC'est agr\u00e9able et puis surtout ce qui est -ce que le le le le chic de la journ\u00e9e, c'est qu'on a une fois dans notre vie, la possibilit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 pied, en v\u00e9lo, en car, n'importe quoi en gros leur mais on peut une fois visiter ce camp ce qu'on passera pr\u00e8s \u00e0 520 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, puis qu'on aura vraiment aucune id\u00e9e du d\u00e9tail on dira juste aller au celui -ci il y a un trou, c'est de la merde comme ils ont construit sa ou bien confortable, c'est int\u00e9ressant alors aujourd'hui c'est une journ\u00e9e pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:39) [86%] :\r\nSt\u00e9phane tendons, vous avez pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui d'ailleurs, dans le lieu \u00e9tait totalement bien c'\u00e9tait au vieux mus\u00e9e de Von Roll \u00e0 Choindez, j'ai pr\u00e9sent\u00e9 votre th\u00e8se de doctorat qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions CJE ses communications jurassienne et europ\u00e9enne, ils sont tr\u00e8s actifs, d'ailleurs, des romans et des Al\u00e9maniques \u00e0 la fronti\u00e8re des langues et puis vous prenez 2 cas dont on va parler Von Roll justement \u00e0 Choindez \u00e0 la sid\u00e9rurgie et puis si Bagargui \u00e0 Marly, des lieux, des lieux de frottement entre communaut\u00e9s romande et al\u00e9manique, on y vient \u00e0 l'instant, c'est de la micro- histoire : c'est de l'histoire orale alors c'est passionnant parce que c'est vraiment t\u00e9moignages recueillis, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 cette fronti\u00e8re des langues, alors ces 2 immenses entreprises Von Roll qui s'implante \u00e0 \u00e0 Choindez je crois que c'est au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, hein, pouvez nous raconter en gros l'histoire de Von Roll \u00e0 Choindez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:28) [86%] :\r\nOui alors Von Roll s'implante \u00e0 Choindez en 1843 o\u00f9 elle fait construire l'entreprise fait construire un haut fourneau qui est mise \u00e0 feu en 1846 et puis elle arrive en fait dans une plaine qui est compl\u00e8tement d\u00e9serte, un Choindez \u00e0 l'\u00e9poque elle construiront tout un village industriel avec des habitations avec une \u00e9cole bient\u00f4t avec un Mac des magasins d'un peu d'alimentation, donc c'est tout un village industriel qui s'implante \u00e0 Choindez avec des ouvriers qui sont tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9es, en fait, il y a des Al\u00e9maniques il y a des des romans, et puis il y aura, \u00e0 partir des ann\u00e9es 30 des ann\u00e9es 50 des ouvriers aussi italophones. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:04) [91%] :\r\nAlors comment est -ce que les communaut\u00e9s al\u00e9manique et romande vont vivre ensemble et comment est -ce que \u00e7a va \u00e9voluer dans la r\u00e9gion d'Choindez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:11) [89%] :\r\nIls vivent ensemble plut\u00f4t bien, je dirais : il y a peu de points de frictions entre les communaut\u00e9s parce qu'il faut comprendre, c'est que dans le le syst\u00e8me Von Roll toutes les diff\u00e9rences et dont elles sont amenuis\u00e9es par un syst\u00e8me paternaliste extr\u00eamement fort, tr\u00e8s puissant dans lequel on donne \u00e0 penser aux ouvriers qu'ils appartiennent, en fait, tout \u00e7a, une famille, la famille Von Roll ce paternaliste sociale qui est tr\u00e8s en vogue \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:33) [89%] :\r\nMais c'est ce que ce paternalisme social qui est d'ailleurs tr\u00e8s \u00e0 la mode \u00e0 la fin du XIXe, d\u00e9but du XXe et pas seulement en Suisse est -ce qu'il contribue, selon vous, qui avez \u00e9tudi\u00e9 les choses de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 att\u00e9nuer un peu par une culture d'entreprise commune les diff\u00e9rences de langue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:47) [83%] :\r\nAlors pour les diff\u00e9rences de langue absolument, alors \u00e7a c'est s\u00fbr et certain, oui, oui, elles sont tout \u00e0 fait, pas par ceux -l\u00e0 donc on travaille pas pour une entreprise al\u00e9manique en tant que Romand, on travaille pour Von Roll et puis Von Roll, c'est nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:05) [84%] :\r\nVon Roll, c'est nous, en tout cas c'est un des points essentiels de l'industrialisation dans le Jura, Alain Cortat, nous feuilletons ce livre 1400 photographie des usines dans les vall\u00e9es et bien Choindez on \u00e9tait un exemple, je dirais presque embl\u00e9matique de cette industrialisation nous \u00e9coutions St\u00e9phane Genton avec Pascal D\u00e9caillet en 2004, lui il \u00e9tait \u00e0 la fronti\u00e8re des langues, j'aimerais qu'on revienne dans ce village, presque je dirais extraordinaire quand on traverse Choindez on se dit : mais o\u00f9 est -on, c'est une sorte de de villages martien comme \u00e7a au milieu de gorge entre Moutier et les autres parties du Jura Choindez c'est tr\u00e8s partie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [88%] :\r\n\u00e0 la Cortat, hein oui alors en effet, lorsqu'on traverse le village, actuellement, on se dit mais qui a pu habiter l\u00e0 et c'est les maisons et l'ensemble para\u00eet parfois un peu lugubre et un peu triste mais si on se reporte un si\u00e8cle en arri\u00e8re ou un peu plus 120 son va-tout 100 30 ans en arri\u00e8re, il faut s'imaginer que le village qui est construit la pr\u00e9sente pour lui j'ouvriers qui vont il y habiter vraiment un progr\u00e8s, un progr\u00e8s social, je dirais, ou un progr\u00e8s technique, c'est-\u00e0-dire que, ils vont avoir des habitations qui sont isol\u00e9s, l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau, on a des toilettes, on a de quoi se laver et puis on a sur place aussi tous les services qu'on peut trouver dans dans un village, c'est un h\u00f4pital, c'est une \u00e9cole c'est des magasins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:37) [82%] :\r\nHier, l'eau chaude qui est l'\u00e9lectricit\u00e9 qui avait pas dans d'autres qui avaient pas encore dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:44) [87%] :\r\nMais il y a aussi le paternalisme de Von Roll, c'est \u00e9videmment con\u00e7u dont cette visite d'une grande famille qui englobe les ouvriers les employer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:54) [90%] :\r\nVoil\u00e0 alors et la mise \u00e0 disposition de ses infrastructures, un aspect je dirais un petit peu n\u00e9gatif c'est le paternalisme mais ce qu'il faut toujours, on a souvent une vision tr\u00e8s manich\u00e9enne en f\u00eate du du paternalisme, je crois qu'il faut aussi se rappeler que les ouvriers savent tr\u00e8s bien jouer, c'est-\u00e0-dire qu'ils savent dire oui aux patrons par devant et savent profiter \u00e0 la fois des infrastructures des des mises \u00e0 disposition pour les loisirs de tous ces ces \u00e9l\u00e9ments et ils savent aussi sans tourner pour le patron il faut faut pas oublier que c'est un endroit recul\u00e9, il faut attirer des ouvriers et la mise \u00e0 disposition de de ses infrastructures permet d'attirer ses ouvriers, faut pas oublier qu'on passe d'environ 200 employ\u00e9es vers les ann\u00e9es 1880 \u00e0 avant 1914 apr\u00e8s 2000 ouvriers, donc il faut pouvoir les attirer et les faire rester, il y a une tr\u00e8s grande mobilit\u00e9, parce que l'horlogerie attire aussi beaucoup d'ouvriers et le patronat est emb\u00eat\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il est emb\u00eat\u00e9 pour attirer des gens il faut finalement donner des compensations et les ouvriers savent aussi tirer parti de de de cela au niveau du salaire au niveau des prestations qu'ils re\u00e7oivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:08) [90%] :\r\nSur la sid\u00e9rurgie \u00e0 Choindez, c'est aussi, je dirais le paradigme de cette seconde industrialisation qui a transform\u00e9 l'Europe et ensuite le monde Alain Cortat et l\u00e0, les photographies nous plonge, non seulement dans l'activit\u00e9 proprement dite, donc L\u00e9o fourneau et ce travail extr\u00eamement p\u00e9nible mais dans les logements qui d'ailleurs n'\u00e9taient pas les m\u00eames pour les employ\u00e9es que pour les ouvriers, l\u00e0 il y a aussi des c\u00e9libataires qui vous ne travaillez pas Choindez je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:36) [92%] :\r\nOui, alors la hi\u00e9rarchie est tr\u00e8s importante, que ce soit le patron, les employ\u00e9es, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont dans les bureaux, ensuite les ouvriers avec les contrema\u00eetres, ensuite les ouvriers qui ont une famille, et puis ensuite il y a les c\u00e9libataires et il y a vraiment une hi\u00e9rarchie, chacun a droit \u00e0 son logement avec ses prestations avec les \u00e9quipements qui correspondent, et chacun a vraiment sa place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:01) [89%] :\r\nMartin on a une tr\u00e8s belle photo, je trouve, c'est une salle toute simple, avec des tables, des chaises, des bancs cette une salle de r\u00e9cr\u00e9ation pour les ouvriers c\u00e9libataires, une salle de lecture et on on sent, on sent bien \u00e0 travers cette image cette volont\u00e9 des patrons de pr\u00e9voir le temps libre des ouvriers qui se repose, qu'il lise quelque chose qui le prix peut-\u00eatre mais tout \u00e0 fait et qu'ils vivent et que tous ces ouvriers vivent dans une bonne hygi\u00e8ne, on veut de temps toutes ces images faites par l'entreprise, \u00e9videmment on voit cette volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:46) [89%] :\r\nAlors c'est effectivement un confort pour les ouvriers, les c'est aussi un contr\u00f4le social et d'ailleurs ce livre se fait croiser tr\u00e8s souvent histoire \u00e9conomique et histoire sociale, Alain Cortat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:58) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et je crois que pour revenir au paternalisme c'est souvent uniquement on la d\u00e9crit souvent uniquement comme l'id\u00e9e pour le patron d'attirer des ouvriers et d'emp\u00eacher les conflits sociaux, mais souvent ce patron quand m\u00eame une volont\u00e9 de bien faire, c'est-\u00e0-dire ils veulent aussi \u00e9duquer les, les, les ouvriers, alors quand on veut \u00e9duquer, il y a, il y a un double m\u00eame l'\u00e9cole aujourd'hui, il y a toujours une double c'est quand on veut donner quelque chose qui est gratuit, c'est de savoir si la connaissance mais on dirige aussi cette connaissance et se savoir et on voit sur la photo, s'il y a des journaux qui sont affich\u00e9s, je parierais que c'est pas n'apporte, quels journaux dans la biotech, il y a des livres, c'est pas n'importe quel livre je pense pas qu'il y aura les livres de Karl Marx, de la biblioth\u00e8que de de l'entreprise pour donner un exemple extr\u00eame, mais on veut par ce paternalisme vraiment canaliser la pens\u00e9e aussi des ouvriers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:52) [89%] :\r\n\u00e9ducation : vous avez de vous parler d'\u00e9ducation \u00e0 Choindez il y avait un des premiers jardins d'enfants, Montessori en Suisse parce que une femme directrice a \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par cette id\u00e9e de Montessori et puis elle a fait venir des p\u00e9dagogues de balles \u00e0 Choindez pour commencer \u00e0 travailler dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:14) [88%] :\r\nP\u00e9dagogie donc tr\u00e8s innovatrice au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle Montessori donc centr\u00e9 sur la personnalit\u00e9, le d\u00e9veloppement personnel de l'enfant, rien \u00e0 voir avec une \u00e9ducation \u00e0 la r\u00e9glette dans je dirais les les classes normales, c'est bien \u00e7a, Martin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:29) [85%] :\r\nEt bien \u00e9videmment, et puis j'aimerais encore ajouter quelque chose d'autant ce beau reportage tout \u00e0 l'heure de 2007 de l'ouverture de l'autoroute de ce de ce 30 sont parce que vous parliez de des Suisses allemands et des Suisses romans qui travaillait \u00e0 Choindez il faut pas oublier que la exactement la revanche de Saint-Jean en tout passe l'autoroute, c'est la fronti\u00e8re la plus importante de Suisse romande, entre les 2 Fran\u00e7ais, c'est l\u00e0 que \u00e7a existe malheureusement par toutes ces constructions, c'est un peu t\u00f4t ce paysage mythique, je dirais, avec ses tranches de Saint-Jean kif-kif forment cette fronti\u00e8re entre le Nord et le Sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:14) [92%] :\r\nIl me semblait bien vous \u00e9tiez vraiment passionn\u00e9 par le Jura Martin je vous en remercie et puis Alain Cortat pour \u00e9videmment toute cette industrialisation, c'est le cas de son livre des usines dans les vall\u00e9es, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Al alors nous avons \u00e9voqu\u00e9 24 activit\u00e9s on les parcours dans ce grand ouvrage illustr\u00e9 \u00e9videmment comment \u00e9chapper \u00e0 cette activit\u00e9 in\u00e9vitable l'horlogerie, le d\u00e9veloppement horloger dans le Jura, qui a fa\u00e7onn\u00e9 toute une culture ouvri\u00e8re et patronale et l\u00e0 j'aimerais qu'on suive Pierre B\u00e9guin qui \u00e9tait ancien r\u00e9dacteur de la Gazette de Lausanne dans les ann\u00e9es 50 et 60 et qui, l'ann\u00e9e de sa mort en 1978 se pencher \u00e0 Neuch\u00e2tel mais nous ferons les Liens Alain Cortat sur son grand- p\u00e8re, un grand- p\u00e8re vraiment \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:16) [83%] :\r\nQuand m\u00eame assez bon dans l'anglais, de savoir qu'\u00e0 cette \u00e9poque ce qu'\u00e9tait le r\u00e9gime dans lequel vivaient ces horlogers paysans mon grand- p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e2ge de s'\u00e9teindre \u00e0 l'\u00e9tabli pour faire des petits travaux d'horlogerie, mais sa dur\u00e9e jusqu'\u00e0 10 heures du soir, et quand il s'endormait, or le r\u00e9veiller \u00e0 coups de taloches, il n'y avait pas de r\u00e9glementation du travail, et m\u00eame pas du travail des enfants mais c'\u00e9tait \u00e9tabli domestique c'\u00e9tait tonnes \u00e9tablit domestiques pour sa vie et pas de c'\u00e9tait Poquelin si je vous parle de mon grand- p\u00e8re, je crois qu'il \u00e9tait en 1000, 1000 800 36 ce qui fait que les fabriques sont venus beaucoup plus tard, elles sont mieux dans le 3\u00e8me quart du si\u00e8cle finalement et les gens travailler \u00e0 la maison d'ailleurs, ce r\u00e9gime du travail \u00e0 domicile, moi je l'ai encore que du partiellement le voient encore j'ai dans l'image, ces gens qui, sortant chez les yeux avait des bo\u00eetes oblongue bleu dans le bleu fonc\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral 5, 6, 7, 8 ensemble par une ceinture de cuir et ils avaient port\u00e9 le travail qu'ils avaient fait \u00e0 domicile \u00e0 leur \u00e9tabli s'agit tr\u00e8s lourd en bois massif pour \u00e7a ne bouge pas, etc, pour la stabilit\u00e9, il y a les les porter \u00e0 la fabrique et il revenait avec d'autres cartons avec les montants \u00e0 \u00e0 compl\u00e9ter de ceci, de cela, chacun \u00e9tant sp\u00e9cialis\u00e9 dans un des travaux qui aboutissent, de tr\u00e8s nombreux travaux qui aboutissent \u00e0 l'\u00e9tablissement d\u00e9finitif d'une montre, et ces gens \u00e9taient conditionn\u00e9s par ce genre de travail qui est devenu le travail \u00e0 domicile, c'\u00e9tait le cas des r\u00e8gles par exemple rappelle ont ont montr\u00e9 dans la rue, type \u00e0 barbe blanche d'ailleurs Reygley alors encore quelques qui \u00e9taient tr\u00e8s bon qui est aid\u00e9 des personnages presque une mystique n'ont jamais travaill\u00e9 dans une fabrique qui travaillait \u00e0 domicile ce de gens extr\u00eamement respect\u00e9 et bien pay\u00e9, mais alors on a vu peu \u00e0 peu avant moi, mais beaucoup aussi, entre le d\u00e9but de ce si\u00e8cle et les 30 premi\u00e8res ann\u00e9es les fabriques de plus en plus de ces gens qui travaillent autrefois \u00e0 domicile et qui sont devenus des num\u00e9ros si on aime permettent de sauter des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, moi il y avait un de mes grand- p\u00e8re c'est le grand- p\u00e8re lui travailler apr\u00e8s sa retraite, il y avait une petite fabrique d'horlogerie \u00e0 56 ans, j'ai dit j'ai de quoi vivre et la Vend\u00e9e et il s'est mis \u00e0 lire, il a lu, il y a une magnifique biblioth\u00e8que, donc j'ai encore quelques restes, h\u00e9 bien ces gens -l\u00e0, juste ce qu'il fallait \u00e0 un moment donn\u00e9 quand m\u00eame pas avec une sant\u00e9 d\u00e9clinante, simplement parce qu'ils avaient de quoi, oui, oui, il a bien travaill\u00e9, il se retirait il lisait \u00e9norm\u00e9ment, ce qui \u00e9tait favoris\u00e9 par le climat de la route, c'est-\u00e0-dire les hiver avec la neige dans des villes o\u00f9 il y avait pas de cin\u00e9ma, o\u00f9 il y avait du th\u00e9\u00e2tre de fois par an pas, il y avait rien et il avait encore toujours, oui, il y avait, on commence \u00e0 voir les t\u00e9l\u00e9phones, mais il faudrait une catastrophe pour les utiliser qu'on d\u00e9pense de s'ouvre une conversation, h\u00e9 bien il y avait l\u00e0 toute une population qui \u00e9tait int\u00e9ressante tresses, la derni\u00e8re fois que je suis retourn\u00e9 dans les montagnes, c'\u00e9tait tout le clan d'une grande fabrique je il y avait pas de son 450 ouvriers je j'ai vu, devant une machine \u00e0 estomper c'est-\u00e0-dire il prenait un petit bout de m\u00e9tal dans un carton, il le mettait sur la machine, il faisait marche, ils ont lev\u00e9 le petit mais dans un autre quart temps il y a 6 heures par jour au secteur par jour, il a fallu que j'aille dans un coin de cet immense fabrique pour trouver enfin un atelier d'horloger avec de vrais objets pas des Mader \u00e9taient des gens qui avaient le r\u00e9tablir leurs vieilles a \u00e9tabli massifs, lourds et puis il y a alors qu'il avait de chaque c\u00f4t\u00e9, dans l'air dans l'embrasure de la fen\u00eatre en g\u00e9n\u00e9ral, ils avaient tous les instruments qu'il faut pour faire une montre de A \u00e0 Z, et ces gens -l\u00e0 r\u00e9parer d\u00e9montre ab\u00eem\u00e9s ou mettait au point des montres particuli\u00e8rement d\u00e9licate : j'ai respir\u00e9 doivent revoir \u00e7a, parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un travail beaucoup plus humanis\u00e9es humanis\u00e9, sans doute alors par rapport \u00e0 nos conceptions d'aujourd'hui travaille beaucoup plus accablant que tout ce qu'on a connu depuis lors par la dur\u00e9e du travail, \u00e0 part le rythme de travail et \u00e7a jeu avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:36) [88%] :\r\nLes rouages de l'horlogerie dans le t\u00e9moignage de Pierre B\u00e9guin en 1978 lui- m\u00eame se reportant \u00e0 cette tr\u00e8s lointaine p\u00e9riode des paysans horloger, je pense que ce t\u00e9moignage, Alain Cortat, h\u00e9 bien vous parle comme il l'a pu parler \u00e0 Pierre B\u00e9guin dans ce souvenir d'une horlogerie un peu insoup\u00e7onnable dans les villages jurassien puisque nous feuilletons toujours des usines dans les vall\u00e9es et on parl\u00e9 des bois tout \u00e0 l'heure, donc je pense que l\u00e0 nous sommes au coeur d'une fabrique qui a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:08) [89%] :\r\nOui alors ce reportage est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, \u00e0 la fois, c'est toute l'histoire de pr\u00e9sent\u00e9 mais en m\u00eame temps en tant qu'historien, je suis toujours un petit peu sceptique, j'entends le mot paysan horloger, je vais m'expliquer l'horlogerie et en effet, s'est d\u00e9velopp\u00e9e en effet \u00e0 domicile, j'utilise le terme \u00e0 domicile, c'est tr\u00e8s important parce que c'est en fait le patronat qui a utilis\u00e9 le mythe apr\u00e8s la la 2\u00e8me guerre mondiale o\u00f9 pendant la 2\u00e8me guerre mondiale de paysan horloger finalement pour vendre l'horlogerie comme quelque chose de positif mais les paysans repr\u00e9sentent une petite minorit\u00e9 en fait des producteurs d'horlogerie \u00e0 domicile, ce qu'on oublie souvent ce qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment dans les villages de gens qui travaillent avec simplement \u00e0 domicile, ils sont pas agriculteurs les exemples qui sont dans le livre les photos qu'on peut voir, on voit que ce sont des maisons d'habitation avec de petits ateliers d'horlogerie, ces petits -l\u00e0 sa solide horlogerie, on les voit dans les maisons par le fait qu'on a des fen\u00eatre approcher souvent 45 6 fen\u00eatre rapprocher tr\u00e8s tr\u00e8s proches, ils se touchent quasiment parce que il faut \u00e9clairer le plan de travail et de l'horloger qui fabrique une pi\u00e8ce ou qui montent la montres et \u00e9norm\u00e9ment de photos dans le livre pr\u00e9sente cet aspect parce que si on traverse, par exemple, les Franches-Montagnes et qu'on aiguise son regard, on va voir dans les villages, \u00e9norm\u00e9ment de ce qui reste tout de ces fen\u00eatre qui sont des des signes de l'activit\u00e9 horlog\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:41) [91%] :\r\nDonc des indices tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant qui qui ont modifi\u00e9 aussi je dirais la topographie des villages en tout cas les habitations est -ce qu'il y a l\u00e0 un habitat sp\u00e9cifique \u00e0 l'horlogerie dans le Jura, Alain Cortat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:55) [88%] :\r\nOui, on peut dire en fait qu'il y a un habitat sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire que dans un 1er temps, les gens se sont mis \u00e0 faire \u00e7a dans leur salon de leur chambre \u00e0 coucher, mais petit \u00e0 petit, ils se sont mis \u00e0 construire en fait vrais s'ateliers dans les maisons et on peut observer ces ateliers sont presque toujours \u00e0 2 endroits au rez-de-chauss\u00e9e, \u00e7a c'est pour les plut\u00f4t des machines \u00e0 petit, tout petit peu lourde, par exemple, les fabricants de bo\u00eetes de montres et tout temps ou sous le fait, on a aussi, on voit souvent ces grandes fen\u00eatre parce que c'est l\u00e0 qu'ont fait les travail l\u00e9ger l'horlogerie, El Al, elle a une particularit\u00e9 : contrairement \u00e0 d'autres industries, c'est qu'elle se divisant centaines de pi\u00e8ces qui sont l\u00e9g\u00e8res qui peuvent se fabriquer individuellement, donc on a cette industrie qui est dispers\u00e9e dans les villages et La Chaux-de-Fonds obtenu le Label Patrimoine mondial de l'Unesco justement pour cette raison, c'est que l'horlogerie dans la ville est vraiment imbriqu\u00e9e avec l'habitat, on voit partout, presque toutes les maisons ont les 2, c'est-\u00e0-dire de l'habitat et de l'horlogerie, ce qu'il faut, c'est dire l'int\u00e9r\u00eat de tout \u00e7a, c'est qu'actuellement, ces ateliers se transforme ais\u00e9ment en salon en maison d'habitation et qu'on peut sauvegarder ce Patrimoine, je crois qu'il y a aussi encore dans le canton du Jura, un petit travail \u00e0 faire pour dire vous pouvez transformer ce ce Patrimoine il y a aucune difficult\u00e9, aucun probl\u00e8me, et puis vous pouvez en garder une petite trace sans difficult\u00e9 en gardant ses fen\u00eatre pour en faire un salon qui est bien \u00e9clair\u00e9 et je crois que l\u00e0 aussi se livrent pour d\u00e9livrer un message ce Patrimoine industriel peut-\u00eatre. \r\nProt\u00e9ger mais pas dans le regard uniquement pass\u00e9iste peut \u00eatre transform\u00e9e et continue d'\u00eatre utilis\u00e9 tout en conservant sa trace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:42) [92%] :\r\nMartin sur cette question horlog\u00e8res qui vous int\u00e9resse beaucoup, notamment \u00e0 votre poignet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:47) [88%] :\r\nOui, on a devant nous une carte postale des milliers bois des Franches-Montagnes on voit 3 maisons et ceux qui connaissent l'endroit, ils savent que maintenant il y a le chemin de fer qui passe devant qui n'y \u00e9taient pas encore la premi\u00e8re maison voit ses fen\u00eatre que vous avez d\u00e9crite ces 4 ces 5 fen\u00eatre tout au de la maison et puis un petit b\u00e2timent et puis un 3\u00e8me et puis ceux qui connaissent l'endroit, ils savent que maintenant ce petit peu Timor, l\u00e0 c'est un restaurant gastronomique, \u00e7a aussi c'est nouveau dans le de dans la r\u00e9gion de g\u00e9rer \u00e7a vous int\u00e9resse, c'est \u00e7a, et qui s'appelle le paysan horloger donc on revient un peu \u00e0 l'histoire aussi dans la r\u00e9gion Ouest cette r\u00e9gion plut\u00f4t et d'aide \u00e0 la \u00e0 la cave, on peut voir un tout petit Mus\u00e9e d'horlogerie du coin o\u00f9 il y a des quelques photos et quelques objets de la r\u00e9gion et je pense que il y a encore 10 ans, les gens du coin n'y connaissait rien de la r\u00e9gion, enfin, o\u00f9 les touristes qui passaient peut-\u00eatre quelques vieilles personnes de la r\u00e9gion, mais sinon, c'\u00e9tait une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:04) [91%] :\r\nHistoire perdu que l'on retrouve gr\u00e2ce \u00e0 ce livre des usines dans les vall\u00e9es, Alain Cortat, mais tout de m\u00eame, arr\u00eatons -nous sur l'horlogerie oh je dirais les modes de fabrication qui permettent donc une montre au bout justement de la cha\u00eene de fabrication complexit\u00e9 de toutes ses activit\u00e9s horlog\u00e8res, pourriez -vous dire aujourd'hui que c'est l'activit\u00e9 \u00e9conomique qui a le plus transform\u00e9 le Jura o\u00f9 est -ce qu'on se trompe de perspectives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:33) [90%] :\r\nNon, je pense que c'est vraiment l'activit\u00e9 qui a transform\u00e9, je crois, si on regarde les chiffres en terme d'emploi, par exemple dans les Franches-Montagnes tr\u00e8s t\u00f4t dans les ann\u00e9es 1840 1860 on a d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s grande proportion de la population qui travaille dans l'industrie et notamment cette industrie celle reloge et c'est des chiffres qu'on ne retrouve pas partout ailleurs en Europe, on n\u00e9glige souvent le la la petite industrie \u00e0 domicile parce que dans certaines r\u00e9gions de France pour la fabrication des couteaux pour la fabrication de faux etc, il y a aussi une tr\u00e8s tr\u00e8s grande petite industrie \u00e0 domicile qui a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s longtemps en fait, jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 on a 2 2 grandes usines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:16) [82%] :\r\nAutre point alors important que soulever Pierre B\u00e9ghin Say, la comp\u00e9tence tout \u00e0 fait reconnu de ces horlogers est -ce que cette comp\u00e9tence a \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9, particuli\u00e8rement dans le Jura par un patronat qui voulait d\u00e9velopper ses actifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:30) [87%] :\r\nC'est horlog\u00e8res oui alors c'est connaissance technique ce savoir et vraiment valoris\u00e9 par tout le monde et la r\u00e9gion conna\u00eet le d\u00e9veloppement par exemple d'\u00e9coles techniques tr\u00e8s pr\u00e9coce par rapport \u00e0 d'autres r\u00e9gions ce soir Le Locle ce soit Bien que ce soit Porrentruy, on voit le d\u00e9veloppement d'\u00e9cole technique cr\u00e9\u00e9e par le patronat en 1er par les autorit\u00e9s des villages ou des petites villes, parce que tout le monde est conscient que ce savoir technique est vraiment important, d'abord dans l'horlogerie, mais tr\u00e8s vite, d\u00e8s les ann\u00e9es 1880 la r\u00e9gion a aussi pionni\u00e8re dans le d\u00e9veloppement de machines, parce qu'il faut du personnel qui apprennent \u00e0 utiliser ces machines et aussi \u00e0 les fabriquer et on a l\u00e0 vraiment par une sorte d'association du patronat des \u00e9lites politiques mais qui sont souvent le patronat lui- m\u00eame et, finalement, de l'ensemble de la population de la cr\u00e9ation de de ces \u00e9coles et on aide vraiment aussi les gens modestes \u00e0 entrer dans ce dans ses efforts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:28) [85%] :\r\nDonc, c'est toute une culture horlog\u00e8re qui se d\u00e9veloppe dans le Jura et qui finit par fa\u00e7onner les Jurassiens, les jurassienne, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:35) [90%] :\r\nOui, d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a se \u00e7a va fa\u00e7onn\u00e9s comme pendant longtemps, on peut travailler, on a d\u00e9pendance \u00e7a va cr\u00e9er une sorte d'esprit d'ind\u00e9pendance quand on passe par la suite, dans les ann\u00e9es 1900 1920 aux usines on va avoir beaucoup de petits patrons qui peuvent cr\u00e9er leur entreprise et qui on va voir, par exemple dans la r\u00e9gion il y a plus de 1000 entreprises horlog\u00e8res, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans les ann\u00e9es 1940 1950 on voit vraiment cette profusion d'entreprises horlog\u00e8res, certaines sont certes fragiles, mal capitalis\u00e9s et souvent victimes des crises, mais il y a une sorte d'\u00e9mulation par ces petits ici ces petites usines, ces gens qui sont fiers de leur ind\u00e9pendance et qui vont travailler ce sera un Avantage \u00e0 moment donn\u00e9, parce que \u00e7a recr\u00e9e toujours se donne de l'innovation sociale d\u00e9savantages parce que on est trop dispers\u00e9 et quand il faut, dans les ann\u00e9es 60 ou 80, avoir un marketing international, on est confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s, chacun fait des efforts dans son coin, mais c'est difficile si on n'a pas des grandes marques internationales et la crise horlog\u00e8re des ann\u00e9es 70 s'explique aussi peut-\u00eatre par cette trop grande dispersion, un moment donn\u00e9, aider des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:47) [87%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la Cortat, vous venez d'\u00e9voquer \u00e0 d\u00e9samour apr\u00e8s ce grand choc des ann\u00e9es 1975 1976 la crise horlog\u00e8re est ce que les jurassien, ce ne sont pas en train de red\u00e9couvrir tout ce Patrimoine horloger la fiert\u00e9 et puis surtout, je dirais la capillarit\u00e9 de ces 1000 petites entreprises qui ont permis d'essaimer dans tout le pays et ce qui a appara\u00eet \u00e0 une culture dont on est de nouveau fier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:16) [88%] :\r\nOui, je crois que la crise des ann\u00e9es 70 a d\u00e9senchant\u00e9 les les gens et il y a eu un, une sorte de rejet de l'horlogerie comme j'ai eu 16 ans, m'a dit tu peux choisir le m\u00e9tier que tu veux, tu peux faire ce que tu veux, une seule chose qui n'entrent pas dans l'horlogerie finalement j'y suis retourn\u00e9 par l'histoire mais parce que, vraiment, c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme sans avenir, sans int\u00e9r\u00eat, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s, laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 depuis 15 ans, le retour de l'horlogerie gr\u00e2ce \u00e0 l'horlogerie de luxe ou ou de de semi- luxe comme qu'on dit actuellement, il y a eu un retour de l'horlogerie et puis finalement on s'est rendu compte que ce pass\u00e9 horloger on, on, on a aussi besoin pour vendre actuellement des montres et puis la population se le r\u00e9approprie on voit la cr\u00e9ation de petits mus\u00e9es, on \u00e9voquait au Z\u00e9nith, bois, la cr\u00e9ation d'optimiser dans un village des Franches-Montagnes aussi au Noirmont il y a un mus\u00e9e de la bo\u00eete de monde qui s'est cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment on voit vraiment qu'il y a un retour et un int\u00e9r\u00eat vers ce Patrimoine Le Noirmont, vous connaissez bien, je crois, oui je connais un peu, je dirais c'est c'est un village embl\u00e9matique de cette horlogerie \u00e0 domicile et puis aussi embl\u00e9matique du passage dans les ann\u00e9es 20 aux petites et si on regarde dans dans le livre, vraiment on voit toute l'histoire de l'horlogerie \u00e0 travers ce village. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:39) [89%] :\r\nIl y a aussi une dimension mythique et presque philosophique de l'horlogerie ind\u00e9pendamment de votre montre au poignet Martine dans cette au suicide, il y a comment \u00e9viter cette montre tout \u00e0 fait particuli\u00e8re mais vous avez je crois pointer une affiche qui vous interpelle beaucoup quand vous \u00eates philosophe \u00e0 vos heures une affiche pour une marque pour une marque de montre qui nous pr\u00e9sente d'ailleurs une sorte d'all\u00e9gorie, un homme barbu, une sorte de Dieu ou demi- Dieu qui repr\u00e9senterait le temps qui s'\u00e9coule et puis quelques ustensiles assez particulier, surtout quand on pense que cette affiche \u00e9tait publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:21) [81%] :\r\nOui, et je dois avouer, je comprends pas cette affiche donc \u00e0 la place du soleil \u00e0 la leur, montre une une une savonnette une une montre de poche \u00e0 l'union de poche oui voil\u00e0, et puis il y a ce ce monsieur avec ses de longues barbes et puis l\u00e0, et la faut par terre et puis \u00e0 la sablier une horloge de sable \u00e9videmment merci Martin c'est-\u00e0-dire tout alors je pense \u00e0 la mort qui est l\u00e0, avec la photo qui dit bon maintenant le temps est termin\u00e9 pour toi mais on peut pas faire \u00e7a sur une publicit\u00e9 pour une pour une mont\u00e9e \u00e0 l'ont fait, pourtant, et ils l'ont fait et puis donc le monsieur avec cette immense vous savez que cette barbe qui lui va jusqu'aux genoux, \u00e7a veut dire bon la long\u00e9vit\u00e9 oui je comprends pas fou quitte peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:15) [83%] :\r\nLe Nord oui ben voil\u00e0 on au fronton \u00e9videmment des horloges d'\u00e9glises Alain Cortat donc tout ce rapport au ton ce rapport au temps et cette acc\u00e9l\u00e9ration, social, \u00e9conomique aussi au coeur de l'ouvrage, nous sommes dans des temporalit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rente et c'est peut-\u00eatre \u00e7a la passion de l'historien c'est de confronter ses temporalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:37) [88%] :\r\nC'est de de comprendre et de saisir les changements en effet et je, il faut dire que cette fin industrialisation elle change vraiment la vie de milliers de gens faut s'imaginer des gens qui vivent dans un temps de l'agriculture, avec 6 saisons c'est c'est en force \u00e9tant plus calme et puis on va petit \u00e0 petit, pass\u00e9 dans ce temps de l'industrialisation avec l'arriv\u00e9e des trains qui vont cadenc\u00e9 qui vont nous obliger \u00e0 avoir d\u00e8s les heures qui sont l\u00e0 m\u00eame dans 2 villes voisines, alors que ce n'\u00e9tait pas toujours le cas, et l\u00e0, vraiment, on voit, on voit des changements qui va changer la vie de de chacun, du coup, on va avoir des horaires diff\u00e9rents de l'agriculteur etc vraiment des des changements importants et puis \u00e7a vous aussi changer toute la vie, c'est-\u00e0-dire les loisirs, on va avec finalement la montre, on entre aussi avec l'industrialisation, on entre dans le monde des loisirs, le temps du repos par rapport au temps du travail et voil\u00e0 les changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:37) [90%] :\r\nFondamentaux de notre grande transformation puisqu'on parle maintenant de la quatri\u00e8me industrialisation qui sera donc les Big Data, donc les donn\u00e9es et mondialis\u00e9e, on en parle au Forum de Davos, on se demande o\u00f9 pr\u00e9cis\u00e9ment ce que peut devenir l'\u00e9conomie mondiale dans cette synchronisation notamment des bourses et des c\u00f4tes, des actions, c'est vertigineux, tout cela l'important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:02) [92%] :\r\nOui, en tant qu'historien, je suis toujours prudent, j'essaye d'\u00e9viter de me prononcer sur le futur, d'ailleurs je crois que m\u00eame les \u00e9conomistes se trompent souvent, donc je vais laisser ce cette question aux \u00e9conomistes, en tout cas, Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:17) [79%] :\r\nQuand on a une montre analogique et non pas digital, il y a 7 mois, vous voulez quand m\u00eame nous en parler, elle ira tr\u00e8s loin, enfin oui voil\u00e0 mais ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:25) [86%] :\r\nMontre suisse, c'est une montre suisse, mais je les trouver au Pakistan : \u00e0 Peshawar, une ville o\u00f9 je m'aventurerai plus aujourd'hui, c'est je comprends \u00e9videmment j'ai achet\u00e9 la dans les au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et c'est une montre West et cette montres et tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9pandue dans dans la r\u00e9gion et c'\u00e9tait cette marque a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s connu dans toute la r\u00e9gion, c'est c'est venu avec les Anglais, avec les soldats britanniques, on a vendu des millions de ces montres dans cette r\u00e9gion et cette montre vient du Jura au d\u00e9part de de de Saint-Imier ensuite du Noirmont et on voit l'usine ici Aubry fr\u00e8re au Noirmont et une seule photo qui n'est pas du Jura, dans ce livre, c'est la filiale de West End \u00e0 Bombay, on voit le building qui est un bon b\u00e9 West End moi je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:32) [92%] :\r\nPresque plus prestigieux que l'usine m\u00e8re dans le Jura et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:36) [83%] :\r\nMontb\u00e9liard alors \u00e0 la permettez cette histoire et elle est passionnante, elle fait partie de de cette histoire de l'horlogerie qui sont vraiment int\u00e9ressantes : c'est l'histoire d'un horloger qui quitte Saint-Imier pour aller en Inde, l\u00e0- bas, il va apporter des montres, des montres suisses de divers fabricants et puis un jour il va cr\u00e9er une marque pour lui et puis il va sinon seul nom West-End seront fabriqu\u00e9s un peu partout dans le Jura, petit \u00e0 petit il va crier \u00e0 Gen\u00e8ve, sa maison m\u00e8re qui vont en ado Pakistan au Moyen-Orient et puis, il a un fournisseur principal en fait, ce fournisseur principal c'est 2 fr\u00e8res c'est Aubry fr\u00e8re au Noirmont qui fabrique les pour lui, ce monsieur va devenir \u00e2g\u00e9es finalement au prix fr\u00e8re va racheter finalement la la marque et continuer pendant tr\u00e8s longtemps l'entreprise existe encore, elle plus dans le Jura, l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9, Jean Vall\u00e9e Valais actuellement mais pendant tr\u00e8s longtemps, c'est mon ton est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre en atteindront Pakistan c'est une marque de classe moyenne, mais qui est r\u00e9pondu avec la qualit\u00e9 suisse avec la qualit\u00e9 suisse exactement, c'est vraiment une aventure fascinante de voir ce ce ce temps logique cr\u00e9e cette marque ensuite ces horlogers jurassiens qui se mettent \u00e0 produire, \u00e0 produire pour lui qui rach\u00e8te la marque et puis finalement on conna\u00eet pas le producteur original le nom Aubry fr\u00e8re, personne ne le conna\u00eet, alors que si vous allez en ado Pakistan West-End c'est une marque tr\u00e8s connue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:07) [80%] :\r\nEh bien, on le saura si on voyage vers l'Orient, mais dites -moi ce nom ou est c'est pr\u00e9monitoire : c'est la fin occidentale \u00e7a apr\u00e8s \u00e7a c'\u00e9tait pr\u00e9monitoire par rapport aux d\u00e9localisations de l'horlogerie \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:21) [86%] :\r\nExactement, il para\u00eet que le nom vient de de Londres d'un quartier de Londres qu'on a, on a repris \u00e7a, mais \u00e7a montre tr\u00e8s tr\u00e8s bien au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et ensuite cette horlogerie \u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9 \u00e9puise depuis ce petit village du du Jura on a arros\u00e9 l'Asie enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:43) [87%] :\r\nDes usines dans les vall\u00e9es, c'est le livre que nous feuilletons due \u00e0 la plume et au regard de l'historien Alain Cortat l'invit\u00e9 de Martine, il est dans cette suissitude et dans l'horloge de Sabena, \u00e7a tombe bien, mais l\u00e0, nous avons, nous allons changer compl\u00e8tement de sujet, nous allons devenir un peu plus addict avec un produit qui, aujourd'hui, \u00e9videmment, a recul\u00e9 dans la consommation, enfin, je vous en dis pas plus, nous allons respirer bouffer avec le document suivant nous replongeons dans le temps et Radio- Lausanne en 1938. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:55:45) [78%] :\r\nJe vous ai bien compris monsieur du russe et si j'en crois surtout lorsque le poids sur vos lettres de l'autre, votre maison et plus que parfaitement puisque la maison virus a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1814 par Martin des Russes, ami, l'homme qui se trouve sur une petite colline ainsi la mettre Boncourt \u00e0 1800 5 ans seulement cette Fran\u00e7ois-Joseph Burris, v\u00e9ritable cr\u00e9ateur de la manufacture actuel cet appareil \u00e0 Moscou un \u00e0 Milan, oui, c'est ce qu'il y avait \u00e0 votre avis une raison pour cr\u00e9er, \u00e0 la fronti\u00e8re, produire une telle manufacture dans une r\u00e9gion o\u00f9 de m\u00e9moire humaine, on n'a jamais vu de feuilles de tabac, d'abord ce n'est pas exact qu'il n'ait pas pouss\u00e9 le tabac beaucoup on a cultiv\u00e9 ici dit et on a recommenc\u00e9 en il y a quelques ann\u00e9es, avec succ\u00e8s, mais il est probable que le modifie, qui a favoris\u00e9 l'\u00e9closion de cette industrie, elle se met de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise toute proche de la r\u00e9gie et rench\u00e9rissent ind\u00e9pendance qu'est -ce qui a institu\u00e9 la r\u00e9gie en France sommet \u00e0 quelle \u00e9poque se place d'arriver et puis bien institu\u00e9 en France par Napol\u00e9on Ier, qui avait vu dans la manufacture des tabacs, une source int\u00e9ressante de profits pour l'\u00c9tat, en outre, il l'avaient un autre motif pour installer cette industrie avant o\u00f9 c'\u00e9tait la force motrice dont nous disposons et nous pour mener la rivi\u00e8re de la laine, ce sont plus vieux sont n\u00e9s avec est -ce qu'on pourrait bien, \u00e0 ce moment -l\u00e0 comme produits manufactur\u00e9s de tabac, quelle \u00e9tait la demande de la consommation pour un fabricant \u00e0 cette \u00e9poque, on ne connaissait que les cigares, le tabac \u00e0 priser est abattu, mais qui se vantait exclusivement en ce qui concerne Boncourt, sous la forme de rouleaux r\u00f4le du sorte de grosses bobines de tabac Philip c'est vers 1850 le tabac mais \u00e7a a fait son apparition dans notre manufacture vers 1900 gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9canisation de la production de la cigarette, non seulement en Suisse, mais dans l'ensemble de l'Europe, Afrique, vers 1900 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 fumer des cigarettes avec intensit\u00e9 \u00e0 grand nombre comme \u00e7a, \u00e7a c'est \u00e9tonnant, on a toujours l'impression que s'attaquer jardinier, c'est pas beaucoup plus ancienne, non, il y a seulement une quarantaine d'ann\u00e9es que la cigarette apr\u00e8s l'extension, un peu d'extension qui restent, quoi qu'il en soit, monsieur r\u00e9gresse ces milliards de cigarettes consomm\u00e9es repr\u00e9sente beaucoup de tabac lorsque vous les faites venir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:02) [83%] :\r\nC'est en sont \u00e0 diviser en 2 cat\u00e9gories : ceux qui sont destin\u00e9s \u00e0 la cigarette, d'une part, et ceux destin\u00e9s \u00e0 l'Afrique d'autre part pour la cigarette, notre sp\u00e9cialit\u00e9 et le Maryland qui entrent en ligne de compte tout \u00e0 fait pour ainsi dire uniquement, il y a du m\u00eame \u00c9tat, que son nom, c'est-\u00e0-dire des \u00c9tats-Unis, de l'Am\u00e9rique du Nord, quant \u00e0 la piste, les tabacs proviennent de tous les continents, en particulier l'Am\u00e9rique du Nord et l'Am\u00e9rique du Sud l\u00e9gendaire landaise, l'Afrique et l\u00e0, l'Europe nous fournissent aussi une partie de nos besoins, l'\u00c9tat voisin du fer dont la culture, en particulier dans la Broye, l'essence et constamment am\u00e9lior\u00e9 ce sont de plus en plus employ\u00e9 pour la fabrication d'abattage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:10) [71%] :\r\nQui a bien roul\u00e9. \r\nEt qui vous fait rire tout ce dossier, histoire de l'enseigne. \r\nPas d'ici, et tellement \u00e9tais. \r\nT'bien sap\u00e9, donc tout \u00e7a. \r\nEt qui s'\u00e9puise commode. \r\nOui, j'ai s\u00fbr comme m\u00e9dicaux donc Sandrine. \r\nJe prends une sceptique, non pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:01) [81%] :\r\nL\u00e9o Ferr\u00e9 en sa frangine la cibiche la clope Gitane ou celtique alors que chez but russe Alain Cortat en fabriquer des cigarettes plus l\u00e9ger, un ch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:02:14) [89%] :\r\nQuoi, oui, c'\u00e9tait des cigarettes plus l\u00e9g\u00e8res, mais c'\u00e9tait surtout une multitude de marques, on oublie actuellement comment fonctionnait cette \u00e9conomie, on conna\u00eet la parisienne on conna\u00eet quelques marques phares de l'entreprise de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais en fait, en plongeant dans les chercher, je me suis rendu compte que pendant une quarantaine d'ann\u00e9es l'entreprise \u00e0 plus de 40 en parall\u00e8le, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des marques qui s'adresse \u00e0 un type de de fumeurs, un autre type, etc et on voit vraiment cette \u00e9volution, d'ailleurs, les marques comme s\u00e9lect o\u00f9 longue etc ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s par exemple pour des groupes, les femmes, les jeunes etc et on voit vraiment cette multitude de marques qui sont vraiment int\u00e9ressantes : maintenant, si vous permettez, parler Burrus c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est une entreprise qui a fait la fortune d'une famille cette fortune \u00e0 pas de longtemps a \u00e9t\u00e9 r\u00e9investi dans la r\u00e9gion, maintenant, l'entreprise a \u00e9t\u00e9 vendu et appartient \u00e0 un grand groupe British American Tobacco et la difficult\u00e9 pour des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques comme le canton du Jura, c'est de retrouver des sources de financement finalement pour de nouvelles entreprises et le fait que c'est propri\u00e9taires sont ailleurs et ils ne vont pas r\u00e9investir leur argent dans la r\u00e9gion il investissent \u00e0 la bourse ou ou ou ailleurs, et pour les pouvoirs publics, finalement, c'est la grande difficult\u00e9 c'est pouvoir mettre de l'argent \u00e0 disposition de jeunes entrepreneurs, que ce soit dans les services, que ce soit en cours dans l'industrie pour continuer \u00e0 finalement fabriquer des entreprises dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:54) [84%] :\r\nN\u00e9anmoins, un but russe dont entendez le t\u00e9moignage en 1938 monsieur bu russe faisant visiter son entreprise, h\u00e9 bien on la visite aussi dans l'ouvrage, donc des usines dans les vall\u00e9es Martin avec vous, petit poste ite jaune, h\u00e9 bien on plonge dans d'abord de tr\u00e8s belles photographies photographies d'usine \u00e0 Cortat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:04:16) [80%] :\r\nOui d'int\u00e9rieur d'usine souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:19) [87%] :\r\nEt de l'usine elle- m\u00eame, ce sont des reportages demand\u00e9e par but russe oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:04:23) [95%] :\r\nCe sont des archives qui se trouvent au Mus\u00e9e jurassien d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:27) [83%] :\r\nMartin vraiment et excellente photographie l\u00e0 par exemple on voit un monsieur \u00e0 droite sur un \u00e9tabli qu'il y a une sorte de longue saucisse de de tabac du tabac \u00e0 chiquer, qu'on voit dans d'immenses quantit\u00e9s de de rouleaux le le tabac conchie qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a une tradition qui s'est perdue, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:04:51) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, alors que la pipe, la cigarette \u00e9videmment le cigare, toute une culture, notamment par la chanson vient de l'entendre Serge Gainsbourg ou bien Catherine Deneuve qui chantait Dieu est un fumeur de havanes, tout \u00e7a, a bien disparu \u00e0 cause \u00e9videmment des campagnes o\u00f9 gr\u00e2ce aux campagnes de sant\u00e9 publique Martin ou fum\u00e9 ou m\u00eame plus, non, non, \u00e7a pue la mort d'un Alonso plus le dire, oui, vous \u00eates \u00e0 la mode auront le rappelle \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:20) [89%] :\r\nOuvert pour la l'industrie que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il faut quand m\u00eame dire que Bure n'a plus cette importance qu'il avait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est aussi \u00e0 un syst\u00e8me patriarcal qui avait l\u00e0 il y avait des bourses, il y a \u00e9norm\u00e9ment de jeunes jurassiens qui ont pu faire des \u00e9tudes gr\u00e2ce \u00e0 Burris etc, mais aujourd'hui il y a une usine Swatch qui se construit dans le village, une \u00e9norme usine donc c'est une certaine forme d'industrialisation qui continue dans le coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:54) [92%] :\r\nDonc \u00e0 Boncourt alors pr\u00e9cis\u00e9ment parlons de diversification, parlons aussi du devenir de cette industrie jurassienne Alain Cortat \u00e7a je pense que vous vous \u00eates arr\u00eat\u00e9 aux ann\u00e9es 1970 mais c'est aussi une pr\u00e9occupation quand on parlait de d\u00e9samour pour l'horlogerie quand toutes ces entreprises, ces industries ont d\u00fb soit quitter le pays soit dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:20) [92%] :\r\nOui, et je crois que ma votre question d'historiens et \u00e9conomique vient il y a de \u00e7a, mes grands- parents habitaient un village, le village de basse-cour dans le canton du Jura qui avait pr\u00e8s de 1300 1500 personnes qui travaillaient dans la fabrication de bo\u00eetes de montres, c'\u00e9tait une partie pour le bas de gamme qui est une des premi\u00e8res c'est \u00e0 \u00eatre et j'ai vu dans les ann\u00e9es 80, disons que, entre 10 et 15 ans vraiment chaque mois ou chaque 2 mois, les annonces de licenciements et ces entreprises dispara\u00eetre compl\u00e8tement et les gens qui ont perdu leur emploi et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi vraiment une question, je crois que je suis devenu historien \u00e9conomique \u00e0 cause de cette disparition pour essayer de donc de comprendre les causes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:07:07) [83%] :\r\nAlors les causes, Alain Cortat est -ce que vous les \u00e9voquer pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'ouvrage, est ce que vous les par cette longue histoire qui commence au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:17) [87%] :\r\nOui, je les \u00e9voque bien s\u00fbr le une des grandes questions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le co\u00fbt du travail qui est plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse que au Moyen-Orient, une autre grande question : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'internationalisation des entreprises et les Japonais ont r\u00e9ussi \u00e7a, on met souvent la faute sur le quartz, de la crise horlog\u00e8re c'est faux maintenant les historiens expliquent d'acc\u00e8s, pas du tout \u00e7a, c'est plut\u00f4t que de l'horlogerie japonaise, les entreprises, il n'avait 2 ou 3 qui sont internationalis\u00e9s tr\u00e8s vite qu'on fait un marketing international par continent, peut-\u00eatre avec une strat\u00e9gie vraiment de vente que les horlogers suisses vous voyez bien qu'il fallait faire pour les plus petits, mais n'en avait pas les moyens et ils ont disparu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:02) [86%] :\r\nDonnons raison \u00e0 Marx qui voyait bien dans l'\u00e9volution du capitalisme, les monopoles gagner progressivement les march\u00e9s, elle est domin\u00e9e bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:08:12) [87%] :\r\nAlors histoire a parfois des des retours int\u00e9ressant finalement ces entreprises japonaises qui \u00e9tait les leaders sont actuellement en difficult\u00e9, ils savent fabriquer de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes montres tr\u00e8s pr\u00e9cises pour des co\u00fbts tr\u00e8s tr\u00e8s bas et les fabriquent aussi ailleurs qu'au Japon, mais j'arrive plus \u00e0 les vendre, alors que les horlogers suisses qui fabrique des montres tr\u00e8s tr\u00e8s cher, ou parfois cher on peut pendant en tout cas, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, les les vendre sans trop de difficult\u00e9s, comme quoi l'histoire n'est pas faite que de que d'argent et de coups, elle est aussi faite d'histoire, c'est-\u00e0-dire savoir raconter une histoire, savoir vendre un produit fait aussi partie de cette histoire industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:53) [85%] :\r\nEt vous savez fort bien le faire dans des usines dans les vall\u00e9es, h\u00e9 bien j'aimerais vous soumettre, Alain Cortat, le dernier document, on va y entendu journaliste Robert tu et les images du cameraman Fran\u00e7ois Jacques nous se reporter dans 26 fois la Suisse \u00e9tait un reportage t\u00e9l\u00e9visuel, TSR, bien s\u00fbr, en 1983 avec \u00e9videmment \u00e0 un basculement important : la cr\u00e9ation du dernier canton, le 23\u00e8me, le Jura et voir que cette industrialisation avait \u00e9videmment quelques plombs dans l'aile. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:09:38) [79%] :\r\nArgile mon pays d'argile mon pays de Moisson et de tourmente mon pays tourn\u00e9 vers le dedans lov\u00e9 sur ses amours sur ces noir, racines mon pays aux cath\u00e9drales en devenir mon pays au pass\u00e9 de ce Mail Verdi d'aventures de pardon et de Brive. \r\nMon pays de d\u00e9tresse et de r\u00e9volte, pays de souffrance et de lueurs mon pays vou\u00e9 au serment aux paroles br\u00fblantes mon pays travers\u00e9s du sang des \u00e9clairs rouges d'impatience blanc de Kourou mon pays de de cha\u00eenes sonore mon pays allong\u00e9 sur l'ardoise des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:10:25) [68%] :\r\nVoil\u00e0 la maladie point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:10:31) [75%] :\r\nMon pays d'argile Pays de Moisson, mon pays d'aventure et de brisure travers\u00e9e du sang des \u00e9clairs voici jaillir du rock ancestrale Le miel nouveau la saison limpide le tumulte et r\u00e9voque des juments 11. \r\nMon pays de s'organiser de l\u00e9gende rouge d'impatience blanc de Kourou, l'heure est venue de passer entre les flammes et de grandir \u00e0 tout jamais ensemble sur nos collines, mon pays d'argile ma libert\u00e9 renaissante. \r\nLa libert\u00e9 reflux entre mon pays un froid sables mon pays in effacer ineffa\u00e7able livre du bon sens retour et farouche de ta libert\u00e9 nulle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:22) [93%] :\r\nEntre le recensement de 1970 et celui de 1980 et que le secteur secondaire, donc celui de l'industrie s'il conserve toujours le 1er rang a subi une diminution d'environ 20 pourcent alors alors que le tertiaire, lui, a augment\u00e9 de 37 pourcent actuellement actuellement, on trouve 15000 personnes dans le secteur secondaire et 11500 dans le tertiaire. \r\nLe secteur le plus stable serait le secteur primaire qui occupe un peu plus de 3000 personnes, c'est le principal souci des les autorit\u00e9s de vouloir diversifier, mais on ne peut pas prendre un m\u00e9canicien pour le p\u00e8re occuper n'importe quel poste la principale entreprise et justement de l'industrie lourde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:12:20) [85%] :\r\nLa 2\u00e8me peut-\u00eatre l'importance d'une fabrique de cigarettes, il y a des du textile, on a joint il y a de la chaussure \u00e0 Porrentruy Syrie mise \u00e0 part, et encore il n'y a pas de fabrique de meubles, alors que peut-\u00eatre, et qui produit beaucoup de bois, je pense qu'avec la volont\u00e9 politique qui est manifest\u00e9 alors d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait g\u00e9n\u00e9rale il n'y a pas de raison que le canton du Jura soit plus mal lotis \u00e0 l'avenir, notre rapport. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:49) [91%] :\r\nLe canton du Jura a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 tr\u00e8s certainement un tr\u00e8s mauvais moment \u00e9conomique puisque largement tributaire de l'horlogerie cette branche subit actuellement des fl\u00e9chissements consid\u00e9rables qui ont conduit notamment par de nombreux licenciements. \r\nN\u00e9anmoins, le canton a imm\u00e9diatement mis en place des moyens \u00e9conomiques comme la Soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui se charge d'une part, de trouver des terrains industriels pour amener de nouveaux de nouvelles industries et d'autre part pour d\u00e9bloquer certains fonds allou\u00e9s certaines certains cautionnement plut\u00f4t que subvention qui permettent aux nouveaux arriv\u00e9s de s'\u00e9tablir dans des conditions plus faciles. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:13:54) [87%] :\r\nPr\u00e9cisons, peut-\u00eatre que la plupart des frontaliers sont occup\u00e9s dans des entreprises comme le textile, l'habillement, la chaussure qui sont des secteurs qui ne r\u00e9clame pas en grand nombre de sp\u00e9cialistes, n\u00e9 \u00e0 personnel dans la France voisine dispose peut-\u00eatre plus facilement que le Jura mais il y a peut-\u00eatre aussi la pratiquer des salaires c'est une branche industrielle l\u00e0 ne sont pas celles qui r\u00e9tribue le mieux les ouvriers et, peut-\u00eatre, il y a -t-il un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la part des jurassien, en raison de cette question financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:15) [90%] :\r\nOn appelle \u00e7a des paysages sonores il y avait \u00e9videmment des bruits de clocher dans ce reportage de t\u00e9l\u00e9vision suisse romande, le 23 f\u00e9vrier 1983 26 fois la Suisse Robert tu et Fran\u00e7ois Jaclot pench\u00e9 sur le cas du Jura en 1983 pr\u00e9cis\u00e9ment, Alain Cortat, donc au moment o\u00f9 l'industrialisation basculer comme on en t\u00e9moigner oui un reportage qui finissait d'ailleurs par la locomotive \u00e0 vapeur, figurez -vous qu'on vient d'entendre, oui elle \u00e9tait bien dans ce reportage locomotive \u00e0 vapeur \u00e0 Choindez qui convoyaient \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'usine Von Roll encore quelques tuyaux quelques plaques d'\u00e9gout que Serge c'est assez saisissant de voir ici une forme de synth\u00e8se sous l'angle de la disparition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:05) [89%] :\r\nOui, parce que ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant c'est on mentionne l'industrie textile, elle a disparu du canton du Jura la fabrication d'chaussures, elle a disparu du canton du Jura, l'horlogerie collaborent disparu et qui est et qui s'est red\u00e9velopper les \u00e9l\u00e9ments qui sont cit\u00e9s, c'est vraiment des industries qui ont disparu ces ann\u00e9es 1980 \u00e0 99 190 ont vraiment \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement difficile pour pour la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:30) [87%] :\r\nMais n'est -ce pas saisissons aussi d'entendre ce po\u00e8me d'Alexandre Voisard, mon pays, dit par Pascal leur beaut\u00e9, on a reconnu sa voix coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision, parler de ce pays, mon pays, mon pays, sans jamais citer une seule usine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0, si \u00e9coute les mots, c'est les moissons, la jument les collines l'argile, tous ces mots qui \u00e9voque plut\u00f4t la nature le paysage et puis pas du tout le l'industrie finalement quand on est dans ce s'industries comme \u00e7a, on la voit, plus on on ne l'aime pas, finalement, il faut presque elle disparaisse pour qu'on porte un regard d'amour ou de de sympathie pour des objets ou pour des ph\u00e9nom\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:12) [85%] :\r\nAlors, mais c'est tout de m\u00eame de l'enjolivement s'est aussi tourn\u00e9 le dos \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 industrielle ou comme historien \u00e9conomique Alain Cortat h\u00e9 bien vous rectifiez le regard vous lui restituer un Patrimoine industriel n'est -ce pas aussi maintenant la conqu\u00eate qu'il faut entreprendre, d\u00e9barrasser la Suisse de ce regard enjolivent autant d'ailleurs que les touristes anglais et puis les autres nous ont apport\u00e9 nous sommes prisonniers nous mythe nous prisonniers nous mensonges aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:43) [90%] :\r\nOui mais et il y a une grande part de v\u00e9rit\u00e9 dans dans vos propos et je crois que la France peut nous donner pour une fois, un tr\u00e8s bon exemple, c'est que la France est tr\u00e8s bien mettre en valeur son Patrimoine et partout o\u00f9 je vais, en France, bon, j'ai peut-\u00eatre un regard particulier mais je tombe sur des \u00e9comus\u00e9es au mus\u00e9e, qui mettent en valeur d'anciennes industries qui les utilisent aussi pour le tourisme et pour des d\u00e9veloppements maintenant j'aimerais dire une chose : je suis historien, je n'aime pas ce qui est du pass\u00e9, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:19) [89%] :\r\nIl faut alors vous voulez dire : vous n'\u00eates pas pass\u00e9iste, voil\u00e0, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:18:23) [87%] :\r\nJe, je, j'esp\u00e8re, la Pologne, je n'ai pas du tout un discours qui dit qu'il faut tout prot\u00e9ger tout sous verre etc, au contraire, il faut garder les traces du pass\u00e9 mais il faut le faire \u00e9voluer, parce que la meilleure mani\u00e8re de garder par exemple les petits ateliers d'horlogerie qu'ils ont dans des habitations priv\u00e9es, c'est en garder la trace, mais de faire que les b\u00e2timents \u00e9volue, que ces ateliers deviennent des appartements que si j'ateliers deviennent des bureaux ou autre chose, c'est la seule un promoteur immobilier non plus non, bref, c'est de transformer \u00e7a de mani\u00e8re intelligente, de garder la trace de garder le le souvenir, mais de changer et d'\u00e9voluer et d'aller avec eux le changement, c'est la seule mani\u00e8re de prot\u00e9ger \u00e7a parce que on pourra pas tout prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:07) [89%] :\r\nAlors effectivement \u00e9luder le Patrimoine industriel d'une r\u00e9gion comme le Jura n'est -ce pas aussi nous rappeler les craintes tr\u00e8s contemporaine li\u00e9e \u00e0 la transformation \u00e9conomique et puis notre bascule dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e aujourd'hui qui rend finalement se pass\u00e9 tout proche probl\u00e9matique dans sa lecture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:29) [87%] :\r\nOui, et vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure par exemple le cas de Swatch Krupp qui sont s'implante \u00e0 \u00e0 Boncourt, on a vraiment l'exemple d'une entreprise totalement mondialis\u00e9 l'entreprise elle- m\u00eame, vend des montres partout dans le monde, elle les fabrique aussi partout dans le monde, en grande partie en Suisse, mais des pi\u00e8ces de l'\u00e9tranger, Swatch Group, pas des usines en Tha\u00eflande et puis on va les fabriquer \u00e0 Boncourt parce qu'on est proche de la fronti\u00e8re, on a besoin de main d'oeuvre qui vient de l'\u00e9tranger qui est meilleur march\u00e9 que disponible et puis on voit vraiment que finalement une montre suisse est vraiment un objet mondialis\u00e9, je crois que m\u00eame au fin fond de des campagnes, on est vraiment influenc\u00e9 par cette mondialisation on l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a 2 si\u00e8cles, on l'est encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:20) [92%] :\r\nMartin sur cette question de d\u00e9sindustrialisation, est ce que nous sommes maintenant au seuil d'une nouvelle transformation du paysage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:20:30) [94%] :\r\nOn verra, on l'esp\u00e8re, mais ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:36) [96%] :\r\nIl y a aussi une sorte d'Europe industrialisation du du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:41) [85%] :\r\nIl y a un tout petit exemple : il y avait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Del\u00e9mont, il y avait Wenger la coutellerie Wenger rachet\u00e9e par un Victorinox 2 suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:53) [95%] :\r\nOn en a fait une \u00e9mission, une suissitude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:56) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et puis maintenant il y a des ing\u00e9nieurs et des travailleurs, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque avait une guerre qui ont repris une ancienne marque qui en refont un petit couteau suisse, un peu une autre forme vraiment quelque chose de de tr\u00e8s sympathique, je pense, il y a comme quelque chose le le savoir- faire et l'esprit est encore, je ne sais pas o\u00f9, dans le paysage et puis tout \u00e0 l'heure, vous avez parl\u00e9 assez longtemps de de cet horloger dans le Jura, je crois, c'est encore aujourd'hui l'horloger, c'\u00e9tait un ouvrier, mais c'est un peu c'est l'aristocratie des ouvriers c'\u00e9tait messieurs c'est pas un ouvrier qui travaille dans la rue et encore aujourd'hui dans l'industrie, quand vous visitez une grande fabrique, il y a Lecoultre ou je ne sais pas si vous avez le bonheur de visiter la, la, la, l'entreprise avec le directeur et quand il adresse la parole aux horlogers, il l'attend derri\u00e8re l'ouvrier derri\u00e8re l'\u00e9tabli jusqu'\u00e0 ce qu'il ait le temps de lui adresser la parole et puis il reste tranquille, c'est tout \u00e0 fait une autre attitude aussi de cette id\u00e9e de l'anarchisme \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une une autre attitude et je pense que \u00e7a reste encore dans le dans le paysage happy \u00e7a revient de temps en temps, quand on lance des industries dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:22:31) [92%] :\r\nEn tout cas \u00e7a nous illustre effectivement \u00e0 un avenir tout proche, Alain Cortat, celui qui verrait en Suisse refleurir des petits ateliers des initiatives priv\u00e9es, toute cette capillarit\u00e9 d'un tissu \u00e9conomique qui, rappelons -le, est quand m\u00eame constitu\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent par par des PME, des petites et moyennes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:54) [90%] :\r\nOui, alors la difficult\u00e9 c'est que les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques ne sont pas automatiquement les r\u00e9gions on les plus grandes innovations, les grandes innovations actuellement se d\u00e9veloppe dans les villes, dans dans des centres o\u00f9 il y a des universit\u00e9s, des Jeunes vers ce qui est de technologie, alors je crois qu'il faut pas avoir le regard inverse de tout renonc\u00e9 pour pour les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, je crois qu'il peut y avoir des retomb\u00e9es de de ce d\u00e9veloppement \u00e9conomique et je crois que, en effet, en ayant valoris\u00e9 le travail Manuel, en ayant valoriser le travail des horloges et des m\u00e9caniciens, on a donn\u00e9 finalement aussi une fiert\u00e9 aux gens et le nombre d'autres reprises qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s dans encore aujourd'hui dans la fabrication de machines dans le domaine de le d\u00e9veloppement laisse un espoir pour une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique comme le canton du Jura on ne sera jamais une grande ville avec des innovations \u00e0 la pointe, mais je crois qu'il y a un r\u00f4le \u00e0 jouer quelque chose \u00e0 apprendre ce d\u00e9veloppement \u00e9conomique, m\u00eame pour une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique comme le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:01) [91%] :\r\nEh bien ce sera le point d'orgue de cette horloge de sable sp\u00e9ciale industrie dans le Jura, nous feuilletons votre livre des usines dans les vall\u00e9es, l'industrialisation jurassienne de 1870 \u00e0 1970 Alain Cortat, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Alph\u00e9e que vous dirigez \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 l'invitation de Martine oui bien s\u00fbr, le Jura bernois il aime toujours beaucoup, merci \u00e0 vous Alain Cortat merci \u00e0 vous, Martin, on se retrouve le mois prochain pour de nouvelles aventures suisses ou peut-\u00eatre en traversant la fronti\u00e8re \u00e0 la Cortat, les \u00e9ditions Aleph, ils vont fort bien, pas moins de 40 titres par ann\u00e9e, c'est consid\u00e9rable, donc je vous souhaite bon vent, et puis, et puis on se r\u00e9jouira de de suivre ce catalogue de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:24:48) [53%] :\r\nVoit on voit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:25:02) [66%] :\r\nIl au volant car c'est-\u00e0-dire. \r\nLoin de se marier, qui donc Grimentz H/F disparue. \r\nTraque de Ben dans la peur, Barack Basma et Tunis, ni par l'\u00c9tat, ce qui est d'un public pour qui, par son danser. \r\nC'est la que j'aime perdre Gilbert je n'y connais 300000 soldats et tous les officiers, c'est la peur et Monsieur P\u00e8res et le p\u00e8re correctionnelle bon la conna\u00eetre dans toute la Suisse de la reine. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:25:52) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:25:58) [64%] :\r\nKarine L Atome pour il y a eu une simple sont identiques : Bernard Deutsch pour la somme l'des jours, l'appareil, ont particip\u00e9 \u00e0 r\u00e9gler Thalmann et c'est parlons de paiement. \r\n\r\nLocuteur MT23 (01:26:16) [70%] :\r\nC'est la v\u00e9g\u00e9tation qui Libertadores, elle donne 300000 soldats et tous les officiers. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:26:27) [82%] :\r\nC'est pas l'imaginaire G\u00e9rard de gauche, on a quand m\u00eame dans notre pays, c'est pour la remuer. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:26:39) [55%] :\r\nAucun du mal et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bon h\u00e9ritier on parie donc nous l'de la donc pas semaine Samira, l'homme d'Irlande, le nouveau v\u00e9hicule pas moi bonne savent pas mal d'Antoine personne merci. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:26:55) [64%] :\r\nAh, c'est la derni\u00e8re Gilbert j'esp\u00e8re de la gauche, le barom\u00e8tre moins ambitieuse, et nous sommes ici, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super, un v\u00e9ritable monstre voil\u00e0 notre sp\u00e9cialiste la. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:27:19) [66%] :\r\nOh ben d'Afrique de l'ann\u00e9e, Chantal a \u00e9t\u00e9 autant Gaudin, c'est-\u00e0-dire des des semences lavage de passage dans l'arm\u00e9e, finalement, qui a eu, au centre des Tajoura jouera contre voudrait donc dire Truebbach brandade aussi comme. \r\n\r\nLocuteur FT25 (01:27:36) [67%] :\r\nPas \u00e0 imaginer un film pour semaine et moi sommes, ils ont les habiller, c'est il est rassur\u00e9, alors j'ai regard\u00e9, bonjour l'album en cause t\u00f4t la. \r\n\r\nLocuteur FT24 (01:27:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:29:08) [85%] :\r\nApr\u00e8s Gilberte de Courgenay au cin\u00e9ma en 1941 un des th\u00e8mes des temps modernes, de Chaplin \u00e0 l'instant par Gidon Kremer pour refermer l'horloge de sable sp\u00e9cial industrialisation jurassienne avec l'historien Alain Cortat, son livre des usines dans les vall\u00e9es et Martine, il est dans sa suscite une du mois la mise en page \u00e9tait sign\u00e9e Fred Bernard la production Christian qu'nous sommes \u00e9galement sur Espace 2 poids Ch espace 2, vous y \u00eates, il sera dans quelques secondes, 15 heures et tout de suite apr\u00e8s 10 on lise Jean-Luc Ryder. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T14:13:50Z", "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Heule, Martin", "role": "journaliste, chroniqueur des suissitudes dans L'Horloge de Sable ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cortat, Alain", "role": "historien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1678A136-5BDE-4931-8A82-5EA06DBD2CA1", "internalArchiveId": "1678A136-5BDE-4931-8A82-5EA06DBD2CA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Architecture Eph\u00e9m\u00e8re", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buchi, Mathias\r\n", "durationSec": 1821, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379252", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Architecture Eph\u00e9m\u00e8re / PDT_2016-01-16T10:03:45_dossier", "Prise de terre du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["A moins d\u02b9un mois du premier spectacle donn\u00e9 \u00e0 \"L\u02b9Op\u00e9ra des Nations\" \u00e0 Gen\u00e8ve, Prise De Terre interroge le concept d\u02b9 \"architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \". \nConstruire pour un temps et en pensant en amont la d\u00e9construction. Y a-t-il dans ce nouveau paradigme architectural une perspective paradoxale de durabilit\u00e9?\nUn dossier de Adrien Zerbini. \nIl fut un temps o\u00f9 les architectes construisaient \"pour toujours\", cette \u00e9poque semble r\u00e9volue. Aujourd\u02b9hui on doit construire en pensant \u00e0 la d\u00e9construction. Avec le recul des grands projets p\u00e9riurbains des ann\u00e9es '60-'70, on sait aujourd\u02b9hui que les populations \u00e9voluent: Lorsqu\u02b9un nouveau quartier est cr\u00e9\u00e9, des jeunes habitants arrivent, on a parfois besoin d\u02b9une \u00e9cole; mais 20 ans plus tard elle ne sert plus \u00e0 rien. D\u00e8s lors pourquoi ne pas construire du temporaire? Cette solution peut-elle s\u02b9av\u00e9rer judicieuse pour la densification des villes? Prise De Terre re\u00e7oit Francesco Della Casa, architecte cantonal de Gen\u00e8ve.\nExemple d\u02b9architecture durable avec \"L\u02b9Op\u00e9ra des Nations\", une salle de plus de 1\u02b9000 places et 2700 m2 au sol qui ouvrira ses portes au public dans les jours qui viennent. Particularit\u00e9 du lieu: il vient d\u02b9\u00eatre pos\u00e9 - temporairement- sur un terrain prot\u00e9g\u00e9 et donc non constructible. Adrien Zerbini nous fait visiter les lieux avec Mathias Buchi, architecte \u00e0 l\u02b9atelier d\u02b9architecture Brodbeck-Roulet \u00e0 Gen\u00e8ve, responsable de la modification et de l'installation de \"L\u02b9Op\u00e9ra des Nations\", et Claus H\u00e4ssig, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve et directeur du projet \"Op\u00e9ra Nation\"."], "variantIds": ["ece-7379252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T00:10:53Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [67%] :\r\nTerrain environnement mais tire, cadre de vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:07) [82%] :\r\nDonc l\u00e0, Mattias Buchy, on est au coin de ce b\u00e2timent gigantesque. \r\nEt on voit de depuis de trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [82%] :\r\nQuoi, alors, effectivement, donc, c'est celle de trop font partie des 373 autres trop qui forment en fait la structure porteuse et les fondations de l'op\u00e9ra des nations qui est rappelant et ici au parc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:31) [89%] :\r\nDonc vous dites fondation mais \u00e9videmment c'est un on est sur un terrain qui est pas constructible, si je me trompe pas, donc \u00e7a veut dire qu'il y a pas vraiment de fondation \u00e0 proprement parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [88%] :\r\nIl y a vraiment des fondations, mais les fondations traditionnelles qu'on qu'on conna\u00eet aujourd'hui, qui sont des fondations en b\u00e9ton, ici, ce sont des pions au moi, comme l'ont fait nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs pour construire les cath\u00e9drales et Venise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [92%] :\r\nPoil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:02) [79%] :\r\nJour apr\u00e8s 11 heures Denis bonjour, ici sur la rue, vous \u00eates donc devant cette cath\u00e9drale des temps modernes, dites -vous, qui est pos\u00e9e sur des trous bon sur avis de la prendre, mais cela dit, je vois pas vraiment le rapport la directement avec prise de terre, qui rappelons -le, est le magazine Environnement Nature mais cadres de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:19) [84%] :\r\nIl est aussi voil\u00e0 Cadre de vie et cadre de vie, c'est aussi une salle de spectacle comme l'op\u00e9ra des nations qui va bient\u00f4t ouvrir ses portes, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, une salle de 1500 places qui \u00eates \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, une particularit\u00e9 qui m'a sembl\u00e9 qu'il m\u00e9rite que l'on s'y attarde, parce que c'est une v\u00e9ritable tendance forte du moment, l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, on construit temporairement et comme je sais que vous aimez bien les mots, les mots et BTS du cin\u00e9ma, vous avez not\u00e9 que \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et temporaire sond\u00e9s disent Anthony du mot durable, c'est l'inverse, hein, pourtant dans l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, h\u00e9 bien, on nous dit que on s'inscrit dans une perspective de d\u00e9veloppement durable, alors voil\u00e0 pourquoi tout \u00e7a me semble tout \u00e0 fait \u00e0 sa place dans l'\u00e9mission Prise de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [92%] :\r\nDonc la question de cette architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re d\u00e9passe de loin celle de l'op\u00e9ration, vous allez nous emmener. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [88%] :\r\nOui, alors l'op\u00e9ra des nations, c'est un exemple embl\u00e9matique, mais aujourd'hui, c'est vrai, les perspectives couvre l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sont tr\u00e8s nombreuses, penser \u00e0 la d\u00e9construction d'un b\u00e2timent d\u00e8s qu'on y pense, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose de nouveau tester des solutions pour de vrai et puis peut-\u00eatre que l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re offre aussi des pistes de r\u00e9flexion face au probl\u00e8me d'am\u00e9nagement du territoire qui sont des probl\u00e8mes r\u00e9currents en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [81%] :\r\nEt pour en parler de cette architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, vous avez invit\u00e9 Francesco della Casa architecte cantonal de Gen\u00e8ve bonjour Francesco De La Casa alors \u00e7a fait de la Casa \u00e0, c'est-\u00e0-dire de la maison quand on est architecte, on peut pas faire mais c'est comme \u00e7a que les de Gaulle et \u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en fait, c'est peut-\u00eatre parce que \u00e7a c'est un peu \u00e7a, bien plus que de la Casa, comment d\u00e9finir en une phrase tr\u00e8s rapidement ce qu'elle architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [93%] :\r\nC'est une architecture dont la mort ou la d\u00e9construction est programm\u00e9 avant m\u00eame qu'on ait commenc\u00e9 \u00e0 la construire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce que vient dire Adrian fait exactement, on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la d\u00e9construction avant m\u00eame d'avoir construit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [86%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je pr\u00e9f\u00e8re le terme de architecture provisoire qui dure, Jesse leur disons que le proviseur peut durer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [85%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes Adrien ce matin pour d\u00e9couvrir ce qu'architecture provisoire donc ou \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, on revient \u00e0 l'exemple de cette op\u00e9ration, pardon, pardon, op\u00e9ra des notes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le projet op\u00e9ras nationaux par des nations non initiale de cet op\u00e9ra, c'\u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'\u00e9tait donc une salle de de bois construite \u00e0 l'origine \u00e0 Paris en 2012 lors des travaux de r\u00e9novation de la com\u00e9die fran\u00e7aise, la salle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans le les jardins du Palais Royal et la voil\u00e0 qui arrive \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s de s\u00e9rieuses modifications vous allez comprendre pour accueillir cette fois une programmation d'op\u00e9ra, celle du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, la plus grande salle de spectacle de Suisse, qui va donc \u00eatre \u00e0 son tour r\u00e9nov\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [83%] :\r\nAlors nous avons commenc\u00e9 la visite telle heure en observant si je me souviens bien de trop de lignes d'arbres dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [84%] :\r\nVoil\u00e0 des puits qui forme les fondations de l'op\u00e9ra, il y en a 370 de ces \u00e9pic\u00e9a qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s dans les for\u00eats genevoises 7 heures une pr\u00e9cision importante \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 faite par notre guide l'architecte Matias Buchy de l'atelier d'architecture \u00e0 Gen\u00e8ve Mathias B\u00fbcher, qui est responsable de la modification et de l'installation de l'op\u00e9ra des nations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [89%] :\r\nIl y avait une structure de base qui \u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 et construit pour un lieu sp\u00e9cifique qui \u00e9tait la cour du Palais Royal et nous ici, on a repris \u00e7a, ce th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re dans la compl\u00e8tement r\u00e9adapter puisqu'il vient s'implanter sur un Champ qui \u00e9tait et qu'on a augment\u00e9 la jauge de 750 \u00e0 1100 places. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [85%] :\r\nLaam adroite, c'\u00e9tait une sortie de secours, de toute \u00e9vidence, sauf qu'elles sont, encore aujourd'hui, on est donc un apr\u00e8s 15 jours de l'ouverture, elles sont \u00e0 un m\u00e8tre plus un m\u00e8tre du sol donc la Cindy des gens sortent en courant, \u00e7a va faire des d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [87%] :\r\nQue des gens cass\u00e9s, rien de grave, non, aujourd'hui on est en train de finaliser les am\u00e9nagements ext\u00e9rieurs, donc on refait l'esplanade d'accueil du public \u00e9videmment que ces sorties de secours seront \u00e9quip\u00e9s d'escalier qui vont venir sous peu, \u00e7a me rassure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [89%] :\r\nEt l\u00e0 on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [84%] :\r\nSur la sc\u00e8ne, en fait, on est entr\u00e9 par la par le bac, si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [91%] :\r\nOn est compl\u00e8tement rentrer par l'entr\u00e9e des artistes et face \u00e0 nous la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [87%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s impressionnant parce que d\u00e9j\u00e0 les fauteuils, enfin pas tous les fauteuils presque enfin une goutti\u00e8re, on va dire, ils sont d\u00e9j\u00e0 couverts rouge, donc on a d\u00e9j\u00e0 un peu l'ambiance du th\u00e9\u00e2tre, et puis en m\u00eame temps, bah \u00e9videmment, c'est un vaste chantier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [83%] :\r\nEt l'image qu'on a, se gardant qui se d\u00e9veloppe d'une mani\u00e8re totalement frontal et les 1000 places en pente devant nous donne d\u00e9j\u00e0 l'ambiance finale, ce qui n'aura pas grand- chose d'autre le bois naturel qui est l\u00e0 et qui restera telle quelle et les fauteuils rouges qui viennent ponctuer ce gras dans 1120 places. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [76%] :\r\nDonc la sc\u00e8ne et les les gigantesques a \u00e9t\u00e9 aussi grande que \u00e7a \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:09) [85%] :\r\nElle n'\u00e9tait pas aussi grande que \u00e7a parce que la grande transformation qui a eu lieu entre le b\u00e2timent la le Th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de Paris et l'op\u00e9ra des nations, c'est qu'on l'a coup\u00e9e en 2 sur toute la longueur et qu'on l'a \u00e9largi de 8 m\u00e8tres, \u00e7a veut dire qu'on a \u00e9largi le b\u00e2timent de 33 pourcent,, donc c'est quand m\u00eame une modification significative est tr\u00e8s importante et l\u00e0, devant nous, on a le cadre de sc\u00e8ne, donc il sait par la salle du public et la sc\u00e8ne sur lequel nous nous trouvons et ce cadre fait largeur de 15 m\u00e8tres 50 et de 7 m\u00e8tres 50 de haut, donc effectivement c'est une fen\u00eatre tr\u00e8s importantes en termes de surface et de vision belle sc\u00e8ne en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [76%] :\r\nQuand le temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [89%] :\r\nL'\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 8 m\u00e8tres du du du plancher la distance \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 30 ME parce qu'il y a toutes fait 35 m\u00e8tres au-dessus de nous, l'escalade, assez incroyable, j'adore ce lieu parce que c'est l\u00e0 qu'on se rend compte que, dans cet espace, il n'y a pas de de mauvaise place et que l'on a une vue extraordinaire et m\u00eame au fond, juste devant la R\u00e9gie du gradin, on a une magnifique vision sur les gens qui ont jou\u00e9 sur les chanteurs les les chanteuses et on, on, on voit m\u00eame les les visages, l'expression des visages. \r\nAu sommet, dans des escaliers d'\u00e9vacuation est aussi d'acc\u00e8s sur le haut du gradin et dans un espace arri\u00e8re dans lequel les techniciens vont travailler et occup\u00e9 \u00e0 faire fonctionner tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [84%] :\r\nEt dans cet endroit calme je trouve je croise Clarisse et bonjour, bonjour, alors vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du vent Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve et c'est vous qui avez \u00e0 diriger ce projet de l'op\u00e9ra nation l\u00e0 \u00e7a peut \u00eatre une des premi\u00e8res fois que vous \u00eates \u00e0 l'entretien dans l'op\u00e9ra puisque on y essayait quelle impression \u00e7a vous fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [87%] :\r\nEh bien, je suis heureuse de voir cette r\u00e9alisation tout ce que les architectes des charpentiers ont r\u00e9ussi \u00e0 faire heureusement parce que je pense, c'est une tr\u00e8s bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [85%] :\r\nCes gigantesques, et on vient de voir la salle l\u00e0 on l'a vu sur la Seine, c'est compl\u00e8tement ouvert comme espace, donc on a plus de 1000 places comme \u00e7a qui donne sur cette gigantesque sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [86%] :\r\nOui, on a fait, on a vis\u00e9 aussi un certain ont \u00e0 spectateurs le l'op\u00e9ra, l'art lyrique cette la sc\u00e8ne les plus complexes, vous avez pas seulement des acteurs ou des musiciens sur sc\u00e8ne, vous avez tout ensemble les solistes, le choeur un orchestre de 60 personnes plus \u00e0 son petit-fils et en plus \u00e7a fait 150 personnes sur et dessous et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Seine, plus les techniciens, donc l'op\u00e9ra, c'est vraiment une grande entreprise et puis du moment o\u00f9 on savait qu'on devait quitter la pasta veut pour 2 ans et demi, on s'est pos\u00e9 la question : mais qu'est -ce qu'on peut faire qu'est -ce qu'on peut faire pour garder du public fid\u00e8le pour garder nos collaborateurs pour garder toutes les comp\u00e9tences et le savoir- faire qu'on a, ici, on va pas s'arr\u00eater 2 ans et demi heure on peut pas s'arr\u00eater 2 heures et demie dans tous les th\u00e9\u00e2tres du monde pareil mais il existe plusieurs solutions, la tu\u00e9 pendant la r\u00e9novation et une tente, mais notre climat n'est pas tellement propice \u00e0 jouer sous une tente, toute l'ann\u00e9e en tout cas pas toute l'ann\u00e9e et la saison th\u00e9\u00e2trale, c'est l'hiver, h\u00e9 bien on est tomb\u00e9, disons, la direction du col du Grand Th\u00e9\u00e2tre sur des th\u00e9\u00e2tres \u00e9ph\u00e9m\u00e8re c'\u00e9tait voil\u00e0 une atmosph\u00e8re magnifique, une acoustique tout \u00e0 fait satisfaisante et puis le projet donc a ainsi commenc\u00e9 d\u00e9monter les th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00e0 Paris puisqu'il avait rempli sa fonction de transporter sur 60 camions aussi une telle op\u00e9ration logistique et puis avec l'aide des architectes l'adapter aux besoins de l'op\u00e9ra, voil\u00e0 ce que c'est devenu vous voyez de la taille de la grandeur, nous pouvons entend continuer \u00e0 la fois dans une tradition, mais ce n'est pas si simple que \u00e7a, ici, nous n'avons pas de machinerie, on va donc \u00e0 la fois magnifique, tout en jouant un th\u00e9\u00e2tre peut-\u00eatre plus classique en rappelant Shakespeare th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain avec donc une programmation, une mise en sc\u00e8ne, c'est pas pour rien qu'on commence avec halte Chinardet Haendel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [91%] :\r\nAu niveau de l'acoustique, il faut aussi c'est \u00e7a adapt\u00e9 c'est c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose de bois \u00e7a sonne pas comme la Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [79%] :\r\nBen le bois, \u00e7a sent tr\u00e8s bien suspend tous les acousticien sans extr\u00eamement positif, tr\u00e8s optimiste, nous avons d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr un millier de futurs aux \u00e9quipes de production sur place chefs toqu\u00e9s Mestre r\u00e9gisseur qui sont enchant\u00e9s de cette salle des f\u00eates qui trouve que cette salle tr\u00e8s particulier. \r\nIl a fallu aussi repenser l'acc\u00e8s non non non, selon le tramway \u00e9tait long de la voie du tram, une salle de 1000 places, il y aussi du Parking, donc tout \u00e7a \u00e7a vous avez r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 ce qu'on pouvait utiliser dans les parages plus que r\u00e9fl\u00e9chir parce qu'il fallait avec l'architecte \u00e9tablir des \u00e9tudes mobilit\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 toute la reprise Pasqua retour improvise pas donc il avait Parking des nations avec 1200 places qui en fait libre le soir, juste en face, il y a tram il y a des lignes de bus, en fait, la situation est tout aussi bonne, si ce n'est pas mieux quand au centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [80%] :\r\nEt j'ajouterais aussi que ce b\u00e2timent est encore plus se raccrocher \u00e0 la Suisse romande puisque les raccrocher au rail avec la gare de S\u00e9cheron, qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc on est accessible la reprise dissimulant restera ma\u00eetre la loi presse d'ici effectivement depuis le train ou pour aller directement \u00e0 l'op\u00e9ra des nations, c'est de 100 m\u00e8tres et dans un op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [87%] :\r\nPoint de vue anecdotique, Claude et s'il y a le fait que ce th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait pr\u00e9vu que ce soit la Libye, c'est juste qu'il rach\u00e8te la, la France avait pr\u00e9vu de le le revendra la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:07) [85%] :\r\nOui, en fait, apr\u00e8s le printemps arabe cette v\u00e9rit\u00e9 ce flux Kadhafi il y avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu comme grand monde rassemblement culturel, Europe, M\u00e9diterran\u00e9e et lieu sur la c\u00f4te de la M\u00e9diterran\u00e9e en Libye, or vous savez bien l'\u00e9volution g\u00e9opolitique apr\u00e8s \u00e0 jouer autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [91%] :\r\nEt puis dans 2 ans et demi quant tout \u00e7a va se terminer cette belle structure dans laquelle on est, il va falloir qu'elle reparte ailleurs voil\u00e0 la revendre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:36) [84%] :\r\nOui, tout d'abord, il y a un \u00e9l\u00e9ment constructif puisque ce qu'on peut voir certains \u00e9l\u00e9ments des poutres avec des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9talliques avaient \u00e9t\u00e9 gros suisse, donc en fait tout est fait pour \u00eatre quand m\u00eame ill\u00e9gaux d'accord oui non promet on dans le d\u00e9go\u00fbt d'apr\u00e8s ma performance aussi architectural qu'il fallait faire pour d\u00e9monter le b\u00e2timent de Obama il y a 2\u00e8me chose des th\u00e9\u00e2tres se r\u00e9nove partout dans le monde, il y a un besoin de salles de spectacles, qu'elle soit \u00e9ph\u00e9m\u00e8re O\u00f9 plus durable, puisqu'il y a aussi dans beaucoup de de r\u00e9gions d\u00e9veloppement culturel qui est en cours, nous avons d\u00e9j\u00e0 entrepris des premi\u00e8res n\u00e9gociations mais vous comprenez que c'est un sujet qu'on n'a peut-\u00eatre pas encore pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [72%] :\r\nC'est c'est pas le monde, y penser, on est un vrai pas encore fait la 1\u00e8re un vaurien, puis il y avait b\u00e2ti 20. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:25) [99%] :\r\nPoint rien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [73%] :\r\nCe grand Lego, c'\u00e9tait de grand les groupes un b\u00e2timent consent sa d\u00e9construction m\u00eame temps pour sa construction pour vous c'est, comment dire, une r\u00e9volution \u00e9changeant paradis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:41) [89%] :\r\nC'est pas tellement \u00e0 un changement de paradigme, parce que quand on est dans des structures telles que l'on a, ici, \u00e0 l'op\u00e9ra des nations avec des grandes fermes en bois disait les mots assembl\u00e9s entre eux lorsqu'on a fait d'autres b\u00e2timents en m\u00e9tal, on est un peu dans la m\u00eame logique et dans la m\u00eame configuration, c'est-\u00e0-dire qu'on est plus dans du b\u00e9ton coul\u00e9 mais l\u00e0 on est dans des \u00e9l\u00e9ments assembl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [91%] :\r\nOn peut aussi se dire, un peu de mani\u00e8re provocante, vous avez tellement modifi\u00e9 ce th\u00e9\u00e2tre que vous auriez mieux fait de le faire, de A \u00e0 Z. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:11) [89%] :\r\nAu 1er abord on peut effectivement r\u00e9pondre comme \u00e7a l\u00e0, mais c'est tout \u00e0 fait l'inverse parce que la vertu de d'avoir achet\u00e9 le Th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et de l'avoir modifi\u00e9, on avait un planning tellement serr\u00e9 \u00e7a \u00e9viter toute longue r\u00e9flexion longue discussion autour d'un projet en partant d'une feuille blanche, on aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus long, on conna\u00eet le les processus l\u00e0, nous avions un b\u00e2timent existant \u00e0 transformer et \u00e0 remonter, il est, on a trouv\u00e9 le terrain et on a implant\u00e9 ici et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand acc\u00e9l\u00e9rateur en fait pour pouvoir r\u00e9aliser ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:48) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [93%] :\r\nDonc l\u00e0 on est on est derri\u00e8re la r\u00e9gie et on va aller vers le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:51) [66%] :\r\nDans le foyer qui, il est de nous point la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [76%] :\r\nEst l\u00e0 maintenant, sous les gradins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:02) [89%] :\r\nOn n'est pas sous le gradin on est derri\u00e8re le gradin l'espace ougandais encore d'espace en soi, mais ici on est dans le Grand Foyer, c'est l'espace qui va en fait accueillir le le public et c'est dans cet espace que pour la 1\u00e8re fois le public prendra contact avec l'op\u00e9ra des des nations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [82%] :\r\nVous connaissez votre votre foyer pas moi je d\u00e9couvre ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent, c'est \u00e9videmment ce bois, le plafond est en bois, les murs sont en bois, on a vraiment ce bois visible de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:30) [84%] :\r\nLe bois est le mat\u00e9riau de construction de bases de ce b\u00e2timent, il n'y a aucune raison de ne pas l'assumer, au contraire, et les seuls partis que nous ne voyons pas au bois, ce sont les parties peinte en rouge Bordeaux fonc\u00e9 qui sont faites, disait constitu\u00e9e de panneaux coupe- feu et tout simplement nous avons pas mais le reste est en bois, telle qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [83%] :\r\nEt pour terminer, Mattias Buchy c'\u00e9tait architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, l\u00e0 on est dans, effectivement, un th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, \u00e7a va de soi, il finit, on a compris qu'il \u00e9tait indispensable maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve dans une ville o\u00f9 on a, on a densit\u00e9 qui est manquante et on essaye de penser d\u00e9veloppement durable : l'architecture Edinson moi dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:09) [88%] :\r\nJe pense que la plus que son mot \u00e0 dire, elle a sa place dans notre production d'architectes et je pense que l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re devient presque un un mauvais terme c'est-\u00e0-dire que quand on con\u00e7oit un b\u00e2timent peut-\u00eatre aujourd'hui, on doit d\u00e9j\u00e0 aussi imaginer et sa d\u00e9construction et \u00e7a, \u00e7a fait partie de l'\u00e9cologie, du d\u00e9veloppement durable et de bien construire un b\u00e2timent, c'est tr\u00e8s bien, et de bien des construire un b\u00e2timent, c'est encore mieux, et c'est un peu \u00e7a, notre approche d'architectes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:40) [83%] :\r\nEt Claus d\u00e9cid\u00e9 alors qu'il avait dirig\u00e9 ce grand d\u00e9m\u00e9nagement de de d'op\u00e9ra nation ce grand projet pour vous alors ces ann\u00e9es des spectacles dans un th\u00e9\u00e2tre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, vous les voyez comment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:50) [86%] :\r\nDonc, Perrin a aujourd'hui 400 ans il traverse les si\u00e8cles, mais en m\u00eame temps tout spectacle quelque chose d'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re par excellence, puisque il y a une action sur sc\u00e8ne qui s'est termin\u00e9e par les applaudissements, on l'esp\u00e8re donc jouer dans un lieu aussi destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est un joli de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:30) [82%] :\r\nOp\u00e9ra des nations, un b\u00e2timent construit pour ne pas durer, ici rien sur 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [86%] :\r\nNon merci en tout cas \u00e0 l'architecte Matias Buchy de la t\u00e9l\u00e9 d'architecture hier \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Claus C\u00e9cile, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve effectivement ce b\u00e2timent il y a pas encore commenc\u00e9 \u00e0 fonctionner qu'il est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:50) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et que vous nous avez fait visiter ce matin, alors si vous prenez cette \u00e9mission en cours de route, vous vous demandez peut-\u00eatre ce que fait prise de terre dans un th\u00e9\u00e2tre ou dans un accident \u00e0 la culture ou un op\u00e9ra, je vous rappelle que, prise de terre, c'est aussi le magazine du cadre de vie et donc des questions li\u00e9es \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire, c'est \u00e9videmment dans ce cadre que nous allons nous int\u00e9resser ce matin \u00e0 cette question \u00e0 cette notion d'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re est une notion qui semble -t-il se d\u00e9veloppe de plus en plus dans le domaine de l'architecture et de l'am\u00e9nagement de de la ville pour faire le tour de cette question avec nous ce matin sur votre invitation Adrien Francesco De la Casa donc architecte cantonal de Gen\u00e8ve, alors je crois qu'on vous a fait m\u00eame d\u00e9couvrir cet op\u00e9ra des nations Francesco della Casa parce que vous qui \u00eates architecte cantonal de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien vous n'avez encore pas visiter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:41) [90%] :\r\nNon, en effet, le chantier se termine, j'ai vu passer dans Les demandes d'autorisation de construire, nous avons \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution pour acc\u00e9l\u00e9rer justement sa r\u00e9alisation au vu des n\u00e9cessit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:52) [90%] :\r\nAlors vous parlez d'autorisation de construire, \u00e7a veut dire que m\u00eame pour un b\u00e2timent dit \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, il faut une autorisation de construire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:00) [92%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est la loi qui la loi f\u00e9d\u00e9rale m\u00eame qui le dit, aucune construction m\u00eame de cabanes de jardin ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 sans demander une autorisation de construire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:09) [80%] :\r\nQu'est -ce qui fait qu'on parle ici et en ce qui concerne l'op\u00e9ra d'une nation d'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est plut\u00f4t d\u00e9montable. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:16) [82%] :\r\nOui, je suis assez d'accord, je pense que architecture a de tout temps \u00e9tait d\u00e9montable, on est en train de red\u00e9couvrir le fil \u00e0 couper le beurre ou la roue, chacun voudra la tour de Babel, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, l'\u00e9t\u00e9, on a pris ces briques, une \u00e0 une pour construire des villes autour et maintenant une hors rien implique une trace au sol alors la Pierre se d\u00e9monte, on a rev\u00e9cu le Saint-Pierre \u00e0 Rome, avec les membres qui \u00e9taient sur le Colis\u00e9e, c'est Rafa\u00ebl qui s'est charg\u00e9 de cette oeuvre iconoclaste, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 la tradition, on utilise des mat\u00e9riaux de construction d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fa\u00e7onn\u00e9 parce que c'est une \u00e9conomie et c'est seulement depuis le 21 si\u00e8cles que on s'est dit, voil\u00e0 l'architecture a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9ternel c'est vrai cela et \u00e7a c'est motivant et puis tant qu'y arriver le b\u00e9ton arm\u00e9, arm\u00e9, donc il est arm\u00e9, il se d\u00e9fend : on ne pourra pas le toucher et on a, on a cess\u00e9 de penser comme on pensait qu'on a pens\u00e9 de tout entrep\u00f4ts de l'architecture, c'est que c'est quelque chose qui se monter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:21) [96%] :\r\nAujourd'hui un vrai concept autour de cette architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re qui appara\u00eet quand dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:26) [88%] :\r\nNon, j'ai cette architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re n\u00e9 avec la seconde guerre mondiale, pour des questions logistiques, il s'agit de pouvoir h\u00e9berger des soldats en esp\u00e9rant qu'ils resteront le moins longtemps possible \u00e0 l'endroit o\u00f9 on les h\u00e9berge donc 50 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine reconquiert l'Europe, donc un grand architecte va \u00e9tudier des solutions de Del\u00e9mont d'abris montable d\u00e9montable, l\u00e9ger ais\u00e9ment transportable qui vont \u00eatre utilis\u00e9s pendant toute la campagne, \u00e0 la fin de la seconde guerre de guerre mondiale et \u00e0 partir de ces essais, effectivement, on s'est dit pourquoi pas habiter les L\u00e9vy commence \u00e0 ne plus envisager au m\u00eame endroit pendant toute la dur\u00e9e de vie, donc pourquoi pas penser que, on revient \u00e0 un \u00e9tat de nomades IT, alors il faut se souvenir que, quand m\u00eame, en 45, nous avions des millions de r\u00e9fugi\u00e9s des suites de cette seconde guerre mondiale des villes \u00e9taient d\u00e9molis et donc il fallait aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite la pr\u00e9fabrication le b\u00e9ton arm\u00e9, on l'a rendu des services \u00e9norme simplement pour que les gens ne soient pas \u00e0 la pluie \u00e7a permet \u00e0 beaucoup de gens de vivre dans des conditions de dignit\u00e9 d'hygi\u00e8ne qui n'avaient m\u00eame pas maman m\u00eame pas connu avant la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:37) [88%] :\r\nOn a visit\u00e9 ici l'op\u00e9ra des nations est ce qu'il y a d'autres exemples concrets d'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re est -ce qu'on doit vraiment faire une diff\u00e9rence entre l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et l'architecture dite provisoire parce que l'architecture provisoire ne renvoie effectivement cette notion de d'urgence, par exemple, pour loger des gens je pense ou pas \u00e0 des baraquements par exemple qui sont cens\u00e9s \u00eatre provisoires mais souvent qui dure, ce qu'on a d'autres exemples, ce qu'il faut faire une diff\u00e9rence entre l'un et l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:06) [88%] :\r\nOn a un tr\u00e8s bon exemple que les Suisses connaissent bien, c'\u00e9tait au d\u00e9part, \u00e7a faisait partie du concept, l'Expo arrive et repart \u00e7a m\u00eame poser des probl\u00e8mes, parce que les gens ont vu passer certains de ces pavillons, ils ont manifest\u00e9 le d\u00e9sir de de les conserver et comme c'\u00e9tait le le postulat de d\u00e9part que les accords avec les territoires, avait \u00e9t\u00e9 pris dans ce sens -l\u00e0, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible de n\u00e9gocier, c'est qu'on aurait mieux fait peut-\u00eatre d'envisager le provisoire plut\u00f4t que la fermer, c'est le cas par exemple du du pavillon de Jean Nouvel au milieu du lac de Morat, de l'avis unanime \u00e9tait extr\u00eamement r\u00e9ussie, mais il a, on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s'en s\u00e9parer alors il y a d'autres \u00e9l\u00e9ments provisoires qui sont c\u00e9l\u00e8bres, une autre Expo en 64 Max Bill, le grand architecte suisse fait un pavillon provisoire destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9mont\u00e9, or on sa fille est -ce qu'il est tr\u00e8s utile qu'on peut y installer un th\u00e9\u00e2tre, c'est le th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui de Vidy au bord de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:09) [83%] :\r\nEst -ce que finalement l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re est porteuse de solutions durables aux d\u00e9fis \u00e9cologiques des villes et et et des territoires aujourd'hui puisque, finalement, c'est ce qui nous int\u00e9resse, a prise de terre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:19) [90%] :\r\nAlors moi j'ai une position tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis du d\u00e9veloppement durable pour c'est un oxymore, c'est l'un des plus terribles les oxymore de notre temps avant tout pour des questions \u00e9conomiques, c'est des march\u00e9s nouveaux qui s'ouvrent quand je visite des jardineries, je suis frapp\u00e9 par le fait que on ne peut plus acheter un objet en plastique en d\u00e9capsuleur ou un barbecue \u00e0 gaz sans qu'il soit bard\u00e9s de Label, d\u00e9veloppement durable, par contre, vous seriez bien en peine de trouver une brique en terre cuite, qui est l'\u00e9l\u00e9ment de base de tout temps de la construction et de l'architecture, donc on marche sur la t\u00eate pour bien des des choses moi j'ai plut\u00f4t l'le, l'id\u00e9e de dire que, au fond, nous avons quelques mill\u00e9naires d'exp\u00e9rience nous humanit\u00e9 dans la construction des villes que nous avons su faire le tri entre les mauvaises exp\u00e9riences, et les bonnes exp\u00e9riences avec la patience avec une id\u00e9e du ton qui \u00e9tait sans doute bien plus sage qu'aujourd'hui et avec des savoir- faire qu'on a oubli\u00e9 pendant leur industriel, \u00e7a c'est certain, et je pense que ce gisement de savoir est beaucoup plus int\u00e9ressant quant \u00e0 la survie de l'humanit\u00e9 que l'invention de nouveaut\u00e9s, de changement de paradigme de de choses et d'autres qui sert surtout aux int\u00e9r\u00eats commerciaux de gens qui veulent venir avec de nouvelles solutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:46) [88%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates en train de nous dire : finalement, c'est que l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re labellis\u00e9e, d\u00e9veloppement durable, c'est du greenwashing, c'est de la com. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:57) [85%] :\r\nAlors j'ai une attitude r\u00e9flexe c'est le soup\u00e7on, je n'ai pas d\u00e9ficiente alors m\u00e9fiance, m\u00e9fiance, comme disait le disent les paysans Vaudois et donc j'essaie de regarder vraiment les constitutif il y a des vraies questions, mais on se rend compte que tr\u00e8s souvent c'est des solutions qu'on a puis\u00e9e dans les savoirs vernaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:21) [87%] :\r\nEt tr\u00e8s concret, on peut effectivement penser que il y a diff\u00e9rents champs d'application par exemple pour la densification urbaine en termes d'all\u00e9gement de la pression immobili\u00e8re en terme d'\u00e9talement urbain reconstruit la \u00e0 moment donn\u00e9 pour un besoin donner et puis on peut toujours envisager de d\u00e9placer telle ou telle b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:42) [93%] :\r\nAlors, le proviseur est int\u00e9ressant pour moi l'\u00e9chelle urbaine effectivement parce que pour certains \u00e9quipements, on peut ne pas \u00eatre s\u00fbr que l'institution qu'on veut accueillir alors \u00e0 une grande durabilit\u00e9, donc pourquoi pas avoir des b\u00e2timents qu'on puisse d\u00e9monter si les choses ne marchent pas, mais c'est plut\u00f4t pour des b\u00e2timents publics et certainement pas pour le logement, parce que moi j'avais cette id\u00e9e simple, c'est que le logement, c'est une chose qui est un besoin qui ne va pas changer de sit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:12) [90%] :\r\nIl y a un exemple en ce moment, on parle beaucoup de l'habitat en containers c'\u00e9tait utiliser des containers pour fabriquer du logement est -ce que \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme de l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:26) [83%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le de colons, commenc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 15 jours, je vous remercie et ce m\u00eame non mais pas pour des d\u00e9put\u00e9s, des gens qui sont soucieux d'effectivement de r\u00e9soudre ces questions de logement, moi je les comprends, les seuls exemples qui fonctionnent c'est et encore fonctionne avec tous les guillemets n\u00e9cessaires, c'est du logement pour \u00e9tudiants \u00e0 Amsterdam et au Havre, Amsterdam, Le Havre, tiens, des grands ports dans lequel on a des containers vides \u00e0 proximit\u00e9, dont on ne sait que faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:54) [92%] :\r\nMais \u00e7a c'est de l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:57) [88%] :\r\nC'est de l'architecte, j'esp\u00e8re qu'elle soit \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, parce que \u00e7a c'est la 2\u00e8me critique que j'ai vis-\u00e0-vis de ces containers, ils ont servi \u00e0 transporter toutes sortes de choses plus ou moins toxiques, les peintures qui les rev\u00eatent sont souvent eux- m\u00eames, toxiques, le format dans lequel ils \u00e9taient con\u00e7us r\u00e9pond \u00e0 des besoins sp\u00e9cifiques pour le 3 le fret maritime ou pour le transport par route et donc de le jet dont une m\u00e9trique qui est dict\u00e9e par la route, \u00e7a me para\u00eet la chose la plus insens\u00e9e qui soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:27) [85%] :\r\nL'autre aspect, \u00e7a sera le le le dernier th\u00e8me qu'on va aborder tr\u00e8s rapidement, on se dit qu'il y a peut-\u00eatre des solutions avec l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, c'est avec les mat\u00e9riaux qui sont utilis\u00e9s alors on \u00e9carte les containers, j'ai compris que vous \u00e9tiez pas forc\u00e9ment copain avec ce serait ce qu'ils d'architecture, mais l\u00e0 avec l'op\u00e9ra des nations l'entendait le le le le mat\u00e9riau c'est le le bois local autant que possible, voil\u00e0, et j'ai m\u00eame entendu parler d'architecture lanc\u00e9 maire en carton parfois alors je sais pas, parce que dans le domaine des mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, on peut se dire qu'il y a une piste int\u00e9ressante aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:00) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, toujours utiliser le bois, c'est la terre, le bois, la Pierre oui \u00e7a c'est les \u00e9l\u00e9ments de base de l'architecture, la terre crue m\u00eame un tour de Babel, c'\u00e9tait m\u00eame pas la terre cuite, on a laiss\u00e9 s\u00e9cher au soleil, le bois, \u00e9videmment, on peut l'Assembl\u00e9e le le l'articuler le red\u00e9monter lui donner d'autres usages 5 tout \u00e7a me para\u00eet parfait le carton, l'int\u00e9r\u00eat du carton, effectivement, c'est si l'Euro propos\u00e9 cela pour ses campagnes architecte japonais qui a propos\u00e9 cela pour des r\u00e9fugi\u00e9s en Asie, le carton, l'int\u00e9r\u00eat c'est que c'est l\u00e9ger \u00e7a se transporte rapidement et on peut comme une tente, c'est si vous voulez, c'est l\u00e0 le d\u00e9veloppement de la toile de tente, en quelque sorte, simplement il a une rigidit\u00e9 que la toile de tente, n'a pas, il faut des piquets et des c\u00e2bles pour la pour que l'attente puisse tenir les cartons se porte mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:59) [88%] :\r\nEn conclusion, Francesco Della Casa, si j'ai bien suivi votre raisonnement, l'architecture \u00e9ph\u00e9m\u00e8re finalement c'\u00e9tait sa m\u00e8re parce que c'est une mode, ou en tout cas c'est un un terme que les solutions durables aux d\u00e9fis \u00e9cologiques des villes aujourd'hui, c'est plut\u00f4t dans le choix des mat\u00e9riaux et dans la densification urbaine, c'est avoir le choix de o\u00f9 on construit et comment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:21) [90%] :\r\nMoi, je consid\u00e8re que la densit\u00e9, c'est une chance parce que \u00e7a nous permet de vivre collectivement d'utiliser son semblable et son voisin comme un une ressource et pas comme une menace, alors que l'habitat pavillonnaire o\u00f9 on \u00e7a, \u00e7a saute aux yeux, le voisin consid\u00e9r\u00e9 comme une menace, alors que la vie dans les villes a de tout temps \u00e9t\u00e9 la vie en soci\u00e9t\u00e9 solidaire ouvrons des infinie de possibilit\u00e9s parce que on augmente les chances de rencontres de de cr\u00e9ation de commerce que sais -je, si on est nombreux \u00e0 un endroit relativement d\u00e9limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:04) [86%] :\r\nEt que cette architecture soit \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ou non, exactement, \u00e7a sera donc le mot de la fin, merci beaucoup, Francesco Della Casa, je rappelle que vous \u00eates architecte cantonal de Gen\u00e8ve est aussi critiqu\u00e9e d'architecture tr\u00e8s critique, on l'a entendu, oui, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et bon week- end. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:20) [84%] :\r\nEt merci \u00e0 vous de ne pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T09:57:06Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00e4ssig, Claus", "role": "Directeur du projet 'Op\u00e9ra Nation'", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Casa, Francesco", "role": "Architecte cantonal (GE), au DALE (D\u00e9p.Am\u00e9nagement, logement et \u00e9nergie)", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 31500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xZbgmkabLcAuieD6qWYFmxaJHwIk"}]