[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=9200&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=9225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=9175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4C1D660A-DC3B-4924-90FF-A8EFF475C45D", "internalArchiveId": "4C1D660A-DC3B-4924-90FF-A8EFF475C45D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\n***Interview, dans l'Hebdo, du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Oliver Stone, qui a consacr\u00e9 son dernier film au lanceur d'alerte Edward Snowden... Il \u00e9voque le personnage, mais aussi la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine...\r\nUne interview donn\u00e9e au journal allemand Die Zeit, o\u00f9 il raconte notamment avoir fait tourn\u00e9 quelques sc\u00e8nes, pour Wall Street 2, \u00e0 un certain Donald Trump... des sc\u00e8nes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 rentenues. Apr\u00e8s chaque prise, le milliardaire s'\u00e9criait: \"est-ce que ce n'\u00e9tait pas g\u00e9nial ?\" Eh bien en fait non, explique le r\u00e9alisateur. \r\nOutre l'anecdote, la politique, donc. Cette pr\u00e9sidentielle n'est pas une \u00e9lection s\u00e9rieuse, c'est du spectacle, il n'y a pas de contenu. Hillary Clinton deviendra pr\u00e9sidente aprce que Trump est vraiment trop extr\u00eame. Mais il tient Clinton pour tout aussi dangereuse: c'est une guerri\u00e8re, dit-il. La folie de Trump met dans l'ombre la folie rationnelle d'Hillary Clinton.\r\nSur Snowden: il est un repr\u00e9sentant hyper-brillant de sa g\u00e9n\u00e9ration. Il sait qu'il a commis un crime afin de mettre au jour un crime autrement plus grand. En ce sens, il ressemble \u00e0 Martin Luther King. \r\n*** \"Sarkozy le Gaulois controvers\u00e9\"  les propos du candidat Nicolas Sarkozy sont repris par la presse al\u00e9manique aujourd'hui....\r\n\"jeunes Fran\u00e7ais d'o\u00f9 que viennent vos parents, si vous devenez FRan\u00e7ais, vos anc\u00eatres sont  les Gaulois\" ce message de Nicolas Sarkozy, c'\u00e9tait tout r\u00e9cemment lors d'un meeting \u00e9lectoral dans la r\u00e9gion  Parisienne, ces mots soul\u00e8vent la pol\u00e9mique. \" mon p\u00e8re est venu de Hongrie, mon grand-p\u00e8re de Gr\u00e8ce, mais j'aime la France, j'apprend l'histoire de la France, je parle Fran\u00e7ais et mes anc\u00eatres sont les Gaulois\" a-t-il encore ajout\u00e9: c'est ce que j'appelle de  l'assimilation,  je ne me satisfaits plus d'une int\u00e9gration qui ne fonctionne pas\":   si quelqun veut devenir FRan\u00e7Ais il doit reconna\u00eetre que ses enc\u00eatres sont  GAulois. Dans l'Aargauer Zeitung, plusieurs historiens parlent de manipulation d'un mythe: un terreau fertile pour les pires exc\u00e8s de violence, une insitation au terrorisme indig\u00e8ne de la France, dont la source est \u00e9galement tout une g\u00e9n\u00e9ration de banlieue d\u00e9racin\u00e9e...    \r\n***Jacques Chirac, une paresse si fran\u00e7aise... le titre d'une chronique dans le Temps, ce matin...\r\nJacques Chirac, le roi fain\u00e9ant... c'\u00e9tait son surnom dans ses derni\u00e8res ann\u00e9es de pr\u00e9sidence... 10 ans plus tard, le bilan est plus contrast\u00e9, explique le correspondant du Temps \u00e0 Paris, Richard Werly: il a l\u00e9gu\u00e9 plusieurs le\u00e7ons aux candidats actuels \u00e0 la pr\u00e9sidence: par exemple: une forme de populisme: Jacques Chirac a \u00e9t\u00e9 lepremier \u00e0 faire descendre l'Elys\u00e9e de son piedestal monarchique. \r\nL'ambigu\u00eft\u00e9 fran\u00e7aise vis-\u00e0-vis de la mondialisation, aussi: la France doit exporters son mod\u00e8le, avant d'imporer les bonnes id\u00e9es d'ailleurs. Oui au dialogue des civilisations, non au m\u00e9tissage des soci\u00e9t\u00e9s. \r\nAlors, si la classe politique peut se gausser aujourd'hui du \"roi fain\u00e9ant\", conlut-il, en r\u00e9alilt\u00e9, cette paresse \u00e9lys\u00e9enne n'\u00e9tait que le reflet d'une dangereuse paresse fran\u00e7aise.\r\n(al\u00e9manique) ************** \"Sarkozy le Gaulois controvers\u00e9\"  les propos du candidat Nicolas Sarkozy sont repris par la presse al\u00e9manique aujourd'hui....\r\n\"jeunes Fran\u00e7ais d'o\u00f9 que viennent vos parents, si vous devenez FRan\u00e7ais, vos anc\u00eatres sont  les Gaulois\" ce message de Nicolas Sarkozy, c'\u00e9tait tout r\u00e9cemment lors d'un meeting \u00e9lectoral dans la r\u00e9gion  Parisienne, ces mots soul\u00e8vent la pol\u00e9mique. \" mon p\u00e8re est venu de Hongrie, mon grand-p\u00e8re de Gr\u00e8ce, mais j'aime la France, j'apprend l'histoire de la France, je parle Fran\u00e7ais et mes anc\u00eatres sont les Gaulois\" a-t-il encore ajout\u00e9: c'est ce que j'appelle de  l'assimilation,  je ne me satisfaits plus d'une int\u00e9gration qui ne fonctionne pas\":   si quelqun veut devenir FRan\u00e7Ais il doit reconna\u00eetre que ses enc\u00eatres sont  GAulois. Dans l'Aargauer Zeitung, plusieurs historiens parlent de manipulation d'un mythe: un terreau fertile pour les pires exc\u00e8s de violence, une insitation au terrorisme indig\u00e8ne de la France, dont la source est \u00e9galement tout une g\u00e9n\u00e9ration de banlieue d\u00e9racin\u00e9e...", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-22T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-22T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8017412", "ece-8017395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T06:48:37Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon mais c'est la revue de presse maintenant avec Val\u00e9rie Droux et Sandra Timmer, le d\u00e9bat sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse occupe beaucoup d'\u00e9ditorialistes ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nOui, la cacophonie, on ne peut pas d\u00e9finir autrement la solution retenue hier par le Conseil national, lit -on dans le Temps ce matin, jamais une loi d'application ne s'est autant distanci\u00e9 du texte vot\u00e9 mais l'initiative n'\u00e9tait pas clair encha\u00eene 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve alors sur le papier, la solution d'hier tient la route, mais dans la rue, elle coince, donnant l'impression que les politiciens font comme ils veulent un malaise aussi relev\u00e9 dans la libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois et Le Nouvelliste, seul point positif, le National a probablement sauv\u00e9 la participation suisse au programme de recherche scientifique Horizon 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [88%] :\r\nUne des commentaires qui vont dans le m\u00eame sens, c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique fini saison avec cette partie de cache- cache lance l'\u00e9ditorialiste de l'art Gauer Zeitung ce jeu ne va plus durer longtemps, au plus tard avec l'initiative Gaza le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra enfin servir du rail ne vaille du vin pur, il doit expliquer qu'une solution avec lui n'est pas possible et qu'il faut changer la Constitution pour sauver les bilat\u00e9rales, le gouvernement pourrait donc bien d'\u00e9clairer la population au cas o\u00f9 elle aurait le dernier mot, le Conseil national n'a m\u00eame pas r\u00e9ussi \u00e0 faire passer une intervention en cas de d\u00e9cision unilat\u00e9rale en contradiction avec la libre circulation des personnes soul\u00e8vent le commentateur de la route, \u00e7a \u00e9tonne, c'est se donner en otage \u00e0 Bruxelles, selon lui, parce que si Londres dans ces n\u00e9gociations post- break arrive \u00e0 arracher des concessions, une telle clause auraient aid\u00e9 la Suisse \u00e0 faire de m\u00eame, pas de doute, cette fid\u00e9lit\u00e9 de contrats absolue des parlementaires Bush la voix et le conseiller aux \u00c9tats dans sa session d'hiver devra en p\u00e8re h\u00e2tivement agir et de conclure d'Prix Istria que Ford, c'est le petit nom de la chambre haute, qui est donc sous pression apr\u00e8s la politique, nous avons les banques suisses \u00e9videmment oui avec UBS et Cr\u00e9dit Suisse, qui mise sur les Bahamas, les 2 t\u00e9nors des banques suisses cr\u00e9ent des milliers de soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres dans l'acheter, d'ailleurs, au hasard, le paradis fiscal des Bahamas, c'est \u00e0 lire dans le Tac 25 Falgueyret et le Bund, mais aussi dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve c'est que hier, plus d'un 1000000 de nouveaux documents concernant des soci\u00e9t\u00e9s Offshore aux Bahamas ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es sur le Net, on y d\u00e9couvre quelles sont les acteurs \u00e9conomiques qui ont le plus de soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres dans ce paradis fiscal des Cara\u00efbes est oh surprise dans un classement de plusieurs centaines, les 2 grandes banques suisses occupent les places de Detroit pendant les 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, elles ont chacune ouvert pr\u00e8s de 10000 soci\u00e9t\u00e9s, alors \u00e7a sert \u00e0 g\u00e9rer les affaires qui viennent du monde entier, explique -t-elle, par contre, les observateurs critiques ont bien des doutes que ces soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres et que des objectifs l\u00e9gitimes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [86%] :\r\nParadis encore celui du gaspillage, la Suisse dans le cadre du vote dimanche prochain sur l'initiative pour une \u00e9conomie verte grande page dans le Temps sur 6 suisse qui jette Dezeuze 3 millions de tonnes de nourriture, chaque ann\u00e9e, les m\u00e9nages sont responsables de la moiti\u00e9 de ce g\u00e2chis, dit l'article infographie et conseils de bon usage pour ces fameux m\u00e9nage comme par exemple adopter une poule pour manger les d\u00e9chets \u00e9conomie verte d\u00e9cid\u00e9ment oui une poule Simon 8 poules, pourquoi pas, allez savoir, dans un appartement avec des voisins moi content difficile quand m\u00eame, cette \u00e9conomie verte est d\u00e9cid\u00e9ment bien pr\u00e9sent dans vos journaux ce matin 24 heures se demande comment l'\u00c9tat la pratique, reportage \u00e0 la centrale d'achats de l'\u00c9tat de Vaud fournitures administratives et scolaire mat\u00e9riel informatique en seulement d'ordre \u00e9quilibre entre les besoins et les exigences en d\u00e9veloppement durable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [89%] :\r\nEt puisqu'on parle \u00e9cologie, on le sait, ils ne sont pas bons les petits sachets qu'on re\u00e7oit ou prend dans les supermarch\u00e9s d'o\u00f9 cette question du Blick, le conseiller aux \u00c9tats va -t-il fermer les le petit sachet : parce que c'est aujourd'hui qu'ils doit se prononcer sur la motion le concernant et s'il la refuse, comme le National, cela signifie que c'est la grande distribution elle- m\u00eame qui va s'en emparer sa convention est pr\u00eate, donc moins 2 ans le sachet gratuite sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nEt puis, c'est la fin d'une saga que nous racontent le temps celle d'Assura. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [87%] :\r\nLa restructuration de la caisse maladie low-cost arrive \u00e0 son terme, un nouveau conseil de fondation va \u00eatre mise en place, \u00e9crit Le Temps, apr\u00e8s une p\u00e9riode de transition de 4 ans assure \u00e0 grand dossier aussi dans l'hebdo ce matin qui questionne lui est -ce la fin du mod\u00e8le, assure son directeur g\u00e9n\u00e9ral par int\u00e9rim assure que non : changement d'image oui, fini l'enfant terrible quand m\u00eame plus question d'\u00eatre \u00e0 la caisse de ceux qui n'ont pas besoin d'assurance et puis vous signalez toujours dans le domaine de la sant\u00e9, la tr\u00e8s int\u00e9ressante interview dans Le Temps du chef du laboratoire d'\u00e9pid\u00e9miologie digital de les PFL Marcel AT qui explique comment son \u00e9quipe \u00e9tudient les tweets et les requ\u00eates sur Google et d'en d\u00e9duire, par exemple, comment les \u00e9pid\u00e9mies de grippe se propage, lui qui d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [90%] :\r\nJe dis bien s\u00fbr vers Bienne qui devient aussi un vrai probl\u00e8me \u00e0 Lucerne, plus de 800 annonces de logements dans la r\u00e9gion sont sur la plateforme une concurrence directe pour les h\u00f4tels, bien s\u00fbr, mais pas seulement des maisons enti\u00e8res sont vid\u00e9s pour \u00eatre lou\u00e9 par Bien, si bien que les logements commencent \u00e0 manquer pour les gens de la r\u00e9gion d'o\u00f9 l'intervention des politiques, un d\u00e9put\u00e9 socialiste vient d'adresser une motion au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Herbie NBA encore des locataires perdent leur appartement pour l'avoir mis \u00e0 disposition sur le site, probl\u00e8me : il s'agissait d'appartements subventionn\u00e9s et la g\u00e9rance immobili\u00e8re municipale censure j'la sous- location de biens sociaux, c'est grave, l'Union suisse des professionnels de l'immobilier s'\u00e9trangle, il est scandaleux que des gens gagnent de l'argent, on sous- louant des appartements pay\u00e9s en partie par les contribuables, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [89%] :\r\nOui, un autre sujet qui continue de faire des vagues, c'est cette fameuse poign\u00e9e de main de Terville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [89%] :\r\nMais oui, hier, en ont enfin la commune et la direction des \u00e9coles annon\u00e7ait son \u00e9pilogue que nenni, nous dit aujourd'hui la NZZ le cadet des 2 gar\u00e7ons condamn\u00e9s, entre guillemets, \u00e0 des travaux d'utilit\u00e9 publique, ces recours, jusque l\u00e0 rien de tr\u00e8s surprenant, mais il le fait avec le soutien du Conseil islamique suisse et \u00e7a, \u00e7a risque de compliquer les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [94%] :\r\nEt suite aussi dans l'affaire du notaire valaisan qui aurait fait perdre des sommes consid\u00e9rables \u00e0 de nombreux clients affaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9es en d\u00e9but d'ann\u00e9e le Nouvelliste nous apprend ce matin que le montant r\u00e9clam\u00e9 par les clients pourraient d\u00e9passer les 40 millions de francs, autre \u00e9l\u00e9ment nouveau, le notaire aurait eu un complice en promoteur qui vendaient les biens immobiliers aux victimes et aurait profit\u00e9 directement des agissements de l'homme de loi aucune inculpation pour l'heure, le notaire soup\u00e7onn\u00e9 r\u00e9fute lui la majeure partie des accusations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nEt pour terminer un beau vieux souvenirs pour certains, le retour de l'\u00e9cole le samedi matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [91%] :\r\nLe lyc\u00e9e Denis de Rougemont \u00e0 Neuch\u00e2tel organise des sessions de rattrapage des travaux \u00e9crits des tests, si vous voulez le samedi matin pour les \u00e9l\u00e8ves qui ont manqu\u00e9 preuves c'est \u00e0 lire dans L'Express et L'Impartial parce que certains lyc\u00e9es vous ont la f\u00e2cheuse habitude d'\u00eatre souffrant r\u00e9guli\u00e8rement lors de ces travaux \u00e9crits alors rien d'ill\u00e9gal, affirme le directeur qui se souvenir m\u00eame \u00eatre all\u00e9 lui aussi \u00e0 l'\u00e9cole le samedi matin et m\u00eame d'avoir eu des travaux \u00e9crits d'allemand, le samedi matin de la f\u00eate des vendanges, imaginez le traumatisme, mais que les gymnasiens se rassurent, conclut finaux de la journaliste, la 1\u00e8re s\u00e9ance de rattrapage aura lieu en octobre, et non pas ce samedi de f\u00eate des vendanges en m\u00eame temps un matin de f\u00eate des vendanges, on est capable de parler \u00e0 Poperen importe quelle langue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [75%] :\r\nEnfin, le lendemain de l'bonsoir, Yolande Manuela premi\u00e8res pages la 2\u00e8me deuxi\u00e8mement, les plus capables de parler du tout, on verra si c'est difficile, ah oui, vous y allez, ce qui a forc\u00e9ment pas bon courage pour les donc c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:32:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8BE8966-4B55-441A-8B48-BAA9B59EDA33", "internalArchiveId": "F8BE8966-4B55-441A-8B48-BAA9B59EDA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elie Gagnebin, fameux animateur de la vie culturelle (4/5) : Un g\u00e9ologue terrassier ", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. D\u00e8s l'adolescence, parall\u00e8lement \u00e0 sa passion pour la litt\u00e9rature contemporaine, Elie Gagnebin se plongea dans les sciences et devint un fameux g\u00e9ologue, enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne sous la f\u00e9rule du patron Maurice Lugeon. Ses innombrables courses en montagne lui ont permis des relev\u00e9s utilis\u00e9s encore de nos jours.", "durationSec": 395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8000992", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "g\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["Gagnebin, Elie"], "alternativeTitle": ["Elie Gagnebin, fameux animateur de la vie culturelle (4/5)", "Elie Gagnebin, fameux animateur de la vie culturelle (4/5) / MAT_2016-09-22T07:50:00_helvetica", "Elie Gagnebin, fameux animateur de la vie culturelle (4/5) / MAT_2016-09-22T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Un g\u00e9ologue terrassier \n\nD\u00e8s l\u2019adolescence, parall\u00e8lement \u00e0 sa passion pour la litt\u00e9rature contemporaine, Elie Gagnebin se plongea dans les sciences et devint un fameux g\u00e9ologue, enseignant \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne sous la f\u00e9rule du patron Maurice Lugeon. Ses innombrables courses en montagne lui ont permis des relev\u00e9s utilis\u00e9s encore de nos jours. \n\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca", "Un g\u00e9ologue terrassier \n\nD\u00e8s l\u2019adolescence, parall\u00e8lement \u00e0 sa passion pour la litt\u00e9rature contemporaine, Elie Gagnebin se plongea dans les sciences et devint un fameux g\u00e9ologue, enseignant \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne sous la f\u00e9rule du patron Maurice Lugeon. Ses innombrables courses en montagne lui ont permis des relev\u00e9s utilis\u00e9s encore de nos jours. \n\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca", "Un g\u00e9ologue terrassier \n\nD\u00e8s l\u2019adolescence, parall\u00e8lement \u00e0 sa passion pour la litt\u00e9rature contemporaine, Elie Gagnebin se plongea dans les sciences et devint un fameux g\u00e9ologue, enseignant \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne sous la f\u00e9rule du patron Maurice Lugeon. Ses innombrables courses en montagne lui ont permis des relev\u00e9s utilis\u00e9s encore de nos jours. \n\nPar Fred Bernard et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8000994", "ece-8000992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T15:25:11Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [88%] :\r\nUn autre pays apr\u00e8s avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [83%] :\r\nPassionn\u00e9 par la litt\u00e9rature de son temps et l'IGAD urbain n'en est pas moins devenu g\u00e9ologue et conf\u00e9rencier scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [75%] :\r\nPoint il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [86%] :\r\nDans le domaine alpin, on sait maintenant que les glaciers se sont avanc\u00e9s : 4 fois sur le plateau et 4 fois ont fondu jusqu'\u00e0 reprendre \u00e0 peu pr\u00e8s leur dimension actuelle c'est la derni\u00e8re de ces invasions glaciaire que nous connaissons le mieux parce que les morts en sont encore bien conserv\u00e9s, le glacier lui auront une sale b\u00eate alors au-dessus de Villeneuve et du Bouveret jusqu'\u00e0 1450 m\u00e8tres d'altitude est arriv\u00e9 t\u00f4t du Jura, dans la r\u00e9gion de Sainte-Croix \u00e0 l'altitude de 2200 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [64%] :\r\nElie Gadio pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [79%] :\r\nSous votre regard et celui de marque Weitzmann bien pr\u00e9cis\u00e9ment, Marc Weitzmann et sp\u00e9cialiste en g\u00e9ologie et c'est de Elie Gadio Paris, g\u00e9ologue qu'il nous faut parler maintenant Yves G\u00e9rard une carri\u00e8re fort bien rempli une carri\u00e8re scientifique qu'on n'attendait pas chez ce jeune de boute-en-train belle \u00e9trille, hein, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la litt\u00e9rature, alors comment ce choix scientifiques c'\u00e9tait pour qu'il y fasse carri\u00e8re avec certains succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [80%] :\r\nDes Gunners, mais la mort avait suppos\u00e9 que l'un des continents les plus mobiles, \u00e0 l'heure actuelle et le Groenland qui voient s'\u00e9loigner de l'Europe avec une vitesse appr\u00e9ciable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [84%] :\r\nAlors, certainement, c'est un homme d'enthousiasme donc il s'est passionn\u00e9 pour les sciences quand il \u00e9tait \u00e9tudiant tr\u00e8s appliqu\u00e9s, tr\u00e8s attentif, il a eu comme professeur Maurice Lujan, qui \u00e9tait un grand patron et il gagne ben \u00e9coutez son \u00e9tudiant ensuite son assistant, son associ\u00e9, chef du laboratoire et finalement son successeur il y a mieux, ben, \u00e9tant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans, le jour o\u00f9 on a fait un discours \u00e0 ses obs\u00e8ques ou au grand dam des belles \u00e9trillant et de tous les artistes pr\u00e9sents Lujan, on a dit qu'il avait perdu son temps \u00e0 se passionner pour ses Oeuvres ses spectacles cette litt\u00e9rature qu'il aurait donn\u00e9 beaucoup plus \u00e0 la science si si il \u00e9tait consacr\u00e9, totalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [85%] :\r\nAllo, pardon, moi j'appr\u00e9cie quand vous vous souvenez de votre intervention, les d\u00e9lits sur la fonte de la calotte polaire qui pourrait perturber le convoi de continent, je crois que c'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [89%] :\r\nEt g\u00e9ologue on sait depuis longtemps que sous l'\u00e9corce terrestre solide qui doit avoir de 50 \u00e0 100 kilom\u00e8tres d'\u00e9paisseur suivant les points se trouvaient une zone plus fluide et plus lourde, en effet, lorsqu'on s'enfonce dans l'int\u00e9rieur de la Terre par des puits de mine des sondages ou m\u00eame des tunnels sous les montagnes, la temp\u00e9rature augmente au fur et \u00e0 mesure que l'on descend la chaleur augmente en moyenne de 3 degr\u00e9s lorsqu'on d\u00e9fend de s'en mettre dans la t\u00eate si c'\u00e9tait augmentation de temp\u00e9rature continue la chaleur doit-\u00eatre de 320 degr\u00e9s \u00e0 10 kilom\u00e8tres de profondeur de 15 100 degr\u00e9s \u00e0 50 kilom\u00e8tres de profondeur \u00e0 cette temp\u00e9rature -l\u00e0 toutes les roches Ford. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [81%] :\r\nNon Peschke et ligature pas, lui, a \u00e9t\u00e9 un g\u00e9ologue assez remarquable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et il a pass\u00e9 au fond toute sa vie, il y a \u00e0 l'universit\u00e9 comme assistant comme collaborateurs plus parce que les salaires \u00e9taient extr\u00eamement faibles, tr\u00e8s maigre, il a fait toutes sortes d'expertise pour divers personnages ou diverses soci\u00e9t\u00e9s, il a voyag\u00e9 en Alg\u00e9rie, au Maroc, au Br\u00e9sil bien s\u00fbr en train et en bateau et en Serbie aussi et on a l'universit\u00e9 au mus\u00e9e de g\u00e9ologie de Lausanne une quantit\u00e9 de rapports qu'il a fait pour telle ou telle commune qui, il a aussi chercher de l'eau, il \u00e9tait g\u00e9ologue de l'arm\u00e9e, donc il a aussi cherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:21) [77%] :\r\nIl y a des eaux de pluie qui tombe sur des faits diff\u00e9rents terrains, soit sur des terrains graveleux ou des de pente, soit dans les terrains, souvent il y a une autre infiltration de saison oui C\u00e9line partie s'enfonce une partie pour les tr\u00e8s profond, cet appel les qui sont la tr\u00e8s grande profondeur, la le\u00e7on que par des \u00e9tudes g\u00e9ologiques assez pouss\u00e9e sur le pendages des couches sur la avait vid\u00e9 les gauchers, l\u00e0, on essaye d'avoir lou\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, en fait, les forages, soit on est la ville structures comme ici, o\u00f9 on a une vie Vienne compos\u00e9e de galets plus ou moins argileuse, donc ce qui fait qu'on a par rapport \u00e0 la propret\u00e9 des mat\u00e9riaux un certain d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [84%] :\r\nIl a aussi charg\u00e9 de l'eau, il \u00e9tait g\u00e9ologue de l'arm\u00e9e, donc il faut aussi chercher des sources \u00e0 d'Asie pour alimenter les r\u00e9servoirs d'de d'Asie toutes sortes de travaux de g\u00e9ologie, sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [90%] :\r\nL'Am\u00e9rique du Nord ne s'\u00e9carte de l'Europe de 20 \u00e0 30 centim\u00e8tres par an, l'id\u00e9e de Wagner qui paraissait d'abord absurde se trouve donc correspondre \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [86%] :\r\nIls se plaignaient que les p\u00e2turages L herbe recouvre toute la r\u00e9alit\u00e9 qu'il voulait trouver et l\u00e0 o\u00f9 on peut trouver la r\u00e9alit\u00e9 du terrain du terrain profond, c'est les ruisseaux donc il montait dans les ruisseaux on ne papotant avec son marteau de g\u00e9ologue en autant de toutes les gauches, mais il a pass\u00e9 des journ\u00e9es sous la pluie ou sous le soleil \u00e0 monter, descendre dans les Alpes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [85%] :\r\nMais les plus en qui investir que nous en connaissons le je trouve pas en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [86%] :\r\nC'est pourtant en Europe gagne ben crapahute \u00e0 sa vie durant, pour \u00e9tudier en g\u00e9ologue rigoureux les roches du milieu Pr\u00e9alpes sa sp\u00e9cialit\u00e9 qu'il notamment \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, un des chapitres inattendu et passionnant que Marco Weizman a \u00e9crit de la biographie \u00e9dit\u00e9e avec Yves G\u00e9rard, notre guide cette semaine dans helv\u00e9tique et tout \u00e7a aux \u00e9ditions de l'air Fred Bernard et chaque matin, de Jean-Louis Saux tchao et on font encore bien plus mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EAB56B0-2E0E-4406-9843-AEE660D66B82", "internalArchiveId": "2EAB56B0-2E0E-4406-9843-AEE660D66B82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les associations suisses de d\u00e9fense des Roms portent plainte contre les discriminations racistes : Interview de Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Les associations de d\u00e9fense des Roms ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre un d\u00e9put\u00e9 bernois pour violation de la norme anti-raciste. Et profitent de l'occasion pour faire part d'une nette augmentation des discriminations \u00e0 leur encontre. ", "durationSec": 60, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017358", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["minorit\u00e9", "discrimination raciale", "racisme"], "thematicPersons": ["Roms"], "alternativeTitle": ["Les associations Roms portent plainte contre les discriminations racistes / 12H30_2016-09-22T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les associations suisses de d\u00e9fense des Roms r\u00e9clament un engagement plus grand de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre le racisme anti-Roms. Elles ont d\u00e9pos\u00e9 plainte mercredi contre un d\u00e9put\u00e9 bernois pour violation de la norme anti-raciste."], "variantIds": ["ece-8017358"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-26T11:59:12Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les associations de d\u00e9fense des Roms r\u00e9clament un engagement plus grand de la Conf\u00e9d\u00e9ration contre le racisme anti- Roms, elles ont d\u00e9pos\u00e9 plainte hier contre un d\u00e9put\u00e9 bernois pour violation de la norme antiraciste et profitent de l'occasion pour faire part d'une nette d'augmentation des discriminations \u00e0 leur encontre ces derniers mois, les Roms exigent que ses attentes que ces atteintes soient jug\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que celles contre les autres minorit\u00e9s r\u00e9ponse aujourd'hui de la Commission f\u00e9d\u00e9rale compte le racisme qui se dit extr\u00eamement attentive aux Roms et refuse qu'on l'accuse d'indiff\u00e9rence pour elle, les Roms sont une minorit\u00e9, comme les autres, on \u00e9coute sa vice- pr\u00e9sidente Sabine cohabiteraient. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [92%] :\r\nNous avons particuli\u00e8rement porter attention aux discriminations contre les Roms au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et il est vrai que, aussi bien dans les m\u00e9dias que dans le milieu politique, il y a de temps en temps, des d\u00e9claration ou des \u00e9crits qu'on peut lire \u00e0 ce sujet, nous avons, pour cette raison -l\u00e0, c'est faire une \u00e9tude sur la qualit\u00e9 de l'information sur les Roms d\u00e9j\u00e0 compte 2013 et nous avons pu intervenir aupr\u00e8s de certains m\u00e9dias pour les sensibiliser justement \u00e0 cette information, par ailleurs, il y a depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e un repr\u00e9sentant sp\u00e9cifique pour les Roms au sein m\u00eame de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme, donc pour nous c'est effectivement humaine comme les autres qui, lorsque \u00e7a se justifie et suivie avec la m\u00eame attention et avec le m\u00eame regard que les autres minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Lambelet. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T11:16:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Simkhovitch-Dreyfus, Sabine", "role": "vice-pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB8AC682-2D32-4411-9D38-BEB68CCE494B", "internalArchiveId": "EB8AC682-2D32-4411-9D38-BEB68CCE494B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : L'aide en p\u00e9riode de transition, une nouvelle forme de service \u00e0 la personne", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KleinGa ;Julie Besson, directrice de Todotoday;Coquerel, Caroline \r\nAux Etats-Unis, des entreprises vous aident \u00e0 affronter les coups durs comme un d\u00e9c\u00e8s, un divorce ou un d\u00e9m\u00e9nagement dans l'urgence. Ce mod\u00e8le d'affaire est-il importable en Suisse? Invit\u00e9e: Caroline Coquerel, coach chez Genilem.\r\n\r\n* * L'aide en p\u00e9riode de transition, une nouvelle forme de service \u00e0 la personne (22-09 INTERCITES: L'AIDE EN PERIODE DE TRANSITION)  22-09 INTERCITES L'AIDE EN PERIODE DE TRANSITION \r\n(\u00e9l\u00e9ment diffus\u00e9 depuis Lausanne + invit\u00e9e en direct studio Lausanne, Caroline Coquerel, coach Genilem, ** 20 Elle arrive vers 6h00,appelle le 1515)\r\nUne entreprise qui vous aide \u00e0 affronter les coups durs comme un d\u00e9c\u00e8s, un divorce ou un d\u00e9m\u00e9nagement dans l'urgence et qui se charge par exemple de vendre vos meubles et de vous trouver un nouveau logement... \u00c7a existe aux Etats-Unis. Mais \u00e0 quel besoin cela r\u00e9pond-il vraiment et ce mod\u00e8le d'affaire est-il importable chez nous en Suisse ? InterCit\u00e9s se penche ce matin sur cette nouvelle forme de service \u00e0 la personne. Et avant d'accueillir une invit\u00e9e pour en parler, Ga\u00ebl Klein va nous expliquer ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 trouver aujourd'hui dans ce domaine.  \r\n  2'24\r\n((TRAD.\u00c7a s'appelle de l'aide en p\u00e9riode de transition et on pourrait l'apparenter \u00e0 une forme de conciergerie tr\u00e8s cibl\u00e9e. Aux Etats-Unis, une soci\u00e9t\u00e9 propose de vous accompagner dans les moments d\u00e9licats qui vous toucheront \u00e0 un moment ou un autre de votre vie, que ce soit un d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9cipit\u00e9, un changement de statut social, un divorce ou un deuil. Sur son site internet, l'entreprise propose de s'occuper de la vente de votre maison, de vous trouver un appartement plus adapt\u00e9 ou une place en EMS et m\u00eame de vendre des objets devenus inutiles. \r\nEn Suisse, le cr\u00e9neau est quasi inoccup\u00e9 pour l'instant, m\u00eame si certaines soci\u00e9t\u00e9s commencent \u00e0 \u00e9merger \u00e0 l'instar de Todotoday qui va vous faciliter la vie \u00e0 la condition qu'elle ait un contrat aupr\u00e8s de l'entreprise qui vous emploie. \r\nSa directrice Julie Besson. \r\nEt puis on retiendra aussi en ce moment la publicit\u00e9 d'une compagnie d'assurance qui vous propose un life coach qui saurait tout ce qu'il y a \u00e0 entreprendre \u00e0 la suite d'un d\u00e9c\u00e8s et qui est l\u00e0 pour vous aider \u00e0 y faire face. En r\u00e9sum\u00e9, il va g\u00e9rer la p\u00e9riode de transition jusqu'\u00e0 ce que le quotidien reprenne son cours.)) \r\nAvec nous ce matin, Caroline Coquerel, coach chez Genilem, association de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise.\r\n-Est-ce que le vieillissement de la population, des d\u00e9marches administratives parfois compliqu\u00e9es peuvent influencer le d\u00e9veloppement de nouvelles offres de service \u00e0 la personne aujourd'hui\u00a0du type de cet exemple am\u00e9ricain ? \r\n-Est-ce que le fait que l'on puisse imaginer ce mod\u00e8le d'affaires est r\u00e9v\u00e9lateur d'une certaine \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0? \r\n-C'est devenu plus compliqu\u00e9, on a moins le temps de s'occuper de toutes ces d\u00e9marches\u00a0? \r\n-Est-ce que ce mod\u00e8le \u00e9conomique peut fonctionner en Suisse\u00a0? Le march\u00e9 est int\u00e9ressant, il y a du potentiel, il y a d\u00e9j\u00e0 des entreprises qui se lancent dans ce cr\u00e9neau\u00a0?   \r\n-Entre les Etats-Unis, vaste pays, et la Suisse, il y a deux mondes. Le prix d'un tel service aussi personnalis\u00e9 ne risque-t-il pas d'\u00eatre prohibitif chez nous ? Le march\u00e9 est plus petit et il faudra des clients ?  \r\n-On l'a entendu tout \u00e0 l'heure, il y a d\u00e9j\u00e0 certaines offres de service parfois incompl\u00e8tes, certaines g\u00e9r\u00e9es par des compagnies d'assurances qui ont d\u00e9j\u00e0 une structure administrative. La concurrence peut s'av\u00e9rer tr\u00e8s  rude\u00a0? \r\n-Tr\u00e8s objectivement, quelles sont les chances de r\u00e9ussite d'une telle entreprise\u00a0? \r\n-Plus g\u00e9n\u00e9ralement, Caroline Coquerel, est-ce que vous pensez qu'\u00e0 un certain \u00e2ge, on est pr\u00eat aujourd'hui \u00e0 mettre le prix pour \u00eatre plus serein dans certaines d\u00e9marches\u00a0?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017396", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["L\u2019aide en p\u00e9riode de transition, une nouvelle forme de service \u00e0 la personne", "L\u2019aide en p\u00e9riode de transition, une nouvelle forme de service \u00e0 la personne  / JDM_2016-09-22T06:18:00_intercites", "L\u2019aide en p\u00e9riode de transition, une nouvelle forme de service \u00e0 la personne  / JDM_2016-09-22T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, des entreprises vous aident \u00e0 affronter les coups durs comme un d\u00e9c\u00e8s, un divorce ou un d\u00e9m\u00e9nagement dans l\u2019urgence. Ce mod\u00e8le d'affaire est-il importable en Suisse? Invit\u00e9e: Caroline Coquerel, coach chez Genilem.", "Aux Etats-Unis, des entreprises vous aident \u00e0 affronter les coups durs comme un d\u00e9c\u00e8s, un divorce ou un d\u00e9m\u00e9nagement dans l\u2019urgence. Ce mod\u00e8le d'affaire est-il importable en Suisse? Invit\u00e9e: Caroline Coquerel, coach chez Genilem.", "Aux Etats-Unis, des entreprises vous aident \u00e0 affronter les coups durs comme un d\u00e9c\u00e8s, un divorce ou un d\u00e9m\u00e9nagement dans l\u2019urgence. Ce mod\u00e8le d'affaire est-il importable en Suisse? Invit\u00e9e: Caroline Coquerel, coach chez Genilem."], "variantIds": ["ece-8017413", "ece-8017396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T06:44:37Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 journal du matin Intercit\u00e9s notre prise qui vous aide \u00e0 affronter les coups durs comme un d\u00e9c\u00e8s, un divorce ou un d\u00e9m\u00e9nagement dans l'urgence et qui se charge par exemple de vendre vos meubles de vous trouver un nouveau logement, \u00e7a \u00e7a existe aux \u00c9tats-Unis, mais \u00e0 quel besoin cela r\u00e9pond-il vraiment et ce mod\u00e8le d'affaires, c'est une autre question : est -il importable chez nous, en Suisse, Intercit\u00e9s se penche ce matin sur cette nouvelle forme de service \u00e0 la personne avant d'accueillir notre invit\u00e9 pour en parler, Ga\u00ebl Klein vous nous expliquer ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 trouver aujourd'hui dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [57%] :\r\nKarine Faix chez nous et \u00e7a craint LCFI int\u00e9resse peuvent aller peu assez ce n'-ce pas froid parce que demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [93%] :\r\n\u00e7a s'appelle de l'aide en p\u00e9riode de transition, et on pourrait l'apparenter une forme de conciergerie tr\u00e8s cibl\u00e9e aux \u00c9tats-Unis une soci\u00e9t\u00e9 propose de vous accompagner dans les moments d\u00e9licats qui vous toucheront \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre de votre vie, que ce soit un d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9cipit\u00e9 un changement de statut social, un divorce ou m\u00eame un deuil, sur son site internet, l'entreprise propose de s'occuper de la vente de votre maison de vous trouver un appartement plus adapt\u00e9, ou une place en MS et m\u00eame de vendre des objets devenus inutiles en Suisse le cr\u00e9neau et Casino occup\u00e9 pour l'instant, m\u00eame si certaines soci\u00e9t\u00e9s commencent \u00e0 \u00e9merger, \u00e0 l'instar de tout doute, tout les qui va vous faciliter la vie, \u00e0 la condition qu'elle est un contrat aupr\u00e8s de l'entreprise qui vous emploie sa directrice Julie Besson. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:23) [90%] :\r\nNous sommes en fait sp\u00e9cialis\u00e9 dans un domaine qui est relativement on va dire \u00e0 nouveau en Suisse qui s'appelle la conciergerie d'entreprise, un peu comme un concierge d'h\u00f4tel, on va dire, mais dans l'entreprise et qui est \u00e0 disposition donc des collaborateurs pour organiser pour eux tous leurs besoins priv\u00e9s, l'objectif \u00e9tant de lib\u00e9rer les collaborateurs de toutes les contraintes de temps qui sont li\u00e9es \u00e0 leur corv\u00e9es priv\u00e9s et de leur permettre de gagner en s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de travail \u00e9tant mis en condition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [84%] :\r\nVotre entreprise va par exemple aider quelqu'un, d\u00e9m\u00e9nager ou m\u00eame \u00e0 lui trouver un pressing, \u00e7a peut aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:56) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc on a un certain nombre de services qui sont directement sur le site qu'on appelle les services du gain de temps, donc c'est tout ce qui, service du quotidien qui n\u00e9cessite normalement une logistique qu'on am\u00e8ne en fait \u00e0 disposition du collaborateur donc le pressing, effectivement, c'est un service qui est tr\u00e8s utilis\u00e9, mais c'est aussi la cordonnerie, \u00e7a peut \u00eatre la couturi\u00e8re la livraison de course, tout ce qui est autour de la voiture, donc lavage de voitures, le service, ce changement de pneus, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9galement tout ce qui concerne ensuite l'assistance \u00e0 domicile avec la recherche de garde enfant la recherche d'une femme de m\u00e9nage ou d'un bricoleur, c'est en fait tous les petits besoins et les t\u00e2ches r\u00e9currentes du quotidien qu'on des livres sur place dans l'entreprise ou qu'on facilite en fait pour les collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [94%] :\r\nEt puis, on retiendra aussi en ce moment la publicit\u00e9 d'une compagnie d'assurances qui vous propose un Life coach qui sait tout ce qu'il y a entreprendre \u00e0 la suite d'un d\u00e9c\u00e8s et qui est l\u00e0 pour vous aider \u00e0 y faire face, en r\u00e9sum\u00e9, il va g\u00e9rer la p\u00e9riode de transition jusqu'\u00e0 ce que le quotidien reprenne son cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le tableau bross\u00e9, merci beaucoup, Ga\u00ebl Klein avec nous ce matin Caroline Coquerel bonjour, vous \u00eates coach c'est Genilem c'est une association de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise, bon, on le disait ce cr\u00e9neau de de conciergerie tr\u00e8s tr\u00e8s cibl\u00e9e, \u00e7a existe aux \u00c9tats-Unis, en Suisse, c'est un cr\u00e9neau quasiment inoccup\u00e9 pour l'instant c'est un cr\u00e9neau qui va prendre selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s difficile de pouvoir le dire au jour d'aujourd'hui, c'est vrai qu'avec le succ\u00e8s que rencontre tout doux, on se rend compte qu'il y a un march\u00e9 qui existe en tout cas pour certaines de ses prestations tout doux Today se consacre aujourd'hui principalement aux entreprises puisque pour d\u00e9marcher tr\u00e8s cibl\u00e9e, comme ceci, il faut avoir un certain volume de clients maintenant, c'est vrai aussi que ce qui est absolument passionnant dans notre m\u00e9tier, c'est qu'on a de plus en plus de projets qui cherchent \u00e0 d\u00e9velopper des services \u00e0 la personne, donc il y a une tendance maintenant \u00e0 voir sous quelle forme elle va \u00e9voluer ce sera assez int\u00e9ressant de le voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [86%] :\r\nBon, il y a le vieillissement de la population et puis des d\u00e9marches administratives qui sont de plus en plus compliqu\u00e9, malgr\u00e9, paradoxalement, malgr\u00e9 les moyens informatiques est -ce que \u00e7a nous nous dirait que oui ce ce genre de service va prendre parce que, parce certaines personnes \u00e2g\u00e9es ne s'en sort plut\u00f4t toute seule et puis il y en a d'autres aussi gros que quelque part il voulaient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [85%] :\r\nAlors nous, on \u00e9value toujours les projets en fonction de la personne du projet et du march\u00e9, donc je dirais, la r\u00e9ponse est tr\u00e8s difficile \u00e0 donner sans avoir ces 3 dit dimension ainsi clairement ce la dimension du temps, on parle souvent aussi du prochain projet au bon moment, donc c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 trop t\u00f4t non plus, hop, il faut pas arriver trop t\u00f4t, c'est tr\u00e8s juste, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a des projets qui sont tr\u00e8s en amont, au niveau d'innovation qui arrive trop t\u00f4t sur le march\u00e9, ils vont pas forc\u00e9ment r\u00e9ussir par compte, ils vont \u00eatre des contacts pour de d'autres projets r\u00e9ussissent apr\u00e8s je rebondis sur ce que vous \u00e9voquez, c'est vrai que, il y a un ton et une tendance du vieillissement de la population et on voit de plus en plus de projets qui s'int\u00e9resse au Seigneur, ce qui est tr\u00e8s bien parce qu'ils ont des vrais besoins, ils ont une une vie qui esp\u00e8re se complexifie aussi et ces ces projets disent vraiment \u00e0 leur faciliter la vie et \u00e0 d\u00e9porter les services chez eux pour que et puisse le plus longtemps possible finalement \u00eatre dans des conditions je dirais optimale chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [80%] :\r\nOui, parce qu'il y a pas que de l'aide \u00e0 la personne m\u00e9dicale au fond et aussi toute l'\u00e9l\u00e8ve ministre a -t-il donc si je viens chez vous je veux cr\u00e9er une une entreprise de conciergerie cibl\u00e9e sur les personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse, vous me dites que c'est le bon moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [83%] :\r\nPas je dirais c'\u00e9tait il faudrait voir qu'est -ce que vous proposeriez comme services et quels mod\u00e8les d'affaire, on parlait de mod\u00e8le faire effectivement au d\u00e9but de du du sujet, quel mod\u00e8le d'affaires vous allez proposer oui et \u00e7a, c'est une discussion qu'on pourrait avoir ensemble et sur ces bases -l\u00e0 je vous aiderai \u00e0 trouver finalement les prochaines \u00e9tapes \u00e0 r\u00e9aliser pour valider le march\u00e9 et s'assurer si dans le contexte pr\u00e9cis, vous \u00e9voquez, il y a un potentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [87%] :\r\nLa Suisse, pays dans la pyramide des \u00e2ges marche de plus en plus sur la t\u00eate ou s'inverse, le march\u00e9 a priori semblent assez porteur n'en Suisse, \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:43) [86%] :\r\n\u00e0 priori, c'est vrai qu'il y a forc\u00e9ment je dirais par le succ\u00e8s d'autres projets qu'on rencontre innovants dans les chez les seniors, il y a un march\u00e9 vis-\u00e0-vis des seniors, c'est tout \u00e0 fait juste maintenant par rapport \u00e0 des services de conciergerie tr\u00e8s cibl\u00e9e, il faut voir quels service douleur proposeriez ce qu'ils qu'ils auraient les moyens finalement de financer le produit au service que vous le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [90%] :\r\nVous en venez Caroline Coquerel \u00e0 la question du prix, tout cela a un prix \u00e9videmment est -ce qu'on peut l'estimer ce qu'on peut comparer avec ce qui se fait aux \u00c9tats-Unis, on imagine qu'un service de conciergerie tr\u00e8s personnalis\u00e9 doit co\u00fbter assez cher non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste, c'est pour ceci, notamment j'en discutais avec Julie Besson, pas plus tard qu'hier, j'entendais dans la m\u00eame en tout cas, exactement, c'est pour \u00e7a que les, ce type de services va chercher avant tout du volume, on parle du Life coach pourquoi une compagnie d'assurance va proposer un service de la coach, elle a finalement la structure pour proposer un service personnalis\u00e9 finalement au personne qui souscrit ce service et par le volume, elles vont \u00eatre capables de g\u00e9n\u00e9rer finalement le service \u00e0 s'\u00eatre abordable pour toute une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [89%] :\r\nVoil\u00e0 une assurance \u00e0 son portefeuille de clients c'est \u00e7a exactement d\u00e8s qu'une entreprise qui a une nouvelle qui viendrait sur le march\u00e9 devrait cr\u00e9er ce portefeuille, c'est juste, il va y avoir de la concurrence dans le secteur de la la Conciergerie si ce march\u00e9, enfin si c'est cette offre vient en Suisse et il va y avoir la concurrence selon vous il y a d\u00e9j\u00e0 des assurances qui sont sur le cr\u00e9neau, on parlait de tout doute et \u00e7a va \u00eatre un march\u00e9 concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [84%] :\r\nAlors il y a de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 une concurrence qui existe, on voit un certain nombre de projets en fait qui se d\u00e9veloppe dans ce type de cr\u00e9neau, donc il y a une concurrence a peut-\u00eatre aussi une concurrence ou simplement d'autres structures qui existent maintenant on voit aussi par rapport au projet qu'on nous rencontrons et que nous, coach on que m\u00eame sur un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel, il y a souvent une place \u00e0 prendre, et cette place elle gr\u00e2ce \u00e0 selon du march\u00e9, \u00e7a oui, oui, \u00e7a c'est juste parce que finalement on regarde je dirais comme une compagnie d'assurance qui va proposer un Life coach, bon il y a des \u00e9l\u00e8ves coach a d\u00e9j\u00e0 des des des prestations ont il y a aussi l'art il occasionne maintenant quelqu'un qui va dont la part dans la rue et le quai cha\u00eene, c'est-\u00e0-dire des il existe aujourd'hui des entreprises qui permettent quand on est en p\u00e9riode de transition par exemple qu'on change d'un pays \u00e0 un autre, femme de m\u00e9nage organis\u00e9e voil\u00e0 organis\u00e9 qui s'appelle dans l'urgence, a peut \u00eatre aussi vis-\u00e0-vis d'un d'un d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 une une activit\u00e9 qui \u00e9volue, effectivement, si un projet vient et se diff\u00e9rencie fortement de ce qui existe et que finalement \u00e7a capte un besoin des clients alors effectivement, il va pouvoir se positionner sur un march\u00e9 tr\u00e8s concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 o\u00f9 il y a de la concurrence, paradoxalement, serait -on tent\u00e9 de dire, il y a une place \u00e0 prendre, alors ben non, il y a trop de monde, faut pas y aller, non, vous dites le contraire faut si on est 13\u00e8me dans un march\u00e9 niche faut il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [88%] :\r\n\u00e0 condition, effectivement, conc\u00e8de qu'on conna\u00eet la capacit\u00e9 de capter le besoin du client alors certaines entreprises sont capables, presque de le cr\u00e9er, non g\u00e9n\u00e9ralement pour les entrepreneurs qu'on rencontre, ils vont chercher finalement ils vont, ils vont se rend compte qu'il y a un besoin et puis ils vont se dire : moi j'ai une id\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin et vos se positionner tr\u00e8s fortement dans un march\u00e9 concurrentiel et vont avoir des magnifiques succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [93%] :\r\nChez Genilem, vous avez des entreprises comme \u00e7a qui qui qui viennent vous voir et qui, qui sont en train de cr\u00e9er ce genre de service. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [88%] :\r\nVous dites par rapport \u00e0 la Conciergerie ou disons que comme on a d\u00e9j\u00e0 accompagn\u00e9 tout de Today qui l'ancienne entreprise scotch\u00e9 par Genilem novatrices sur l'innovation, donc on va chercher de nouvelles innovations apr\u00e8s on n'a pas de je dirais de projets cibl\u00e9s sur l'aspect conciergerie par compte des projets li\u00e9s aux services \u00e0 la personne, il y en a un certain nombre effectivement qui nous contactent et ce qui est extraordinaire, c'est la fa\u00e7on dont les entrepreneurs vont pouvoir interpr\u00e9ter le service \u00e0 la personne et imaginer finalement des nouveaux services des nouveaux mod\u00e8les d'affaires par rapport \u00e0 ce qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [88%] :\r\nBien voil\u00e0, le march\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, merci beaucoup, Caroline Coquerel coach chez Genilem donc, association de soutien \u00e0 la cr\u00e9ation d'entreprise, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB6D2FA9-AB86-4894-8711-9053B6511844", "internalArchiveId": "DB6D2FA9-AB86-4894-8711-9053B6511844", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pol\u00e9mique autour des chiffres inqui\u00e9tants de l'\u00e9tude \"Un islam fran\u00e7ais est possible\"", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : El Karoui, Hakim \r\nL'enqu\u00eate \"Un islam fran\u00e7ais est possible\", publi\u00e9e par l'institut Montaigne, a aliment\u00e9 la pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des chiffres inqui\u00e9tants sur la communaut\u00e9 musulmane fran\u00e7aise. D\u00e9bat entre Hakim El Karoui, auteur de l'\u00e9tude, et Sa\u00efda Keller-Messahli, directrice du Forum pour un islam progressiste.\r\n\r\n* * Pol\u00e9mique autour des chiffres inqui\u00e9tants de l'\u00e9tude \"Un islam fran\u00e7ais est possible\"  hakim el karoui (+33 6 07 42 89 64) OK studio Paris, b\u00e9n\u00e9dicte banet l'accueille \r\n  sa\u00efda keller-messahli ** 92) OK studio ZH, croubalian l'accueille\r\nPour termine ce forum, on va revenir sur une enqu\u00eate qui fait bcp parler d'elle depuis quelques jours... \r\n\"Un islam fran\u00e7ais est possible\", c'est le titre de cette \u00e9tude publi\u00e9e par l'institut Montaigne... \r\nUne enqu\u00eate volontiers pr\u00e9sent\u00e9e comme la premi\u00e8re radiographie de la communaut\u00e9 musulmane de France...  \r\nOr derri\u00e8re son titre tr\u00e8s optimiste, il y a des chiffres inqui\u00e9tants..... qui ont aliment\u00e9 la pol\u00e9mique cette semaine: si l'on en croit l'\u00e9tude, cette communaut\u00e9 qui est la plus grande d'Europe abriterait en son sein 28% de personnes qualifi\u00e9es d'\"autoritaires\" ou de \"s\u00e9cessionnistes\", c'est \u00e0 dire qui ne respectent pas les valeurs de la R\u00e9publique...\r\nPour commenter ces chiffres et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de cette communaut\u00e9 musulmane si difficile \u00e0 appr\u00e9hender, nous avons le plaisir d'accueillir l'auteur de l'\u00e9tude..... \r\nHakim El Karoui, bonsoir!\r\nVous n'\u00eates pas, pr\u00e9cisons-le, sociologue des religions... Vous \u00eates issu du monde de la finance, aujourd'hui consultant en strat\u00e9gie... et vous avez publi\u00e9 plusieurs essais, dont \"La Lutte des Ages\" en 2013 chez Flammarion...\r\nAvec nous \u00e9galement, depuis Zurich, la directrice du forum pour un islam progressiste, Sa\u00efda Keller-Messahli... bonsoir!\r\nHakim El Karoui\r\n- Votre \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement reprise et comment\u00e9e, y compris par les politiques, cette semaine... on a souvent entendu dire qu'il y avait \"28% de radicaux\" au sein de la communaut\u00e9 musulmane... C'est un raccourci trop simple?\r\n- Vous parlez de \"s\u00e9cessionnistes\" ou de musulmans \"autoritaires\"... qu'elle est la diff\u00e9rence avec la \"radicalit\u00e9\"?\r\n- 24% des musulmans favorables au port du niqab, c'est \u00e9norme non? \r\n- Comment expliquez-vous l'ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne \"s\u00e9cessionniste\"?\r\n- Il y a des critiques qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises quant \u00e0 la m\u00e9thodologie de cette \u00e9tude, qui se fonde sur un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'IFOP aupr\u00e8s d'un milliers de personnes de confession ou de culture musulmane... Certains ont dit que c'\u00e9tait un trop petit \u00e9chantillon pour se faire un v\u00e9ritable aper\u00e7u... Vous contestez?\r\n- La France est aussi un pays qui interdit les statistiques ethniques, raison pour laquelle l'\u00e9tude a pu faire grincer des dents... vous avez bris\u00e9 un tabou?\r\nLes solutions: Le titre de votre rapport se veut optimiste: \"un islam fran\u00e7ais est possible\"... comment calmer le jeu pour une meilleur int\u00e9gration et acceptation?\r\n- Pour vous, la fondation pour l'islam de france qui va bient\u00f4t voir le jour, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle de ce point de vue?\r\nVous pr\u00e9conisez l'\u00e9lection d'un grand imam de france... \u00e7a changerait quoi fondamentalement?\r\nSa\u00efda Keller-Messahli\r\n- surprise par les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude?\r\n- les conclusions diff\u00e8rent-elles de ce qui a pu \u00eatre observ\u00e9 ailleurs en Europe?\r\n- En Suisse, est-ce qu'on arriverait \u00e0 des r\u00e9sultats de ce genre?\r\n- Difficile de cerner pr\u00e9cis\u00e9ment les contours de la \"radicalit\u00e9\" ou de l'\"autoritarisme\" en mati\u00e8re de religion?\r\n- Que vous inspirent les solutions pr\u00e9conis\u00e9es par Hakim el Karoui? \r\n- L'\u00e9tude de l'institut Montaigne classe les musulmans en trois grandes cat\u00e9gories... Un groupe (le plus important) qui se reconna\u00eet dans les valeurs de la r\u00e9publique, un groupe dont le syst\u00e8me de valeurs est clairement oppos\u00e9 aux valeurs de la R\u00e9publique... et un troisi\u00e8me groupe interm\u00e9diaire... 3 cat\u00e9gories pour toute une communaut\u00e9... artificiel?", "durationSec": 796, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017349", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pol\u00e9mique autour des chiffres inqui\u00e9tants de l'\u00e9tude \"Un islam fran\u00e7ais est possible\" / FOR_2016-09-22T18:12:00_developpement-7", "Forum du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'enqu\u00eate \"Un islam fran\u00e7ais est possible\", publi\u00e9e par l'institut Montaigne, a aliment\u00e9 la pol\u00e9mique apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des chiffres inqui\u00e9tants sur la communaut\u00e9 musulmane fran\u00e7aise. D\u00e9bat entre Hakim El Karoui, auteur de l'\u00e9tude, et Sa\u00efda Keller-Messahli, directrice du Forum pour un islam progressiste."], "variantIds": ["ece-8017349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T11:31:07Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVoil\u00e0 qui ministre Ramon va revenir maintenant sur une enqu\u00eate qui fait beaucoup parler d'elle depuis quelques jours un Islam fran\u00e7ais est possible, c'est le titre de cette \u00e9tude publi\u00e9e par l'institut Montaigne une enqu\u00eate volontiers pr\u00e9sent\u00e9e comme la premi\u00e8re radiographie de la communaut\u00e9 musulmane de France or derri\u00e8re son titre tr\u00e8s optimiste, il y a des chiffres inqui\u00e9tants qui ont aliment\u00e9 la pol\u00e9mique cette semaine, si l'on en croit l'\u00e9tude cette communaut\u00e9, qui est la plus grande d'Europe abriterait en son sein 28 pourcent de de personnes qualifi\u00e9es d'autoritaires ou de s\u00e9cessionnistes, c'est-\u00e0-dire qui ne respectent pas les valeurs de la R\u00e9publique pour commenter ces chiffres et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir de cette communaut\u00e9 musulmane, si difficile \u00e0 appr\u00e9hender, grand plaisir d'accueillir l'auteur de cette \u00e9tude, Hakim El Karoui, bonsoir, bonsoir, alors vous n'\u00eates pas, pr\u00e9cisons -le, sociologue des religions vous \u00eates issu du monde de la finance, aujourd'hui consultant en strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [88%] :\r\nPas exactement oui enfin je viens du monde acad\u00e9mique quand m\u00eame de l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, je suis engag\u00e9 de g\u00e9ographie, j'ai \u00e9crit 3 ou 4 essais etc, donc non, enfin je je n'\u00e9cris pas en tant que banquier d'affaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [87%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant parce qu'on les dire mais vous n'\u00eates pas sociologue des religions non plus, vous avez publi\u00e9, on va dire plusieurs essais, dont la lutte des anges en 2013 chez les singes, des \u00e2ges, visage en 2013 ans j'derri\u00e8re lui, c'est ma faute chez Flammarion avec nous \u00e9galement depuis Z\u00fcrich, la directrice du Forum pour un Islam progressiste Sa\u00efda Keller, Messahli, bonsoir, bonsoir, Hakim El Karoui votre \u00e9tude a commenc\u00e9 avec \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s largement reprise dans les commenter cette semaine, y compris par les politiques, on a souvent entendu dire qu'il y avait 28 pourcent de de radicaux au sein de la commune, communaut\u00e9 musulmane, vous dites 28 pourcent des des personnes qualifi\u00e9es d'autoritaires ou de ou de s\u00e9cessionnistes et c'est un raccourci trop simple de parler de radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [89%] :\r\nAlors oui, le mot radicaux, on n'utilise jamais dans l'enqu\u00eate pour une raison tr\u00e8s simple : c'est qu'aujourd'hui, radicaux, a dit : radicalisation des radicalisation c'est le vocabulaire du terrorisme, donc il faut surtout pas m\u00e9langer les choses, \u00e0 aucun moment nous avons dit que c'est 28 pourcent \u00e9taient \u00e9taient tous des potentiels apprenti terroriste, ce qu'on a dit ce qu'on voit dans l'enqu\u00eate de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cise, c'est que dans cette dans ce groupe l\u00e0 on a des gens qui connaissent \u00e0 la fois tr\u00e8s mal l'Islam et votre autre invit\u00e9 en parlera mieux que moi et qui en m\u00eame temps, utilisent cette religion pour certaines mani\u00e8res : envoyer un signal de r\u00e9volte de r\u00e9bellion face \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et il trouve avec une vision ultra- fondamentaliste de l'Islam, l'eau, l'occasion d'une certaine mani\u00e8re, il trouve un langage pour dire qu'ils sont contre, alors il faut voir de qui on parle, ce sont beaucoup des jeunes beaucoup des adolescents beaucoup les adolescents, c'est un \u00e2ge o\u00f9 on on est tent\u00e9 par par la r\u00e9bellion par la r\u00e9volte, etc, il se trouve qu'il y a, entre guillemets, sur le march\u00e9 de la r\u00e9bellion aujourd'hui cet Islam autoritaires et Islam autoritaires et saisi par beaucoup de ces personnes qui par ailleurs ont d'immenses difficult\u00e9s des difficult\u00e9s n'ont pas d'int\u00e9gration parce que ils sont tr\u00e8s souvent n\u00e9s fran\u00e7ais mais des des difficult\u00e9s de reconnaissance, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, pardon leur envoie des messages de de refus, les discriminations qui sont extraordinairement \u00e9lev\u00e9s en France, quand vous avez quand vous envoyez un CV avec un non- musulman, vous avez 5 fois moins d'chances d'\u00eatre re\u00e7u un entretien que compte le m\u00eame CV est envoy\u00e9 avec un non catholique, la d\u00e9sindustrialisation on parle tr\u00e8s souvent d'enfants d'ouvriers et de petits employ\u00e9 la catastrophe du ch\u00f4mage de masse, et notamment dans les secteurs industriels, le fait que leurs parents sont au ch\u00f4mage et que, eux- m\u00eames souvent n'pas de perspective de retrouver des emplois et puis il y a des difficult\u00e9s qui sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la fois aux enfants d'immigr\u00e9s, il y a des probl\u00e8mes d'acculturation, on change de culture, on cherche, on change de syst\u00e8me culturel, on change notamment de relations entre les hommes et les femmes, et puis il y a \u00e9videmment tout, tout, toute la r\u00e9sonance des conflits du Moyen-Orient, et pas seulement au au Moyen-Orient, donc il y a une certaine mani\u00e8re, ils sont au coeur d'un arc de crise des crises qui sont internes \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aux soci\u00e9t\u00e9s occidentales et puis aussi d\u00e9crit ce qui vient, qui viennent de du du monde arabe, mais attention encore une fois, on ne parle pas de radicalisation, on parle d'utilisation id\u00e9ologique d'un discours religieux pour signifier un malaise tr\u00e8s profond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [86%] :\r\nAlors on va passer la parole \u00e0 Sa\u00efda Keller Messahli mais juste avant, encore juste un d\u00e9tail, sur un chiffre, Hakim El Karoui 24 pourcent des des musulmans favorables au port du niqab, \u00e7a c'est pas de la radicalisation c'\u00e9tait non quand m\u00eame 24 pourcent favorables favorables au niqab. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [89%] :\r\nC'est, c'est toujours le m\u00eame message, c'est : c'est le message c'est : on n'est pas avec vous, voil\u00e0 et d'ailleurs on est peut-\u00eatre contre vous, ce qui ne veut pas dire que ils vont tous passer \u00e0 l'acte, etc, mais c'est un message id\u00e9ologique, vous savez, en d'autres temps, l'extr\u00eame gauche avait des messages id\u00e9ologiques, elle envoyait face \u00e0 la majorit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c'est un peu du m\u00eame ordre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [91%] :\r\nSa\u00efda Keller Messahli quel regard depuis la Suisse, vous portez sur cette \u00e9tude, les r\u00e9sultats vous ont surpris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne me surprend pas, parce qu'il y a eu une \u00e9tude faite par route Koopmann \u00e7a un hollandais, il y a je crois 2 ans qui est tr\u00e8s repr\u00e9sentative parce qu'il a fait dans 6 pays europ\u00e9ens dont la France, la Belgique, Hollande, l'Allemagne et l'Autriche et et lui dans son \u00e9tude, il trouve que 47 pourcent des des de la communaut\u00e9 musulmane de ces pays et c'est-\u00e0-dire presque la moiti\u00e9 des musulmans qui vivent en Europe trouvent par exemple qu'il n'y a qu'une seule interpr\u00e9tation valable du Coran, bien que les musulmans devraient retourner aux racines de l'Islam et que la loi religieuse, c'est-\u00e0-dire la loi islamique, la charia est plus importante que la loi d\u00e9mocratique, la loi de l'\u00c9tat et et donc si Monsieur Karoui a trouv\u00e9 28 pourcent c'est c'est c'est beaucoup mieux, beaucoup mieux, oui, c'est moins et puis j'aimerais dire parce que vous avez dit que il y a des, des gens des musulmans n\u00e9s en France qui ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s et que dans ce cadre -l\u00e0, on peut pas parler d'int\u00e9gration, puisqu'ils sont n\u00e9s en France, j'aimerais dire qu'il faut voir \u00e7a d'une mani\u00e8re beaucoup plus diff\u00e9renci\u00e9e, le fait d'\u00eatre n\u00e9 dans un pays et d'avoir la nationalit\u00e9, malheureusement, ne dit rien sur l'int\u00e9gration parce que l'int\u00e9gration sociale et culturelle \u00e9tape chez la personne, il ne suffit pas que cette personne fonctionne m\u00e9caniquement correctement dans la soci\u00e9t\u00e9, mais il faut que cette personne s'identifie \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 et ce qui est vraiment, comment dire oui inqui\u00e9tants, c'est qu'il y ait tant de gens comme les chiffres que je viens de nommer qui ne se s'identifie pas avec la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle ils sont emmen\u00e9s au dans la soci\u00e9t\u00e9 qui leur leur a donn\u00e9 une chance de se construire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [93%] :\r\nHakim El Karoui, je reprends les mots que ce message sur l'int\u00e9gration de Madame Keller Messahli je reprends la formule que vous utilisez tout \u00e0 l'heure pour parler de s\u00e9cessionnistes, on n'est pas avec vous, quelque part, c'est tr\u00e8s fort, comment \u00e7a marche \u00e0 l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 musulmane est -ce que c'est des gens qui sont l\u00e0 aussi, pas avec les autres ou est -ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a quand m\u00eame des m\u00e9canismes qui permettent d'essayer au moins de recr\u00e9er un petit peu d'unit\u00e9 et d'\u00e9viter justement cette s\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [90%] :\r\nAlors il y a pas de communaut\u00e9 musulmane en France est d'ailleurs peut-\u00eatre une difficult\u00e9 : les responsables politiques souvent crier au communautarisme musulman il y a des communaut\u00e9s musulmane, d'ailleurs il y a surtout des communaut\u00e9s li\u00e9es au pays d'origine, il y a des marocains, il y a des franco- marocain n\u00e9 franco- alg\u00e9rienne et franco- tunisien, il y a une pr\u00e9sence turque qui est tr\u00e8s forte et tr\u00e8s organis\u00e9, mais il n'y a pas une communaut\u00e9 musulmane ce convoi par contre c'est que il y a des gens alors parmi les plus extr\u00e9mistes, en tout cas d'un point de vue id\u00e9ologique notamment les salafistes qui eux cr\u00e9ent des des entit\u00e9s qui sont quasiment autonome, ils l'ont th\u00e9oris\u00e9, ils ont leur syst\u00e8me de valeurs ne peuvent pas travailler parce que ce sont eux qui ont des femmes qui sont handicap\u00e9s en France est interdit, ils ne peuvent pas travailler parce qu'ils ont un syst\u00e8me de pratique religieuse qui est incompatible avec la vie dans une entreprise et ils s'organisent entre eux, avec parfois des pressions sociales qui sont tr\u00e8s fortes, c'est-\u00e0-dire qu'ils essayent d'imposer l\u00e0 o\u00f9 ils habitent leur leur mode de vie, leur syst\u00e8me de lui bon heureusement ces gens -l\u00e0 sont extr\u00eamement minoritaires dans leur comportement, par contre leur id\u00e9ologie diffuseurs elle diffuse via les r\u00e9seaux sociaux, on a regard\u00e9 comment les musulmans s'informer sur la religion, il y a encore des Liens avec la famille mais les r\u00e9seaux sociaux et Internet sont beaucoup plus importants que la mosqu\u00e9e, par exemple pour la diffusion d'informations sur la religion, il diffuse aussi maintenant en partie enfin avec des des pros\u00e9lytes qui sont des pr\u00e9dicateurs il diffuse aussi beaucoup en faisant de l'action sociale, alors \u00e7a c'est moins les salafistes qui sont petits, que les Fr\u00e8res musulmans qui sont en fait tr\u00e8s importants qui sont plus ou moins bien dengue anis\u00e9e, mais qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents sur le terrain et qui font de l'action sociale, vous voulez aujourd'hui dans certains quartiers fran\u00e7ais fait regardiez gardez vos enfants, vous allez \u00e0 la mosqu\u00e9e, vous voulez trouver un emploi, vous et la mosqu\u00e9e, vous voulez avoir des cours d'arabe vous allez \u00e0 la mosqu\u00e9e pour une raison simple, c'est que l'\u00c9tat a d\u00e9missionn\u00e9 et par exemple le le le cas des cours d'arabe et extr\u00eamement important, on a interrog\u00e9, on a 70 pourcent des des musulmans qui veulent que leurs enfants apprennent l'arabe et on n'a pas d'offre du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9ducation nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:06) [91%] :\r\n-vous des juristes, bonjour, je vous arr\u00eate juste Hakim El Karoui, parce qu'il nous reste peu de temps, juste au niveau des solutions parce que je reprends le le th\u00e8me de votre \u00e9tude un Islam fran\u00e7ais est possible comment tr\u00e8s concr\u00e8tement aujourd'hui calmer le jeu et am\u00e9liorer l'int\u00e9gration ancien Islam fran\u00e7ais est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [90%] :\r\nAlors le le le le cours d'arabe, je finis parce que c'est une solution parce que, en fait, qu'est -ce qu'on voit, on a, c'est une immense bataille de la connaissance, on va pas aller contre la r\u00e9bellion de certains cette r\u00e9bellion elle existera tout le temps, elle a des causes qui sont \u00e0 la fois sociale et identitaire, par contre, il faut \u00e9viter que la religion soit le support de cette r\u00e9bellion parce que la r\u00e9bellion plus la religion \u00e7a donne c'est c'est un cocktail explosif, donc il faut \u00e9viter \u00e7a, donc c'est une immense bataille de la connaissance, il faut pouvoir montrer que la religion n'est pas ce que les salafistes et les Fr\u00e8res musulmans en disent il y a, il y a des sujets d'organisation aujourd'hui le culte musulman en France extr\u00eamement mal organis\u00e9e avec une organisation qui ne repr\u00e9sente que les mosqu\u00e9es ces mosqu\u00e9es sont li\u00e9s au pays d'origine, ce qu'on propose c'est de professionnaliser tout \u00e7a, d'abord en le finan\u00e7ant beaucoup mieux via la perception d'une redevance sur le hallal via des dons des fid\u00e8les, il y a la centralisation des dons qui viennent des pays \u00e9trangers via aussi une taxe sur les banques et billet d'avion pour aller au p\u00e8lerinage, il y a maintenant si, si, si vous voulez, suffisamment de march\u00e9 de la consommation islamique pour pouvoir pr\u00e9lever un tout petit peu dessus mettre \u00e7a au pot commun et pas comme aujourd'hui \u00e7a va directement dans les communaut\u00e9s, les communaut\u00e9s d'origine et avec cet argent- l\u00e0 mener la bataille culturelle financer la formation des imams le salariat des imams les imams aujourd'hui serait extr\u00eamement mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en France, du coup, on a des gens qui ont un niveau intellectuel et professionnel, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [69%] :\r\nLe piston agissant encore \u00e0 part la SadecM. parce qu'elle prendra place sur l'\u00e9pilepsie et Sa\u00efda Keller oui aussi, oui, il est all\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:56) [91%] :\r\nOui, j'essaye de dire l'essentiel que que m'a inspir\u00e9 ce qu'a dit Monsieur Karoui peut-\u00eatre dans un sens un peu critique ce que nous constatons aujourd'hui dans le monde entier, pas seulement en France et en Suisse, mais vraiment dans le monde entier, c'est que la Ligue islamique mondiale de l'Arabie Saoudite, elle fait une invasion sur toutes les mosqu\u00e9es dans le monde entier et c'est elle qui, avec ses p\u00e9trodollars exporte une id\u00e9ologie, celle des Fr\u00e8res musulmans, celle des salafistes aussi qui est tout \u00e0 fait contraire aux valeurs d'une d\u00e9mocratie et d'une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale nous en tout cas en Suisse je peux, je peux dire que il y a, nous avons, nous vivons un grand danger de cette Ligue islamique mondiale qu'on laisse faire et qui s'est introduite d'ailleurs aussi \u00e0 travers l'ex- Yougoslavie dans la diaspora et qui elle aujourd'hui d\u00e9cide de cet Islam politique dont vient de parler monsieur en rester l\u00e0 et dans les mosqu\u00e9es maire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:05) [84%] :\r\nBeaucoup \u00e0 tous les 2 et Sa\u00efda Keller Messahli merci \u00e9galement \u00e0 vous, Hakim El Karoui, je rappelle votre \u00e9tude un Islam de France est possible, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. Madame Rouard, on apprend des nouvelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller-Messahli, Sa\u00efda", "role": "Pdte ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8ECF3208-4FD5-456C-A318-97D7D74BB775", "internalArchiveId": "8ECF3208-4FD5-456C-A318-97D7D74BB775", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les syndicats se mobilisent contre les suppressions d'emplois aux CFF : Interview de Val\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale et responsable du secr\u00e9tariat de Gen\u00e8ve du Syndicat du personnel des transports (SEV)", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Les CFF ont annonc\u00e9 la supression de 1400 emplois d'ici 2020 dans le cadre du programme de restructuration Rail- Fit 2030. ", "durationSec": 431, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017350", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire", "restructuration de l'entreprise", "licenciement", "service public", "gare ferroviaire"], "thematicPersons": ["CFF"], "alternativeTitle": ["Les syndicats se mobilisent contre les suppressions d'emplois aux CFF / FOR_2016-09-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les syndicats se mobilisent pour combattre la d\u00e9cision des CFF de supprimer 1400 emplois d'ici 2020 dans le cadre du programme de restructuration Rail Fit 2030. Interview de Val\u00e9rie Solano, secr\u00e9taire syndicale et responsable du secr\u00e9tariat de Gen\u00e8ve du Syndicat du personnel des transports (SEV)."], "variantIds": ["ece-8017350"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-26T13:10:02Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFFI, on accueille Val\u00e9rie Solano, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire syndical, responsable du secr\u00e9tariat de Gen\u00e8ve du SEV, c'est le syndicat du personnel des transports, vous venez d'entendre Andreas Meyer, on parle donc d'une vaste restructuration 1000 400 emplois qui seront biff\u00e9s progressivement dans l'entreprise, on parle de l'administration, on parle aussi de l'exploitation des trains, je vous propose de prendre les choses dans l'ordre : tout d'abord concernant l'administration, \u00e7a devrait \u00eatre th\u00e9oriquement la plus grande partie de la de la de la suppression des postes finalement rendre l'entreprise plus efficiente pour agir sur le prix des billets de train, quelque part, c'est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [92%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant, donc la priorit\u00e9 d'Andreas Meyer c'est les \u00e9conomies, voil\u00e0 la priorit\u00e9 d'un syndicat c'est c'est le travail, c'est les emplois alors la 1\u00e8re chose c'est que on qu'on ne peut qu'on supprime des emplois, c'est un probl\u00e8me, il faut voir qu'aux CFF qui est une entreprise extr\u00eamement complexe et qui, depuis longtemps, fait la fiert\u00e9 de la Suisse, il faut quand m\u00eame le dire supprimer, y compris dans le dans l'administration est un probl\u00e8me et quand il dit que c'est faire des, des, des, des, des \u00e9conomies dans l'administration, \u00e7a signifie aussi dans la vente, c'est-\u00e0-dire dans les services et il faut bien voir que nous on se bat depuis longtemps pour dire : les CFF doivent rester une entreprise pleine d'humanit\u00e9, c'est n\u00e9cessaire, r\u00e9duire les services c'est quand m\u00eame la prestation au aux usagers qui va \u00eatre r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [88%] :\r\nOui, il y a aussi quand m\u00eame le monde \u00e9volue, hein, on passe beaucoup sur Internet aujourd'hui pour acheter des billets d'avion aussi des billets de train, certaines personnes prennent le train tous les jours vont jamais dans un guichet des CFF, l\u00e0 aussi il y a des processus qui s'am\u00e9liore et qui s'accompagne aussi de suppressions d'emplois, de mani\u00e8re \u00e0 dire l\u00e9gitimement tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nOui, oui c'est, c'est comme la derni\u00e8re fois que je suis all\u00e9 m'acheter un billet \u00e0 la \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve, on m'a gentiment vers un automate, alors bien s\u00fbr que c'est une possibilit\u00e9, sauf que les automates ne r\u00e9pondront jamais aussi bien et aussi de mani\u00e8re aussi efficiente que le font les les gens au guichet et moi je pense que \u00e7a c'est un des gros probl\u00e8mes des CFF, vous, vous avez vu comme moi, parce que vous voyagez en Suisse que il y a un grand nombre de gares qui sont aujourd'hui d\u00e9sert\u00e9s ces gares d\u00e9sert\u00e9es, c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9, c'est un probl\u00e8me parce qu'on n'ose plus prendre le train, tard le soir et donc c'est bien parce qu'on supprime des postes que on on se, on se trouve face \u00e0 ce genre de probl\u00e8me, les services, les services publics, dont les CFF font partie, c'est quand m\u00eame parce que des gens des humains sont l\u00e0 au service d'autres humains alors des humains sont aussi dans l'exploitation des trains qui va aussi \u00eatre touch\u00e9s, via une r\u00e9duction de personne quel l'impact cela aura -t-il sur le fonctionnement, selon vous, nous c'est c'est toujours une crainte, hein, c'est ils annoncent 250 chefs circulation donc c'est vraiment les gens qui font circuler les trains sur les sur les voies et on le sait tr\u00e8s bien, parce qu'il y a beaucoup quand m\u00eame de l'accident ferroviaire et je veux pas revenir sur l'exemple de la Grande-Bretagne qui a privatis\u00e9 \u00e0 outrance et donc faire en sorte que son syst\u00e8me ne fonctionnait plus du tout, nous on veut pas de \u00e7a, parce que ses chefs de train sont essentiels \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me ferroviaire suisse et vous iriez jusqu'\u00e0 dire que les CFF prennent des risques avec le le bon fonctionnement du r\u00e9seau que la s\u00e9curit\u00e9 serait en danger, elle, elle va pas \u00eatre dans dans les 3 jours en danger mais oui, \u00e0 terme, on nous on pense que \u00e7a met en danger la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [87%] :\r\nMais quand m\u00eame, sur la r\u00e9flexion de fond qui est une r\u00e9flexion \u00e9conomique de dire l'entreprise aujourd'hui est confront\u00e9 \u00e0 des co\u00fbts tr\u00e8s importantes par le d\u00e9veloppement aussi du r\u00e9seau qui s'agrandit, les Suisses prennent toujours plus, le train est aussi toujours plus de possibilit\u00e9s de se d\u00e9placer par rapport \u00e0 \u00e7a si on veut stopper l'explosion du prix des billets, on doit stabiliser les co\u00fbts et donc faire quelques \u00e9conomies cette r\u00e9flexion -l\u00e0 est -ce qu'on peut, aujourd'hui, ce n'est pas nier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [88%] :\r\nMais il faut bien voir que, il y a un certain nombre de choses o\u00f9 je pense qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 d'autres termes, d'\u00e9conomie, pour nous, le syndicat je pense que les les gens sont peu consult\u00e9s en avait \u00e9t\u00e9 peu consulter dans ce processus, et donc c'est des c'est des d\u00e9cisions qui sont prises un petit peu sur le papier, on sait quel est le probl\u00e8me de ces d\u00e9cisions prises sur le papier, elles ne conduisent souvent pas aux \u00e9conomies qu'on pourrait esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [84%] :\r\nOu, par exemple, si vous avez des d\u00e9put\u00e9s, des id\u00e9es d'\u00e9conomie qu'est -ce que vous m'interrogez sur la table. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [88%] :\r\nMais moi je pense que, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a va me regarder que moi mais on a des des v\u00e9hicules qui sont d'une telle qualit\u00e9, parfois il pourrait disons peut-\u00eatre un tout petit peu plus de temps avant qu'on en change la la Lake, l'excellent tissu sur laquelle on repose son derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [84%] :\r\nBien, bien, on parlait tout \u00e0 l'heure des salaires avec Andreas Meyer alors l\u00e0 typiquement est -ce que c'est aussi un domaine dans lequel vous verriez peut-\u00eatre un poste potentiel d'\u00e9conomie, on l'a dit, hein : 0 8 pourcent de de salaire en moins pour les employ\u00e9es monsieur Mayer qui touche 1000000 Mathias il va montrer l'exemple aussi va il va subir cette perte de 0 8 pourcent du du c\u00f4t\u00e9 des des \u00e9tages de la direction de la aussi vous impr\u00e9gner un petit peu redimensionner tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [88%] :\r\nSi vous voulez, ce que Monsieur Meyer va perdre un petit peu sur son salaire, c'est pas exactement \u00e7a : ce qui va se passer, c'est que le risque li\u00e9 \u00e0 la au fait de plus \u00eatre capables de travailler va \u00eatre port\u00e9e par les plus faibles enti\u00e8rement par les, les, les travailleurs Monsieur Meyer, quant \u00e0 lui, avec ce texan, l'excellent salaire qui a \u00e7a m'amuse parce que en fait il y a une seule femme parmi toutes ces grandes entreprises qui a dit \u00e0 moi, je suis pr\u00eate \u00e0 baisser mon salaire, je le dis toujours parce qu'on est encore assez idiote, les femmes pour dire, moi je baisse mon salaire et tous les autres pensent que c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, enfin voil\u00e0, c'est un peu, non, je pense que les, les, les, les, c'est le le probl\u00e8me il est pas le fait que les Les grands dirigeants d'entreprise soient si bien pay\u00e9s, bien que, \u00e0 part, c'est pas, c'est pas les employ\u00e9es qui, en d\u00e9cidant il y a un conseil d'administration a c'est lui qui d\u00e9cide de payer \u00e7a que dire encore Val\u00e9rie Solano du timing choisi le fonds d'infrastructure ferroviaire \u00e0 la le fameux FAIF ce selon barbares qui qui est, qui a pass\u00e9 confortablement le 9 r\u00e9veill\u00e9 2014 \u00e0 62 pourcent de de oui le Gothard, qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en grande pompe, tout \u00e7a est derri\u00e8re maintenant les CFF peuvent se l\u00e2cher \u00e0 en donnant un nom comme Rail leur programme d'\u00e9conomies, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'il se l\u00e2che un au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que c'est toujours un probl\u00e8me parce qu'effectivement l'infrastructure, l'investissement tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 maintenant le le peuple suisse le dit \u00e0 chaque fois, il est pour le faire, alors ensuite on on peut choisir de de faire ce ce type de d'annonce qui est qui et qui est pas seulement une alliance qui va \u00eatre une r\u00e9alit\u00e9 et au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense que c'est un probl\u00e8me parce qu'il va y avoir donc oui, la Suisse a sign\u00e9 des bilat\u00e9rales, notamment le 4\u00e8me paquet ferroviaire qui va lib\u00e9raliser le trafic des voyageurs et, encore une fois l'exemple anglais, on doit toujours y faire tr\u00e8s attention en lib\u00e9ralisant le train, le trafic voyageurs, on s'expose \u00e0 quand m\u00eame des grosses, grosses difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nEn quelques mots, Val\u00e9rie Solano avant de prendre cong\u00e9 de vous qu'est -ce que vous allez faire maintenant quelle sera la riposte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [91%] :\r\n\u00e9videmment, on va faire ce qu'on fait toujours on va consulter nos membres et nous dirons ce qu'il souhaite qu'on fasse ensemble pour pour se battre contre ce programme r\u00e9alisme prendre quelle forme au foie, \u00e7a peut prendre quelle forme le le le choix est vaste, mais en 1er lieu on va d'abord discuter avec l'entreprise et puis ensuite on va recourir \u00e0 tous les moyens qu'on a, y compris les le, le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin, que la population suisse paye la moiti\u00e9 des prestations des CFF. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [92%] :\r\nVal\u00e9rie Solano, vous \u00eates secr\u00e9taire syndical, responsable du secr\u00e9tariat de Gen\u00e8ve du SEV merci devrait avec nous quelques instants, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e 25. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Solano, Val\u00e9rie", "role": "secr\u00e9taire syndicale et responsable du secr\u00e9tariat de Gen\u00e8ve du Syndicat du personnel des transports (SEV)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12E6E9FA-6DC4-40F5-8FB1-C55DFC7EF784", "internalArchiveId": "12E6E9FA-6DC4-40F5-8FB1-C55DFC7EF784", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement renonce \u00e0 interdire les sacs en plastique gratuits", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique De Buman, Conseiller National, Vice-pr\u00e9sident PDC suisse\r\nLe Parlement a renonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer dans la lutte contre les sacs en plastique jetables. Un accord de la branche pr\u00e9voit une diminution de 80%.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:31:43-12:31:55 / * Le Parlement renonce \u00e0 interdire les sacs en plastique gratuits Sacs plastiques\r\nLes sacs plastiques ne seront pas interdits en Suisse. Apr\u00e8s le Conseil National, le Conseil des Etats a class\u00e9 tacitement ce matin une motion du PDC Dominique De Buman. La lutte contre les sacs en plastique passera donc seulement par un accord de branche. Celui-ci pr\u00e9voit de diminuer de 80% les sacs plastiques dans le commerce de d\u00e9tail.\r\nMais pour Dominique De Buman, cet abandon est surtout le r\u00e9sultat d'un sabotage de l'administration. \r\n  0'48''\r\n((ITV DDB 48''))\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017367", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement renonce \u00e0 interdire les sacs en plastique gratuits / 12H30_2016-09-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Parlement a renonc\u00e9 jeudi \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer dans la lutte contre les sacs en plastique jetables. Un accord de la branche pr\u00e9voit une diminution de 80%."], "variantIds": ["ece-8017367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:42:29Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes sacs plastique ne seront pas interdits en Suisse apr\u00e8s le conseil national, le Conseil des \u00c9tats a class\u00e9 tacitement ce matin une motion du PDC Dominique de Buman dans la lutte contre les sacs en plastique passera donc seulement par un accord de branche, celui -ci pr\u00e9voit de diminuer de 80 pourcent les les sacs plastiques dans le commerce de d\u00e9tail mais pour Dominique de birmans c'est abandon et surtout le r\u00e9sultat d'un sabotage de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, c'est que c'est la section juridique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, qui s'est permis de juger que cette motion accept\u00e9e par les 2 chambres n'\u00e9taient pas proportionn\u00e9es, c'est une une immixtion insupportable et surtout stupide sur le fond, l'industrie du plastique n'est absolument pas en p\u00e9ril parce qu'il y a d'autres besoins en mati\u00e8re plastique a aucune emprise qui a d\u00fb fermer pour \u00e7a, la preuve c'est que les sacs plastiques actuels sont plut\u00f4t fabriqu\u00e9s en Chine, donc la position juridique le risque \u00e0 l'environnement, \u00e9tape dans la vie, intol\u00e9rable et c'est elle qui a mis le pied dans la porte et qui a emp\u00each\u00e9 la mise en de strict de la motion et heureusement paradoxalement que il y a eu les d\u00e9taillants qui ont compris le besoin \u00e9cologique et qui, au moins, avec cet accord de branche permettront d'atteindre \u00e0 peu pr\u00e8s 70 \u00e0 80 pourcent de de l'objectif recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [98%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15943697-3C6C-496D-A74A-7ECA9AFC5ECA", "internalArchiveId": "15943697-3C6C-496D-A74A-7ECA9AFC5ECA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Le sauvetage d'un poisson rouge ", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 150, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8001047", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["poisson (zoologie)"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2016-09-22T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2016-09-22T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8001055", "ece-8001047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T14:05:14Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nOn peut donc fragiles l'extension, c'est \u00e7a ferait alors on peut exiger tranquillou vers la mer point tu parles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nSeriez -vous pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser sans compter pour sauver un poisson rouge d'une mort certaine, je me suis pos\u00e9 la question et je me suis dit franchement non non je je pr\u00e9f\u00e8re garder mes d'une pour acheter acheter des clopes au sortant encore 300 grammes ah c'est parti, c'est contraignant, \u00e7a pue, c'est moche, \u00e7a nous apporte aucune affection et on ne peut m\u00eame pas le manger un peu comme un nouveau- n\u00e9, finalement, donc j'ai pas pu m'emp\u00eacher, en voyant les infos de juger oui jug\u00e9 cette Australienne de 21 ans, qui a d\u00e9pens\u00e9 400 balles pour sauver son poisson rouge mais en m\u00eame temps, gr\u00e2ce \u00e0 elle, je me suis pos\u00e9 plusieurs questions. \r\nUn jour, et ma marche se rend compte que son poisson rouge s'agiter nerveusement, elle le sentait \u00e9nerv\u00e9 donc d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res questions comment reconna\u00eetre en poisson rouge qui s'\u00e9nerve parce qu'il devient tout rouge, un ami, ce poisson rouge \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9 car il avait tent\u00e9 d'avaler un petit caillou dans son bocal 2\u00e8me question : doit -on vraiment sauver quelqu'un qui a voulu manger un caillou comme un caillou dans un bocal de poissons rouges, c'est comme un meuble dans un appartement du monde doit -on sauver un humain qui tente de manger un meuble vous vendre \u00e0 vous, ni une ni 2, elle d\u00e9cide d'aller chez un v\u00e9t\u00e9rinaire, l'avait tourn\u00e9 d'anesth\u00e9siants dans le bocal du poisson juste quels sont ce qu'ils s'endorment elle d\u00e9loge ce qui \u00e9tait coinc\u00e9 dans sa gorge un caillou de 8 millim\u00e8tres, sachant que le poisson rouge fait 5 centim\u00e8tres, il a tent\u00e9 de son fils est quelque chose de 6 fois plus petit que lui quelqu'un d'un m\u00e8tre 80 tenterait -il de son filet pr\u00e8s de 30 centim\u00e8tres au fond de la gorge, ah, ah, ah pour la ville, pour l'instant \u00e0 bout go\u00fbt total de l'op\u00e9ration 100 dollars pour la consultation urgence et 400 dollars pour l'anesth\u00e9siant et la nuit en observation alors que conquiert le poisson n'avait co\u00fbt\u00e9 que 12 dollars \u00e0 la base, conquiert en anglais veut dire conqu\u00e9rir est -il pas temps de lui donner un autre nom pour tous mais, finalement, une personne qui serait pr\u00eate \u00e0 braver pour sauver un poisson rouge, ne serait -ce pas une personne qui serait pr\u00eate \u00e0 tout pour sauver le monde, si quelqu'un s'int\u00e9resse \u00e0 l'animal le plus insignifiant possible ce qu'il a une foi totale en l'humanit\u00e9, ou alors qu'il est encore plus con que son poisson rouge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [76%] :\r\nLa la la la la la m\u00eame r\u00e9flexion quand monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T07:27:01Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE6318AF-F659-447D-813B-5E77BC375F1F", "internalArchiveId": "FE6318AF-F659-447D-813B-5E77BC375F1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, dessinateur et \u00e9crivain, auteur du livre \"Le manifeste incertain\"\r\n\"Une petite laitue\", Roy Eldridge \"Les enfants du Pir\u00e9e\", Dominique\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak (MP3 FREDERIC PAJAK EP 4) MP3 Fr\u00e9d\u00e9ric PAJAK, \u00e9pisode 4\r\nMP3 avec Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak et son projet de livre qui n'a pas de fin... \r\n\"Le manifeste incertain\", tome 5, biographie de Vincent Van Gogh, o\u00f9 l'auteur raconte le dessinateur/peintre sous toutes ses facettes, y compris celles que l'on connait moins...\r\n  4'30 \r\nJEUDI\r\n- \"Une petite laitue\" de Roy Eldridge\r\n- \"Les enfants du Pir\u00e9e\" de Dominique A (chanson compos\u00e9e en 1960 et interpr\u00e9t\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par Melina Mercouri)\r\nEXTRO Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak \u00e0 la rencontre du public au ch\u00e2teau Mercier de Sierre, ce jeudi 22 septembre \u00e0 20h", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017381", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak / JDM_2016-09-22T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak / JDM_2016-09-22T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Une petite laitue\", Roy Eldridge \"Les enfants du Pir\u00e9e\", Dominique", "\"Une petite laitue\", Roy Eldridge \"Les enfants du Pir\u00e9e\", Dominique", "\"Une petite laitue\", Roy Eldridge \"Les enfants du Pir\u00e9e\", Dominique"], "variantIds": ["ece-8017401", "ece-8017381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T06:30:27Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nJean MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda et avec Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak et son projet de livre qui n'a pas de fin, le manifeste incertain, tome 5 biographie de Vincent Van Gogh o\u00f9 l'auteur raconte le dessinateur, peintre, sous toutes ses facettes, y compris celles que l'on conna\u00eet le moins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [68%] :\r\nVoil\u00e0 qu'est -ce qu'\u00eatre \u00e0 poil qu'est -ce que des bailleurs point qu'est que de 10. \r\nLe des doudous de c'est mon neige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [88%] :\r\nToutes les tuer, c'est vraiment la chanson de rue Eldridge, trompettiste de jazz et qui a chant\u00e9 cette chanson en fran\u00e7ais, j'\u00e9coute ses chansons depuis je suis enfant, ce ne sont, qui bonne humeur qui a une forme d'\u00e9nigme parce que les paroles sont vraiment curieuse une petite laitue des tomates avec de la mayonnaise, j'ai jamais compris exactement le sens chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [63%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 de tout traitement bayad\u00e8re Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [85%] :\r\nEn Gogh et dr\u00f4le dans ses exc\u00e8s dans ses caprices, il y a quelque chose d'assez comique chez lui, c'est vrai qu'on a toujours une o\u00f9 l'image de devant Gogh path\u00e9tique qui, \u00e0 mon avis, fausse, que c'est pas un peintre qui me touche profond\u00e9ment, c'est un dessinateur qui me touche, j'aime beaucoup les dessins notamment les dessins au roseau qui l'a fait en Camargue qui marquent l'histoire de l'art, l'histoire du dessin, je pense qu'il a, il invente quelque chose plus que dans sa peinture, bizarrement, les gens sont attir\u00e9s par sa peinture, qui est pour moi assez maladroite, vous connaissez et dessinateur de Charlie-Hebdo, oui, oui, oui, j'aimais beaucoup n'jamais le projet fera vivre avec lui, il \u00e9tait l'h\u00e9ritier de Vallotton et il avait un dessin intemporel, il y a plus assez d'invention dans le dessin, honor\u00e9 et je tu il y aurait d\u00fb avoir plus de place et puis voir faire des dessins plus librement moins assujettis \u00e0 l'actualit\u00e9, un peu comme un philosophe ou comme un moraliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [76%] :\r\nDans les rues la car devant les 3 volets claquent dans le vent et faisant partie n'ont qu'un enfant, 2 enfants, dont 3 enfants dans ce qui est non mon Dieu que j'ai. \r\nC'est pas du dimanche. \r\nLe salaire et non ses reflets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [86%] :\r\nIl est assez juste, je trouve qu'elle exprime tr\u00e8s bien, moi, je reviens de gr\u00e8ve \u00e7a, j'ai pass\u00e9 un mois en Gr\u00e8ce, c'est un pays que j'aime, j'adore de plus en plus que je connaissais pas tr\u00e8s bien, je pense que ces gens sont condamn\u00e9s, je prends le bateau Pir\u00e9e et donc je pense \u00e0 cette chanson et j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9, quant l'Europe a voulu se d\u00e9barrasser de la Gr\u00e8ce, j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a d'une cruaut\u00e9 m\u00e9prise, on voit les restrictions et tout \u00e7a, c'est c'est profond\u00e9ment injuste, moi \u00e7a m'angoisse, j'y pense tout le temps moi je vis \u00e0 Paris depuis assez longtemps et c'est de pire en pire, hein, il y a le clochard, de moi, je me souviens quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune on habitait dans une chambre de bonne, sur l'\u00eele Saint-Louis, il y avait bien \u00e9videmment beaucoup de clochards qui \u00e9taient sous les ponts, oui, c'\u00e9tait souvent des gens qui avait, qui avait choisi d'\u00eatre clochard qui \u00e9tait vindicatif qui \u00e9taient souvent les personnages qui nous inspirait pas la piti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [60%] :\r\nNon que le soleil et quand m\u00eame de de l'oc\u00e9an, reflets dor\u00e9s. \r\nOn dit que c'est. \r\nSi on leur donnait \u00e7a change. \r\nTous les visages dans bonjour des enfants D8. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [91%] :\r\nIl l'a dit, les enfants du Pir\u00e9e, Dominique est une chanson compos\u00e9e en 1960 interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par M\u00e9lina Mercouri auparavant envoy\u00e9 Eldridge une petite laitue, le choix de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, il sera, je le signale \u00e0 la rencontre du public au ch\u00e2teau Mercier de Sierre ce soir, ce jeudi 22 septembre d\u00e8s 20 heures MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso et avril \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFFC7576-7D5A-48B4-BAE1-792B05979B19", "internalArchiveId": "BFFC7576-7D5A-48B4-BAE1-792B05979B19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga,  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DFJP;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Zaria Zakharova, porte parole de Sergei Lavrov;Philippe Trinchamp, chef du service de la culture Fribourg;Jean-Pierre Siggen, directeur cantonal de l'instructuction publique Fribourg;Sonja Giese, porte parole de Die Linke\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(05/MULTI 9 FEV REAX SOMMARUGA) Pas de contingents, pas de plafonds migratoires...\r\nC'est donc une version light qui a \u00e9t\u00e9 retenue pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche...\r\nEngager d'abord les personnes qui habitent en Suisse...\r\nLe conseil national a vot\u00e9 une solution eurocompatible hier soir...\r\neuro-compatible mais tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de l'initiative accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014...(et de la constitution donc)\r\nd'o\u00f9 la col\u00e8re de l'UDC...seul parti s'y \u00eatre oppos\u00e9 hier soir...\r\nPour Simonetta Sommaruga...la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, le Conseil National n'avait pas d'autre choix...\r\n  0'46''\r\n...il y a des limites...et visiblement le conseil national veut les respecter...\r\nSimonetta Sommaruga...au micro d'Etienne Kocher...\r\nalors on l'entend, la ministre de justice et police comprend la d\u00e9cision de la chambre du peuple...mais elle ne dit pas si elle lui convient ou pas...\r\nUne prudence qui s'explique.\r\nPietro Bugnon.\r\n  1'01''\r\nToute un strat\u00e9gie donc...\r\nreste \u00e0 voir quelle direction prendra le Conseil des Etats...\r\ns'il durcira la variante...pour la rapprocher de la d\u00e9cision du peuple. \r\nil devrait traiter le dossier en d\u00e9cembre...\r\nHier toutes les tentatives de durcir le dispositif ont \u00e9chou\u00e9. \r\nY compris celle du pr\u00e9sident du PDC, Gehard Pfister qui voulait permettre au conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre des mesures unilat\u00e9rales...sans l'aval de Bruxelles.\r\n(26/CHARLOTTE EMEUTES) Et cette nuit...un sc\u00e9nario s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis...\r\nLa ville de Charlotte en Caroline du Nord a bascul\u00e9 dans la violence...celle d'\u00e9meutes raciales...\r\n***C'est la mort d'un citoyen noir tu\u00e9 par la police mardi qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des manifestants...\r\ndes manifestants majoritairement afro-am\u00e9ricains qui protestaient hier contre ce d\u00e9c\u00e8s...lorsqu'un balle a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e depuis la foule...\r\nUne personne est gri\u00e8vement bless\u00e9e...\r\nEnsuite la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9...\r\nLe gouverneur vient de d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'Etat d'urgence...\r\nun air de d\u00e9j\u00e0 vu...\r\nCorrespondance Philippe Revaz.\r\n  1'09''\r\n((ces scenes de protestation deviennent familieres, apres chaque fusillade controvers\u00e9e impliquant la police. A charlotte, la famille de la victime affirme qu'il n'\u00e9tait pas arm\u00e9. Version contredite par la police. Et le policier en question \u00e9tait noir lui aussi...Mais c'est la violence de \"l'institution policiere\" qui revolte les manifestants. d'autant qu'en oklahoma vendredi, les video prouvent qu'un autre citoyen noir abattu par la police ne portait aucune arme. A charlotte cette nuit Les chaines d'information fox et cnn ont depech\u00e9 leurs journalistes plus pres que jamais des altercations, offrant une scene mediatique nationale aux emeutiers. Le pays ne parvient pas a s'extraire de cet engrenage de violences policieres et de manifestations. Hillary Clinton a promis hier d'etablir des regles d'engagement claires si elle est elue. Elle denonce un racisme systemique. Plus en retrait, donald trump a parl\u00e9 d'une situation dramatique. il tente justement de rallier la communaut\u00e9 noire, non sans maladresse. Hier, son ami le legendaire producteur de boxe don king utilisait le terme NEGRO dans un discours a cleveland, devant un donald trump ne sachant trop s'il devait sourire. \r\ncette nuit Les emeutes se poursuivent a charlotte, c'est  la plus grande ville de caroline du nord, qui est l'un des etats les plus disput\u00e9s de cette campagne presidentielle. \r\nPhr r rw))\r\n***La pr\u00e9sientielle am\u00e9ricaine on en parlera avec notre invit\u00e9 d\u00e8s 7h35. l'ancien directeur de Radio France, Jean-Luc Hees... qui vient de publier une biographie consacr\u00e9e \u00e0 Hillary Clinton.\r\n(25/UNGAS ITV RUSSE) L'actualit\u00e9 c'est aussi cette tentative...peut-\u00eatre de la derni\u00e8re chance...pour r\u00e9animer la tr\u00eave en Syrie...\r\nC'est comme \u00e7a qu'un diplomate occidental qualifie la r\u00e9union d'urgence du groupe de soutien internationale sur la Syrie...\r\nElle aura lieu aujourd'hui \u00e0 New-York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des nations unies.\r\nLa derni\u00e8re proposition de John Kerry devrait y \u00eatre discut\u00e9e:\r\nclouer au sol tous les avions pour d\u00e9samorcer les tensions et permettre \u00e0 l'aide humanitaire d'\u00eatre livr\u00e9e.\r\nSeulement voil\u00e0 comment Moscou r\u00e9agit...\r\npar la voix de la porte parole de Sergei Lavrov...Zaria Zakharova.\r\n  0'46''\r\nrusse et am\u00e9rians qui s'accusent d'\u00eatre resonsable du bombardeent du convoi humanitaire.\r\n(Br\u00e8ve Bahamas) L'hyper activit\u00e9 des banques susises dans les Cara\u00efbes...\r\nElle est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e aujour'dhui par le consortium international des journalistes d'investigation...\r\nDepuis 1990, plus d'une soci\u00e9t\u00e9 sur 10 enregistr\u00e9e aux Bahamas a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par UBS ou Cr\u00e9dit Suisse.\r\nUne fuite de donn\u00e9es provenant du Registre du commerce prouve que les deux banques suisses figurent parmi les plus gros cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s fictives dans la r\u00e9gion....derri\u00e8re Monsack Fonseka.\r\n(20/SUCCES INDITEX PA) on connaissait la guerre des boutons...on d\u00e9couvre celle des v\u00eatements...\r\nentre Inditex et HEm...\r\nPropri\u00e9taire notamment des marques Zara et Massimo Dutti, le g\u00e9ant espagnol de l'habillement Inditex continue de surclasser ses concurrents directs. Il a annonc\u00e9 hier (MER) un b\u00e9n\u00e9fice semestriel en hausse de 8%, et une progression de son chiffre d'affaires de 11 %. Des r\u00e9sultats nettement sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du Su\u00e9dois H & M et du Britannique Next, qui ont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u les march\u00e9s la semaine derni\u00e8re. Olivier Schorderet\r\n  49''\r\n((Alors que ses rivaux invoquent les caprices de la meteo pour justifier leur contre-performance, Inditex continue de faire la pluie et le beau temps sur le pr\u00eat-\u00e0-porter de masse. Les cl\u00e9s de son succ\u00e8s: logistique et rapidit\u00e9, pour s'adapter rapidement aux variations du ciel et \u00e0 la demande de la client\u00e8le. Ses articles passent de l'usine au magasin en quelques jours, contre plusieurs semaines pour ses concurrents. Des temps de production r\u00e9duits gr\u00e2ce \u00e0 des sites r\u00e9partis en Espagne, au Portugal, en Turquie et en Afrique du Nord. Plut\u00f4t qu'en Asie, que privil\u00e9gient souvent les autres marques. Des co\u00fbts de fabrication peut-\u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s, mais \u00e0 l'arriv\u00e9e pas ou peu de stocks \u00e0 g\u00e9rer dans les boutiques. Sans parler des ventes en ligne: elles explosent, comme d'ailleurs la fortune du fondateur d'Inditex. Amancio Ortega, retir\u00e9 des affaires mais toujours actionnaires principal de la plus grosse soci\u00e9t\u00e9 espagnole cot\u00e9e en Bourse, et aujourd'hui l'homme le plus riche du monde.))\r\n(Br\u00e8ve PLR VS) Le PLR valaisan lance deux candidats dans la course au Conseil d'Etat du mois de mars prochain. Ils ont \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9s hier soir (MER) par l'assembl\u00e9e du parti. Claude Pottier, 50 ans, chef du service cantonal de la formation professionnelle, et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 37 ans, chef des ressources humaines d'une entreprise de grande distribution (Migros Valais).\r\n(D3/ FR SENSIBILISATION JEUNES A LA CULTURE PI) ***Eveiller les jeunes \u00e0 la culture. C'est le d\u00e9fi que se lance le canton de Fribourg.\r\nIl entend renforcer l'acc\u00e8s \u00e0 la culture aupr\u00e8s des jeunes fribourgeois. \r\nUne fois par ann\u00e9e, les 40 mille jeunes en \u00e2ge de scolarit\u00e9 auront une rencontre avec les acteurs professionnels de la culture fribourgeoise. reste \u00e0 marier culture traditionnelle et g\u00e9n\u00e9ration multim\u00e9dia...\r\nComment organiser cette rencontre avec la culture \u00ab\u00a0traditionelle\" \u00e0 l'heure du multim\u00e9dia ? \r\nC'est toute la question, Maurice Doucas...\r\n   1'22\r\n((Alors que les jeunes sont riv\u00e9s sur internet, le canton de Fribourg lance ce programme d'\u00e9veil \u00e0 la culture qui co\u00fbtera plus de 6 millions sur 5 ans...  Philippe Trinchamp, vous \u00eates le chef du service de la culture... Cet \u00e9veil est-il toujours facile... ???\r\nSON\r\nPour ouvrir les jeunes \u00e0 la culture fribourgeoise ou suisse, les autorit\u00e9s cantonales visent une offre artistique professionnelle de qualit\u00e9 avec un ancrage p\u00e9dagogique... o\u00f9 l'on expliquera aux jeunes la d\u00e9marche artistique..Mais va-t-on se questionner sur les go\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce jeune public.... ? R\u00e9ponse du directeur cantonal de l'instruction publique Jean-Pierre Siggen...\r\nSON\r\nEt un aspect sera aussi donn\u00e9 sur la mani\u00e8re de se comporter lorsqu'on est \u00e0 l'op\u00e9ra ou dans un mus\u00e9e, pour bien apr\u00e9hender tellle ou telle forme artistique...   ))\r\n(24/NOUVEAU LEONARD COHEN PA) ...la musique c'est une forme artistique!\r\net tout l'art de L\u00e9noard Cohen c'est de jouer avec son timbre de voix...\r\ngrave...encore plus sombre depuis hier...\r\nPour son 82\u00e8me anniversaire, le chanteur a sorti un extrait de son nouvel album...des notes profondes...\r\nles derni\u00e8res...peut-\u00eatre...\r\nAlain Croubalian\r\n((C'est son fils Adam Cohen qui pr\u00e9side \u00e0 la mise en son de ce disque dont on est en droit de penser qu'il pourrait \u00eatre le dernier: Leonard Cohen, juif pratiquant, moine bouddhiste Zen depuis 1996, s'adresse directement \u00e0 Dieu. \"I'm ready Lord!\" Je suis pr\u00eat mon Seigneur! souffle-t-il... Et on ne peut que penser \u00e0 l'autre grand disparu du Rock'n'roll, David Bowie qui a l\u00e9gu\u00e9 au public son Black Star, sa derni\u00e8re \u00e9toile noire, le jour de son 69\u00e8me anniversaire... Ces neuf derni\u00e8res ann\u00e9es, L\u00e9onard Cohen \u00e9tait revenu sur le tout devant de la sc\u00e8ne et ne cessait de tourner tout autour du monde, avec un succ\u00e8s consid\u00e9rable...et une joie visible. A-t-il perdu courage? A-t-il perdu la foi? Il menace de souffler les millions de bougies qui br\u00fblent pour l'aide et l'Amour qui n'est jamais venu. You want it darker? I'll kill the flame. Vous le voulez encore plus sombre? Je tuerais la flamme, Les t\u00e9n\u00e8bres sont tout proche.))\r\n2'39 ((fin parole 1'06, laisser aller jusqu'\u00e0 1'16'' si possible))\r\nYou want it darker. \r\nVous le voulez plus sombre...titre du 14\u00e8me album de Leonrd Cohen.\r\nIl est pr\u00e9vu pour le 21 octobre.\r\n(Br\u00e8ve sports) ils auraient pu gagn\u00e9. \r\nils ont m\u00eame ouvert le score...\r\net tenu le choc \u00e0 10 contre 11. \r\nmais au final ils se sont inclin\u00e9s....\r\neux ce sont les joueurs du Lausanne Sport battu 2 \u00e0 1 par le FC B\u00e2le \u00e0 la Pontaise hier soir.\r\nOn parle football \u00e9videmment...super ligue plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec hier toujours le match nul de Sion contre Lucerne 2 \u00e0 2.\r\n((et puis en tennis, qualification de Stan Wawrinka au premir tour du tournoi de ST Petersbourg...\r\net de Viktorija Golubic pour les quarts de finale du tournoi de Canton))\r\n(Br\u00e8ve fin) La rupture entre Brad et Angelina...\r\nOn en parlait hier...\r\nEt bien sachez qu'elle est consomm\u00e9e...au Mus\u00e9e Tussauds de Londres en tout cas. Il a r\u00e9agit au quart de tour et s\u00e9par\u00e9s hier d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9pliques des 2 acteurs.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn jeudi bien ensoleill\u00e9...\u00e0 part quelques bancs de nuages sur le Plateau.\r\nMaximum: 20 degr\u00e9s...\r\nDemain, un degr\u00e9 de pluS et toujours du soleil, malgr\u00e9 des passages nuageux au nord des Alpes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Charlotte USA) S'agissait-il d'une arme ou d'un livre? \r\nles habitants de Charlotte et la famille de la victime assurent qu'il brandissait un livre. \r\nla police parle d'une arme.\r\nla victime? un homme noir de33 ans...abattu mardi soir.\r\n(Br\u00e8ve Lamal+moratoire) \r\n(D1/ ALLEMAGNE HACKERS PARTIS POLITIQUES PI) Une nouvelle cyber-attaque contre des partis politiques allemands: selon plusieurs m\u00e9dias, un groupe de hackers a tent\u00e9 d'entrer dans les ordinateurs de responsables politiques de la CDU d'Angela Merkel et du parti de gauche Die Linke. Certains experts parlent d'une piste russe, Blandine Milcent.\r\n  1'38\r\n((Un mail a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 les 15 et 24 ao\u00fbt dernier. Un certain Heinrich Kammer, soit disant du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, proposait des informations sur le tremblement de terre en Italie ou sur le putsch manqu\u00e9 en Turquie. Les destinataires: des responsables conservateurs, de la CDU dans la Sarre (ou des \u00e9lections auront lieu en mars prochain), ou des membres de la gauche Die Linke. Les liens propos\u00e9s permettaient en fait d'installer des logiciels espions sur les ordinateurs.  L'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 informatique parle aujourd'hui d'une attaque de grande ampleur; selon des experts gouvernementaux cit\u00e9s par les m\u00e9dias qui r\u00e9v\u00e8lent l'affaire, cette attaque est sans doute \u00e0 mettre en relation avec des services secrets, et les traces des hackers remontent vers la Russie. Sonja Giese, porte parole de Die Linke estime l'affaire tr\u00e8s grave, surtout \u00e0 un an des \u00e9lections...\r\nSON\r\nD'autant plus que cette affaires n'est pas la premi\u00e8re: en 2015, le syst\u00e8me informatique du Bundestag avaient fait l'objet d'une vaste cyber-attaque, dont les traces remontaient l\u00e0 encore vers la Russie. Et le si\u00e8ge de la CDU a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au printemps dernier.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(Br\u00e8ve Comco) la comco ne peut pas faire dispara\u00eetre l'\u00eelot de chert\u00e9 d'un simple coup de baguette! \r\nparole de son p\u00e9sident.\r\n qui refuse les outils le role de gendarem rneforc\u00e9 que veulent lui confier les initaive contre lvie cher..", "durationSec": 888, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8017397", "ece-8017379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T06:30:28Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re point le journal Coralie Claude entre les contingents et Bruxelles, le Conseil national a choisi Bruxelles c'est la version Light, ce qui a \u00e9t\u00e9 retenu hier soir pour r\u00e9pliquer le vote du 9 f\u00e9vrier elle respecte la libre circulation des personnes, mais pas la volont\u00e9 populaire, d'apr\u00e8s l'UDC, seulement voil\u00e0, le Parlement n'avait pas d'autre choix, parole de Simonetta Sommaruga la ministre qui cache sa joie et le Tessin, lui, prend les devants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nPrima I Nostry les n\u00f4tres dabord les citoyens tessinois se prononcent dimanche sur une initiative qui veut accorder la priorit\u00e9 \u00e0 la main-d'oeuvre indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche, but de la manoeuvre \u00e9videmment barrer la route aux travailleurs frontaliers italiens, notre correspondante Nicole de la Pietra nous dira que la mise en oeuvre de ce texte pourrait s'av\u00e9rer d\u00e9licate voire m\u00eame irr\u00e9alistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [94%] :\r\nCharlotte, Caroline du Nord, en \u00e9tat d'urgence, th\u00e9\u00e2tre d'\u00e9meutes se raciales \u00e0 l'origine un sc\u00e9nario d\u00e9j\u00e0 vu un jeune homme noir abattu par la police, un test grandeur nature pour donald Trump emprunter la Caroline du Nord, c'est l'un des \u00c9tats les plus disput\u00e9s de la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nEt elle est la 1\u00e8re femme candidate officielle d'un des 2 grands partis dans l'histoire des \u00c9tats-Unis 68 ans, Hillary Clinton, ex- chef de la diplomatie va -t-elle devenir la nouvelle pr\u00e9sidente, son pass\u00e9 et son mari sont -ils des atouts ou des boulets, quelle est sa vraie personnalit\u00e9, l'ancien patron de Radio France, Jean-Luc Hees, vient de publier une biographie consacr\u00e9e \u00e0 l'ancienne First Lady intitul\u00e9 Hillary Clinton, une certaine id\u00e9e de l'Am\u00e9rique, Jean-Luc Hees, qui est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [80%] :\r\nUne question dont sur mal aussi l'aide au suicide, a -t-elle un acte m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nExit souhaite clarifier le r\u00f4le des m\u00e9decins et les autoriser explicitement \u00e0 prescrire la substance l\u00e9tale, faut -il le faire, Muriel, qui est professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaut est responsable d'une \u00e9tude en cours aupr\u00e8s des membres d'Exit en Suisse romande, nous r\u00e9pond : dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [81%] :\r\n6 millions de francs pour r\u00e9veiller les jeunes \u00e0 la culture, le canton de Fribourg se donne les moyens, reste \u00e0 relever le d\u00e9fi, celui de faire aimer le th\u00e9\u00e2tre Audi dit -elle n\u00e9gative et puis, en fin de journal d\u00e9note sombre, celle qui rapproche le Marco MDT never un dernier album, l'ultime peut-\u00eatre nous dira Alain groupe Alliance Europe Pas de contingents pas de plafonds M\u00e9gret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [93%] :\r\nSoir c'est donc une version Light, ce qui a \u00e9t\u00e9 retenue pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche d'abord les personnes qui habitent en Suisse, le Conseil national a vot\u00e9 une solution eurocompatible hier soir eurocompatible mais tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de l'initiative accept\u00e9e par le peuple, le 9 f\u00e9vrier 2014, d'o\u00f9 la col\u00e8re de l'UDC, seul parti \u00e0 s'y \u00eatre oppos\u00e9 hier soir pour Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier, le Conseil national n'avait en fait pas d'autre choix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [91%] :\r\nLe conseil national \u00e9tait devant un dilemme parce que avec la Constitution, c'\u00e9tait pas possible d'avoir une solution qui est conforme aussi l'accord sur la libre circulation des personnes, alors dans ce dilemme, le Conseil national a pris la d\u00e9cision de mettre l'accent sur la voie bilat\u00e9rale, la solution qui a choisi, il est conforme \u00e0 l'accord sur la libre circulation des personnes, \u00e7a donne de la s\u00e9curit\u00e9, mais bien s\u00fbr, avec \u00e7a, le Conseil national a d\u00fb s'\u00e9loigner de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [88%] :\r\nIl y a pass\u00e9 que le Conseil des \u00c9tats aille un peu plus loin propose des nouvelles renforcement de ces mesures, vous pensez que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [93%] :\r\nMais de Conseil des \u00c9tats, il sera aussi dans ce dilemme, il faudra voir est ce qu'il y a des mesures qui vont plus loin mais en m\u00eame temps si on veut garder la voie bilat\u00e9rale, l'accord sur la libre circulation des personnes, il y a des limites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [90%] :\r\nIl y a des limites, et visiblement, le Conseil national veut les respecter Simonetta Sommaruga au micro d'\u00c9tienne Kocher, alors on l'entend la ministre, de justice et police explique, d\u00e9cortique la d\u00e9cision de la Chambre du peuple, mais elle ne dit pas si elle lui convient ou pas une prudence qui s'explique Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:48) [89%] :\r\nDans ce dossier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, emprunter d'un c\u00f4t\u00e9, il ne peut pas se permettre de donner son aval \u00e0 une solution de mise en oeuvre aussi \u00e9loign\u00e9 de la Constitution, il cr\u00e9erait un pr\u00e9c\u00e9dent dans l'application de futurs initiative populaire, trop risqu\u00e9, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sent bien que ce mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une bonne piste d'application du vote du 9 f\u00e9vrier une solution qui pourrait m\u00eame convenir \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, comme l'a laiss\u00e9 entendre le pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker au terme de sa rencontre avec Yoann Schneider- Ammann l'\u00e9quation de la quadrature du cercle, serait en passe d'\u00eatre r\u00e9solue, cela ne fait aucun doute, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et s\u00e9duit par cette solution de mise en oeuvre, mais le gouvernement restera sans doute muet jusqu'au terme du processus parlementaire il place ainsi la responsabilit\u00e9 politique sur les \u00e9paules du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9f\u00e8re ne pas trop se mouiller, ils pr\u00e9f\u00e8rent que ce soit les chambres et pas lui qui d\u00e9cide de s'\u00e9carter de la Constitution et de la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [95%] :\r\nToute une strat\u00e9gie donc, reste \u00e0 voir quelle direction prendra le Conseil des \u00c9tats s'il durcira la variante pour la rapprocher de la d\u00e9cision du peuple, il devrait traiter le dossier en d\u00e9cembre hier toutes les tentatives de durcir un ce dispositif ont \u00e9chou\u00e9, y compris celle du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister qui voulait permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prendre des mesures unilat\u00e9rales sans l'aval de Bruxelles dans l'actualit\u00e9, cette nuit, un sc\u00e9nario qui se r\u00e9p\u00e8te, aux \u00c9tats-Unis, la ville de Charlotte, en Caroline du Nord a bascul\u00e9 dans la violence, celle de me traces. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [97%] :\r\nC'est la mort d'un citoyen noir tu\u00e9 par la police mardi qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des manifestants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [89%] :\r\nDes manifestants majoritairement afro- am\u00e9ricains qui protestaient hier contre ce d\u00e9c\u00e8s lorsque une balle a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e depuis la foule, une personne est gri\u00e8vement bless\u00e9e, ensuite, la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 le gouverneur vient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence, c'est un air de d\u00e9j\u00e0 vu, correspondance Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [92%] :\r\nCes sc\u00e8nes de protestation deviennent famili\u00e8res apr\u00e8s chaque fusillade controvers\u00e9e impliquant la police \u00e0 Charlotte, la famille de la victime, tu\u00e9e par la police mardi, affirme qu'il n'\u00e9tait pas arm\u00e9 version contest\u00e9e par la police qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'officier en question \u00e9tait noir, lui aussi, mais \u00e0 tout \u00e7a en Oklahoma vendredi les vid\u00e9os prouvent qu'un autre citoyen noir abattu par la police ne portait lui aucune arme, Barack Obama a appel\u00e9 les maires de Charlotte, tout \u00e7a, il a appel\u00e9 au calme, sous sa pr\u00e9sidence, le pays ne parvient pas \u00e0 s'extraire de cet engrenage de violences polici\u00e8res et de manifestations, Hillary Clinton a promis hier d'\u00e9tablir des r\u00e8gles d'engagement claires, si elle est \u00e9lue, elle d\u00e9nonce un racisme syst\u00e9mique, plus en retrait donald Trump a parl\u00e9 d'une situation dramatique, il tente justement de rallier la communaut\u00e9 noire, non sans maladresse, hier, son ami, le l\u00e9gendaire producteur de boxe Don King, le terme n\u00e9gro, dans un discours \u00e0 Cleveland devant un donald Trump ne sachant trop s'il devait en sourire les \u00e9meutes se poursuivent cette nuit \u00e0 Charlotte, c'est la plus grande ville de l'\u00c9tat de Caroline du Nord, un \u00c9tat qui est aussi l'un des plus disput\u00e9s de cette campagne pr\u00e9sidentielle Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [90%] :\r\nLa pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, on en parlera tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction d\u00e8s 7 heures 35 c'est Jean-Luc Hees, ancien correspondant pour France Inter, aux \u00c9tats-Unis, ancien bien s\u00fbr ancien patron, patron de Radio France, qui vient de publier une biographie consacr\u00e9e \u00e0 un lit \u00e0 Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [94%] :\r\nCette tentative peut-\u00eatre de la derni\u00e8re chance pour r\u00e9animer la tr\u00eave en Syrie, c'est comme \u00e7a, en tout cas qu'un diplomate occidental qualifie la r\u00e9union d'urgence du groupe de soutien internationale sur la Syrie, le rail aujourd'hui \u00e0 New-York en marge de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la derni\u00e8re proposition de John Kerry devrait y \u00eatre discut\u00e9e \u00e0 savoir clouer au sol tous les avions pour d\u00e9samorcer les tensions et permettre aussi l'aide humanitaire d'\u00eatre livr\u00e9e seulement voil\u00e0 comment Moscou r\u00e9agit par la voix de la porte- parole de Sergei Lavrov, elle s'appelle Zaria Zakharova. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:36) [85%] :\r\n\u00eatre chez pays \u00e9tait -ce car cela aurait d\u00fb \u00eatre discut\u00e9 dans un autre format que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui, c'est un travail tr\u00e8s concret sur lequel devrait se pencher le groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, et vous savez, ces derniers jours \u00e0 Monsieur Thierry appel\u00e9 Monsieur Lavrov quasiment tous les jours, ils ont discut\u00e9 de tous les d\u00e9tails donc ce qu'il a fait aujourd'hui, c'est juste du un Sawari Little il ne voulait qu'une chose : attirer l'attention sur la position am\u00e9ricaine, cela n'avait rien \u00e0 voir avec la Syrie, la population syrienne ou la r\u00e9solution de la crise syrienne non, il s'agissait juste d'accuser la Russie et de d\u00e9tourner aussi l'attention de ce qu'ils ont fait \u00e0 des r\u00e9seaux samedi dernier int\u00e9resse d'un essai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [89%] :\r\nRusses, am\u00e9ricains, qui s'accusent d'\u00eatre responsable du bombardement du convoi humanitaire l'hyper activit\u00e9 des banques suisses dans les Cara\u00efbes, les r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aujourd'hui par le Consortium international des journalistes d'investigation depuis 1990 plus d'une soci\u00e9t\u00e9 sur 10 enregistr\u00e9e aux Bahamas, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par UBS ou Cr\u00e9dit Suisse, c'est une fuite de donn\u00e9es provenant du Registre du commerce qui prouve que les de banques suisses figurent parmi les plus gros cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s fictives dans la r\u00e9gion, derri\u00e8re le cabinet mon sac Fonseka on connaissait la guerre des boutons, on d\u00e9couvre celle des v\u00eatements entre Inditex et H&M, Hindi Tex, c'est le propri\u00e9taire espagnol des marques Zara et Massimo d'ao\u00fbt, il continue de surclasser ses concurrentes directes, il a annonc\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice semestriel en hausse de 8 pourcent et et une progression de son chiffre d'affaires de 11 pourcent des des r\u00e9sultats nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui su\u00e9dois H&M ou du Britannique Next des r\u00e9sultats qui ont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u les march\u00e9s la semaine derni\u00e8re les pr\u00e9cisions d'Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [94%] :\r\nAlors que ses rivaux invoquent les caprices de la m\u00e9t\u00e9o pour justifier leur contre- performance il Inditex continue de faire la pluie et le beau temps sur le pr\u00eat-\u00e0-porter de masse, les cl\u00e9s de son succ\u00e8s, logistique et rapidit\u00e9 pour s'adapter rapidement aux variations du ciel et \u00e0 la demande de la client\u00e8le, ces articles passent de l'usine au magasin en quelques jours, contre plusieurs semaines pour ses concurrents n'\u00e9tant de production r\u00e9duits gr\u00e2ce \u00e0 des sites r\u00e9partis en Espagne, au Portugal, en Turquie et en Afrique du Nord, plut\u00f4t qu'en Asie que privil\u00e9gient souvent les autres marques des co\u00fbts de fabrication peut-\u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s, mais \u00e0 l'arriv\u00e9e, pas ou peu de stocks \u00e0 g\u00e9rer dans les boutiques, sans parler des ventes en ligne, elles explosent, comme d'ailleurs la fortune du fondateur d'une Inditex si Ortega retir\u00e9 des affaires, mais toujours actionnaire principal de la plus grosse soci\u00e9t\u00e9 espagnole cot\u00e9e en bourse et aujourd'hui l'homme le plus riche du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [98%] :\r\nEn bref, le PLR valaisan lance 2 candidats dans la course au Conseil d'\u00c9tat du mois de mars prochain, ils ont \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9s hier soir par l'assembl\u00e9e du parti Claude Pottier 50 ans, chef du service cantonal de la formation professionnelle \u00c9ric Favre 37 ans, chef des ressources humaines d'une entreprise de grande distribution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [95%] :\r\n\u00e9veiller les jeunes \u00e0 la culture, c'est le d\u00e9fi que se lance le canton de fruits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [95%] :\r\nOui, il entend renforcer l'acc\u00e8s \u00e0 la culture aupr\u00e8s des jeunes fribourgeois une fois par ann\u00e9e, les 40000 jeunes en \u00e2ge de scolarit\u00e9 auront une rencontre avec les acteurs, professionnels de la culture fribourgeoise reste \u00e0 marier culture traditionnelle et g\u00e9n\u00e9ration multim\u00e9dia comment organiser justement cette rencontre avec la culture traditionnelle \u00e0 l'heure du tout num\u00e9rique, h\u00e9 bien c'est la question sur laquelle s'est pench\u00e9e Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:01) [94%] :\r\nAlors que les jeunes sont riv\u00e9s sur internet, le canton de Fribourg, lance ce programme d'\u00e9veil \u00e0 la culture, qui co\u00fbtera plus de 6 millions sur 5 ans Philippe Trinchamp vous \u00eates le chef du service de la culture, cet \u00e9veil est -il toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [87%] :\r\nPas forc\u00e9ment, ils sont habitu\u00e9s, peut-\u00eatre \u00e0 consommer une certaine culture peut-\u00eatre terrain certain mainstream du film hollywoodien o\u00f9 une certaine musique commerciale ici ce qu'on leur propose, c'est de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 d'autres formes d'expression artistique et parfois aussi la proximit\u00e9 avec la culture d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [94%] :\r\nPour ouvrir les jeunes \u00e0 la culture fribourgeoise ou suisse, les autorit\u00e9s cantonales visent d'une offre artistique professionnelle de qualit\u00e9 avec un ancrage p\u00e9dagogique o\u00f9 l'on expliquera aux jeunes la d\u00e9marche artistique mais va -t-on se questionner sur les go\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce jeune public, r\u00e9ponse du directeur cantonal de l'Instruction publique Jean-Pierre Siggen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [87%] :\r\nAlors le bout de donne entendu toujours sur un peu sous observation et puis l'un questionnement sur le go\u00fbt, \u00e7a commence par la diversit\u00e9 de leur culturelle peut-\u00eatre un regard plus critique sur des Oeuvres qu'on conna\u00eet, qu'on a pu entendre ou voir d\u00e9couvrir dans la vie normale, l'\u00e9cole, donnant un cadre critique qui n'existait pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [98%] :\r\nEt on s'int\u00e9ressera aussi \u00e0 la mani\u00e8re de se comporter, lorsqu'on est \u00e0 l'op\u00e9ra ou dans un mus\u00e9e pour justement bien apr\u00e9hender telle ou telle forme artistique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [85%] :\r\nDe la musique, \u00e7a, c'est une forme artistique et puis la revente ou l'art de L\u00e9onard Cohen, c'est jouer avec son timbre de voix grave encore plus sombre depuis hier pour son 82\u00e8me anniversaire, le chanteur a sorti en extrait de son nouvel album des notes profondes, les derni\u00e8res peut-\u00eatre Alain Craus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:42) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:43) [92%] :\r\nC'est son fils Adam Cohen qui pr\u00e9side \u00e0 la mise en son de ce disque, dont on est en droit de penser qu'il pourrait \u00eatre le dernier L\u00e9onard Cohen, juif pratiquant, Moine bouddhiste Zen depuis 1996 s'adresse directement \u00e0 Dieu aimerait dire : je suis pr\u00eat mon Seigneur, souffle -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:01) [54%] :\r\nDavid par le tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:06) [95%] :\r\nEt on ne peut que penser \u00e0 l'autre grand disparu du rock'n'roll, David Bowie, qui a l\u00e9gu\u00e9 au public son Black Stars sa derni\u00e8re \u00e9toile noire, le jour de son 69\u00e8me anniversaire, ces 9 derni\u00e8res ann\u00e9es, L\u00e9onard Cohen \u00e9tait revenu sur le tout devant de la sc\u00e8ne et ne cessait de tourner tout autour de la plan\u00e8te avec un succ\u00e8s consid\u00e9rable et une joie visible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:27) [55%] :\r\nGuillaume Durand, l'acheteur oui autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [88%] :\r\n\u00e0 -t-il perdu courage a -t-il perdu la foi dans ce dernier opus une menace de souffler les millions de bougies qui br\u00fblent pour l'aider et l'amour qui n'est jamais venu ou le voulez encore plus sombre, les t\u00e9n\u00e8bres sont tout proches. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:47) [70%] :\r\nD\u00e9fi ou entre Gilles voil\u00e0 donc voyez et \u00e7a c'est pas mal parce que c'est cher durant la Star. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:02) [88%] :\r\nEt o\u00f9 en l'\u00e9tat que vous ne voulez plus sombre titre du 14\u00e8me album de L\u00e9onard Cohen, il est pr\u00e9vu pour le 21 octobre puis un peu de lumi\u00e8re quand m\u00eame avec un r\u00e9sultat encourageant, ils auraient pu gagner, ils ont m\u00eame ouvert le score, ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [93%] :\r\nTenu le choc \u00e0 10 contre 11, mais au final, ils se sont inclin\u00e9s, eux ce sont les joueurs du Lausanne Sport, battu 2 1 par le FC B\u00e2le, \u00e0 la Pontaise hier soir, on parle \u00e9videmment de football Super Ligue plus pr\u00e9cis\u00e9ment hier toujours, le match nul aussi en Super Ligue de Sion contre Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:33) [71%] :\r\nOui, nous parler de la rupture entre Brad aussi je crois pas non, vous pensez jusqu'\u00e0 leur statut \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s au mus\u00e9e Tussauds \u00e0 Londres malin plaisanterie nostalgie Rebetez voil\u00e0 leur statut de cire, merci beaucoup pour ces informations, ainsi qu'au si\u00e8ge du Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:41:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16ECB9F5-699A-4C62-8F6E-7A3465607D09", "internalArchiveId": "16ECB9F5-699A-4C62-8F6E-7A3465607D09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS du Valais romand divis\u00e9 sur la liste \u00e0 pr\u00e9senter pour le Conseil d'Etat", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dumont , Jean-Henri\r\nLe congr\u00e8s du Parti socialiste du Valais romand (PSVR) d\u00e9cidera samedi s'il pr\u00e9sente la seule ministre sortante Esther Waeber Kalbermatten aux \u00e9lections cantonales de 2017, ou une liste \u00e0 deux avec St\u00e9phane Rossini. D\u00e9bat entre deux anciens pr\u00e9sidents du PSVR, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont.\r\n\r\n* * Le PS du Valais romand divis\u00e9 sur la liste \u00e0 pr\u00e9senter pour le Conseil d'Etat   \r\nOn vient de l'entendre, la course au conseil d'Etat dans le canton de Vaud, met \u00e0 mal l'unit\u00e9 du parti socialiste, avant les \u00e9lections de mars prochain.\r\nEt bien dans le canton de Valais, exactement dans le m\u00eame context, le constat n'est pas meilleur. Surtout depuis que la socialiste du haut, la sortante Esther Weber-Kalbermatten a d\u00e9cid\u00e9 de briguer un 3e mendat, coupant ainsi l'herbe sous le pied d'un certain St\u00e9phane Rossini.\r\nMais les socialistes du bas ne l\u00e2che rien. Ils souhaitent d\u00e9sormais une liste \u00e0 2 candidats. Le congr\u00e8s doit trancher samedi.\r\nOr voil\u00e0, la strat\u00e9gie est risqu\u00e9e. Ce n'est rien de moins que l'unique fauteuil socialiste au gouvernement valaisan qui est jeu.\r\ndeux anciens presidents du PS du Valais-romand sont avec nous pour en d\u00e9battre, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont . bonsoir messieurs !\r\nYves Ecoeur, ancien pr\u00e9sident du PSVR\r\n-\tStrat\u00e9gie risqu\u00e9e, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 risquer le siege ?\r\n-\tVous voulez la faire l\u00e2cher ?? \r\n-\tQuelle chance de voir EWK accepter une liste \u00e0 2, apr\u00e8s tout ce que Rossini \u00e0 dit sur elle ?? il s'est grille avec son coup de gueule du mois de juin ?? \r\n-\tQuelle garantie que Rossini soit \u00e9lu par le haut-valais ?? le vote communautaire est tr\u00e8s fort !! en plus Rossini ne s'y est pas fait des amis ces derniers mois .\r\n-\tvous pr\u00e9f\u00e9rez personne plut\u00f4t qu'encore un tour avec EWK ??? (lettre des presidents contre elle, car elle n'a jamais rien fait pour le PS)\r\n-\tOskar Freysinger a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment: Si Rossini y va, c'est clair qu'il y aura un UDC du Haut avec moi sur la liste...vous risquez de faire \u00e9lire 2 UDC...?\r\n-\tLe PS du haut va prendre ca pour une provocation . c'est l'unit\u00e9 du parti que vous voulez faire voler en \u00e9clats ?? \r\n-\tRisquer de perdre le siege pour une crise d'\u00e9go . dommage\r\n-\tTiming : en cas de liste ouverte, tout est \u00e0 refaire, les Haut valaisans qui avaient d\u00e9j\u00e0 choisi la liste ferm\u00e9e avec EWK devront se d\u00e9terminer \u00e0 nouveau, peut-\u00eatre congr\u00e8s commun pour valider la stra\u00e9gie en novembre...pendant ce temps les autres ont lanc\u00e9 leur campagne...situation d\u00e9j\u00e0 difficile et vous prenez en plus du retard...\r\nSLV Jean-Henri Dumont, ancien pr\u00e9sident du PSVR, d\u00e9put\u00e9\r\n-\tchance de mobiliser le haut et le bas . vous y croyez ??\r\n-\tmais qu'apporte r\u00e9ellement EWK aux socialistes valaisan ?? \r\n-\tRossini : pas l'homme de la situation, il est all\u00e9 trop loin dans son coup de gueule de juin ?? \r\n-\tunite du parti en danger . mais qu'en reste-t-il depuis qu'EWK a d\u00e9cid\u00e9 de briguer un 3e mendat ?? \r\n-\tle PS en valais a toujours critiqu\u00e9 les listes ferm\u00e9es du PDC . alors ouvrir !!\r\n-\tletter Rossini : franchement, apr\u00e8s un tel coup de gueule, peut-il encore \u00eatre le candidat de tous les socialistes du Valais ??", "durationSec": 684, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017343", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PS du Valais romand divis\u00e9 sur la liste \u00e0 pr\u00e9senter pour le Conseil d'Etat / FOR_2016-09-22T18:10:00_developpement-6", "Forum du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le congr\u00e8s du Parti socialiste du Valais romand (PSVR) d\u00e9cidera samedi s'il pr\u00e9sente la seule ministre sortante Esther Waeber Kalbermatten aux \u00e9lections cantonales de 2017, ou une liste \u00e0 deux avec St\u00e9phane Rossini. D\u00e9bat entre deux anciens pr\u00e9sidents du PSVR, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont."], "variantIds": ["ece-8017343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T11:38:08Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 et on vient de l'entende la course au Conseil d'\u00c9tat dans le canton de Vaud met \u00e0 mal l'unit\u00e9 du parti socialiste avant les \u00e9lections de mars prochain, h\u00e9 bien, dans le canton du Valais, exactement dans le m\u00eame context, le constat n'est pas meilleur, surtout depuis que la socialiste du haut la sortante, Esther Waeber-Kalbermatten, a d\u00e9cid\u00e9 de briguer un 3\u00e8me mandat, coupant ainsi l'herbe sous le pied d'un certain St\u00e9phane Rossini, mais les socialistes du bas ne l\u00e2che rien, ils souhaitent d\u00e9sormais une liste \u00e0 2 ou candidat le congr\u00e8s doit trancher samedi, or voil\u00e0, c'est une strat\u00e9gie risqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire un de moins que l'unique fauteuil socialiste au gouvernement valaisan qui est en jeu, 2 anciens pr\u00e9sidents du PS du Valais Romand sont avec nous pour en d\u00e9battre, Yves Ecoeur et Jean-Henri Dumont bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:43) [75%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [86%] :\r\nIl Ecoeur commen\u00e7ant avec vous, franchement est -ce que c'est pas quand m\u00eame une strat\u00e9gie risqu\u00e9e, vous la soutenez, hein, vous estimez qu'il faut partir avec une liste \u00e0 2 ans St\u00e9phane Rossini et Madame Waeber-Kalbermatten, quelque part, on envie dit vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 risquer la perte du si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:59) [80%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une strat\u00e9gie risqu\u00e9e, comme toutes les strat\u00e9gies, actuellement en France Madame Waeber-Kalbermatten toute seule seraient lui le m\u00e9contentement qui associe dans certaines parties du canton St\u00e9phane Rossini tout seul, \u00e7a pourrait risquer les dossiers \u00e9galement ce elle est, c'est la r\u00e9alit\u00e9 de cette campagne actuelle mais je pense que deviennent choix au peuple, c'est plut\u00f4t bien, on fait beaucoup qui le Conseil d'\u00c9tat avocat modifier en pr\u00e9parant tout \u00e0 l'avance le bas peuple aura le choix et c'est nous, groupe il y a aussi, effectivement, mais il y a aussi un choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [92%] :\r\nYves Ecoeur c'est quoi l'id\u00e9e, quelque part, l\u00e0 derri\u00e8re, c'est de mettre un peu la pression sur Madame Weber quadruple Kalbermatten pour qu'elle l\u00e2che prise et qu'elle laisse finalement St\u00e9phane Rossini partir seul. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:41) [74%] :\r\nC'est pas l'objectif, en tout cas c'est pas aliment\u00e9 par le objectif de l'\u00e9l\u00e9gance pr\u00e9sident gentil monsieur qui, apr\u00e8s l'\u00e9poque mais j'ai vu aujourd'hui elle mena\u00e7ait de se retirer parl\u00e9 tout bien qu'on a 5 voire pas oublier un \u00e9lections \u00e0 l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat, donc les gens peuvent prendre la socialiste que 2 personnes, il reste encore trop voyante disons pas choisi obligatoirement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nJean-Henri Dumont alors vous \u00eates aussi un ancien pr\u00e9sident du PS, du Valais Romand, par contre, vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord avec Strat\u00e9gie cette mobilisation du haut du bas avec 2 candidats, \u00e7a vous s\u00e9duit pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez \u00e7a ne s\u00e9duirait qui avait une possibilit\u00e9 \u00e9ventuellement de faire un 2\u00e8me si\u00e8ge parce que dans un syst\u00e8me \u00e9lectoral majoritaire, on nous les listes \u00e9ventuellement si on pr\u00e9tend pouvoir faire un si\u00e8ge de plus que celui qu'on a que que ce qu'on a, par contre, ouvrir les listes alors qu'on est dans dans une dans une bagarre d\u00e9j\u00e0 interne au PS, \u00e7a fera que diviser les voix et en divisant les voies, \u00e7a fera un 1er tour qui sera forc\u00e9ment pas tr\u00e8s bon pour nos 2 candidats et dans ce cas -l\u00e0, l'\u00e9lection, fils d'\u00eatre fou, d'\u00eatre pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 et je rappelle que, il y a eu r\u00e9guli\u00e8rement le la question d'ouvrir les liste pour une \u00e9lection de ce type -l\u00e0 et tous les anciens pr\u00e9sidents ont toujours d\u00e9fendu le fait qu'il fallait justement pas diviser les voix et avoir une candidature unique, c'est pas pareil, si on est dans la syst\u00e8me promotionnel, on essaie d'ouvrir juste pour faire d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires mais malheureusement du pas dans ce syst\u00e8me, on Valais si nous avions pu avoir en Valais le syst\u00e8me proportionnel, j'h\u00e9siterais pas ouvrir les lyc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [89%] :\r\nYves Ecoeur une strat\u00e9gie un peu suicidaire, quelles garanties vous avez finalement que St\u00e9phane Rossini soit \u00e9lu par le haut- valais le vote communautaire \u00e9tant tr\u00e8s fort, en plus, on s'en souvient, il ne s'est pas fait que des amis, ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [80%] :\r\n\u00e9coutez les garanties, on n'en a aucune, dans aucun des sc\u00e9narios actuel actuellement les 2 personnes en question soit pas parl\u00e9 ensemble ce soir une d\u00e9claration c'est malheureusement les derni\u00e8res celle St\u00e9phane Rossini donc Weber Michael c'est un chantage pour dire qu'elle se retire son analyse la liste ouverte, on n'a pas d'empire, alors il faut pas partir sur le fait qu'on n'a jamais fait comme \u00e7a dans le situation difficile je pense que Monsieur mon camarade devrait \u00eatre un petit peu plus en concert, \u00e9couter les gens dans ce canton, il y a beaucoup de m\u00e9contentement : les gens ont besoin de l'internat que Schneider c'est c'est c'est vrai que c'est pas \u00e9vident, mais on a quand m\u00eame, je le r\u00e9p\u00e8te Sarisoy et j'esp\u00e8re, c'est un marathon jusque vers l'\u00e9t\u00e9 pour les des personnes qui sont sur la liste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [73%] :\r\nDu monde, c'est de mettre ou alors beaucoup de m\u00e9contentement longtemps autour d'Esther Waeber-Kalbermatten qu'apporte -t-elle vraiment aux socialistes valaisan Jean-Henri Dumont bah nous pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:18) [84%] :\r\nDe l'excellent travail au Conseil d'\u00c9tat avec un et c'est une excellente collaboration supporte pas du groupe parlementaire, on peut lui faire aucun reproche sur ses rapports avec le groupe parlementaire et, quand on parle de m\u00e9contentement, j'aimerais savoir d'o\u00f9 vient ces contentement, si ce n'est \u00e0 l'interne du PS, et moi ce que j'entends, c'est en tout cas pas le m\u00e9contentement de la part des vrais valaisan mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par contre, c'est vrai qu'\u00e0 l'interne du Parti socialiste, il y a une volont\u00e9 de effectivement remettre en selle, St\u00e9phane Rossini d\u00e9favorable au d\u00e9part \u00e0 la candidature de St\u00e9phane Rossini candidature pour qu'il prenne la rel\u00e8ve, par rapport aux Val\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [84%] :\r\nC'\u00e9tait ce qui risque d'arriver \u00e0 un avec les d\u00e9clarations d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui de tomber dans Kalbermatten au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:57) [81%] :\r\nCe qui a eu arriv\u00e9e alors que maintenant il y a justement une bagarre, on trouve le Bas-Valais et surtout une bagarre de personnes parce que je dis, c'est qu'on aurait pu effectivement faire une transition en douceur ou en remercions madame Galbert Kalbermatten pour son excellent travail dans n'avait le candidat id\u00e9al pour prendre la rel\u00e8ve et la suite sur les dossiers qui conna\u00eet et le malheur sur ceux qui ont voulu soutenir Monsieur Rossini ont cru qu'il fallait attaquer Madame Waeber-Kalbermatten alors, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 aura le Parti socialiste s'est lui- m\u00eame critique sa propre \u00e9lus actuels, il est vrai que c'est quand m\u00eame la 1\u00e8re femme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil d'\u00e9tat et qu'elle nous a bien sauv\u00e9 la mise, quand Monsieur Thomazeau Bonnaire a d\u00e9missionn\u00e9 et qu'on avait personne qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [90%] :\r\nYves Ecoeur c'est quand m\u00eame tout ce qu'il faut rappeler, hein, on se rappelle de la Lettre de St\u00e9phane Rossini, \u00e0 la fin du printemps contre Madame Kalbermatten, a d\u00e9cid\u00e9 de de briguer ce 3\u00e8me mandat c'\u00e9tait extr\u00eamement c'est une attaque en r\u00e8gle contre les socialiste du Haut-Valais contre elle et son bilan et sa politique, comment est -ce qu'il peut encore aujourd'hui \u00eatre le candidat des socialistes valaisan tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:02) [75%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'\u00e9tait un acte malheureux, effectivement, j'ai dit sur votre antenne que c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant que ministre qui avait un petit peu enqu\u00eate un c\u00e2ble, il a g\u00e9r\u00e9 et j'aimerais venir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [84%] :\r\nNon, mais quand m\u00eame est-ce qu'est -ce qu'il peut encore \u00eatre aujourd'hui le candidat des socialistes du Valais. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:19) [72%] :\r\nAlors voil\u00e0, on verra sa samedi au congr\u00e8s soit un congr\u00e8s tendu comme si les Vaudois, mardi prochain, mais je pense qu'il peut na\u00eetre et d'autant plus qu'il est sign\u00e9 sont majoritaires, il faut les voies d\u00e9sertes parce pr\u00e9sente socialistes ont fait 20 pourcent c'est c'est le Conseil d'\u00c9tat souffert, dont 50 pourcent et et plus, et donc l\u00e0, on a dit Monsieur Dumont si tout le monde est aussi persuad\u00e9 que \u00e7a que Madame Keller en fait de l'excellent travail serait excellent que l'excellent 1er tour 2\u00e8me et St\u00e9phane Rouchy-L\u00e9vy Pierre on cite \u00e9norm\u00e9ment en dehors du cercle socialiste parce que tu en dehors du cercle sa on peut y font faire tous les 2 avec cela, r\u00e9sultat, parce qu'il s'agit pas mes on a 5 mois, je rappelle \u00e0 Jean-Henri Dumont on a 5 jours, chaque \u00e9lecteur \u00e0 5 voix et de laisser de longues sans aucun probl\u00e8me \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:00) [94%] :\r\nJe ne crois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:01) [72%] :\r\nAu monde, le Conseil d'\u00c9tat, c'est \u00e7a qui qui ne sont pas oubli\u00e9s dans cette \u00e9lection, Charles, avec les seules voix \u00e9videmment de observer un peu de c'est emb\u00eatant, mais l\u00e0 il faut jubilant qui est aussi extraordinaire, selon Monsieur Dumont h\u00e9 ben je pense qu'avait fait des \u00e9lections les Rossini qu'un excellent bilan national de Versailles \u00e9galement une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [61%] :\r\nJe peux vous avez Dumont convaincu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:21) [84%] :\r\n\u00e9coutez, lance pas du tout convaincu, il faut pas caricaturer mais proposant plus, c'est-\u00e0-dire un bilan absolument extraordinaire, mais la fin d'une magistrate de qualit\u00e9 et bien le Parti socialiste, par contre, ce que je peux dire, c'est que dans l'\u00e9tat actuel des juges les propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus \u00e0 son sujet, notamment par son possible colistier, comment imaginer qu'ils soient sur la m\u00eame liste apr\u00e8s apr\u00e8s les \u00e9changes qu'il y a eu, et les attaques qu'il y a eu vis-\u00e0-vis d'elle, c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis : personnellement, je d\u00e9fends pas Madame Waeber-Kalbermatten, je d\u00e9fends le PS, il PSVR et comme pr\u00e9sident, c'est prouv\u00e9, parce qu'on veut pas me contester \u00e7a, je me suis m\u00eame retirer une fois une candidature au Conseil national pour l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du parti, donc on peut pas me contester \u00e7a et d'un sens \u00e0 ce qu'on s'int\u00e9resse, g\u00e9nial, un g\u00e9n\u00e9ral du parti, c'est d'avoir un seul candidat serait r\u00e9p\u00e8te St\u00e9phane Rossini et \u00e7a pourrait m\u00eame encore si c'\u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 candidat mais lui- m\u00eame a annonc\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas candidat et on trouve maintenant un artifice pour quand m\u00eame le remet dans la course par une liste ouverte et c'est l\u00e0 o\u00f9 je dis. \r\nC'est, c'est c'est c'est c'est un peu un artifice poss\u00e8dent leur mettent dans dans le jeu maintenant le congr\u00e8s d\u00e9cidera et puis ma foi le PSVR assumera l'\u00e9lection du Conseil mais \u00e0 part \u00e7a je tiens \u00e0 dire aussi que la position de Madame madame n'est pas un chantage, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 Monsieur Rossini a annonc\u00e9 qu'il serait pas candidat, c'\u00e9tait clair qu'elle allait certainement la seule candidate sur une liste PS h\u00e9 ben c'est vrai que \u00e7a remet la question, c'est un malaise, elle peut sur victimes se reposer la question de de partir si son propre parti qu'il a fait \u00e9lire lui- m\u00eame candidat. \r\nContre elle et le probl\u00e8me c'est c'est il va perdre une dynamique les devront ensemble c'est comme c'est parti sur une pol\u00e9mique c'\u00e9tait devront se diviser, diviser les voix, la gauche et c'est l\u00e0 o\u00f9 je crains que, au bout du compte, ont permis le fonds vers le ciel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [91%] :\r\nAvec le risque de faire \u00e9lire, pourquoi pas un 2\u00e8me UDC est -ce que vous assumez et \u00e7a Yves Ecoeur au soir des r\u00e9sultats Oskar Freysinger, l'a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment : Si Rossini va c'est clair, il y aura un UDC duo avec moi sur la liste. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:26) [79%] :\r\nOnt cess\u00e9 \u00e0 beaucoup de choses qui sont dites avant les \u00e9lections, tr\u00e8s apr\u00e8s moi je pense que que il faut prendre \u00e7a sont des plus calmes, il y a une nouvelle donne m\u00eame cette possibilit\u00e9 quelconque, c'est pas l'artificier \u00e0 la strat\u00e9gie qu'il a discut\u00e9 samedi \u00e7a lors du jour du congr\u00e8s, on en discute rationnellement, nous on aimerait absolument garder si\u00e8ge maintenant il y a 2 candidatures possibles sur ce qu'il nous pas \u00e9t\u00e9 les seules \u00e9lections effectivement majoritaire, mais il faut glaner des voix au-del\u00e0 du PS parce qu'on n'est pas majoritaire tout seul et je pense que 2 candidatures peuvent faire une bonne \u00e9lection comprenant des voix \u00e0 l'ext\u00e9rieur du PS parce que le PS n'excuse de revenir mais on ne sait pas la majorit\u00e9 de ce canton, c'est \u00e7a qu'il faut pas oublier dans un monde id\u00e9al, Esther Weber Kalbermatten 06 ce serait parler au r\u00e9cit et trouver une solution qui n'ont pas fait voil\u00e0 maintenant de trouver une solution pour conserver si\u00e8ge et surtout avoir conc\u00e9d\u00e9 qui apr\u00e8s un meilleur travail \u00e7a je pense qu'un enjeu principal que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ce 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut pas l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [83%] :\r\nOn appr\u00e9cie alors voil\u00e0 avec que vous pr\u00e9f\u00e9rez perd le si\u00e8ge que de continuer avec Esther Waeber-Kalbermatten en avoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:28) [84%] :\r\nNon c'est pas \u00e7a du tout, mais le conseil d'\u00e9tat parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [61%] :\r\nLa pr\u00e9sentation oui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:33) [67%] :\r\nEn \u00e0 l'instruction, je l'ai trouv\u00e9 un pression hein, je suis pas les. \r\nLes cris, les contr\u00e9es moi- m\u00eame les mais on a si\u00e8ge regardez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [72%] :\r\nBon ben voil\u00e0 ce message. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:42) [60%] :\r\nEt l'\u00c9tat toutefois une meilleure que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:44) [66%] :\r\nIl fallait, et donc j'ai envie de l'on va, on compte, monsieur, en avez -vous derri\u00e8re moi qui vont tr\u00e8s rapidement s'il vous pla\u00eet, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [85%] :\r\n\u00e7a a pas mal \u00e0, mais \u00e7a va Kalbermatten elle est seule de gauche au gouvernement, on la compare souvent au travail de Monsieur Maillard dans le canton de Vaud, je rappelle qu'il est pr\u00e9sident du gouvernement dans un monde, gouvernement, majorit\u00e9 de gauche alors \u00e9videmment que le bilan global du Conseil d'\u00c9tat et son apport en Conseil d'\u00c9tat pourra pas \u00eatre le m\u00eame, c'est juste pour relativiser quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [85%] :\r\nDans un gouvernement coll\u00e9gial tout \u00e0 fait clair merci beaucoup messieurs Jean-Henri Dumont Yves Ecoeur vous \u00eates 2 anciens pr\u00e9sidents du PS va les Romand Le congr\u00e8s ce samedi et on suivra tout \u00e7a \u00e9coutez Forum samedi soir et vous aurez tous les r\u00e9sultats, merci messieurs bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:22) [91%] :\r\nMerci, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T16:59:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ecoeur, Yves", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-026942EC-2542-42F9-B977-EBBC58EA27AF", "internalArchiveId": "026942EC-2542-42F9-B977-EBBC58EA27AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les points communs entre Donald Trump et Justin Trudeau", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stephen Marche, \u00e9crivain et chroniqueur pour le magazine Esquire et le magazine Businessweek\r\nA priori, il est difficile de trouver deux politiciens plus diff\u00e9rents que le Premier ministre canadien et le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a bien un point sur lequel ils sont tr\u00e8s proches. L'interview de Stephen Marche, \u00e9crivain et chroniqueur canadien.\r\n\r\n* * Les points communs entre Donald Trump et Justin Trudeau LANCEMENT 2 / TRUMP ET TRUDEAU SONT LES M\u00caMES\r\n***On est tomb\u00e9 l'autre jour sur un \u00e9ditorial du magazine Businessweek titr\u00e9: \"pourquoi Trudeau est comme Trump\"... illustr\u00e9 par une photo difficile \u00e0 regarder qui m\u00e9lange le visage des deux hommes. Evidemment, \u00e7a retient l'attention parce que a priori, on se dit qu'il n'y pas grand chose en commun entre le Premier ministre canadien et le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nMais \u00e7a, c'est \u00e0 premi\u00e8re vue seulement. Parce qu'en fait fait, il y a bien un point sur lequel ils sont tr\u00e8s proches. et \u00e7a \u00e9claire d'ailleurs l'\u00e9volution de la politique. Du coup, on a appel\u00e9 l'auteur de l'\u00e9ditorial, l'\u00e9crivain et chroniqueur canadien Stephen Marche, pour qu'il nous explique sa th\u00e8se:\r\n  DIGAS 5'25''\r\n***EXTRO: Stephen Marche, \u00e9crivain et chroniqueur notamment pour le magazine Esquire.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017372", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les points communs entre Donald Trump et Justin Trudeau  / TUM_2016-09-22T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["A priori, il est difficile de trouver deux politiciens plus diff\u00e9rents que le Premier ministre canadien et le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a bien un point sur lequel ils sont tr\u00e8s proches\u2026 L\u2019interview de Stephen Marche, \u00e9crivain et chroniqueur canadien."], "variantIds": ["ece-8017372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:50Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn est tomb\u00e9, l'autre jour sur un \u00e9ditorial du magazine BusinessWeek titr\u00e9 pourquoi Trudeau et comme Trump illustr\u00e9 par une photo difficile \u00e0 regarder qui m\u00e9lange le visage des 2 hommes, \u00e9videmment \u00e7a retient l'attention parce que, a priori, on dit qu'il n'y a pas grand chose en commun entre le 1er ministre canadien et le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, mais \u00e7a c'est \u00e0 premi\u00e8re vue seulement parce qu'en fait il y a bien un point sur lequel ils sont tr\u00e8s proches et \u00e7a \u00e9claire d'ailleurs une \u00e9volution de la politique, du coup, on a appel\u00e9 l'auteur de l'\u00e9ditorial, l'\u00e9crivain et chroniqueur canadien Stephen Marche pour qu'il nous explique sa th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [70%] :\r\nLes points des doigts m\u00eame voiture une fois en plus Ivanov apprentis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [79%] :\r\nBien que Trudeau \u00e9preuve et des politiques, \u00e0 l'oppos\u00e9, comme de l'autre, ils ont tra\u00een\u00e9 le compris une tendance irr\u00e9versible contr\u00f4le le m\u00e9dia social est plus important que contr\u00f4ler les m\u00e9dias traditionnels, au milieu, tr\u00f4ne, on n'a m\u00eame pas une campagne \u00e9lectorale traditionnelle dans laquelle il ach\u00e8te de la tumeur au lieu de \u00e7a il y a 28 millions de fans sur Facebook et 12 millions et bien s\u00fbr, et gr\u00e2ce \u00e0 eux, il parvient \u00e0 dominer la campagne malgr\u00e9 sa compl\u00e8te incoh\u00e9rence politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [60%] :\r\nD'Fedasil, ce niveau de sont vaccin\u00e9s, Ivanovic Citro\u00ebn trop une est une chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nTrudeau, il a utilis\u00e9 sa ma\u00eetrise parfaite de m\u00e9dias sociaux pour faire de la politique compl\u00e8tement diff\u00e9remment au Canada, il se trouve que ce sont des politiques auxquelles j'adh\u00e8re les \u00e9motions et presque pas discuter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:24) [66%] :\r\nOrdure pr\u00e9sence Wanadoo gasoil GM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nOui, par exemple, des sujets de controverse comme des ventes d'armes \u00e0 l'Arabie Saoudite, une loi sur le suicide assist\u00e9 ou alors des accomplissements comme des subventions pour la garde d'enfants d\u00e9favoris\u00e9s passe inaper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [80%] :\r\nExact, oui, mais avec des les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [83%] :\r\nExactement le probl\u00e8me, c'est que pendant tout \u00e7a se passait, les m\u00e9dias et les m\u00e9dias sociaux \u00e9taient obs\u00e9d\u00e9s par les photos de Trudeau avec 2 occupants d'un par ces scandales n'achetez -les path\u00e9tique, je me canadien du coup de coude dans lesquels il y a accident qui vient bousculer un d\u00e9put\u00e9 au Parlement pendant ce temps, le suicide assist\u00e9 aux t\u00eates et donc il y a vraiment un espace dans lequel un politique, c'est tout simplement de loin \u00e0 la pratique traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [78%] :\r\nJe suis un prix comme ce qui se serait fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [99%] :\r\nEt \u00e7a c'est une bonne nouvelle pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [85%] :\r\n\u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [82%] :\r\nJe pense que l'on peut nous parler de quelqu'un d'autre, prenons Boris Johnson au Royaume-Uni, il \u00e9tait une Star des m\u00e9dias sociaux, elle a r\u00e9ussi \u00e0 piloter une vrai excite en grande partie sur la base d'une \u00e9norme compagnie virale quand ce type de pouvoir maintenant contrebalanc\u00e9 par l'expertise de ceux qui font confortablement fonctionn\u00e9 le gouvernement \u00e7a cr\u00e9e un d\u00e9sordre et c'est tr\u00e8s perturbant oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [57%] :\r\nRMC Info route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [82%] :\r\nEst -ce que Trudeau Trump Boris Johnson aussi vous le mentionnez sont en fait une esp\u00e8ce de politiciens politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [57%] :\r\nVoix \u00e0 nous L \u00e0 allons Telesp Rosporden, ce poste mais de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [80%] :\r\nOui, ajoute parce que c'est de la nouvelle politique ce n'est pas dans la Poste politique les politiciens que vous et moi avons sont traditionnellement dans l'imm\u00e9diat, ils ont affaire aux m\u00e9dias, la nouvelle politique \u00e7a puis beaucoup plus sur la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et sur la Corse qui nous nourrissent les m\u00e9dias sociaux et Trudeau est un ma\u00eetre en la mati\u00e8re, combat 44 et \u00e9voluer avec \u00e7a, ce qui n'est pas vrai que pour quiconque dans cette \u00e9lection am\u00e9ricaine c'\u00e9tait Trudeau a compris que c'\u00e9tait \u00e7a, vous avez cette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, c'est-\u00e0-dire adopter vous pour oser imposer non sans que les gens ne s'en rendra m\u00eame compte, \u00e7a fait un peu peur, mieux, c'est ce que le futur nous r\u00e9serve oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [67%] :\r\nPas de lui valoir une News qui une prose action d\u00e9signe aussi pour une heure de ce 15 elle a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la lutte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [85%] :\r\nLe contr\u00f4le des moyens du gouvernement, ce sera \u00e0 travers les m\u00e9dias sociaux et par des leviers auquel les politiciens traditionnels n'ont pas acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [72%] :\r\nCe pays o\u00f9 Sochaux milli\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [89%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'\u00c9ric Perrin qui participent \u00e0 Danse avec Les Stars en ce moment \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 gouverneur du Texas pendant 15 ans n'a eu absolument aucun effet sur sa campagne pr\u00e9sidentielle, mais sa participation \u00e0 un choc t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pourrait changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:04) [79%] :\r\nM\u00eame si aucun pays au pied dans la nuit \u00e0 regarder, je me suis l\u00e0 o\u00f9 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [89%] :\r\nVous vous opposez les politiciens traditionnels et les politiciens environ, mais si on prend l'exemple de Barack Obama, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et ce qui n'est pas les 2 \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [62%] :\r\nDans l'esprit Trudeau \u00eatre de 5 sites industriels dans le vent de Genoa de Obama tiendra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait vrai, y a pas grand chose que Obama ne puisse pas faire il ressemble de plus en plus \u00e0 un id\u00e9al, ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 son sujet et ce qu'il ne pourra pas prendre sa retraite, comme les pr\u00e9sidents traditionnel lancer une oeuvre de bienfaisance et gagner beaucoup d'argent en pronon\u00e7ant des discours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [62%] :\r\nFractionn\u00e9es gloire croire il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [73%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse qu'il ne pourra pas faire \u00e7a, et ce qu'il devrait faire fabricants constamment donn\u00e9 mon environnement un soutien des politiques progressistes \u00e0 chaque fois qu'on fait quelque chose de virale, il g\u00e9n\u00e8re du capital comme site pour la donne et il est le seul qui puisse faire \u00e7a \u00e0 part bien ne s'en lasse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [52%] :\r\nEt il officie on \u00e9trangers ils obtiennent leur Intifada une r\u00e9ponse elle soit un rabbin polycentrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [82%] :\r\nEst-ce que, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, cette rassis, un seul mot que vous utilisez une vie rassis, elle m\u00e8ne \u00e0 un d\u00e9placement du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [56%] :\r\n\u00e0 s'affronter le 2\u00e8me recrue p\u00e8se, ce ne sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [86%] :\r\nAh oui, les m\u00e9dias traditionnels, comme vous et moi, ceux qui \u00e9crivent dans les journaux ou qui font de la t\u00e9l\u00e9vision ne sont rien \u00e0 rien du tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Facebook il arrivera bien un moment o\u00f9 Facebook ouvre alors qu'il est la plus grande entreprise de maintien au monde et que \u00e7a va plaire avec une responsabilit\u00e9 sociale, comme la presse traditionnelle a r\u00e9alis\u00e9 pour elle m\u00e8ne au 19\u00e8me si\u00e8cle, pour \u00eatre oui, oui, pour l'instant rien Facebook n'a pas le sens des responsabilit\u00e9s par rapport \u00e0 ce qui a mis dans son flux, il est juste un fournisseur de contenu mais il briques se conclure, alors c'est bien l\u00e0 que se trouve le pouvoir qui ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [63%] :\r\nBah rejoindra en voie de d\u00e9voiler le nom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [83%] :\r\nStephen Marche, \u00e9crivain et chroniqueur notamment pour le magazine est -ce qu'on et on va tr\u00e8s vite sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EF02E17-E58A-41BE-AF8D-D3187F5B5C6D", "internalArchiveId": "6EF02E17-E58A-41BE-AF8D-D3187F5B5C6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui2 22.09.2016", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 19, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8001096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui2", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-09-22T07:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-09-22T07:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8001111", "ece-8001096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T13:31:38Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nPhilippe les comiques les plus cuicui Nicolas il n'\u00e9tait, oui, oui : aime ton prochain comme toi -m\u00eame, on parle bien du prochain caf\u00e9 quoi ce matin20,0 6 mois 16 heures meilleur cuicui sont aussi sur le compte 8 heures depuis leur 3, \u00e7a c'est une meilleure. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:16:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-B857B549-EB12-4314-B74B-D0B0ACBBB98B", "internalArchiveId": "B857B549-EB12-4314-B74B-D0B0ACBBB98B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : L'Afterboum sur OK FM. Le geste \u00e9co-citoyen de Kevan", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 181, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8001074", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-09-22T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-09-22T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8001077", "ece-8001074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T15:42:19Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\nComme \u00e0 un malaise \u00e9norme de payer aujourd'hui mais je oui des de l'avion ultime semaine de Loft, jusqu'\u00e0 de ne pendant les Budgets ai souvenir, c'est un homme, de quoi donner droit donc il esp\u00e8re de avait vous en Guin\u00e9e, on va dire, du coup le bonimenteur Gooding alors qu'est -ce qui fait ben vous ben quoi, je suis le patron oui c'est nettement oui, ben oui, ben, je peux dire que non, si nous, ce qui va leur. \r\nAlors voil\u00e0, par rapport \u00e0 Hubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [75%] :\r\nVoil\u00e0, je suis compris les livreurs voil\u00e0 quoi voil\u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [67%] :\r\nMais oui, c'est vrai, la gauche \u00e0 l'endroit, c'est parce que vous savez, dit allons verser -ce que vous vous souvenez \u00e0 peine aggrav\u00e9e : Jean-Pierre, j'ai vu beaucoup de vieilles vertige sur Multivision, alors on va voir la gare, alors on a brav\u00e9 le lieu dans son secr\u00e9taire \u00e9coutez d'ailleurs qui est vendu par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [80%] :\r\nC'est vrai qu'il esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [73%] :\r\nGeste \u00e9co- de Keyvan vous est pr\u00e9sent\u00e9 par les rognons de veau cuisin\u00e9 Mocky, aurions -nous qui s'est moqu\u00e9 les cuisines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [72%] :\r\nSceptique sur l'\u00e0 Toulouse, c'est le dire alors aujourd'hui je vais vous parler dans truc qu'on peut tous faire pour \u00eatre citoyen et \u00e9colo bien voil\u00e0, \u00e7a vous savez d\u00e9j\u00e0 tout c'est arriv\u00e9 vers une vidange de moteur dans le lac, ou bien donnez canarder oui, moi aussi, h\u00e9 ben, aujourd'hui on peut faire beaucoup mieux, quoi, pour faire court, d\u00e9mystifier de s'alarmer, non, non, le grand ma\u00eetre, une huile de meilleure qualit\u00e9, qui peut se m\u00e9langer beaucoup mieux qui arrive je, ils se sont dit oui Shimon oui, ou \u00e0 oui, et c'est la m\u00eame chose aussi avec lui il comme \u00e7a on change pas habituellement on respecte votre consommation parce que il faut aussi respecter nous-m\u00eames nous prendront la croissance merci qui alors je suppose que \u00e7a pourrait donner des v\u00e9hicules de mon 1er virus de ce ch\u00e2teau sur la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [56%] :\r\nSouhaite jeudi voulu parler activit\u00e9 en famille jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et gr\u00e2ce d'un sur un pied le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [83%] :\r\nOn est sur OK FM avec l'errance doivent Albert cette semaine, dans notre succursale de Suchy 50 pourcent de de majorations sur tous nos mod\u00e8les Stalder c'est vous qui renseigne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [61%] :\r\nLa derni\u00e8re s\u00e9ance sur l'sexiste qui va vous dit tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [73%] :\r\nOui, c'est vrai, j'ai vu la bo\u00eete \u00e0 la maison, c'est un truc super, je la porte demain pourquoi parlez -vous ben merci pour tous les professionnels nous dire pourquoi je viens de d\u00e9couvrir on s'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [65%] :\r\nDernier Orange de Davis de oui, c'est une tueuse vous \u00e9coutez le turbo, si on dit avoir alors \u00e9videmment le. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [54%] :\r\nPuis tout donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T15:49:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBB24180-F8CA-4742-8E88-B5B046E2187D", "internalArchiveId": "CBB24180-F8CA-4742-8E88-B5B046E2187D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les autorit\u00e9s chinoises renforcent leur r\u00e9pression en condamnant un avocat", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9pression des autorit\u00e9s chinoises envers les activistes et les avocats se renforce suite au jugement de l'avocat Xia Lin, d\u00e9fenseur des droits de l'Homme, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 jeudi \u00e0 12 ans de prison.\r\n\r\n* * Les autorit\u00e9s chinoises renforcent leur r\u00e9pression en condamnant un avocat Chine avocat condamn\u00e9:\r\nEn Chine, un c\u00e9l\u00e8bre avocat, du nom de Chia Line (Xia Lin), d\u00e9fenseur des Droits de l'Homme, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 12 ans de prison. \r\nCe jugement et cette sentence, d'une rare fermet\u00e9, renforcent le sentiment de r\u00e9pression que les autorit\u00e9s m\u00e8nent envers les activistes et les avocats. \r\nA Shanghai, une correspondance de Rapha\u00ebl Grand.\r\n\u00a0((Le verdict est tomb\u00e9 ce matin. Xia Lin est condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison pour fraude.\u00a0 Une accusation qui, aujourd'hui encore, ne convainc pas les organisations de D\u00e9fenses des Droits de l'Homme.\r\nXia Lin, qui comptait parmi ses client l'artiste Ai Wei Wei, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en novembre 2014. Pris dans une vague de r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent qui a touch\u00e9 des activistes et de nombreux \u00a0avocats.\r\n12 ans de prison. la condamnation est tr\u00e8s lourde. C'est une ann\u00e9e de plus que les 11 ans inflig\u00e9 au dissident et Prix nobel de la Paix, Liu Xiabo, actullement en prison; accus\u00e9 par le PC d'incitation \u00e0 la\u00a0subversion\u00a0du\u00a0pouvoir\u00a0de l'Etat .\r\nLa communaut\u00e9 internationale, et notamment la Suisse lors de la visite en d\u00e9but d'ann\u00e9e de Didier Burkhalter \u00e0 P\u00e9kin, s'\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 du sort des hommes de loi en Chine. P\u00e9kin n'a, semble-t-il, pas \u00e9t\u00e9 sensible aux nombreuses voix dans l'Empire du Milieu, qui r\u00e9clament un r\u00e9el Etat de Droit. RG rtsinfo SH))", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les autorit\u00e9s chinoises renforcent leur r\u00e9pression en condamnant un avocat / 12H30_2016-09-22T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9pression des autorit\u00e9s chinoises envers les activistes et les avocats se renforce suite au jugement de l\u2019avocat Xia Lin, d\u00e9fenseur des droits de l\u2019Homme, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 jeudi \u00e0 12 ans de prison."], "variantIds": ["ece-8017366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:42:30Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEn Chine, un c\u00e9l\u00e8bre avocat du nom de Chia Line, d\u00e9fenseur des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 12 ans de prison ce jugement et cette sentence d'une rare fermet\u00e9 renforcent le sentiment de r\u00e9pression que les autorit\u00e9s m\u00e8nent envers les activistes et les avocats \u00e0 Shanghai, une correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nLe verdict est tomb\u00e9 ce matin Chia Line est condamn\u00e9 \u00e0 12 ans de prison pour fraude, une accusation qui aujourd'hui encore ne convainc pas les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme Chia Line, qui comptait parmi ses clients l'artiste Highway a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en novembre 2014, pris dans une vague de r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent qui a touch\u00e9 des activistes et de nombreux avocats, 12 ans de prison, la condamnation est tr\u00e8s lourde, c'est une ann\u00e9e de plus que les 11 ans inflig\u00e9 au dissident et prix Nobel de la paix, Liu Xiaobo, actuellement en prison, accus\u00e9 par le Parti communiste d'incitation \u00e0 la subversion du pouvoir de l'\u00c9tat, la communaut\u00e9 internationale et notamment la Suisse lors de la visite en d\u00e9but d'ann\u00e9e de Didier Burkhalter \u00e0 P\u00e9kin s'\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 du sort des hommes de loi en Chine P\u00e9kin n'a semble -t-il pas \u00e9t\u00e9 sensible aux nombreuses voix dans l'Empire du Milieu qui r\u00e9clament un r\u00e9el \u00e9tat de droit, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T11:14:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C503B102-10E3-4A9E-89C2-5AC0C0ED0DB0", "internalArchiveId": "C503B102-10E3-4A9E-89C2-5AC0C0ED0DB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 22.09.2016", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 52, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8001028", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-09-22T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 22.09.2016"], "variantIds": ["ece-8001028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T15:17:20Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'art. \r\nJean Business l'animateur Jean-Marc Morandini a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue hier dans le cadre d'une enqu\u00eate pour corruption de mineurs Jean-Marc Morandini dans les premiers mots \u00e0 la police aurait \u00e9t\u00e9 ah oui fouillez -moi partout, j'\u00e9tais vilaines en Espagne des bisons myst\u00e9rieusement disparu depuis quelques semaines, un mal a m\u00eame \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 vivant mais d\u00e9capit\u00e9 les autorit\u00e9s qui manie le verlan, aussi bien que vous et moi, ont affirm\u00e9 que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'elle voyait un bison aux on dit et puis en France, un pr\u00eatre a cr\u00e9\u00e9 la surprise en s'inspirant de certains textes du groupe de rap BNL, d'ailleurs, voici pour vous en exclusivit\u00e9 le d\u00e9but de son serment, mes biens chers fr\u00e8res, mes bien ch\u00e8res soeurs ta m\u00e8re la pute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T14:19:05Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B79B7141-DB36-4AF1-85FA-71987BB9232D", "internalArchiveId": "B79B7141-DB36-4AF1-85FA-71987BB9232D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L' Association Exit veut clarifier le r\u00f4le des m\u00e9decins dans l'assistance au suicide : Interview de Murielle Pott, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud, responsable d'une \u00e9tude en cours aupr\u00e8s des membres d'Exit en Suisse romande", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Exit a publi\u00e9 un sondage pour mieux conna\u00eetre les besoins des patients de plus de 50 ans. Il en ressort que pr\u00e8s de deux tiers des personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'aide au suicide. La majorit\u00e9 des sond\u00e9s souhaite que leur m\u00e9decin s'implique r\u00e9ellement dans les discussions sur les options de fin de vie.", "durationSec": 492, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["suicide assist\u00e9", "fin de vie"], "thematicPersons": ["Exit"], "alternativeTitle": ["Exit veut clarifier le r\u00f4le des m\u00e9decins dans l'assistance au suicide / JDM_2016-09-22T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 22.09.2016"], "alternativeSummary": ["La majorit\u00e9 des sond\u00e9s par l'Association Exit cette semaine souhaite que leur m\u00e9decin s'implique r\u00e9ellement dans les discussions sur les options de fin de vie. L\u2019interview de Murielle Pott, professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de Sant\u00e9 Vaud."], "variantIds": ["ece-8017392"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-26T13:17:26Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nExit souhaite clarifier le r\u00f4le des m\u00e9decins dans l'assistance au suicide, l'association a publi\u00e9 cette semaine un sondage pour mieux conna\u00eetre les besoins des patients de plus de 50 ans, il en ressort que pr\u00e8s de 2 tiers des personnes interrog\u00e9es ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'aide au suicide, la majorit\u00e9 des sond\u00e9s souhaitent que leur m\u00e9decin s'implique plus r\u00e9ellement dans les discussions sur les options de fin de vie, nous allons commenter tout cela avec vous, Murielle Pott, bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud responsable justement d'une \u00e9tude en cours aupr\u00e8s des membres d'Exit, on en Suisse romande est -ce que vous faites le m\u00eame constat dans dans vos recherches en cours, les patients souhaitent que le que leur m\u00e9decin participe plus est activement avec eux au processus de d\u00e9cision de de fin de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [87%] :\r\nAlors, le constat est un peu diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'un patient annonce \u00e0 son m\u00e9decin qui les qui les membres d'Exit et lui donne ses directives anticip\u00e9es malheureusement, bien souvent, le m\u00e9decin classe ceci dans le dossier et ne profite pas de l'occasion pour essayer de comprendre le processus d\u00e9cisionnel qui a amen\u00e9 ses passions \u00e0 prendre cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [89%] :\r\nM\u00e9decins fait- il cela comment comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\n\u00e0 mon avis il faudrait aujourd'hui consid\u00e9rer que le processus d\u00e9cisionnel du patient au moins autant de valeur que le processus d\u00e9cisionnel du m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [83%] :\r\nOui, mais le le le le il y a pas, il y a encore un tabou par rapport \u00e0 5 pour les les m\u00e9decins, notamment dans le dans le dans le dans en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [90%] :\r\nMoi, j'utilise pas le terme tabou, je dirais qu'avec Exit le patient devient membre d'une association, donc quand il est face aux m\u00e9decins, il a, il y a un tiers dans la relation, c'est-\u00e0-dire les plus tout seul, il a une association derri\u00e8re lui qui soutient ses id\u00e9es, c'est revendication donc \u00e7a rend le colloque singulier moins singulier ou plus singulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [70%] :\r\nOui au plus m\u00eame, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [87%] :\r\nEt il s'agit de r\u00e9inventer la relation patients m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [93%] :\r\nDonc Exit plaide pour davantage de s\u00e9curit\u00e9 juridique souhaite compl\u00e9ter \u00e7a, on entre dans les d\u00e9tails l'ordonnance sur le contr\u00f4le des stup\u00e9fiants pour autoriser explicitement les m\u00e9decins \u00e0 prescrire la substance l\u00e9thale bon, ils peuvent d\u00e9j\u00e0 le faire un don : comment comprendre cette revendication d'Exit, comment vous la comprenez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [89%] :\r\nBen moi je pense que le le d\u00e9bat est lanc\u00e9 sur la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'euthanasie active directe, c'est le le 1er acte assez intelligent d'ailleurs de la part d'Exit, de la part d'Exit Suisse al\u00e9manique, effectivement, c'est d'agir sur l'ordonnance, donc quelque chose je dirais qui qui est fatigu\u00e9, tout le monde, rien qu'\u00e0 la lecture, et je pense que c'est le 1er pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [90%] :\r\nOui, donc c'est vraiment ce que Exit cherche \u00e0 faire cesser, par ce biais -l\u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [94%] :\r\nJe pense que l'assistance au suicide, c'\u00e9tait qu'une \u00e9tape et que pour les 2 associations Exit, tr\u00e8s clairement, ils veulent au fond que tout citoyen suisse puisse d\u00e9cider des conditions et du moment de sa mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [96%] :\r\nC'est aussi une forme de lobbying vis-\u00e0-vis de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales qui r\u00e9vise actuellement les lignes directrices en la mati\u00e8re, c'est clairement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [84%] :\r\nExit a toujours su a toujours une strat\u00e9gie et assure la mettre en oeuvre toutes les \u00e9tapes en fait de de la discussion, donc je pense que oui, ils ont des, ils mettent en place, en tout cas, tout ce qu'il faut pour atteindre son objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [94%] :\r\nBon Exit clairement souhaite que l'aide au suicide soit reconnu comme un acte m\u00e9dical stricto sensu est -ce que vous y \u00eates favorable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [90%] :\r\nMoi je dirais pas trop bas, trop, \u00e7a veut dire non pas, c'est-\u00e0-dire que si \u00e7a devient un acte m\u00e9dical aujourd'hui on va discuter du nombre de points, la tarification du temps que \u00e7a va prendre qui on va mettre en place un protocole en faisant \u00e7a, au fond, c'est un peu le risque il y a, c'est que \u00e7a devienne effectivement un acte comme un autre, ce qui est int\u00e9ressant dans la situation actuelle, c'est que sa force, tout le monde \u00e0 sortir sa zone de confort, c'est-\u00e0-dire que, il y a un flou juridique tout m\u00e9decin aujourd'hui peut prescrire la substance, hein, il y a, il y a pas de souci avec Sami doit faire son travail, c'est-\u00e0-dire qu'il doit comprendre la situation de la personne v\u00e9rifier sa d\u00e9termination \u00e9valuer sa souffrance, donc moi je suis assez favorable \u00e0 cette situation qui qui force tous les professionnels, pas seulement les m\u00e9decins mais aussi les infirmi\u00e8res toutes les personnes impliqu\u00e9es, les patients et leurs proches au fond \u00e0 se justifier \u00e0 l\u00e9gitimer leur demande, je pense que c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [92%] :\r\nMais pas que \u00e7a passe par la reconnaissance officielle d'un acte m\u00e9dical, vous l'avez dit, donc vous si j'interpr\u00e8te vos propos, vous pr\u00e9f\u00e9rez quoi que, qu'on laisse planer un certain flou sur la question, une sorte de, de, de, de flou b\u00e9n\u00e9fique, c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [87%] :\r\nLe flou il est b\u00e9n\u00e9fique parce que, comme je le dis, \u00e7a force tout le monde a tr\u00e8s bien faire son travail et effectivement c'est assez les passes, les membres d'Exit le souligne, ils ont une tr\u00e8s grosse \u00e9nergie \u00e0 d\u00e9ployer pour convaincre le m\u00e9decin obtenir les certificats n\u00e9cessaires, moi je pense que c'est une bonne chose, justement parce que la question de la mort doit toujours rester difficile et doit toujours, mais tout le monde, mal \u00e0 l'aise, il y a pas de bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que leur l\u00e0 ont, pour le coup, si on si on consid\u00e9rait \u00e7a comme un acte m\u00e9dical stricto sensu avec le le Tarmed fication que, comme pour autre chose, \u00e7a \u00e7a veut \u00e7a occasionnerait quoi que les gens fassent moins leur travail, que la question soit plus facilit\u00e9 c'est que \u00e7a, il y aura un effet pervers au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [83%] :\r\nMoi je pense qu'il y a un risque que l'\u00e9nergie des professionnels soient mises \u00e0 remplir le protocole, voyez les poches de diff\u00e9rentes, il avait le psychiatre, c'est les pas fou la pulsions palliatifs c'est bon, on a fait tout ce qu'il fallait envoyer dans King, esp\u00e8ce de m\u00e9decine de la coche comme \u00e7a au lieu de se dire voil\u00e0 face \u00e0 patient la carte enfin les le la FMH me dit que qu'au fond je c'est ma conscience qui doit guider ce qui se passe, l'Asie par exemple, l'Association suisse des infirmi\u00e8res a tr\u00e8s bien fait sa prise de position, elle dit : c'est pas en geste infirmier mais vous devez garantir la continuit\u00e9 des soins L je pense que les infirmi\u00e8res ont fait une tr\u00e8s belle prise de position, comment je fais pour accompagner la personne l\u00e0 o\u00f9 elle est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la philosophie du soir, vous qui \u00eates professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud au fond si on laisse planer un certain flou c'est ce sont les questions humaines qui se r\u00e8gle entre humains et qui ne sont pas parasit\u00e9e par l'administratif, c'est \u00e7a, donc il faut en mati\u00e8re m\u00e9dicale, votre message ce matin ses d\u00e9sirs ne r\u00e9glemente pas le r\u00e8glement -t-on pas tout parce que tout n'est pas mental si je puis m'exprimer comme \u00e7a va \u00eatre un n\u00e9ologisme, enfin c'\u00e9tait, c'est cette id\u00e9e -l\u00e0 que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 pris position, on a \u00e9t\u00e9 largement consult\u00e9 en 2010 pour modifier modifier le l'article 115 du code p\u00e9nal et tous les groupes de pression ont pris position et la synth\u00e8se de tout \u00e7a, c'est de dire : statu quo, on laisse les choses en l'\u00e9tat, par contre, on est un peu emb\u00eat\u00e9 en Suisse en parce qu'il a eu la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme qui a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par rapport \u00e0 une dame qui voulait que son est rendu prescrivent du pentobarbital c'est la substance l\u00e9thale voil\u00e0 ce que c'est tout \u00e0 fait et puis elle avait pas pu l'obtenir parce qu'elle avait vraiment peu justement utiliser le feu, ce dont on discute aujourd'hui et la Cour europ\u00e9enne a donn\u00e9 un pr\u00e9avis en disant \u00e0 la Suisse d'un point de vue l\u00e9gal, vous devez \u00eatre plus pr\u00e9cis, le probl\u00e8me c'est qu'entre 2 la dame est morte et n'a pas averti la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, donc au moment o\u00f9 il cette d\u00e9cision aurait pu \u00eatre, elle n'\u00e9tait plus valide si vous voulez, puisque la dame avait trouv\u00e9 des moyens donc son cas n'\u00e9tait plus un probl\u00e8me de d'in\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [88%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y a trop de r\u00e9glementations sur les actes m\u00e9dicaux en Suisse question difficile que je vous pose comme professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [87%] :\r\nMoi, mon domaine, c'est le Champ de la mort, si vous voulez oui et je pense que l\u00e0 il faut pas, il faut discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [72%] :\r\nD'accord, et sur les autres domaines, \u00e0 part la mort il y un peu la vie aussi avocat pour ne peut m\u00eame m\u00e9dical 4 de r\u00e9glementer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [87%] :\r\nOui, je pense qu'aujourd'hui on est dans une perspective assez am\u00e9ricaine, quand vous allez \u00e0 l'h\u00f4pital ou signer un consentement \u00e9clair\u00e9, vous avez une page le 23 pages qui vous explique tout ce qui pourrait vous arriver, comme \u00e0 l'heure, mais si vous voulez qu'on fasse la proth\u00e8se faut signer donc vous signez des finalement ce qui se passe un peu diff\u00e9rent qui vous n'avez pas sign\u00e9 pour \u00e7a, mais voil\u00e0, moi je crois que les m\u00e9decins font tr\u00e8s bien leur travail en Suisse, on a un excellent syst\u00e8me de sant\u00e9 et et nous ne voulons pas am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire avec des protocoles et des consentements mais la relation, la S\u00fbret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [90%] :\r\nCr\u00e9ativit\u00e9 la relation en retient ce message Murielle Pott ce professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud, responsable d'une \u00e9tude en cours aupr\u00e8s des membres d'Exit en Suisse romande, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre image ayant pris bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pott, Murielle", "role": "Professeure, responsable d'une \u00e9tude en cours aupr\u00e8s des membres de EXIT en Suisse romande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1C250DC-8B4F-409C-8C38-71A3BAB158C5", "internalArchiveId": "A1C250DC-8B4F-409C-8C38-71A3BAB158C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives et m\u00e9moire num\u00e9rique: vers un nouveau pacte?", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "L'affaire des fiches ou les travaux de la commission Bergier ont illustr\u00e9 le r\u00f4le d\u00e9terminant des archives, que l'on peut \u00e0 dessein dissimuler, d\u00e9former, voire \u00e9liminer. Aujourd'hui, l'explosion du volume d'information et la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'informatique transforment les archives en r\u00e9alit\u00e9s virtuelles qu'il s'agit d'autant plus de ma\u00eetriser et de p\u00e9renniser. Dans ce contexte en pleine \u00e9bullition, quel est le r\u00f4le de l'archiviste? Un nouveau pacte avec les utilisateurs est-il n\u00e9cessaire? Avec Gilbert Coutaz, archiviste du canton de Vaud, auteur de \"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\". \"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\" (Ed. PPUR, collection Le savoir suisse, 2016).", "durationSec": 1999, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8000958", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["archives", "informatique", "protection des donn\u00e9es"], "alternativeTitle": ["Archives & m\u00e9moire num\u00e9rique: vers un nouveau pacte?", "Archives & m\u00e9moire num\u00e9rique: vers un nouveau pacte? / VSS_2016-09-22T09:10:00_versus-penser", "Archives & m\u00e9moire num\u00e9rique: vers un nouveau pacte? / VSS_2016-09-22T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["L'affaire des fiches ou les travaux de la commission Bergier ont illustr\u00e9 le r\u00f4le d\u00e9terminant des archives, que l'on peut \u00e0 dessein dissimuler, d\u00e9former, voire \u00e9liminer. Aujourd'hui, l'explosion du volume d'information et la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'informatique transforment les archives en r\u00e9alit\u00e9s virtuelles qu'il s'agit d'autant plus de ma\u00eetriser et de p\u00e9renniser. Dans ce contexte en pleine \u00e9bullition, quel est le r\u00f4le de l'archiviste? Un nouveau pacte avec les utilisateurs est-il n\u00e9cessaire?\n\nAvec, en direct, Gilbert Coutaz, archiviste du canton de Vaud, auteur de \"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\".\n\n\"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\", Gilbert Coutaz, \u00e9ditions presses polytechniques et universitaires romandes, collection Le savoir suisse\n\nPar Nicole Duparc", "L'affaire des fiches ou les travaux de la commission Bergier ont illustr\u00e9 le r\u00f4le d\u00e9terminant des archives, que l'on peut \u00e0 dessein dissimuler, d\u00e9former, voire \u00e9liminer. Aujourd'hui, l'explosion du volume d'information et la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'informatique transforment les archives en r\u00e9alit\u00e9s virtuelles qu'il s'agit d'autant plus de ma\u00eetriser et de p\u00e9renniser. Dans ce contexte en pleine \u00e9bullition, quel est le r\u00f4le de l'archiviste? Un nouveau pacte avec les utilisateurs est-il n\u00e9cessaire?\n\nAvec, en direct, Gilbert Coutaz, archiviste du canton de Vaud, auteur de \"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\".\n\n\"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\", Gilbert Coutaz, \u00e9ditions presses polytechniques et universitaires romandes, collection Le savoir suisse\n\nPar Nicole Duparc", "L'affaire des fiches ou les travaux de la commission Bergier ont illustr\u00e9 le r\u00f4le d\u00e9terminant des archives, que l'on peut \u00e0 dessein dissimuler, d\u00e9former, voire \u00e9liminer. Aujourd'hui, l'explosion du volume d'information et la g\u00e9n\u00e9ralisation de l'informatique transforment les archives en r\u00e9alit\u00e9s virtuelles qu'il s'agit d'autant plus de ma\u00eetriser et de p\u00e9renniser. Dans ce contexte en pleine \u00e9bullition, quel est le r\u00f4le de l'archiviste? Un nouveau pacte avec les utilisateurs est-il n\u00e9cessaire?\n\nAvec, en direct, Gilbert Coutaz, archiviste du canton de Vaud, auteur de \"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\".\n\n\"Archives en Suisse. Conserver la m\u00e9moire \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique\", Gilbert Coutaz, \u00e9ditions presses polytechniques et universitaires romandes, collection Le savoir suisse\n\nPar Nicole Duparc"], "variantIds": ["ece-8000963", "ece-8000958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T09:38:11Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [76%] :\r\nAussi. \r\nGilbert Coutaz, bonjour, bonjour, vous savez, dans toutes les entreprises quand on on peut plus d'un collaborateur quand on ne sait pas quoi en faire au parce que c'est \u00e7a co\u00fbte trop cher, on le maire de archives c'est c'est naturel, comment peut -on souhaiter un jour devenir archiviste dans ces conditions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [87%] :\r\nOui vous votre votre marque am\u00e8ne \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer du m\u00e9tier, si je n'en doute, si je comprends bien votre propos, mais effectivement, cette image est largement colport\u00e9e l'archiviste quelqu'un qu'on plut\u00f4t dans un placard, lorsqu'on sait pas que faire de cette fonction, ou en tout cas de faire cette personne maintenant ben votre \u00e9mission j'esp\u00e8re me permettra de r\u00e9habiliter une autre image de la fonction et puis vous vous comprendrez peut-\u00eatre que les enjeux sont bien plus au-del\u00e0 des anecdotes colport\u00e9es largement autour de nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [90%] :\r\nDe temps que ce n'est pas un scoop, le volume d'informations a explos\u00e9 avec le num\u00e9rique, il devient de plus en plus difficile de faire le tri dans cette avalanche d'informations qui nous submergent Nicole Duparc tout cela pose \u00e9videmment le des, des probl\u00e8mes aussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [88%] :\r\nLes archiviste sont un petit peu, vous le dites un Gilbert Coutaz comme No\u00e9 qui n'a pas la place de tout emporter dans son art, qui doit bien s\u00fbr choisir et la question ne concerne tous bien s\u00fbr, pas seulement les archiviste mais nous, en tant que citoyen, on sait tr\u00e8s bien que le r\u00f4le crucial des archives publiques que l'on peut parfois dissimuler que l'on peut parfois d\u00e9form\u00e9, que l'on voit \u00e9liminer carr\u00e9ment, comme c'est le cas dans des r\u00e9gimes autoritaires, notamment donc la question des archives publiques qui est constitutif de notre m\u00e9moire est \u00e9videmment intimement li\u00e9 aussi \u00e0 un syst\u00e8me de penser \u00e0 une vision politique donc avec vous ce matin Gilbert Coutaz on resserre la focale sur la Suisse, gr\u00e2ce \u00e0 la parution de ce petit livre tr\u00e8s document\u00e9, qui para\u00eet dans la collection Le savoir suisse archives en Suisse, conserver la m\u00e9moire, \u00e0 l'air num\u00e9rique Gilbert Coutaz les archiviste ont fait leur rentr\u00e9e dans le d\u00e9bat public \u00e0 la suite d'enfin au moment de l'affaire des des d\u00e9fis sont puisque c'est en partie gr\u00e2ce \u00e0 eux ou \u00e0 l'action collective des archiviste visite les historiens que les donn\u00e9es ont pu \u00eatre sauv\u00e9s, donc l'image poussi\u00e9reuse recluses comme \u00e7a de l'archiviste, c'est termin\u00e9, il doit endosser aujourd'hui de nouveaux prendre part au d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [89%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eet important, c'est de rompre cette image d'un personnage introverti, \u00e0 l'\u00e9cart pour la valeur refuge, c'est peut-\u00eatre les si\u00e8cles pass\u00e9s, mais pas l'actualit\u00e9 et je pense que c'est un m\u00e9tier qui doit \u00eatre m\u00e9diatis\u00e9 mais pas m\u00e9diatis\u00e9 par la r\u00e9v\u00e9lation d'informations sulfureuses ou par le fait qu'on d\u00e9classifie trop t\u00f4t des archives mais c'est vraiment de retrouver une position dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est en qu\u00eate de rep\u00e8res et je pense toujours \u00e0 cette phrase qu'on lanc\u00e9 en France au plus fort des tensions dans les cit\u00e9s, 11 faut pas une force polici\u00e8re, il faudrait mieux mettre en archiviste parce que les gens n'ont plus de rep\u00e8res donc reconstituer en passer ou donn\u00e9es permettra un parcours d'\u00eatre balis\u00e9 par des points de rep\u00e8re font partie du travail de l'archiviste, c'est une force de recours, mais c'est pas n\u00e9cessairement une personne qui statue pour les autres, par contre, il assure peut-\u00eatre une masse un jour qu'on pourrait consulter pour s'y r\u00e9f\u00e9rer et trouver les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [90%] :\r\nParce que Gilbert que Keven aujourd'hui vous dites en \u00e9crivant ce livre, vous vouliez donner de la voix \u00e0 une discipline mais aussi \u00e0 la communaut\u00e9 qui la porte, vous vous sentez incompris, il y a d\u00e9calage comme \u00e7a entre l'image et puis la r\u00e9alit\u00e9 d'un m\u00e9tier qui se transforme de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [88%] :\r\nBen si l'allumage est autant c'est peut-\u00eatre aussi la faute du du corps professionnel ou la communaut\u00e9 professionnelle que je repr\u00e9sente, on est une petite communaut\u00e9 ce directeur d'un d\u00e9p\u00f4t d'archives cantonales mais il y a un seul archiviste par canton, on a une communaut\u00e9 de moins de 1000 personnes professionnels donc si cette communaut\u00e9 pas agissante pour se pr\u00e9senter, laissons pas d'autres faire le discours et je pense qu'on a des originalit\u00e9s des sp\u00e9cificit\u00e9s et souvent avec les visiteurs, il est pas difficile de les \u00e9tonner parce qu'il s'attendait pas \u00e0 trouver de tels discours et l\u00e0 je m'adresse avant tout une d\u00e9marche dans une d\u00e9marche citoyenne et pas d'\u00e9rudition, mais une fois de plus, c'\u00e9tait moi j'ai que non la constitue, c'est encore qui s'est professionnalis\u00e9 en Suisse on on est archiviste, je fais partie des charlatans dans le sens que je viens par un parcours traditionnel de formation universitaire tranche principale en histoire certes, j'ai fait une formation \u00e0 l'\u00e9tranger d'une \u00e9cole d'archiviste, mais c'\u00e9tait pas pour archives c'\u00e9tait pour me sp\u00e9cialiser davantage dans mon domaine de pr\u00e9dilection parce qu'actuellement il y a pas d'\u00e9cole, \u00e9videmment si mal depuis 1998 on a cr\u00e9\u00e9 ces \u00e9coles, il existe des fili\u00e8res par la fili\u00e8re apprentissage la formation en maturit\u00e9, on a cr\u00e9\u00e9, on fait partie de ces actes, une formation parce Gradenigo universitaire justement pour \u00e0 la fois, former les les personnes et prot\u00e9ger les titres puisqu'avant, on pouvait se sans parler de ce titre sans avoir n\u00e9cessairement une formation ad\u00e9quate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [85%] :\r\nPour \u00eatre archiviste comme on votre th\u00e9rapeute en me multiples dans de multiples domaines Gilbert Coutaz vous retracer l'histoire des archives ou de l'archiviste y qu'en Suisse, donc premi\u00e8res lois sur les archives publiques 1925 Gen\u00e8ve, Berne 1943 jours a eu Neuch\u00e2tel dans les ann\u00e9es, compte 80, donc c'est d'abord une affaire cantonale, c'est-\u00e0-dire que c'est des histoires qui s'\u00e9crivent finalement en parall\u00e8le sans unit\u00e9 de doctrine ni de pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [83%] :\r\nBah, c'est le ce que nous devons payer au f\u00e9d\u00e9ralisme, il s'agit pas de faire une critique du syst\u00e8me, mais on est un pays f\u00e9d\u00e9raliste au oh moi, je suis repr\u00e9sente dans le canton souverain qui d\u00e9cide de ses lois, bien s\u00fbr, nous mettons, nous veillons \u00e0 une harmonisation de l'Euro, non aux lois elles s'influencent l'une le retrait, vous avez rappel\u00e9 celle de Gen\u00e8ve 1925 mais on a un d\u00e9crochement formidable o\u00f9 il faut, attendent la fin des ann\u00e9es 1980 pour qu'il y a une acc\u00e9l\u00e9ration du nombre de lois, il y a des archives f\u00e9d\u00e9rales sans d'autres se dote d'une loi en 1998 qui va influencer l'ensemble du discours archiviste professionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est tr\u00e8s r\u00e9cent 1900 alors 43 par exemple un peu comprendre parmi les premi\u00e8res lois sur les archives Berne qui l\u00e9gif\u00e8re c'est suite \u00e0 l'affaire dite des caisses noires, donc du financement des voyages priv\u00e9s par des les autorit\u00e9s est -ce que Gilbert Coutaz, le scandale ou les scandales sont souvent \u00e0 l'origine de ces l\u00e9gislations autour des archives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [89%] :\r\nAlors juste pour prendre Berne c'est 1993 un donc difficile, plus r\u00e9cent mais qui parle justement d'un scandale financier est -ce apparaissent dans ce cours des r\u00e9flexions, une loi sur la transparence sur la transparence administrative, l'acc\u00e8s \u00e0 l'information comme un droit d\u00e9mocratique et non pas l'apanage d'une autorit\u00e9 vous avez rappel\u00e9 dans votre introduction les pays autoritaires ou ou les archives, on les manipule, on les oriente, elles peuvent \u00eatre des forces oppressives parce que j'ai de l'information sur le citoyen, c'est pas le cas en Suisse, on pensait que c'\u00e9tait pas le cas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [73%] :\r\nIls ont maintenant \u00e7a se pose un peu diff\u00e9rent mais dois vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [88%] :\r\nLes juges leur ma\u00efs, c\u00e9r\u00e9ales sont quand m\u00eame une d\u00e9rive d'un r\u00e9gime d\u00e9mocratique L \u00e0 juste titre, vous avez rappel\u00e9 le r\u00f4le de l'archiviste dans la conservation mais il s'agit pas d'une id\u00e9ologie particuli\u00e8re de l'archiviste simplement garder des t\u00e9moignages d'une d\u00e9rive dans le cas pr\u00e9sent, mais d'une activit\u00e9 publique la donc \u00e0 pr\u00e9sent Alain si du citoyen donc, les archives sont un lieu \u00e0 l'espace qu'on essaye d'alimenter au mieux sans tenir compte des id\u00e9ologies en rapprochant des choses qui dans la vie normale ne sont pas rapproch\u00e9s pour permettre un jour de puiser une information qui, qui peut \u00eatre vitale pour le parcours d'une personne d\u00e9terminante pour retrouver la v\u00e9rit\u00e9 des faits, nous sommes dans un d\u00e9bat avec les victimes des mesures coercitives dans ce d\u00e9bat soci\u00e9tal, donc c'est une exigence forte mais c'est aussi une exigence qui vient de la soci\u00e9t\u00e9 de pouvoir aussi juger ces autorit\u00e9s, vous \u00eates dans une entreprise, les archives peuvent \u00eatre aussi un \u00e9l\u00e9ment une valeur \u00e9talon de votre fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [91%] :\r\nAvant les ann\u00e9es 50, donc les archives n'avait pas pour vocation d'\u00eatre accessible au public aujourd'hui, vous l'avez dit principe de transparence qui s'applique aux archives, \u00e7a signifie quoi, j'ai acc\u00e8s \u00e0 tout, tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une nuance que doit porter effectivement dans un imp\u00f4t comme celui des archives cantonales 37000 m\u00e8tres lin\u00e9aires d'archives d'ici avec d'histoire nos inventaires c'est un des d\u00e9fis, l'ensemble de ce que nous conservons, nous disons ce que nous avons, mais \u00e7a veut pas dire qu'en disant ce que nous avons tout est n\u00e9cessairement publique et une des nuances aussi avec Internet, tout ce qui est public n'est pas n\u00e9cessairement Ahmed sur Internet parce qu'Internet, d'autres messages permet l'agr\u00e9gation donn\u00e9 et donne une publicit\u00e9 \u00e0 une information qui pourrait \u00eatre jug\u00e9 comme une une atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, donc il faut qu'on fasse, pr\u00e9sentation avec ses instruments, mais la d\u00e9ontologie archiviste et nous on exige de notre part, con\u00e7oit communicateurs surtout ce que nous conservons qui \u00e9labore cette d\u00e9ontologie bah c'est \u00eatre Tanger on en Conseil international des archives dans le cas pr\u00e9sent, j'ai particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9daction, qui a une valeur universelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [84%] :\r\nEt ce qui nous archives interdites, j'entends par l\u00e0, on a appris je enfin je je sais pas il y a des archives comme \u00e7a qu'on a le droit d'ouvrir ou de 50 ans 60 ans cette enfin, quelle que soit la Lire la limite le d\u00e9lai mais ce qu'il y a ensuite des archives ferm\u00e9es, qui ne sont pas accessibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [84%] :\r\nEt j'ai envie d'il y a en a mais dans la, dans le cas de ma fonction, je dis, on n'a pas d'archives secr\u00e8tes, d'ailleurs, le fait qu'elle soit secr\u00e8te devrait pas \u00eatre connu et port\u00e9 \u00e0 la connaissance de l'Alg\u00e9rie, je dis simplement que l'on a des archives confidentielles prot\u00e9g\u00e9es sur un laps de temps, mais elles sont toutes appel\u00e9es \u00e0 \u00eatre publiques il y a toujours eu dans la mesure de protection, une mesure de d\u00e9rogations, donc la personne qui veut acc\u00e9der \u00e0 une information qui est prot\u00e9g\u00e9 de demander une d\u00e9rogation, et si on lui refuse l'acc\u00e8s, il faut avoir un droit de recours, donc \u00e7a \u00e7a fait partie aussi que le l'autorit\u00e9 n'a pas enti\u00e8re comp\u00e9tence pour d\u00e9cider de l'ouverture ou la fermeture, le droit du citoyen peut lui \u00eatre oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [94%] :\r\nVous le dites par rapport \u00e0 la transparence, \u00e7a commence par l'annonce de tous les fonds d'archives conserv\u00e9es et mises en ordre et vous le dites, cette double condition ben ma foi, elle est bien loin d'\u00eatre respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [88%] :\r\nC'est un probl\u00e8me un petit oui mais c'est un probl\u00e8me qu'on n'\u00e9voque pas trop par insuffisance de personnel, manque de comp\u00e9tences, il y a des masses qui sont pas trait\u00e9es, il y a des masses qui sont simplement accumul\u00e9 sera des drames justement et \u00e0 mon avis, c'est un enjeu consid\u00e9rable dans une politique de transparence, de permettre \u00e0 l'institution de r\u00e9f\u00e9rence du point de vue historique est organis\u00e9e, mais surtout de situer l'ensemble des masses et pas de dire on ne sait pas, il y a, il y a 2 kilom\u00e8tres d'archives qu'on a jamais trait\u00e9s faute de temps, sorte de moyens, faute de temps, de moyens et peut-\u00eatre un un certain d\u00e9passement dans les masses qui nous sont propos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [93%] :\r\nAlors la question de base, c'est bien s\u00fbr c'est quoi une archives publiques aujourd'hui Gilbert Coutaz a, l\u00e0 aussi, la donne a passablement chang\u00e9 puisqu'avec le num\u00e9rique, la notion de document original a disparu au profit de celle de documents authentiques, donc on est dans un peu dans une fuite en avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [85%] :\r\nFuite en avant, mais c'est surtout remettent dans leur moral, dans un certain nombre de concepts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [83%] :\r\nJ'ai en avant je je ne dis pas puisque c'est une expression de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [88%] :\r\nOui, mais la fuite en avant dans le sens que nous sommes le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9, on est le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 de consommation de conservation, donc \u00e7a c'est aussi l'afflux d'information am\u00e8ne aussi \u00e0 des positionnant toute autre et la num\u00e9risation informatique g\u00e9n\u00e8re des masques, on ne connaissait pas, il faut r\u00e9agir et trouver d'autres approches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:16) [87%] :\r\nAlors vous imaginez bien que la RTS est une est un lieu, un entrep\u00f4t d'archives absolument bient\u00f4t un si\u00e8cle finalement pour le pour le l'Audio, un peu moins \u00e9videmment pour les visuels, je voyais tous les donneurs, 300000 vid\u00e9os c\u00f4t\u00e9 visuel, et puis alors on songe c'est incommensurable, heureusement, nous avons un formidable service d'archives et d'archiviste qui travaillent, je veux dire, j'aurais dit oui mais c'est, c'est c'est pas loin d'\u00eatre sain, qui travaille \u00e9norm\u00e9ment sur ses archives choisir de pas \u00e9t\u00e9 simple, j'ai \u00e9t\u00e9 voir du c\u00f4t\u00e9 d'Ansermet d'Ernest Ansermet, fondateur en 1918 de l'orchestre de la Suisse romande en 18 ans n'a rien, \u00e9videmment, c'est comment 139 avec avec Ernest Ansermet, je vous propose d'\u00e9couter 1939 heures, \u00e9videmment \u00e7a gratouille mais je vous pose une question l\u00e0- dessus d'ailleurs le le son 1939 voil\u00e0 c'est la valse de Maurice Ravel, on \u00e9coute un extrait, c'est tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:15:30) [72%] :\r\nComme il a donn\u00e9, voil\u00e0 et donc il y a celle l'a point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:44) [84%] :\r\nL\u00e9g\u00e8re saturation sur les sur les les infrabasses des perquisitions, un extrait de La valse donc ce po\u00e8me chor\u00e9graphique de de Khaled, ce qui est extraordinaire, leur le\u00e7on, il est ce qu'il est en Italie, j'ai dit 39 en \u00e9tant 37 ans fait un sacr\u00e9 enregistr\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1937 \u00e7a veut dire que Maurice Ravel est encore vivant, \u00e7a veut dire que derri\u00e8re une archives comme derri\u00e8re une vie photographie, il y a tout un monde qui gravite, on entend une tranche de monde dans lequel vivent encore des gens qui aujourd'hui sont largement disparu dans lequel l'air qui circulaient et ternaire qui n'est plus le n\u00f4tre et c'est s'est consid\u00e9rablement qui nous voient en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [82%] :\r\nOui, et puis votre enregistrement reproduit cette authenticit\u00e9 dans le dur, on a gard\u00e9 les caract\u00e9ristiques dangereuses sont originales, la question qui se pose c'est de resituer le contexte et ce contexte a fait partie de l'information et dans le cas pr\u00e9sent, notre souci, c'est toujours d'avoir un contexte mais qui correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ce que nous on donne l'enregistrement, tels que l'on entende, on aurait pu manipuler, on a, on a les moyens, on a moins facilement activement unique et \u00e0 critiquer selon les exigences aujourd'hui de l'antenne, on enregistre, non sans souffler Sangatte, mais \u00e7a c'est l'affaire tout \u00e7a, enfin \u00e7a tire toute r\u00e9alit\u00e9 appuie sa perte sa r\u00e9alit\u00e9 historique, on est dans une r\u00e9alit\u00e9 historique et l\u00e0, dans le cas pr\u00e9sent, c'est un jalon qui doit \u00eatre absolument prot\u00e9ger mais dans son contexte d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:13) [85%] :\r\nOn va revenir oui l'accalmie \u00e0 votre Live les archives en Suisse, conserver la m\u00e9moire, \u00e0 l'air num\u00e9rique Gilbert Coutaz aujourd'hui le public r\u00e9clame un acc\u00e8s total imm\u00e9diat au d\u00e9p\u00f4t d'archives aux banques d'images, les sites internet se sont multipli\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un v\u00e9ritable au engouement et vous le dites aujourd'hui dans les archiviste rechignent de plus en plus alimenter justement ces bases de donn\u00e9es hors de leur propre site, donc tout \u00e7a va trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:44) [88%] :\r\nAlors il y a une acc\u00e9l\u00e9ration des demandes qui a une massification des donn\u00e9es il y a une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des canaux de circulation et puis vous savez, une diversit\u00e9 de la demande, mais 2 demande un peu effr\u00e9n\u00e9, o\u00f9 les gens non plus d'horaires \u00e0 respecter depuis le domicile, veulent un acc\u00e8s depuis n'importe o\u00f9, donc, une fois de plus, mon propos c'est pas de constater de me r\u00e9fugier dans la nostalgie mais vivre avec ses moyens, \u00e7a veut dire aussi que la modernisation des archives est antinomique avec la mission des archives, on n'est pas des vieux ringards et en-dehors d'une r\u00e9alit\u00e9, l'informatisation fait partie de nos outils de communication, donc ces \u00e9l\u00e9ments, il faut les rendent compatibles, alors il faut nous mettre aussi des ressources en rapport avec ce demande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:31) [86%] :\r\nOui, est ce que vous dites \u00e9galement, c'est qu'en Suisse les archiviste sont trop riv\u00e9s \u00e0 leur institution ils n'\u00e9changent pas assez donc les archiviste doivent maintenant faire leur r\u00e9volution en tout cas c'est le mot d'ordre que vous leur lancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:46) [89%] :\r\n\u00e7a enl\u00e8ve pourra si\u00e9ger sur le plan international, en appui multiculturel, multilingue, et c'est vrai qu'archiviste en Suisse a tendance \u00e0 ce et puis en plus de \u00e7a, c'est une vocation tr\u00e8s souvent il fait son parcours dans une m\u00eame institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:00) [90%] :\r\nPour l'archiviste nomade \u00e7a c'est pas une image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:03) [81%] :\r\nDes archiviste itin\u00e9rant probl\u00e8me c'est qui on envie peut-\u00eatre pas, mais dans des pays voisins, l'archiviste fait 4 5 institutions au fil de sa carri\u00e8re, \u00e7a fait partie son cours source et si le barrage et langue des traditions les postes qui se cr\u00e9e interdisent beaucoup dans cet \u00e9lan, d'avoir un archiviste qui se fortifie au fil des des ann\u00e9es puis surtout qui change simplement moi j'ai pass\u00e9 de la ville, Lausanne au canton ce \u00e7a presque une exception dans la profession, c'est une exception archiviste y croit : je sais pas, c'est une exception, mais \u00e7a me paraissait une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, mais le c\u00f4t\u00e9 elles sont pas si nombreuses, ces opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:43) [89%] :\r\nAlors vous le dites \u00e0 la aujourd'hui l'archiviste doit \u00eatre \u00e0 la fois m\u00e9diateur un courtier, il doit interc\u00e9der informer et convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:53) [89%] :\r\nOui, alors je me donne beaucoup de qualit\u00e9s, l\u00e0 cela la chose que je pourrais ajouter je suis pas propri\u00e9taire du pass\u00e9 par Caen se peut-\u00eatre avec l'informatique, l'architecte de ce point de la constitution d'un futur de ce qui se passe aujourd'hui qu'est -ce qu'on va garder, quelle sera la s\u00e9lection selon quels crit\u00e8res, il faut que j'interviens tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [83%] :\r\n\u00e7a alors on parle ce projet que voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait \u00e9norme, gestion de masse de donn\u00e9es passe \u00e9videmment par l'est, \u00e9valuation, comment appr\u00e9cier la pertinence \u00e0 long terme de de tels ou tels documents mais c'\u00e9tait \u00e9valuation subir Coutaz, forc\u00e9ment, elle est soumise qui r\u00e2lent Air du temps \u00e0 des crit\u00e8res culturels qui donc change au fil du temps, donc ce qui veut dire quoi en r\u00e9alit\u00e9 on bricole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [84%] :\r\nAh oui, c'est un peu chacun dans son secteur, mot fondateur, mais je voudrais juste constater que, longtemps, l'archiviste a \u00e9t\u00e9 simplement un conservateur, donc ce n'est pas \u00e0 l'id\u00e9e qu'il se prononce sur la l'\u00e9limination des documents et faut pas s'\u00e9tonner si les images ont coll\u00e9 \u00e0 cette profession conservateur dans quelques mois, de borner quelqu'un qui ne changent pas d'id\u00e9e et voyez ce que \u00e7a veut dire aussi conservateur au niveau des peu l'\u00e9volution de sa pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:07) [79%] :\r\nQuelqu'un petit peu d'obsessionnel, hein, voil\u00e0 qui \u00e0 aucun conserver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:11) [77%] :\r\nJe veux ou poss\u00e9dant retranchements encore davantage l'archiviste mais \u00e7a, c'est une image d\u00e9pass\u00e9e ou est -ce que justement l'\u00e9valuation et autre chance de survie et c'est peut-\u00eatre dans sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:23) [89%] :\r\nOui, et puis aussi par le fait que vous dites, seules 3 \u00e0 10 pourcent des des documents produits sont en fait conserver alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est la le principe majoritaire mais l'informatique a des effets pervers puisqu'on voit que maintenant, certains pr\u00f4nent la conservation int\u00e9grale tous azimuts, tout ce qui est produit peut-\u00eatre quand techniquement, on a des solutions, mais on ne pourra jamais angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:48) [87%] :\r\n\u00e7a vous para\u00eet compl\u00e8tement d\u00e9lirant cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [81%] :\r\nElle est surtout elle est elle dit faire une prise de responsabilit\u00e9 l'accumulation, c'est justement diff\u00e9rer un choix assez c'est ce s\u00e9curis\u00e9s en sachant tr\u00e8s bien que c'est une masse jamais \u00eatre convenablement pour \u00eatre accessible par un public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:06) [85%] :\r\nAlors vous dites : le temps du diagnostic, aujourd'hui il est r\u00e9volu, est venu le temps de la p\u00e9dagogie puisque celle qui rend p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:15) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est fondamental, effectivement je termine mon ouvrage sur cette id\u00e9e -l\u00e0, masse, on retrouve la question des par l'archiviste s'exposant maintenant dans le domaine public, proposons son discours, donc on doit investir un Champ de la communication, mais on doit surtout s'expliquer parce que c'est des cons, c'est peu familier et puis justement, tr\u00e8s souvent, mais jug\u00e9 parce qu'on a une image traditionnelle et on pense que l'archiviste 5 techniciens un un gratte-papier, comme l'avait dit au d\u00e9part quelque chose, quelqu'un dont on ne sait pas que faire et cette p\u00e9dagogie participe d'une r\u00e9habilitation du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:49) [87%] :\r\nAlors vous l'avez un petit peu \u00e9voqu\u00e9e par rapport \u00e0 tout conserver que conserver comment faire cette fameuse \u00e9valuation aujourd'hui, il y a des sc\u00e9narios assez alarmiste qui d\u00e9crivent un monde o\u00f9 il sera devenu tout \u00e0 fait impossible de lire des documents digitaux historique parce que les les formats des donn\u00e9es seront illisibles d\u00e9gradations mat\u00e9rielles d\u00e9gradation logiciel il in\u00e9luctable que peuvent faire les jeunes archiviste passe, on va dire quand m\u00eame un, un cauchemar qui peut devenir r\u00e9alit\u00e9, c'est un vrai sujet de d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui au sein de la profession ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:28) [86%] :\r\n\u00e0 ce un r\u00e9el d\u00e9bat le d\u00e9fi fondamental, effectivement, on donne une autre lecture de l'informatique, c'est pas l'eldorado telle qu'on a pr\u00f4n\u00e9 puisque l'aspect conservatoire c'\u00e9tait \u00e0 quelque part, l'informatique et r\u00e9trograde dans ce domaine et d'accord, pas fait la d\u00e9monstration de sa p\u00e9rennit\u00e9, une fuite en avant parce qu'on ne fait que migrer les donn\u00e9es dans de nouveaux environnements mais \u00e7a veut dire aussi des co\u00fbts p\u00e9renne et en millions qu'il faudra assumer si on veut maintenir les \u00c9gyptiens continuent \u00e0 t\u00e9moigner, simplement parce qu'ils avaient trouv\u00e9 un syst\u00e8me qu'on a mis du temps \u00e0 d\u00e9chiffrer, mais au moins lisibles sur une Pierre qui a su. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:04) [70%] :\r\nLes mains, mais enfin on ne va pas la sant\u00e9 non mais la on vers Coutaz donc est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:11) [85%] :\r\nOn r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des gravures sur c\u00e9ramique ce revers de cette m\u00e9moire informatique et la m\u00e9moire informatique repart sur de la pellicule, sur des supports parfaitement ma\u00eetris\u00e9 mais on est capable de transf\u00e9rer ce qui est informatis\u00e9 sur des supports traditionnels, voire certains parlent de remettait r\u00e9alis\u00e9 ce qu'on d\u00e9mat\u00e9rialise et vous \u00eates avec des documents papier alors que vous en vendant environnement purement informatique, donc on a des contradictions parce que le tout, le tout sans papiers ou tu num\u00e9rique au des poches de r\u00e9sistance formidable mais surtout nous donne de telles incertitudes sur la conservation \u00e0 long terme que le diagnostic par n\u00e9cessite maintenant des rem\u00e8des profond mais c'est les rem\u00e8des financiers et culturels apports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:53) [87%] :\r\nCe que conserver comment les conserver \u00e9videmment les les archiviste de la RTS se posent quotidiennement la question, on peut se f\u00e9liciter d'avoir conserv\u00e9 cet enregistrement unique donc un d'\u00c9lisabeth Schwartz \u00e0 Montreux en 1966 \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 au disque, donc c'est la seule fois que l'on entendra \u00c9lisabeth Schwartz chanter comme elle le chantait l\u00e0 en 1966 le le 1er s'\u00e9tait empress\u00e9, d\u00e8s le 1er octobre ou novembre 1er novembre 1966 \u00e0 Montreux avec donc une m\u00e9lodie de Richard Strauss, avec l'orchestre son public de Bamberg et Antal de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:07) [53%] :\r\nGilbert universitaires voil\u00e0 \u00e0 l'parce ce qui est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:12) [85%] :\r\nEt le public et les applaudissements demain, elle aussi, peut-\u00eatre, le voil\u00e0 r\u00e9duite \u00e0 l'\u00e9tat de squelette, on \u00e9tait au 1er novembre 1966 \u00e0 Montreuil avec Isabelle, avec \u00c9lisabeth Schwartz Gilbert Coutaz donc demain archiviste sera aura un pied dans le pass\u00e9, un pied dans le futur, alors entre la technologie de conservation et l\u00e0, l'analyse et la conservation des documents originaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:37) [85%] :\r\nOn est oblig\u00e9 d'accepter l'hybridit\u00e9 la conservation dans le sens que je suis l'h\u00e9ritier d'une m\u00e9moire \u00e9crite sur parchemin sur papier et puis je en train de pr\u00e9parer une m\u00e9moire num\u00e9rique, certains nous propose avec le num\u00e9rique submerge tout ce qu'on a conserv\u00e9 une fois qu'on aura num\u00e9rise, on peut jeter l'ensemble de la production quelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:55) [84%] :\r\nBonsoir, pas du tout d'accord avec cette pause alors voil\u00e0, maintenant elle est longue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:59) [87%] :\r\nPourrait se vider parce qu'on les Num\u00e9ris, Google a pass\u00e9 11 une \u00e0 quoi bon l'information l\u00e0 quelque part, \u00e0 quoi bon allez chercher le livre dans son \u00e9dition originale, donc \u00e7a c'est vraiment des discours assez pr\u00e9occupant c'est r\u00e9ellement pr\u00e9occupant, mais une fois de plus \u00e7a ob\u00e9it \u00e0 des logiques \u00e9conomiques \u00e7a ob\u00e9it \u00e0 des logiques d'acc\u00e8s \u00e0 l'information place 9 place effectivement, mais la place, elle sera vite contrebalanc\u00e9es par les co\u00fbts d'entretien de maintenance de ses m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:25) [88%] :\r\nNum\u00e9rique : \u00e0 vous lire, Gilbert Coutaz, l'heure est grave tout de m\u00eame hein ou d\u00e9noncer le fait qu'on ait des projets de cyber administration mais qu'on n'a pas du tout de politique qui l'archivage coh\u00e9rente et vous le dites, cette absence de politique, elle risque de g\u00e9n\u00e9rer une pas tout simplement une ins\u00e9curit\u00e9 juridique dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de l'\u00c9tat, parce qu'on n'aura pas de document authentifi\u00e9 forc\u00e9ment conserver, donc on va vers une belle pagaille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:55) [86%] :\r\nBen c'est un d\u00e9riv\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est difficile \u00e0 mesurer, mais j'appartiens \u00e0 l'administration publique, j'esp\u00e8re que les droits des citoyens, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 consign\u00e9s num\u00e9riquement, seront consultables s'entend vos droits de propri\u00e9t\u00e9 votre parcours de vie : naissance, mariage d\u00e9c\u00e8s tout ce que vous voulez est -ce que c'est les traces qu'on sera capable de restituer, peut-\u00eatre au nom de certains au mieux que \u00e7a disparaisse, mais vous aurez des revendications vos descendants d'une soci\u00e9t\u00e9 qui voudra savoir votre parcours et \u00e7a, c'est des enjeux o\u00f9 on n'est pas les seuls propri\u00e9taires de ces donn\u00e9es, mais on est engag\u00e9 dans une m\u00e9moire collective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:31) [94%] :\r\nLes historiens sont de formidables relais pour pour vous archiviste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:36) [84%] :\r\nDans la valorisation mais ils ont leurs exigences justement de l'exhaustivit\u00e9 de la conservation par rapport \u00e0 l'un peu d\u00e9valuation et s\u00e9lection les contrats rire parce que l'impression que l'archiviste les, les, en plus de, de, de sources alors que pour nous c'est une question de survie et pour eux une question de masse a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 aussi soigneusement quoi cible dans nos dans l'\u00e9mission que nous leur proposons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:00) [87%] :\r\nOn a compris dans ce que vous nous avez dit jusqu'ici, il faut changer de strat\u00e9gie, il faut repenser les fondamentaux comme on dit : vous, vous le soulignez les archiviste aujourd'hui, dites -vous, doivent d\u00e9fendre les politiques interventionnistes pr\u00e9coce qu'est -ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:17) [84%] :\r\nBen, \u00e0 la diff\u00e9rence des sources Essam arriver dans mon m\u00e9tier d'arriver, 200 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de la source, on enlevait un peu la poussi\u00e8re, c'\u00e9tait d'ailleurs dans un ossuaire que des ours \u00e9crite avait \u00e9t\u00e9 mais avec de bons yeux, enlever la poussi\u00e8re, j'ai l'acc\u00e8s \u00e0 l'information venait 200 ans avec le mat\u00e9riel informatique, donc d'une part, \u00e7a en sera beaucoup trop \u00e9loign\u00e9 de la source, et si on fixe par l'ADN de cette source maintenant jusqu'\u00e0 son \u00e9limination, sa conservation, il y a de fortes chances que cette source ne puissent pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:47) [86%] :\r\nVoil\u00e0, si les auditeurs veulent approfondir la r\u00e9flexion archives en Suisse, conserver la m\u00e9moire, \u00e0 l'air num\u00e9rique c'est paru aux Presses polytechniques et universitaires romandes dans la collection Le savoir suisse et c'est \u00e9crit par vous Gilbert Coutaz r\u00e9fl\u00e9chit en tout cas par vos merci infiniment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:04) [83%] :\r\nMerci \u00e0 vous demandera invit\u00e9 c'est un ouvrage qui est avec un sous- titre opinion donc \u00e7a veut pas dire que j'ai r\u00e9uni un consensus professionnel mais j'ai donn\u00e9 une certaine vision du m\u00e9tier, la v\u00f4tre, la mienne, les \u00c9tats des marchands. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:17) [87%] :\r\n\u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t Nicole Duparc oui \u00e0 lundi \u00e0 voil\u00e0 donc un tra\u00eetre avec tarbaise Jelloun qui nous parlera de comment parler du terrorisme \u00e0 nos enfants et puis lundi, Jean-Pierre Amann, viendra nous parler de la conservation pr\u00e9cis\u00e9ment des documents sonores et aussi de de la mani\u00e8re de les p\u00e9renniser, donc voyez, on sera dans le prolongement de vos propos, cela dit, dans 200 ans 10 ans \u00e0 peu pr\u00e8s des populations pourront, dans le meilleur des cas, entendre, c'est par la voix de Pierre Boulez, celle de de du philosophe Da\u00efc ou ou celle d'Andr\u00e9 Gide, que sais -je, alors que nous nous r\u00eave aurions par exemple d'entendre c'est pas pour moi, la voix de Bart de Rabat ou celle de celle de Voltaire \u00e0 laquelle on n'a \u00e9videmment pas acc\u00e8s mais qu'est -ce que nous y gagnerions Gilbert Coutaz et que gagneront nos descendants, \u00e0 pouvoir entendre par exemple, la voix de la de la v\u00f4tre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:12) [86%] :\r\nOui alors ce principe, Daniel gain mais dans le cas pr\u00e9sent, effectivement, la diversification des sources d'information donne une autre perception de cette m\u00eame a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur l'\u00e9pigraphe, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur l'arch\u00e9ologie sur l'\u00e9crit maintenant la diversification, c'est qu'on peut mettre un visage sur un texte, on peut mettre son voyage sur une signature, donc \u00e7a c'est un enrichissement \u00e7a incarne diff\u00e9remment ah oui, c'est le savoir ah bien, bien s\u00fbr, et c'est des lectures sp\u00e9cifiques et il y a une relation peut-\u00eatre plus affective imm\u00e9diate avec le son, l'image qu'avec l'\u00e9crit, c'est l'acc\u00e8s plus facile quoi que le support demande un entretien plus particulier que le le papier, mais une fois de plus, cette diversification traduit aussi le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 dont on doit garder les t\u00e9moignages et pas faire d'anachronisme et penser qu'on a effectivement \u00e0 son drame au \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il vivait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:03) [82%] :\r\nCe sont nos archives relativement r\u00e9cente que que l'\u00e9mission in\u00e9dit offre chaque jour aux auditeurs d\u00e8s 14 heures 30 les enregistrements et souvent de concert r\u00e9alis\u00e9 par la RTS, comme par exemple cette cantate de mariage compos\u00e9e par barque, vous pourrez entendre entier cet apr\u00e8s- midi en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T07:56:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coutaz, Gilbert", "role": "directeur des archives cantonales vaudoises", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7E2E15B-AD99-4BEB-BC31-71B149CE03F0", "internalArchiveId": "B7E2E15B-AD99-4BEB-BC31-71B149CE03F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Bruno Waterfield, correspondant du Times \u00e0 Bruxelles;Sonja Giese, porte parole de Die Linke;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 04  9 FEV REAX R\u00d6STI) F\u00e2ch\u00e9e, tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9e l'UDC....de la version adopt\u00e9e hier soir par le conseil National pour l'application de l'initiative contre l'immigration de masse. Les d\u00e9put\u00e9s de tous les partis sauf de l'UDC ont opt\u00e9 pour la version light de leur commission...pas de contingents, pas de plafonds migratoires...mais une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche...qui n'enfreint pas le principe de la libre-circulation des personnes. \r\nVous imaginez bien que pour l'UDC...cette version ne respecte pas la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. Ecoutez l'insatisfaction du pr\u00e9sident de l'UDC, le Bernois Albert R\u00f6sti. \r\n  0'44''\r\nAlbert R\u00f6sti avec Pietro Bugnon. \r\nLe conseil des Etats...qui devrait empoigner le dossier en d\u00e9cembre.\r\n(8H(2) 15 UK SUIT DE PRES 9 FEV) Un d\u00e9bat en tout cas suivi de pr\u00e8s \u00e0 Londres....o\u00f9 l'on se pr\u00e9pare \u00e0 n\u00e9gocier le Brexit avec Bruxelles...Bruno Water-field,  correspondant du Times \u00e0 Bruxelles l'a expliqu\u00e9 \u00e0 Romain Clivaz.\r\n  0'54''\r\n((TRAD: Notre int\u00e9r\u00eat est d'observer le cas suisse, et la n\u00e9gociation et de, peut-\u00eatre, en tirer quelques le\u00e7ons, vu que les n\u00e9gociations sur le Brexit n'ont m\u00eame pas encore commenc\u00e9.\r\nC'est aussi int\u00e9ressant de noter que la frustration sur le c\u00f4t\u00e9 unique des relations avec la Suisse a cours depuis un bon moment. Et si l'Union europ\u00e9enne devait choisir une ligne dure, voire m\u00eame punitive, ce sera aussi not\u00e9 avec grand int\u00e9r\u00eat en Grande-Bretagne. Le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que la n\u00e9gociation avec la Suisse \u00e9tait men\u00e9e avec \u00e0 l'esprit la Grande-Bretagne. Nos sorts sont li\u00e9s, il y a donc un int\u00e9r\u00eat \u00e9vident de notre part. La Suisse a des permis de travail. Ce syst\u00e8me est discut\u00e9 en Grande-Bretagne. La Suisse pense \u00e0 une pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'emploi pour les r\u00e9sidents. Cela pourrait aussi \u00eatre pris en consid\u00e9ration chez nous.  Il y a aussi la question du r\u00f4le de la cour de justice de l'Union europ\u00e9enne, et de ses d\u00e9cisions. Ce sera un des tr\u00e8s grands enjeux de la n\u00e9gociation britannique.))\r\nL'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 Charlotte en Caroline du Nord...apr\u00e8s une 2\u00e8me nuit d'\u00e9meutes li\u00e9es \u00e0 la mort d'un noir abattu par la police....il faut dire qu'il y a un bless\u00e9 grave, touch\u00e9 par balle....pour disperser les manifestants, la police a recouru aux balles en caoutchouc et aux gaz lacrymog\u00e8nes...\r\nRelancer la paix en Syrie...une r\u00e9union ce soir \u00e0 New-York du groupe international pour la Syrie y tentera...hier au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 chauds entre russes et am\u00e9ricains...en cause le bombardement du convoi humanitaire pour Alep, lundi soir....\r\n(28/BAHAMAS CS ET UBS) Les activit\u00e9s des banques suisses dans les paradis fiscaux et essentiellement aux Bahamas sont d\u00e9sormais clairement prouv\u00e9es. Les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du consortium international des journalistes d'investigation mettent au jour une hyper activit\u00e9 des enseignes helv\u00e9tiques dans les Cara\u00efbes, Estelle Braconnier...\r\nPapier\r\nDepuis 1990, plus d'une soci\u00e9t\u00e9 sur 10 enregistr\u00e9e aux Bahamas a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par UBS ou Cr\u00e9dit Suisse.\r\nUne fuite de donn\u00e9es provenant du Registre du commerce prouve que les deux banques suisses figurent parmi les plus gros cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s fictives dans la r\u00e9gion.\r\nDans le classement, les deux banques occupent pr\u00e9cis\u00e9ement la deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me place des plus gros utilisateurs de soci\u00e9t\u00e9s aux Bahamas...\r\nLa premi\u00e8re place est occup\u00e9e par Mossack Fonseca, le fameux cabinet d'avocats point\u00e9 du doigt dans l'affaire des Panama Papers...\r\nMais ils sont les loin d'\u00eatre les seuls : ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, des centaines de banques, cabinets d'avocats et fiduciaire ont flair\u00e9 le filon et mont\u00e9 de toute pi\u00e8ce des soci\u00e9t\u00e9s et servi d'interm\u00e9daires entre leurs clients et les autorit\u00e9s sur place.\r\nEt il n'y a pas de hasard dans le calendrier de ce d\u00e9ploiement ...\r\nLes enseignes bancaires suisses affichent une pouss\u00e9e d'activit\u00e9 en 2004 et 2005...juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du premier accord sur la fiscalit\u00e9 del'\u00e9pargne entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne.\r\nDans la liste des noms de banques actives alors sous les palmiers des cara\u00efbes ont trouve aussi Pictet, Juli\u00fcs B\u00e4r et Lombard Odier.\r\n(8H(4) D1 ALLEMAGNE HACKERS PARTIS POLITIQUES) Apr\u00e8s l'agence mondiale anti-dopage...les partis politiques allemands \u00e0 leur tour la cible d'une cyber-attaque....les m\u00e9dias allemands annonce qu'un groupe de hackers a tent\u00e9 d'entrer dans les ordinateurs de responsables politiques de la CDU d'Angela Merkel et du parti de gauche Die Linke. Certains experts parlent d'une piste russe, Blandine Milcent.\r\n  1'38''\r\n((Un mail a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 les 15 et 24 ao\u00fbt dernier. Un certain Heinrich Kammer, soit disant du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, proposait des informations sur le tremblement de terre en Italie ou sur le putsch manqu\u00e9 en Turquie. Les destinataires: des responsables conservateurs, de la CDU dans la Sarre (ou des \u00e9lections auront lieu en mars prochain), ou des membres de la gauche Die Linke. Les liens propos\u00e9s permettaient en fait d'installer des logiciels espions sur les ordinateurs.  L'office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 informatique parle aujourd'hui d'une attaque de grande ampleur; selon des experts gouvernementaux cit\u00e9s par les m\u00e9dias qui r\u00e9v\u00e8lent l'affaire, cette attaque est sans doute \u00e0 mettre en relation avec des services secrets, et les traces des hackers remontent vers la Russie. Sonja Giese, porte parole de Die Linke estime l'affaire tr\u00e8s grave, surtout \u00e0 un an des \u00e9lections...\r\nSON\r\nD'autant plus que cette affaires n'est pas la premi\u00e8re: en 2015, le syst\u00e8me informatique du Bundestag avaient fait l'objet d'une vaste cyber-attaque, dont les traces remontaient l\u00e0 encore vers la Russie. Et le si\u00e8ge de la CDU a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au printemps dernier.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(8H(5) 06 MORATOIRE CABINET MEDICAUX) Prolonger le moratoire sur les cabinets m\u00e9dicaux sp\u00e9cialis\u00e9s: le conseil des Etats est pour; ils donne suite \u00e0 une initiative tessinoise...parce qu'en juin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 interdit d'ouvrir de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux jusqu'en \u00e9t\u00e9 2019. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9gler la quesiton une fois pour toute...il a jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 prochain pour mettre son projet en consultation. 3 pistes sont \u00e0 l'\u00e9tude, mais de l'aveu du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, cela n'ira pas de soi. \r\n  0'55''\r\nAlain Berset avec Muriel Ballaman. \r\nLes s\u00e9nateurs qui veulent aussi augmenter les franchises de l'assurance maladie pour responsabiliser les patients....une hausse automatique en fonction de l'\u00e9volution des co\u00fbts.\r\n(8H(6) 13 VS PLR NOMME SES CANDIDATS) La recette du PLR valaisan pour reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge de ministre perdu il y a 3 ans: miser sur deux candidats m\u00e9connus pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain. Le parti a d\u00e9sign\u00e9 hier soir Claude Pottier, 50 ans, de Monthey, chef du service cantonal de la formation professionnelle, et de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, 37 ans, de V\u00e9troz, chef des ressources humaines d'une grande entreprise. Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie Giovanola.\r\nFoot....B\u00e2le toujours invaincu en super ligue...apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 1 \u00e0 la Pontaise...mais il s'en est fallu de peu! Sion enl\u00e8ve un point \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s son nul 2 partout \u00e0 Lucerne. Et Vaduz tient Young Boys en \u00e9chec....0 partout!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8017404", "ece-8017384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-14T06:42:38Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHier, le journal Sandra Viscardi on ne respecte pas la volont\u00e9 populaire \u00e0 l'action de l'UDC \u00e0 l'adoption hier soir par le Conseil national de la version Light pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier alors le parti se t\u00e2te, il esp\u00e8re que le Conseil des \u00c9tats corrigera le Tir en d\u00e9cembre \u00e0 d\u00e9faut dans le pipeline politique un r\u00e9f\u00e9rendum ou une nouvelle initiative des d\u00e9bats en tout cas suivi avec attention \u00e0 Londres, comme si la Suisse servait de ballon d'essai pour le Brexit, UBS et Cr\u00e9dit Suisse, class\u00e9 juste derri\u00e8re mon sac Fonseka, le cabinet d'avocats d\u00e9nonc\u00e9e par les Panama Peppers au classement du nombre de soci\u00e9t\u00e9s off- Shore aux Bahamas, r\u00e9v\u00e9lation du consortium des journalistes d'investigation, d\u00e9tails avec Estelle Braconnier 2 inconnus pour reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge perdu en 2013, le PLR valaisan \u00e0 sa tactique particuli\u00e8re pour les prochaines \u00e9lections cantonales ses poulains ont \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir, objectif : offrir des hommes comp\u00e9tents, plut\u00f4t que des b\u00eates politico- valait pointe f\u00e2ch\u00e9, oui tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9e l'UDC de la version 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [97%] :\r\nHier soir par le Conseil national pour l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, les d\u00e9put\u00e9s de tous les partis sauf de l'UDC ont opt\u00e9 pour la version Light de leur commission, donc pas de contingents pas de plafonds migratoires mais une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche qui n'enfreint pas le principe de la libre circulation des personnes, alors vous imaginez bien que pour l'UDC cette version ne respecte pas la volont\u00e9 populaire exprim\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e9coutez la satisfaction du pr\u00e9sident de l'UDC, le Bernois Albert R\u00f6sti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [84%] :\r\nOn savait que \u00e7a va \u00eatre dur de renforcer ce loi mais maintenant on n'a vraiment rien dedans, m\u00eame la proposition de la PDC qu'on a soutenu, j'esp\u00e8re vraiment que le conseiller aux \u00c9tats va am\u00e9liorer cela, parce que l\u00e0 on Pless claire et nette la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [89%] :\r\nVous esp\u00e9rez que ce soit corrig\u00e9e au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s peu probable, donc, ce projet ne vous conviendra pas, vous allez lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [79%] :\r\nOn ne sait pas encore d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la fin le la derni\u00e8re lol tellement et de de r\u00e9silier le contrat, contrat l\u00e0 les pr\u00eats : circulation des personnes, \u00e7a, on a plusieurs fois dit on est pr\u00eat \u00e0 lancer c'est initiatif si n\u00e9cessaire, mais c'est Al-Harthi, on va d'abord observer comme la situation se d\u00e9roule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [91%] :\r\nBeh R\u00f6sti avec Pietro Bugnon donc, le Conseil des \u00c9tats devrait empoigner lui le dossier au mois d\u00e9cembre alors ce d\u00e9bat est tr\u00e8s suivie du c\u00f4t\u00e9 de Londres o\u00f9 l'on se pr\u00e9pare \u00e0 n\u00e9gocier le Brexit avec Bruxelles, Bruno Walter Field et correspondant du Times \u00e0 Bruxelles, il a expliqu\u00e9 \u00e0 Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [86%] :\r\nUne chasse ne Swissmetal et s\u00e8che, notre int\u00e9r\u00eat est d'observer le cas suisse et la n\u00e9gociation et de peut-\u00eatre en tirer quelques le\u00e7ons avec les n\u00e9gociations sur le Brexit, n'ont m\u00eame pas encore commenc\u00e9e en tenaille c'est aussi int\u00e9ressant de noter que la frustration sur le c\u00f4t\u00e9 unique des relations avec la Suisse a cours depuis un bon amant et si l'Union europ\u00e9enne devait choisir une ligne dure, voire m\u00eame punitive, ce sera aussi not\u00e9 avec un grand int\u00e9r\u00eat en Grande-Bretagne une chasse Jean-Claude Linke que le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que la n\u00e9gociation avec la Suisse \u00e9tait men\u00e9e avec les risques pris, la Grande-Bretagne et nos sorts sont li\u00e9s, il y a donc un int\u00e9r\u00eat \u00e9vident de notre part une, car si la Suisse avait permis, travail, ce syst\u00e8me est discut\u00e9 en Grande-Bretagne, la Suisse pense \u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'emploi pour les r\u00e9sidents, cela pourrait aussi \u00eatre pris en consid\u00e9ration, chez nous, les os, il y a aussi la question du r\u00f4le de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne et ses d\u00e9cisions, ce sera l'un des tr\u00e8s grands enjeux de la n\u00e9gociation britannique et Shanghai s'est ajout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [93%] :\r\nL'\u00e9tat d'urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00e0 Charlotte, en Caroline du Nord apr\u00e8s un une 2\u00e8me nuit d'\u00e9meutes li\u00e9es \u00e0 la mort d'un noir abattu par la police, il faut dire qu'il y a un bless\u00e9 grave, touch\u00e9 par balle pour disperser les manifestants \u00e0 la police a recouru aux balles en caoutchouc au gaz lacrymog\u00e8ne relancer la paix en Syrie une r\u00e9union ce soir \u00e0 New-York du groupe international pour la Syrie, il tentera hier au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, les d\u00e9bats ont \u00e9t\u00e9 chauds entre Russes et Am\u00e9ricains en cause le bombardement d'un convoi humanitaire pour Alep, lundi soir, les activit\u00e9s des banques suisses dans les paradis fiscaux et essentiellement aux Bahamas sont d\u00e9sormais clairement prouv\u00e9es les derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations du Consortium international des journalistes d'investigation mettent au jour une hyper activit\u00e9 des enseignes helv\u00e9tiques dans les Cara\u00efbes, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:06) [94%] :\r\nDepuis 1990 plus d'une soci\u00e9t\u00e9 sur 10 enregistr\u00e9e aux Bahamas, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par UBS ou Cr\u00e9dit Suisse, une fuite de donn\u00e9es provenant du Registre du commerce prouve que les de banques suisses figurent parmi les plus gros cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s fictives dans la r\u00e9gion dans le classement, les deux banques occupent pr\u00e9cis\u00e9ment la 2\u00e8me et 3\u00e8me place des plus gros utilisateurs de soci\u00e9t\u00e9s aux Bahamas, la premi\u00e8re place est occup\u00e9e par Fonseka souvenez -vous le fameux cabinet d'avocats point\u00e9 du doigt dans l'affaire des Panama Peppers mais ils sont loin d'\u00eatre les seuls ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es, des centaines de banques, cabinets d'avocats et fiduciaire ont flair\u00e9 le filon et mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces des soci\u00e9t\u00e9s et servi d'interm\u00e9diaire entre leurs clients et les autorit\u00e9s sur place et il n'y a pas de hasard dans le calendrier de ce d\u00e9ploiement les enseignes bancaires suisses affichent une pouss\u00e9e d'activit\u00e9 en 2004 et 2005 juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du 1er : accord sur la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne dans la liste des noms des banques actives alors sous les palmiers des Cara\u00efbes, on trouve aussi Pictet Julius Baer et Lombard Odier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [94%] :\r\nBraconnier de notre rubrique \u00e9conomique apr\u00e8s l'Agence mondiale antidopage, les partis politiques allemands \u00e0 leur tour la cible d'une cyber attaque les m\u00e9dias allemands annonce qu'un groupe de hackers a tent\u00e9 d'entrer dans les ordinateurs des responsables politiques de la CDU d'Angela Merkel et du Parti de gauche Die Linke Blandine Milcent, certains experts parlent d'une piste russe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:35) [93%] :\r\nC'est un Mail envoy\u00e9 les 15 et 24 ao\u00fbt dernier qui a lanc\u00e9 l'affaire, un certain Heinrich Kamer soi-disant du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan proposait des informations sur le tremblement de terre en Italie ou sur le putsch manqu\u00e9 en Turquie les destinataires des responsables conservateurs de la, de c\u00e9der ou dans la Sarthe, par exemple, o\u00f9 des \u00e9lections auront lieu en mars prochain, ou des membres de la gauche Die Linke les Liens propos\u00e9s permettait en fait d'installer des logiciels espions sur les ordinateurs, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 informatique, parle aujourd'hui d'une attaque de grande ampleur, selon des experts gouvernementaux cit\u00e9s par les m\u00e9dias, qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire, cette attaque est sans doute \u00e0 mettre en relation avec des services secrets et les traces d'Irak heurts remontent vers la Russie, Sonia, porte- parole de Die Linke, estime l'affaire tr\u00e8s grave, surtout \u00e0 un an des \u00e9lections, moi je trouve que cette tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:29) [87%] :\r\nTr\u00e8s grave au moment o\u00f9 des informations \u00e0 titre personnel ou sont vol\u00e9s et puis utilis\u00e9e et instrumentalis\u00e9e pour manipuler, d'une mani\u00e8re ou l'autre, peut-\u00eatre l'opinion publique, par exemple les enfants information au moment o\u00f9 ils sont utilis\u00e9s contre un but d\u00e9mocratique, par exemple, pour nous, c'est gras comme comme c'est grave pour chaque parti politique pour chaque ONG oui c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [92%] :\r\nD'autant plus que cette affaire n'est pas la premi\u00e8re en 2015 le syst\u00e8me informatique du Bundestag, avaient fait l'objet d'une vaste cyberattaque dont les traces remontaient l\u00e0 encore vers la Russie et le si\u00e8ge de la CDU, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 au printemps dernier, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [94%] :\r\nProlonger le moratoire sur les cabinets m\u00e9dicaux sp\u00e9cialis\u00e9s, le Conseil des \u00c9tats et pour il donne suite \u00e0 une initiative tessinoise parce qu'en juin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 interdit d'ouvrir de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux jusqu'en 2019 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9gler la question une fois pour toutes il a jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 prochain pour mettre son projet en consultation, 3 pistes sont \u00e0 l'\u00e9tude, mais de l'aveu du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, cela n'ira pas de soi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [86%] :\r\nL'une des possibilit\u00e9s, ce serait de supprimer l'obligation de contracter pour les assureurs, dans le fond, les assureurs pourraient avec cela, d\u00e9cider quel m\u00e9decin et travailler ne travaillent pas, cela dit, nous savons que cette proposition -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 toujours tr\u00e8s largement rejet\u00e9 par la population 2\u00e8me possibilit\u00e9, ce serait de diff\u00e9rencier les tarifs en fonction des r\u00e9gions de payer un peu plus de d'augmenter les tarifs pour les m\u00e9decins dans les domaines o\u00f9 c'est important ou dans le monde du monde et de plut\u00f4t diminuer les tarifs le l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 il y a trop de trop de m\u00e9decins, c'est une solution extr\u00eamement compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre la 3\u00e8me jusqu'\u00e0 donner une possibilit\u00e9 d'agir au canton comme ils l'ont aujourd'hui celle -l\u00e0 elle est praticable, c'est la seule qui n'a jamais trouv\u00e9 de majorit\u00e9 jusqu'ici et qui a pu fonctionner jusqu'ici et toutes les autres ayant \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9, mais la une opposition assez forte de la part des des assureurs et des majorit\u00e9s parlementaires \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 l'Automne dernier par le Parlement, et donc \u00e7a c'est compliqu\u00e9, vous savez, moi, le travail dans ce domaine -l\u00e0 se dire attention exclu de laisser domaines sans contr\u00f4le, nous avons maintenant 2 ans pour faire ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [91%] :\r\nAlain Berset avec Muriel amant et les salvateur qui veulent aussi augmenter les franchises de l'assurance maladie pour responsabilis\u00e9 les patients une hausse automatique en fonction de l'\u00e9volution des cours, la recette du PLR valaisan pour reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge de ministre perdu il y a 3 ans, miser sur 2 candidats m\u00e9connus pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain, le parti a d\u00e9sign\u00e9 hier soir Claude Pottier 50 ans, il est montheysan il est chef du service cantonal de la formation professionnelle et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre 37 ans, il avait le bitume trop, il est chef des ressources humaines d'une grande entreprise Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [88%] :\r\nEffectivement, ils sont encore peu mais il nous reste 5 mois justement pour faire en sorte qu'il soit v\u00e9ritablement connu en fait ce dont ont besoin les les valaisan, ce n'est pas n\u00e9cessairement d'avoir des visages absolument, mais plut\u00f4t des managers, des gens lucides, des gens ce qui on peut compter, qui sont capables d'amener le Valais dans la prochaine l\u00e9gislature dans les meilleures conditions qui soient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:25) [86%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre, qui est le nouveau nom qui est venu s'ajouter sur cette liste, ce soir, totalement inconnu des valaisan internet en politique, il a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 par sa s\u00e9lection aujourd'hui, \u00e7a se fait un peu dans l'urgence un peu une candidature alibi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:39) [90%] :\r\nSurtout pas, nous avons voulu vraiment privil\u00e9gi\u00e9 des candidatures cr\u00e9dibles, nous voulions \u00e0 tout prix \u00e0 un manager, quelqu'un qui soit capable de piloter une entreprise parce que c'est en ad\u00e9quation avec nos besoins nos valeurs PLR et l'\u00c9tat du Valais a aussi besoin de manager pour conduire \u00e0 bon port ce vaisseau que cet \u00c9tat du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [91%] :\r\nRen\u00e9 Constantin avec Marie de Giovanola et football balle toujours invaincu en super ligue apr\u00e8s sa victoire 2 1 \u00e0 la Pontaise, mais il s'en est fallu de peu, si on enl\u00e8ve -lui un point \u00e0 l'ext\u00e9rieur apr\u00e8s son match nul 2 partout \u00e0 Lucerne et puis Vaduz, qui tient Young Boys son \u00e9chec 0 partout et c'\u00e9tait le journal de Sandra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:13) [87%] :\r\nViscardi merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T06:16:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA2B4B1C-07F9-4071-926F-71F17F2C4963", "internalArchiveId": "AA2B4B1C-07F9-4071-926F-71F17F2C4963", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Le retour de Jamiroquai ", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 442, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8001046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["musique", "jazz", "funk"], "thematicPersons": ["Jamiroquai"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-09-22T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-09-22T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8001054", "ece-8001046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T12:20:18Z", "speechToTexts": ["14.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [56%] :\r\nChic et c'est le cadeau musical. \r\nC'est le cadeau musical alors il y a des Comeback musicaux tr\u00e8s attendue, comme par exemple aller comme \u00e7a Wallabies lui lui dit le nouvel album de Gori la ah \u00e7a oui attendu, il est pr\u00e9vu pour 2000 17 ans, soit dit en passant, il y a des Comeback qu'on n'aimerait pas voir se r\u00e9aliser comme par exemple celui des Tokyo H\u00f4tel mari\u00e9, j'ai regard\u00e9 les photos hier 2 des chanteurs Toyota, ils occupent la m\u00eame t\u00eate non, c'est un peu, on dirait John maintenant oui, ah oui oui, ah oui, si la Mano non plus n'a pas envie de femmes \u00e0 nos qui un oui mais oui mais oui, mais il n'a eu beaucoup de neige aimeraient bien le voir revenir son fr\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 fan de Corbier reprendra pas frappe donc voil\u00e0 et puis il y a des Comeback qui passe tellement inaper\u00e7u mais tout le monde qui l'ont tellement inaper\u00e7u que la presse n'en parle que pour vous dire que la presse n'en parle pas moins faire appel ambigu\u00eb, mais j'ai pas alambiqu\u00e9e, mais je m'explique donc la presse en parle pour dire que la presse n'en parle pas, c'est parce qu'il faut imaginer des journalistes qui sont l\u00e0 comme \u00e7a, dans leur r\u00e9daction en train de chercher des plateformes, l'avenir des sujets et puis la prime d\u00e9j\u00e0 il y a un un mec de g\u00e9n\u00e9reux quoi et qui a, qui a fait un petit tweet tout ce qu'il dit, on sort un album l\u00e0 bient\u00f4t oui, du coup, il fait quoi, il dit : mais non c'est pas possible, j'ai mal lu, donc je vais expliquer, est ce que les autres r\u00e9daction en penser pile \u00e0 Heathrow compte que personne le fait, les coups, il fait quoi le journaliste un petit peu peur : il se dit : mais, attends C\u00e9cile \u00e0 ce que \u00e7a jamais reconna\u00eet que plus personne, on parle donc je fais quoi en m\u00eame temps j'aime bien, jamais reconnu \u00e0 le faire, j'ai l'air d'un con, donc moi j'ai anglais mon papier, h\u00e9 ben je veux dire que personne n'en parle et voil\u00e0, donc on a un 1er extrait enfin promis un promis premi\u00e8res annonces je prends 1er article sur le sur, sur, sur internet, qui nous dit que c'est dingue, personne n'en parle, il y en a un 2\u00e8me tirage qui rajoute oui c'est vrai c'est c'est compl\u00e8tement pass\u00e9 inaper\u00e7u et puis, et puis apr\u00e8s bon en et en espagnol, on ne peut le payer au musical des r\u00e9seaux de de Ramiro quoi il a Gaulupeau britannique aussi par la dopage quelqu'ait d\u00e8s la la non m\u00eame pas blablablabla blabla donc l'enfant qu'il faut retenir parce qui sortent \u00e0 tout un nouvel album donc Johnny reconnais sur un nouvel album, voil\u00e0 et maintenant, apr\u00e8s tous ces articles o\u00f9 tout le monde dit : c'est marrant, personne n'en parle, les gens commencent \u00e0 en parler, donc un nouvel album au mois de novembre, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a, c'est m\u00eame, on a m\u00eame une date, le 4 novembre et donc revenons sur votre Jamie recueille et son chanteur embl\u00e9matique \u00e0 chapeau j'ai Al-Qa\u00efda \u00e9cailles qui nous chantaient en 1993 tout Yang tous d'ailleurs, aujourd'hui, \u00e0 46 ans, donc je pense que oui, donc faut commencer gentiment pour la mort du naufrage, voil\u00e0 mon pas pas la mort, mais il a, il a, il a pass\u00e9 vraiment le club des 27, oui, c'est un r\u00eave, il a pass\u00e9 voil\u00e0 donc on attend impatiemment ce nouvel album et pour le coup on r\u00e9\u00e9coute le tout 1er celui qui l'a fait conna\u00eetre \u00e0 la terre enti\u00e8re \u00e0 terre qu'il d\u00e9fendait avec exc\u00e8s plumes ses chapeaux et et son message un petit peu avant gardiste, un pour l'\u00e9poque, il y a 23 ans personne parler d'\u00e9cologie, c'est vrai, \u00e0 part les mecs Aubertel qui vendait des pommes ou marcher, bon, apr\u00e8s \u00e7a, c'\u00e9tait pas mal de portes de Ferrari, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des fins voil\u00e0 c'\u00e9tait ailleurs il \u00e9t\u00e9 il a \u00e9t\u00e9, comment dire, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le chantier, voil\u00e0 le musicien qui pollue le plus en voiture afin d'g\u00e9n\u00e9raux et revient car novembre c'est tout proche, le 4 novembre je me r\u00e9jouis de voir son nouveau chapeau dans 2 semaines de semaine, le 1er octobre encore avant ah oui, oui, on est mis \u00e0 grandir comme \u00e7a en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [62%] :\r\nPeu de et la plupart des points, donc moi on est dehors de plus neurones alors prise de combien donc d'une somme d'appuyer un peu comme de plus. \r\nAfrique baba-cool voil\u00e0 parce qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [62%] :\r\nDonc oui c'est un niveau de leur point de vue donc point m\u00eame apprivoise sauf Karl, c'est faire un gabarit qui je fume donc il une id\u00e9e et nous avons une galerie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [67%] :\r\nOui, on vous point de la primaire oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [64%] :\r\nComme \u00e7a, combien de Martin puis -je alors, il a simplement, c'est une bonne balancement donc perso mais l'UDC c'est bien bien tomber et si le r\u00e9el, c'est bien, merci bien, vous allez surveiller la situation, voil\u00e0 un petit \u00e7a va, c'est pas vrai, \u00e0 la Burnaby h\u00e9las, voil\u00e0 dans la technique au \u00e0 grand bruit bien \u00e7a, a lanc\u00e9 une guerre sur et m\u00eame ils n'ont rien samedi et persistant apr\u00e8s avoir contempl\u00e9 gravement Babin jamais ce qu'il dit -elle, il y a regard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [72%] :\r\nTout y a tout d'accepter Djami Mirepoix et \u00e0 la grande \u00e9poque de la Cites Gaza en 93 on 93 exactement, donc on le r\u00e9p\u00e8te c'est incroyable, personne ne parle quand a sorti mine entre du nouvel album de Gary, de quoi de dire qui ne qu'\u00e0 l'\u00e9motion oui faut Sa\u00efa en m\u00eame temps ce que je dois traverser photos toutes ses plumes quoi voil\u00e0 et le 4 novembre oui tout proche du coup on en parlera nous oui oui en grande pompe, promis, je mettrai du 37 il 1000 pardon qu\u00eate d'o\u00f9 musical. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1540042", "internalArchiveId": "AA1608540066", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 14", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateur film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8037220", "imageURL": "http://www.rts.ch/8037214.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "Mirko (VD) vs Monique (VS)", "C'est ma question", "C'est ma question"], "alternativeSummary": ["Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-7929040", "ece-7929038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T11:35:32Z", "webPublicationDate": "2016-09-22T17:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666863", "comment": "musique un peu envahissante par moments", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026934", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1500897", "internalArchiveId": "AA1603500836", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journalistes pour la paix - Centrafrique : Radio Ndeke Luka", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 202, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8036467", "imageURL": "http://www.rts.ch/8036461.image", "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Journalistes pour la paix", "Le court du jour", "Journalistes pour la paix", "Le court du jour", "Journalistes pour la paix - Centrafrique : Radio Ndeke Luka", "Journalistes pour la paix"], "alternativeSummary": ["Journalistes pour la paix\nCentrafrique : Radio Ndeke Luka", "En d\u00e9cembre 2013, l'ONU \u00e9voque un bilan d'au moins 3'000 morts et un million de d\u00e9plac\u00e9s. A Radio Ndeke Luka, journalistes chr\u00e9tiens et musulmans se c\u00f4toient, ils sont soumis aux m\u00eames menaces. Face aux r\u00e9cents affrontements meurtriers entre milices, les risques sont quotidiens. Accepter d'\u00eatre journaliste aujourd'hui \u00e0 Radio Ndeke Luka, c'est se sacrifier, c'est risquer d'y laisser ma peau.", "Journalistes pour la paix\nCentrafrique : Radio Ndeke Luka", "En d\u00e9cembre 2013, l'ONU \u00e9voque un bilan d'au moins 3'000 morts et un million de d\u00e9plac\u00e9s. A Radio Ndeke Luka, journalistes chr\u00e9tiens et musulmans se c\u00f4toient, ils sont soumis aux m\u00eames menaces. Face aux r\u00e9cents affrontements meurtriers entre milices, les risques sont quotidiens. Accepter d'\u00eatre journaliste aujourd'hui \u00e0 Radio Ndeke Luka, c'est se sacrifier, c'est risquer d'y laisser ma peau.", "Journalistes pour la paix\nCentrafrique : Radio Ndeke Luka", "En d\u00e9cembre 2013, l'ONU \u00e9voque un bilan d'au moins 3'000 morts et un million de d\u00e9plac\u00e9s. A Radio Ndeke Luka, journalistes chr\u00e9tiens et musulmans se c\u00f4toient, ils sont soumis aux m\u00eames menaces. Face aux r\u00e9cents affrontements meurtriers entre milices, les risques sont quotidiens. Accepter d'\u00eatre journaliste aujourd'hui \u00e0 Radio Ndeke Luka, c'est se sacrifier, c'est risquer d'y laisser ma peau.", "En d\u00e9cembre 2013, l'ONU \u00e9voque un bilan d'au moins 3'000 morts et un million de d\u00e9plac\u00e9s. A Radio Ndeke Luka, journalistes chr\u00e9tiens et musulmans se c\u00f4toient, ils sont soumis aux m\u00eames menaces. Face aux r\u00e9cents affrontements meurtriers entre milices, les risques sont quotidiens. Accepter d'\u00eatre journaliste aujourd'hui \u00e0 Radio Ndeke Luka, c'est se sacrifier, c'est risquer d'y laisser ma peau."], "variantIds": ["ece-7929084", "ece-7929599", "ece-7929086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:34:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024214\r\nDate de transcription : 24-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:11 > 0:00:22) [93%] : \r\nEn d\u00e9cembre 2013 l'ONU \u00e9voque un bilan d'au moins 3000 morts et un 1000000 de d\u00e9plac\u00e9s les forces fran\u00e7aises de l'op\u00e9ration Sangaris s'interpose entre milices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:32) [71%] : \r\nYaound\u00e9 est le cas, journaliste, chr\u00e9tiens et musulmans se c\u00f4toient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:37 > 0:00:53) [92%] : \r\nIls sont soumis aux m\u00eames menaces, un point de rep\u00e8re fiable dans le cas o\u00f9 des guerres civiles face aux r\u00e9cents affrontements meurtriers entre milices la radio tient le cap : celui d'une information factuelle, mais les risques sont quotidiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:53 > 0:01:25) [85%] : \r\nOn va aller quelque part, on prend toutes les dispositions la appel pour que les autres, c'est pour voir un peu ce que nous pouvons venir ou pas, quoi donc eux ils prennent aussi dispositions qui sont pour nous, pour le prot\u00e9ger pour faciliter le travail, donc on \u00e9volue comme \u00e7a au fur \u00e0 mesure quoi donc on se on se renseigne, on cherche \u00e0 savoir est-ce que on peut rentrer et on ne peut pas rentrer, mais si on peut pas rentrer \u00e0 ce qu'on va ont v\u00e9cu ce qu'on y va en taxi parce que parce que l'enfant prend toutes les dispositions Vandierendonck c'est toujours pr\u00e9sent \u00e0 l'esprit quoi disponibles, la s\u00e9curit\u00e9, donc c'est c'est pas facile quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:51) [67%] : \r\nC'est beaucoup plus s\u00e9rieux qu'on fait courir \u00e0 la sant\u00e9 parce qu'pouvait pas musulman, l'amour, les biberons, kilom\u00e8tre 5 vous pouvez pas traverser le kilom\u00e8tre 5 mois c'est soit grand couturier or avec une rare, il est plut\u00f4t une l'\u00e9quipe, ce qui n'est jamais jamais qui c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:51 > 0:02:02) [87%] : \r\nSamuel est originaire des quartiers chr\u00e9tiens, il est temps, reportage c\u00f4t\u00e9 musulman, gr\u00e2ce sans doute \u00e0 l'ouverture sous bonne garde du dialogue entre chr\u00e9tiens et musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:03 > 0:02:06) [76%] : \r\nParce qu'on va voir l'immobilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:07 > 0:02:11) [95%] : \r\nSous cette tente la r\u00e9conciliation est peut-\u00eatre en route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:11 > 0:02:33) [73%] : \r\nSavoir o\u00f9 nous sommes quoi monsieur assis \u00e0 l'occupation, c'est la partie qui il a l'la pr\u00e9occupation de taux de de la population n'est autre chose que la que la paix et la paix v\u00e9ritable parce que dans tout ce qui s'est pass\u00e9, rester l\u00e0 jusqu'aujourd'hui c\u00f4toient \u00e0 assez l'homme public venu donc ce que demande la population, ce n'est que la pour m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:33 > 0:02:45) [93%] : \r\nDes appels qui couvriront le prochain journal de la r\u00e9daction et centrafricaine des formateurs venus de Lausanne viennent mesurer avec les journalistes, le poids des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:02:55) [75%] : \r\nAujourd'hui radium desquels aucun et la plus \u00e9cout\u00e9e du pays, a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:07) [80%] : \r\nBient\u00f4t Journalistes aujourd'hui indiqu\u00e9 Luka c'est \u00e7a se sacrifier, c'est-\u00e0-dire avec le risque du lyc\u00e9e Marie voil\u00e0 mais on continue de le faire, on a, on n'a jamais recul\u00e9.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-22T11:13:08Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1645284", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024214", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1544324", "internalArchiveId": "AA1609544385", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8037386", "imageURL": "http://www.rts.ch/8037460.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Les Am\u00e9ricains: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, \u00e0 Atlanta", "Les CFF supprimeront 1400 emplois pour rester comp\u00e9titifs", "Coop et Migros feront payer les sacs plastiques", "VD: le Mus\u00e9e de la main consacre une exposition \u00e0 la peur", "Fribourg-Gott\u00e9ron: Gerd Zenh\u00e4usern quitte son poste d'entra\u00eeneur pour devenir chef de la formation", "Les Am\u00e9ricains: rencontre avec un couple homosexuel d'Atlanta", "Les universit\u00e9s suisses int\u00e8grent des \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s", "L'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier est discut\u00e9e au Conseil des Etats", "UBS et Cr\u00e9dit Suisse sont soup\u00e7onn\u00e9s de favoriser l'\u00e9vasion fiscale", "Un municipal cr\u00e9e la pol\u00e9mique en affirmant vouloir accueillir des migrants ill\u00e9gaux", "CFF / Plan d'\u00e9conomies: l'analyse de Gaspard K\u00fchn", "L'escalade en salle est de plus en plus pratiqu\u00e9e", "Le Conseil des Etats veut prot\u00e9ger les personnes victimes d'un commandement de payer injustifi\u00e9", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette suppression de postes aura principalement lieu dans le secteur administratif de l'entreprise.", "Le but est de lutter contre la pollution ; la facturation de ces sacs devrait d\u00e9courager les consommateurs \u00e0 en prendre.", "C'est l'occasion d'en apprendre plus sur cette \u00e9motion que tout le monde a ressentie sans pour autant en conna\u00eetre les ressorts intimes.", "Il invoque des raisons familiales pour motiver sa demande qui a compl\u00e9tement pris de court le club de hockey fribourgeois.", "Ces deux hommes incarnent l'\u00e9lectorat homosexuel, mais aussi de couleur, en majorit\u00e9 tr\u00e8s hostile \u00e0 Donald Trump.", "Ces universit\u00e9s ne leur accorde pas le m\u00eame statut, mais toutes se mobilisent pour que ces gens aient la chance de pousuivre leurs \u00e9tudes.", "Il s'av\u00e8re que le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en oeuvre cette initiative de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e, ce qui d\u00e9plait \u00e0 certains.", "Ces deux soci\u00e9t\u00e9s font partie des trois plus importants cr\u00e9ateurs de soci\u00e9t\u00e9s offshore aux Bahamas.", "Le popiste lausannois David Payot estime qu'il faut respecter la loi sauf lorsqu'elle semble ill\u00e9gitime.", "De nombreuses installations voient le jour en Suisse, comme \u00e0 Saxon (VS), o\u00f9 la plus grande salle du genre se retrouve vite bond\u00e9e.", "Une poursuite malveillante peut causer d'importants pr\u00e9judices \u00e0 la personne concern\u00e9e lors d'une recherche d'emploi ou de logement."], "variantIds": ["ece-7929062", "ece-7929060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-13T10:51:08Z", "subTitles": ["19:30:01:11  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:21:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir,\r\n        voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:13  19:30:25:13\r\n Les CFF annoncent la disparition\r\n        de 1'400 emplois.\r\n\r\n19:30:25:15  19:30:31:11\r\nOn verra comment l'avenir se profile,\r\n sous la pression de la concurrence.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:36:07\r\n   Migros et Coop feront payer \r\n   le sac plastique 5 centimes.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:40:05\r\n     L'objectif est de limiter\r\n        le 7\u00e8me continent,\r\n\r\n19:30:40:07  19:30:43:22\r\n        la mar\u00e9e plastique\r\n      qui envahit les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:30:44:16  19:30:47:18\r\n        Beaucoup de Suisses\r\n        se laissent pi\u00e9ger\r\n\r\n19:30:47:20  19:30:50:19\r\n       par des commandements\r\n       de payer injustifi\u00e9s.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:55:13\r\n Le Conseil d'Etat veut simplifier\r\n les proc\u00e9dures pour les victimes.\r\n\r\n19:30:55:19  19:30:58:13\r\n          Kevin et Antony\r\n     nous re\u00e7oivent \u00e0 Atlanta.\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:07:15\r\nIls incarnent l'\u00e9lectorat homosexuel,\r\n    en majorit\u00e9 hostile \u00e0 Trump.\r\n\r\n19:31:08:02  19:31:11:11\r\n     Le municipal David Payot\r\n        se d\u00e9clarait pr\u00eat\r\n\r\n19:31:11:12  19:31:13:21\r\n           \u00e0 accueillir\r\n      des migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:16:18\r\n         Certains vantent\r\n     la d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:20:13\r\n        d'autres condamnent\r\n    une d\u00e9marche irresponsable.\r\n\r\n19:31:20:18  19:31:24:09\r\n      Et enfin, l'escalade,\r\n    sport en pleine expansion.\r\n\r\n19:31:24:11  19:31:27:09\r\n        Des murs de grimpe\r\n      voient le jour partout.\r\n\r\n19:31:28:10  19:31:32:04\r\n   -Apr\u00e8s l'annonce de la hausse\r\n     de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:31:32:06  19:31:36:06\r\n   les CFF annoncent aujourd'hui\r\n  la suppression de 1'400 postes.\r\n\r\n19:31:36:08  19:31:37:23\r\n     Les syndicats contestent.\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:45:05\r\n   Cela t\u00e9moigne de la pression\r\n           sur les CFF.\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:50:21\r\n   -Les CFF veulent renforcer\r\n       leur comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:53:11\r\n   en supprimant 1'400 postes\r\n           d'ici 2020\r\n\r\n19:31:53:13  19:31:57:18\r\n    et r\u00e9duisant leurs co\u00fbts\r\n     de 1,2 mia de francs.\r\n\r\n19:31:57:20  19:32:02:16\r\nUne annonce brutale pour le Syndicat\r\n du personnel des transports (SEV).\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:05:16\r\n           Selon lui,\r\n  le programme d\u00e9voil\u00e9 ce matin\r\n\r\n19:32:05:18  19:32:09:07\r\nest plus catastrophique que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:11:07\r\n     -Ils avaient annonc\u00e9 900,\r\n\r\n19:32:11:09  19:32:12:18\r\n        on craignait plus.\r\n\r\n19:32:12:20  19:32:14:20\r\n   Nos craintes sont confirm\u00e9es.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:19:13\r\n On avait remis une p\u00e9tition pour \r\ndemander l'enterrement de ce projet\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:27:16\r\nmais les CFF n'ont pas tenu compte\r\n     de la voix du personnel.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:31:05\r\n  -Principal secteur concern\u00e9:\r\n       l'administration.\r\n\r\n19:32:31:07  19:32:41:05\r\nPour A.Meyer, les CFF sont soumis\r\n    \u00e0 une forte concurrence.\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:43:18\r\n    -50 % de ces \u00e9conomies sont\r\n\r\n19:32:43:20  19:32:47:21\r\ndans le domaine des investissements.\r\n\r\n19:32:47:23  19:32:51:14\r\nOn aimerait faire plus avec moins.\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:56:07\r\n    Et il y a aussi une partie\r\n    de suppressions de postes\r\n\r\n19:32:56:09  19:33:04:05\r\n  mais \u00e0 long terme, d'ici 2020.\r\n\r\n19:33:04:13  19:33:07:18\r\n       -Objectif affich\u00e9:\r\n   offrir des prix avantageux.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:09:09\r\n      Mais pour la gauche,\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:15:08\r\nces \u00e9conomies ne peuvent se faire\r\n    sur le dos des employ\u00e9s.\r\n\r\n19:33:15:18  19:33:17:06\r\n        -Quand nous parlons\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:19:07\r\n        avec les employ\u00e9s,\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:22:17\r\n        il y a des cadences\r\n    de plus en plus importantes\r\n\r\n19:33:22:18  19:33:27:10\r\n        et les utilisateurs\r\n       deviennent exigeants.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:34:15\r\n  La pression augmente et il faut\r\nd\u00e9fendre les conditions de travail.\r\n\r\n19:33:35:06  19:33:40:04\r\n-Les CFF pr\u00e9voient tout de m\u00eame de \r\ncr\u00e9er 200 emplois dans le nettoyage\r\n\r\n19:33:40:06  19:33:44:23\r\n      et d'investir 22 mias\r\n    dans le mat\u00e9riel roulant.\r\n\r\n19:33:51:04  19:33:57:02\r\n-Gaspard Kuehn, ces emplois en moins\r\n r\u00e9v\u00e8lent les difficult\u00e9s des CFF.\r\n\r\n19:33:57:06  19:34:00:16\r\n-Il faut nuancer l'effet d'annonce.\r\n\r\n19:34:00:21  19:34:03:02\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:06:16\r\n         les CFF ont cr\u00e9\u00e9\r\n      des milliers de postes.\r\n\r\n19:34:06:20  19:34:10:17\r\n     Il y a un certain nombre\r\n          de difficult\u00e9s\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:13:16\r\n   que les CFF vont rencontrer.\r\n\r\n19:34:13:20  19:34:17:13\r\n          Pendant 20 ans,\r\nils n'ont pas suffisamment investi.\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:21:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n ils doivent rattraper le retard.\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:22:13\r\n         -L'air du temps,\r\n\r\n19:34:22:18  19:34:26:12\r\n      une pression plus forte\r\n       pour la concurrence.\r\n\r\n19:34:26:16  19:34:27:23\r\n           \u00c7a va jouer ?\r\n\r\n19:34:28:04  19:34:34:11\r\n-Les usagers risquent de se tourner\r\n      vers d'autres services.\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:39:09\r\nIl n'y a pas vraiment de concurrence\r\n        au niveau national,\r\n\r\n19:34:39:13  19:34:43:11\r\n   mais il y a des lignes de bus\r\n\r\n19:34:43:15  19:34:51:01\r\nau d\u00e9part de Gen\u00e8ve et des grandes \r\nvilles, en direction de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:34:51:06  19:34:57:08\r\n     Il y a aussi une volont\u00e9\r\nde concurrence au niveau national.\r\n\r\n19:34:57:11  19:34:59:21\r\n  Le paysage des transports mute.\r\n\r\n19:35:00:02  19:35:03:04\r\n         Les CFF doivent\r\n     se r\u00e9inventer tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:35:03:08  19:35:04:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:10:07\r\nOn reparle du 7\u00e8me continent, la\r\n masse de plastique dans les oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:35:10:09  19:35:13:11\r\n   On voit ici la plage de Sidon\r\n         en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:35:13:12  19:35:16:21\r\n     L'enjeu commence souvent \r\n     \u00e0 la caisse des magasins.\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:20:04\r\n    Coop et Migros feront payer\r\n        5 centimes par sac,\r\n\r\n19:35:20:06  19:35:23:03\r\n       ce qui d\u00e9couragerait \r\n       4 utilisateurs sur 5.\r\n\r\n19:35:24:04  19:35:29:04\r\n  -Un sac plastique aux caisses\r\n  sera d\u00e9sormais factur\u00e9 5 cts.\r\n\r\n19:35:29:06  19:35:34:13\r\nLa mesure entrera progressivement\r\nen vigueur d\u00e8s octobre prochain.\r\n\r\n19:35:36:07  19:35:39:13\r\n-Il faut diminuer tous les d\u00e9chets.\r\n\r\n19:35:39:15  19:35:43:00\r\n  Celui qui veut polluer, paie !\r\n\r\n19:35:43:02  19:35:47:11\r\n           -En France,\r\nils donnent des sachets en papier.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:59:03\r\n       -Si j'en ai besoin,\r\n    5 cts, c'est rien du tout.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:04:05\r\n   -L'objectif est ambitieux:\r\n diminuer drastiquement l'usage\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:09:01\r\nde ces sachets en plastique recycl\u00e9.\r\n\r\n19:36:09:15  19:36:11:11\r\n       -Notre but n'est pas\r\n\r\n19:36:11:12  19:36:13:15\r\n       de faire de l'argent.\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:16:07\r\n              Il ira\r\n  \u00e0 des projets environnementaux.\r\n\r\n19:36:16:09  19:36:19:18\r\n     L'exemple de Migros Vaud \r\n     qui a instaur\u00e9 \u00e7a en 2013\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:23:10\r\n   a d\u00e9montr\u00e9 que ce petit prix\r\n      a fait baisser de 90 %\r\n\r\n19:36:23:11  19:36:27:16\r\n   le volume de sacs plastiques\r\n      utilis\u00e9s aux caisses.\r\n\r\n19:36:27:23  19:36:32:09\r\n-Cette solution des d\u00e9taillants \r\na convaincu le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:36:32:11  19:36:35:03\r\nqui a renonc\u00e9 \u00e0 leur interdiction.\r\n\r\n19:36:35:09  19:36:37:05\r\n    -Cette solution qui rel\u00e8ve\r\n\r\n19:36:37:07  19:36:38:20\r\n       de l'\u00e9conomie priv\u00e9e\r\n\r\n19:36:38:22  19:36:42:00\r\n        atteindrait en gros\r\n        75 % des objectifs\r\n\r\n19:36:42:02  19:36:46:12\r\n  qui auraient pu \u00eatre atteints\r\npar l'interdiction pure et simple.\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:49:03\r\n         La non-gratuit\u00e9\r\n       rendra l'utilisation\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:54:02\r\n de ces sachets moins attractive,\r\n           dissuasive.\r\n\r\n19:36:54:07  19:36:57:11\r\n       -En Suisse romande,\r\n    Gen\u00e8ve est pour l'instant\r\n\r\n19:36:57:12  19:37:00:12\r\n         le seul canton\r\n  \u00e0 les interdire compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:37:01:03  19:37:04:20\r\n       -Beaucoup de Suisses\r\n      se sont laiss\u00e9 pi\u00e9ger\r\n\r\n19:37:04:22  19:37:07:20\r\n       par des commandements\r\n       de payer injustifi\u00e9s\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:12:08\r\n pour figurer ensuite abusivement\r\n sur le registre des poursuites.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:17:06\r\nLe Conseil des Etats veut simplifier\r\n les proc\u00e9dures pour les victimes.\r\n\r\n19:37:17:15  19:37:20:08\r\n          -130'000 frs\r\n   de commandements de payer,\r\n\r\n19:37:20:10  19:37:23:12\r\n      c'est ce qu'ont re\u00e7u\r\n   les clients de cet avocat.\r\n\r\n19:37:23:14  19:37:27:07\r\n   On leur reproche des faits\r\n  dont ils ont \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9s,\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:29:20\r\n    mais qui les poursuivent\r\n          depuis 2011.\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:35:14\r\nChaque ann\u00e9e, 300'000 commandements\r\n     de payer sont contest\u00e9s.\r\n\r\n19:37:36:08  19:37:38:03\r\n     -Ce commandement de payer\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:40:08\r\n   est inscrit dans un registre.\r\n\r\n19:37:40:10  19:37:46:13\r\n       Moyennant un int\u00e9r\u00eat,\r\n  ce registre peut \u00eatre consult\u00e9.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:54:10\r\n  L'inscription dans ce registre\r\n        est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:37:54:16  19:37:57:14\r\n         -Actuellement,\r\n   la poursuite y reste 5 ans.\r\n\r\n19:37:57:16  19:38:01:14\r\n    Le poursuivi peut se voir\r\n refuser un logement, un emploi,\r\n\r\n19:38:01:16  19:38:03:18\r\n   ou un contrat de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:38:03:20  19:38:09:11\r\n  Retrouver un registre vierge\r\n   est fastidieux et co\u00fbteux.\r\n\r\n19:38:10:06  19:38:12:07\r\n    -Dans ce cas, c'est 103 frs\r\n\r\n19:38:12:09  19:38:14:04\r\n     pour faire une poursuite.\r\n\r\n19:38:14:06  19:38:18:11\r\nEt c'est pas 103 frs pour l'enlever.\r\n\r\n19:38:18:21  19:38:22:11\r\n    -Le Tessinois Fabio Abate\r\n   veut faciliter et acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:25:08\r\n          l'annulation\r\n  des poursuites injustifi\u00e9es.\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:30:20\r\n     Apr\u00e8s 7 ans de d\u00e9bats,\r\nson texte est largement accept\u00e9.\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:33:22\r\n       -Trouver une solution\r\n\r\n19:38:33:23  19:38:38:13\r\ndans un syst\u00e8me global qui fonctionne\r\n\r\n19:38:38:15  19:38:40:22\r\n      n'\u00e9tait pas si \u00e9vident.\r\n\r\n19:38:41:00  19:38:45:22\r\n       Au niveau pr\u00e9ventif,\r\n   on a aussi donn\u00e9 une r\u00e9ponse\r\n\r\n19:38:46:00  19:38:50:14\r\n    \u00e0 tout ceux qui aimeraient\r\n  abuser du droit de l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n19:38:51:01  19:38:53:04\r\n -D\u00e9sormais, dans certains cas,\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:57:02\r\nla poursuite pourra \u00eatre effac\u00e9e\r\n    apr\u00e8s seulement 4 mois,\r\n\r\n19:38:57:04  19:38:59:06\r\n   au lieu des 5 ans actuels.\r\n\r\n19:39:00:08  19:39:03:11\r\n       -Le National a d\u00e9cid\u00e9\r\n      d'une application douce\r\n\r\n19:39:03:13  19:39:06:10\r\n          de l'initiative\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:10:09\r\n        Pas de contingents,\r\nmais la simple pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:13:23\r\n  Le suspense se joue maintenant\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:39:14:15  19:39:18:18\r\n  -Un jour apr\u00e8s le grand d\u00e9bat\r\n  du National sur l'application\r\n\r\n19:39:18:20  19:39:21:17\r\n         de l'initiative\r\n   sur l'immigration de masse,\r\n\r\n19:39:21:19  19:39:25:04\r\n      que se passera-t-il \r\n     au Conseil des Etats ?\r\n\r\n19:39:25:06  19:39:27:11\r\nPetit sondage \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:30:16\r\nFaut-il durcir la loi d'application,\r\n\r\n19:39:30:18  19:39:36:03\r\n          tr\u00e8s souple,\r\n    d\u00e9cid\u00e9e par le National ?\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:38:04\r\n        -Je sens la volont\u00e9\r\n\r\n19:39:38:06  19:39:42:01\r\n de rendre le texte plus incisif.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:45:04\r\n-L'essentiel, c'est de plus prot\u00e9ger\r\n\r\n19:39:45:06  19:39:47:16\r\nles gens sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:39:47:23  19:39:50:05\r\n -Notre but est de faire en sorte\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:52:04\r\n    que la pr\u00e9f\u00e9rence nationale\r\n\r\n19:39:52:06  19:39:55:02\r\n           ait vraiment\r\n    un caract\u00e8re contraignant.\r\n\r\n19:39:55:07  19:39:58:15\r\n-Personne ne veut mettre en danger\r\n         les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:03:09\r\nMais au PDC notamment, on veut mieux\r\n  respecter la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:05:06\r\n      -La Suisse doit pouvoir\r\n\r\n19:40:05:07  19:40:07:00\r\n     d\u00e9cider de fa\u00e7on autonome\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:11:21\r\n  m\u00eame provisoirement, mais sans\r\n  l'approbation du comit\u00e9 mixte.\r\n\r\n19:40:12:02  19:40:14:16\r\n    -Soit sans l'approbation\r\n         de Bruxelles.\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:18:17\r\n   Pour la question d'adapter\r\n        la Constitution\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:21:12\r\n    pour affadir l'initiative\r\n          du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:24:18\r\n     la r\u00e9ponse est unanime:\r\n         pas maintenant.\r\n\r\n19:40:25:01  19:40:26:12\r\n         -Je ne refuse pas\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:28:15\r\n     un vote constitutionnel.\r\n\r\n19:40:28:17  19:40:31:15\r\n         Mais l'essentiel\r\n    est d'avancer avec la loi.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:04\r\n-Je m'engagerai \u00e0 cette discussion\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:35:21\r\n     apr\u00e8s sa mise en oeuvre.\r\n\r\n19:40:35:23  19:40:41:01\r\n-2017 sera l'ann\u00e9e de la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:40:41:19  19:40:45:08\r\n   -Restreindre l'immigration,\r\n    mais jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n\r\n19:40:45:10  19:40:47:15\r\nLes s\u00e9nateurs devront se d\u00e9cider:\r\n\r\n19:40:47:17  19:40:52:00\r\n    il ne reste plus que 5 mois\r\npour mettre en oeuvre l'initiative.\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:56:06\r\n    -La Commission europ\u00e9enne \r\n    demande des clarifications\r\n\r\n19:40:56:08  19:41:02:11\r\n     \u00e0 l'ancienne commissaire\r\n  \u00e0 la concurrence Neelie Kroes.\r\n\r\n19:41:02:12  19:41:06:13\r\n   Le Consortium international\r\n des journalistes d'investigation\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:11:09\r\n   r\u00e9v\u00e8le qu'elle aurait poss\u00e9d\u00e9\r\n une soci\u00e9t\u00e9 offshore aux Bahamas.\r\n\r\n19:41:12:11  19:41:16:13\r\n   La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e\r\n       par ces r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:41:16:15  19:41:21:04\r\nL'UBS et Credit Suisse font partie\r\n des trois plus grands cr\u00e9ateurs\r\n\r\n19:41:21:06  19:41:28:16\r\n de soci\u00e9t\u00e9s offshore aux Bahamas,\r\n   favorisant l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:34:12\r\n-Les Bahamas abritent des milliers\r\n      de soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:38:18\r\n  Le Consortium international\r\ndes journalistes d'investigation\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:42:21\r\n     a \u00e9pluch\u00e9 le registre\r\n   du commerce de l'archipel.\r\n\r\n19:41:42:23  19:41:47:01\r\n     Le plus grand cr\u00e9ateur\r\nde ces soci\u00e9t\u00e9s: Mossack Fonseca,\r\n\r\n19:41:47:03  19:41:50:20\r\n     la firme rendue c\u00e9l\u00e8bre\r\n     par les Panama Papers.\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:53:17\r\n Ensuite, UBS, et Credit Suisse.\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:56:08\r\n  Ce classement s'expliquerait\r\n\r\n19:41:56:10  19:42:02:13\r\n         par leur position\r\net l'importance de leurs activit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:06:03\r\n      Une soci\u00e9t\u00e9 offshore\r\n n'a rien d'ill\u00e9gale et se cr\u00e9e\r\n\r\n19:42:06:05  19:42:11:02\r\n   pour de la gestion de fortune\r\nou de la planification successorale.\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:13:22\r\n       Mais ces structures\r\n      sont parfois accus\u00e9es\r\n\r\n19:42:14:00  19:42:17:10\r\n   de servir \u00e0 des op\u00e9rations\r\n    d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:42:17:11  19:42:19:18\r\nOn constate une forte augmentation\r\n\r\n19:42:19:20  19:42:24:04\r\ndes ouvertures de soci\u00e9t\u00e9s offshores\r\n        entre 2004 et 2005.\r\n\r\n19:42:24:06  19:42:28:09\r\n  Cette p\u00e9riode se situe juste\r\n   avant l'entr\u00e9e en vigueur\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:34:08\r\ndu 1er accord sur la fiscalit\u00e9 de \r\nl'\u00e9pargne entre la Suisse et l'UE.\r\n\r\n19:42:34:10  19:42:38:18\r\n   Des contribuables europ\u00e9ens\r\nse sont-ils press\u00e9s d'y \u00e9chapper ?\r\n\r\n19:42:38:20  19:42:42:12\r\n      UBS et Credit Suisse\r\nne commentent pas, mais pr\u00e9cisent\r\n\r\n19:42:42:14  19:42:47:02\r\n   que toutes leurs op\u00e9rations\r\n r\u00e9pondaient aux normes l\u00e9gales.\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:50:13\r\n         Une certitude,\r\navant la fin du secret bancaire,\r\n\r\n19:42:50:15  19:42:54:00\r\n      les banques suisses\r\n ont d\u00e9montr\u00e9 leur savoir-faire\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:56:09\r\nen mati\u00e8re d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:42:57:08  19:43:00:11\r\n          -Un islamiste,\r\n  ancien membre du GIA alg\u00e9rien,\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:02:17\r\n a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 15h00 \u00e0 Vallorbe.\r\n\r\n19:43:02:19  19:43:07:11\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort en Alg\u00e9rie, il \u00e9tait\r\n  en fuite depuis le 8 septembre.\r\n\r\n19:43:07:12  19:43:10:06\r\n  Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France\r\n              en 2006\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:13:03\r\n          dans l'affaire\r\n     des fili\u00e8res tch\u00e9tch\u00e8nes\r\n\r\n19:43:13:05  19:43:16:10\r\nqui pr\u00e9voyaient un attentat \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:21:01\r\n       Il entendait demander\r\n        l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:43:22:08  19:43:25:03\r\n     Le municipal David Payot\r\n          d\u00e9clarait hier\r\n\r\n19:43:25:05  19:43:28:07\r\n      \u00eatre pr\u00eat \u00e0 accueillir\r\n      des migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:43:28:09  19:43:32:04\r\n  Certains invoquent le principe\r\n     de d\u00e9sob\u00e9issance civile,\r\n\r\n19:43:32:06  19:43:36:21\r\n d'autres d\u00e9noncent une d\u00e9marche \r\n irresponsable de la part d'\u00e9lus.\r\n\r\n19:43:38:00  19:43:41:11\r\n     -Le Collectif R appelle\r\n    \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile\r\n\r\n19:43:41:12  19:43:44:20\r\n  \u00e0 propos des migrants menac\u00e9s\r\n           de renvoi.\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:49:07\r\n    A la table, D.Payot, \u00e9lu\r\n \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:43:49:09  19:43:51:18\r\n   Il affiche ses convictions.\r\n\r\n19:43:51:20  19:43:58:20\r\n   -Seriez-vous pr\u00eat \u00e0 h\u00e9berger\r\n    une personne clandestine ?\r\n\r\n19:43:58:22  19:44:05:13\r\n   -Si des motifs le justifient,\r\n         c'est d\u00e9fendable.\r\n\r\n19:44:05:18  19:44:10:02\r\n      -H\u00e9berger un migrant\r\n      est un acte ill\u00e9gal,\r\n\r\n19:44:10:07  19:44:15:05\r\nalors la d\u00e9claration de M. Payot\r\n        f\u00e2che la droite.\r\n\r\n19:44:16:00  19:44:19:00\r\n  -Il y a un devoir d'exemplarit\u00e9\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:22:14\r\net D.Payot ne montre pas l'exemple.\r\n\r\n19:44:22:16  19:44:29:01\r\n         -Lui se d\u00e9fend\r\n et dit qu'il parle en son nom.\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:33:07\r\n    -C'\u00e9tait \u00e0 titre personnel,\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:36:12\r\n       mais pas en ex\u00e9cution\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:42:06\r\n         de mes fonctions.\r\n\r\n19:44:43:09  19:44:50:01\r\n-La Municipalit\u00e9 d\u00e9plore la m\u00e9thode,\r\n       mais pour le reste...\r\n\r\n19:44:50:08  19:44:52:20\r\n-Il s'est exprim\u00e9 \u00e0 titre personnel\r\n\r\n19:44:52:22  19:44:55:02\r\n     sans engager le coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:44:55:04  19:45:00:04\r\n   Ce signal politique s'inscrit\r\n       dans ses convictions.\r\n\r\n19:45:00:16  19:45:03:09\r\n        -Un \u00e9lu peut-il\r\n    exprimer ses convictions\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:05:22\r\nquand il repr\u00e9sente un ex\u00e9cutif ?\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:11:14\r\n    -L'\u00e9lu doit \u00eatre un mod\u00e8le,\r\n          mais pour qui ?\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:14:06\r\n Ici, le cas des id\u00e9es politiques\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:17:09\r\n       ne correspondent pas\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:24:16\r\n     \u00e0 la position officielle\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:45:25:05  19:45:28:08\r\n     -D.Payot n'a pas commis\r\n       d'acte d\u00e9lictueux,\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:32:01\r\n  contrairement \u00e0 cette d\u00e9put\u00e9e\r\n     socialiste tessinoise.\r\n\r\n19:45:32:03  19:45:36:09\r\n Elle risque cinq ans de prison.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:42:12\r\n-D'intenses bombardements ont vis\u00e9 la\r\n nuit derni\u00e8re des quartiers d'Alep,\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:44:09\r\n         faisant 45 morts.\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:52:19\r\n   Il s'agit des raids a\u00e9riens\r\nles plus violents depuis des mois.\r\n\r\n19:45:54:16  19:45:59:06\r\n   Nous vous proposons la suite\r\n de notre s\u00e9rie \"Les Am\u00e9ricains\".\r\n\r\n19:45:59:08  19:46:05:15\r\n      Qui sont les \u00e9lecteurs \r\n      de D.Trump et H.Clinton\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:09:06\r\n   qui influeront sur le destin\r\n         de la plan\u00e8te ?\r\n\r\n19:46:09:08  19:46:12:12\r\n      Nous allons rencontrer\r\n         Kevin et Antony,\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:16:07\r\n            deux hommes\r\n   qui vivent ensemble \u00e0 Atlanta\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:20:01\r\n         et qu'a rencontr\u00e9\r\n notre correspondant Pierre Gobet.\r\n\r\n19:46:20:03  19:46:26:02\r\nIls incarnent un \u00e9lectorat homosexuel\r\n   g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:32:20\r\nPierre Gobet, vous \u00eates \u00e0 leur porte.\r\n\r\n19:46:33:00  19:46:37:08\r\n     -Oui, devant leur porte.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:39:14\r\n          Ici, \u00e0 Atlanta.\r\n\r\n19:46:39:18  19:46:42:19\r\n    C'est une ville dynamique.\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:01\r\n Elle attire \u00e9norm\u00e9ment de monde.\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:50:21\r\n     C'est devenu la deuxi\u00e8me\r\n      agglom\u00e9ration du pays.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:54:08\r\nPour la population afro-am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:56:22\r\n  Devant Chicago, apr\u00e8s New York.\r\n\r\n19:46:57:03  19:47:00:11\r\n       C'est aussi la ville\r\n      de Martin Luther King.\r\n\r\n19:47:00:15  19:47:04:14\r\nSymbole de la lutte pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:08:16\r\n Aujourd'hui, la lutte se poursuit\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:13:14\r\n      \u00e0 travers le mouvement\r\n       Black Lives Matter.\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:17:19\r\n        Il y a la question\r\n    des brutalit\u00e9s polici\u00e8res.\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:19:19\r\n          Cela pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:25:20\r\n        Comme par exemple,\r\n  c'est le cas pour mes logeurs.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:30:21\r\n-Cette fois, lebed and breakfast\r\n     est au troisi\u00e8me \u00e9tage.\r\n\r\n19:47:30:23  19:47:33:14\r\n       Hello ! I'm Pierre.\r\n\r\n19:47:33:16  19:47:36:12\r\n         -How are you ?\r\n       -Nice to meet you !\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:43:10\r\n      -Je passe mon s\u00e9jour\r\n     chez Kevin et Anthony.\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:48:02\r\n        Leur appartement\r\n   est rempli d'oeuvres d'art.\r\n\r\n19:47:48:04  19:47:54:12\r\nKevin est expert de sant\u00e9 publique,\r\nAnthony travaille dans la finance.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:58:01\r\n   Ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Atlanta\r\n     dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:47:58:06  19:48:00:19\r\n      -Quand je suis arriv\u00e9,\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:03:17\r\n      j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de voir\r\n\r\n19:48:03:19  19:48:07:20\r\n     tous ces gens de couleurs\r\n r\u00e9unis ici et r\u00e9ussir aussi bien.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:10:19\r\n-Ici, c'est une r\u00e9sidence cl\u00f4tur\u00e9e.\r\n\r\n19:48:10:21  19:48:15:07\r\nQuand Kevin est arriv\u00e9, le quartier\r\n    n'\u00e9tait pas tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:18:10\r\n  -A l'\u00e9poque, quand on sortait,\r\n\r\n19:48:18:11  19:48:21:11\r\n    on \u00e9tait face \u00e0 la pauvret\u00e9\r\n          et \u00e0 la drogue.\r\n\r\n19:48:21:12  19:48:25:17\r\n   Beaucoup de maisons \u00e9taient\r\n des endroits de trafic de crack.\r\n\r\n19:48:26:10  19:48:29:03\r\n  -Atlanta, c'est l'ouverture,\r\n\r\n19:48:29:05  19:48:33:15\r\n  dans une r\u00e9gion tr\u00e8s marqu\u00e9e\r\npar les valeurs traditionnelles.\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:39:00\r\n   A Midtown, on est au coeur\r\nde la communaut\u00e9 gay de la ville.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:43:11\r\n  Anthony et Kevin revendiquent\r\nles progr\u00e8s en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:46:18\r\n Mais autre chose les pr\u00e9occupe.\r\n\r\n19:48:47:12  19:48:50:07\r\n         -Je suis victime\r\n\r\n19:48:50:09  19:48:53:01\r\n d'une plus grande discrimination\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:55:19\r\n    en tant qu'Afro-Am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:48:55:21  19:48:59:20\r\n  A la t\u00e9l\u00e9, des Afro-Am\u00e9ricains\r\n   sont abattus tous les jours\r\n\r\n19:48:59:22  19:49:02:14\r\n parce qu'ils ont la peau fonc\u00e9e.\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:05:21\r\n     -On a peur d'\u00eatre stopp\u00e9\r\n\r\n19:49:06:02  19:49:08:11\r\n         par un policier,\r\n\r\n19:49:08:15  19:49:11:18\r\non ne sait pas ce qu'il va arriver.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:16:20\r\n    La meilleure chose \u00e0 faire\r\n     est simplement d'ob\u00e9ir.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:20:08\r\n     -La question raciale, \r\n    l'un des enjeux majeurs,\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:23:16\r\n\u00e0 quelques semaines de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:34:23\r\n-\u00c0 chaque fois, on p\u00e9n\u00e8tre dans une\r\n  famille r\u00e9v\u00e9latrice d'un monde.\r\n\r\n19:49:35:03  19:49:41:01\r\n   C'est une g\u00e9n\u00e9ration Obama ?\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:46:19\r\n -Oui, c'est une g\u00e9n\u00e9ration bien \r\nrepr\u00e9sent\u00e9e par l'actuel pr\u00e9sident\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:49:02\r\n           Barak Obama.\r\n\r\n19:49:49:06  19:49:55:04\r\nC'est une classe moyenne sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:49:55:15  19:49:59:11\r\nIls sont tr\u00e8s loin de la situation \r\ndes Afro-Am\u00e9ricain d'il y a 50 ans.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:03:09\r\n-Mais l'actualit\u00e9 ne rattrape, les\r\n violences rattrapent reviennent.\r\n\r\n19:50:03:12  19:50:09:11\r\n    C'est tr\u00e8s spectaculaire et\r\n             d\u00e9cevant.\r\n\r\n19:50:11:00  19:50:15:16\r\n-Oui, la derni\u00e8re explosion, c'est\r\n Charlotte, en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:50:15:20  19:50:21:12\r\n Un manifestant touch\u00e9 par balles.\r\n\r\n19:50:21:16  19:50:26:01\r\n La police a abattu un Noir lundi.\r\n\r\n19:50:26:05  19:50:28:15\r\nIl y a un effet d'accumulation aux\r\n           \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:21\r\n         Avant Charlotte,\r\n\r\n19:50:33:01  19:50:37:02\r\ntout cela s'\u00e9tait vendredi pass\u00e9 \u00e0\r\n            Oklahoma.\r\n\r\n19:50:37:06  19:50:42:02\r\n       C'est une actualit\u00e9.\r\n\r\n19:50:42:06  19:50:45:11\r\n Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n    ont des r\u00e9actions oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:50:45:15  19:50:50:00\r\nL'enjeu des tensions raciales reste\r\n              entier.\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:53:14\r\nHuit ans apr\u00e8s l'\u00e9lection de Barak\r\n              Obama.\r\n\r\n19:50:53:18  19:50:56:12\r\n          -Pierre, merci.\r\n\r\n19:50:58:14  19:51:02:09\r\n      Que faire des migrants\r\n  qui ont d\u00fb arr\u00eater leur cursus\r\n\r\n19:51:02:11  19:51:05:22\r\n   et souhaiteraient poursuivre\r\n     leurs \u00e9tudes en Suisse ?\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:09:11\r\n       Plusieurs universit\u00e9s\r\n   se mobilisent pour les aider.\r\n\r\n19:51:10:05  19:51:14:17\r\n-Elles ont 24 et 25 ans, sont soeurs\r\n    et viennent d'Alep en Syrie,\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:02\r\no\u00f9 elles \u00e9tudiaient la pharmacie.\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:21:21\r\nLundi, c'\u00e9tait leur premier jour\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:51:21:23  19:51:24:11\r\nun an apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:51:24:16  19:51:26:02\r\n        -Non, pas stress\u00e9e,\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:27:13\r\n           tr\u00e8s contente\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:29:11\r\n   parce que je vais continuer.\r\n\r\n19:51:29:13  19:51:32:23\r\n       J'ai d\u00e9j\u00e0 fait 5 ans\r\n   mais je n'ai pas mon dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:51:33:01  19:51:36:08\r\n       Je veux continuer ici\r\n    et m'am\u00e9liorer en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:41:06\r\n -Prouver que l'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9\r\nmais sans papier pour l'attester,\r\n\r\n19:51:41:08  19:51:43:03\r\n   c'est le d\u00e9fi des migrants.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:48:02\r\n A Gen\u00e8ve, ils sont 35 \u00e0 acc\u00e9der \u00e0\r\nl'universit\u00e9 comme auditeurs libres.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:11\r\n     Une ann\u00e9e test pour eux\r\n      et pour l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:54:00\r\n  -S'ils r\u00e9ussissent les examens,\r\n\r\n19:51:54:02  19:51:58:13\r\n ce sera une preuve de leur niveau\r\n\r\n19:51:58:15  19:52:02:01\r\n      et le rectorat pourrait\r\n    proc\u00e9der \u00e0 des d\u00e9rogations.\r\n\r\n19:52:02:06  19:52:05:18\r\n-Le programme genevois existe aussi\r\n         \u00e0 B\u00e2le et Zurich.\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:10:11\r\n  A l'EPFZ, ce sont les \u00e9tudiants\r\nqui ont demand\u00e9 au rectorat d'agir.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:15:03\r\n   L'\u00e9cole a fix\u00e9 un quota de 40\r\nr\u00e9fugi\u00e9s, guid\u00e9s par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:18:00\r\n       -Chaque participant \r\n       re\u00e7oit deux mentors,\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:19:21\r\n     qui choisissent les cours\r\n\r\n19:52:19:23  19:52:24:22\r\n    puis donnent leur feedback.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:16\r\n -A Fribourg, les r\u00e9fugi\u00e9s sont\r\n des \u00e9tudiants \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:52:29:18  19:52:33:06\r\n     Depuis plus de 20 ans,\r\n  l'universit\u00e9 a une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:52:33:08  19:52:37:09\r\npour ceux qui ne peuvent pas fournir\r\n      de certificat d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:52:37:11  19:52:42:09\r\n    Parfois, une d\u00e9claration\r\n  devant notaire peut suffire.\r\n\r\n19:52:42:22  19:52:46:07\r\n -Il ne faut pas laisser se perdre\r\n         la mati\u00e8re grise.\r\n\r\n19:52:46:09  19:52:49:23\r\n Il s'agit de personnes fragiles,\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:52:18\r\n    c'est notre devoir de faire\r\n\r\n19:52:52:20  19:52:57:00\r\n         ce que l'on peut\r\n   pour favoriser l'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:01:10\r\n     -Selon la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n10 % des r\u00e9fugi\u00e9s pourraient suivre\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:05:20\r\n     des \u00e9tudes universitaires\r\nen ma\u00eetrisant une langue nationale.\r\n\r\n19:53:06:22  19:53:10:11\r\n     -L'entra\u00eeneur de Gott\u00e9ron\r\n     G.Zenhaeusern d\u00e9missionne\r\n\r\n19:53:10:12  19:53:14:03\r\n        pour devenir chef\r\n     de la formation du club.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:16:10\r\n  Il cherche un travail plus s\u00fbr\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:20:15\r\n         pour sauvegarder\r\n    l'\u00e9quilibre de sa famille.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:11\r\n  -Coup de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Fribourg:\r\n\r\n19:53:24:12  19:53:27:16\r\n  l'entra\u00eeneur Gerd Zenhaeusern\r\n         jette l'\u00e9ponge\r\n\r\n19:53:27:18  19:53:30:20\r\n     \u00e0 cause de la pr\u00e9carit\u00e9\r\n     du m\u00e9tier d'entra\u00eeneur\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:34:13\r\n    qui peut mettre en p\u00e9ril\r\n   l'\u00e9quilibre d'une famille.\r\n\r\n19:53:34:21  19:53:36:12\r\n      -Ca aurait \u00e9t\u00e9 un r\u00eave\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:38:03\r\n        de continuer 10 ans\r\n\r\n19:53:38:05  19:53:42:03\r\n   mais le risque est trop grand\r\n     par rapport \u00e0 ma famille.\r\n\r\n19:53:42:05  19:53:46:07\r\n J'ai v\u00e9cu des moments difficiles\r\n     avec ma premi\u00e8re famille\r\n\r\n19:53:46:09  19:53:49:15\r\n       et je ne voulais pas\r\n    que \u00e7a m'arrive \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:53:49:17  19:53:54:20\r\nJe ne veux pas partir de la maison \r\net ne pas voir mes enfants grandir.\r\n\r\n19:53:54:22  19:53:58:09\r\n     Je ne suis pas pr\u00eat \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:01:21\r\n       Il faut donc renoncer\r\n         \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:54:02:04  19:54:05:13\r\n -Les deux d\u00e9faites cons\u00e9cutives\r\n        des Fribourgeois\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:07:21\r\n ont rendu l'entra\u00eeneur m\u00e9fiant.\r\n\r\n19:54:07:23  19:54:10:19\r\n          Il a postul\u00e9\r\n    pour un travail plus s\u00fbr.\r\n\r\n19:54:11:05  19:54:14:23\r\n     -En ce moment, Fribourg\r\n cherche un candidat \u00e0 long terme\r\n\r\n19:54:15:01  19:54:18:09\r\npour le d\u00e9veloppement des juniors.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:28:23\r\nJ'ai annonc\u00e9 ma candidature pour \u00eatre\r\n  franc avec ma famille et le club.\r\n\r\n19:54:29:15  19:54:33:16\r\n-Le directeur sportif ne craint pas\r\n      pour l'avenir du club.\r\n\r\n19:54:35:04  19:54:38:02\r\n -C'est un choc pour tout le monde\r\n\r\n19:54:38:04  19:54:41:14\r\n       mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:54:41:16  19:54:44:22\r\nOn va chercher la personne id\u00e9ale.\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:53:01\r\n       Je pense que Gott\u00e9ron\r\n       va en sortir grandi.\r\n\r\n19:54:53:11  19:54:58:00\r\n   -Larry Huras pourrait \u00eatre\r\n    le prochain entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:54:58:23  19:55:03:11\r\n   -Les prochains JO proposeront\r\npour la premi\u00e8re fois de l'escalade.\r\n\r\n19:55:03:12  19:55:06:05\r\n       Un sport dans lequel\r\n        la Suisse brille:\r\n\r\n19:55:06:07  19:55:11:03\r\nPetra Klinger a d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille\r\n   d'or aux championnats du monde,\r\n\r\n19:55:11:05  19:55:18:02\r\nen bloc, une discipline sans corde.\r\n\r\n19:55:18:20  19:55:24:03\r\nL'escalade attire les jeunes qui s'y\r\nadonnent dans plus en plus de salles.\r\n\r\n19:55:24:05  19:55:28:08\r\n        Exemple en Valais.\r\n\r\n19:55:29:01  19:55:36:18\r\n        -La Vertic-Halle,\r\n la plus grande salle d'escalade\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:42:18\r\n   de la r\u00e9gion du Mont-Blanc.\r\n\r\n19:55:42:20  19:55:48:00\r\nElle s'est vite retrouv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9troit\r\n   face \u00e0 l'afflux de grimpeurs.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:52:09\r\n Il a fallu ouvrir une extension\r\n  face \u00e0 la demande croissante.\r\n\r\n19:55:54:16  19:55:56:12\r\n   -Dans les salles d'escalade,\r\n\r\n19:55:56:14  19:55:58:08\r\n     le m\u00e9lange est possible.\r\n\r\n19:55:58:10  19:56:03:01\r\n          Ages, niveaux,\r\n     c'est accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:06:04\r\n        Les professionnels \r\n       encadrent les clients\r\n\r\n19:56:06:06  19:56:08:11\r\n  et les pr\u00e9parent \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:56:08:12  19:56:13:20\r\nLes familles font les premiers pas\r\n     dans un milieu s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:56:14:07  19:56:17:06\r\n      -Autrefois pratiqu\u00e9e \r\n      par les sp\u00e9cialistes,\r\n\r\n19:56:17:08  19:56:20:11\r\n    l'escalade se d\u00e9barrasse\r\n    de son image dangereuse\r\n\r\n19:56:20:13  19:56:22:16\r\n et devient un sport populaire.\r\n\r\n19:56:22:18  19:56:26:21\r\n   A Saxon, les inscriptions \r\n   pour les cours ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:56:27:06  19:56:28:18\r\n       -J'aime \u00eatre en haut,\r\n\r\n19:56:28:20  19:56:32:09\r\n      prendre de la hauteur,\r\n       \u00eatre dans mon monde.\r\n\r\n19:56:32:15  19:56:37:09\r\n       -Je faisais moi-m\u00eame\r\n        un peu de montagne.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:39:17\r\n On a eu des activit\u00e9s en commun.\r\n\r\n19:56:39:19  19:56:41:20\r\n     Rapidement, elle a croch\u00e9\r\n\r\n19:56:42:01  19:56:44:19\r\net c'est moi qui la suit maintenant.\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:47:07\r\n -Ludique, physique et mentale,\r\n\r\n19:56:47:09  19:56:50:11\r\n       l'escalade r\u00e9pond\r\n     \u00e0 toutes les attentes.\r\n\r\n19:56:52:15  19:56:54:04\r\n        -Il y a une notion\r\n\r\n19:56:54:06  19:56:56:16\r\n     d'\u00e9quilibre et de force.\r\n\r\n19:56:56:18  19:57:01:01\r\n Certains recherchent le physique,\r\n   le gainage, comme au fitness.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:03:16\r\nD'autres des sensations d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:57:03:18  19:57:05:07\r\n        Et c'est convivial.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:08:03\r\n-Grimper, un geste naturel et inn\u00e9.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:10:22\r\nRien de plus normal que d'y revenir,\r\n\r\n19:57:11:00  19:57:13:19\r\n         pour le plaisir\r\n     ou pour la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:18:13\r\n       -La peur nous prot\u00e8ge\r\n  quand elle est un signal utile.\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:26:11\r\n  Le Mus\u00e9e de la main \u00e0 Lausanne\r\n    y consacre une exposition.\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:33:11\r\n  -Avoir peur face \u00e0 un danger\r\n imm\u00e9diat, rien de plus normal.\r\n\r\n19:57:33:13  19:57:39:04\r\n Cette \u00e9motion se manifeste par \r\ndes effets physiques bien connus:\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:44:16\r\n   tremblements, estomac nou\u00e9,\r\naugmentation du rythme cardiaque.\r\n\r\n19:57:44:18  19:57:51:04\r\nDes cas analys\u00e9s par les chercheurs\r\n         en neuroscience.\r\n\r\n19:57:51:12  19:57:53:06\r\n     -La peur a deux visages.\r\n\r\n19:57:53:08  19:57:55:07\r\n     D'abord, c'est une amie,\r\n\r\n19:57:55:09  19:57:57:09\r\n   l\u00e0 pour assurer notre survie.\r\n\r\n19:57:57:11  19:58:00:12\r\n    Si on n'avait peur de rien,\r\n         on mourrait vite.\r\n\r\n19:58:00:14  19:58:03:11\r\nMais le m\u00e9canisme peut se d\u00e9r\u00e9gler.\r\n\r\n19:58:03:12  19:58:08:01\r\n     A ce moment, cela devient\r\n         une peur ennemie.\r\n\r\n19:58:08:03  19:58:11:04\r\n         Elle peut influer\r\n     sur votre qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:58:12:06  19:58:15:21\r\n-La typologie de la peur explore\r\n     aussi les pathologies\r\n\r\n19:58:15:23  19:58:19:08\r\n   comme la phobie de l'avion\r\n     ou la phobie sociale.\r\n\r\n19:58:19:10  19:58:27:21\r\nPhobies parfois aliment\u00e9es par les\r\ninformations des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:58:28:17  19:58:32:18\r\n      -Toute la communication\r\n       qui existe maintenant\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:34:14\r\n          peut d\u00e9clencher\r\n\r\n19:58:34:16  19:58:38:00\r\n       des peurs collectives\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:42:02\r\n  qui se transmettent facilement.\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:44:19\r\n-Les \u00e9v\u00e9nements comme les attentats\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:48:22\r\n      contribuent \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer\r\n       de nouvelles peurs.\r\n\r\n19:58:49:19  19:58:51:12\r\n            -En Suisse,\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:53:14\r\n   on est habitu\u00e9 au risque z\u00e9ro\r\n\r\n19:58:53:16  19:58:56:03\r\n    Si quelque chose survient,\r\n\r\n19:58:56:05  19:59:01:19\r\n       on le prend de fa\u00e7on\r\n   tr\u00e8s litt\u00e9rale et imm\u00e9diate,\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:06:01\r\non le vit de fa\u00e7on disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:09:18\r\n    -Ce qui explique que m\u00eame\r\n    dans la prosp\u00e8re Suisse,\r\n\r\n19:59:09:20  19:59:14:19\r\nla crainte de perdre son emploi est\r\nune des phobies les plus r\u00e9pandues.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:17:16\r\n-On est responsable de son mariage,\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:19:23\r\n          de son emploi, \r\n          de sa r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:59:20:02  19:59:23:07\r\n    Ca met une pression intense\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:28:22\r\n     qui explique cette peur \r\n     de la perte de l'emploi.\r\n\r\n19:59:29:22  19:59:37:07\r\n-Des milliers de personnes en Suisse\r\n      vivent avec des phobies.\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:41:21\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour,\r\n\r\n19:59:41:23  19:59:45:01\r\n          la suppression\r\n   de 1'400 postes par les CFF.\r\n\r\n19:59:45:03  19:59:51:14\r\n     Les syndicats contestent.\r\n\r\n19:59:55:03  19:59:57:11\r\n Dans un instant, \"Temps pr\u00e9sent\",\r\n\r\n19:59:57:13  20:00:01:06\r\nsur le p\u00e9trole de mauvaise qualit\u00e9\r\n        \u00e9coul\u00e9 en Afrique.\r\n\r\n20:00:01:08  20:00:04:01\r\n          Mais d'abord,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n20:00:04:03  20:00:09:11\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:09:12  20:00:15:03\r\n     Sous-titrage Swiss TXT\r\n G.Quoex, V.Born-Dard, K.Marcato,\r\n      F.Froidevaux, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T01:54:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609545850", "durationSec": 120, "title": "SO CP RAIL LICENCIEMENTS_RTS000000935126", "excerpt": "Le directeur des CFF Andreas Meyer a annonc\u00e9 le programme d'\u00e9conomie RailFit 20-30, qui pr\u00e9voit la suppression de 1400 emplois dans l'entreprise de transport ferroviaire d'ici \u00e0 2020. Ces suppressions d'emploi visent \u00e0 rester comp\u00e9titif dans un contexte de concurrence accrue mais a suscit\u00e9 la critique des syndicats.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT FERROVIAIRE", "PERTE D'EMPLOI", "SYNDICAT"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1545823"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545851", "durationSec": 25, "title": "SO BOMBARDEMENTS ALEP_RTS000000935014", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 une proposition du conseiller aux Etats tessinois Fabio Abate visant \u00e0 simplifier les proc\u00e9dures permettant d'effacer les commandements de payer indus des registres des offices des poursuites. Les poursuites injustifi\u00e9es pourront \u00eatre effac\u00e9es dans les 4 mois au lieu des 5 ans pr\u00e9vus actuellement."}, {"internalArchiveId": "AA1609545852", "durationSec": 107, "title": "SO CE COMMANDEMENT DE PAYER INJUSTIFIE 2_RTS000000935140", "excerpt": "Le municipal lausannois David Payot a d\u00e9clar\u00e9 le 21.09.2016 qu'il \u00e9tait pr\u00e8s \u00e0 accueillir des migrants chez lui. Cette d\u00e9claration a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat entre ceux qui estiment que cela rel\u00e8ve de la d\u00e9sob\u00e9issance civile et ceux qui d\u00e9noncent un comportement d\u00e9plac\u00e9 pour un \u00e9lu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POURSUITE (JUDICIAIRE)", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1545825"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545853", "durationSec": 36, "title": "SO COMMISSION KRAUS_RTS000000934747", "excerpt": "Apr\u00e8s le d\u00e9bat au Conseil national sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse, des conseillers aux Etats s'expriment sur le sujet. Globalement, ils se disent favorables \u00e0 une application plus contraignante et plus stricte de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale par rapport aux travailleurs de l'Union europ\u00e9enne (UE)."}, {"internalArchiveId": "AA1609545854", "durationSec": 120, "title": "SO DESOBEISANCE CIVILE_RTS000000935259", "excerpt": "Les cha\u00eenes de supermarch\u00e9s Coop et Migros ont d\u00e9cid\u00e9 de faire payer 5 centimes les sacs plastiques aux caisses des magasins. Le parlement a accept\u00e9 cette solution et ne souhaite pas imposer une interdiction g\u00e9n\u00e9rale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION"], "thematicPersons": ["PAYOT, DAVID"], "sequenceIds": ["1545830"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545855", "durationSec": 100, "title": "SO ENJEU IMMIGRATION_RTS000000935227", "excerpt": "L'affaire des Bahamas Leaks r\u00e9v\u00e8le que les banques suisses UBS et Cr\u00e9dit Suisse ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actives dans la cr\u00e9ation de soci\u00e9t\u00e9s offshore dans ce paradis fiscal des Cara\u00efbes. Ces structures accus\u00e9es de servir \u00e0 des op\u00e9rations d'\u00e9vasion fiscale ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es en nombre suite \u00e0 la signature de l'accord sur la fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "CONSEILLER AUX ETATS", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1545826"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545856", "durationSec": 22, "title": "SO FUITE GIA_RTS000000935063", "excerpt": "Le correspondant de la RTS aux Etats-Unis Pierre Gobet a rencontr\u00e9 un couple d'homosexuels afro-am\u00e9ricains, Kevin Ramos et Anthony Neal. Ils \u00e9voquent l'\u00e9volution de leur ville et la question de la discrimination raciale."}, {"internalArchiveId": "AA1609545857", "durationSec": 97, "title": "SO SACS PLASTIQUES_RTS000000935252", "excerpt": "L'exposition \"Pas de panique\" au Mus\u00e9e de la Main \u00e0 Lausanne est conscr\u00e9e aux peurs et aux phobies. Le commissaire de l'exposition Pierre-Yves Frei et le scientifique Ron Stoop commentent cette th\u00e9matique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLASTIQUE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "sequenceIds": ["1545824"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545858", "durationSec": 88, "title": "SO UBS CREDIT SUISSE_RTS000000935105", "excerpt": "L'entra\u00eeneur du club de hockey sur glace du HC Fribourg Gott\u00e9ron a donn\u00e9 sa d\u00e9mission pour des raisons familiales et reprend le poste de chef de la formation du club fribourgeois.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BAHAMAS"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "PARADIS FISCAL"], "thematicCorporations": ["UBS SA", "CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545859", "durationSec": 116, "title": "SO USA IMMERSION FAMILLE ATLANTA 2_RTS000000935251", "excerpt": "La grimpeuse suisse Petra Klingler a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or lors des Championnats du monde d'escalade sur bloc. L'escalade deviendra un sport olympique en 2020 \u00e0 Tokyo.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATLANTA"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545860", "durationSec": 132, "title": "FRIGO EXPO PEUR SOIR 02 PAD_RTS000000934103", "excerpt": "L'escalade  est un sport en pleine progression, notamment quand elle peut \u00eatre pratiqu\u00e9e en salle. Beaucoup de jeunes s'y adonnent et les salles se multiplient en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "MUS\u00c9E", "PEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545861", "durationSec": 98, "title": "SO ENTRAINEUR GOTTERON_RTS000000935087", "excerpt": "Les universit\u00e9s et hautes \u00e9coles suisses sont amen\u00e9e \u00e0 accueillir des \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse. Les universit\u00e9s ont pris des dispositions pour int\u00e9grer ces \u00e9tudiants qui ne peuvent souvent pas attester de leur niveau d'\u00e9tudes pr\u00e9alable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "REZZONICO, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, GERD"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1545910"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545862", "durationSec": 23, "title": "SO ESCALADE PETRA KLINGLER_RTS000000934744", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ESCALADE \u00c0 MAINS NUES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "sequenceIds": ["1545915"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545863", "durationSec": 107, "title": "SO ESCALADE_RTS000000935243", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAXON"], "thematicThemes": ["ESCALADE"], "sequenceIds": ["1545916"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545864", "durationSec": 119, "title": "SO FR UNI MIGRANTS_RTS000000934885", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "UNIVERSIT\u00c9", "\u00c9TUDIANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1545840"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545865", "durationSec": 73, "title": "SO TAPIS USA CHARLOTTE_RTS000000935002"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545924", "summary": "Itw de Vivian Bologna, porte-parole du syndicat du personnel des transports. Itw d'Andreas Meyer, directeur des CFF. Passagers entrant dans un train TGV \u00e0 quai. Itw de Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois.", "id": "1545823", "visualThemes": ["PERTE D'EMPLOI"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545925", "summary": "Clients emballant des achats dans sacs plastique aux caisses d'un supermarch\u00e9. Micro-trottoir. Itw de Tristant Cerf, porte-parole de Migros. Itw de Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1545824", "visualThemes": ["PLASTIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"], "visualCorporations": ["MIGROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545926", "summary": "Itw de Bertrand Demierre, avocat. Itw de Fabio Abate, conseiller aux Etat PLR tessinois. Conseil des Etats en session.", "id": "1545825", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "POURSUITE (JUDICIAIRE)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545927", "summary": "Itw de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois. Itw de Christian Levrat, conseiller aux Etats PS vaudois. Itw de Philipp Mueller, conseiller aux Etats PLR argovien.", "id": "1545826", "visualThemes": ["IMMIGRATION", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "MUELLER, PHILIPP", "LOMBARDI, FILIPPO"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545931", "summary": "Itw de Florence Bettschart-Narbel, pr\u00e9sidente du PLR Lausanne. Itw de David Payot, municipal POP lausannois. Gr\u00e9goire Junod arrivant dans son bureau et s'asseyant. Itw de Gr\u00e9goire Junod, syndic de Lausanne. Itw d'Andreas Ladner, politologue IDHEAP.", "id": "1545830", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAYOT, DAVID", "JUNOD, GR\u00c9GOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545941", "summary": "Gen\u00e8ve : int d'un auditoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Itw d'\u00e9tudiantes syriennes. Itw de Mathieu Crettenand, responsable du programme Horizons acad\u00e9miques UNIGE.\nZurich : ext b\u00e2timent EPFZ. Itw d'Aude Vuilliomenet, responsable mentorat EFPZ.\nFribourg : ext b\u00e2timent de l'universit\u00e9 avec \u00e9tudiants. Itw d'Astrid Epiney, rectrice de l'Universit\u00e9.", "id": "1545840", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546011", "summary": "itw Gerd Zenhaeusern, entra\u00eeneur HC Fribourg Gott\u00e9ron. Itw Christian Dub\u00e9, directeur sportif HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1545910", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["ZENHAEUSERN, GERD"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546016", "summary": "Grimpeuse suisse Petra Klingler escaladant bloc artificiel lors championnats du monde d'escalade sur blocs. Petra Klingler saluant.", "id": "1545915", "visualThemes": ["ESCALADE \u00c0 MAINS NUES", "CHAMPIONNAT DU MONDE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609546017", "summary": "Ext salle d'escalade Vertic-Halle. Grimpeurs s'\u00e9quipant et contr\u00f4lant leur \u00e9quipement. Grimpeurs escaladant voies sur diff\u00e9rents murs d'escalade artificiel. Itw Michael Lecomte, responsable de cours Vertic-Halle. Enfants \u00e9coutant durant un cours d'escalade. Itw Cl\u00e9mentine puis Jean-Philippe, p\u00e8re de Cl\u00e9mentine. Grimpeurs escaladant des blocs sans corde d'assurage.", "id": "1545916", "visualThemes": ["ESCALADE \u00c0 MAINS NUES"], "visualGeographicals": ["SAXON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Atlanta", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027267", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1544322", "internalArchiveId": "AA1609544383", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8036576", "imageURL": "http://www.rts.ch/8036631.image", "backgrounds": ["C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC d\u00e9clarant aux parlementaires \"Vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple suisse et non pas par les membres de la commission europ\u00e9enne.\""], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Les scientifiques continuent d'examiner \u00d6tzi, \"l'homme des glaces\" vieux de 5000 ans", "Football: les clubs romands n'engrangent aucune victoire pour leur 8\u00e8me journ\u00e9e", "Italie: des migrants \u00e0 C\u00f4me refusent de rejoindre le centre b\u00e2ti pour eux", "Les invit\u00e9es culturelles: V\u00e9ronique Ros de la Grange dirige Doris Ittig dans une pi\u00e8ce de Max Frisch", "Les CFF vont supprimer 1400 emplois d'ici 2020", "USA: la ville de Charlotte est sous \u00e9tat d'urgence apr\u00e8s une nuit de violences", "L'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier m\u00e8ne \u00e0 un d\u00e9bat virulent", "Application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier: le point avec Alain Rebetez, \u00e0 Berne", "Minimag: des citoyens soucieux de l'environnement chassent les d\u00e9chets"], "alternativeSummary": ["Son profil g\u00e9n\u00e9tique a d'ailleurs pu \u00eatre \u00e9tabli et renseigne les chercheurs d'un grand nombre d'informations sur nos anc\u00eatres.", "Sion a fait \u00e9galit\u00e9 contre Lucerne (2-2) tandis que Lausanne s'est inclin\u00e9 face \u00e0 B\u00e2le (2-1).", "Certains d'entre eux craignent ne plus pouvoir continuer leur voyage vers le Nord de l'Europe en rentrant dans ces abris.", "C\u2019est une pi\u00e8ce visionnaire dans laquelle Max Frisch annonce d\u00e9j\u00e0, en 1958, ce qu\u2019est devenu notre monde actuel sous la menace terroriste.", "Le but est d'\u00e9viter une hausse des tarifs pour les usagers ; avec les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9.", "Un Noir a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par la police alors qu'une manifestation prenait place pour honorer la mort d'un autre Noir, \u00e9galement victime des forces de l'ordre.", "Le Conseil national a choisi une solution qui permet de m\u00e9nager les relations avec l'Union europ\u00e9enne.", "Certains le font en pleine nature tandis que d'autres vont jusqu'\u00e0 ramasser les ordures pr\u00e9sentes dans le lac de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7929099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-12T15:52:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027265\r\nDate de transcription : 28-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [72%] : \r\n\u00e7a et puis suis la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:06) [94%] : \r\nLa petite feuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:09 > 0:00:11) [97%] : \r\nOui bon et alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:12 > 0:00:14) [69%] : \r\nC'est c'est la la carri\u00e8re pass\u00e9e l'ampoule Al-Salem plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:18) [78%] : \r\nC'est \u00e7a l'autre jour sur l'A4 non depuis disons 1000 nouveaux mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:00:18 > 0:00:20) [65%] : \r\n24 en ligne vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:21 > 0:00:23) [74%] : \r\n\u00e0 Bayer d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:23 > 0:00:24) [53%] : \r\nJ'ai pas changer l'ampoule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:29) [80%] : \r\nOui, bonsoir, allez \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:37) [76%] : \r\nNicolas, on est d'accord, annonce majeure pourquoi aujourd'hui, oui, et puis ensuite se stabiliser voire baisser les tarifs est-ce que c'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:37 > 0:00:38) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:52) [76%] : \r\nAgn\u00e8s me dit de te demander : on a des images de l'ACP non qu'on utilisera pas dans le plateau couvert parce que c'\u00e9tait pas un plateau ouvert sur les chiffres, est ce que tu penses qu'un monde de lutte en intervention, \u00e7a vaut la peine de cette conf\u00e9rence de presse ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:52 > 0:00:52) [77%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:00:58) [77%] : \r\nEn fait la f\u00eate sur le le la la 1\u00e8re Pierre la 1\u00e8re est-ce que vous avez entendu sur la 1\u00e8re tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:03:29) [90%] : \r\nTout \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45 les CFF avaient pr\u00e9venu leurs programmes d'\u00e9conomie entra\u00eenerait des suppressions d'emplois, mais l'annonce, ce matin, surprend par son ampleur, 1000 400 postes dispara\u00eetront d'ici 2020 nous entendrons l'analyse de Nicolas Ross\u00e9 d\u00e9bat inhabituellement vif hier au Conseil national enjeu l'application de l'initiative contre l'immigration de masse et c'est un d\u00e9saveu pour l'UDC, la majorit\u00e9 a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une version all\u00e9g\u00e9e du texte pour sauver les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, de nouvelles violences aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s la mort d'un afro- am\u00e9ricain abattu par la police, la ville de Charlotte, en Caroline du Nord, a connu une nuit d'\u00e9meutes, le gouverneur il y a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence, c'est un t\u00e9moignage unique de ce que nous avons v\u00e9cu il y a 25 ans, un corps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert congel\u00e9 dans les Alpes, celui de l'homme de classe et de 5 1000 ans, il r\u00e9v\u00e8le peu \u00e0 peu ses secrets, on sait par exemple qu'il \u00e9tait intol\u00e9rant au lactose bon sens aujourd'hui com\u00e9dienne Doris, la metteur en sc\u00e8ne, V\u00e9ronique Ross Delagrange, elle pr\u00e9sente Monsieur Bonhomme et les incendiaires parabole visionnaire, \u00e9crite par Max Frisch en 1958 et qui confronte nos d\u00e9mocraties \u00e0 la menace terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:31 > 0:03:57) [95%] : \r\nCela fait 20 ans que les CFF n'avait pas connu un plan d'\u00e9conomies d'une telle ampleur en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, la direction \u00e9voqu\u00e9 la suppression de 900 emplois, on le sait depuis ce matin, il s'agira en r\u00e9alit\u00e9 2400 postes qui dispara\u00eetront ces 4 prochaines ann\u00e9es pour pr\u00e8s de moiti\u00e9 dans les services administratifs, objectif : \u00e9conomiser 1,2 milliards de francs et enrayer la hausse des tarifs pour les usagers, je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9action du patron des CFF Andreas Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:21) [91%] : \r\nPeu \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de ces \u00e9conomies sont dans la domaine des investissements, on aimerait faire plus avec moins, il y a aussi une partie, on estime de avec suppression des postes, mais \u00e0 long terme, c'est pas d'un jour \u00e0 l'autre, mais jusqu'\u00e0 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:22 > 0:04:26) [92%] : \r\nNicolas Ross\u00e9 une annonce majeure : pourquoi l'affaire aujourd'hui les conditions cadres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:05:12) [88%] : \r\nLes CFF sont en train de changer, d'abord on a une concurrence accrue, on parle de covoiturage, on parle des taxes Hubert est encore plus important au pas, peut-\u00eatre, de l'introduction en Suisse, de nouvelles lignes de bus et en m\u00eame temps, donc tout ceci p\u00e8se sur les recettes des CFF et en m\u00eame temps on a des co\u00fbts chez les CFF qui augmente toujours plus pourquoi pour l'entretien du r\u00e9seau, les CFF avaient constat\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, un retard d'investissement dans l'entretien du r\u00e9seau, ils rattrapent ce retard, ce sont des co\u00fbts tr\u00e8s importants et puis il faut quand m\u00eame nuancer il y a ces suppressions d'emplois ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les CFF ont \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 les emplois 2013, 2014, 2015 avec ces suppressions d'emplois, l\u00e0 on va revenir en fait au niveau de 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:12 > 0:05:18) [94%] : \r\nAlors, l'objectif affich\u00e9, c'est de stabiliser, voire de faire baisser le prix pour les usagers est-ce que c'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:06:15) [91%] : \r\nOui, c'est une promesse qui ressemble un peu \u00e0 celle qu'on entend sur les primes de caisse-maladie on veut stabiliser les prix, mais en fait elles augmentent chaque ann\u00e9e, ce qui se passe avec les CFF l\u00e0 on l'a vu la derni\u00e8re augmentation qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour les gros utilisateurs, on le rappelle, plus 5 pourcent d'augmentation pour les les abonnements demitarif et g\u00e9n\u00e9raux, les CFF auront beaucoup de mal \u00e0 stabiliser ses tarifs, sauf, sauf, et \u00e7a, \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre dans ses prochains semestres, s'ils commencent \u00e0 couper dans leur prestation, c'est-\u00e0-dire moins de trains aux heures creuses, pourquoi pas, des trains, remplac\u00e9s par des bus, tout ceci un discussions en Suisse sur toute la majorit\u00e9 politique actuelle une majorit\u00e9, on le rappelle UDC PDC entendent une oreille assez amical entre guillemets, l'ouverture du march\u00e9 \u00e0 des lignes de bus donc \u00e0 moins de coupes dans les prestations, on voit mal comment les CFF pourront endiguer la hausse continuelle des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:15 > 0:06:16) [98%] : \r\nMerci beaucoup Nicolas pour cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:17 > 0:06:18) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:18 > 0:06:34) [94%] : \r\nC'est un viol de la Constitution, les mots dans les rangs UDC au Conseil national traduisent l'ambiance plut\u00f4t \u00e9lectrique du d\u00e9bat tenu hier soir le parti d\u00e9nonce l'option retenue par la majorit\u00e9 du Parlement pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, une option all\u00e9g\u00e9 et qui vise \u00e0 m\u00e9nager les relations avec Bruxelles qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:34 > 0:06:35) [78%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:35 > 0:06:58) [92%] : \r\n7 heures de d\u00e9bat et autant d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air, les parlementaires doivent trancher entre une application stricte de l'initiative contre l'immigration de masse ou une solution permettant de pr\u00e9server les accords bilat\u00e9raux, la 2\u00e8me option d\u00e9fendue par la commission des institutions est favoris\u00e9e par la majorit\u00e9, l'UDC d\u00e9savou\u00e9 par le Parlement, son chef de groupe Urs \u00e0 l'attentat contre la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:58 > 0:07:01) [64%] : \r\nEt si c'\u00e9tait vrai, que l'homme que ce c'est le r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:01 > 0:07:18) [90%] : \r\nD'ex\u00e9cuter la volont\u00e9 populaire, un refus \u00e9hont\u00e9 et particuli\u00e8rement flagrant, vous avez pr\u00eat\u00e9 serment au fait la promesse sur cette Constitution et il serait bon que vous fassiez un petit examen de conscience et que vous vous questionner sur ce que signifie cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:18 > 0:07:32) [90%] : \r\nEnsuite, enfin 8 ans le syst\u00e8me et on en a marre de vous entendre encore de vous plaindre sur cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pape, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le peuple suisse et non pas par les membres de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:32 > 0:08:00) [93%] : \r\nUne pique visant une solution avant tout euro- compatible, elle ne pr\u00e9voit ni contingent ni plafond pas non plus de gestion autonome de l'immigration uniquement une pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 l'embauche Light, les entreprises doivent tout faire pour utiliser la main-d'oeuvre indig\u00e8ne mais pas d'obligations le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut toutefois les contraindre \u00e0 annoncer les postes vacants aux offices r\u00e9gionaux de placement des mesures correctives peuvent \u00eatre prises, mais elles sont soumises \u00e0 l'approbation de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:00 > 0:08:14) [95%] : \r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0 avec les restrictions appliqu\u00e9es certains cantons dynamique comme ceux de Vaud et Gen\u00e8ve n'arrive bient\u00f4t plus \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande de permis de travail d'entreprises \u00e0 la recherche d'une main-d'oeuvre tr\u00e8s qualifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:14 > 0:08:18) [85%] : \r\nLa solution est vot\u00e9e dans une ambiance rest\u00e9es tumultueuses jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:18 > 0:08:20) [74%] : \r\nEt je ne pense-t-elle, et nous donne tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:20 > 0:08:32) [96%] : \r\nCe d\u00e9bat se termine comme il a commenc\u00e9 de mani\u00e8re grotesque, les repr\u00e9sentants de l'UDC de ce pays se comporte un peu comme s'ils \u00e9taient au jardin d'enfants et c'est presque une insulte \u00e0 l'\u00e9gard des jardins d'enfants de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:32 > 0:08:36) [59%] : \r\n2\u00e8me de l'\u00e9mission ne cligne de guerre le, une dizaine de au fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:36 > 0:08:47) [92%] : \r\nLe d\u00e9c\u00e8s est accus\u00e9 de n'avoir jamais contribu\u00e9 \u00e0 la recherche d'une solution et pour l'heure, elle ne semble pas pr\u00eate non plus \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, la balle est d\u00e9sormais dans le camp du Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:48 > 0:08:52) [88%] : \r\nAlors remettez c'est plut\u00f4t rare d'assister \u00e0 Berne, un d\u00e9bat d'une telle virulence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:53 > 0:09:44) [92%] : \r\nOui, il y avait peut-\u00eatre quand m\u00eame une certaine part th\u00e9\u00e2trale, faut pas oublier que le d\u00e9bat \u00e9tait retransmis en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et on sentait parfois une mise en sc\u00e8ne, peut-\u00eatre de l'indignation, cela dit il ne faut pas n\u00e9gliger les sentiments tr\u00e8s profonds du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, il y avait vraiment une indignation sinc\u00e8re, tr\u00e8s profonde, un scandale de voir que la volont\u00e9 populaire est appliqu\u00e9 de mani\u00e8re aussi peu respectueuses par la majorit\u00e9 du National et c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, il y avait une indignation non moins sinc\u00e8re, non moins profondes, on a fait croire, disait-il, on a fait croire au peuple qu'on pourrait appliquer l'initiative tout en ren\u00e9gociant la libre- circulation, c'est faux, c'est un mensonge, il faut choisir l'un ou l'autre, le probl\u00e8me c'est que chacun a exprim\u00e9 son indignation sans \u00e9couter celle de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:44 > 0:09:49) [88%] : \r\nAlain \u00e0 quoi est-ce qu'on a au fond assister hier soir est-ce que c'est un dialogue de sourds ou est-ce que c'\u00e9tait de part et d'autre un double jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:50 > 0:10:48) [91%] : \r\nFranchement, je trouve qu'il y avait beaucoup d'hypocrisie qui s'exprimer des 2 c\u00f4t\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9 du conseil national, il faut admettre que le projet de loi ne respecte pas la constitution, et donc si ce projet est maintenu, il faudra faire revoter le peuple et les comptes ont par exemple sous la forme d'un contre- projet Gaza ou autres pour que la loi soit conforme \u00e0 la Constitution, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC o\u00f9 on hurle au non respect du Peuple et aura un moyen tr\u00e8s simple de faire respecter la volont\u00e9 populaire, c'est le r\u00e9f\u00e9rendum or Doors est d\u00e9j\u00e0 l'UDC a annonc\u00e9 qu'elle ne lancerait parce r\u00e9f\u00e9rendum sous le pr\u00e9texte grotesque que \u00e7a ne changerait rien, alors que \u00e7a obligerait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 mettre en oeuvre son projet qui est beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, mais pourquoi l'UDC ne veut pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum, simplement parce qu'ils ont peur de le perdre, bref, hier au Conseil national et des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'h\u00e9micycle, on assiste \u00e0 un joli bal de faux derche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:48 > 0:10:50) [98%] : \r\nMerci beaucoup Alain pour ce commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:51 > 0:11:09) [92%] : \r\nD\u00e9bat certes moins passionnel, ce matin, cette fois au Conseil des \u00c9tats, il a refus\u00e9 de suivre le national sur la question de la suppression des t\u00e9moins de mariage, d\u00e9cision prise par 25 voix contre 15, les s\u00e9nateurs ont en revanche baiss\u00e9 le d\u00e9lai d'attente de 10 jours entre la proc\u00e9dure pr\u00e9paratoire et la c\u00e9l\u00e9bration du mariage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:10 > 0:11:32) [91%] : \r\nEn \u00e9conomie, c'est une nouvelle s\u00e9rie de r\u00e9v\u00e9lations qui touche le monde bancaire le Consortium international des journalistes d'investigation, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine des Panama Peppers publie cette fois et des documents li\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation de compte aux Bahamas, des \u00e9tablissements suisses en particulier, UBS et Cr\u00e9dit Suisse serait ainsi derri\u00e8re 10 pourcent de de toutes les soci\u00e9t\u00e9s Shore inscrite dans ces villes, ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:34 > 0:11:49) [89%] : \r\nLa situation des migrants a comme fait \u00e0 nouveau l'actualit\u00e9 aujourd'hui, les autorit\u00e9s veulent les pousser \u00e0 quitter le parc qu'ils occupent depuis CTT pour rejoindre des abris, mais certains s'y oppose cat\u00e9goriquement, reportage de nos coll\u00e8gues tessinois comment\u00e9es par Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:12:13) [91%] : \r\nLa gare Kourouma il y a quelques jours encore, depuis cet \u00e9t\u00e9, des centaines de migrants camper ici, dans l'attente de pouvoir poursuivre leur voyage vers le nord de l'Europe, mais hier, les autorit\u00e9s municipales ont commenc\u00e9 \u00e0 nettoyer le camp, les r\u00e9fugi\u00e9s doivent se d\u00e9placer \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, dans des containers mis en place par la Croix-Rouge et Caritas sur mandat des autorit\u00e9s italiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:15 > 0:12:37) [90%] : \r\nEt si nous sommes moins libre- mais nous sommes venus, car \u00e0 la gare, nous ne recevions plus \u00e0 manger et nous avions froid, c'est fait 200 r\u00e9fugi\u00e9s se sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s dans le centre- film\u00e9e ici avant son ouverture au d\u00e9but de la semaine, les r\u00e9fugi\u00e9s ne peuvent pas sortir entre 22 heures 30 et 7 heures 30 du matin et chacun est enregistr\u00e9 sous son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:37 > 0:12:39) [100%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:39 > 0:13:04) [82%] : \r\nC'est pourquoi, dans le parc, devant la gare, des dizaines de migrants r\u00e9siste encore et pr\u00e9f\u00e8rent continuer \u00e0 dormir sous tente Wireless quelqu'un pourrait bien cher est-ce que dalle, ils craignent qu'une fois enregistr\u00e9 il ne puisse plus continuer leur voyage dans un autre pays europ\u00e9en que l'on pr\u00e9f\u00e8re la plus grande ar\u00e8ne \u00e9chou\u00e9 entreprise europ\u00e9en, les responsables du centre promettre que les donn\u00e9es des migrants ne seront pas inscrites dans le syst\u00e8me Chengen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:04 > 0:13:29) [84%] : \r\nNon, non, mosqu\u00e9e d'un : de quelle couleur l\u00e0 les craintes sont infond\u00e9es, l'accord que nous avons sign\u00e9 avec les autorit\u00e9s, clair, nous n'allons pas prendre les empreintes digitales une non une blonde musical si l'entr\u00e9e de la gare de \u00e0 retrouver un air de normalit\u00e9, depuis hier, les autorit\u00e9s n'excluent pas d'utiliser la force si les migrants ne quitte pas le parc d'ici la fin de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:31 > 0:13:47) [93%] : \r\nC'est une nouvelle \u00e9tape avant l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, le Parti lib\u00e9ral radical a pr\u00e9sent\u00e9 hier son ticket \u00e0 2 candidats Claude Pottier, ancien conseiller communal et un novice en politique, Fr\u00e9d\u00e9ric Favre le PLR parle ainsi \u00e0 la reconqu\u00eate du si\u00e8ge perdu en 2013 au profit de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:47 > 0:13:48) [66%] : \r\nDonc surtout pas bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:49 > 0:14:13) [93%] : \r\nExercice plut\u00f4t confortable, cette fois pour le ministre Vaudois des finances pour la 11\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Pascal Broulis a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de budget exc\u00e9dentaire excellent cependant minces, quelques dizaines de milliers de francs seulement la dette passe quant \u00e0 elle, le cap du 1000000000 et pour la 1\u00e8re fois le canton pr\u00e9voit de d\u00e9penser plus l'an prochain pour la pr\u00e9voyance sociale que pour l'enseignement et la formation vous propose d'\u00e9couter Pascal Broulis au micro de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:14 > 0:14:44) [87%] : \r\nIl y a indicateurs qui montrent que, que pour la 1\u00e8re fois social prend le dessus sur la formation si vous si on l'y a glissement et le besoin soci\u00e9tal, donc c'est \u00e0 nous, les politiques de faire que le canton de Vaud reste que c'est le film ouvert et qu'on puisse trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e0 tous ces jeunes qui sortaient des routes, des routes, \u00e9coles et que ces jeunes- l\u00e0, cr\u00e9er des postes de travail demain, je pense que c'est plus important tirent sur la jeunesse pass\u00e9e, eux qui vont garantir les rentes du futur et en m\u00eame temps, il faut trouver des solutions pour garantir la coh\u00e9sion, donc \u00e7a c'est un mixte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:46 > 0:15:02) [93%] : \r\nLes habitants de Moutier se sont r\u00e9veill\u00e9s ce matin pour contempler un drapeau jurassien sur la roche au-dessus de la ville, l'op\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais il a lieu, \u00e0 moins d'une ann\u00e9e du vote sur l'appartenance cantonale de Moutiers en ao\u00fbt dernier d\u00e9j\u00e0, une croix suisse avait recouvert le pr\u00e9c\u00e9dent drapeau jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:04 > 0:15:21) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, Bernadette Chirac a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 hier \u00e0 Paris dans l'\u00e9tablissement o\u00f9 se trouve son \u00e9poux et ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Jacques Chirac, il est soign\u00e9 depuis dimanche pour une infection pulmonaire, une rumeur faisant \u00e9tat du d\u00e9c\u00e8s de l'ex- chef d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie par sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:21 > 0:15:21) [75%] : \r\n\u00c9milie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:22 > 0:15:34) [89%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est une nouvelle fois la mort d'un noir lors d'une intervention polici\u00e8re qui \u00e9meut toute une communaut\u00e9, Charlotte, en Caroline du Nord, a connu une nuit de violences, la ville a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous \u00e9tat d'urgence, C\u00e9dric Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:35 > 0:16:14) [92%] : \r\nTout avait pourtant commenc\u00e9 dans le calme, avec une veill\u00e9e en m\u00e9moire de qui Scott mais quand la manifestation arrive devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la police, l'ambiance bascule, la col\u00e8re monte et la violence aussi face \u00e0 des policiers anti- \u00e9meutes bient\u00f4t forc\u00e9 de reculer pour se r\u00e9fugier dans le Hall d'un h\u00f4tel, alors que les forces de l'ordre r\u00e9pondre avec des gaz lacrymog\u00e8nes, un coup de feu retentit, un homme vient d'\u00eatre gri\u00e8vement bless\u00e9 par balles, il se trouve aujourd'hui dans un \u00e9tat critique sous assistance respiratoire de quoi attiser encore les tensions alors que quelques heures plus t\u00f4t, la police, donner sa version des faits, quant \u00e0 la mort de qui Scott.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:14 > 0:16:15) [98%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:15 > 0:16:33) [76%] : \r\nPas l\u00e0 devant vos commerces malgr\u00e9 l'ordre donn\u00e9 Monsieur Scott est sorti du v\u00e9hicule avec son arme, alors que l'officier lui criait de la mettre \u00e0 terre, elles iront se continue d'hier la m\u00eame enfin bras oui ben l'officier Brent Levinson a alors tir\u00e9 en visant cet individu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:34 > 0:16:44) [86%] : \r\nLes proches de la victime, conteste cette version, arguant que qui Scott n'\u00e9taient pas arm\u00e9s, il demande maintenant que soient rendus publics les vid\u00e9os prises par les cam\u00e9ras port\u00e9es par les policiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:44 > 0:16:45) [97%] : \r\nVoil\u00e0 en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:45 > 0:16:55) [89%] : \r\nL'esprit, \u00e7a fait des ann\u00e9es que \u00e7a dure, et la seule diff\u00e9rence, c'est qu'on a des cam\u00e9ras, maintenant on a des vid\u00e9os, des vid\u00e9os, en Direct, les gens peuvent filmer en Direct avec leur portable, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:55 > 0:17:10) [88%] : \r\nOui, c'est quoi, il y a, c'est ce qui s'est pass\u00e9 hier me touche de tr\u00e8s pr\u00e8s toutes les tensions accumul\u00e9es avec tout ce qui se passe ces temps- ci, je pense que toutes ces tensions ont \u00e9videmment explos\u00e9 hier et voil\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:11 > 0:17:15) [94%] : \r\nL'\u00e9tat d'urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Charlotte, en attendant une 3\u00e8me nuit de violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:17 > 0:17:37) [90%] : \r\nLa d\u00e9couverte il y a 25 ans de son corps congel\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Autriche et l'Italie, l'a fait conna\u00eetre dans le monde entier, petit, l'homme des glaces, vieux de 5 1000 ans et depuis sous la loupe des scientifiques et son profil g\u00e9n\u00e9tique a, par exemple, de quoi surprendre, il \u00e9tait intol\u00e9rant au lactose, un trouble que l'on d\u00e9crit pourtant comme un ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t pour Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:39 > 0:18:07) [89%] : \r\nVoici aussi un revenant pr\u00e9historique, un m\u00e8tre 60 50 kilos 45 ans, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une h\u00e9morragie interne depuis sa d\u00e9couverte en 1991 cette momie vieille de 5000 hommes en finit pas de livrer ses secrets au gr\u00e9 des avanc\u00e9es scientifiques ainsi l'imagerie multi- spectrale a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une soixantaine de tatouage invisibles \u00e0 la son ADN indique que s'il y avait les cheveux noirs et les yeux bruns, une mutation g\u00e9n\u00e9tique le prouve, m\u00eame intol\u00e9rant au lactose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:07 > 0:18:29) [90%] : \r\n\u00e0 pr\u00e9sent, nous pouvons analyser le contenu de l'estomac de avec plus de pr\u00e9cision, nous pouvons seulement dire ce qu'il a mang\u00e9, diff\u00e9rents types de viande et de c\u00e9r\u00e9ales, mais nous pouvons \u00e9galement analyser l'ensemble de ces bact\u00e9ries le micro Guillaume comme on dit, cette \u00e9tude est de plus en plus importante, y compris dans la recherche moderne car elle donne beaucoup d'informations sur les conditions de vie mais aussi sur le syst\u00e8me immunitaire ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:29 > 0:18:31) [70%] : \r\nIl y a du vin vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:31 > 0:18:44) [90%] : \r\nSituation rendue possible par l'incroyable conservation du corps d\u00e9couvert \u00e0 3200 m\u00e8tres d'altitude, l'homme de glace se r\u00e9v\u00e8le avec tout son environnement pr\u00e9historique de sa garde- robe plus en cuir de 5 animaux diff\u00e9rents \u00e0 ces outils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:44 > 0:18:49) [67%] : \r\nPoint \u00e0 l'\u00c9tat, elle passe au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:49 > 0:19:16) [85%] : \r\nC'est l'une des mobiles et plus anciennes, car elle est rest\u00e9e dans un environnement humide, les cellules garder l'humidit\u00e9, ce qui permet donc de continuer \u00e0 faire des analyses avec les derni\u00e8res avanc\u00e9es technologiques \u00e0 vous, n'avons pas juste trouver une momie, nous avons \u00e9galement trouv\u00e9 ses v\u00eatements, son \u00e9quipement ah oui c'est pour \u00e7a qu'on la totalit\u00e9 de cette d\u00e9couverte est unique au monde, oui c'est une fen\u00eatre unique sur la pr\u00e9histoire et \u00e7a nous donne une quantit\u00e9 incroyable d'informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:16 > 0:19:18) [61%] : \r\nIl n'rien une formation aux notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:19 > 0:19:29) [90%] : \r\nAvec la fonte des glaces, les chercheurs esp\u00e8rent d\u00e9couvrir de nouveaux sp\u00e9cimens dans la r\u00e9gion, aujourd'hui conserv\u00e9e au mus\u00e9e arch\u00e9ologique de Bolzano, s'il est admir\u00e9 chaque ann\u00e9e par 260000 touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:31 > 0:19:41) [86%] : \r\nEn football, de belles prestations romande hier soir en Superleague mais aucune victoire Lausanne battu par balle alors que si on termine sur un match nul face \u00e0 Lucerne, le r\u00e9sum\u00e9 de C\u00e9dric Mouret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:42 > 0:19:52) [90%] : \r\n\u00e0 l'image de ce but fantastique de Lausanne a brill\u00e9 de 1000 feux contre B\u00e2le l'Italien Marc le environ \u00e0 la 36\u00e8me minute et c'est plus que m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:53 > 0:20:11) [82%] : \r\nPendant 60 minutes on a mis le bouillon \u00e0 B\u00e2le, et \u00e7a je pas donner \u00e0 toutes les \u00e9quipes, on a fait une vraie arm\u00e9e \u00e9tant je pense exceptionnel : faut pas oublier qu'on est un n\u00e9o- promu dans le jeu dans le dans le contenu, niveau du score en gagnant 1 0, malheureusement apr\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est le 16 juin des d\u00e9tails des \u00e9quipes comme \u00e7a, on l'a vu, c'est le tr\u00e8s haut niveau, c'est une \u00e9quipe de Championships.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:11 > 0:20:52) [91%] : \r\nParce qu'il a rat\u00e9 le KO puis fatigu\u00e9e le Lausanne- Sport s'est fait avoir Bjarnason \u00e9galise puis Balland ta marque le 2 \u00e0 1 dans les arr\u00eats de jeu d\u00e9faite cruelle pour les Vaudois de l'entra\u00eeneur Fabio Celestini apparemment Peters Adler, l'entra\u00eeneur de Sion, pr\u00e9f\u00e8re garder le positif du d\u00e9placement en Suisse centrale positif car les Valaisans ont \u00e9vit\u00e9 la d\u00e9faite \u00e0 la derni\u00e8re seconde gr\u00e2ce \u00e0 ce but de chats Draka qui signe le de partout, pourtant l'entra\u00eeneur peut aussi nourrir des regrets, car si on menait 1 0 avant de voir Lucerne marqu\u00e9 2 fois dans le dernier quart d'heure par Marco Schneuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:53 > 0:21:05) [82%] : \r\nDu moment o\u00f9 on n'arrive pas \u00e0 concr\u00e9tiser nos occasions \u00e0 la fois on nous obliger tous jusqu'au bout, donc il est un point, il est m\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si on arr\u00eate m\u00eame beaucoup plus, d'apr\u00e8s moi m\u00eame pour moi, le point, il est bien m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:21:10) [94%] : \r\nLe FC Sion court toujours derri\u00e8re une victoire r\u00e9f\u00e9rence cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:12 > 0:21:30) [89%] : \r\nCe coup de th\u00e9\u00e2tre en hockey sur glace du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg Gott\u00e9ron la direction du club a annonc\u00e9 ce matin que son entra\u00eeneur gu\u00e8re, c'est l'un des hommes avaient demand\u00e9 \u00e0 devenir chef de la formation demande motiv\u00e9e par des raisons familiales, il dirigera donc l'\u00e9quipe lors des 2 matches pr\u00e9vus ce week- end, je vous propose de l'entendre, il r\u00e9pond \u00e0 Marc-Andr\u00e9 bercer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:31 > 0:22:10) [88%] : \r\nJ'ai v\u00e9cu des moments difficiles avec avec ma premi\u00e8res familles qui ne s\u00e9paration bien s\u00fbr et je voulais pas que \u00e7a m'arrive aujourd'hui, je sais que si je dois partir la maison, c'est quelque chose que je pourrais pas revivre ne pas voir mes enfants grandir je serais pas pr\u00eat \u00e0 le faire aujourd'hui, et du coup Mondoly ont renonc\u00e9 \u00e0 quelque chose des fois le timing a voulu que, en ce moment, Fribourg cherche un candidat pour un poste \u00e0 long terme, justement dans la dans la strat\u00e9gie de de d\u00e9veloppement de des juniors et je me suis dit pourquoi pas annonc\u00e9 ma candidature, je vais \u00eatre franc avec moi, avec ma famille et puis avec surtout aussi avec le club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:12 > 0:22:27) [81%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9e aux chasseurs en tout genre avec, aujourd'hui, les chasseurs de d\u00e9chets en plong\u00e9e ou en balade, ces citoyens, amoureux de l'environnement ramasse ce que d'autres laissent sur leur passage, reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel Mathieu que les guerres Yoann la Gelmini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:31 > 0:22:34) [90%] : \r\nQuand il se prom\u00e8ne Jean-Claude Lalou admirent les paysages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:22:35 > 0:22:39) [89%] : \r\nCherche des fraises des bois et ramasse des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:40 > 0:23:06) [78%] : \r\nJ'ai pas ce que les gens ont l'impression que \u00e7a se d\u00e9truit ou ou est-ce qu'il trouve un peu trop lourd pour le ramener alors qu'ils ont r\u00e9ussi le monter plein, je sais pas moi j'ai un sac poubelle au fond de mon sac toujours si je trouve vraiment un truc qui me semble emb\u00eatant Expo vraiment embarqu\u00e9 moi- m\u00eame mais je vais d'abord me balader, \u00e7a m'\u00e9nerve \u00e7a, c'est-\u00e0-dire d'ailleurs r\u00e9agi et puis j'du barreau Loudmer \u00e9nerv\u00e9 seulement autant ramass\u00e9, c'est une fa\u00e7on de dig\u00e9rer l'\u00e9nervement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:06 > 0:23:13) [98%] : \r\nSon 1er combat c'est la d\u00e9fense du climat dans une association qui vise \u00e0 pr\u00e9server la plan\u00e8te pour les futures g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:13 > 0:23:14) [96%] : \r\nSalut les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:15 > 0:23:24) [94%] : \r\nMais ramasser les d\u00e9chets qu'il trouve sur son chemin, c'est aussi une mani\u00e8re pour lui de prendre soin de la nature au quotidien et des d\u00e9tritus et on trouve facilement de quoi remplir les poches de son sac \u00e0 dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:24 > 0:23:28) [56%] : \r\nAh ah sportif fatigu\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:28 > 0:23:44) [91%] : \r\nLes mouchoirs en papier, c'est impressionnant ce qu'on envoie, je pense que les gens c'\u00e9tait rouge le front tout le temps, ceux qui sont m\u00eame pas tr\u00e8s sale et puis les emballages de barres \u00e9nerg\u00e9tiques, c'est fou ce que les sportifs n'oublie de respecter le milieu dans lequel ils ont du plaisir \u00e0 se balader.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:23:45 > 0:23:57) [82%] : \r\nD'autres activit\u00e9s toute autre d\u00e9cor mais m\u00eame constat particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les incivilit\u00e9s, les jeunes arrivent, proche du centre- ville de Neuch\u00e2tel sont tr\u00e8s pris\u00e9s par les pique- niques et des ap\u00e9ros du week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:57 > 0:24:06) [79%] : \r\nOn a trouv\u00e9 quelques canettes, on a trouv\u00e9 ici des des bouteilles de PET, voil\u00e0, c'est en g\u00e9n\u00e9ral ce qu'on arrive trouver le souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:06 > 0:24:08) [95%] : \r\nAlors pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:08 > 0:24:19) [89%] : \r\n\u00e7a fait longtemps que ses instructeurs de plong\u00e9e nettoient le lac de Neuch\u00e2tel depuis quelques ann\u00e9es, l'association pur nettoyage \u00e0 plus grande \u00e9chelle, une fois par ann\u00e9e, mais il reste malheureusement toujours des d\u00e9chets ramass\u00e9s le reste du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:19 > 0:24:36) [82%] : \r\nDonc, maintenant, c'est surtout quand on fait des plong\u00e9es qui ce que ce soit les plong\u00e9es cours d'\u00e9ponger balade et quand on trouve quelque chose des objets simples \u00eatre \u00e7a n'importe quoi on les ramasse en g\u00e9n\u00e9ral un plongeur aime bien ne pas laisser le les choses au fond : avoir un lac qui est propre, m\u00eame si c'est juste une canette c'est toujours une canette de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:36 > 0:24:42) [84%] : \r\nAvec le probl\u00e8me croissant du dite Ring marcherait plongeurs amoureux de leur environnement, n'ont pas fini de ramasser les d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:43 > 0:24:55) [79%] : \r\nEt nous emmenons aujourd'hui au th\u00e9\u00e2tre au th\u00e9\u00e2tre alchimique \u00e0 Carouge, c'est l\u00e0 qu'officie dor\u00e9 Citic dans un r\u00f4le d'incendiaires, une pi\u00e8ce de Max Frisch, mise en sc\u00e8ne par V\u00e9ronique Ross de La Grange, toutes 2 sont vos invit\u00e9s : Pierre Bedier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:55 > 0:25:25) [84%] : \r\nAlors que les incendies se propagent dans la vie il y a un petit bourgeois qui s'appelle Monsieur Bono, mais qui s'est enrichi gr\u00e2ce \u00e0 sa lotion capillaire se retrouvent \u00e0 loger des incendiaires, un peu malgr\u00e9 lui mais pas vraiment non plus, \u00e0 qui il finira m\u00eame par vendre la m\u00e8che et donner des allumettes et bien s\u00fbr dans le r\u00f4le de l'incendiaire, il fallait rien moins que vous Doris ici bonjour \u00e0 toutes les 2 heures Olivier \u00e0 la rue Roger Lagrange bonjour, cette pi\u00e8ce, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour la radio en 55 puis cr\u00e9\u00e9e sur sc\u00e8ne en 58, elle reste actualit\u00e9s tr\u00e8s actuel : en quoi le reste actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:25 > 0:26:19) [87%] : \r\nAlors je crois d'abord qu'elle n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre parce que le le monde va comme il va et ne va pas toujours tr\u00e8s bien, c'est une pi\u00e8ce qui travaille sur le d\u00e9ni et sur l'aveuglement face \u00e0 la catastrophe et eau depuis 58 ans, o\u00f9 on peut se rendent compte qu'on est dans le r\u00e9sultat d'un immense d\u00e9ni de de tout, de, de, de l'ultra- lib\u00e9ralisme de de la plan\u00e8te du en fait de tout \u00e7a qui nous arrivent, qui nous arrivent dessus : la guerre, les trucs qui nous arrive et puis bon, on est l\u00e0, on fait nos vies en m\u00eame temps n'a pas beaucoup d'autres solutions que de les faire et Monsieur Bonhomme repr\u00e9sente vraiment cette cette part de nous-m\u00eames qui est aveugl\u00e9, alors lui il a pour lui d'\u00eatre millionnaire donc au-del\u00e0 d'\u00eatre un petit bourgeois et et d'\u00eatre tellement s\u00fbr de son fait, s\u00fbr de sa place sur de sa caste que il se croit en fait vacciner contre ce danger-l\u00e0 tout en en ayant tr\u00e8s peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:19 > 0:26:25) [79%] : \r\nOui, alors le danger, il est incarn\u00e9 par vous domestiques ce qu'y a t'as incroyable ce que vous faites beaucoup de ce n'est pas possible \u00e0 priori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:25 > 0:26:33) [83%] : \r\nJe pense que, ben je sais pas d'incarner le mal, peut-\u00eatre que c'est int\u00e9ressant de sympathique, c'est encore pire, n'est-ce pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:33 > 0:26:37) [81%] : \r\nC'est affreux, ben oui, apr\u00e8s on va vous d\u00e9couvrirez quelques images de la pi\u00e8ce choisie par militait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:41 > 0:26:45) [89%] : \r\nMonsieur Bonhomme est un bourgeois paisible dans un monde en proie aux flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:45 > 0:26:49) [60%] : \r\nLes parents mais je voudrais pas non plus toujours dit encore mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:50 > 0:26:53) [88%] : \r\nEt toujours la m\u00eame histoire : c'est invraisemblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:54 > 0:27:00) [90%] : \r\nDes incendiaires boute le feu dans toute la ville et finissent par s'installer sous le propre toit de Th\u00e9odore bonhomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:00 > 0:27:02) [92%] : \r\nC'est moi le propri\u00e9taire de cette maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:02 > 0:27:05) [98%] : \r\nTirant les ficelles et la m\u00e8che du sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:05 > 0:27:06) [69%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:08 > 0:27:20) [95%] : \r\nLa pi\u00e8ce \u00e9crite en 1955 par le Z\u00fcrichois Max est une parabole du d\u00e9ni complet des p\u00e9rils qui menacent des chemins que l'on prend pour \u00e9viter ces dangers et qui nous rabattent in\u00e9luctablement sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:20 > 0:27:26) [86%] : \r\nMais le meilleur et le plus s\u00fbr des camouflages, on a gagn\u00e9, c'est encore et toujours de dire la v\u00e9rit\u00e9 toute nue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:27 > 0:27:40) [91%] : \r\nInsidieusement Monsieur Bonhomme et sa femme vont permettre ce qu'ils craignent le plus : un incendie chez eux la morale de l'histoire serait qu'\u00e0 vouloir trop prot\u00e9ger ses acquis et ses croyances, on en est d'autant plus vuln\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:50 > 0:27:55) [86%] : \r\nVous travaillez toutes les 2 depuis 2009 V\u00e9ronique, le risque est ce qui vous pla\u00eet dans cette collaboration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:55 > 0:28:19) [88%] : \r\nAlors pourquoi on travaille avec un acteur ou une actrice, c'est un peu pourquoi on s'entend bien avec quelqu'un, c'est-\u00e0-dire qu'il a la qualit\u00e9 de de l'actrice \u00e0 la personne, et puis il y a cet entra\u00eenement qu'on a ensemble depuis 2009 \u00e7a fait 4\u00e8me, spectacle qu'on fait ensemble j'arrive moi avoir des en fait, \u00e7a \u00e7a appara\u00eet quand on lit un texte, la personne appara\u00eet, c'est-\u00e0-dire je me dit ben tiens, \u00e7a c'est pour Doris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:19 > 0:28:26) [68%] : \r\nOn va embellir le textile arrive \u00e0 faire dresser chanter, ce qui est incroyable, parce que c'est je suis nul, donc d'autant dire 2 choses : \u00e7a fait parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:26 > 0:28:31) [84%] : \r\nVous avez tr\u00e8s bien et vous portez magnifiquement le costume de pompier oui quand m\u00eame des choses on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:31 > 0:28:40) [71%] : \r\nTravail \u00e0 partir du 15 au 30 degr\u00e9s du on a eu chaud, c'est d\u00e9coupe dingue et alors ils nous ont pr\u00eat\u00e9 ses costume alors le on remercie les pompiers John.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:40 > 0:28:51) [79%] : \r\nAlors que l'homme breakfast une on vous conna\u00eet bien ici, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour plein de raisons, et surtout dans du th\u00e9\u00e2tre improvis\u00e9, enfin un petit retour sur votre carri\u00e8re est toujours sign\u00e9e ben limitativement odieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:51 > 0:29:04) [80%] : \r\nOui non mais je pensais que ce serait plus facile, tu vois, c'est d'abord une voix reconnaissable entre autres souvenirs rien, on avait dit tu verras on de mais l\u00e0 je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:04 > 0:29:09) [91%] : \r\nUn sens de l'humour et de l'autod\u00e9rision qui font de cette chaux-de-fonni\u00e8re, une personnalit\u00e9 romande \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:09 > 0:29:15) [70%] : \r\nC'est venu petit Moineau quarantaine bien entam\u00e9 une gr\u00e8ve qui a chang\u00e9, la meilleure chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:15 > 0:29:26) [90%] : \r\nQue ce soit ici avec son d\u00e9collet\u00e9 ou d\u00e8s 1984 dans l'une de ses premi\u00e8res apparitions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, le quotidien appara\u00eet comme une source in\u00e9puisable d'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:26 > 0:29:27) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:32 > 0:29:39) [86%] : \r\nUn quotidien qui stimule la compagnie bergamote et sa comparse de quasi toujours la metteuse en sc\u00e8ne et com\u00e9dienne Claudine Barber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:39 > 0:29:40) [57%] : \r\nL'Europe nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:40 > 0:29:48) [92%] : \r\nAvec cette derni\u00e8re Doris sitting explore tous les styles jusqu'\u00e0 Shakespeare et cette version doucement loufoque du classique Rom\u00e9o et Juliette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:49 > 0:29:52) [84%] : \r\nTouchant les cheveux d'un politicien, je peux dire si les gauchos gauche/droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:53 > 0:29:57) [67%] : \r\nEt l'\u00e9cologie, a fait un petit je vois naturel \u00e0 l'avenir ou \u00e0 la camomille mais sans rougir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:57 > 0:30:03) [79%] : \r\nCom\u00e9dienne conteuse d'histoires amatrice d'improvisation Doris sitting est un talent multiple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:30:03 > 0:30:07) [59%] : \r\nChez les Verts \u00e9videmment parce que le ratio pas permanente, tout juste un tuteur le des dames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:08 > 0:30:25) [75%] : \r\nLa visite, il vous fait une dr\u00f4le de t\u00eate en voyant ce puis apr\u00e8s il y a j'ai grossi, non, mais non pas la t\u00e9l\u00e9 \u00e7a grossit, \u00e7a, c'est \u00e7a, ben oui, je sais bien plus de parler, on va parler le beau donc l\u00e0 on vous on vous conna\u00eet, dans le th\u00e9\u00e2tre semi- improvis\u00e9 en bergamote qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:25 > 0:30:40) [83%] : \r\nMais parce que le texte bah je sais pas moi j'ai, je r\u00eave toujours de faire des tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau texte et j'aime beaucoup d'improvisation, mais enfin, improvisation, ben voil\u00e0, on fait ce qu'on peut, et non les doutes et int\u00e9ressant, ce que ce qu'il faut, c'est avoir des trucs \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:41 > 0:30:44) [92%] : \r\nVous la faites rentrer dans un texte, c'est difficile de faire jouer un texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:44 > 0:31:02) [80%] : \r\nUn, en tout cas, c'est vraiment une com\u00e9dienne, c'est \u00e7a, je me suis m\u00eame j'avais pos\u00e9 la question \u00e0 un texte et une partition et le travail qu'on a \u00e0 faire ensemble, ces 2 de r\u00e9ussir, a pr\u00e9cis\u00e9 cette partition quel font lui donne quel rythme on lui donne, et alors moi je, je, je, alors j'ai pas du tout pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:02 > 0:31:22) [76%] : \r\nPour n'quand il faut parler, doute de ma famille, j'ai vu le spectacle effectivement vous jouez tr\u00e8s bien de cette partition, le texte est merveilleux, il est sign\u00e9 donc Max \u00e9crit en 1958 et c'est \u00e0 voir au th\u00e9\u00e2tre alchimique \u00e0 Carouge, jusqu'au 9 octobre prochain, j'ai pas dit de b\u00eatises annonce tr\u00e8s bien, merci les Bleus d'innovation et c'est bien que le pire serait de de l'est aussi, et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:23 > 0:31:28) [83%] : \r\nLandry, dit Claude Willemin, Jacques Michel non, la musicienne, merci beaucoup, merci \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:28 > 0:31:30) [72%] : \r\nCes merci claire pour cette page culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:31 > 0:31:46) [91%] : \r\nCe soir, couleur locales \u00e9voquera le retour en gr\u00e2ce d'un charognard le gypa\u00e8te barbu avait totalement disparu des Alpes au XXe au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais sa r\u00e9introduction il y a une dizaine d'ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de succ\u00e8s et vous le verrez dans votre journal r\u00e9gional d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:46 > 0:31:47) [96%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:47 > 0:31:52) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darus ben tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:01 > 0:32:04) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:15 > 0:32:32) [64%] : \r\nOui mais Madame pr\u00e9visible pourquoi pas Paris la tyrannie, c'est maintenant la fait, mais pas du tout est pr\u00e9vu, la grande augmente, il y a une mani\u00e8re de Raymond balcon journal qu'a pass\u00e9 ensemble, et les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:51 > 0:32:53) [75%] : \r\nVoil\u00e0, petit \u00c9tat pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:02 > 0:33:03) [76%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:09 > 0:33:12) [81%] : \r\nVoyons ce sont aussi les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:15 > 0:33:29) [54%] : \r\nIl y a ceux Goddess oui voil\u00e0 les rebelles \u00e0 la \u00e0 often chute Dormans Brahms tr\u00e8s Falaise monsieur Abriat Verdun venu \u00e9galement fran\u00e7aise et chasse Rh\u00f4ne Arta 6 Auch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:32 > 0:33:37) [68%] : \r\nOui apr\u00e8s hein, non tu vois je disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:37 > 0:33:46) [83%] : \r\nOn \u00e9tait au coll\u00e8ge, on devait faire Airbus Berman d'Ibrahim Schiffter en allemand et moi mon mon fantasme s'arr\u00eater d'aller le voir au th\u00e9\u00e2tre, et puis de r\u00e9gler la lecture en 2 heures, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:46 > 0:33:50) [86%] : \r\nPlut\u00f4t de me faire un chapitre en allemand chaque semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:52 > 0:33:57) [83%] : \r\nMais, quoique, quoique, \u00e0 force de j'ai fini par avoir du plaisir \u00e0 parler l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:02 > 0:34:04) [83%] : \r\nNon, je te remercie, vient de prendre un petit caf\u00e9 des cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:05 > 0:34:07) [87%] : \r\nDonc, normalement, je devrais rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:19) [82%] : \r\nRelativement calme, on va dire dans l'\u00e9mission, mais qui sait si je prends trop de caf\u00e9 mais je je suis comme une puce, l\u00e0 je le soir, si j'ai pris, si je prends aussi s'est restreinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:22 > 0:34:31) [93%] : \r\nL\u00e0 je commence \u00e0 parler comme \u00e0 la moulinette quoi et puis qu'on parle trop vite, on bafoue il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:05 > 0:35:15) [75%] : \r\nQuand m\u00eame, tu vois de montrer plaisir de qui a install\u00e9 dans la nature, allez polluer quotidien mais o\u00f9 est la conscience \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:15 > 0:35:16) [86%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:18 > 0:35:31) [78%] : \r\nNon mais c'est \u00e7a que \u00e7a oui, \u00e7a date par rapport aux gens qui ach\u00e8tent par rapport au consommateur, donc \u00e7a montre l'\u00e9tat de d'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 des gens qui ach\u00e8tent, c'est pas une pr\u00e9occupation \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:32 > 0:35:33) [62%] : \r\nAllez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:43 > 0:35:44) [85%] : \r\nVoyez, voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:29 > 0:36:30) [93%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:36 > 0:38:58) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour le temps va devenir passag\u00e8rement instable demain mais les pr\u00e9cipitations garderont normalement \u00e0 caract\u00e8re isol\u00e9 le retour des perturbations, ce sera plut\u00f4t pour la nuit de dimanche \u00e0 lundi, nous sommes sous l'influence de pression en ce moment le temps h\u00e9 bien ensoleill\u00e9, pas grand chose \u00e0 signaler, si ce n'est quelques stratus qui se sont form\u00e9s, ce matin, sur le plateau, ou bien encore le long du Jura, cet apr\u00e8s- midi, le soleil dominera encore demain cette perturbation va traverser l'Europe d'Ouest en Est le gros de l'activit\u00e9 se trouvera au nord, mais en Suisse, la couverture nuageuse va augmenter, de m\u00eame que la stabilit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, bien les stratus auront tendance \u00e0 se dissiper, sur le plateau, le long du Jura, hormis quelques bancs de brume, voire quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, le temps sera bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest, m\u00eame chose pour aller un reste de la Suisse, mais avec quelques cumulus qui pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs dans l'Est ou bien encore h\u00f4tesse et qui resteront normalement assez inoffensif pour les temp\u00e9ratures, ce sera agr\u00e9able pour une fin septembre, on devrait atteindre les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s au nord jusqu'\u00e0 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne bien encore au Tessin, il fera 17 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur ouest sud- ouest ces vents seront faibles en montagne, elles vont s'accompagner d'un r\u00e9gime de brises locales sur les r\u00e9gions pleine pendant la journ\u00e9e de vendredi par contre bien nous serons donc en marge d'une perturbation d\u00e9j\u00e0 le matin, des passages nuageux seront assez fr\u00e9quents au nord, mais le soleil sera de la partie, plus on ira vers le Valais ou bien encore le Tessin plus le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux, on peut parler de d\u00e9grader Nord-Sud, l'apr\u00e8s- midi, l'instabilit\u00e9 va donc augmenter quelques averses vont donc pouvoir faire leur apparition dans les Alpes, il y aura \u00e9galement un petit risque de pr\u00e9cipitations le long du Jura mais tout cela devrait garder un caract\u00e8re isol\u00e9 et les r\u00e9gions de plaine normalement vont rester au sec, notamment le Valais central ou bien encore le Tessin centrale et m\u00e9ridionale pour les temp\u00e9ratures un peu comme aujourd'hui mes frais le matin, il pourra localement faire jusqu'\u00e0 7 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, l'apr\u00e8s- midi, on atteindra les 20 \u00e0 21 sur le plateau 22 en Valais toujours 17 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura quant \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9, il se situera vers 3300 m\u00e8tres pour terminer les vents resteront faibles seront encore de secteur sud- ouest en montagne ne devrait pas d\u00e9passer en moyenne les 15 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, donc ils auront beaucoup beaucoup de peine \u00e0 s'installer jusqu'en plaine, voil\u00e0 ce que voulait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride peut-\u00eatre \u00e0 tout ce qui s'appelle Maurice dans quelques instants, d\u00e9ception reprennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:59 > 0:39:03) [81%] : \r\nEt l'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T01:53:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609545695", "durationSec": 25, "title": "MI VS CANDIDATS GVT 02_RTS000000934647", "excerpt": "Le Parti Lib\u00e9ral Radical (PLR) a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter 2 candidats aux \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan. Les candidats seront Claude Pottier, ancien conseiller communal \u00e0 Monthey et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, un nouveau venu en politique.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["POTTIER, CLAUDE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545696", "durationSec": 32, "title": "MI VD SONORE BROULIS_RTS000000934586", "excerpt": "Le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis commente le projet de budget cantonal pour 2017. Pour la premi\u00e8re fois les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9voyance sociale vont d\u00e9passer celles li\u00e9es \u00e0 la formation et \u00e0 l'enseignement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545697", "durationSec": 24, "title": "MI VD BUDGET_RTS000000934584", "excerpt": "Le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de budget exc\u00e9dentaire pour 2017. La dette quant \u00e0 elle d\u00e9passera le milliard de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545698", "durationSec": 28, "title": "MI TEMOIN MARIAGE_RTS000000934530", "excerpt": "Le conseil des Etats a refus\u00e9 la suppression des t\u00e9moins de mariage, contrairement au Conseil national.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545699", "durationSec": 73, "title": "MI SPECTACLE MONSIEUR BONHOMME_RTS000000934579", "excerpt": "Extrait de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Monsieur Bonhomme et les incendiaires\", de Max Frisch, mise en sc\u00e8ne par V\u00e9ronique Ros de la Grange au th\u00e9\u00e2tre Alchimic.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545700", "durationSec": 40, "title": "MI SONORE ZENHAUSERN_RTS000000934629", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du club de hockey sur glace du HC Fribourg Gott\u00e9ron Gerd Zenhaeusern, qui a donn\u00e9 sa d\u00e9mission pour des raisons familiales et reprend le poste de chef de la formation du club fribourgeois.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, GERD"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545701", "durationSec": 24, "title": "MI SONORE CFF_RTS000000934642", "excerpt": "Le directeur des CFF Andreas Meyer a annonc\u00e9 la suppression de 1400 emplois dans l'entreprise de transport ferroviaire d'ici \u00e0 2020. Les services administratifs seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT FERROVIAIRE", "PERTE D'EMPLOI"], "thematicPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "thematicCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545702", "durationSec": 19, "title": "MI PC ZENHAUSERN_RTS000000934589", "excerpt": "Des b\u00e9n\u00e9voles ramassent des d\u00e9chets sur les chemins de tourisme p\u00e9destre ou au fond du lac de Neuch\u00e2tel. Ces marcheurs et ces plongeurs souhaitent pr\u00e9server l'environnement et la beaut\u00e9 de la nature."}, {"internalArchiveId": "AA1609545703", "durationSec": 136, "title": "MI MAG CHASSEUR DE DECHETS_RTS000000934520", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Lausanne-Sport qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 1 \u00e0 2 face au FC B\u00e2le et match nul du FC Sion 2 \u00e0 2 face au FC Lucerne lors de matchs comptant pour la 8e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545704", "durationSec": 90, "title": "MI FOOT LSN SION_RTS000000934684", "excerpt": "Un drapeau jurassien a \u00e9t\u00e9 peint sur des rochers en dessus de Moutier. L'op\u00e9ration, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e a eu lieu une ann\u00e9e avant la votation sur l'appartenance cantonale de Moutier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LAUSANNE-SPORT", "FC LUCERNE", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1545892"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545705", "durationSec": 19, "title": "MI DRAPEAU MOUTIER_RTS000000934580", "excerpt": "Portrait de la com\u00e9dienne suisse Doris Ittig avec des extraits des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision \"Vu sous cet angle\", \"Midi public\", et de la pi\u00e8ce \"Juliette et Rom\u00e9o\", mise en sc\u00e8ne par Claude-Inga Barbey.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["DRAPEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545706", "durationSec": 77, "title": "MI DORIS ITTIG 2_RTS000000934637", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de la ville de C\u00f4me souhaitent d\u00e9placer les migrants du parc qu'ils occupent pr\u00e8s de la gare vers un camp de containers administr\u00e9 par la Crois-Rouge et Caritas. 200 personnes ont d\u00e9j\u00e0 rejoint ce camp mais des personnes ne souhaitent pas y aller car l'enregistrement est obligatoire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609545707", "durationSec": 102, "title": "MI COME_RTS000000934697", "excerpt": "Le Conseil national a retenu la proposition la moins contraignante pour la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, vot\u00e9e le 09.02.2014. L'UDC a vivement critiqu\u00e9 ce projet qui envisage d'introduire une pr\u00e9f\u00e9rence nationale non contraignante mais pas de contingents pour les travailleurs issus de l'Union europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COME"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1545668"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545708", "durationSec": 103, "title": "MI CHARLOTTE_RTS000000934678", "excerpt": "Des analyses scientifiques effectu\u00e9es sur le corps d'Oetzi, homme gel\u00e9 vieux de plus de 5000 ans, ont notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il \u00e9tait intol\u00e9rant au lactose. La momie Oetzi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte entre l'Autriche et l'Italie il y a 25 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609545709", "durationSec": 22, "title": "MI BAHAMAS GATE 2_RTS000000934686"}, {"internalArchiveId": "AA1609545710", "durationSec": 134, "title": "MI APPL IMMIGRATION MASSE_RTS000000934705", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "IMMIGRATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1545664"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545711", "durationSec": 114, "title": "FRIGO OTZI 25 ANS_RTS000000933859", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOLZANO"], "thematicThemes": ["MOMIE", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "PR\u00c9HISTOIRE"], "sequenceIds": ["1545716"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545749", "summary": "Conseil national en session. D\u00e9claration \u00e0 la tribune d'Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. D\u00e9claration de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise. D\u00e9claration d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9ral vaudoise. D\u00e9claration de C\u00e9dric Wemuth, conseiller national PS argovien.", "id": "1545664", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "IMMIGRATION", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "AMSTUTZ, ADRIAN", "CHEVALLEY, ISABELLE"], "visualCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545753", "summary": "Campement de migrants et pr\u00e9sence polici\u00e8re \u00e0 la gare de C\u00f4me. Employ\u00e9 communal nettoyant des d\u00e9chets. Migrants marchant avec des sacs. Migrants arrivant dans camp de containers. Itw d'un migrant. Int du camp de containers vide. Migrants campant dans parc. Itw d'un b\u00e9n\u00e9vole. Ext du camp de containers depuis rue. Itw d'Angelo Zinno, responsable du camp Caritas.", "id": "1545668"}, {"internalArchiveId": "AA1609545801", "summary": "Momie Oetzi dans laboratoire. Reconstitution de l'homme pr\u00e9historique Oetzi. Itw de scientifiques. Rues et b\u00e2timents de Bolzano, vue g\u00e9n\u00e9rale place de Bolzano par temps ensoleill\u00e9.", "id": "1545716", "visualThemes": ["MOMIE"], "visualGeographicals": ["BOLZANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545813", "summary": "Plateau : Itw de V\u00e9ronique Ros de la Grange, metteuse en sc\u00e8ne et de Doris Ittig, com\u00e9dienne.", "id": "1545728"}, {"internalArchiveId": "AA1609545993", "summary": "Stade de la Pontaise : 1 but marqu\u00e9 pour le FC Lausanne-Sport par Francesco Margiotta, footballeur. Itw J\u00e9r\u00e9my Mani\u00e8re, footballeur FC Lausanne-Sport. Occasion de but pour le FC Lausanne-Sport. 2 buts marqu\u00e9s pour le FC B\u00e2le par Birkir Bjarnason et Eder Fabian Alvarez Balanta. Plan rapproch\u00e9 Fabio Celestini, entra\u00eeneur FC Lausanne-Sport, pensif. \n\nLucerne, stade Swissporarena : Peter Zeidler, entra\u00eeneur FC Sion, congratulant les footballeurs du FC Sion. 1 des 2 buts du FC Sion marqu\u00e9 par Chadrac Akolo Ababa, footballeur FC Sion. 1 des 2 buts du FC Lucerne marqu\u00e9 par Marco Schneuwly. Itw Chadrac Akolo.", "id": "1545892", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "LUCERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ZEIDLER, PETER"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC LAUSANNE-SPORT", "FC LUCERNE", "FC SION"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669415", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027265", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1544323", "internalArchiveId": "AA1609544384", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-22T00:00:00Z", "durationSec": 1125, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8037271", "imageURL": "http://www.rts.ch/8037270.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: les candidats au Conseil d'Etat se r\u00e9v\u00e8lent peu \u00e0 peu", "BE/VS: la r\u00e9gion Jungfrau-Aletsch dispose d'un centre d'expositions", "GE: les tarifs des transports publics sont \u00e0 nouveau discut\u00e9s", "Le gypa\u00e8te barbu est de retour dans les Alpes", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La liste du PLR s\u2019est \u00e9toff\u00e9e d\u2019un deuxi\u00e8me nom: Fr\u00e9d\u00e9ric Favre de V\u00e9troz rejoint le Montheysan Claude Pottier.", "Ce site, d\u00e9j\u00e0 inscrit au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, devrait encore gagner en visibilit\u00e9 avec ce centre plac\u00e9 \u00e0 Naters (VS).", "Le Conseil d'Etat propose une augmentation du prix du billet alors que le peuple souhaite le contraire.", "Cet oiseau mythique avait compl\u00e9tement disparu durant le 20\u00e8me si\u00e8cle mais il a depuis \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit dans des r\u00e9gions d'Europe centrale."], "variantIds": ["ece-7929585", "ece-7929066", "ece-7929064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-12T16:08:37Z", "subTitles": ["18:58:01:02  18:58:18:13\r\n...\r\n\r\n18:58:19:01  18:58:24:06\r\n  -Les Genevois ont dit OUI pour\r\nune baisse des prix des transports.\r\n\r\n18:58:24:08  18:58:32:20\r\n  Mais le l\u00e9gislatif doit d\u00e9j\u00e0 se\r\nprononcer sur une \u00e9ventuelle hausse.\r\n\r\n18:58:34:00  18:58:38:17\r\n-Le glacier d'Aletsch est un atout\r\n     incroyable de la r\u00e9gion.\r\n\r\n18:58:38:19  18:58:42:10\r\n C'est un patrimoine fantastique.\r\n\r\n18:58:42:19  18:58:47:19\r\n   -La r\u00e9gion de Jungfrau-Aletsch\r\nest inscrite \u00e0 l'UNESCO depuis 2001.\r\n\r\n18:58:47:21  18:58:51:15\r\nElle attire de nombreux touristes,\r\n\r\n18:58:51:17  18:58:57:23\r\nmais pas assez pour le Valais qui \r\nsouhaite dynamiser la destination.\r\n\r\n18:58:58:21  18:59:02:03\r\nOn s'int\u00e9resse aux gypa\u00e8tes barbus,\r\n\r\n18:59:02:05  18:59:06:17\r\n  r\u00e9introduits, il y a 30 ans,\r\n        dans les Alpes.\r\n\r\n18:59:06:19  18:59:11:14\r\n     La Suisse a \u00e9t\u00e9 active\r\n dans la sauvegarde de l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n18:59:15:14  18:59:17:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:17:04  18:59:21:03\r\n    En Valais, la pr\u00e9sentation\r\n   d'un second candidat inconnu\r\n\r\n18:59:21:05  18:59:24:19\r\n   par le Parti lib\u00e9ral-radical\r\n     a provoqu\u00e9 la surprise.\r\n\r\n18:59:24:21  18:59:27:13\r\n         Le PLR a choisi\r\n     de privil\u00e9gier un ticket\r\n\r\n18:59:27:15  18:59:31:22\r\n         \u00e0 deux candidats\r\n pour la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n18:59:32:00  18:59:36:03\r\n    Le Parti socialiste vit lui\r\n  d'importante tensions internes.\r\n\r\n18:59:36:05  18:59:47:04\r\nDeux t\u00e9nors, E.Waeber-Kalbermatten\r\n   et S.Rossini, sont en lice.\r\n\r\n18:59:48:19  18:59:53:18\r\n-La surprise du PLR, c'est F.Favre,\r\nun docteur en ressources humaines,\r\n\r\n18:59:53:20  18:59:57:22\r\n      m\u00e9connu des militants\r\net totalement novice en politique.\r\n\r\n18:59:58:14  19:00:02:00\r\n    -Je ne suis pas politicien.\r\n\r\n19:00:02:02  19:00:11:12\r\n   Mais je suis les matchs de foot\r\npour mon fils, je suis au ski club...\r\n\r\n19:00:11:19  19:00:15:22\r\n -Le nouveau du PLR fera ticket\r\n  commun avec Claude Pottier.\r\n\r\n19:00:16:00  19:00:22:00\r\n      Pas de poids lourds,\r\n le pr\u00e9sident n'en a pas trouv\u00e9.\r\n\r\n19:00:22:13  19:00:27:11\r\n-On a pris contact avec des personnes\r\n   avec de l'exp\u00e9rience politique.\r\n\r\n19:00:27:12  19:00:29:19\r\n     Elles se sont d\u00e9sist\u00e9es.\r\n\r\n19:00:29:21  19:00:34:16\r\n    On est donc all\u00e9s chercher\r\n       une force juv\u00e9nile.\r\n\r\n19:00:34:18  19:00:41:22\r\n Je le consid\u00e8re comme une p\u00e9pite.\r\n\r\n19:00:42:06  19:00:46:03\r\n    -Au PS, deux poids lourds\r\n       pour un seul si\u00e8ge:\r\n\r\n19:00:46:05  19:00:49:04\r\n      la ministre sortante \r\n      E.Waeber-Kalbermatten\r\n\r\n19:00:49:06  19:00:52:05\r\n et l'ancien conseiller national\r\n           S.Rossini.\r\n\r\n19:00:52:07  19:01:00:10\r\nEn juin, S.Rossini jette l'\u00e9ponge,\r\n   laissant exploser sa col\u00e8re.\r\n\r\n19:01:08:14  19:01:12:14\r\n   -Malgr\u00e9 tout, des militants\r\n  ont demand\u00e9 une liste ouverte\r\n\r\n19:01:12:16  19:01:15:05\r\n      pour qu'il y figure.\r\n\r\n19:01:15:07  19:01:20:08\r\n    Ce qui n'est pas du go\u00fbt\r\n   de la ministre socialiste.\r\n\r\n19:01:21:08  19:01:24:07\r\n  -Je suis volontiers candidate,\r\n\r\n19:01:24:09  19:01:31:20\r\n   mais avec une liste ouverte, \r\n   je ne me prononce pas encore.\r\n\r\n19:01:32:17  19:01:34:18\r\n -Les militants du Valais romand\r\n\r\n19:01:34:20  19:01:38:10\r\n        d\u00e9cideront samedi\r\n s'ils veulent un double ticket.\r\n\r\n19:01:38:11  19:01:44:07\r\nDans quel cas, Haut et Bas-Valais\r\ndevront ent\u00e9riner leur strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:01:45:08  19:01:48:15\r\n      -Un couac, un drapeau, \r\n     un budget et des rapports\r\n\r\n19:01:48:17  19:01:50:17\r\n           sont au menu\r\n       de nos infos du jour.\r\n\r\n19:01:54:06  19:01:57:16\r\n          -De l'a\u00e9roport\r\nau projet Praille-Acacias-Vernets,\r\n\r\n19:01:57:18  19:02:01:14\r\n    les dossiers examin\u00e9s par\r\n  la Cour des comptes genevoise\r\n\r\n19:02:01:16  19:02:02:18\r\n         sont nombreux.\r\n\r\n19:02:02:20  19:02:06:12\r\n    Toujours plus de citoyens\r\n   s'adressent \u00e0 l'institution\r\n\r\n19:02:06:14  19:02:09:16\r\n      charg\u00e9e du contr\u00f4le\r\n des administrations publiques.\r\n\r\n19:02:09:18  19:02:12:05\r\n-La Cour est une institution jeune.\r\n\r\n19:02:12:07  19:02:16:00\r\n     En Suisse, elle n'existe\r\n     que sur Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:16:02  19:02:27:08\r\n Cette hausse de sollicitations des\r\ncitoyens est une marque de confiance.\r\n\r\n19:02:27:10  19:02:31:16\r\n  -La Cour a r\u00e9dig\u00e9 17 rapports\r\n    sur la p\u00e9riode 2015-2016.\r\n\r\n19:02:33:04  19:02:37:04\r\n-Le ministre des Finances vaudois\r\n    pr\u00e9voit un l\u00e9ger exc\u00e9dent\r\n\r\n19:02:37:06  19:02:38:23\r\n    pour son canton en 2017.\r\n\r\n19:02:39:01  19:02:41:18\r\nLe budget est sain, mais fragile.\r\n\r\n19:02:41:20  19:02:44:23\r\nLa dette passe le cap symbolique\r\n          du milliard,\r\n\r\n19:02:45:01  19:02:47:18\r\n   l'augmentation des d\u00e9penses\r\n          est limit\u00e9e,\r\n\r\n19:02:47:20  19:02:51:02\r\nmais la progression des recettes\r\n           ralentit.\r\n\r\n19:02:51:04  19:02:54:19\r\n-On cr\u00e9e moins de postes de travail\r\n         que par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:02:54:21  19:02:56:22\r\n   Il faut trouver des solutions\r\n\r\n19:02:57:00  19:03:00:14\r\n       car il faut garantir\r\n   \u00e0 ceux qui ont une formation\r\n\r\n19:03:00:16  19:03:08:23\r\n     de trouver des d\u00e9bouch\u00e9s\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:03:09:01  19:03:12:12\r\n       -Pourtant, en 2017,\r\n l'Etat pr\u00e9voit de d\u00e9penser plus\r\n\r\n19:03:12:14  19:03:15:18\r\n   pour la pr\u00e9voyance sociale\r\n     que pour la formation.\r\n\r\n19:03:18:18  19:03:21:09\r\n     -Changement de couleurs\r\n        du drapeau peint\r\n\r\n19:03:21:11  19:03:23:23\r\n        dans les rochers\r\n      au-dessus de Moutier.\r\n\r\n19:03:24:01  19:03:26:18\r\n  Ce week-end, le traditionnel\r\n       drapeau jurassien\r\n\r\n19:03:26:20  19:03:29:21\r\na \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par des inconnus\r\n       en embl\u00e8me suisse.\r\n\r\n19:03:29:23  19:03:33:20\r\n Un geste pas encore revendiqu\u00e9 \r\n mais qui semble \u00eatre politique.\r\n\r\n19:03:33:22  19:03:37:08\r\nDans moins d'un an, Moutier choisira\r\n     son appartenance cantonale\r\n\r\n19:03:37:10  19:03:39:17\r\n     entre l'actuelle Berne\r\n          et le Jura.\r\n\r\n19:03:39:19  19:03:42:19\r\n Ce drapeau, symbole fort de la\r\nville, a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 de couleurs\r\n\r\n19:03:42:21  19:03:45:03\r\n\u00e0 plusieurs reprises par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:03:46:16  19:03:46:19\r\n-Premier couac, trois mois \u00e0 peine\r\n       apr\u00e8s son lancement.\r\n\r\n19:03:46:21  19:03:51:02\r\n Les navettes autonomes de Sion\r\n        sont \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:03:51:04  19:03:55:22\r\n   Ce petit bus sans chauffeur\r\n  est entr\u00e9 en collision, hier,\r\n\r\n19:03:56:00  19:03:58:11\r\navec une camionnette de livraison.\r\n\r\n19:03:58:13  19:04:02:04\r\n        Aucun bless\u00e9 mais\r\n      des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels.\r\n\r\n19:04:02:06  19:04:07:11\r\nLa p\u00e9riode de test de ces navettes\r\n a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e pendant l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:04:11:07  19:04:15:09\r\n -Le L\u00e9gislatif genevois se penche\r\n     sur la hausse des tarifs\r\n\r\n19:04:15:11  19:04:19:09\r\n   des transports publics alors\r\n   qu'une baisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e\r\n\r\n19:04:19:11  19:04:26:19\r\n      en votation populaire.\r\n\r\n19:04:28:16  19:04:33:12\r\n-Combien d\u00e9bourse un Genevois pour\r\nutiliser les transports publics ?\r\n\r\n19:04:33:14  19:04:38:05\r\n     Le Parlement acceptera\r\nou refusera la hausse des tarifs,\r\n\r\n19:04:38:07  19:04:41:01\r\n   voulue par le gouvernement.\r\n\r\n19:04:41:03  19:04:45:11\r\n   Augmenter le prix du ticket,\r\nun d\u00e9bat d\u00e9licat pour les d\u00e9put\u00e9s,\r\n\r\n19:04:45:13  19:04:50:22\r\n           car le peuple\r\ns'est positionn\u00e9 clairement contre.\r\n\r\n19:04:51:00  19:04:53:05\r\n          R\u00e9capitulons:\r\n\r\n19:04:53:07  19:04:58:03\r\n   En 2008, un tiers du peuple\r\n     pl\u00e9biscite la gratuit\u00e9,\r\n\r\n19:04:58:05  19:05:02:16\r\n    m\u00eame si le NON l'emporte\r\n     sur cette initiative.\r\n\r\n19:05:02:18  19:05:06:10\r\nEn 2013, l'initiative de l'AVIVO\r\n      convainc la majorit\u00e9\r\n\r\n19:05:06:11  19:05:13:14\r\n     de baisser les tarifs,\r\n   mais le scrutin est annul\u00e9.\r\n\r\n19:05:13:16  19:05:19:00\r\nEn 2014, le ticket d\u00e9griff\u00e9 propos\u00e9\r\n   est accept\u00e9, encore une fois.\r\n\r\n19:05:19:02  19:05:22:22\r\n   Mais en 2015, les chiffres\r\n des Transports publics genevois\r\n\r\n19:05:23:00  19:05:24:07\r\n       sont dans le rouge\r\n\r\n19:05:24:09  19:05:28:13\r\n       et la r\u00e9gie publique\r\nd\u00e9cide de baisser les prestations.\r\n\r\n19:05:28:15  19:05:33:06\r\nPour r\u00e9tablir l'offre, le Conseil\r\n d'Etat propose une augmentation\r\n\r\n19:05:33:08  19:05:37:17\r\ndu prix du billet de 3.- \u00e0 3,20.-,\r\n  ce qui maintiendrait les prix\r\n\r\n19:05:37:19  19:05:41:05\r\n \u00e0 Gen\u00e8ve plus bas que dans les\r\n autres grandes villes Suisses.\r\n\r\n19:05:42:07  19:05:46:17\r\n  -On s'attend \u00e0 ce que le Grand\r\nConseil accepte la hausse du prix.\r\n\r\n19:05:46:19  19:05:50:13\r\n   Le Conseil d'Etat devra aussi\r\n     augmenter sa subvention.\r\n\r\n19:05:50:15  19:05:53:21\r\n      Un effort des usagers\r\n    contre un effort de l'Etat\r\n\r\n19:05:53:23  19:05:57:16\r\n  pour que l'offre de transports\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve reste \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:05:57:18  19:05:59:16\r\n   des besoins de sa population.\r\n\r\n19:05:59:18  19:06:05:08\r\n   -Si le projet de loi passe,\r\nun r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas \u00e0 exclure.\r\n\r\n19:06:06:10  19:06:13:19\r\n  -La r\u00e9gion de Jungfrau\u2015Aletsch \r\n dispose de paysages exceptionnels\r\n\r\n19:06:13:21  19:06:16:10\r\n    et d'un \u00e9cosyst\u00e8me unique.\r\n\r\n19:06:16:11  19:06:21:13\r\nM\u00eame si le site est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s visit\u00e9,\r\n les acteurs touristiques souhaitent\r\n\r\n19:06:21:15  19:06:26:02\r\n    lui donner un coup de fouet\r\n     en termes de visibilit\u00e9,\r\n\r\n19:06:26:04  19:06:32:04\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau centre\r\n      d'exposition \u00e0 Naters.\r\n\r\n19:06:36:22  19:06:38:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:06:38:12  19:06:42:14\r\n      Le \"World Nature Forum\"\r\n          a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9.\r\n\r\n19:06:42:16  19:06:45:07\r\n   Monsieur Schoepfer, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:06:45:09  19:06:49:01\r\n   C'est un centre p\u00e9dagogique,\r\n     mais aussi de recherche.\r\n\r\n19:06:49:03  19:06:52:04\r\n      Eduquer la population,\r\n      c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:06:52:06  19:06:56:04\r\n     -On a essay\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n  une exposition exceptionnelle.\r\n\r\n19:06:56:06  19:07:07:12\r\n     Les visiteurs deviennent\r\ndes explorateurs dans chaque expo.\r\n\r\n19:07:07:14  19:07:17:21\r\n    Il y a beaucoup de choses \r\n   interactives et didactiques.\r\n\r\n19:07:17:23  19:07:23:14\r\n -Vous attirez un nouveau public.\r\n\r\n19:07:23:16  19:07:31:15\r\n -Oui, c'est la population locale,\r\n\r\n19:07:31:17  19:07:38:07\r\n     mais aussi des personnes\r\n qui s'int\u00e9ressent aux montagnes,\r\n\r\n19:07:38:09  19:07:47:11\r\n   et qui ont la chance de faire\r\n  la connaissance de cet endroit.\r\n\r\n19:07:47:13  19:07:52:22\r\n     -Une chaire universitaire\r\n         a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e.\r\n\r\n19:07:53:00  19:07:56:18\r\n Le c\u00f4t\u00e9 professionnel, recherche,\r\n         c'est important ?\r\n\r\n19:07:56:20  19:08:02:03\r\n-Oui, on a une chaire de l'UNESCO.\r\n\r\n19:08:02:05  19:08:06:05\r\n   On est aussi en collaboration\r\n    avec l'Universit\u00e9 de Berne\r\n\r\n19:08:06:07  19:08:10:00\r\n      et d'autres universit\u00e9s\r\n          dans les Alpes.\r\n\r\n19:08:10:03  19:08:15:01\r\n        C'est bien d'avoir \r\n       des places de travail\r\n\r\n19:08:15:03  19:08:20:12\r\n si proches du patrimoine mondial.\r\n\r\n19:08:20:14  19:08:23:07\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:08:23:09  19:08:29:09\r\n   On va revenir sur l'histoire\r\n     de ce site exceptionnel.\r\n\r\n19:08:31:09  19:08:34:21\r\n    -Les lieux ont sans doute\r\n        inspir\u00e9 Tolkien,\r\n\r\n19:08:34:23  19:08:38:20\r\n alors qu'il visitait la Suisse\r\n            en 1911.\r\n\r\n19:08:38:22  19:08:42:10\r\nLe site a une valeur d'exception\r\n       tant par sa beaut\u00e9\r\n\r\n19:08:42:11  19:08:47:09\r\nque par l'enseignement qu'il apporte\r\n sur les montagnes et les glaciers,\r\n\r\n19:08:47:11  19:08:50:08\r\n         mais aussi sur\r\n  les changements climatiques.\r\n\r\n19:08:50:10  19:08:55:10\r\nDepuis 2001, la Jungfrau-Aletsch\r\n est au patrimoine de l'UNESCO.\r\n\r\n19:08:56:22  19:09:02:01\r\n-Le glacier d'Aletsch est un atout\r\n   incroyable sur cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:09:02:03  19:09:05:23\r\n C'est un patrimoine fantastique.\r\n\r\n19:09:06:01  19:09:13:12\r\n  L'inscription est un engagement\r\n       de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n19:09:14:19  19:09:18:15\r\n -La zone inscrite au patrimoine\r\n     s'\u00e9tend sur 23 communes\r\n\r\n19:09:18:17  19:09:21:20\r\n       et sur les cantons\r\n     de Berne et du Valais.\r\n\r\n19:09:22:05  19:09:25:12\r\n       -L'image ici derri\u00e8re\r\n     est une image de l'UNESCO\r\n\r\n19:09:25:14  19:09:28:21\r\n       qui met en \u00e9vidence\r\n    cette beaut\u00e9 de la nature.\r\n\r\n19:09:28:23  19:09:32:09\r\n     Apr\u00e8s on a tout l'aspect \r\n     du c\u00f4t\u00e9 Oberland bernois.\r\n\r\n19:09:32:11  19:09:39:05\r\n Tout \u00e7a fait partie de l'UNESCO.\r\n\r\n19:09:40:11  19:09:45:09\r\n-Voil\u00e0 15 ans que Jungfrau-Alestch \r\nfigure aux c\u00f4t\u00e9s des laur\u00e9ats 2001.\r\n\r\n19:09:45:11  19:09:50:14\r\nDepuis, des destinations ont 30 %\r\n    de fr\u00e9quentation en plus.\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:55:13\r\n   Ce n'est pas encore le cas\r\n   du site valaisano-bernois.\r\n\r\n19:09:55:21  19:10:01:13\r\n     -C'est une chance unique\r\n   pour \u00eatre mieux identifiable\r\n\r\n19:10:01:15  19:10:06:03\r\n      et pour se diff\u00e9rencier\r\n  dans un contexte concurrentiel.\r\n\r\n19:10:07:06  19:10:12:04\r\n -Le centre d'exposition de Naters\r\ndonnera \u00e0 la r\u00e9gion un coup de fouet\r\n\r\n19:10:12:06  19:10:14:02\r\n    en termes de visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:10:14:10  19:10:17:03\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:10:17:05  19:10:20:04\r\n   C'est important pour vous et\r\npour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00eatre l\u00e0 ?\r\n\r\n19:10:20:06  19:10:22:08\r\n    -Ce forum est exceptionnel.\r\n\r\n19:10:22:10  19:10:26:19\r\n      Ce mus\u00e9e et forum pour \r\n     les chercheurs montre que\r\n\r\n19:10:26:21  19:10:31:14\r\n       c'est tr\u00e8s difficile \r\n      de trouver un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:10:31:16  19:10:38:21\r\n       entre la protection\r\n   et l'utilisation du paysage.\r\n\r\n19:10:38:23  19:10:45:16\r\n         Chaque village a\r\n     ces conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:10:45:18  19:10:48:06\r\n            Pour nous,\r\n    c'est un travail quotidien.\r\n\r\n19:10:48:08  19:10:52:12\r\n-Eduquer les jeunes sur l'importance\r\n      de l'eau, c'est capital.\r\n\r\n19:10:52:14  19:10:54:11\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:10:54:12  19:10:57:10\r\n        Je viens de finir\r\n     la politique \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:10:57:11  19:11:00:00\r\net c'est une discussion permanente.\r\n\r\n19:11:00:02  19:11:03:02\r\n       Car il faut produire\r\n      de l'hydro-\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:11:03:04  19:11:07:11\r\ntout en garantissant la protection\r\n     de l'eau et du paysage.\r\n\r\n19:11:07:12  19:11:11:22\r\n     Trouver le bon \u00e9quilibre\r\n       est la question-cl\u00e9.\r\n\r\n19:11:12:00  19:11:15:14\r\n     On montre ici les effets\r\n      positifs et n\u00e9gatifs,\r\n\r\n19:11:15:16  19:11:24:07\r\n        et \u00e7a sensibilise\r\nnotre population et les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:24:09  19:11:26:05\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:26:07  19:11:30:11\r\n   Voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire, \r\n  aujourd'hui, sur l'inauguration\r\n\r\n19:11:30:13  19:11:34:07\r\n    de ce \"World Nature Forum\",\r\n             \u00e0 Naters.\r\n\r\n19:11:34:09  19:11:37:00\r\n        Excellente soir\u00e9e,\r\n            \u00e0 demain.\r\n\r\n19:11:38:12  19:11:42:06\r\n   -Ils ont certainement survol\u00e9\r\n       le glacier d'Aletsch.\r\n\r\n19:11:42:08  19:11:46:16\r\nIl faut dire que les gypa\u00e8tes barbus\r\n     ne passent pas inaper\u00e7us.\r\n\r\n19:11:46:18  19:11:50:05\r\n     Cette esp\u00e8ce de vautour \r\n    de pr\u00e8s de 3 m d'envergure\r\n\r\n19:11:50:07  19:11:52:04\r\n     a \u00e9t\u00e9 longtemps chass\u00e9e.\r\n\r\n19:11:52:06  19:11:57:01\r\nAvant d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9e et r\u00e9introduite\r\n   en Suisse dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:11:57:04  19:12:02:07\r\nDerni\u00e8rement, deux jeunes gypa\u00e8tes\r\n   ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s en France.\r\n\r\n19:12:08:03  19:12:12:00\r\n     -Volcaire et Girun sont\r\n       les nouvelles stars\r\n\r\n19:12:12:02  19:12:15:02\r\n    du massif des Baronnies.\r\n\r\n19:12:15:04  19:12:20:13\r\nCes gypa\u00e8tes barbus seront rel\u00e2ch\u00e9s\r\n dans les Alpes de Haute-Provence.\r\n\r\n19:12:20:15  19:12:24:22\r\nLeur esp\u00e8ce a disparu de la r\u00e9gion\r\n       depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n19:12:31:20  19:12:36:03\r\n  25 ans plus t\u00f4t, les gypa\u00e8tes\r\n \u00e9taient r\u00e9introduits en Suisse,\r\n\r\n19:12:36:05  19:12:38:12\r\n     dans le parc national.\r\n\r\n19:12:38:14  19:12:42:07\r\n Longtemps, l'imagerie populaire\r\n         les d\u00e9signaient\r\n\r\n19:12:42:09  19:12:44:22\r\n    comme mangeurs d'enfants.\r\n\r\n19:12:45:00  19:12:49:02\r\nIl y a 200 ans, le gypa\u00e8te barbu\r\n    peuplait toute l'Europe.\r\n\r\n19:12:49:04  19:12:53:20\r\nCent ans plus tard, ce charognard\r\nn'\u00e9tait pr\u00e9sent que dans 4 zones,\r\n\r\n19:12:53:22  19:12:58:01\r\n   l\u00e0 o\u00f9 les hommes ne l'avait\r\n    pas totalement extermin\u00e9.\r\n\r\n19:12:58:03  19:13:02:18\r\n En 1885, la derni\u00e8re couv\u00e9e de \r\ngypa\u00e8tes a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue en Suisse.\r\n\r\n19:13:02:20  19:13:08:06\r\nTrente ans plus tard, le dernier\r\ngypa\u00e8te des Alpes \u00e9tait abattu,\r\n\r\n19:13:08:08  19:13:11:04\r\n      dans le val d'Aoste.\r\n\r\n19:13:11:06  19:13:14:22\r\n  Ce rapace n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit\r\n    que dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:13:15:00  19:13:17:20\r\n      D'abord en Autriche,\r\n\r\n19:13:17:22  19:13:21:03\r\n     puis dans les Grisons,\r\n        5 ans plus tard.\r\n\r\n19:13:21:05  19:13:27:11\r\n  Un succ\u00e8s, puisque les taux \r\n  de survie sont remarquables.\r\n\r\n19:13:27:13  19:13:31:13\r\n   Dix ans plus tard, en 1997,\r\n  on observe la premi\u00e8re couv\u00e9e\r\n\r\n19:13:31:15  19:13:35:18\r\n     de gypa\u00e8tes en libert\u00e9,\r\n        en Haute-Savoie.\r\n\r\n19:13:35:20  19:13:40:07\r\n   Aujourd'hui, les gypa\u00e8tes\r\n sont de retour dans les Alpes:\r\n\r\n19:13:40:09  19:13:45:02\r\nils seraient 230 \u00e0 voler en Europe\r\net colonisent de nouveaux espaces.\r\n\r\n19:13:45:04  19:13:49:02\r\nLes gypa\u00e8tes explorent des centaines\r\n        de kilom\u00e8tres carr\u00e9s\r\n\r\n19:13:49:04  19:13:50:21\r\n  dans leurs premi\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:13:50:23  19:13:54:11\r\n    Une jeune femelle gypa\u00e8te\r\n    rel\u00e2ch\u00e9e dans les Grisons\r\n\r\n19:13:54:13  19:13:58:09\r\n  a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment aper\u00e7ue ici, \r\n  dans le massif des Baronnies.\r\n\r\n19:13:58:11  19:14:02:02\r\n L'arriv\u00e9e de Volcaire et Girun\r\n     est une \u00e9tape cruciale\r\n\r\n19:14:02:04  19:14:06:04\r\n du programme de r\u00e9introduction \r\n pour la population de gypa\u00e8tes.\r\n\r\n19:14:09:04  19:14:13:21\r\n        -Vous me d\u00e9tachez ?\r\n\r\n19:14:14:08  19:14:17:21\r\n    Le but de ce programme est\r\n    de favoriser les \u00e9changes\r\n\r\n19:14:17:23  19:14:22:08\r\n entre les populations de gypa\u00e8tes\r\n    des Alpes et des Pyr\u00e9n\u00e9es.\r\n\r\n19:14:22:10  19:14:26:06\r\n     Parce que ces deux noyaux\r\n           sont isol\u00e9s.\r\n\r\n19:14:26:08  19:14:32:15\r\n  La r\u00e9introduction se fait donc\r\n       \u00e0 l'ouest des Alpes\r\n\r\n19:14:32:17  19:14:39:00\r\n et dans le sud du Massif central.\r\n\r\n19:14:39:02  19:14:42:14\r\n    Cela cr\u00e9e des ponts entre \r\n    les Alpes et les Pyr\u00e9n\u00e9es.\r\n\r\n19:14:43:16  19:14:47:01\r\n  -Sans ce brassage g\u00e9n\u00e9tique,\r\n     ils seraient \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:14:47:03  19:14:49:17\r\n     en danger d'extinction\r\n        dans les Alpes.\r\n\r\n19:14:49:19  19:14:52:02\r\nMais la r\u00e9introduction des gypa\u00e8tes\r\n\r\n19:14:52:04  19:14:54:05\r\n    vise aussi \u00e0 reconstruire\r\n     la cha\u00eene alimentaire.\r\n\r\n19:14:54:11  19:14:58:00\r\n    -Quatre esp\u00e8ces de vautours\r\n      ont chacune leur r\u00f4le,\r\n\r\n19:14:58:02  19:15:02:23\r\n pour la nourriture, par exemple.\r\n\r\n19:15:03:01  19:15:09:04\r\n  Les vautours fauves consomment\r\n  les tissus mous des cadavres,\r\n\r\n19:15:09:06  19:15:16:21\r\n      le vautour moine mange\r\n    les parties plus coriaces,\r\n\r\n19:15:16:23  19:15:21:17\r\n   le vautour percnopt\u00e8re mange\r\n les derniers morceaux de viande.\r\n\r\n19:15:21:19  19:15:27:06\r\nLe gypa\u00e8te barbu est l'aboutissement\r\n   de cette cha\u00eene de charognards\r\n\r\n19:15:27:08  19:15:29:17\r\n      puisqu'il mange les os.\r\n\r\n19:15:30:14  19:15:33:09\r\n     -Trois mois plus tard,\r\n        au m\u00eame endroit,\r\n\r\n19:15:33:11  19:15:37:05\r\n    les deux jeunes gypa\u00e8tes\r\n  explorent leur environnement.\r\n\r\n19:15:37:07  19:15:41:11\r\nBient\u00f4t, ils pourraient \u00eatre aussi\r\n   nombreux dans les Baronnies\r\n\r\n19:15:41:12  19:15:45:03\r\n  que les vautours fauves qui,\r\n   depuis leur r\u00e9introduction\r\n\r\n19:15:45:05  19:15:48:17\r\n      dans les ann\u00e9es 1980\r\n       sont 180 couples.\r\n\r\n19:15:50:00  19:15:52:10\r\n  -Demain, dans Couleurs Locales.\r\n\r\n19:15:52:11  19:15:57:03\r\n   Surnomm\u00e9 le prince de Bel-Air,\r\nJean-Charles est le premier Africain\r\n\r\n19:15:57:05  19:16:00:20\r\n   \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 \u00e0 Lausanne\r\n      pour balayer les rues.\r\n\r\n19:16:00:22  19:16:05:02\r\n       Un homme qui diffuse\r\n  depuis 18 ans sa bonne humeur.\r\n\r\n19:16:05:04  19:16:11:12\r\n         Mais vous verrez\r\n que ce n'est pas son seul m\u00e9tier.\r\n\r\n19:16:12:17  19:16:20:03\r\n      Dans quelques minutes,\r\n  le 19:30 et cette information:\r\n\r\n19:16:20:05  19:16:25:17\r\n   Coop et Migros feront payer \r\n   le sac plastique 5 centimes.\r\n\r\n19:16:25:19  19:16:29:15\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:16:30:21  19:16:34:07\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n F.Froidevaux, G.Quo\u00ebx, K.Marcato\r\n\r\n19:16:35:11  19:16:40:22\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-22T01:53:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609545842", "durationSec": 118, "title": "CL ELEX VALAIS_RTS000000935165", "excerpt": "Le Parti Lib\u00e9ral Radical (PLR) a d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter 2 candidats, Claude Pottier et Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, aux \u00e9lections au Conseil d'Etat valaisan en 2017. Des militants du parti socialiste (PS) valaisan ont demand\u00e9 une liste ouverte pour que l'ancien conseiller national St\u00e9phane Rossini puisse \u00eatre candidat aux c\u00f4t\u00e9s de la conseill\u00e8re d'Etat sortante Esther Waeber-Kalbermatten.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["POTTIER, CLAUDE"], "thematicCorporations": ["PLR", "PS"], "sequenceIds": ["1545856"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545843", "durationSec": 100, "title": "CL GENEVE TPG_RTS000000935147", "excerpt": "Le Grand Conseil genevois va d\u00e9battre de la hausse des tarifs des transports publics genevois (TPG), souhait\u00e9e par le Conseil d'Etat pour maintenir les prestations. Une baisse des tarifs avait pourtant \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e lors d'une initiative populaire en 2014.", "remarks": "Il s'agit vraisemblablement du mauvais sujet (sujet de juillet 2016?). En fait le drapeau suisse a \u00e9t\u00e9 recouvert par un drapeau jurassien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT COLLECTIF", "TARIF DES TRANSPORTS"], "thematicCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545844", "durationSec": 104, "title": "CL UNESCO ALETSCH_RTS000000935006", "excerpt": "La r\u00e9gion Jungfrau-Aletsch a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e il y a 15 ans au patrimoine mondial de l'UNESCO. Elle n'a pourtant pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la m\u00eame croissance touristique que d'autres sites class\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)"], "sequenceIds": ["1545866"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545845", "durationSec": 45, "title": "TI BUDGET ETAT VD CL 2209_RTS000000934822", "excerpt": "Le budget cantonal vaudois 2017, pr\u00e9sent\u00e9 par le conseiller d'Etat Pascal Broulis, pr\u00e9voit un l\u00e9ger exc\u00e9dent. Pascal Broulis commente le ralentissement de la hausse des recettes.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545846", "durationSec": 39, "title": "TI GE COUR DES COMPTES 02 CL 2209_RTS000000935121", "excerpt": "La cour des comptes du canton de Gen\u00e8ve a connu une hausse du nombre de dossiers \u00e0 traiter. La pr\u00e9sidente de la cour des comptes Isabelle Terrier commente l'augmentation des cas de consultations demand\u00e9s par des citoyens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545847", "durationSec": 29, "title": "TI MOUTIER DRAPEAU JU_RTS000000934876", "excerpt": "La circulation des bus navettes autonomes de Sion a \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s une collision entre un v\u00e9hicule sans conducteur et une camionnette de livraison."}, {"internalArchiveId": "AA1609545848", "durationSec": 25, "title": "TI VS BUS CRASH CL 2 2209_RTS000000935171", "excerpt": "Depuis plusieurs d\u00e9cennies, des actions sont entreprises pour r\u00e9introduire les gypa\u00e8tes barbus dans les Alpes. En juin 2016, 2 jeunes gypa\u00e8tes \u00e9lev\u00e9s en captivit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s dans les Alpes de Haute Provence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "V\u00c9HICULE AUTONOME"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545849", "durationSec": 227, "title": "CL RTR GYPAETES PAD_RTS000000929005", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RTR", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["GYPA\u00c8TE"], "sequenceIds": ["1545868"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609545957", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du PLR valaisan. D\u00e9claration de Fr\u00e9d\u00e9ric Favre, candidat du PLR pour le Conseil d'Etat valaisan. Itw de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR Valais. Itw d'Esther Waeber-Kalbermatten, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat valaisan.", "id": "1545856", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VETROZ"], "visualPersons": ["WAEBER-KALBERMATTEN, ESTHER", "FAVRE, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "visualCorporations": ["PLR", "PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545966", "summary": "Duplex Naters : itw de Tobias Schoepfer, curateur du World Nature Forum.", "id": "1545865"}, {"internalArchiveId": "AA1609545967", "summary": "Vue a\u00e9rienne du glacier d'Aletsch. Itw de Damian Constantin, directeur de Valais Wallis Promotion.", "id": "1545866", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609545968", "summary": "Duplex Naters : itw de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1545867"}, {"internalArchiveId": "AA1609545969", "summary": "Massif des Baronnies, France, juin 2016 : homme et femme l\u00e2chant des gypa\u00e8tes barbus devant foule. Homme portant une cage avec un rapace. Itw de Christian Tessier,membre de l'association \"vautours en Barronies\". Vautour fauve sur rocher.\nArchives introductions gypa\u00e8tes dans les Alpes suisses, autrichiennes et fran\u00e7aises. Gypa\u00e8te en vol.", "id": "1545868", "visualThemes": ["GYPA\u00c8TE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Naters", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669416", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027266", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 9200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer O5LUuw0XS7YUHhR2yR8mZjD6BGWg"}]