[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8400&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-70886832-BCC8-4D8D-88BC-46F97BBFF55D", "internalArchiveId": "70886832-BCC8-4D8D-88BC-46F97BBFF55D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tony O'Neill et David Br\u00fclhart: \"La Vie sauvage\" (Ed. H\u00e9lice H\u00e9las, 2016)", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "\"La Vie Sauvage\" est une sorte de road-trip, d'\u00e9quip\u00e9e fantastique aux confins d'une Am\u00e9rique belle et sans illusions, entre le beau Chet, boxeur en cavale, et la tr\u00e8s jeune serveuse Lottie, qui osera (enfin) et gr\u00e2ce \u00e0 Chet, \u00e9chapper \u00e0 sa condition et \u00e0 la brutalit\u00e9 des hommes. C'est un roman sombre et po\u00e9tique, o\u00f9 les personnages, comme les paysages, semblent flotter dans une sorte d'irr\u00e9alit\u00e9. Puisque la soci\u00e9t\u00e9, spectacle clinquant, les a rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 sa marge. Ecrivain britannique culte, ancien junkie et souffle nouveau de la contre-culture anglo-saxonne, Tony O'Neill, 38 ans, a collabor\u00e9 avec le graveur fribourgeois David Br\u00fclhart, pour cr\u00e9er \"La Vie Sauvage\", ce roman graphique et cin\u00e9matographique.", "durationSec": 1993, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020280", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["gravure", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Tony O\u02b9Neill et David Br\u00fclhart: \"La Vie sauvage\"", "Tony O\u02b9Neill et David Br\u00fclhart: \"La Vie sauvage\" / VSS_2016-09-30T11:10:00_versus-lire", "Tony O\u02b9Neill et David Br\u00fclhart: \"La Vie sauvage\" / VSS_2016-09-30T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["\"La Vie Sauvage\" est une sorte de road-trip, d\u02b9\u00e9quip\u00e9e fantastique aux confins d\u02b9une Am\u00e9rique belle et sans illusions, entre le beau Chet, boxeur en cavale, et la tr\u00e8s jeune serveuse Lottie, qui osera (enfin) et gr\u00e2ce \u00e0 Chet, \u00e9chapper \u00e0 sa condition et \u00e0 la brutalit\u00e9 des hommes. C\u02b9est un roman sombre et po\u00e9tique, o\u00f9 les personnages, comme les paysages, semblent flotter dans une sorte d\u02b9irr\u00e9alit\u00e9. Puisque la soci\u00e9t\u00e9, spectacle clinquant, les a rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 sa marge.\nEcrivain britannique culte, ancien junkie et souffle nouveau de la contre-culture anglo-saxonne, Tony O\u02b9Neill, 38 ans, a collabor\u00e9 avec le graveur fribourgeois David Br\u00fclhart, pour cr\u00e9er \"La Vie Sauvage\", ce roman graphique et cin\u00e9matographique publi\u00e9s aux \u00e9ditions H\u00e9lice H\u00e9las. \nPar Linn Levy", "\"La Vie Sauvage\" est une sorte de road-trip, d\u02b9\u00e9quip\u00e9e fantastique aux confins d\u02b9une Am\u00e9rique belle et sans illusions, entre le beau Chet, boxeur en cavale, et la tr\u00e8s jeune serveuse Lottie, qui osera (enfin) et gr\u00e2ce \u00e0 Chet, \u00e9chapper \u00e0 sa condition et \u00e0 la brutalit\u00e9 des hommes. C\u02b9est un roman sombre et po\u00e9tique, o\u00f9 les personnages, comme les paysages, semblent flotter dans une sorte d\u02b9irr\u00e9alit\u00e9. Puisque la soci\u00e9t\u00e9, spectacle clinquant, les a rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 sa marge.\nEcrivain britannique culte, ancien junkie et souffle nouveau de la contre-culture anglo-saxonne, Tony O\u02b9Neill, 38 ans, a collabor\u00e9 avec le graveur fribourgeois David Br\u00fclhart, pour cr\u00e9er \"La Vie Sauvage\", ce roman graphique et cin\u00e9matographique publi\u00e9s aux \u00e9ditions H\u00e9lice H\u00e9las. \nPar Linn Levy", "\"La Vie Sauvage\" est une sorte de road-trip, d\u02b9\u00e9quip\u00e9e fantastique aux confins d\u02b9une Am\u00e9rique belle et sans illusions, entre le beau Chet, boxeur en cavale, et la tr\u00e8s jeune serveuse Lottie, qui osera (enfin) et gr\u00e2ce \u00e0 Chet, \u00e9chapper \u00e0 sa condition et \u00e0 la brutalit\u00e9 des hommes. C\u02b9est un roman sombre et po\u00e9tique, o\u00f9 les personnages, comme les paysages, semblent flotter dans une sorte d\u02b9irr\u00e9alit\u00e9. Puisque la soci\u00e9t\u00e9, spectacle clinquant, les a rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 sa marge.\nEcrivain britannique culte, ancien junkie et souffle nouveau de la contre-culture anglo-saxonne, Tony O\u02b9Neill, 38 ans, a collabor\u00e9 avec le graveur fribourgeois David Br\u00fclhart, pour cr\u00e9er \"La Vie Sauvage\", ce roman graphique et cin\u00e9matographique publi\u00e9s aux \u00e9ditions H\u00e9lice H\u00e9las. \nPar Linn Levy"], "variantIds": ["ece-8020284", "ece-8020280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-02T13:15:12Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T09:58:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "O'Neill, Tony", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Br\u00fclhart, David", "role": "graveur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A88EA0E9-990B-44F2-A1BB-E4F4B62DC673", "internalArchiveId": "A88EA0E9-990B-44F2-A1BB-E4F4B62DC673", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chantage du vendredi : Journ\u00e9e de la traduction", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 260, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020342", "imageURL": "http://www.rts.ch/6559539.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e de la traduction", "Journ\u00e9e de la traduction / OTWO_2016-09-30T09:30:38_le-chantage-du-vendredi", "Journ\u00e9e de la traduction / OTWO_2016-09-30T09:30:38_le-chantage-du-vendredi"], "variantIds": ["ece-8020349", "ece-8020342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T07:10:06Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "id": "24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "name": "Chantage du vendredi"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05A79CA-3E56-4FFC-874E-ECC501057AEF", "internalArchiveId": "B05A79CA-3E56-4FFC-874E-ECC501057AEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui3 30.09.2016", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 18, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020400", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui3", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-09-30T08:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-09-30T08:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8020416", "ece-8020400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T04:18:23Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T06:25:02Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-1488BC7B-0B85-41AE-976A-ECCD0B3CBDFB", "internalArchiveId": "1488BC7B-0B85-41AE-976A-ECCD0B3CBDFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La version des autorit\u00e9s fran\u00e7aises sur l'attentat de Nice \u00e0 nouveau contredite", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Quotidien, nouvelle \u00e9mission de Yann Barth\u00e8s sur TMC, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi de nouveaux \u00e9l\u00e9ments bas\u00e9s sur un document d'enqu\u00eate de la Sous-direction anti-terroriste de la police judiciaire. Ce document remet notamment en cause les circonstances dans lesquelles le camion a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 sur la Promenade des Anglais, le 14 juillet dernier.\r\n\r\n* * La version des autorit\u00e9s fran\u00e7aises sur l'attentat de Nice \u00e0 nouveau contredite 12h30 Docu enqu\u00eate Nice\r\nLa version des autorit\u00e9s fran\u00e7aises sur l'attentat commis \u00e0 Nice le 14 juillet \u00e0 nouveau contredite. Hier,\u00a0Quotidien, la nouvelle \u00e9mission de Yann Barth\u00e8s sur TMC, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de nouveaux \u00e9l\u00e9ments bas\u00e9s sur un document d'enqu\u00eate de la Sous-direction antiterroriste de la police judiciaire. Ce documen revient minute par minute sur le d\u00e9roul\u00e9 des faits en se basant sur la vid\u00e9osurveillance. Ariane Hasler, ce document remet une nouvelle fois en cause la pr\u00e9sence polici\u00e8re sur la promenade ce soir-l\u00e0, mais aussi et c'est nouveau les circonstances dans lesquelles le camion a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9...\r\nArian Hasler \u00e0 Paris...", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037588", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La version des autorit\u00e9s fran\u00e7aises sur l'attentat de Nice \u00e0 nouveau contredite  / 12H30_2016-09-30T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Quotidien, nouvelle \u00e9mission de Yann Barth\u00e8s sur TMC, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi de nouveaux \u00e9l\u00e9ments bas\u00e9s sur un document d\u2019enqu\u00eate de la Sous-direction anti-terroriste de la police judiciaire. Ce document remet notamment en cause les circonstances dans lesquelles le camion a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 sur la Promenade des Anglais, le 14 juillet dernier."], "variantIds": ["ece-8037588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T08:22:07Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa version des autorit\u00e9s fran\u00e7aises sur l'attentat commis \u00e0 Nice le 14 juillet \u00e0 nouveau contredite hier quotidien, la nouvelle \u00e9mission de Yann Barth\u00e8s sur TMC a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de nouveaux \u00e9l\u00e9ments bas\u00e9s sur un document d'enqu\u00eate de la sous- direction antiterroriste de la police judiciaire ce document revient, minute par minute sur le d\u00e9roul\u00e9 des faits en s'basant sur la vid\u00e9osurveillance, Ariane, vous \u00eates en Direct de Paris Ariane ce document remet une nouvelle fois en cause la pr\u00e9sence polici\u00e8re sur la promenade des Anglais soir -l\u00e0 mais aussi et c'est nouveau, les circonstances dans lesquelles le camion a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [88%] :\r\nOui, selon Fraport, ce n'est pas l'intervention des policiers qui a mis en terme \u00e0 la tuerie, comme l'ont toujours affirm\u00e9 les autorit\u00e9s mais en fait ext\u00e9rieur le v\u00e9hicule de 19 tonnes s'arr\u00eate parce qu'il cale 43 secondes plus tard, les policiers se trouve derri\u00e8re le camion et c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les terroristes, est abattu dans la cabine, le timing de l'attentat est lui aussi remis en cause, juste apr\u00e8s le drame, le cabinet de l'ancien maire de Nice, Christian Estrosi, a affirm\u00e9 qu'il ne s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 que 45 secondes entre le moment o\u00f9 les terroristes p\u00e9n\u00e8trent dans la zone interdite, elle, moment o\u00f9 il est abattu, or selon le proc\u00e8s- verbal consult\u00e9 par quotidien le tout aurait en fait dur\u00e9 4 minutes et 17 secondes 5 fois plus longtemps, enfin et toujours encore la question de la pr\u00e9sence polici\u00e8re, contrairement aux affirmations du ministre de l'Int\u00e9rieur qui d\u00e9clarait que la police nationale \u00e9tait pr\u00e9sentons nombreux sur la promenade, ce soir -l\u00e0, et qu'une voiture en bloquaient l'acc\u00e8s, le document de quotidiens n'\u00e9tablit la pr\u00e9sence que d'une seule voiture de police nationale sur la promenade, un v\u00e9hicule qui, comme le r\u00e9v\u00e9lait lib\u00e9r\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, non seulement ne se trouvait pas au barrage situ\u00e9 au point d'entr\u00e9e la zone pi\u00e9tonne, mais qui, en plus, c'\u00e9tait simplement gar\u00e9 sur le bas-c\u00f4t\u00e9 a en autre endroit pour l'heure, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur n'a pas comment\u00e9 un navire en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC304782-71FD-4B22-AE0C-D495ADC87EE7", "internalArchiveId": "AC304782-71FD-4B22-AE0C-D495ADC87EE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : Maria Morevna (7/17)", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020339", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicGeographicals": ["Europe de l'Est"], "thematicThemes": ["mythologie"], "alternativeTitle": ["La Grosse Mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-09-30T10:50:00_la-grosse-mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-09-30T10:50:00_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-8020346", "ece-8020339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:23:04Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T09:00:00Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B32D41D-AFA7-41D5-A040-43CD0418658E", "internalArchiveId": "2B32D41D-AFA7-41D5-A040-43CD0418658E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prolonge ton week-end : Andreas Meyer (CFF)", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 189, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020399", "imageURL": "http://www.rts.ch/6072781.image", "alternativeTitle": ["Andreas Meyer (CFF)", "Andreas Meyer (CFF) / NMT_2016-09-30T08:22:28_prolonge-ton-week-end", "Andreas Meyer (CFF) / NMT_2016-09-30T08:22:28_prolonge-ton-week-end"], "variantIds": ["ece-8020415", "ece-8020399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T04:18:24Z", "webPublicationDate": "2016-10-03T06:09:01Z", "program": {"href": "/programs/E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "id": "E6D2E22C-4C04-4568-A721-6A440F3E4144", "name": "Prolonge ton week-end"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DDC6E4C-B5D7-45A0-8608-7B681EB1BD10", "internalArchiveId": "3DDC6E4C-B5D7-45A0-8608-7B681EB1BD10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Organisation non-gouvernementale (=ONG) \"L\u2019appel de Gen\u00e8ve\" a comme particularit\u00e9 de cherche \u00e0 sensibiliser les acteurs arm\u00e9s non-\u00e9tatiques aux normes du droit humanitaire : Interview d' Elisabeth Decrey-Warner, pr\u00e9sidente ", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Les interlocuteurs de \"L'appelle de Gen\u00e8ve, sont des guerilleros, des rebelles et des insurg\u00e9s. Parmi les interlocuteurs il y a l'arm\u00e9e syrienne libre.", "durationSec": 900, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8055694", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Syrie", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "organisation non gouvernementale", "guerre civile", "droit humanitaire", "aide humanitaire"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Elisabeth Decrey Warner", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction / JDM_2016-09-30T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction / JDM_2016-09-30T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Il y a un an jour pour jour, l'aviation russe d\u00e9versait ses premi\u00e8res bombes en Syrie en soutien au r\u00e9gime de Damas. Sur le terrain se trouvent une multitude de groupes combattants et une population elle-m\u00eame tr\u00e8s polaris\u00e9e autour de crit\u00e8res confessionnels ou ethniques. \n\nElisabeth Decrey Warner est la pr\u00e9sidente de l\u2019ONG L\u2019Appel de Gen\u00e8ve.", "Il y a un an jour pour jour, l'aviation russe d\u00e9versait ses premi\u00e8res bombes en Syrie en soutien au r\u00e9gime de Damas. Sur le terrain se trouvent une multitude de groupes combattants et une population elle-m\u00eame tr\u00e8s polaris\u00e9e autour de crit\u00e8res confessionnels ou ethniques. \n\nElisabeth Decrey Warner est la pr\u00e9sidente de l\u2019ONG L\u2019Appel de Gen\u00e8ve. ", "Il y a un an jour pour jour, l'aviation russe d\u00e9versait ses premi\u00e8res bombes en Syrie en soutien au r\u00e9gime de Damas. Sur le terrain se trouvent une multitude de groupes combattants et une population elle-m\u00eame tr\u00e8s polaris\u00e9e autour de crit\u00e8res confessionnels ou ethniques. \n\nElisabeth Decrey Warner est la pr\u00e9sidente de l\u2019ONG L\u2019Appel de Gen\u00e8ve. "], "variantIds": ["ece-8037643", "ece-8037625"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:25:00Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre il y a un an jour pour jour, l'aviation russe d\u00e9versait ses premi\u00e8res bombes en Syrie, en soutien au r\u00e9gime de Damas, l'offensive a \u00e9t\u00e9 une b\u00e9n\u00e9diction pour Bachar Al-Assad, qui peut d\u00e9sormais esp\u00e9rer reprendre la ville d'Alep, mais l'op\u00e9ration russe a aussi singuli\u00e8rement compliqu\u00e9 le conflit syrien il y a sur le terrain d\u00e9sormais une multitude de groupes combattants et une population elle- m\u00eame tr\u00e8s polaris\u00e9e autour de crit\u00e8res confessionnels ou encore ethniques difficile dans ces conditions d'imaginer une fin \u00e0 ce conflit terrible qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 300000 morts pour en parler ce matin la pr\u00e9sidente de l'ONG l'appel de Gen\u00e8ve est avec nous bonjour \u00c9lisabeth Decrey Warner bonjour, cette ONG, vous l'avez cofond\u00e9 il y a plus de 15 ans, la grande particularit\u00e9 de cette organisation, c'est qu'elle cherche \u00e0 sensibiliser les acteurs arm\u00e9s non- \u00e9tatiques aux normes du droit humanitaire vos interlocuteurs, ce sont des gu\u00e9rilleros des rebelles des insurg\u00e9s, on va bien \u00e9videmment parler de la grande difficult\u00e9 de votre travail en Syrie, mais d'abord \u00c9lisabeth Decrey Warner sur le conflit lui- m\u00eame, c'est escalade continuelle dans la barbarie, il y a -t-il seulement une issue qui puisse \u00eatre envisag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors je pense que tout le monde peut faire le m\u00eame constat, c'est que \u00e7a devient extr\u00eamement complexe avec l'intervention de 2 puissances ext\u00e9rieures et que chacun a un agenda politique dans ce conflit qui \u00e9tait au d\u00e9part un conflit interne une une r\u00e9volution d'une partie de la population, avec maintenant des agendas, des puissances qui sont autour et qui complexifie \u00e9norm\u00e9ment le la probl\u00e9matique et qui rendent toute n\u00e9gociation tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [93%] :\r\nDans cette complexit\u00e9 dont vous parlez elle tient notamment \u00e0 la pr\u00e9sence sur le Champ de bataille d'une centaine d'acteurs arm\u00e9s non- \u00e9tatiques, on imagine, du coup, \u00e0 quel point votre t\u00e2che en tant qu'ONG est immense, concr\u00e8tement, qu'est -ce que vous pouvez faire dans des conditions pareilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [93%] :\r\nAlors d'abord je pense qu'on est \u00e0 plus de 100 diff\u00e9rents groupes arm\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle Laurent en Syrie lundi la 1\u00e8re difficult\u00e9 c'est que ces groupes se salit et tout d'un coup se s\u00e9parent de nouveau donc \u00e7a devient extr\u00eamement difficile de savoir qui sont nos interlocuteurs, les cha\u00eenes de commandement aussi sont tr\u00e8s fragiles, on n'a pas un groupe structur\u00e9 avec une une cha\u00eene de commandement clair, donc c'est un un travail qui est qui est difficile, il est bien \u00e9vident qu'on n'a pas des contacts avec l'ensemble de de ces groupes, c'est trop difficile en terme de nombre donc de ressources humaines n\u00e9cessaires de de risque aussi, on ne peut pas aller partout en Syrie, donc c'est un travail de longue haleine, c'est un travail o\u00f9 nous avons d\u00fb inventer une approche totalement diff\u00e9rente de ce que nous faisions dans d'autres r\u00e9gions du monde, \u00e9tant donn\u00e9 justement cette complexit\u00e9 des groupes et cette difficult\u00e9 d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [83%] :\r\nVous n'\u00eates pas en contact avec tout le monde, de vous est -ce que vous consid\u00e9rez malgr\u00e9 tout que tout combattant est un interlocuteur que potentielle et qui ne doit pas y avoir de ligne rouge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [96%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [89%] :\r\nAlors pour nous, l'important c'est d'essayer de travailler avec des groupes arm\u00e9s pour que il prot\u00e8ge au moins n'attaque pas les civils durant le conflit que que les civils ne soient pas ceux qui payent le plus le plus le coup le plus important dans cette guerre, donc nous-m\u00eames, nous n'avons pas de ligne rouge, nous n'allons jamais dire un groupe ou d'un groupe qui les voil\u00e0 qu'il est l\u00e0, des actions qui sont trop barbare et que nous n'allons pas l'approcher pour nous, au contraire, je veux dire c'est ce que qui ont les comportements les plus les plus abjects, ce qu'il faut essayer de de convaincre de changer de comportement, donc nous-m\u00eames n'avons pas de ligne rouge apr\u00e8s les lignes rouges, elles sont mises par d'autres difficult\u00e9s, j'ai \u00e9voqu\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 des collaborateurs les capacit\u00e9s en ressources humaines, parce que plus un groupe est \u00e9loign\u00e9e de nos valeurs, plus il faudra du temps pour cr\u00e9er la confiance, entrer en contact avec lui donc c'est des, des, des difficult\u00e9s qui font que, ind\u00e9pendamment de notre volont\u00e9, il y a des barrages que nous n'arrivons pas \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [89%] :\r\nIl y a une centaine plus d'une centaine de de groupes arm\u00e9s non- \u00e9tatiques sur le terrain, mais on a \u00e9videmment auquel on songe, c'est le groupe \u00c9tat islamique est -ce que vous avez tent\u00e9 d'\u00e9tablir le contact avec cette organisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [93%] :\r\nNon, nous n'avons pas parce que de nouveaux, \u00e7a voudrait dire un programme et des activit\u00e9s planifi\u00e9es sur du du tr\u00e8s long terme et dans les conditions actuelles \u00e7a mais \u00e7a n'est pas possible par contre on a certains groupes arm\u00e9s avec lesquels on travaille qui eux ont des contacts qui ont n\u00e9goci\u00e9 des \u00e9changes de prisonniers et par lesquels nous pourrions \u00e9ventuellement passer si nous envisagions d'aller plus loin avec ce groupe d'\u00e2ge mais je pense Daesh fait la une de la presse, mais il y a des centaines d'autres groupes o\u00f9 on peut avec lesquelles on peut travailler et avec lesquels on a eu des succ\u00e8s dans des changements de comportement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [94%] :\r\nDes succ\u00e8s des r\u00e9sultats concrets de de \u00e0 quoi pensez -vous pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [84%] :\r\nAlors bien s\u00fbr on on n'a pas chang\u00e9 le cours de la guerre en Syrie on on doit toujours pouvoir de mani\u00e8re tr\u00e8s modeste, notre travail, mais compte avec un groupe arm\u00e9 on peut d\u00e9mobiliser, plus de 100 enfants soldats et qu'il prenne la responsabilit\u00e9 de ses enfants pour leur donner une \u00e9ducation, on consid\u00e8re que cette que c'est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s quant \u00e0 autre groupe arm\u00e9 s'engage \u00e0 ne plus utiliser de mines antipersonnel ou d'engins explosifs peuvent improviser, c'est aussi un succ\u00e8s pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [92%] :\r\nParmi vos interlocuteurs, il y a \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne libre, c'est l'opposition mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 Bachar El-Assad en f\u00e9vrier dernier, vous avez r\u00e9uni \u00e0 Gen\u00e8ve, des cadres de ce groupe combattant pour les former aux normes du droit humanitaire, c'est un peu le coeur de votre travail, comment est -ce que \u00e7a lasse traduit sur le terrain, s'agissant de ce groupe pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un des groupes qui qui est qui est difficile \u00e0 approcher parce que si c'\u00e9tait un groupe assez au d\u00e9part c'est eux d'ailleurs qui nous ont contact\u00e9s en disant : hier, on \u00e9tait dans la rue \u00e0 manifester aujourd'hui, on est en guerre et on ne conna\u00eet pas les r\u00e8gles de la guerre en \u00e9t\u00e9 enseignant n'\u00e9tait chauffeur de taxi est -ce que vous pouvez nous aider \u00e0 avoir un code de conduite qui r\u00e9pondent aux normes humanitaires, maintenant c'est un groupe qui est aussi tr\u00e8s fragment\u00e9 donc \u00e7a nous rend le la t\u00e2che plus difficile avec ses cadres qui sont venus, alors c'est d'abord les former aux bases de d'\u00e9normes humanitaire parce qu'il n'est, il ne les connaissent pas pour pour la plupart, et puis c'est de travailler avec eux sur des codes de conduite et des d\u00e9clarations humanitaire et c'est l\u00e0, avec maintenant plusieurs groupes, on est en train de travailler sur des d\u00e9clarations humanitaire qui correspondent aussi \u00e0 leurs valeurs \u00e0 leur religion \u00e0 leur histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [95%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous vous vous vous vous leur expliquez par exemple que les r\u00e8gles du droit humanitaire peuvent correspondre en certains points aux r\u00e8gles du droit islamique, \u00e7a c'est un des arguments que vous mettez en avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [90%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, il y a, il y a des il y a des similarit\u00e9s extr\u00eamement claire entre entre le Coran et et nous nous en valeur dans le droit humanitaire, donc c'est l\u00e0- dessus qu'il faut se baser parce que donc on impose des normes venus de l'Ouest, elles ne seront jamais respect\u00e9es, il faut toujours consacrera quelque chose qui leur appartient et il faut toujours que la d\u00e9cision leur appartiennent aussi on on bastonne au travail sur l'appropriation d'une d'une norme aussi longtemps qu'on impose des normes, \u00e7a ne fonctionnera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [87%] :\r\nAlors justement ce pour sensibiliser les combattants aux normes du droit humanitaire, vous avez relanc\u00e9 r\u00e9cemment une campagne qui s'intitule combattant pas assassin, elle implique notamment un jeu, un quiz, eux, \u00e0 l'usage des combattants, quel est le l'utilit\u00e9 r\u00e9elle d'une telle d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [66%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un petit peu la la r\u00e9f\u00e9rence que je faisais tout \u00e0 l'heure avec 9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une nouvelle approche en Syrie comme on peut pas aller partout, qu'on peut pas avoir des contacts avec tous les groupes, on s'est dit qu'il fallait utiliser les, les, les r\u00e9seaux sociaux les des moyens technologiques, donc on a lanc\u00e9 cette campagne qui dit combattant pas assassin, c'est-\u00e0-dire quelque part vous avez le droit de combattre pour un id\u00e9al Self William Fighter mais vous avez pas le droit d'aider des assassins et c'est une campagne qui est faite de vid\u00e9os, de tr\u00e8s tr\u00e8s court de 20 secondes qui ont qu'on a pass\u00e9 sur les t\u00e9l\u00e9visions qui ont pass\u00e9 sur Facebook vu des millions de fois et on a fait ce quiz sur les t\u00e9l\u00e9phones portables, parce que bien s\u00fbr, un combattant, il se prom\u00e8ne pas avec les conventions de Gen\u00e8ve sous le bras \u00e0 demi avec des ordinateurs, par contre, ils ont tous un, un t\u00e9l\u00e9phone portable dans dans la poche et ils ont des longs moments o\u00f9 voil\u00e0, ils sont pas d'activit\u00e9 et donc c'est sous une forme un petit peu ludique, j'aime pas ce mot, parce que la la guerre c'est pas ludique mais de les mettre un petit peu sur des questions extr\u00eamement simples, toutes les questions de ce quiz viennent de questions qui nous ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par des groupes arm\u00e9s dans des formations en disant : mais quand je me trouve dans telle situation qu'est -ce que je dois faire donc pour vraiment ils se reconnaissent dans ce jeu, on a pris des questions qui viennent de il y a, il y a des sc\u00e9narios, il y a, il y a peu pr\u00e8s 400 questions diff\u00e9rents et ils peuvent voil\u00e0 regardez ce jeu enfin jouer pendant 5 minutes, 10 minutes, gagner des points perdrait et recommencer, et on pense qu'apr\u00e8s 10 fois quand ils ont cliqu\u00e9 sur la bonne r\u00e9ponse au moment o\u00f9 il se trouvera dans une situation confront\u00e9 \u00e0 \u00e0, disons, dans une situation r\u00e9elle, ils auront le bon r\u00e9flexe de prot\u00e9ger les civils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [91%] :\r\nLe jeu peut-\u00eatre un outil de des radicalisation parce que c'est un peu de \u00e7a qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [90%] :\r\nLe jeu peut-\u00eatre un outil de modifications de comportement, j'irai pas jusqu'\u00e0 dire qu'il peut d'aller jusqu'\u00e0 des quelqu'un mais simplement dans le choix qu'il a fait d'avoir des comportements qui n'affecte pas les civils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [87%] :\r\nLa radicalisation religieuse la des radicalisation aussi aller \u00e9voqu\u00e9e dans la dans la presse du jour qu'Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux lu pour nous, Esther Coquoz, la distribution de corans gratuits dans les rues des villes suisses al\u00e9maniques peut se poursuivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:38) [93%] :\r\nOui, cette action est men\u00e9e par le groupe intitul\u00e9 l'\u00eele cr\u00e9\u00e9 par un membre de salafisme radical en Allemagne pourtant les tentatives d'interdiction en Suisse heurte \u00e0 des obstacles juridiques Winthertour vient d'en faire les frais, en juin dernier, le chef du service juridique de la police de Winthertour, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y avait pas de preuve permettant de conclure \u00e0 des activit\u00e9s criminelles au nom de la libert\u00e9 religieuse inscrite dans la Constitution, impossible donc d'interdire cette distribution \u00e0 Z\u00fcrich- aussi, pas moyen d'agir tant que la s\u00e9curit\u00e9 publique n'est pas menac\u00e9, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste A\u00efda Keller Messali ne comprend pas ces arguments, selon elle, les jeunes musulmans allemands et suisses actif au sein de ce mouvement sont des candidats au Djihad en Syrie, d'ailleurs, de nombreuses villes allemandes comme Hambourg ont interdit cette distribution de corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [97%] :\r\nOn est un peu trop na\u00eff \u00c9lisabeth Decrey Warner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:36) [85%] :\r\nNon, je pense qu'il faut, il faut s\u00e9parer 2 choses : la distribution du Coran dans la rue me me me choque pas dans beaucoup d'h\u00f4tels, vous avez encore une Bible dans le dans le tiroir de la table de nuit, donc je pense pas que c'est, c'est c'est c'est l\u00e0 le probl\u00e8me, alors peut-\u00eatre que ceux qui distribuent ces corrompt ce sont des gens qui vont essayer, par la suite de radicaliser voil\u00e0 la probl\u00e8me \u00e0 faire attention, dans lequel on l'appr\u00e9cie, voil\u00e0 la distribution du Coran par elle- m\u00eame, je veux dire dans le Coran il y a des phrases remarquables, donc on a travaill\u00e9 qu'un groupe aux Philippines avec lequel on a fait un code de conduite qui serait faire chaque comme, disons, \u00e9l\u00e9ments de ce code de conduite se se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un verset du Coran et il y a des choses qui sont tout \u00e0 fait positif dans le Coran et qui respecte tout \u00e0 fait et les droits de l'homme et les valeurs humanitaires, donc c'est apr\u00e8s l'interpr\u00e9tation qu'on en fait, c'est la distribution elle- m\u00eame du courant je pense pas qu'elle change quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [89%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, ce jeu que vous, vous avez mis \u00e0 disposition, notamment des combattants combattants non assassin c'est ne pas assassin c'est le c'est le, c'est le nom de ce jeu, vous avez lanc\u00e9, on pense \u00e0 l'exemple de de Google et de son outil anti- radicalisation qui \u00e9tait mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans notre journal de de 6 heures 6 c'est c'est un un outil qui s'appelle Ouidah avec m\u00e9thode, le but c'est de rediriger tout internaute qui manifeste un int\u00e9r\u00eat un peu prononc\u00e9 pour le Djihad en clair les algorithmes de Google vont le rediriger vers des sites qui mettent en avant des les t\u00e9moignages de combattants repentis ou les la difficult\u00e9 des conditions de vie Archaos ou ailleurs mais qu'est -ce qu'on peut attendre untel outil est -ce que c'est pas un petit peu na\u00eff de croire quand simplement en exposant un combattant hein et puis hop, un individu radicaliser un discours alternatif \u00e7a va le faire changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [87%] :\r\nAlors je pense qu'on peut pas tirer des conclusions, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, comme \u00e7a, je pense qu'il faut essayer tous les outils, les outils bien s\u00fbr qui sont qui int\u00e9ressent les jeunes et je pense pas qu'il y a un outil qui va nous donner une recette miracle, mais je pense que il faut utiliser tout ce qui est possible et que ce ce genre de, de, de, de le fasse que vient de Google sur pied, je pense que cette un outil parmi d'autres et qu'il faut une concentration de ces outils pour pour parvenir \u00e0 \u00e9viter que des jeunes se radicalise maintenant un jeune qui a radicalis\u00e9 et qui veut partir, vous pouvez lui montrer les pires des situations Arakawa ou \u00e0, ou \u00e0 Alep, puis il partira quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [98%] :\r\nOn a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la guerre en Syrie le corollaire de cette guerre, c'est \u00e9videmment la crise des r\u00e9fugi\u00e9s dans la presse parle ce matin Hongrie dimanche la population devra se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur le quota de 2300 r\u00e9fugi\u00e9s que l'Union europ\u00e9enne veut attribuer \u00e0 la Hongrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:11) [94%] :\r\nOui c'est un article \u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'on d\u00e9couvre la propagande du parti conservateur et populiste du 1er ministre Viktor Orb\u00e1n 20 millions d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour la campagne du non avec des slogans, le long des routes comme l'attentat de Paris a \u00e9t\u00e9 commis par des migrants et les propos des partisans du non, les migrants ne veulent pas s'int\u00e9grer, dit nos enfants et nos petits-enfants sont en danger, il faudra prendre les armes, comme contre l'Union sovi\u00e9tique, le parti au pouvoir, qualifie la crise migratoire d'invasion et leur politique migratoire au pays de l'Europe, donc \u00e9quivalent \u00e0 un suicide collectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:47) [93%] :\r\nCette r\u00e9action tr\u00e8s visc\u00e9ral qu'on observe face \u00e0 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s dans les, dans les pays de l'ancien bloc de l'Est dans les pays du monde du du groupe de Visegrad comme on comme on les appelle est -ce que vous comprenez cette r\u00e9action \u00c9lisabeth Decrey Warner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:00) [73%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:01) [90%] :\r\nNon, je la comprends pas mais je pense qu'elle, elle devient malheureusement g\u00e9n\u00e9rale en Europe, je pense que il va, il risque d'y avoir des r\u00e9f\u00e9rendum de d'autres pays et on serait surpris de la virulence des propos et des r\u00e9sultats de de ce genre de de de votation dans dans bon nombre de pays \u00e0 laisser les pays qui sont le plus rapidement touch\u00e9e c'est des pays qui ont une situation \u00e9conomique plus difficile, donc, voil\u00e0 le genre de r\u00e9action qui qui qui \u00e9merge maintenant je pense qu'il va falloir une bonne fois vraiment trouver une une r\u00e9ponse globale, les chiffres qui sont \u00e9valu\u00e9s, c'est que si on prenait voil\u00e0 les, les, un certain nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, les millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui qui qui vivent dans des, dans des situations absolument terrible, moi je les est vu en Irak et en Syrie on a qui on arriverait \u00e0 0 5 pourcent de de la population en Europe, je veux dire si l'Europe n'est pas capable d'accueillir 0 5 pour 100 100 de sa population, de gens qui fuient la guerre, je pense que c'est, c'est un constat qui est dramatique et il va falloir comment donner la r\u00e9ponse soit soit soit globale plut\u00f4t que de d'arriver \u00e0 des pays qui font ce genre de, de, de, de votation et de propagande et et plut\u00f4t que de payer, payer un pays pour accueillir et stocker les r\u00e9fugi\u00e9s, qu'on ne veut pas, je pense que \u00e7a c'est absolument dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 de ces derniers jours, \u00c9lisabeth Decrey Warner c'est aussi cet accord de paix historique entre le gouvernement colombien et la gu\u00e9rilla des Farc, il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 formellement cette semaine et la presse, il revient \u00e0 cet accord, il a un go\u00fbt amer pour les Colombiens Esther Coquoz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:31) [90%] :\r\nOui c'est \u00e0 lire dans la NZZ de dimanche l'\u00e9cole bien doit valider dans les urnes, cet accord de paix, le gouvernement du pr\u00e9sident Santos joue sa cr\u00e9dibilit\u00e9 sur le r\u00e9sultat de ce r\u00e9f\u00e9rendum, le Congr\u00e8s, la justice et m\u00eame des repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, lui ont apport\u00e9 leur soutien, mais l'amertume est grande au sein de la population, une majorit\u00e9 de Colombiens pensent que le gouvernement a fait trop de compromis, elle a l'impression, cette population d'une justice parall\u00e8le l'amnistie concerne trop de d\u00e9lit et les pires actes commis sont punis de 2 \u00e0 8 ans de privation de libert\u00e9 que l'ancien milicien pourra passer \u00e0 la maison, autre point de controverse, la participation des anciens Farc \u00e0 la politique en tant que parti 5 places au parlement leur seront r\u00e9serv\u00e9es en 2018, plus que n'importe quel autre petit parti aujourd'hui, malgr\u00e9 ces r\u00e9serves, beaucoup de Colombiens se ronge vont pourtant \u00e0 la vie des n\u00e9gociateurs, ce n'est pas le meilleur accord mais le meilleur accord possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [92%] :\r\nLe meilleur accord mais le meilleur accord possible, vous partagez cette lecture \u00c9lisabeth Decrey Warner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:34) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je veux dire, un accord qui qui ne satisfait personne, c'est en g\u00e9n\u00e9ral un bon accord, \u00e7a veut dire que chacun a d\u00fb faire un un bout du chemin vers l'autre, je pense que c'est une si d'espoir \u00e9norme apr\u00e8s 50 ans de combat arriver \u00e0 n\u00e9gocier cet accord de paix, c'est quand m\u00eame 4 ans de n\u00e9gociations, donc oui, chacun a d\u00fb faire des concessions maintenant les Colombiens, moi je comprends que des, comme l'ont bien qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, personnellement, trouvent que les peines sont le centre- l\u00e9g\u00e8re, mais si c'est \u00e7a ou le retour \u00e0 la guerre qu'est -ce qui est, qui est ce qui est le mieux et le risque c'est qu'en effet les gens des villes qui ont \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9s par la par la guerre refuse cet cet accord de paix pour moi c'est c'est c'est un espoir immense pour la Colombie, \u00e7a ne va pas r\u00e9solu tous les probl\u00e8mes au fin fond des d\u00e9tenus des montagnes colombiennes, il y a d'autres groupes arm\u00e9s, il y a encore les paramilitaires, donc c'est c'est de loin pas r\u00e9solus, mais c'est justement la porte ouverte \u00e0 continuer, les processus de paix et \u00e7a prouve que pour finir tout conflit ne se r\u00e9sout que autour d'une table et pas par des voies militaires apr\u00e8s 50 ans, c'est la voie de la raison qui l'a qui l'a emport\u00e9 la voie de la n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [96%] :\r\nVotre ONG, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active en colombie ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous diriez que c'est un terrain plus facile \u00e0 aborder que le proche-orient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:47) [91%] :\r\nC'est totalement diff\u00e9rent parce que l\u00e0, justement, on est en face de groupes tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9, tr\u00e8s structur\u00e9, si les, les, les, les, les, les cumuls commandant prenne des d\u00e9cisions, elles sont respect\u00e9es par les combattants sur le, sur le terrain, donc c'est une toute autre approche une toute autre mani\u00e8re de de n\u00e9gocier avec aussi des difficult\u00e9s s\u00e9curitaires des difficult\u00e9s politiques avec le gouvernement qui nous autorisait pas rencontrer ces groupes arm\u00e9s pendant un certain temps, donc d'autres types de difficult\u00e9s mais je dirais plus facile \u00e0 anticiper parce qu'il y a une certaine stabilit\u00e9 dans la structure du groupe dans son fonctionnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:22) [92%] :\r\nVoil\u00e0 des groupes plus il hi\u00e9rarchis\u00e9, plus disciplin\u00e9s aussi cela dit, voil\u00e0 la pacification, on imagine qu'elle va pas du tout allait de soi quand on pense \u00e0 ces milliers de gu\u00e9rilleros qui n'ont jamais v\u00e9cu autrement qu'une Kalachnikov \u00e0 la main depuis leur enfance m\u00eame qu'est -ce qu'on peut leur dire comment est -ce qu'on va les convaincre de revenir \u00e0 une vie normale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:43) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est le grand d\u00e9fi de tous les processus de paix, c'est la r\u00e9int\u00e9gration des des combattants des des jeunes qui ont quitt\u00e9 leur famille \u00e0 15 ans 16 ans, et qui en effet n'ont rien connu d'autre que la for\u00eat, donc \u00e7a c'est le grand d\u00e9fi maintenant qui qui attend la Colombie pour que ces gens ne soient pas perdus insatisfaits ne trouveront pas leur place et rejoignant d'autres groupes violents dans la for\u00eat dans la montagne, des groupes de trafiquants de drogue, donc \u00e7a c'est le grand d\u00e9fi maintenant pour la stabilit\u00e9 de ce processus de paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:13) [95%] :\r\nLes Farc, cette semaine, il y a quelques jours, ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de la liste officielle de l'Union europ\u00e9enne des organisations terroristes au fond r\u00e9trospectivement est -ce qu'on a eu raison de qualifier cette organisation de terroriste pendant autant d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:28) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:29) [87%] :\r\nAlors nous, on a une approche tr\u00e8s critique de ces listes de terroristes, d'abord parce que \u00e7a change rien, je pense qu'un groupe qui a list\u00e9 terroristes au contraire \u00e7a a tendance \u00e0 \u00e0 l'exclure et donc \u00e0 l'\u00e0 perdre des contacts avec des gens qui voudraient n\u00e9gocier qui voudraient travailler avec eux, donc nous on a une approche tr\u00e8s critique de ces listes de terroristes qui sont faites plut\u00f4t ou tr\u00e8s souvent des compromis politiques comme pays disant bon je si vous faites ce commerce avec moi je mettrais ce groupe sur une liste de terroristes, donc pour nous, c'est en g\u00e9n\u00e9ral inefficace parce qu'un groupe ne prend pas tellement n'est pas tellement angoiss\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e d'\u00eatre sur une liste des terroristes et \u00e7a coupe l'acc\u00e8s aux humanitaires parce que nous, dans notre travail, on voit, il y a des gants travail les groupes terroristes et tr\u00e8s formellement, on n'a pas le droit de parler \u00e0 un groupe terroriste, donc \u00e7a criminalise les humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [93%] :\r\nMais justement, vous parlez de criminalisation \u00c9lisabeth Decrey Warner, on se souvient qu'en 2010 il avait eu une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis, qui avait fait pas mal parler d'elle, cette d\u00e9cision est -elle elle estimait qu'il \u00e9tait criminel d'aider des groupes terroristes \u00e0 mener des n\u00e9gociations de paix, or voil\u00e0 \u00e7a correspond exactement au travail que vous effectuez est-ce que c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 suivie d'effet, ce que vous en sentez encore les effets aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [67%] :\r\nPuis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:45) [92%] :\r\nAlors tr\u00e8s formellement chacun des collaborateurs de l'appel de Gen\u00e8ve pourrait \u00eatre arr\u00eat\u00e9 la prochaine fois qu'il atterrit \u00e0 New-York ou \u00e0 Washington, \u00e7a c'est la ce serait l'application pure, de cette d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de pas changer notre notre attitude nous d\u00e9signe, nous disons que nous travaillons \u00e0 des fins humanitaires et que les conventions de Gen\u00e8ve nous autorise \u00e0 avoir des contacts avec toutes les parties au conflit, mais je sais que pour certaines organisations \u00e7a a eu un impact des organisations qui n'ont pas la chance d'\u00eatre dans un pays comme la Suisse, qui nous laisse beaucoup plus libre d'avoir des contacts parce qu'on est habitu\u00e9 \u00e0 ces n\u00e9gociations, ici, en Suisse et et \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a a eu des impacts sur certaines organisations, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de continuer, mais il reste une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus de notre t\u00eate suivant, qui \u00e9tait lui aux \u00c9tats-Unis, on sait jamais, c'est -l\u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, elle est sur un papier et si elle est mise en application, oui, \u00e7a nous poserait de tr\u00e8s tr\u00e8s gros probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:39) [91%] :\r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement et au-del\u00e0 m\u00eame de l'exemple des \u00c9tats-Unis est -ce que vous sentez que votre d\u00e9marche tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re finalement encore un peu de m\u00e9fiance de la part du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:54) [90%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, je veux dire il y a les il y a les gouvernements qui nous soutiennent, financi\u00e8rement, donc on on joue pour eux, cette sorte de compl\u00e9mentarit\u00e9 quelque part en fait un travail que je ne pourrais pas faire parce que voil\u00e0 ce sont des \u00e9tats qui doivent respecter des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, les ONG sont plus souples, flexibles et puis il y a les gouvernements concern\u00e9s dans les pays dans lesquels on agit alors l\u00e0 vous avez la plupart des gouvernements qui sont qui nous soutiennent, qui pensent que finalement ce qu'on fait \u00e7a aide leur population, \u00e7a va aider \u00e0 proposer \u00e0 prot\u00e9ger leurs propres civils quelques pays sont plus en plus r\u00e9ticents et voil\u00e0, on doit trouver d'autres mani\u00e8res d'approcher ces groupes \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans d'autres pays tiers donc on s'adapte, mais dans l'ensemble, je pense pas qu'il y avait de la m\u00e9fiance qui avait plut\u00f4t une incr\u00e9dulit\u00e9 sur notre travail quant nous avons commenc\u00e9 qui s'estompe de plus en plus au vu, au vu de nos r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:43) [96%] :\r\n\u00c9lisabeth Decrey Warner, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, depuis notre Studio de Gen\u00e8ve, on rappelle que vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'ONG l'appel de Gen\u00e8ve et on vous souhaite une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. "], "webPublicationDate": "2016-09-30T07:28:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Decrey Warner, Elisabeth", "role": "pr\u00e9sidente de l'ONG Appel de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA61E2BE-ACBF-4311-B182-7C64492657AC", "internalArchiveId": "EA61E2BE-ACBF-4311-B182-7C64492657AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La libert\u00e9 d'expression menac\u00e9e en Jordanie apr\u00e8s l'assassinat de l'\u00e9crivain Nahed Hattar", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ferat Ang\u00e9lique ;Ousamma hajjaj, caricaturiste jordanien;Deema Farraj, blogueuse, personne m\u00e9diatique jordanienne, manifestante\r\nLe journaliste et \u00e9crivain jordanien Nahed Hattar a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 jeudi dans sa ville de Fuheis, pr\u00e8s de la capitale Amman. Aucune protection n'a \u00e9t\u00e9 fournie au journaliste, alors m\u00eame qu'il avait re\u00e7u des centaines de menaces de mort.\r\n\r\n* * La libert\u00e9 d'expression menac\u00e9e en Jordanie apr\u00e8s l'assassinat de l'\u00e9crivain Nahed Hattar 12h30 climat de peur apres l assassinat d un ecrivain en jordanie\r\nEn Jordanie, Nahed hattar a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 hier dans sa ville de Fueis pr\u00e8s de la capitale jordanienne Amman. Sa famille continue de demander le d\u00e9part du PM. aucune protection n a \u00e9t\u00e9 fournie au journaliste alors m\u00eame qu' il avait re\u00e7u des centaines de menaces de morts. Dont une menace \u00e9manant du meurtrier. Ce meurtre, le premier du genre en Jordanie a choque une partie de la population. Ang\u00e9lique f\u00e9rat a rencontr\u00e9 des artistes ou journalistes qui ont eux \u00e9t\u00e9 menace par le passe.... \r\n  02'06'' \r\n((Ousamma hajjaj est caricaturiste. Au fil des annees il a appris a jongler avec la censure et les lignes rouges. On ne se moque pas du ROI par exemple. \r\nIl y a 2 ans il a re\u00e7u des menaces de mort par email depuis la Syrie. il avait publi\u00e9 un dessin moquant l'\u00e9tat islamique.\r\nAvant j'avais peur maintenant j'ai encore plus peur. Quand j'ai fait deux dessins apr\u00e8s la mort de Nahed hattar.. j'ai re\u00e7u beaucoup de commentaires.. parfois des \u00a0menaces. Beaucoup de gens disaient que l'\u00e9crivain devait mourir. Qu il \u00e9tait un incroyant. Il y a deux ans quand j'ai \u00e9t\u00e9 menace par l Etat islamique je l'ai dit \u00e0 la police. Ils m'ont r\u00e9pondu, arr\u00eate de dessiner , la Jordanie est un pays sur. Peut-\u00eatre qu il va m'arriver ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Nahed. Tout le monde sait que je travaille ici, tout le monde sait ou je vis. \u00c7a peut arriver \u00e0 n'importe quel moment.\r\nun banal dessin du Christ de RIO tenant une bombe anti moustique a l'ouverture des jeux olympiques lui a valu le mois dernier des menaces de la part de chr\u00e9tiens jordaniens. \r\nLa religion est tabou. comme dans tous les pays arabes. Mais Amnesty Internationale va plus loin. l'organisation a demand\u00e9 au royaume d'abandonner sa loi sur le blasph\u00e8me.Cette loi encourage une culture de la violence. A t elle dit\r\nDeema Farraj est all\u00e9e manifester comme des centaines de personnes pour d\u00e9noncer le meurtre de nahed hattar\r\nElle ne partageait pas les opinions de l'auteur insiste-t-elle mais sa mort est un choc. \r\nElle a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e il y a un an. le nom de ses enfants son adresse ont \u00e9t\u00e9 inclus dans les messages qu elle a re\u00e7u. Tout cela pour un tweet sur la mort du pilote jordanien. brule vif par daash.\r\nOui a on a des jordaniens extr\u00e9mistes. Certains combattent m\u00eame aux cotes de Daash.. on doit arr\u00eater cela. J ai le sentiment que c'est ma responsabilit\u00e9 de faire quelque chose. Je suis une personnalit\u00e9 m\u00e9diatique. J'ai un show tele, un blog. C'est mon role de faire en sorte qu il y ait une prise de conscience. C'est la moindre des choses. Je ne dois pas avoir peur. Oui parfois j ai eu peur de parler de certains tabous.. on doit maintenant lutter contre ces discours de haine. \r\nNahed Hattar a \u00e9t\u00e9 tue pour avoir publi\u00e9 sur sa page Facebook un dessin juge offensant par certains musulmans. l'auteur du dessin, un marocain a republie la caricature en guise d'hommage. Il a \u00e9galement demand\u00e9 la protection de la police. \r\nAngelique ferat amman pour rts info))", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La libert\u00e9 d'expression menac\u00e9e en Jordanie apr\u00e8s l'assassinat de l'\u00e9crivain Nahed Hattar / 12H30_2016-09-30T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le journaliste et \u00e9crivain jordanien Nahed Hattar a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 jeudi dans sa ville de Fuheis, pr\u00e8s de la capitale Amman. Aucune protection n'a \u00e9t\u00e9 fournie au journaliste, alors m\u00eame qu\u2019il avait re\u00e7u des centaines de menaces de mort."], "variantIds": ["ece-8037590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T08:22:07Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais on prend maintenant la direction de la Jordanie, Nahed Hattar, a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 hier dans sa ville de Foix s pr\u00e8s de la capitale jordanienne Amman sa famille continue de demander le d\u00e9part du pr\u00e9sident, aucune protection n'a \u00e9t\u00e9 fournie au journaliste alors m\u00eame qu'il avait re\u00e7u des centaines de messages de mort dont une menace \u00e9manant du meurtrier, ce meurtre, le 1er du genre en Jordanie a choqu\u00e9 une partie de la population Ang\u00e9lique Ferrat a rencontr\u00e9 des artistes ou des journalistes qui ont aussi \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e par le pass\u00e9, oui, \u00e7a m'a Hajjaj est caricaturiste au fil des ann\u00e9es il a appris \u00e0 jongler avec la censure de l'\u00c9tat Goering rouge, on ne se moque pas du roi en Jordanie, il y a 2 ans, il a re\u00e7u des menaces de mort par e-mail depuis la Syrie, il avait publi\u00e9 un dessin moquant l'\u00e9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nCe qui est, avant, j'avais peur maintenant, j'ai encore plus peur quand j'ai fait deux dessins apr\u00e8s la mort de Nahed hattar j'ai re\u00e7u beaucoup de commentaires, parfois des menaces, beaucoup de gens disaient que l'\u00e9crivain devait mourir, qu'il \u00e9tait un incroyant, il y a 2 ans quand j'ai \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, je l'ai dit \u00e0 la police, ils m'ont r\u00e9pondu arr\u00eate de dessiner la Jordanie est un pays sur une, peut-\u00eatre qu'il va m'arriver, ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Nahed, tout le monde sait que je travaille ici, tout le monde sait o\u00f9 je vis, \u00e7a peut arriver \u00e0 n'importe quel moment o\u00f9 il y a un mythe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [89%] :\r\nLa religion est un tabou en Jordanie, comme dans tous les pays arabes et Amnesty International va plus loin, l'organisation a demand\u00e9 au royaume d'abandonner sa loi sur le blasph\u00e8me cette loi encourage tour de la violence \u00e0 t Deema Farraj L \u00e0 manifester, comme des centaines de personnes pour devancer le meurtre de Marie cette blogueuse a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9e donc ses enfants, son adresse ont \u00e9t\u00e9 inclus dans les messages, la Russie, tout cela pour ensuite sur la mort du pilote jordanien br\u00fbl\u00e9s vifs Kardashian n'irrespirable m\u00eame Jordanie oui on a des jordaniens extr\u00e9mistes certains combattent m\u00eame aux c\u00f4t\u00e9s de d'agents doit arr\u00eater cela, j'ai le sentiment que c'est ma responsabilit\u00e9 de faire quelque chose, je suis une personnalit\u00e9 m\u00e9diatique, j'ai un show t\u00e9l\u00e9 un blog c'est mon r\u00f4le de faire en sorte qu'il y a une prise de conscience, c'est la moindre des choses, je ne dois pas avoir peur, oui, parfois, j'ai eu peur de parler de certains tabous, on doit maintenant lutter contre ce discours de haine, de suite, Nahed Hattar, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 pour avoir publi\u00e9 sur sa page Facebook un dessin jug\u00e9 offensant par certains musulmans, l'auteur du dessin marocain republi\u00e9s cette caricature en guise d'hommage, il a \u00e9galement demand\u00e9 la protection de la police Ang\u00e9lique Ferrat Amman pour rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "F\u00e9rat, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6504261-905D-4109-9B2D-7CB3A70B4FC8", "internalArchiveId": "A6504261-905D-4109-9B2D-7CB3A70B4FC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passe-moi le Mike 30.09.2016", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 260, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020327", "imageURL": "http://www.rts.ch/5580337.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi le Mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2016-09-30T16:10:00_passe-moi-le-mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2016-09-30T16:10:00_passe-moi-le-mike"], "variantIds": ["ece-8020335", "ece-8020327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T14:15:39Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T14:28:00Z", "program": {"href": "/programs/587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "id": "587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "name": "Passe-moi le mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96FB751D-F167-4E78-8F59-93C2C6875001", "internalArchiveId": "96FB751D-F167-4E78-8F59-93C2C6875001", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accord de l'OPEP: quel impact sur le prix du mazout?", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Faut-il se d\u00e9p\u00eacher de faire remplir sa citerne \u00e0 mazout? Une question que l'on peut se poser suite \u00e0 l'accord des pays de l'OPEP conclu mercredi 28 septembre 2016 \u00e0 Alger. Les membres de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire leur production d'or noir afin de stopper la baisse des prix. Quelles sont les cons\u00e9quences directes de cet accord pour les consommateurs? Fr\u00e9d\u00e9rique Volery recueille les explications de Martin Stucky, responsable romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re suisse.\r\n\r\n* * Faut-il se d\u00e9p\u00eacher de faire remplir sa citerne \u00e0 mazout? Une question que l'on peut se poser suite \u00e0 l'accord des pays de l'OPEP conclu mercredi 28 septembre 2016 \u00e0 Alger. Les membres de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire leur production d'or noir afin de stopper la baisse des prix. Quelles sont les cons\u00e9quences directes de cet accord pour les consommateurs? Fr\u00e9d\u00e9rique Volery recueille les explications de Martin Stucky, responsable romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re suisse.", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020653", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Accord de l'OPEP: quel impact sur le prix du mazout? / OEP_2016-09-30T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Faut-il se d\u00e9p\u00eacher de faire remplir sa citerne \u00e0 mazout? Une question que l\u2019on peut se poser suite \u00e0 l\u2019accord des pays de l\u2019OPEP conclu mercredi 28 septembre 2016 \u00e0 Alger. Les membres de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire leur production d'or noir afin de stopper la baisse des prix. Quelles sont les cons\u00e9quences directes de cet accord pour les consommateurs? Fr\u00e9d\u00e9rique Volery recueille les explications de Martin Stucky, responsable romand de l\u2019Union p\u00e9troli\u00e8re suisse."], "variantIds": ["ece-8020653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-28T04:20:37Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nFaut -il se d\u00e9p\u00eacher de faire remplir sa citerne \u00e0 mazout, la question peut se poser \u00e0 la suite de l'accord conclu mercredi soir \u00e0 Alger entre les pays de l'OPEP, les membres de l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire leur production d'or noir pour stopper la baisse des prix, alors quelles sont les cons\u00e9quences directes, de cet accord pour les consommateurs, pour le savoir, nous recevons Martin Chtouki responsable Romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re suisse bonjour \u00e0 vous, bonjour et merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Fr\u00e9d\u00e9rique Volry alors un demi- 1000000 de barils par jour en moins, donc on passe de 33 millions \u00e032,5 millions \u00e7a n'a l'air de rien, mais il s'agit quand m\u00eame de la plus grosse r\u00e9duction de production depuis la crise de 2008 est -ce que \u00e7a a une aura une incidence sur le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre vers le haut, peut-\u00eatre faire le bas, je ne peux pas vous dire en tout cas, on reste \u00e0 un niveau qui tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il faut savoir que le march\u00e9 mondial, \u00e0 l'heure actuelle, l'offre est toujours plus en vendant que la demande, donc il y a, il reste une surproduction, \u00e7a veut dire que c'est une, en fait, c'est une mesure cosm\u00e9tique et qui n'aura pas d'incidence, pas forc\u00e9ment d'incidents, selon vous, \u00e9coutez l'OPEP n'arr\u00eate pas de nous, de nous surprendre depuis des d\u00e9cennies, quelque part, donc cette d\u00e9cision comme il a \u00e9t\u00e9 dit, effectivement la bourse a largement qui c'est, c'est cette cette d\u00e9cision, par contre, il faut attendre la fin novembre, pour arriver \u00e0 pouvoir dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [92%] :\r\nOui, parce que, fin novembre, c'est l\u00e0 que l'accord sera ratifi\u00e9, donc un accord qui concerne les pays de membres de l'OPEP, ce ne sont de loin pas tous les producteurs de p\u00e9trole, hein, \u00e7a regroupe essentiellement, on va dire le Moyen-Orient quelques pays d'Afrique et d'Am\u00e9rique du Sud, quels sont les pays qui approvisionne la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [91%] :\r\nAlors, l'approvisionnement en Suisse, il faut bien distinguer entre le p\u00e9trole brut qui sont achemin\u00e9s en Suisse pour \u00eatre raffin\u00e9 \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 la seule raffinerie nous avons \u00e0 Crissier qui qui qui fonctionne \u00e0 l'heure actuelle, ou alors bien distinguer les produits finis donc, dans les produits bruts de p\u00e9trole brut, donc comme vous l'avez dit, nous avons les pays de l'OPEP, qui, il faut le rappeler l'OPEP elle continue quand m\u00eame \u00e0 couvrir le 40 pourcent des des besoins des produits bruts dans le monde, c'est une organisation qui est importante, alors qu'elle regroupe 14 pays, nous avons plus de 70 pays qui produisent du p\u00e9trole et donc de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 aussi de quelques ann\u00e9es, la, la situation a compl\u00e8tement chang\u00e9 depuis que les \u00c9tats-Unis et d'autres pays sont anti anti le le le le march\u00e9 mondial de la Russie continue \u00e0 \u00e0 produire \u00e0 fond, donc c'est 500000 barils ne vont pas influencer, je dirais le le prix ou la la production sur l'ensemble donc pour revenir \u00e0 votre question de p\u00e9trole brut en Suisse, on peut le voir, c'est l'Administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes qui qui qui publie ces chiffres, nous avons en 1er lieu le Nigeria, qui est un membre pays membres de l'OPEP et au stup\u00e9faction au point de journal mais le Mexique est en panne <VIRG> 3 on a les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, donc vous voyez que on est le march\u00e9 mondial fonctionne vraiment librement l'offre et la demande, elle joue la concurrence entre les pays et les tr\u00e8s importantes, les pays producteurs, tout le monde veut vendre, donc si un pays r\u00e9duit ici ce ce manque sera tout de suite compens\u00e9e sur le march\u00e9 mondial, qui est une bourse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le march\u00e9, tr\u00e8s concr\u00e8tement, en Suisse, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des b\u00e2timents br\u00fble du mazout pour se chauffer, on approche de la saison froide quels conseils donner aux consommateurs ce qu'il faut se d\u00e9p\u00eacher de passer sa commande de mazout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [92%] :\r\nExcellente question, donc, si j'avais la r\u00e9ponse, je ne serais pas ici c\u00f4t\u00e9 vu le r\u00e9troviseur dans le r\u00e9troviseur, une fois que vous avez pris la d\u00e9cision d'acheter ou bien vous avez fait le bon choix ou le mauvais choix, c'est que c'est que par apr\u00e8s qu'on peut dire, l'\u00e9volution dans le futur, personne, peu apr\u00e8s, dire tout ce que je peux dire, c'est que l'Office f\u00e9d\u00e9ral publie les chiffres des diff\u00e9rentes \u00e9nergies et le prix au kW/h, c'est la fa\u00e7on, comment on peut comparer les \u00e9nergies entre l'\u00e9lectricit\u00e9, le gaz, le bois toutes les \u00e9nergies qu'on utilise aujourd'hui et il s'av\u00e8re que sur les 20 25 derni\u00e8res ann\u00e9es le a toujours \u00e9t\u00e9 au kW/h \u00e9nergie la moins ch\u00e8re par rapport aux autres \u00e9nergies, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, il dit donc pour revenir \u00e0 votre question, c'est clair que c'est un bon moment d'acheter maintenant parce que depuis 2014 le brut a excessivement baiss\u00e9 donc les, les, les produits p\u00e9troliers et le mazout et les carburants reste tr\u00e8s, tr\u00e8s comp\u00e9titif, donc oui c'est un bon moment et surtout le prix est tr\u00e8s stable, donc ce que probable qu'il baisse encore, il est peu probable qu'il baisse et vu justement le contexte g\u00e9opolitique, il est peu probable aussi qu'il monte on on peut dire que il y a une certaine stabilit\u00e9, ce qu'il y aurait d'autres conseils \u00e0 donner pour payer le moins cher possible, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire le ils ont un c\u00f4t\u00e9 nous avons naturellement le prix de l'\u00e9nergie, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a le comportement de chacun de nous, nous sommes responsables de de notre comportement se chauffer \u00e0 20 degr\u00e9s ou \u00e0 20 21 degr\u00e9s ces 6 pourcent d'\u00e9nergie, c'est incroyable, donc de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, les conseils qu'on peut donner, c'est utiliser toutes les \u00e9nergies \u00e0 bon escient et justement \u00eatre \u00eatre vigilant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [91%] :\r\nD'accord, ne pas surchauffer son son appartement, l'occasion d'y revenir cet hiver avec des conseils, des conseils plus globaux qui concerne disons toutes les personnes, l\u00e0 on parlait \u00e0 ceux qui utilisent le mazout pour se chauffer mais on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir bien revenir avant cet hiver, puisque c'est la p\u00e9riode un l'hiver vient gentiment marche tr\u00e8s Chtouki merci beaucoup que vous \u00eates responsable Romand de l'Union p\u00e9troli\u00e8re suisse vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Fr\u00e9d\u00e9rique Volry vous souhaite une excellente journ\u00e9e tr\u00e8s vous aussi \u00e0 tout le monde, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T07:50:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-654DC4A8-CD9A-4411-A5E6-BC2DE615A625", "internalArchiveId": "654DC4A8-CD9A-4411-A5E6-BC2DE615A625", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ex-financier b\u00e2lois Dieter Behring condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et demi de prison", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Dieter Behring a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et 6 mois d'emprisonnement ce vendredi matin par la Cour du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral (TPF) \u00e0 Bellinzone. L'ex-financier b\u00e2lois est le seul responsable de son syst\u00e8me et des pertes de 800 millions de francs au d\u00e9triment de pr\u00e8s de 2'000 \u00e9pargnants, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la Cour, Daniel Kipfer.\r\n\r\n* * L'ex-financier b\u00e2lois Dieter Behring condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et demi de prison 12h30 Behring proc\u00e8s \r\n5 ans et 6 mois d'emprisonnement; c'est la peine inflig\u00e9e ce matin par la Cour du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone contre Dieter Behring.\u00a0L'ex financier b\u00e2lois est le seul responsable de son syst\u00e8me et des pertes de 800 millions de francs au d\u00e9triment de 2000 \u00e9pargnants, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la Cour, Daniel Kipfer. Un juge qui en a profit\u00e9 au passage pour r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, et de son chef, Michael Lauber, qui avait \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 dans le cadre de cette affaire.\u00a0Nicole della Pietra, nous vous retrouvons en direct de Bellinzone.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037593", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019ex-financier b\u00e2lois Dieter Behring condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et demi de prison / 12H30_2016-09-30T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Dieter Behring a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 5 ans et 6 mois d\u2019emprisonnement ce vendredi matin par la Cour du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral (TPF) \u00e0 Bellinzone. L\u2019ex-financier b\u00e2lois est le seul responsable de son syst\u00e8me et des pertes de 800 millions de francs au d\u00e9triment de pr\u00e8s de 2\u2019000 \u00e9pargnants, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la Cour, Daniel Kipfer."], "variantIds": ["ece-8037593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T08:18:17Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n5 ans et 6 mois d'emprisonnement, c'est la peine inflig\u00e9e ce matin par la Cour du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a Behring zone contre Dieter Behring l'ex- financier b\u00e2lois est le seul responsable de son syst\u00e8me et des pertes de 800 millions de francs au d\u00e9triment de 2000 \u00e9pargnants, c'est ce qui a estim\u00e9 le pr\u00e9sident de la Cour Daniel qui peut faire un juge qui en a profit\u00e9 au passage pour r\u00e9tablir la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de son chef, Michael Lauber, qui avait \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9e dans le cadre de cette affaire, Nicole della Pietra, vous avez suivi ce pour c'est pour nous une zone. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [88%] :\r\nOui un Dieter Behring qui n'a pas bronch\u00e9 durant toute la lecture du verdict, se contentant de prendre des notes, alors que le pr\u00e9sident de la course \u00e0 d\u00e9mystifier ce personnage qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pendant des ann\u00e9es, tour \u00e0 tour comme le gourou de l'amour, un g\u00e9nie, une sorte de sorcier ou l'un des meilleurs gestionnaires de, je parle du monde et j'en passe, un verdict de 5 ans et 6 mois donc proche de la peine que le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait requis, soit 6 ans et 9 mois contre l'ex- financier b\u00e2lois une sentence qui surprend aussi, tous les observateurs qui avait dout\u00e9 du bois, les preuves avanc\u00e9es par le parquet et critiqu\u00e9 les m\u00e9thodes de ce dernier pour la longueur de l'instruction, 12 ans, et le fait que non moins de 3 procureurs se sont succ\u00e9d\u00e9 sur le dossier, mais d'un travail du Minist\u00e8re public f\u00e9d\u00e9ral qu'a d\u00e9fendue au passage le pr\u00e9sident de la cour ce matin en fustigeant notamment notamment la pression m\u00e9diatique qui avait \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e contre la Cour et contre les magistrats du MPC et les doutes et rumeurs propag\u00e9es ces derniers mois quant \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des juges de Bellinzone et des magistrats du parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration, au final, ce qui passe pour l'une des plus grandes affaires d'escroquerie de tous les temps, jamais survenu ensuite avec la guitare Behring qui est le seul responsable de Seine d\u00e9b\u00e2cle, a dit le juge, un homme d'\u00c9tat aujourd'hui comme un charlatan qui a inflig\u00e9 de graves dommages \u00e0 des centaines de victimes peu probable que le B\u00e2lois retourner en mois derri\u00e8re les barreaux, toujours combatif, il devrait vraisemblablement faire recours au TF \u00e0 Lausanne, sans compter qu'il fera probablement valoir son \u00e9tat sant\u00e9 d\u00e9faillant encore fragilis\u00e9e par ses ann\u00e9es de proc\u00e9dure. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B1AA809-0826-4B16-BCE8-B74A057FC409", "internalArchiveId": "2B1AA809-0826-4B16-BCE8-B74A057FC409", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Comment expliquer la suppression des cours de dressage de chiens?", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blondine Monnard, pr\u00e9sidente de la \"soci\u00e9t\u00e9 genevoise des amis du chien\";Christine, propri\u00e9taire d'un chien\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les cours obligatoires pour les propri\u00e9taires de chiens. La mesure avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2008 apr\u00e8s plusieurs attaques commises par des chiens. Pourquoi ce r\u00e9trop\u00e9dalage du Parlement la semaine derni\u00e8re? Invit\u00e9e: Evelyne Teroni, \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens.\r\n\r\n* * Comment expliquer la suppression des cours de dressage de chiens? (INTERCITES 30.09 FIN COURS CHIENS)  Invit\u00e9e :\r\nEvelyne Teroni, docteure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens.\r\nPar t\u00e9l\u00e9phone : ** 51 (portable :** 54)\r\nLe Conseil National a d\u00e9cid\u00e9 la semaine pass\u00e9e de supprimer les cours obligatoires destin\u00e9s aux\u00a0propri\u00e9taires de chiens... Ces cours ils avaient \u00e9t\u00e9 institu\u00e9s\u00a0en 2008 apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attaques qui avaient choqu\u00e9 l'opinion. L'\u00e9motion avait \u00e9t\u00e9 vive en particulier, apr\u00e8s la mort en 2005 d'un enfant de 6 ans, attaqu\u00e9\u00a0 par des pitbulls pr\u00e8s de Zurich. Comment expliquer que le\u00a0Parlement ait choisi de revenir n en arri\u00e8re? Est-ce le signe qu'en 8 ans, les chiens font simplement moins peur? Ou bien comme l'ont laiss\u00e9 entendre certains parlementaires, est-ce li\u00e9 \u00e0 l'inefficacit\u00e9 de ces cours impos\u00e9s aux propri\u00e9taires?\u00a0Les chiffres en tout cas montrent qu'\u00a0\u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e0 Zurich, les morsures sont en augmentation... Pour en parler ce matin on accueille\u00a0Evelyne Teroni, docteure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens.\r\nBonjour !\r\n\u00a0Evelyne Teroni, est-ce que vous la comprenez, vous, cette d\u00e9cision du Conseil National?\r\n\u00a0Vous n'\u00eates pas la seule \u00e0 le penser... C\u00e9dric Guigon s'est rendu dans un cours de dressage aupr\u00e8s de la Soci\u00e9t\u00e9 Genevoise des Amis des Chiens, \u00e0 \u00a0\"Loi\" dans le canton de Gen\u00e8ve. Il y a rencontr\u00e9 des dresseurs et des\u00a0propri\u00e9taires\u00a0plut\u00f4t favorables aux cours obligatoires...\r\n\u00a0  2'30''\r\nEvelyne Teroni, on revient avec vous. En quoi est-ce que\u00a0ces cours peuvent permettre de pr\u00e9venir\u00a0les accidents?\r\nLes cours sont obligatoires depuis 2008, et pourtant les morsures ne diminuent pas. A Gen\u00e8ve, 165 morsures recens\u00e9es\u00a0en 2008, 254 en 2015... C'est plus ou moins la m\u00eame \u00e9volution \u00e0 zurich... Est-ce que vous avez une explication?\r\nAu-del\u00e0 de ces chiffres... il y aussi un rapport\u00a0de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires... il\u00a0dresse un bilan mitig\u00e9 de ces cours:\u00a0un propri\u00e9taire de chien sur cinq ne les suit pas... Et l'impact r\u00e9el n'est pas du tout prouv\u00e9... Est-ce que ce n'est pas une raison suffisante pour en finir avec l'obligation?\r\nCes attaques de chiens, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es dans les anne\u00e9s 2005 \u00e0 2008, \u00a0aujourd'hui on n'en parle \u00a0presque plus... est-ce que vous avez not\u00e9 un changement dans la fa\u00e7on de consid\u00e9rer les chiens?\r\nDans\u00a0le reportage, on entend que\u00a0toutes les races de chiens sont \"dressables\"... est-ce que finalement on n'a pas diabolis\u00e9 certaines races?\r\nPourtant, certains cantons ont interdit des races de combat... C'est le cas\u00a0de Gen\u00e8ve qui interdit 15 races (Pitbull, Dogue Argentin, Rottweiler...). Il faudrait r\u00e9habiliter\u00a0ces chiens-l\u00e0, puisqu'ils sont tout aussi dressables que les autres?\r\nEst-ce que le rapport entre l'homme et le chien a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\nEvelyne Teroni, merci... On en profite pour rappeler le titre du dernier ouvrage que vous avez publi\u00e9 en 2012: \"vie priv\u00e9e, vie sociale des chiens\"...\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 540, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Comment expliquer la suppression des cours de dressage de chiens?", "Comment expliquer la suppression des cours de dressage de chiens?  / JDM_2016-09-30T06:18:00_intercites", "Comment expliquer la suppression des cours de dressage de chiens?  / JDM_2016-09-30T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a donc d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les cours obligatoires pour les propri\u00e9taires de chiens. La mesure avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2008 apr\u00e8s plusieurs attaques commises par des chiens. Alors pourquoi ce r\u00e9trop\u00e9dalage du Parlement la semaine derni\u00e8re?   Invit\u00e9e: Evelyne Teroni, \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens.", "Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les cours obligatoires pour les propri\u00e9taires de chiens. La mesure avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2008 apr\u00e8s plusieurs attaques commises par des chiens. Pourquoi ce r\u00e9trop\u00e9dalage du Parlement la semaine derni\u00e8re? Invit\u00e9e: Evelyne Teroni, \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens.", "Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les cours obligatoires pour les propri\u00e9taires de chiens. La mesure avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2008 apr\u00e8s plusieurs attaques commises par des chiens. Pourquoi ce r\u00e9trop\u00e9dalage du Parlement la semaine derni\u00e8re? Invit\u00e9e: Evelyne Teroni, \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens."], "variantIds": ["ece-8037653", "ece-8037634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:51:14Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [81%] :\r\nDans le Journal du matin Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nLe Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 la semaine pass\u00e9e, de supprimer les cours obligatoires destin\u00e9s aux propri\u00e9taires de chiens, ces cours, qui avait \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 en 2008 apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attaques qui avaient choqu\u00e9 l'opinion, l'\u00e9motion avait \u00e9t\u00e9 vive en particulier apr\u00e8s la mort en 2005, d'un enfant de 6 ans, attaqu\u00e9 par des pitbulls, pr\u00e8s de Zurich comment expliquer alors que le Parlement ait choisi de revenir en arri\u00e8re est -ce le signe que les chiens font simplement moins peur qu'il y a 8 ans, ou bien, comme l'ont laiss\u00e9 entendre certains parlementaires, est-ce li\u00e9 \u00e0 l'inefficacit\u00e9 de ces cours, les chiffres en tous cas, montrent qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 Zurich, les morsures sont en augmentation aujourd'hui pour en parler, on accueille, Evelyne Teroni, docteure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [88%] :\r\nEvelyne Teroni est-ce que vous la comprenez -vous, d\u00e9j\u00e0, cette d\u00e9cision du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:50) [85%] :\r\nJe la comprends dans un sens et pas toujours autre chose, c'est-\u00e0-dire que je pense qu'il ferait il serait absolument n\u00e9cessaire pour les gens qui n'ont jamais eu d'chiens de suivre un cours de quelques heures pour savoir ce que c'est un chien malheureusement le cours qui a \u00e9t\u00e9 qui qu'il s'il n'agit pratiquement jamais \u00e9t\u00e9 j'ai eu beaucoup de clients qui sont venus me voir apr\u00e8s, ils ont pris un chien sur un coup de t\u00eate et c'est seulement apr\u00e8s qu'ils ont su qu'il fallait faire un cours et qui nous ont fait le coup, donc en fait c'\u00e9tait pour d\u00e9courager un petit peu les gens qui prennent des chiens sur un coup de t\u00eate pour leur montrer qu'un chien, c'est quand m\u00eame beaucoup de travail, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire, comme un chien, c'est pas un humain et ce co\u00fbt a n'sa raison d'\u00eatre, si les gens peuvent acheter un chien, on prend un 1er chien, je dis bien sont \u00e0 l'avoir suivie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors justement ces cours C\u00e9dric Guigon s'y est rendu il est il \u00e9tait dans un cours de dressage aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 genevoise des amis des chiens dans le canton de Gen\u00e8ve il y a rencontr\u00e9 des dresseurs plut\u00f4t favorable au cours obligatoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [83%] :\r\nOn va essayer de reprendre les chiens en comprimant oui au pied voil\u00e0 maintenant Tilda qui vient vers nous et ensuite il a pass\u00e9 un travail tarifaire et de par devant, c'est toujours mieux pour les chiens de de voir arriver que les banques dont je m'appelle Blandine Monnard je suis la pr\u00e9sidente de la soci\u00e9t\u00e9 genevoise des amis du chien, quel r\u00f4le, selon vous, si cours finalement dans la soci\u00e9t\u00e9, d\u00e9j\u00e0 maintenant effectivement parler des morsures de chiens, des agressions d'chiens et je pense que les gens qui ont \u00e9duquer leurs chien il y a une un r\u00e9el lien qui se cr\u00e9e avec leurs chiens, ce qui est pas toujours le cas, les v\u00e9t\u00e9rinaires disent aussi qu'ils voient et de l'am\u00e9lioration dans les comportements qu'ils ont dans les cabinets dans la vie tous les jours, les gens prennent confiance quand ils ont achet\u00e9 un \u00e9duquer le fait de virements voil\u00e0 j'\u00e9tais quand m\u00eame capable de de faire quelque chose avec mon chien, peu importe la race il y a pas de race qui ne soit pas et du c\u00e2ble bien s\u00fbr, on sait qu'il y a des races plus difficiles que d'autres plus \u00e9nergique que d'autres ou alors plus calme que d'autres, mais tous les chiens peuvent apprendre tr\u00e8s dangereux qui tr\u00e9pignent peu de passants, je vous laisse reprendre alors on va pour reprend les chiens aux pied. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [84%] :\r\nAlors je suis Christine, vous \u00eates venus de la commencer ici par les cours obligatoires et 4 pour les billets Gatoire et c'est vrai que les 4 cours obligatoires nous permettent de voir comment va se comporter ce nouveau chiens- l\u00e0, avec ou sans cours, \u00e7a change quoi, quand on a un chien alors son cours, \u00e7a donne importe quoi, vous avez le chien qui voulait se dessus qui, suivant comment veux vous mordre parce qu'il a peur, \u00e7a boit toute la journ\u00e9e, que ce soit dans l'appartement et dehors, donc c'est quasiment invivable en fait pas vous promener dans la rue sont qui tirent \u00e0 gauche, \u00e0 droite, comme on le voit tous les jours en ville ou ailleurs, \u00e7a permet d\u00e9j\u00e0 de canaliser le chien d'avoir un chien bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [79%] :\r\nEt puis j'aimerais une derni\u00e8re fois, qui passe entre 2 \u00e9quipes arr\u00eatent \u00e0 la m\u00eame hauteur que les autres, c'est ainsi tout le monde, chiens couch\u00e9. \r\nPour du noir qui ce qui est fondamental, suit il cours finalement avant tout c'est la lecture du chien, la compr\u00e9hension de ce que c'est qu'un chien qui est tr\u00e8s important dans ces cours, si c'est bien expliqu\u00e9 le chien est de bien meilleure humeur souvent et on on ne rentre pas dans les conflits qui cr\u00e9\u00e9 justement les agressions ou ou en tout cas les les probl\u00e8mes familiaux avec les chiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [83%] :\r\nEvelyne Teroni, on vous retrouve vous y croyez vous \u00e0 un an la \u00e0 l'efficacit\u00e9 de ces cours ici permettent vraiment de pr\u00e9venir les accidents. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:31) [89%] :\r\nAlors une permettent autocar aux personnes de mieux conna\u00eetre le chien avant je vous ai parl\u00e9 des cours th\u00e9oriques avant l'adoption du chien, maintenant on est en train de parler les cours pratiqu\u00e9s des cours pratiques, je pense que c'est absolument indispensable pour la plupart des gens qui ne savent absolument pas comment \u00e9duquer un chien et de sa surtout pas, moi, je vois beaucoup de clients qui ne savent pas lire du tout leur chiens ils comprennent pas du tout les signaux que le chien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [91%] :\r\nEt en m\u00eame temps, il associe \u00e0 s'rapport 1 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires qui dresse un bilan assez mitig\u00e9 de ces cours, il dit que l'impact r\u00e9el n'est pas prouv\u00e9 surtout qu'un propri\u00e9taire de chien sur 5 ne les suit pas comment est -ce que vous interpr\u00e9tez cela. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:11) [82%] :\r\nAlors qu'un propri\u00e9taire sur 10 du pas \u00e7a, je pense que c'est ce que je vois aussi lorsque les gens viennent me voir, c'est-\u00e0-dire que c'est obligatoire, mais ce qu'on regarde si les gens ont bien suivi les cours, \u00e7a c'est un 1er probl\u00e8me si on fait des lois, il faut se essayer de voir s'il faut bien appliqu\u00e9e le pas, il y a beaucoup de gens qui ont suivi ces cours et je trouve extraordinaire et la cam\u00e9ra qui \u00e9tait interview\u00e9e au cours de juste avant, elle a bien dit, elle a fait l'\u00e9tat pour obligatoires que suite la suivie parce que je pense que les 4 cours obligatoires, se donne un tout petit peu la base et j'esp\u00e8re que \u00e7a va donner envie aux personnes de suivre, mais aujourd'hui il y a beaucoup de gens qui venaient chez moi aussi et qui me disait qu'il suivrait jamais ces cours parce que c'est une obligation, ah c'est tr\u00e8s difficile de trancher, je pense que les cours obligatoires pour des gens qui n'ont jamais eu chiens les 4 heures, en tout cas de pratiques serait absolument n\u00e9cessaire et Jean-Claude j'eu 5, 6 chiens, c'est peut-\u00eatre moins \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [93%] :\r\nRevin terreau ni merci, sp\u00e9cialiste du comportement des chiens, on en profite pour rappeler le titre du dernier ouvrage que vous avez publi\u00e9 en 2012, vie priv\u00e9e, vie sociale des chiens, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:22) [87%] :\r\nMerci beaucoup bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Teroni, Evelyne", "role": "docteure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e9thologue et comportementaliste sp\u00e9cialiste des chiens", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-148E8534-472F-47DC-A02E-EE0D309011E5", "internalArchiveId": "148E8534-472F-47DC-A02E-EE0D309011E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Metin Arditi salue la condamnation d'un djihadiste malien par la CPI", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Metin Arditi, \u00e9crivain et envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'UNESCO pour le dialogue interculturel\r\nComdan\u00e9 cette semaine, le djihadiste malien a reconnu avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction des mausol\u00e9es class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 \u00e0 Tombouctou et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de crime de guerre. L'\u00e9crivain Metin Arditi, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'UNESCO pour le dialogue interculturel, salue ce jugement.\r\n\r\n* * Metin Arditi salue la condamnation d'un djihadiste malien par la CPI 12h30 CPI Djihadiste proc\u00e8s \r\nUn juggement in\u00e9dit. Le verdict a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 cette semaine par la Cour P\u00e9nale Internationale \u00e0 la Haye. Le djihadiste malien qui a reconnu avoir ordonn\u00e9 et particip\u00e9 \u00e0 la destruction des mausol\u00e9es class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 \u00e0 Tombouctou, ce djihadiste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de crime de guerre. Une d\u00e9cision exemplaire pour la Cour qui lance un \"avertissement\" \u00e0 ceux qui s'attaquent au patrimoine culturel dans les z\u00f4nes de conflit. L'\u00e9crivain Metin Arditi est aussi envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'UNESCO pour le dialogue interculturel. Il salue ce jugement, m\u00eame si, comme il le confie \u00e0 Sophie Iselin, sa port\u00e9e sera, selon lui, tr\u00e8s limit\u00e9e.\r\n  MAG 3'22\"\r\nMetin Arditi avec Sophie Iselin.", "durationSec": 60, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Metin Arditi salue la condamnation d'un djihadiste malien par la CPI  / 12H30_2016-09-30T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Comdan\u00e9 cette semaine, le djihadiste malien a reconnu avoir particip\u00e9 \u00e0 la destruction des mausol\u00e9es class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 \u00e0 Tombouctou et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de crime de guerre. L'\u00e9crivain Metin Arditi, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'UNESCO pour le dialogue interculturel, salue ce jugement."], "variantIds": ["ece-8037591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T08:18:16Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on revient maintenant sur ce jugement in\u00e9dit, le verdict a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 cette semaine par la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 La Haye le djihadiste malien qui a reconnu avoir ordonn\u00e9 et particip\u00e9 \u00e0 la destruction des mausol\u00e9es class\u00e9s au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 \u00e0 Tombouctou ce djihadiste a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable de crimes de guerre, une d\u00e9cision exemplaire pour la Cour qui lance un avertissement \u00e0 ceux qui s'attaquent au Patrimoine culturel dans les zones de conflit, l'\u00e9crivain Metin Arditi est aussi envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'Unesco pour le dialogue interculturel Metin Arditi salue ce jugement m\u00eame si, comme il le confie \u00e0 Sophie Iselin, sa port\u00e9e sera, selon lui, selon lui, tr\u00e8s limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [88%] :\r\nSur le principe de consid\u00e9rer ce genre de destruction comme un Crime de guerre, oui je suis content que la cour et arr\u00eat\u00e9 sa d\u00e9cision dans ce sens parce que \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident qu'il s'agit d'un Crime de guerre, le propos n'est \u00e9videmment pas de d\u00e9truire ces objets dont les gens se fichent compl\u00e8tement dans les gens qui qui les d\u00e9truisent se fiche ce qu'il vise, ce n'est pas la destruction de l'objet, c'est la destruction de la soci\u00e9t\u00e9, il n'y a pas une diff\u00e9rence de fond entre les attentats qui sont commis en Europe qui vise \u00e0 fracturer la soci\u00e9t\u00e9 et c'est, destruction d'objets, c'est la strat\u00e9gie de Daesh de viser la fracture de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [94%] :\r\nQu'on franchisse ce pas aujourd'hui dans le contexte actuel qu'est -ce que \u00e7a dit de l'urgence de prendre des mesures aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [90%] :\r\nSi on pense que cet arr\u00eat va en tant que telle freiner de destruction \u00e0 venir je crois qu'on se met le doigt dans l'oeil jusqu'au coude, ses \u00e9videmment pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer comment agir sur le terrain l\u00e0 o\u00f9 il y a la guerre au Moyen-Orient, comment agir dans nos soci\u00e9t\u00e9s, comment agir avec des grandes une minorit\u00e9 qui ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s dans nos soci\u00e9t\u00e9s, tout cela ce sont des fascistes programme et je crois que la v\u00e9rit\u00e9 se trouve l\u00e0 l'arr\u00eat d'aujourd'hui est un art et qui va dans le bon sens, mais j'imagine que personne ne pense que ceux qui voudront demain commettre de destruction de Patrimoine se diront : ou la la je ne vais pas le faire parce que la Cour p\u00e9nale internationale a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que ce sont des crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0, parce que la cour l'a dit, donc ce jugement exemplaire doit servir d'avertissement \u00e0 ceux qui s'attaquent au Patrimoine culturel, c'est un avertissement qui effectivement un risque de ne pas avoir d\u00e9coch\u00e9 les djihadiste aujourd'hui qui n'ont finalement que faire dans la dentelle arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:42) [91%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire ce sont des gens qui, dans la quasi- totalit\u00e9 des cas prenne des risques sur leur vie et je vois pas tr\u00e8s bien comment une telle menace peut le faire changer d'avis, cela \u00e9tant lorsqu'il arrive que l'on arr\u00eate, hein, comme c'est le cas avec Manuel ni h\u00e9 bien c'est une bonne chose qu'il y a eu cet arr\u00eat, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [95%] :\r\nMais est -ce que c'est pas justement un constat un peu pessimiste pour quelqu'un comme vous, qui \u00eates envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'Unesco pour le dialogue interculturel un aveu d'impuissance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [91%] :\r\nAlors on voit parfaitement ce qui se passe sur le terrain, ce sont des destructions de dimension fantasmagorique, regardez ce qui se passe aujourd'hui aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Alep Alep est une ville qui est en train d'\u00eatre oblit\u00e9r\u00e9 face \u00e0 ces destruction face \u00e0 cette violence face \u00e0 ces massacres face \u00e0 ces enjeux g\u00e9opolitiques, c'est un tr\u00e8s bon, il est bien et on est content qu'il \u00e9tait pris, mais enfin bon, on ne va pas changer la face du monde, c'est c'est indispensable, c'est une bonne chose, mais c'est peu de chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [85%] :\r\nMetin Arditi \u00e9tait interrog\u00e9 par Sophie Iselin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73C3A78F-9F65-45C4-9936-AA8B818B1A10", "internalArchiveId": "73C3A78F-9F65-45C4-9936-AA8B818B1A10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Clips : \"Eclipse/Blue\" de Nosaj Thing", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Nosaj thing est un jeune producteur am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Remixeur de Charlotte Gainsbourg et Beck ou encore de RadioHead, producteur pour Kid Cudi et Busdriver, Nosaj Thing reste discret et ambiance les oreilles avec de la musique quantique et fantastique que l'on retrouve sur \"Home\", un 11 titres avec lequel tout devient possible, le champ d'exploration est immense et les \u00e9motions intenses.\r\nPour promouvoir \"Home\", Nosaj Thing lance fin 2012 un premier sample: \"Eclipse/Blue\", un parchemin a\u00e9rien sur lequel on retrouve la voix de Kazu Makino du groupe new yorkais Blonde Redhead.\r\n\r\nPour ce clip, Nosaj Thing a fait appel \u00e0 un artiste japonais\u00a0et VJ, Daito Manabe. Daito a imagin\u00e9 un immense \u00e9cran de cin\u00e9ma devant lequel \u00e9voluent deux danseurs. Leurs mouvements sont ici amplifi\u00e9s par des animations en images num\u00e9riques projet\u00e9es sur la grande toile, unique d\u00e9cor de ce clip qui m\u00e9lange habillement le technologie et l'artistique.Ici tout se fait en direct, le dispositif est compos\u00e9 d'une cam\u00e9ra sp\u00e9ciale qui va suivre le danseur et rep\u00e9rer dans l'espace le moindre de ses mouvements. Ces mouvements se propagent ensuite sur l'\u00e9cran g\u00e9ant.Daito Manabe explique\u00a0dans une interview sur le site The Creators Project qu'il s'est inspir\u00e9 de la structure d'une \u00e9clipse solaire. Un des danseurs, celui qui danse en face de l'\u00e9cran, repr\u00e9sente le soleil. Celui qui se trouve derri\u00e8re l'\u00e9cran incarne la lune.La chor\u00e9graphie est sign\u00e9e Mikko qui s'occupe entre autre du groupe de J pop f\u00e9minin, Perfume.", "durationSec": 208, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020355", "imageURL": "http://www.rts.ch/5659574.image", "alternativeTitle": ["\"Eclipse/Blue\" de Nosaj Thing", "\"Eclipse/Blue\" de Nosaj Thing / HAP_2016-09-30T18:40:00_happy-clips", "\"Eclipse/Blue\" de Nosaj Thing / HAP_2016-09-30T18:40:00_happy-clips"], "alternativeSummary": ["Nosaj thing est un jeune producteur am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Remixeur de Charlotte Gainsbourg et Beck ou encore de RadioHead, producteur pour Kid Cudi et Busdriver, Nosaj Thing reste discret et ambiance les oreilles avec de la musique quantique et fantastique que l\u2019on retrouve sur \"Home\", un 11 titres avec lequel tout devient possible, le champ d\u2019exploration est immense et les \u00e9motions intenses.\n\nPour promouvoir \"Home\", Nosaj Thing lance fin 2012 un premier sample: \"Eclipse/Blue\", un parchemin a\u00e9rien sur lequel on retrouve la voix de Kazu Makino du groupe new yorkais Blonde Redhead.", "Nosaj thing est un jeune producteur am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Remixeur de Charlotte Gainsbourg et Beck ou encore de RadioHead, producteur pour Kid Cudi et Busdriver, Nosaj Thing reste discret et ambiance les oreilles avec de la musique quantique et fantastique que l\u2019on retrouve sur \"Home\", un 11 titres avec lequel tout devient possible, le champ d\u2019exploration est immense et les \u00e9motions intenses.\n\nPour promouvoir \"Home\", Nosaj Thing lance fin 2012 un premier sample: \"Eclipse/Blue\", un parchemin a\u00e9rien sur lequel on retrouve la voix de Kazu Makino du groupe new yorkais Blonde Redhead.", "Nosaj thing est un jeune producteur am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Los Angeles. Remixeur de Charlotte Gainsbourg et Beck ou encore de RadioHead, producteur pour Kid Cudi et Busdriver, Nosaj Thing reste discret et ambiance les oreilles avec de la musique quantique et fantastique que l\u2019on retrouve sur \"Home\", un 11 titres avec lequel tout devient possible, le champ d\u2019exploration est immense et les \u00e9motions intenses.\n\nPour promouvoir \"Home\", Nosaj Thing lance fin 2012 un premier sample: \"Eclipse/Blue\", un parchemin a\u00e9rien sur lequel on retrouve la voix de Kazu Makino du groupe new yorkais Blonde Redhead."], "variantIds": ["ece-8020360", "ece-8020355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T16:06:57Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-292A9763-DA63-4661-9C4E-F7E118C0DF96", "internalArchiveId": "292A9763-DA63-4661-9C4E-F7E118C0DF96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'encontre de la Deutsche Bank d\u00e9stabilisent toute l'Europe", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Les march\u00e9s bancaires europ\u00e9ens ont chut\u00e9 vendredi, entra\u00een\u00e9s par l'action Deutsche Bank. La banque est affaiblie par la menace d'une amende record aux Etats-Unis pour son implication dans la crise des subprimes. Interview de Paolo Bernasconi, ancien procureur du Tessin et avocat bancaire.\r\n\r\n* * Les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l'encontre de la Deutsche Bank d\u00e9stabilisent toute l'Europe 18h Banques : l'Europe impuissante face aux sanctions am\u00e9ricaines ?\r\nSLV Paolo Bernasconi : **.64 (il est en d\u00e9placement \u00e0 Milan et donc en direct sur portable)\r\nLes valeurs bancaires europ\u00e9ennes ont d\u00e9gringol\u00e9 aujourd'hui sur les march\u00e9s, entra\u00een\u00e9es dans le sillage de l'action Deutsche Bank, la premi\u00e8re \u00e0 d\u00e9visser ce matin.\r\nC'est tout le secteur qui est contamin\u00e9 par les craintes sur la solidit\u00e9 de l'\u00e9tablissement allemand.\r\nHier d\u00e9j\u00e0, l'information selon laquelle une dizaine de fonds sp\u00e9culatifs ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire leur exposition au sein de Deutsche Bank, inquiets de sa situation financi\u00e8re, a cr\u00e9\u00e9 une petite panique \u00e0 Wall Street.\r\nLa banque qui est en pleine restructuration est encore affaibli depuis \r\nune semaine par la menace d'une amende record aux Etats-Unis pour son implication dans la crise des subprimes...\r\nEt pour couronner le tout, la justice am\u00e9ricaine compte r\u00e9clamer son d\u00fb dans les plus brefs d\u00e9lais...\r\nPaolo Bernasconi, bonsoir, vous \u00eates l'ancien procureur du Tessin, avocat commercial et bancaire...\r\n- Le D\u00e9partement de la Justice am\u00e9ricain souhaiterait, selon le Financial Times, acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures engag\u00e9es contre les banques impliqu\u00e9es dans la crise financi\u00e8re de 2008. En a-t-il les moyens...? Est-ce r\u00e9alisable en quelques mois ?\r\n- Est-ce que cette pression judiciaire est exceptionnelle voire trop forte, d\u00e9mesur\u00e9e ?\r\n- A qui sont revers\u00e9s les amendes touch\u00e9es par la justice am\u00e9ricaine ?\r\n(les versements sont transmis aux autorit\u00e9s des comt\u00e9s touch\u00e9s par la crise des subprimes)\r\n-Une acc\u00e9l\u00e9ration de proc\u00e9dure qui servirait \u00e0 qui, avant le changement de pr\u00e9sidence ?\r\n-Est-ce qu'un changement de pr\u00e9sident pourrait tout remettre en cause, voir annuler ces proc\u00e8s ?\r\n(En gros si le futur pr\u00e9sident d\u00e9cide finalement une fois \u00e9lu de passer l'\u00e9ponge, est-ce concevable ?)\r\n- Washington pourrait ainsi faire une annonce group\u00e9e incluant les amendes finales pour Deutsche Bank, Barclays et Credit Suisse. En attendant d'infliger des sanctions \u00e0 UBS et HSBC, les banques peuvent-elles retarder la proc\u00e9dure, que peuvent-elles faire ?\r\n- Les Etats concern\u00e9s par ces condamnations bancaires ont-ils une marge de manoeuvre... On a l'impression qu'ils assistent \u00e0 tout cela en spectateur ?\r\n- Quelles sont les cons\u00e9quences en Suisse de cette potentielle acc\u00e9l\u00e9ration de proc\u00e9dure ?", "durationSec": 347, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019encontre de la Deutsche Bank d\u00e9stabilisent toute l\u2019Europe / FOR_2016-09-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les march\u00e9s bancaires europ\u00e9ens ont chut\u00e9 vendredi, entra\u00een\u00e9s par l'action Deutsche Bank. La banque est affaiblie par la menace d'une amende record aux Etats-Unis pour son implication dans la crise des subprimes. Interview de Paolo Bernasconi, ancien procureur du Tessin et avocat bancaire."], "variantIds": ["ece-8037601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T16:05:46Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "Ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du TI, avocat, professeur de droit commercial et bancaire ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C983F1F6-66FB-4F6A-80E0-A7FC76FA4774", "internalArchiveId": "C983F1F6-66FB-4F6A-80E0-A7FC76FA4774", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascale Baeriswyl premi\u00e8re femme au poste de secr\u00e9taire d'Etat : Interview de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9tramg\u00e8res (DFAE) ", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Pour Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baeriswyl est la meilleure personne pour ce poste. ", "durationSec": 190, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037606", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "relations internationales", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Baeriswyl, Pascale", "DFAE", "Burkhalter, Didier"], "alternativeTitle": ["Pascale Baeriswyl est la meilleure pour ce poste, explique Didier Burkhalter / FOR_2016-09-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Pour Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baeriswyl est la meilleure personne pour ce poste."], "variantIds": ["ece-8037606"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-02-01T13:30:52Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "Conseiller f\u00e9d\u00e9ral : Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9tramg\u00e8res (DFAE) ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF976842-939D-408D-9309-C0C014078531", "internalArchiveId": "BF976842-939D-408D-9309-C0C014078531", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Devil in disguise\", JJ Cale - ", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, pr\u00e9sident PDC suisse\r\n\"Devil in disguise\", JJ Cale - \r\n\"Lady in black\", Uriah Heep\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister : \"Devil in disguise\", JJ Cale -  (MP3 GERHARD PFISTER EP5) Dernier \u00e9pisode avec GERHARD PFISTER.\r\nLe pr\u00e9sident du PDC suisse qui demain f\u00eate son anniversaire\u00a0: il est n\u00e9 le 1er octobre 1962 \u00e0 Zoug...\r\n  5'53''\r\n-   JJ Cale\u00a0: Devil in disguise\t\r\n-   Uriah Heep: Lady in black\t\t\r\n(des voix collectives pour achever la biographie sonore du pr\u00e9sident du PDC Suisse rescap\u00e9 de la tuerie de Zoug, le 28 septembre 2001)", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-30T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Gerhard Pfister / JDM_2016-09-30T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Devil in disguise\", JJ Cale     \"Lady in black\", Uriah Heep", "\"Devil in disguise\", JJ Cale - \n\"Lady in black\", Uriah Heep", "\"Devil in disguise\", JJ Cale - \n\"Lady in black\", Uriah Heep"], "variantIds": ["ece-8037646", "ece-8037627"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T16:45:10Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nMP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso avril qui, \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda MP3 retrouve pour la derni\u00e8re fois, cette semaine, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister, une f\u00eate demain son anniversaire, il est n\u00e9 le 1er octobre 1962 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [64%] :\r\nBonjour m\u00eame priorit\u00e9 donc ils demandent la a beaucoup compliqu\u00e9 une pourquoi il est aussi l'\u00e9poque c'est c'\u00e9tait pas donc \u00e0 lundi, on ne sait pas toujours pas au bout de son pays avec Giscard \u00e9tait de 5 aura \u00e0 traiter avec une toute petite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [78%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e par je ne sais pas si on les conna\u00eet encore aujourd'hui il Machaie et si je dirais, groupe qui n'aurait pas exist\u00e9 sans qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, c'\u00e9tait pareil fait tout le monde qu'on est aujourd'hui dans l'assiette mais pas beaucoup connaissent l'aspirateur pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t un musicien avec un Style singulier incomparable d\u00e8s le lundi, c'\u00e9tait ainsi, oui, c'\u00e9tait une sorte de coquetterie comme politicienne du PDC souvenez provoque un petit peu oui j'aime provoquer parce que si on provoque, on commence un d\u00e9bat, c'est un devoir de politiciens, de provoquer les justes question ces politiciens qui promettent tous j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 la solution je pense qu'ils ne seront pas r\u00e9fl\u00e9chi assez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [62%] :\r\nSusciter mais pas pour les listes communes sanitaires pour les lits dans divers bah oui, des policiers, pointant au et \u00e7a va, esp\u00e9rons que de sport qui se dit \u00e0 Abraham et papa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:52) [83%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [81%] :\r\nIl y aura Heep ce disque, c'\u00e9tait le 1er disque que j'ai achet\u00e9 de mon propre argent, je pense que chacun et chacune se souvient du 1er disque qui l'a achet\u00e9, c'est mon disque et je l'entends aujourd'hui avec plaisir, je me souviens que ses sentiments quand vous entendez presque pour la 1\u00e8re fois fois dans dans votre vie rock Miossec, c'est un nouveau \u00e7a, faut faire un peu de peur parce que c'est, c'est monter avec le minist\u00e8re et Lady Black c'est un chanson ce qu'on a aujourd'hui, on entend quelquefois alors les Al\u00e9maniques non, non, parce que les Al\u00e9maniques ils ont r\u00e9cemment humus cela que j'ai d\u00e9test\u00e9 toujours oui, maintenant j'entends que qu'ils sont aussi musiciens que en attends Mass\u00e9na, mais il ne m'int\u00e9resse pas, vous \u00eates un homme nouveau, vous avez une vie qui vous convient, oui, je dois dire que je suis un homme tr\u00e8s tr\u00e8s heureux parce que je suis tr\u00e8s tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9, je ne peux vivre dans zinzin : 5 pays comme fantastique comme comme la Suisse, je suis un homme libre qu'est -ce que vous voulez en plus ces terrains qui surveille qui se attentat \u00e0 Zoug, apr\u00e8s \u00e7a, si vous vous plaignez -vous vous fait un point. \r\nJe me demande quelquefois : combien de temps est -ce que vous avons nous avons encore, nous pouvons \u00eatre fiers de ce fait, mais avant tout devant leur dire merci, que nous avons le privil\u00e8ge de pouvoir vivre ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:22) [87%] :\r\nL'. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [83%] :\r\nJe dirais qu'il devenu une de gaz et Uriah Heep Lady in Black, des voix collective qui ach\u00e8ve la biographie sonore du pr\u00e9sident du PDC suisse bien Pfister rescap\u00e9s rappel de la tuerie de ce que c'\u00e9tait le 28 septembre 2001 MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso hier ultime \u00e0 la Fondation Pierre Gianadda. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BF9A4F8-7AAC-4529-8ED9-C6B7EF70409A", "internalArchiveId": "4BF9A4F8-7AAC-4529-8ED9-C6B7EF70409A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur un an d'intervention militaire russe en Syrie", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Un an apr\u00e8s les premi\u00e8res frappes de l'aviation russe en Syrie, Moscou est sur le point d'offrir la reprise d'Alep \u00e0 son alli\u00e9 de Damas. Interview de Jacques Rupnik, professeur Sciences-Po, directeur de recherches au Centre d'\u00e9tudes et des recherches internationales, sp\u00e9cialiste de la Russie.\r\n\r\n* * Retour sur un an d'intervention militaire russe en Syrie 18h Russie\r\nSLV Jacques Rupnik, professeur Sciences-Po, Sorbonne Ceri, directeur de recherches au CERI (Centre d'\u00e9tudes et des recherches internationales) sp\u00e9cialiste Europe centrale, Europe orientale, Russie \r\nDirect\u00a0 portable\u00a0: 00 33 6 08 83 63 74\r\nIl y a un an, Vladimir Poutine ordonnait les premi\u00e8res frappes de l'aviation russe en Syrie... \r\nBilan de ces bombardements : 3800 civils tu\u00e9s et 20 000 bless\u00e9s, selon l'Observatoire syrien des droits de l'Homme... Des affirmations rejet\u00e9es par Moscou.\r\nMoscou qui est sur le point d'offrir une victoire clef \u00e0 son alli\u00e9 de Damas: la reprise d'Alep.\r\nJacques Rupnik, bonsoir... Vous \u00eates professeur Sciences-Po, directeur de recherches au Centre d'\u00e9tudes et des recherches internationales, sp\u00e9cialiste Europe centrale, Europe orientale et Russie... \r\n- Le porte-parole du Kremlin a martel\u00e9 que l'objectif de l'intervention russe dans le pays \u00e9tait - je le cite - \"d'aider les Syriens (...) dans la lutte contre les terroristes qui, au d\u00e9but de l'op\u00e9ration, occupaient la majeure partie du territoire\" syrien... Selon Moscou, les combattants islamistes se seraient rendus ma\u00eetres de Damas si la Russie n'\u00e9tait pas intervenue au c\u00f4t\u00e9 du gouvernement syrien... D'accord ou pas d'accord avec cette affirmation ?\r\n- Washington et plusieurs ONG d\u00e9noncent la campagne de bombardements russes contre la ville d'Alep... Mais la Russie persiste et signe : son objectif, affirme-t-elle, est de pr\u00e9venir le chaos au Moyen Orient, d'\u00e9viter un sc\u00e9nario \u00e0 l'irakienne ou \u00e0 la libyenne... N'est-ce pas une rh\u00e9torique diablement efficace car susceptible de trouver un \u00e9cho aux yeux d'une opinion publique occidentale traumatis\u00e9e par les attentats islamistes en Europe ?\r\n- Les Russes accusent les Occidentaux de n'avoir toujours pas fait le tri entre la soi-disant opposition mod\u00e9r\u00e9e et les terroristes\u00bb \u00e0 Alep... N'est-ce pas l\u00e0 un argument cynique, dans la mesure o\u00f9 Moscou sait que la situation sur le terrain est confuse et que la Russie exacerbe les divisions au sein de l'opposition syrienne ?\r\n- Vladimir Poutine ne parle plus, comme il y a quelques mois, de se retirer de Syrie... Que faut-il en penser ?... Qu'il se sent d\u00e9sormais intouchable ?\r\n- Diriez-vous que Moscou ouvre en Syrie avant tout pour emp\u00eacher le succ\u00e8s de la strat\u00e9gie des Occidentaux, pour \u00e9largir son influence non seulement en Syrie mais aussi dans tout le Moyen-Orient ?\r\n- Diriez-vous qu'apr\u00e8s la crise ukrainienne qui a isol\u00e9 Moscou, Vladimir Poutine a r\u00e9ussi \u00e0 contraindre les Occidentaux \u00e0 accepter les Russes \u00e0 la table des n\u00e9gociations ?\r\nLes Am\u00e9ricains ne voulaient plus parler aux Russes, alors qu'aujourd'hui Kerry cherche un accord avec Lavrov.\r\n- Quelles cons\u00e9quences pour la crise ukrainienne ?", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Retour sur un an d\u2019intervention militaire russe en Syrie  / FOR_2016-09-30T18:10:00_developpement-6", "Forum du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s les premi\u00e8res frappes de l\u2019aviation russe en Syrie, Moscou est sur le point d\u2019offrir la reprise d\u2019Alep \u00e0 son alli\u00e9 de Damas. Interview de Jacques Rupnik, professeur Sciences-Po, directeur de recherches au Centre d\u2019\u00e9tudes et des recherches internationales, sp\u00e9cialiste de la Russie."], "variantIds": ["ece-8037602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T16:05:41Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rupnik, Jacques", "role": "Professeur Sciences-po", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15FE4B95-5C12-4E74-873A-8C4A572A8A7D", "internalArchiveId": "15FE4B95-5C12-4E74-873A-8C4A572A8A7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 animaux les plus communs qui se droguent", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:28:54-16:29:45 / *", "durationSec": 1616, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020613", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 30.09.2016", "Les 5 animaux les plus communs qui se droguent / PEN_2016-09-30T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 30.09.2016", "Les 5 animaux les plus communs qui se droguent / PEN_2016-09-30T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-8020614", "ece-8020613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T14:15:31Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T14:48:00Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8FE003A-4EEA-4685-84C5-81FC3B03658E", "internalArchiveId": "D8FE003A-4EEA-4685-84C5-81FC3B03658E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment combattre la pauvret\u00e9 cach\u00e9e? Interview de Pierre-Alain Praz, directeur de Caritas Vaud", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Fribourg a publi\u00e9 r\u00e9cemment un rapport sur la pauvret\u00e9 dans le canton. Il r\u00e9v\u00e8le que 3%, soit environ 7500 personnes, vivent dans des conditions pr\u00e9caires. On y apprend aussi que 920 personnes repr\u00e9sentent la cat\u00e9gorie d\u00e9finie comme pauvret\u00e9 cach\u00e9e, qu'il faut diff\u00e9rencier de la pauvret\u00e9 combattue. La pauvret\u00e9 cach\u00e9e est celle des personnes qui auraient droit \u00e0 une aide de l'Etat, mais qui ne font pas valoir ce droit. Comment expliquer cette pauvret\u00e9 cach\u00e9e qui ne concerne pas uniquement le canton de Fribourg et surtout comment y rem\u00e9dier? Th\u00e9o Chavaillaz re\u00e7oit Pierre-Alain Praz, directeur de Caritas Vaud.\r\n\r\n* * Le canton de Fribourg a publi\u00e9 r\u00e9cemment un rapport sur la pauvret\u00e9 dans le canton. Il r\u00e9v\u00e8le que 3%, soit environ 7500 personnes, vivent dans des conditions pr\u00e9caires. On y apprend aussi que 920 personnes repr\u00e9sentent la cat\u00e9gorie d\u00e9finie comme pauvret\u00e9 cach\u00e9e, qu'il faut diff\u00e9rencier de la pauvret\u00e9 combattue. La pauvret\u00e9 cach\u00e9e est celle des personnes qui auraient droit \u00e0 une aide de l'Etat, mais qui ne font pas valoir ce droit. Comment expliquer cette pauvret\u00e9 cach\u00e9e qui ne concerne pas uniquement le canton de Fribourg et surtout comment y rem\u00e9dier? Th\u00e9o Chavaillaz re\u00e7oit Pierre-Alain Praz, directeur de Caritas Vaud.", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020648", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["pauvret\u00e9", "assistance sociale", "politique sociale"], "alternativeTitle": ["Comment combattre la pauvret\u00e9 cach\u00e9e? / OEP_2016-09-30T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Fribourg a publi\u00e9 r\u00e9cemment un rapport sur la pauvret\u00e9 dans le canton. Il r\u00e9v\u00e8le que 3%, soit environ 7500 personnes, vivent dans des conditions pr\u00e9caires. On y apprend aussi que 920 personnes repr\u00e9sentent la cat\u00e9gorie d\u00e9finie comme pauvret\u00e9 cach\u00e9e, qu\u2019il faut diff\u00e9rencier de la pauvret\u00e9 combattue. La pauvret\u00e9 cach\u00e9e est celle des personnes qui auraient droit \u00e0 une aide de l\u2019Etat, mais qui ne font pas valoir ce droit. Comment expliquer cette pauvret\u00e9 cach\u00e9e qui ne concerne pas uniquement le canton de Fribourg et surtout comment y rem\u00e9dier? Th\u00e9o Chavaillaz re\u00e7oit Pierre-Alain Praz, directeur de Caritas Vaud."], "variantIds": ["ece-8020648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-26T13:41:42Z", "speechToTexts": ["26.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl a, \u00e0 8 heures 48 on va s'int\u00e9resser \u00e0 la pauvret\u00e9, pauvret\u00e9 cach\u00e9e \u00e0 la faveur d'un rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le canton de Fribourg, ce rapport r\u00e9v\u00e9lait que 3 pourcent de de la population, soit environ 7500 personnes du canton vivaient dans des conditions pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nTh\u00e9o Chavaillaz et on y apprend que 920 personnes repr\u00e9sentent la cat\u00e9gorie d\u00e9finie comme pauvret\u00e9 cach\u00e9e qu'il faut d\u00e9fi diff\u00e9renci\u00e9 de la pauvret\u00e9 combattu la pauvret\u00e9 cach\u00e9e, c'est celle des personnes qui auraient droit \u00e0 une aide de l'\u00c9tat, mais qui ne font pas valoir ce droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nDonc il pourrait pr\u00e9tendre \u00e0 l'assurance ch\u00f4mage \u00e0 l'AIEA, l'aide sociale aux prestations compl\u00e9mentaires mais qui ne le font pas, par exemple, pour mieux comprendre cette notion de pauvret\u00e9 cach\u00e9e et tenter d'extrapoler la situation de la Suisse romande, nous sommes en ligne avec le directeur de Caritas Vaud Pierre-Alain Praz bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [90%] :\r\nMerci de nous avoir rejoint quelques minutes Pierre-Alain Praz, comment on explique cette pauvret\u00e9 cach\u00e9e, celle celle de ces personnes qui auraient droit donc \u00e0 une aide de l'\u00c9tat ou de leur commune, qui ne le font pas, il ne faut pas valoir ce droit, pourquoi il ne ne le font -ils pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [84%] :\r\nJe crois qu'il y a plusieurs facteurs selon je dirais les les types de publics la pudeur, la honte, c'est tr\u00e8s certainement, peut-\u00eatre pour des personnes \u00e2g\u00e9es par exemple qui vont se rendre aux urgences communales polluant compl\u00e9mentaires le vont se dire : je me suis toujours d\u00e9ploy\u00e9s dans la vie, toute seule, c'est pas mon \u00e2ge faire c'est aussi peut-\u00eatre la repr\u00e9sentation que certaines personnes se font de ex- sociale un mois au social souvent jamais de la vie, il y a bien \u00e9videmment leur la m\u00e9connaissance scientifique, en particulier dans les cat\u00e9gories dites humour King pour vous savez, ce sont ces personnes qui, qui qui travaille mais le revenu est juste suffisant il avec l'aide sociale et souvent ces personnes qui va m\u00eame si j'avais su que j'ai beau en compl\u00e9ment d'aide sociale, voil\u00e0, mais ils ne savent pas l'accessibilit\u00e9 accessibilit\u00e9 Safin pour beaucoup un j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 mais c'est tellement donc du rendez- vous que c'est la langue arabe, \u00e7a fait partie aussi peut-\u00eatre accessibilit\u00e9 une personne migrante moi en plus difficilement appeler et puis pour les migrants vivent donc \u00e7a se personne, c'est la crainte d'\u00eatre social parce que si je suis au social trop longtemps je peux par exemple avoir un, ni pour un renouvellement Perguidi je peux peut-\u00eatre on peut, on pourrait me retenir \u00e7a si un jour j'ai moins de nationalit\u00e9 par exemple donc mais aussi la la grande la grande pr\u00e9carit\u00e9, hein, je veux dire il y a des personnes qui sont dans des situations tellement d\u00e9structur\u00e9 tellement d\u00e9saffilier que m\u00eame l'id\u00e9e d'aller demander une aide l'Euro leur \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nDonc du d\u00e9couragement de la m\u00e9connaissance aussi un sentiment de, de, de, de d\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 vous comprendre Pierre-Alain Praz Th\u00e9o Chavaillaz pour peut-\u00eatre contourner cet \u00e9ventuel pudeur \u00e0 recourir aux aides aux aides institutionnelles est -ce qu'on peut b\u00e9n\u00e9ficier de soutien, de fa\u00e7on anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [92%] :\r\nDonc, de mani\u00e8re totalement confidentiel, pas vraiment aucun canton \u00e0 l'exception de Fribourg 9 de de soutien anonyme puisque toute personne qui demande un soutien, arguant d'une situation de pr\u00e9carit\u00e9 doit attester de celle -ci, donc la situation de besoin doit \u00eatre v\u00e9rifiable, de plus il faut anticiper, il faut en principe \u00eatre domicili\u00e9 dans le le canton disposer d'un permis de s\u00e9jour, ce qui doit aussi \u00eatre v\u00e9rifiable et la condition et donc de faire part de son d'identit\u00e9 de ses \u00e9tats financiers revenus et fortunes on notera toutefois que les services sociaux et l'autorit\u00e9 d'aides sociales sont tenus au secret de fonction et donc on parlait du canton de Fribourg, le guichet cantonales Fribourg pour tous permet aux personnes de s'y adresser de mani\u00e8re anonyme, c'est un service que le canton d\u00e9crit comme unique en Suisse des sp\u00e9cialistes b\u00e9n\u00e9ficiant d'une vue d'ensemble des possibilit\u00e9s de prestations, il donne des conseils personnalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [92%] :\r\nAlors, encore faut -il d\u00e9terminer ce qu'on appelle le seuil de pr\u00e9carit\u00e9, donc \u00e0 partir de quand on peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme pauvre et donc \u00e0 avoir droit \u00e0 une aide, c'est pourquoi, avec l'aide de notre stagiaire recherchiste Julien Volry, vous avez voulu savoir sur quoi on s'bas\u00e9e en Suisse pour le d\u00e9terminer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nAlors ce seuil en principe fix\u00e9 dans les lois cantonales sur l'aide sociale, mais il se base sur les normes de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse des institutions, la conf\u00e9rence la conf\u00e9rence pardon suisse, les uns se situe sur le social, d'action sociale, leC.S.A. S et c'est pour \u00e7a que notre Julien Volry afin, Tour de Suisse romande pour demander aux diff\u00e9rents cantons romands comment sont fix\u00e9s ces montants pouvant pr\u00e9tendre \u00e0 ces aides de l'\u00c9tat et entre les cantons il y a des variations alors prenez par exemple le canton de Vaud le seuil de pauvret\u00e9 se situe \u00e0 environ 2100 francs par mois pour une personne seule, le canton de Fribourg utilise une approche relative o\u00f9 le seuil de pauvret\u00e9 correspond \u00e0 60 % pourcent du du revenu m\u00e9dian, soit 2376 francs pour une seule personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nEt on va juste pr\u00e9ciser que le revenu m\u00e9dian, \u00e7a n'est pas la moyenne de tous les revenus, c'est une valeur qui est calcul\u00e9 de de la mani\u00e8re suivante hein donc prend une population dans une population donn\u00e9e, la moiti\u00e9 des salari\u00e9s gagnent moins que cette valeur tandis que l'autre moiti\u00e9 gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [89%] :\r\nPlus Berne le canton de Berne utilise l'approche relative le fixe et fixe le seuil \u00e0 50 pourcent du du revenu m\u00e9dian, ce que \u00e7a signifie environ 1000 900 95 francs par mois pour une personne dans le Jura, pas vraiment d\u00e9finition officielle de la pauvret\u00e9, mais c'est quand on utilise parfois l'approche relative donc 50 ou 60 pourcent du du revenu m\u00e9dian et donc canton de Gen\u00e8ve : pas de conditions officielle non plus pour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme pauvre un r\u00e8glement encore tonale qui fixe des limites de fortune permettant de b\u00e9n\u00e9ficier de prestations d'aide financi\u00e8re, donc 4000 francs pour une personne seule majeur 8000 francs pour un couple, 2000 francs pour chaque enfant \u00e0 charge et au total, pour une fortune de l'ensemble du groupe familial de 10000 francs maximum dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est pas vraiment la ne suit on pauvret\u00e9 qui est pertinente, mais la notion de conditions de ressources chaque prestation sociale et d\u00e9livr\u00e9 en fonction d'un revenu d\u00e9terminant et des conditions bien r\u00e9glement\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [86%] :\r\nPierre-Alain Praz, je rappelle que vous \u00eates directeur de Caritas Vaud canton on voit ces variations, on peut imaginer que des personnes concern\u00e9es ne savent m\u00eame pas qu'elles sont concern\u00e9s donc elle aurait droit \u00e0 ces aides de l'\u00c9tat, vous parliez de m\u00e9connaissance tout \u00e0 l'heure, mais l\u00e0 \u00e7a en sont tue encore cette cette impression. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [85%] :\r\nAlors je, je, je pense que pour moi les qui va r\u00e9action pour les diff\u00e9rents cantons, c'est pas quelque chose qui va \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9terminant sur le recours ou non de l'aide sociale, d'une personne dans un canton prof, la personne aurait int\u00e9ress\u00e9 de savoir je dirais combien les Valaisans tous combien les les neuch\u00e2telois tous pour l'aide sociale quelques vraiment important pour moi c'est plut\u00f4t comment est -ce que dans le canton o\u00f9 je vis l'autorit\u00e9 cantonale en charge, par exemple, de l'assistance justement on a forme de mes droits, me donne acc\u00e8s \u00e0 l'information ou vous citiez tout \u00e0 l'heure, l'exemple de Fribourg, voil\u00e0 c'\u00e9tait un c'\u00e9tait au moins une bonne pratique un bon exemple, c'est surtout \u00e7a qui est d\u00e9terminant, c'est comment est -ce que dans mon canton, parce que chaque chaque canton a ses propres syst\u00e8mes quelque part comment est -ce que le syst\u00e8me vient vers le b\u00e9n\u00e9ficiaire potentiel \u00e9lev\u00e9 ce qu'les diff\u00e9rentes modalit\u00e9s d'acc\u00e8s, je pense que c'est pour \u00e7a qu'il est important et c'est un petit peu moins de diff\u00e9rentiel entre les quelques centaines de francs pourrait signifier l'aide sociale, dans le canton de Vaud quand Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [91%] :\r\nPensez -vous qu'une hantise, une forme de d\u00e9mission face \u00e0 tout ce qui touche aux questions administratives pour expliquer que les personnes renoncent \u00e0 ces aides auxquelles elles ont pourtant droit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:00) [82%] :\r\nOui, \u00e7a je le crois, je crois que c'est, c'est surtout \u00e0 mon avis, li\u00e9 au syst\u00e8me d'\u00eatre, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, il y a des aides qui se qui vous que vous recevez de mani\u00e8re un petit peu, automatique, je pense par exemple \u00e0 aussi pour la caisse maladie on ne va pas vous demander de vous d\u00e9shabiller de qui met \u00e0 l'assistant sociale pour d\u00e9crire ou diff\u00e9rents revenus, simplement on va regarder les revenus sur la d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, et on va le syst\u00e8me si vous voulez, va d\u00e9cider qui veut, non, vous \u00eates un ayant-droit merci de maladie quand social boud\u00e9 par contre nous m\u00eame une d\u00e9marche venir devant un assistant social, je dirais, faire la preuve du besoin de faire la preuve que vous n'avez pas suffisamment de revenus pour couvrir Joseph social etc, et l\u00e0 c'est un processus qui est beaucoup plus difficile et c'est aussi un processus qui peut \u00eatre tr\u00e8s complexe pour certains, parce que la s\u00e9quence sociale doit lui faire la preuve, v\u00e9rifier que vous \u00eates bien ayant-droit doit vous demander toute une s\u00e9rie de papiers, et c'est \u00e7a qui retient plus d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [89%] :\r\nEst ce qu'\u00e0 votre connaissance, il existe un quelconque soutien aux personnes qui, qui, pour n'importe quelle raison ne peuvent ou ne ne savent pas quelle d\u00e9marche entreprendre au niveau Romand est -ce que Caritas fait \u00e7a par exemple, propose ce genre de d'aide. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:15) [86%] :\r\nAlors oui car Caritas le 1er, je dirais, pas au niveau Romand, je veux dire l'aide sociale n'existe pas au niveau Romand, l'aide sociale ou les les \u00e9l\u00e8ves dont on vient de parler, ce sont vraiment des syst\u00e8mes cantonaux communaux donc je crois que ce qui est vraiment d\u00e9terminant, c'est le r\u00f4le que jouent les services qui sont en charge dans les communes, dans les villes et bien \u00e9videmment le r\u00f4le que jouent toutes les personnes qui d'Arsenal communes m\u00eame d'une m\u00eame ville, je crois que les les une grande finalit\u00e9, les associations, c'est pas forc\u00e9ment d\u00e9di\u00e9es directement de c'est beaucoup d'informer et d'orienter les gens si je prends Caritas dans tous les cantons romands, o\u00f9 le chanteur se protestants sont typiquement des organisations qui vont donner des informations tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raliste, mais vous avez aussi des associations, ce que sp\u00e9cialis\u00e9 3 fournit un service informera les personnes handicap\u00e9es, ce n'est que toutes les personnes \u00e2g\u00e9es, voil\u00e0 typiquement le r\u00e9seau associatif joue un grand r\u00f4le dans l'accessibilit\u00e9 aux informations et pour revenir dans mon canton, dans le canton de Vaud, on a aussi des outils lignes comme la ligne Info Budget par exemple qui, qui plus en ample plus particuli\u00e8rement les personnes en situation d'\u00e9t\u00e9, l\u00e0 c'est vraiment le r\u00e9seau associatif et les canton qui essayent d'aller vers le public en proposant un num\u00e9ro d'appel ce num\u00e9ro 0 840 43 devant 00 vous donner un num\u00e9ro \u00e0 la fin, permet aux gens de mani\u00e8re tr\u00e8s d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations sur leur situation d'endettement par exemple cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0, encore faut -il oser faire le pas, on ne peut qu'encourager les gens qui sont effectivement dans le besoin, qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 oser faire le pas, merci beaucoup, Pierre-Alain Praz directeur de Caritas Vaud et vous r\u00e9pondiez \u00e0 la l'invitation de Th\u00e9o Chavaillaz c'est une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, un bon week- end. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:50) [85%] :\r\nMerci \u00e0 voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [88%] :\r\nJ'ai pr\u00e9par\u00e9 avec l'appui de Julien Volry et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T07:50:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chavaillaz, Th\u00e9o", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Praz, Pierre-Alain", "role": "directeur de Caritas Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9459F257-EB81-4EF3-9805-DD7BEDA00240", "internalArchiveId": "9459F257-EB81-4EF3-9805-DD7BEDA00240", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Nathalie Stroeymeyt", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stroeymeyt, Nathalie\r\nTous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Bastien Confino a invit\u00e9 la sp\u00e9cialiste des fourmis Nathalie Stroeymeyt.\r\n\r\nTous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. \r\nAujourd'hui, Bastien Confino a invit\u00e9 la sp\u00e9cialiste des fourmis Nathalie Stroeymeyt. \r\nNathalie Stroeymeyt est chercheuse post-doctorante au D\u00e9partement \u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne (Unil) et sp\u00e9cialiste des fourmis.\r\nApr\u00e8s une pr\u00e9pa maths sup et maths sp\u00e9 \u00e0 Lille, Nathalie Stroeymeyt entre dans la prestigieuse Ecole normale sup\u00e9rieure de Paris, section biologie. C'est l'\u00e9cole de biologie la plus difficile \u00e0 obtenir en France! \r\nElle encha\u00eene avec une th\u00e8se \u00e0 Bristol, en Angleterre, dans le domaine des fourmis et rejoint la Suisse en d\u00e9cembre 2010 pour un post-doctorat au D\u00e9partement \u00e9cologie et \u00e9volution de l'Unil, dans le groupe de Laurent Keller, un sp\u00e9cialiste mondial des fourmis. \r\nL'occasion de parler de ces insectes passionnants au travers de quatre th\u00e8mes fondamentaux: se loger, se nourrir, se soigner et se reproduire.", "durationSec": 2533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020658", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Nathalie Stroeymeyt / CQFD_2016-09-30T10:04:15_l-invite", "CQFD du 30.09.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, Bastien Confino a invit\u00e9 la sp\u00e9cialiste des fourmis Nathalie Stroeymeyt."], "variantIds": ["ece-8020658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-30T15:41:48Z", "speechToTexts": ["30.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nNotre grand invit\u00e9 de la semaine et donc Nathalie Stroeymeyt ce que nous recevons jusqu'\u00e0 11 heures post- doctorante au D\u00e9partement \u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne, que vous avez invit\u00e9 Bastien Confino et vous allez commencer par nous ont dress\u00e9 un bref. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nPortrait, j'ai rencontr\u00e9 Nathalie Stroeymeyt quand je pr\u00e9parais un sujet qui m'a fascin\u00e9 l'Intelligence animale qui pr\u00e9sente d'ailleurs quelques beaux sp\u00e9cimens, h\u00e9 bien, lorsqu'on rencontre Nathalie Stroeymeyt on dit comme Intelligence humaine pr\u00e9sente aussi quelques beaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [84%] :\r\nSp\u00e9cimen apr\u00e8s une pr\u00e9pa maths il y a eu conflit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nVous avez fait une pr\u00e9pa maths sup et maths sp\u00e9 \u00e0 Lille et puis entre ensuite vous entrez dans la prestigieuse \u00c9cole Normale sup\u00e9rieure de Paris section biologie, c'est l'\u00e9cole de biologie, la plus difficile \u00e0 obtenir en France, c'est simple, ils sont 22 dans votre les 22 meilleurs Fran\u00e7ais du domaine, rien que \u00e7a, vous encha\u00eenez avec une th\u00e8se \u00e0 Bristol, en Angleterre, dans le domaine des fourmis et vous rejoignez la Suisse en d\u00e9cembre 2010 pour un un post- doc au D\u00e9partement \u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne dans le groupe de Laurent Keller, sp\u00e9cialiste mondialement connu des fourmis, on va donc parler fourmis aujourd'hui avec 4 th\u00e8mes fondamentaux, se loger, se nourrir, se soigner, se reproduire, bref la vie des fourmis et j'annonce tout de suite la couleur, cette \u00e9mission sera probablement source de grande frustration pourquoi parce qu'il faudrait des jours d'interviews pour faire le tour de tout ce que vous savez Nathalie Stroeymeyt pour que vous nous racontez d'ailleurs avec passion sur les fourmis voil\u00e0 maintenant, vous avez bien la pression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [95%] :\r\nAlors on va commencer tout de suite, mais franchement, pourquoi cette passion pour les fourmis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [88%] :\r\nBen moi, c'est le patient s'est d\u00e9clench\u00e9e pendant mes \u00e9tudes, o\u00f9 j'ai eu la chance de faire un un petit projet bibliographique sur les fourmis, je me suis rendu compte de la complexit\u00e9 de leur comportement, on a tendance \u00e0 se dire c'est petit, c'est un petit cerveau c'est pas tr\u00e8s intelligent, donc c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pas du tout le cas quand on se penche sur le fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s fourmis, on se rend compte qu'il y a, il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s complexes qui se passe, des conflits de d'int\u00e9r\u00eat des des fa\u00e7ons de r\u00e9soudre ses conflits une communication assez pouss\u00e9 aussi qui leur permet de r\u00e9aliser des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, donc, la patience est d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis moi j'ai jamais quitt\u00e9 le domaine en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [89%] :\r\nEt et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une famille, un petit peu plus large que juste les fourmis, les hym\u00e9nopt\u00e8res, c'est quoi les hymnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [88%] :\r\nAlors les hym\u00e9nopt\u00e8res, c'est une une famille d'insectes qui regroupe les abeilles, les g\u00e2teaux, les fourmis, ce sont les les membres les plus connus de de cette famille en fait et puis donc sond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [86%] :\r\nL'aller, c'est assez \u00e9tonnant, enfin, je comprends que les gu\u00eapes et les abeilles de la m\u00eame famille des fourmis, elles ressemblent quand m\u00eame pas beaucoup aux abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [83%] :\r\nMais si vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 la taille de gu\u00eape ou la aussi chez les fourmis chez les abeilles, et en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [86%] :\r\nLes gars t\u00e9l\u00e9phonie sont plus proches dans l'\u00e9volution, les unes des autres, que les abeilles et voil\u00e0 donc Les exactement les gars que les fourmis ont eu la m\u00eame origine de de socialit\u00e9 dans l'\u00e9volution, alors que les abeilles, \u00e7a c'est pass\u00e9 un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [86%] :\r\nAlors est -ce que est -ce que vous parvenez \u00e0 vous faites donc de la recherche sur les fourmis, on \u00e9voque r\u00e9guli\u00e8rement l'\u00e9thique on recherche animale dans CQFD, quand on parle des recherches avec les souris, avec d'autres animaux, au niveau des fourmis que comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [91%] :\r\nBah, c'est vrai que pour beaucoup d'animaux, on a des r\u00e8gles d'\u00e9thique pour s'assurer de leur bien \u00eatre lorsqu'ils sont donc, dans, dans le cas de la recherche, par contre, pour beaucoup d'invert\u00e9br\u00e9s, en particulier pour les insectes, il n'y a pas de r\u00e9gulation en place donc on consid\u00e8re que il y a pas besoin de faire de faire attention, donc on est on est assez libre emp\u00eache quand on fait nos recherches en fait en sorte que de les m\u00eame dans les meilleures conditions possibles et puis de pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [83%] :\r\nVous, vous vous attachez \u00e0 ces fourmis c'est comme tous les \u00e9tudier une m\u00eame fourmis ou une colonie de fourmis pendant un an, 2 ans est -ce que \u00e7a bien des amis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:50) [88%] :\r\nAh oui, la premi\u00e8re fois que j'ai marqu\u00e9 des fourmis individuellement et que j'ai observ\u00e9 pendant des semaines et des semaines qu'\u00e0 la fin, Maif allait malheureusement les les les tuer, parce que le projet \u00e9tait \u00e0 la fin c'\u00e9tait dur et petite fourmis, je les connaissais, je connaissais leur caract\u00e9ristique parce qu'elles sont pas toutes identiques, elles, elles ont des comportements diff\u00e9rents Abel non c'\u00e9tait les couleurs j'ai zapp\u00e9 par les couleurs, dans lequel j'avais dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [77%] :\r\nComme projet est -ce que vous reconnaissez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [87%] :\r\nQuand vous \u00e9tudiez ces fourmis enfin on, on imagine pas quand on \u00e9tudie enfin un mammif\u00e8re, on peut faire des \u00e9lectrons enc\u00e9phalogramme des IRM, etc, ce qui, avec les fourmis aussi, vous pouvez aller essayer de voir ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de la fourmis dans leur t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [91%] :\r\nAlors moi personnellement non mais il y a des \u00e9quipes qui font exactement \u00e7a, donc ils regardent ce qui se passe int\u00e9rieure du cerveau des fourmis par exemple lorsqu'on leur donne des stimulations olfactives donc les antennes des fourmis sentent par leurs antennes et \u00e0 la base des antennes en Asie, esp\u00e8ce de boule qu'on appelle des lobes antennaires et on peut mesurer l'activit\u00e9 des diff\u00e9rentes parties de l'augmenter nerfs justement en utilisant le m\u00eame genre de techniques de d'imagerie en fait on injecte un produit qui va \u00eatre fluorescent et puis quand on stimule l'antenne, on va voir ces choses s'allumer, donc c'est possible chez les fourmis, les plus grosses et il y a certaines \u00e9quipes par exemple \u00e0 Toulouse qui font ce genre de choses, mais personnellement j'ai jamais fait sa part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [83%] :\r\nEt vous parlez de cerveaux d'fourmis donc les fourmis ont un cerveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [92%] :\r\nAlors les fourmis ont effectivement des centres nerveux qui sont concentr\u00e9s au niveau de la t\u00eate et donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une d\u00e9finition d'un cerveau, c'est pas le m\u00eame cerveau que les mammif\u00e8res, \u00e9videmment c'est organis\u00e9 comme comme des invert\u00e9br\u00e9s, donc c'est ce qu'on appelle des ganglions qui sont juste des petites concentrations de cellules nerveuses et puis il y a une concentration plus importante du niveau de la t\u00eate avec des structures diff\u00e9renci\u00e9es comme les augmenter nerfs qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans le traitement d'informations sp\u00e9cifiques, donc on peut appeler sans cerveau effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [91%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 passionnants Nathalie si vous verrez tout ce que \u00e7a va le devenir encore plus jusqu'\u00e0 11 heures, juste une petite question avant qu'on fasse une petite pause musicale, pourquoi vous \u00eates venue \u00e0 Lausanne pour faire votre post- doc, les Fran\u00e7ais s'int\u00e9ressent pas aux fourmis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [89%] :\r\nAh bah Laurent Keller est un sp\u00e9cialiste, un t\u00e9nor internationale dans le domaine des fourmis, il est tr\u00e8s connu et qu'il se trouve que la fin de ma th\u00e8se venait d'obtenir une une grande bourse pour pourfend fonder ses recherches avec des positions qui \u00e9tait disponible, donc je me suis pr\u00e9sent\u00e9 chez lui et puis ben, il se trouve que il m'engager puis bon faut avouer que la Suisse est un endroit qui est tr\u00e8s agr\u00e9able pour faire de la recherche, beaucoup de moyens, donc c'est c'est vraiment une grande opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [90%] :\r\nEt Laurent Keller a eu l'occasion dans dans d'engager une peuvent donc de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, donc c'est une situation qu'on appelle win-win, on va parler de la vie des fourmis plus en d\u00e9tail, juste apr\u00e8s un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [92%] :\r\nCQFD : votre \u00e9mission de science et de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [78%] :\r\nJe me souviens bien, que quand il tombera du tout de la chaleur, on a couru tous les 2 des ordures pour la du de l'amour, il y a j'ai h\u00e9sit\u00e9 pendant aujourd'hui par l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:33) [94%] :\r\nEt malgr\u00e9 le prix \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [76%] :\r\nSur le principe on avanc\u00e9 un contre- sens de la chanteuse, pas besoin de Polonais et d'de l'eau d'un probl\u00e8me pendant, par besoin de bagarre \u00e9lectorale, j'ai la chance d'avoir la science -t-il les choisit, tout le monde avec c'est pas et qui ont perdu que si vous voulez de peut a pas la place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:22) [77%] :\r\nFait d\u00e9bat et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:35) [71%] :\r\nJ'ai travers\u00e9 32 ans qui non, j'ai dormi comme de lire en les Verts condamnent aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:17) [71%] :\r\nEt parce que les cher et et et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [87%] :\r\nLes yeux de la t\u00eate, libert\u00e9 ch\u00e9rie, il y a 10 ans, 23 dans CQFD sur la 1\u00e8re ont pass\u00e9 cette heure avec Nathalie Stroeymeyt chercheuse post- doctorante au D\u00e9partement \u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste des fourmis et Nathalie Stroeymeyt, vous allez nous raconter les les fondamentaux \u00e0 savoir comment elles se logent, comme elle se nourrissant on va peut-\u00eatre commencer par comment ne se reproduisent, alors c'est la reine qui s'occupe de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc quand on parle de reproduction chez les fourmis, on pense \u00e0 la fondation d'une nouvelle colonie en et celui -l\u00e0 l'individu qui fait \u00e7a, c'est effectivement la reine, \u00e7a commence par un vol nuptial, donc on a toutes les princesses, si vous voulez les vierge et les m\u00e2les qui s'envole au m\u00eame moment, qui vont s'accoupler les m\u00e2les, c'est la fin de leur histoire, ils vont se poser mourir et les femelles f\u00e9cond\u00e9es vont elles aussi se poser, elles vont perdre leur z\u00e8le et puis elles vont essayer de fonder une nouvelle colonie qu'vont trouver un petit coin sympa, elles vont creuser s'enterrer et puis l\u00e0 vont passer quelques semaines en g\u00e9n\u00e9ral nous compl\u00e8tement isol\u00e9s du monde \u00e0 pondre leurs oeufs et \u00e0 nourrir les premi\u00e8res petites fourmis, donc elles ont pas besoin elle- m\u00eame de se nourrir pendant cette dur\u00e9e r\u00e9el vont vivre sur leurs r\u00e9serves, il y a le vent l\u00e0 les premi\u00e8res fourmis qui vont ensuite sortir et commencer aller r\u00e9colter la nourriture et arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [84%] :\r\nOn va \u00e0 nouveau etc vous dites que les m\u00e2les sont morts, la 1\u00e8re f\u00e9condation donc en fait ce qui peuvent f\u00e9conder une 2\u00e8me fois la la fourmi n'accouche qu'une seule fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [93%] :\r\nAlors la la reine va pondre toute sa vie et sa vie, \u00e7a peut durer tr\u00e8s longtemps, mais elle ne s'accouplent qu'une seule fois, donc au moment du vol nuptial et en fait, elle a une petite poche sp\u00e9cialis\u00e9 si vous voulez qu'on appelle une super Mattek dans laquelle elle va stocker le sperme de du ou des m\u00e2les avec laquelle s'est accoupl\u00e9 au moment du vol nuptial Pierre faire utiliser des des produits chimiques, un peu sp\u00e9ciaux pour maintenir ce sperme tout le long de sa vie, voil\u00e0 un conservateur, c'est d'ailleurs un sujet de recherche actuelle parce qu'on comprend pas tr\u00e8s bien comment \u00e7a marche et donc pendant toute sa vie, elle va pouvoir ensuite puiser dans cette r\u00e9serve de sperme pour f\u00e9conder les oeufs et puis pondre jusqu'\u00e0 \u00e7a peut durer jusqu'\u00e0 30 ans on conna\u00eet fourmis qui ont v\u00e9cu jusqu'\u00e0 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [82%] :\r\nEt alors elles pondent des oeufs qui sont m\u00e2les ou femelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:53) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est ben justement parler d'hym\u00e9nopt\u00e8res, un peu plus t\u00f4t, c'est un mode tr\u00e8s particulier de d\u00e9termination des sacs chez les inhumer notaire, c'est-\u00e0-dire que la reine au moment de pondre peut plus ou moins d\u00e9cid\u00e9 si elle va faire sortir un spermatozo\u00efde \u00e7a se permettait qu'l\u00e0 ou pas, si le feu n'est pas donc c'est juste la moiti\u00e9 des jeunes si vous voulez, \u00e7a va donner un mal si le feu et \u00e7a va donner une femelle et un noeud femelle peut ensuite diverg\u00e9 devenir soit une ouvri\u00e8re soit une future reine, donc c'est un mode de d\u00e9termination du sexe qui est tr\u00e8s particulier chez ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [96%] :\r\nEt c'est, et c'est la reine qui choisit donc si elle veut un m\u00e2le ou une femelle mais comment elle fait ce choix et pourquoi le fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:39) [90%] :\r\nAlors comment il fait ce choix, \u00e7a je ne saurais pas vous dire, \u00e7a fait partie des choses qu'on comprend pas encore tr\u00e8s bien pourquoi il fait ce choix, bon c'est c'est pas vraiment conscient faut faut dire que la reine, elle, elle est pas en train de r\u00e9fl\u00e9chir, mais on a des TD param\u00e8tres ext\u00e9rieurs qui vont jouer, c'est-\u00e0-dire qu'en g\u00e9n\u00e9ral la reine va produire des oeufs non f\u00e9cond\u00e9s donc des m\u00e2les, plus ou moins au printemps, donc apr\u00e8s l'hibernation, ce qui permet ensuite aux ouvri\u00e8res d'\u00e9lever des m\u00e2les et aussi des futures reines qui seront tous pr\u00eats plus ou moins \u00e0 l'\u00e2ge adulte pour s'envoler au m\u00eame moment au moment du vol nuptial, donc on a des facteurs comme \u00e7a, en g\u00e9n\u00e9ral, on va pas avoir de de Phnom f\u00e9conder plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [93%] :\r\nAlors d'accord, la, la, cette cette reproduction permettent de pr\u00e9parer l'installation d'une nouvelle colonie puisque on va cr\u00e9er des, des, des animaux qui vont pouvoir s'accoupler, j'ai toujours cru qu'en fait le but 1er d'une colonie, c'\u00e9tait de faire vivre la colonie de faire prosp\u00e9rer la colonie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:42) [91%] :\r\nNon seulement dans le sens o\u00f9 \u00e7a va leur donner de plus grandes chances de produire de nombreux qui pourront ensuite fonder une nouvelle colonie, donc en fait nous en biologie, on a une vision de l'\u00e9volution qui est que les comportements qui vont \u00eatre gard\u00e9s, donc hors de l'\u00e9volution sont ce qui permettent au individu, que ce soit des des mammif\u00e8res ou des insectes n'importe quoi d'avoir de nombreux descendants, donc l'int\u00e9r\u00eat d'une colonie, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 produire des sexes qui vont r\u00e9ussir \u00e0 faire une colonie descendante, si vous voulez, c'est comme \u00e7a que les jeunes vont se transmettre donc oui leur int\u00e9r\u00eat c'est d'avoir une belle colonie bien prosp\u00e8re, mais c'est seulement dans le sens o\u00f9 \u00e7a va augmenter leurs chances de fonder une nouvelle colonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:24) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que quand la reine meurt, elle n'est pas remplac\u00e9e par une autre reine dans le m\u00eame, la m\u00eame colonie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:30) [99%] :\r\nAlors en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:33) [85%] :\r\nC'est fourmis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:36) [86%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, non, bon, il y a toujours des exc\u00e8s que des exceptions, les fourmis sont extr\u00eamement diverses et la plupart du temps si on ne demande pas une question, je dirais, \u00e7a d\u00e9pend donc \u00e7a d\u00e9pend, mais dans la plupart des des fourmis, non c'est pas le cas, parce que la reine ne peut s'accoupler, commandant du vol nuptial les ouvri\u00e8res ne ressemblent pas anatomiquement morphologiques dans l'ar\u00e8ne ont pas cette capacit\u00e9 de s'accoupler de pondre donc une fois que la reine est morte, c'est la fin de la colonie, les ouvri\u00e8res pourront \u00e9ventuellement pondre des oeufs Desonon f\u00e9conder qui donneront donc des m\u00e2les, mais une fois qu'une colonie ne produit plus que des m\u00e2les, c'est la fin, parce que les m\u00e2les ne travaille pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [86%] :\r\nAucun commentaire si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [89%] :\r\nNathalie Stroeymeyt si on r\u00e9sume une reine peut vivre jusqu'\u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es, elle produit des centaines ou des milliers d'autres, d'autres d'autres reines et \u00e7a veut dire que c'est eux autres reines potentiellement peuvent cr\u00e9er des nouvelles colonies, or on n'est pas tout \u00e0 fait quand m\u00eame envahi peu de de de fourmis sur terre, quand il y a beaucoup d'\u00e9checs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:35) [88%] :\r\nIl y a beaucoup d'\u00e9checs \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9checs, notamment parce que justement, comme ces colonies de fourmis sont tr\u00e8s de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, il y a, il y a pas de place pour qu'une commune puisse se d\u00e9velopper, il faut qu'il est, il qu'elle puisse \u00e0 obtenir des ressources, donc on va voir la comp\u00e9tition entre Colony et si on a une colonie mature, qui est un endroit, il y aura probablement pas assez de ressources disponibles pour qu'une autre se se puisse se d\u00e9velopper, donc un taux d'\u00e9chec tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il faut voir d'ailleurs mon d\u00e9volu Piot les oiseaux 100 donneurs que Renoir beaucoup beaucoup d'individus, et puis encore beaucoup d'\u00e9checs apr\u00e8s donc c'est effectivement un renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [91%] :\r\nL'an \u00e7a veut dire que, statistiquement, c'est une reine vie 30 ans, il va y avoir une nouvelle colonie seulement tous les 30 ans, elle va donner naissance \u00e0 une nouvelle colonie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:18) [93%] :\r\nOui, ou alors d'autres qui vont rester \u00e0 un peut-\u00eatre un d\u00e9tail plus plus binaire : si vous voulez, donc on va peut-\u00eatre pas nous voir facilement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [93%] :\r\nOn parle beaucoup du terme colonie combien d'individus dans une colonie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:32) [98%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:35) [89%] :\r\nOn peut pas beaucoup de r\u00e9ponses tr\u00e8s scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:39) [88%] :\r\nComme on a dit, il esp\u00e8re tous 1000 esp\u00e8ces de fourmis que il y a de quoi avoir de la variation donc ont peur des colonies qui sont que quelques dizaines d'individus jusqu'\u00e0 2 millions c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:51) [85%] :\r\nQuelques dizaines seulement s'imaginais pas d'\u00e9conomie aussi petite que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:55) [89%] :\r\nMais si c'est par exemple des, des, des, des fourmis, qu'on disait \u00e0 l'\u00e9poque primitive qui rentrent par exemple en Am\u00e9rique du Sud, ce sont des fourmis qui pique d'ailleurs qui font tr\u00e8s mal, et qui ont plus de capacit\u00e9 \u00e0 remplacer la reine par exemple ces quelques dizaines d'individus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:12) [89%] :\r\nAlors une nouvelle colonie voit le jour, on a vu un petit peu comment \u00e7a se passait le 1er objectif c'est de se loger, de cr\u00e9er un endroit comment la reine ou l'avait esquiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure mais comment est -ce que la reine choisi ou construit peut-\u00eatre son son petit nid qui va devenir une colonie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:30) [87%] :\r\nAlors, L\u00e9nine qui sont occup\u00e9s par les fourmis sont \u00e9galement tr\u00e8s vari\u00e9s, donc l'exemple que je vous ai donn\u00e9 quand je vous ai dit qu'elle creuse un trou et qu'elle s'enferme, \u00e7a c'est un exemple de fourmis qui va construire son propre ni\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:43) [90%] :\r\nCreuser des des galeries etc donc l\u00e0 le choix c'est juste de trouver un endroit de terre qui a un petit peu meuble qui permettent creuser, on a aussi des et d'autres fourmis qui vont plut\u00f4t occup\u00e9 des cavit\u00e9s naturelles qui existent d\u00e9j\u00e0, par exemple, des fourmis de de petite taille qui vont pouvoir se loger comme je vous disais tout \u00e0 l'heure dans des glands ou bien dans des des brindilles qui sont un petit peu en d\u00e9composition sous l'\u00e9corce des arbres par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:08) [80%] :\r\nAutour d'un clan f\u00e9minin, vous mettez une colonie de voir une langue, vous nous expliquiez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:13) [80%] :\r\nOui, mais c'est des fourmis minuscules qui font mais les ouvri\u00e8res font \u00e0 peu pr\u00e8s 2000 m\u00e8tres de long et puis elle s'entassent et puis c'est aussi des des fourmis qui ont des id\u00e9es en d\u00e9tail de colonies typiquement 200 200 ouvri\u00e8res, donc c'est toute toute leur vie tient donc dans ce clan, alors il y en a beaucoup en Suisse c'est fourmis l\u00e0 quand vous balader en for\u00eat casser une brindille casser un gland ici ou l\u00e0, et puis vous aurez la chance de de voir ces fourmis assez facile s'appelle comment on fait pour th\u00e8me nos thorax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:44) [83%] :\r\nD'ailleurs, vous dites : casser le nid qu'est -ce qui se passe quand on casse un il a demand\u00e9 de se refaire un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:49) [88%] :\r\nAlors donc c'est fourmis vacante leur casser ce qui peut arriver assez facilement, ou bien qu'il est inond\u00e9 ou qu'il est trop sec, elles doivent retrouver un autre niveau, donc elles doivent trouver une autre qualit\u00e9, un autre blanc, une autre brandit qui soit, qui leur permettent donc de se loger et donc sont des fourmis qui ont d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9canismes de de choix ni de d\u00e9cision collective en fait qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es sur lesquelles j'ai d'ailleurs fait ma th\u00e8se choisissent ensemble elles choisissent ensemble oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:18) [77%] :\r\n\u00e7a vous nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:20) [89%] :\r\nAlors quand on regarde ces ces fourmis donc en laboratoire, on peut les forces reproduire en fait, ce m\u00e9canisme de choix artificiellement donc on \u00e9gare dans un hippie, on casse le nid si on leur donne le choix entre 5 possible dans la m\u00eame bo\u00eete et qu'elles ont acc\u00e8s \u00e0 tous ces minimale vont r\u00e9ussir \u00e0 se mettent d'accord sur un nid unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:41) [78%] :\r\nAvec un certain qui vont aller voir celui l\u00e0 dessus, la Su\u00e8de vont revenir, elles vont s'\u00e9changer des et d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:47) [85%] :\r\nAlors les fourmis n'ont pas la m\u00eame possibilit\u00e9 que les abeilles de faire de la communication directe dans le nid donc les abeilles en ce qu'on appelle la la danse des abeilles la avion 108 qui leur permette de rire exactement l\u00e0- bas, il y a quelque chose, les fourmis, elles sont, elles, sont un peu plus limit\u00e9 en terme de communication, donc en fait elles vont utiliser des m\u00e9canismes de d\u00e9cision distribu\u00e9, si vous voulez, donc en fait ce qui se passe c'est qu'une fourmis qui va trouver un nouveau nid, elle va l'explorer et puis elle va d\u00e9cider pour elle- m\u00eame est -ce que ce nid et bien ou pas, mettons, elle trouve que le n'y est pas mal, elle retourne au ni \u00e0 son Hind origine puis l\u00e0 elle va inviter une autre fourmis \u00e0 la suivre et elle va nous montrer le chemin du ni au nouveau ni\u00e9, c'est ce qu'on appelle un tandem Rheims quelque chose qui est tr\u00e8s sympa, c'est dire que celle qui sait o\u00f9 pas vraiment attendre celle qui guide puis donc elle va, elle va avancer de quelques papiers, elle va tendre l'autre fourmis va regarder autour d'elle pour un petit peu apprendre visuellement le chemin puisque lorsqu'elle est pr\u00eate, elle va taper l'abdomen de la fourmis qui est devant, qui vont ensuite avanc\u00e9 de quelques pas, etc, jusqu'\u00e0 conduire au nouveau- n\u00e9 et donc au nouveau ni cette fourmis va elle aussi regarder ce que ce n'est pas correct et si correcte, elle va aller chercher quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [82%] :\r\n\u00e9tait du parquet et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:12) [86%] :\r\nExactement, alors chez les fourmis c'est plus est -ce que ces sombres est-ce que il y a de la place est -ce que les entr\u00e9es sont faciles \u00e0 garder, donc elles vont, elles vont avoir des crit\u00e8res de choix qu'on a pu identifier au labora. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [85%] :\r\nEt si elle est pas si le nul n'est pas correct, elle va pas en chercher une 2\u00e8me voil\u00e0, elle va chercher un autre niveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:27) [85%] :\r\nEt elle va continuer \u00e0 chercher, donc meilleur, et le nid, plus vite elle se d\u00e9cide d'aller chercher d'autres fourmis et donc comme c'est fourmis l\u00e0 peuvent elles aussi aller recruter d'autres fourmis en un ph\u00e9nom\u00e8ne d'amplification avec le nombre de fourmis dans les ni les meilleurs qui augmentent plus vite que dans les ni les moins bons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:45) [91%] :\r\nAlors, comme c'est une vraie d\u00e9mocratie et ce qu'il faut un certain pourcentage de membres de la de la fourmili\u00e8re fin du nid pour pour que le nouveau ni\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:54) [86%] :\r\nAccepter exactement \u00e7a passe, c'est ce qu'on appelle d\u00e9tection d'un coureur quorum, donc c'est un un nombre minimal de fourmis ou d'une densit\u00e9 minimale de fourmis dans le nouveau ni lorsqu'elles peuvent d\u00e9tecter \u00e7a, elles savent qu'il a suffisamment d'fourmis qui trouve que Sony est correcte donc Sony doit \u00eatre correcte et puis donc, et bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, celles qui connaissent ce nid l\u00e0 vont commencer \u00e0 transporter les autres fourmis et le couvain \u00e0 grande vitesse, donc c'est quelque chose qui est 3 fois plus rapide que un tandem Rh\u00f4ne donc \u00e7a leur permet en fait de semaines d'accord sur un lit unique comme on a un nom limit\u00e9 de d'ouvri\u00e8res, hein, comme c'est des petites colonies il y a en g\u00e9n\u00e9ral un seul ni qui arrive atteint de secours et donc le transport n'est d\u00e9clench\u00e9e Cassini l\u00e0 et c'est comme \u00e7a qu'elles arrivent \u00e0 se mettent d'accord sur un unique et \u00e7a, \u00e7a peut se faire sans qu'aucune fourmis ne ne ne compare les options mais options c'est simplement par une \u00e9chelle interne Sony et bon, je vais aller recruter vite quelle semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:53) [90%] :\r\nPassionnants, on vous le disait Nathalie Stroeymeyt alors alors voil\u00e0 et elles sont reproduites, elles ont trouv\u00e9 un endroit pour se loger, il faut manger, on les voit souvent qui font des long chemin vers une source de nourriture, elles ont l\u00e0 aussi des, des, des, des, des strat\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:10) [91%] :\r\nOui, alors l\u00e0 on va parler d'autres fourmis parce que les fourmis dont on vient de parler justement sont d\u00e9form\u00e9es, avec des petites colonies qui vont \u00eatre oblig\u00e9s de de compter sur sur les individus ce qu'elles sont pas assez nombreuses pour utiliser des des pistes de ph\u00e9romones chimiques mais donc, on a d'autres m\u00e9canismes de d'Intelligence collective qui se mettent en oeuvre pour la collecte de nourriture dans des fourmis qui ont des colonies de de taille beaucoup plus importante, donc c'est l\u00e0 vous parlez des \u00e9pices de ph\u00e9romones justement et donc c'est piste ph\u00e9romones vont mener du nid jusqu'\u00e0 la nourriture et \u00e7a permet aussi au au fourmis en fait de faire des, des, des, des choix assez complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:51) [93%] :\r\nParce qu'il faut la cr\u00e9er un moment cette piste, il faut trouver la nourriture puis dire l\u00e0- bas, il y a de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:55) [88%] :\r\nExactement, donc en fait l\u00e0 on va avoir des r\u00e8gles toutes simples, encore une fois, que suivent les fourmis \u00e0 leur \u00e9chelle locale sans avoir de chef sans avoir de de de superviseurs si on veut qu'une fourmis qui \u00e0 trouver de la nourriture, elle va retourner honni par le chemin qu'elle conna\u00eet, en rentrant, ni elle va marquer le chemin avec une f\u00e9roce, c'est une odeur par le Petit Poucet exactement, plus elle s'\u00e9loigne de la source de nourriture, moins elle d\u00e9pose de de produits chimiques, Pierre, elle retourne au nid comme \u00e7a, donc si on admet que 2 fourmis ont trouv\u00e9 la m\u00eame source de nourriture, mais en passant par des chemins diff\u00e9rents, ce qui va se passer c'est que celle qui a le chemin le plus court, au moment o\u00f9 elles arrivent aller encore en train pos\u00e9e beaucoup plus de ph\u00e9romones que celle qui est pass\u00e9e par son distance en plus une indication dans un instant plus court, voil\u00e0 donc alors au d\u00e9but, \u00e7a pas faire grande diff\u00e9rence mais l'autre r\u00e8gle simple, que si voulez fourmis qui ne connaissent pas la source de nourriture, c'est si j'ai un choix entre 2 chemins je vais emprunter avec plus de probabilit\u00e9s celui qui sont le plus fort, le plus fort, donc en fait, les fourmis qui vont commencer \u00e0 suivre le chemin le plus court, vont r\u00e9ussir \u00e0 trouver la nourriture revenir et puis elle- m\u00eame donc d\u00e9pos\u00e9 des ph\u00e9romones chimiques elle- m\u00eame, donc, ont d\u00e9pos\u00e9 un peu plus quand elles atteignent le ni celles qui sont pass\u00e9s par le chemin plus long et l\u00e0 encore, on va avoir un ph\u00e9nom\u00e8ne d'amplification qui fait qu'\u00e0 partir d'un moment \u00e0 la diff\u00e9rence d'odeur entre les 2 chemins est tellement clair que 90 pourcent des des fourmis vont commencer par suivent \u00e0 suivre ce chemin \u00e0 suivent cette piste de ph\u00e9romones Pia, faire des allers-retours, elles ont ainsi choisi le chemin le plus court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:43) [90%] :\r\nQu'elles sont, pas besoin de m\u00e9moire pour retenir le chemin mais quand il y a tr\u00e8s peu d'fourmis \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:49) [92%] :\r\n\u00e7a marche pas exactement, c'est ce que je vous disais \u00e7a marche que dans les colonies o\u00f9 il y a suffisamment de fourrages pour qu'on puisse avoir un ph\u00e9nom\u00e8ne d'amplification qui qui qui marche avec des des compos\u00e9s chimiques qui s'\u00e9vapore, qui sont volatiles, donc ils vont pas rester l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:03) [84%] :\r\nOui, donc il faut que \u00e7a, donc, du coup, si Apple fourmis, c'est la m\u00e9moire qui joue pour aller chercher a nourri. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc exactement c'est fourmis sont plus Jean-Paul sont nombreuses, plus intelligentes et elles ont en tout cas un oui un cerveau qui le permet de m\u00e9moriser des rep\u00e8res visuels et des chemins du ni \u00e0 la nourriture et donc justement ces petites fourmis t\u00e9moin thorax elle \u00e7a va \u00eatre une m\u00e9moire principalement visuel avec donc lorsqu'elles vont trouver de la nourriture, elles vont aussi tandem Rennes \u00e9ventuellement pour montrer \u00e0 d'autres chaque fourmis doit m\u00e9moriser individuellement son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:37) [95%] :\r\nOn a utilis\u00e9 le mot nourriture jusqu'\u00e0 maintenant elle mange quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:41) [86%] :\r\nAlors les fourmis c'est comme nous, elles ont besoin de de nourriture vari\u00e9e, elles ont surtout besoin de de sucre, \u00e7a c'est pour elle- m\u00eame, pour l'\u00e9nergie pour bouger et puis de prot\u00e9ines, \u00e7a c'est principalement pour les larves, pour que les larves puisse grandir et puis pour la reine pond des oeufs, donc les plus source de prot\u00e9ines, \u00e7a va \u00eatre des petites 3 des insectes, des insectes morts un verre enfin chose sont toujours des sur le les pique- nique des humains et puis pour la source de sucre, un comportement qui est tr\u00e8s sympa chez certaines fourmis, c'est qu'elles vont r\u00e9colter en fait le miel des pucerons les pucerons se nourrit sur les les plantes dans leurs s\u00e9cr\u00e9tions, c'est en fait un liquide sucr\u00e9 on c'est leur pipi, c'est indiqu\u00e9 si vous voulez des fourmis peuvent r\u00e9colter 5 donc on va voir des des \u00e9levages de pucerons qui sont gard\u00e9s par des fourmis qui vont prot\u00e9ger les pucerons contre des pr\u00e9dateurs potentiels contre des coccinelles et puis donc elles ont ces \u00e9levages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:42) [85%] :\r\nJe me posais la question le jour il y avait des animaux qui faisaient de l'\u00e9levage, voil\u00e0 vous n'aiderait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:46) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a existait, les fourmis von \u00e9levage et de l'agriculture, d'ailleurs, de champignons certaines fourmis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:53) [88%] :\r\nNathalie Stroeymeyt et notre grand invit\u00e9 cette semaine post- doctorante au D\u00e9partement \u00e9cologie et \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne, on parle, vous l'aurez remarqu\u00e9 de la si passionnante univers des fourmis, on va, on va revenir dans un instant parce que non pas que l'on a parl\u00e9 science que CQFD mission scientifique mais c'est une \u00e9mission de science et de sant\u00e9, donc dans quelques minutes, on a parl\u00e9 de la sant\u00e9 chez les former. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:25) [99%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:27) [70%] :\r\nC'est le pied qui veulent pas inquiet, le toujours plant\u00e9 l\u00e0 pr\u00e9tendre patient que tu peux venir s'asseoir mon amant, mon amour, je n'en peux plus de dire je t'attends je t'attends, j'ai pass\u00e9 ces messieurs qui, quand m\u00eame, quand je bloque depuis des heures et d\u00e9cident du va venir vers moi mon amant, mon la bougie, donc t'attends j'\u00e9tais casques, c'\u00e9tait parce que je reconnais que j'aime voudra monsieur de CV avec des mensonges, des promesses, la moyenne de l'Leila amiti\u00e9, j'ai pass\u00e9 cette parodie revient pas de remords moteur et de seulement 34 donc, s\u00e9ries et parler de ce j'\u00e9tais pas je sais pas si n'est quand j'entends que guide \u00e9clair\u00e9 de j'se 2 heures 30 au matin du roi de g\u00e9n\u00e9tique portant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:10) [76%] :\r\nJe veux dire, c'\u00e9tait parce que j'dans lesquelles vraiment c\u00e9l\u00e8bres drame Michel des mensonges, des promesses qu'on a mang\u00e9 de \u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:18) [71%] :\r\n\u00e0 TF1, j'ai pas pass\u00e9 qui s'est fait et je m'effondre silence qui sont partout, je suis donc rendez- vous voil\u00e0 membre de mon coeur je je sais pas si c'est mis doit ouvrir pas grand je donc en maintenant organiser les 2 fous parce que tu t'ennuies de moins, mon amour, laisse -moi je ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:37) [69%] :\r\nParce que que je le niveau cette d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il y avait dimension mensonge c'est pas ce monde j'tr\u00e8s dans les grands, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y avait une dimension. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:11) [70%] :\r\nEt donc Danny Green bien ou la conscience des donc un blog il est beau, il est presque tous donc embarras mon coeur parler de nous, tu as le choix, et l\u00e0 je d'imaginer tout content d'antan canap\u00e9 blanc, des maisons, des piscines et vos petits arrangements, \u00e0 pr\u00e9sent, on a m\u00eame march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:29) [69%] :\r\nJe m'dans lesquelles Jean-Marie \u00e7a c'est merveilleux, je sais pas mais c'\u00e9tait parce que 80 voudra monsieur d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avait mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:45) [89%] :\r\nRamallah, la derni\u00e8re livraison de Sylvie Bourbon en tout cas, \u00e7a nous pla\u00eet ici autour de la table, \u00e7a s'appelle, il faut que je me casse, on a encore quelques minutes \u00e0 passer avec vous, Nathalie Stroeymeyt pour \u00e9voquer au sujet de recherche actuelles sur la d\u00e9fense des fourmis contre le Pape, j'ai donc \u00e7a veut dire que les fourmis sont plus vuln\u00e9rables que d'autres insectes \u00e0 certains patrons en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:04) [89%] :\r\nOui, ma faut aussi imaginer vous pouvez repr\u00e9senter une colonie de fourmis tels que vous avez vu dans les les for\u00eats peut-\u00eatre esp\u00e8ce de de grandes but de fourmis oui si vous regardez, l\u00e0, il y a des milliers d'fourmis qui s'agitent en surface, donc qui sont en contact tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9troit et tr\u00e8s fr\u00e9quent, elles sont toujours en train de se monter les unes sur les autres depuis 2000 et voil\u00e0 qu'il faut imaginer qu'elles sont toutes seules, qu'en plus, avec le m\u00e9canisme particulier de reproduction dans 20, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elles se ressemblent tr\u00e8s fort parce qu'elles ont toutes le m\u00eame papa et le papa n'a que une version chaque g\u00e8ne, donc elles ont toutes re\u00e7u la m\u00eame chose, donc elle sont potentiellement elle susceptible au m\u00eame pathog\u00e8ne g\u00e9n\u00e9tiquement transmettre pr\u00e9face donc celui qui va \u00eatre fait avant le succ\u00e8s chez une fourmis aura du succ\u00e8s chez chez sa soeur aussi suite \u00e9vident des colonies qui sont quand m\u00eame contr\u00f4l\u00e9es en terme de temp\u00e9rature et d'humidit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc \u00e7a c'est c'est bon pour les pathog\u00e8nes si \u00e7a leur permettent de de bien se d\u00e9velopper, donc on a une grande ville, Marie, une grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 potentielle aux pathog\u00e8nes, donc \u00e7a fait que les insectes sociaux dont les fourmis, mais les abeilles, les g\u00e2teaux aussi on d\u00e9velopp\u00e9 en fait des m\u00e9canismes de d\u00e9fense contre les maladies qui sont collectifs qui vont plus loin que l'immunit\u00e9 individuelle qu'on a chez les humains, donc \u00e7a, \u00e7a passe par une s\u00e9rie de mesures de mesures pr\u00e9ventives avant qu'une maladie arrive et puis 2 mesures qui r\u00e9pondent \u00e0 l'entr\u00e9e d'une maladie aussi pour essayer de limiter les risques de transmission donc de de de la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:39) [89%] :\r\nAlors on va regarder en d\u00e9tail quelles sont ces ces m\u00e9canismes peut-\u00eatre avant de quel pathog\u00e8ne est -ce qu'on parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:44) [87%] :\r\nUn bel et m\u00eame pathog\u00e8ne que chez les humains, les fourmis peuvent \u00eatre sensibles \u00e0 des virus avait bact\u00e9ries \u00e0 des champignons, donc c'est les les principaux types ensuite \u00e0 des \u00e0 des des n\u00e9matodes aussi c'est une des petits vers qui peut se transmettre donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:57) [82%] :\r\nEt ils agissent sur des fourmis comme tout ce que vous avez dit agit sur les humains dans des rues de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:03) [92%] :\r\nAlors non, on ne se sera pas les m\u00eames sympt\u00f4mes et les m\u00eames maladies que chez les humains, forc\u00e9ment chaque d\u00e9j\u00e0 chez les humains, chaque type de maladie va avoir des sympt\u00f4mes diff\u00e9rents qui met les fourmis qui ont pas de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:16) [92%] :\r\nAvoir de la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:20) [93%] :\r\nUne maladie, c'est toujours la m\u00eame chose, elle va chercher \u00e0 rentrer dans l'autre et \u00e0 se multiplier et en se multipliant, elle va utiliser les r\u00e9serves de l'autre, ou bien peut-\u00eatre m\u00eame ab\u00eemer les les tissus enfin les les organes si vous voulez, donc \u00e7a \u00e7a peut finir, \u00e9ventuellement m\u00eame par tuer donc les fourmis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:39) [89%] :\r\nAlors la sant\u00e9 \u00e7a passe peut-\u00eatre en 1er lieu par l'hygi\u00e8ne quand on regarde de pr\u00e8s, des fourmis, on a l'impression qu'elle fonde peu comme des chats comme \u00e7a aide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:46) [78%] :\r\nSe laisser un peu, il y a de la les antennes parce que cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:50) [86%] :\r\nOui, alors les fonds Miss l\u00e8che tout le temps, mais fait peu pour probablement pour d\u00e9barrasser leurs antennes de d'impuret\u00e9s aussi pour qu'elle puisse continuer \u00e0 ressentir, \u00e0 sentir, mais on a effectivement des m\u00e9canismes d'hygi\u00e8ne qui passe par l\u00e0 aussi donc, mais \u00e7a, c'est plus une en r\u00e9ponse \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un pathog\u00e8ne par exemple une fourmis qui rentrent \u00e0 la colonie qui est couverte de spores de champignons, elle va \u00eatre prise en charge par d'autres fourmis qui vont la nettoyer, qui vont enlever en l\u00e9chant les les spores de champignons qui sont dessus et en fait c'est fourmis, des chercheurs ont montr\u00e9 r\u00e9cemment elle qu'ils ont fait leur leur s\u00e9cr\u00e9tion d'acide formique auxquelles elles ont d'acide formique utilise normalement la d\u00e9fense contre les intrus, elles vont utiliser cet acide formique, elles vont pour marcher en fait l'effort de champignons avec la cible et tu\u00e9 les sports qu'elles enl\u00e8vent ce que si on se contente de les enlever soit pourraient se transf\u00e9rer mais l\u00e0 et les tue Alexey tacite formique \u00e0 lire crache une fois morte et elle s'en d\u00e9barrasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:55) [85%] :\r\nUn 1000000 de francs Jim dans un espace confin\u00e9 \u00e7a fait quand m\u00eame des d\u00e9chets aussi -ce que ces d\u00e9chets sont \u00e9vacu\u00e9s, j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:02) [88%] :\r\nOui, alors les d\u00e9chets sont \u00e9vacu\u00e9s les fourniront des d\u00e9chetteries, elles ont aussi des cimeti\u00e8res qui sont clairement s\u00e9par\u00e9s de la colonie, donc elles \u00e9vacuent les les cadres et les d\u00e9chets, loin de la colonie et justement, en parlant de de de d\u00e9fense compte les maladies de cimeti\u00e8res et de d\u00e9chetteries \u00e0 dans ce conteste la on a un exemple assez frappant chez des fourmis champignons en Am\u00e9rique du Sud, donc ce sont des fourmis qui \u00e9l\u00e8ve des champignons pour se nourrir, les champignons tr\u00e8s sensibles aux maladies \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:31) [73%] :\r\nInter on vous avez dit des fourmis qui cultivait des champignons du qui ont des champignonni\u00e8re dans leur de footballeur hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:37) [83%] :\r\nOui, oui, donc c'est ce que je vous disais juste avant, il y a la ligne culture a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les fourmis, les termes d'ailleurs, donc les foules r\u00e8gne quand elles font de nouvelles colonies en emm\u00e8ne boule de champignons avec elles et puis elles inocule leur nouvelle colonie si vous voulez et puis l\u00e0 les les fourmis vont \u00e9lever le champignon ne cesse de jardin et puis en fait, elle s'en nourrissent, elle donne \u00e0 manger aux champignons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:03) [81%] :\r\nJe vous ai interrompu par le avec les avec les fourmis champignonni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:07) [87%] :\r\nEt donc ces ces champignons sont vraiment tr\u00e8s sensibles aux maladies et donc ce sont des fourmis qui ont d\u00e9velopp\u00e9 des mesures d'hygi\u00e8ne tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9es, donc l\u00e0 il y a beaucoup d'\u00e9checs form\u00e9 par ce champignon et donc science balades dans les for\u00eats par exemple \u00e0 Panama, on va voir au pied d'arbres d'esp\u00e8ces de de d'empilement de d\u00e9chets et on a des fourmis en permanence, qui am\u00e8ne des d\u00e9chets et qui les l\u00e2chent dans eau sur ses piles de d\u00e9chets et en fait le m\u00e9canisme g\u00ean\u00e9 tellement d\u00e9velopp\u00e9e que les fourmis qui s'occupe des d\u00e9chets ne rentre jamais plus \u00e0 l'int\u00e9rieur de la colonie, en fait, on a plusieurs groupes juste fourmis sp\u00e9cialis\u00e9s, les fourmis interne qui vont enlever les d\u00e9chets du champignon pour les ma\u00eetres sortir voil\u00e0 Pierre, un 2\u00e8me, troupe de fourmis qui vont transporter ces d\u00e9chets du jusqu'\u00e0 la sortie et l\u00e0 les fourmis qui vont s'occuper de mettent les d\u00e9chets sur la pile puissant et fourmis en fin de vie, qui de toute fa\u00e7on \u00e0 vivre beaucoup plus longtemps et puis comme \u00e7a on permet de prot\u00e9ger la colonie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:07) [84%] :\r\nEn fait les les retraites l\u00e0- bas, c'est le sale boulot de faire de la Fed. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:11) [91%] :\r\n\u00e7a \u00e7a appelait \u00e7a \u00e7a me il y a une question qui me qui me tarabuste depuis le d\u00e9but, quand on voit souvent for\u00eat des des fourmis qui transporte quelque chose \u00e7a va g\u00e9n\u00e9ralement vers la colonie o\u00f9 justement vers la d\u00e9chetterie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:21) [94%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, dans nos for\u00eats, je dirais que c'est plut\u00f4t de la nourriture et c'est plut\u00f4t vers la colonie les les d\u00e9chetteries vraiment clairement d\u00e9limit\u00e9e ici en Suisse je saurais pas trop vous dire, je pense que c'est c'est moins visible, donc justement dans les les for\u00eats tropicales et \u00e9quatoriales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:41) [90%] :\r\nVous parliez de d\u00e9chetteries et de cimeti\u00e8res, c'est au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:44) [89%] :\r\nAlors pas forc\u00e9ment, non je pense pas, mais, mais, par exemple en laboratoire dans les colonies, on carr\u00e9ment bo\u00eetes alors c'est souvent au m\u00eame endroit, parce qu'elles ont pas beaucoup de choix pour pour \u00e9tablir leurs cimeti\u00e8res leur d\u00e9chetterie, donc en g\u00e9n\u00e9ral, elles vont mettent leurs d\u00e9chets et leurs cadavres au m\u00eame endroit, donc encore une fois \u00e7a se d\u00e9cide d'une mani\u00e8re compl\u00e8tement localis\u00e9 fourmis au d\u00e9but 20 d\u00e9poser un cadavre au hasard et on a encore une r\u00e8gle simple qui est la probabilit\u00e9 de d\u00e9poser un cadavre, plus importante, il y a d\u00e9j\u00e0 des cadavres pr\u00e9sents au d\u00e9but, c'est au hasard puis par hasard de fourmis vont d\u00e9poser leurs cadavres au m\u00eame endroit et \u00e7a, \u00e7a va constituer un stimulus pour les autres, ni continuer \u00e0 d\u00e9poser les d\u00e9chets et puis on se retrouve avec du coup une pile de d\u00e9chets de cadavres qui est s\u00e9par\u00e9e et bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:30) [94%] :\r\nPuisqu'on parle d'hygi\u00e8ne et de sant\u00e9 est -ce que les fourmis peuvent aussi s'immuniser contre certains pathog\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:36) [87%] :\r\nOui, alors on a justement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, le groupe du professeur Michel Chapuisat et Philippe Christe ensemble d\u00e9couvert un comportement assez fascinant chez les fourmis des bois, c'est-\u00e0-dire qu'elles vont aller sur des des arbres, des d\u00e9peint par exemple, elles vont prendre des bouts de r\u00e9sine, quelles vont ramener dans la colonie qui ont men\u00e9, quel beau m\u00e9langer en fait au au Zegut qui constitue le mat\u00e9riau du nid et les propri\u00e9t\u00e9s de cette r\u00e9sine, font que \u00e7a inhibe en fait le d\u00e9veloppement des bact\u00e9ries et des champignons, donc on a un petit peu en effet, si vous voulez un antibiotique pr\u00e9ventif que les fourmis int\u00e8gre alors colonie justement pour pour diminuer le risque de d\u00e9veloppement des des maladies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:20) [86%] :\r\nEt si, quand m\u00eame, au bout d'un moment, il se passe une catastrophe, une \u00e9pid\u00e9mie qui arrivent \u00e0 s'int\u00e9grer, assez tendre dans dans dans une colonie qu'est -ce qui se. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:28) [89%] :\r\nBon, alors si l'\u00e9pid\u00e9mie s'\u00e9tend dans la colonie en g\u00e9n\u00e9ral c'est : c'est la fin, mais justement, il y a pas avant, il y a m\u00eame quelques donc en fait une une formule qui est malade, elle va, elle va avoir un comportement altruiste, c'est-\u00e0-dire qu'elle va, elle va s'isoler volontairement de la colonie, elle va rester \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et si c'est vraiment une maladie, elle arrive en fin de vie va m\u00eame aller mourir le plus loin possible de la colonie, c'est un m\u00e9canisme d'auto- isolation et puis donc \u00e7a va permet de diminuer le risque que la maladie se propage alors moi ce sur lequel ce sur quoi je travaille, c'est de regarder comment l'organisation des fourmis peu permettent justement de prot\u00e9ger la reine, donc en fait, les fourmis, elles forment des groupes de travail qui sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, donc des fourmis jeunes vont s'occuper de l'arriv\u00e9e de la reine des fourmis, un peu plus \u00e2g\u00e9es vont s'occupait de la maintenance du nid et les fourmis, les plus vieilles vont prendre les boulots risqu\u00e9 si vous voulez donc aller chercher de la nourriture dehors et parce que donc ces ces diff\u00e9rents travaux sont localis\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents endroits du nid comme on a cette sp\u00e9cialisation sur des travaux, donner les m\u00eames fourmis vont toujours entrer en interaction avec les m\u00eames fourmis et avoir assez peu de contacts avec les fourmis dans notre groupe, \u00e7a se fait plus ou moins en effet d'entonnoir, donc si une fourrages attrape une maladie, \u00e7a ne se propager rapidement aux autres forages mais comme il y a tr\u00e8s peu de contacts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:51) [86%] :\r\nAvec les fourmis l'int\u00e9rieur \u00e7a va avoir beaucoup moins de chance, transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur et on a encore un effet d'entonnoir entre les fourmis externe, et puis des fourmis qui sont proches de la reine, \u00e7a fait que la reine est plus ou moins prot\u00e9g\u00e9 Sa\u00efd, la derni\u00e8re \u00e0 \u00eatre affect\u00e9 si vous voulez bon si appr\u00e9cie les clients ne se propage \u00e0 se propager voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:10) [82%] :\r\nC'est un monde assez fabuleux des de de soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s organis\u00e9 est -ce qu'il est -ce qu'il le mot guerre existe dans la soci\u00e9t\u00e9 des fourmis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:18) [90%] :\r\nOui, alors effectivement les fourmis se d\u00e9fendent contre les autres, fourmis d\u00e9fendent leur territoire d\u00e9fendent leur nid, alors c'est vrai que les gens ont parl\u00e9 de guerre de fourmis, mais c'est plus une question de de d\u00e9fense de territoire et pourrait parler encore pendant des heures de raids de fourmis esclavagistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:38) [88%] :\r\nPour malheureusement on doit doit s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:42) [90%] :\r\nL\u00e0 mais merci beaucoup, Nathalie Stroeymeyt je rappelle que vous \u00eates chercheur post- doctorante au D\u00e9partement \u00e9cologie, \u00e9volution de l'Universit\u00e9 de Lausanne, on l'aura compris, sp\u00e9cialiste des fourmis indigne en fait un royaume, avec une reine mais hyper d\u00e9mocratique o\u00f9 toutes les d\u00e9cisions sont sont sont collectives, je trouve \u00e7a assez fabuleux comme \u00e7a dans vos travaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:00) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:02) [78%] :\r\nMonde va c'est une \u00e9coute alors bon travail \u00e0 vous et merci beaucoup et excellente CQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T09:21:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-7B871284-4B06-4987-83EC-DAA0CD8E06A2", "internalArchiveId": "7B871284-4B06-4987-83EC-DAA0CD8E06A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Assistance par t\u00e9l\u00e9phone. D\u00e9brancher un r\u00e9veil", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 111, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020367", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-09-30T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-09-30T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8020369", "ece-8020367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-07T13:19:35Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T15:49:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCA65A5B-C13D-4CE7-8A8E-DAEEA8BE6EE8", "internalArchiveId": "BCA65A5B-C13D-4CE7-8A8E-DAEEA8BE6EE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Cin\u00e9ma: \"La Danseuse\" de St\u00e9phanie Di Giusto. -2. Arts visuels: \"Le Cimeti\u00e8re des Rois\" \u00e0 Gen\u00e8ve. -3. Litt\u00e9rature: \"L'autre qu'on adorait\" de Catherine Cusset (Ed. Gallimard, 2016). -4. Cin\u00e9ma: \"Fuocoammare\" de Gianfranco Rosi. -5. Litt\u00e9rature: \"Post-Scriptum\" de Alain Claude Sulzer (Ed. Jacqueline Chambon/Actes Sud, 2016). -6. Arts visuels: \"MdM\" du r\u00eave \u00e0 l'utopie, du 15.09-05.11.16, Galerie C \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "durationSec": 3211, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["critique cin\u00e9matographique", "litt\u00e9rature", "exposition d'art"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 30.09.2016", "Culture au point du 30.09.2016", "Arts visuels: \"Le Cimeti\u00e8re des Rois\" \u00e0 Gen\u00e8ve / CUP_2016-09-30T12:06:00_arts-visuels-le-cimetiere-des-rois-a-gen", "Litt\u00e9rature: \"L'autre qu'on adorait\" de Catherine Cusset, chez Gallimard / CUP_2016-09-30T12:06:00_litterature-l-autre-qu-on-adorait-de-cat", "Arts visuels: \"MdM\" du r\u00eave \u00e0 l'utopie, du 15.09\u201305.11.16, Galerie C \u00e0 Neuch\u00e2tel / CUP_2016-09-30T12:06:00_arts-visuels-mdm-du-reve-a-l-utopie-du-1", "Litt\u00e9rature: \"Post-Scriptum\" de Alain Claude Sulzer, \u00e9ditions Jacqueline Chambon/Actes Sud / CUP_2016-09-30T12:06:00_litterature-post-scriptum-de-alain-claud", "Cin\u00e9ma: \"La Danseuse\" de St\u00e9phanie Di Giusto / CUP_2016-09-30T12:06:00_cinema-la-danseuse-de-stephanie-di-giust", "Cin\u00e9ma: \"Fuocoammare\" de Gianfranco Rosi / CUP_2016-09-30T12:06:00_cinema-fuocoammare-de-gianfranco-rosi", "Six experts passent \u00e0 la loupe six objets de l'actualit\u00e9 culturelle / CUP_2016-09-30T12:06:00_culture-au-point", "S\u00e9quence 8 / CUP_2016-09-30T12:06:00_sequence-8", "S\u00e9quence 7 / CUP_2016-09-30T12:06:00_sequence-7", "Six experts passent \u00e0 la loupe six objets de l'actualit\u00e9 culturelle / CUP_2016-09-30T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["Avec les chroniqueurs suivants: Genevi\u00e8ve Bridel, Julien B\u00fcrri, Rapha\u00eble Bouchet, Antoine Duplan, Florence Grivel et Florence Millioud Henriques", "Avec les chroniqueurs suivants: Genevi\u00e8ve Bridel, Julien B\u00fcrri, Rapha\u00eble Bouchet, Antoine Duplan, Florence Grivel et Florence Millioud Henriques"], "variantIds": ["ece-8020270", "ece-8020268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T09:22:20Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCulture point Laurence Froidevaux, bienvenue \u00e0 tous dans culture au point c'est du d\u00e9bat sur les sorties culturelles du moment avec 6 chroniqueurs chevronn\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [88%] :\r\nAlors de quoi d\u00e9battons aujourd'hui et avec qui, d'abord de cin\u00e9ma avec la danseuse, l'histoire vraie d'une chor\u00e9graphe c\u00e9l\u00e8bre en son temps, mais totalement oubli\u00e9, aujourd'hui on a beaucoup parl\u00e9 du film pour ses actrices, l'une, c'est la chanteuse Soko l'autre, la fille de Johnny Depp et de Vanessa Paradis quotidiens \u00e9cole alors on verra avec Rapha\u00eblle Bouchet de la RTS et Antoine Duplan du journal Le Temps si ce film Lisa emball\u00e9 bonjour vous de bonjour, bonjour Laurent, bonjour, bienvenue, vous ne para\u00eet \u00e9galement tous les 2 d'un documentaire franco- Amar pour ceux d'or de la derni\u00e8re Berlinale c'est une immersion \u00e0 l'paie 12 \u00e0 cette \u00eele italienne qui recueille les migrants, la mis\u00e8re, l'espoir et le d\u00e9sespoir, c'est une Exposition de sculptures \u00e0 Gen\u00e8ve, mais elle est en pleine mer et surtout dans un cimeti\u00e8re, dr\u00f4le de lieux ce racoleur ou au contraire tr\u00e8s judicieux, on en parle avec nos 2 Florence bonjour mesdames, bonjour Laurence, Florence Grivel, de l'herp\u00e8s Florence milieu Enriquez pour le journal 24 heures et on est 6 autour de la table, enfin c'est avec moi, vous nous emm\u00e8nerez aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel, mesdames, et l\u00e0 on est dans un tout autre registre, l'art du paysage est -il encore au go\u00fbt du jour chez les artistes et les photographes d'aujourd'hui, c'est la question pos\u00e9e, impos\u00e9e par la galerie, c'est \u00e0 une vingtaine de cr\u00e9ateurs de livres sont au programme aujourd'hui, celui d'Alain Claude Sulzer, il s'appelle post- scriptum, il retrace la br\u00e8ve relation amoureuse \u00e0 Sils-Maria entre Lionel un acteur berlinois et Valter le postier du village, on est en 1933 Hitler vient de prendre le pouvoir et Lionel juif, le second livre ce que le feu des critiques qui est en lice pour le Renaudot et le Goncourt sign\u00e9 Catherine Cusset l'autre qu'on adorait se veut un hommage de l'auteur \u00e0 l'un de ses amis et ancienne amant et c'est vous, Genevi\u00e8ve Ridel bonjour bonjour et Julien Dury pour l'hebdo, qui avait lu de vivre pour nous, soyez les bienvenus, le menu est annonc\u00e9e, bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [90%] :\r\nLa danse, c'est le 1er film de St\u00e9phanie di 12 qui signe le biopic comme on dit d'une danseuse et chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine c\u00e9l\u00e8bre en son temps, vers 1880 mais oubli\u00e9 aujourd'hui cette danse c'est le oui Fuller une chor\u00e9graphe qui, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 \u00e0 New York par pour Paris o\u00f9 elle rencontre et influencent grandement Isadora Duncan dont dont le nom est connu des amateurs de danse petit extrait de la danseuse, on entend la chanteuse et actrice Sukkot qui joue justement lui Fuller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [81%] :\r\nJe vais regarder ses dessins, il soutient son dispositif mais c'est quoi ces machines, ce sont des projecteurs \u00e9lectriques \u00e7a Bruno si besoin d'importuner les projecteurs de l'argent payer c'est les lumi\u00e8res d\u00e9valiser une importante et moi je vends du spectacle, les gens viennent pour s'amuser, c'\u00e9tait beaucoup pour moi, c'est pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [89%] :\r\nPetit extrait de la danseuse Isadora Duncan et jou\u00e9 par Lily-Rose Depp la FIDE qui, vu son nom a forc\u00e9ment attirer l'attention des m\u00e9dias sur le film lors du dernier festival de Cannes, Rapha\u00ebl Bouchez, Antoine Duplan veut aux avis respectif sur la qualit\u00e9 du film, je commence avec vous Antoine il y a plein de, de belles jeunes femmes dans dans ce film, vous avez \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e9videmment \u00e9coutez mais je pensais par un mea-culpa parce que ce film dans un 1er temps je le d\u00e9teste, sans l'avoir vu, j'\u00e9tais \u00e9coeur\u00e9 par Kaka mais oui, mais c'est comme \u00e7a, non, mais la rue m\u00e9diatique \u00e0 Cannes sur la la jeune grosse dette j'ai cru que c'\u00e9tait un film b\u00eate success Story pour midinettes, ma coll\u00e8gue Rapha\u00ebl Bouchez dit pas du tout, du tout, se trompent comme d'habitude, je l'ai donc vu et je la r\u00e9ponse est en tr\u00e8s bon film, vous avez dit biopic c'est beaucoup plus comme biopic ou moins comme au c'est une biographie extr\u00eamement libre tr\u00e8s fantasm\u00e9e \u00e0 mon go\u00fbt, c'est ce qui fait sa force que plut\u00f4t que d'\u00eatre rigoureux retracer une ligne de vie avec des d\u00e9tails soigneusement \u00e9tudi\u00e9 on en recr\u00e9ant ont minutieusement des des choses perdues, la r\u00e9alisatrice proc\u00e8de par grandes ellipse par r\u00e9vocation et finalement c'est c'est une trajectoire qui qui m\u00e8nent de fa\u00e7on \u00e9trange du Western, \u00e7a commence dans l'Ouest sauvage \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris et d\u00e9nonce cet espace, tout est possible alors d'abord il y a un c'est extr\u00eamement beau dans ce film, on est surpris quand le et quand elle se met \u00e0 danser, on a l'impression qu'une fleur qui prend vie, que c'est une flamme et puis \u00e0 part \u00e7a le laisse chacun du personnage est attachant surtout cette logique Fuller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [79%] :\r\nC'est donc ses 2 actrices principales, est pas mal, oui, tr\u00e8s intenses au bout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [81%] :\r\nChanteuse et actrice assez intense, qui a longtemps diffuseurs qui se qui se br\u00fble dans son art et puis apr\u00e8s la la jeune num\u00e9ro qui arrive alors moi je laisse effectivement l\u00e0 aussi je m'excuse, cette raison il y a le autres d'Afrique non mais les plus de Star, elle avait effectivement un talent a une pr\u00e9sence assez incroyable parce que la saison, c'\u00e9tait assez \u00e9patant \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [85%] :\r\nD'accord avec tout ce que dit Antoine presque sauf que les lire hausse d'un peu plus quel temps vous avez, vous venez d'employer mais je, je, ne quittez pas du tout d'accord, donc voil\u00e0 c'est c'est hallucinant, non, mais non pas du tout pr\u00e9sente moins \u00e9vanescente elle sautille, tr\u00e8s bien, ce sont les 2, c'est tr\u00e8s joli, non franchement j'attend encore la confirmation du talent aussi \u00e0 aussi quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [84%] :\r\nNon, mais pour la premi\u00e8re fois que je la vois comme \u00e7a quand elle se met \u00e0 danser, c'est vrai que la une, comme pr\u00e9sence moi je pensais que \u00e7a aurait juste une t\u00eate \u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [83%] :\r\nJe voulais plus pr\u00e8s j'ai j'ai j'ai j'aimerais juste votre pr\u00e9jug\u00e9 de base. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:59) [88%] :\r\nVrai qu'on rendre qu'on rende hommage ici aux midinettes parce que je ne vois pas ce qui a de n\u00e9gatif \u00e0 \u00eatre une midinette, bref, parenth\u00e8se ferm\u00e9e, moi j'aime assez ce film, c'est vrai, \u00e7a commence comme un Western et c'est assez int\u00e9ressant, \u00e7a je crois que \u00e7a saute sur une sc\u00e8ne de rod\u00e9o et c'est un personnage un peu ce qui luttent constamment avec avec lui- m\u00eame, comme si c'est cette cette vache cette vache folle cette ce ce cheval fou, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu elle- m\u00eame, qu'il fallait donc c'est un veau, pardon, mais surtout apr\u00e8s, on la voit dans ce paysage de l'Ouest et qu'est -ce qu'elle fait elle couch\u00e9e et lit un po\u00e8me qui raconte l'histoire de Salom\u00e9, la danseuse, donc il a un c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9 et le le personnage est tout le temps comme \u00e7a, en fait, c'est une sorte de cheveu sur la soupe, elle se consume pour son arm\u00e9e personne va la r\u00e9ellement la comprendre c'est l'histoire d'un ent\u00eatement ce film- l\u00e0, la musique de Vivaldi le traduit \u00e9galement pers\u00e9v\u00e9rance, c'est \u00e7a l'antenne tellement l'ent\u00eatement, le fait de vouloir tout faire, de vouloir tout ma\u00eetriser tout mettre en sc\u00e8ne soi -m\u00eame, c'est quelqu'un qui re\u00e7oit une urgence constante a cr\u00e9\u00e9, \u00e7a je trouve que c'est assez beau, malheureusement, c'est un film assez ample tr\u00e8s ambitieux pour un 1er film, quand m\u00eame, et le fait qu'il se passe dans ces 3 territoires moi quand on \u00e0 New-York dans la plut\u00f4t dans la chronique familiale ou alors quand on raconte l'histoire d'amour, \u00e7a m'int\u00e9resse un peu moins, je trouve que le l'intrigue aurait quand m\u00eame gagn\u00e9 \u00e0 \u00eatre un petit peu plus resserr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [86%] :\r\nQu'est -ce qu'on comprend pourquoi on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 cette grande chor\u00e9graphe aujourd'hui oui Fuller personnes la connaissent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [78%] :\r\nJe serais incapable de vous le diront : sous la mise odorat Duncan surtout parce que l\u00e0 une mort tragique le son \u00e9charpe de soie prises dans les roues, son automobile \u00e0 Monaco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [84%] :\r\n\u00e7a ne peut pas rire, d'ailleurs, mais c'est lourd mais c'est vrai j'ai sociale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [76%] :\r\nMais moi, extr\u00eamement violent, cette jeune femme la nuit bris\u00e9e moi j'voulais que l'issue, j'ai entendu parler d'elle, mais je pense plus ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [85%] :\r\nPour moi, ce que j'ai compris, c'est que quand m\u00eame, Isadora Duncan avait un peu \u00e9clips\u00e9e h\u00e9 oui je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [71%] :\r\nEn m\u00eame temps, il avait de la j'set une qui ont rencontr\u00e9 le parce que 2, tout un monde diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:46) [87%] :\r\nExempt\u00e9 cette voile pilote, c'\u00e9tait plut\u00f4t une danse qui renoue avec les les humanit\u00e9s initiatique et c'\u00e9tait plut\u00f4t le culte du corps, selon la Gr\u00e8ce antique, mais apr\u00e8s le refus de l'air, donc c'est une pionni\u00e8re du cin\u00e9ma le travailler et puis ce que je trouve int\u00e9ressant que le film \u00e9voque, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res artistes d\u00e9poser des brevets d\u00e9pos\u00e9s, une dizaine de brevets pour sa sa technique de danse qui \u00e9tait plus sec libre avec les jambes c'\u00e9tait de prolonger le le les bras avec des bambous qui permettent effectivement de de soulever ces \u00e9toiles qui, m\u00eame si c'est de la gr\u00e2ce, paraissent extr\u00eamement lourde au bout d'un moment on a dit routeurs assez impressionnante pour ce cette technique et aussi pour les \u00e9clairages est une des premi\u00e8res \u00e0 mettre au point des syst\u00e8mes de de de la lampe \u00e9lectrique avec diff\u00e9rentes couleurs, elle a d\u00e9pos\u00e9 une dizaine de brevets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:33) [79%] :\r\nVous \u00eates bon pour faire des chroniques de dos train bient\u00f4t dans questions donc je crois Jean-J\u00e9r\u00f4me, je suis un peu d'une console beaucoup pour le groupe, en r\u00e9sum\u00e9, il faut aller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:43) [88%] :\r\nCe film est faut aussi parce que justement ce ce monde un regard comme assez aigu sur le, sur le domaine artistique quand elle arrive \u00e0 New York, on va l\u00e0 elle dit je vous jouez l\u00e0 ce d\u00e9sir de danser, de jouer et on va la prendre pour une prostitu\u00e9e constamment on va la ramener \u00e0 ce statut, l'actrice prostitu\u00e9e c'est encore un amalgame qu'on fait parfois encore aujourd'hui un moment elle croise un je crois que c'est dans ce jour mod\u00e8le je sais plus qui lui dit : moi, j'ai appris \u00e0 simuler avec un homme, \u00e7a nous donne, \u00e7a me donne l'\u00e9toffe d'une grande actrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [81%] :\r\nUn dernier mot qui m'a surpris, que j'ai, personne n'a relev\u00e9 ce que l'histoire se passe \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que celle de chocolat le 1er clown noir et c'est \u00e9tonnant comme le Paris cosmopolite des ann\u00e9es 10, avoir une danseuse am\u00e9ricaine venue du roi et l'Ouest, et puis en clown noir venus de de Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:24) [86%] :\r\nMerci, c'est la danseuse de St\u00e9phanie dites juste on vous retrouve, on vous retrouve tous les 2, Antoine du plan, Rapha\u00ebl Bouchez, pour parler cin\u00e9ma \u00e0 propos du bouleversant Foucault amarr\u00e9 un documentaire tourn\u00e9 sur l'\u00eele de lampes et tout \u00e7a. \r\nLe cimeti\u00e8re des Rois \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un lieu inspirant magnifique, il y a des arbres centenaires des tombes de toutes sortes par parmi lesquels justement celle tr\u00e8s sobre de Gris\u00e9lidis serait \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre prostitu\u00e9e, \u00e9crivain et depuis 2 semaines, ce cimeti\u00e8re accueille des sculptures d'une quinzaine d'artistes contemporains, des artistes, je le vois comme Fabrice Guy VincentJ.J. pardonnez -moi, bon tr\u00e8s bien Vincent Dubois, mais aussi des grosses pointures comme l'artiste fran\u00e7aise Sophie Calle alors une Exposition dans un cimeti\u00e8re, c'est pas banal, j'ai commenc\u00e9 avec vous, Florence millionnaire inqui\u00e8te parce que je sais que vous aimez pas trop les cimeti\u00e8res, vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 reculons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:20) [89%] :\r\nJe suis all\u00e9 reculons effectivement, j'ai pris j'ai attendu vraiment la derni\u00e8re derni\u00e8re minute pour aller dans un cimeti\u00e8re, parce que le cimeti\u00e8re, \u00e9videmment que \u00e7a v\u00e9hicule toutes sortes de peur et, bien s\u00fbr, la peur de la mort, donc je suis all\u00e9 la semaine derni\u00e8re, j'ai choisi un jour o\u00f9 il faisait tr\u00e8s tr\u00e8s beau, donc j'ai \u00e9t\u00e9 en tr\u00e8s bonne compagnie parce qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde \u00e0 la pause de midi, dans le cimeti\u00e8re et je dois dire que ces gens peut-\u00eatre non pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 l'attente de de de l'instigateur de cette Exposition, parce qu'ils \u00e9taient l\u00e0 dans l'herbe entre un d\u00e9jeuner en train de discuter en train de faire la sieste, il y avait d'ailleurs va enfin de ne pas vraiment observer les Oeuvres parce qu'il faut dire que que l'instigateur de de cette Exposition veut redonner remettre peut-\u00eatre la vie, dans, dans, dans les cimeti\u00e8res, tout en remettant la mort dans la soci\u00e9t\u00e9 que nous essayons d'\u00e9vacuer le le plus possible, h\u00e9 oui, la vie, il y avait la vie dans le cimeti\u00e8re alors le le l'int\u00e9r\u00eat pour pour la mort, l'int\u00e9r\u00eat pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:18) [89%] :\r\nL'art fun\u00e9raire, il \u00e9tait absolument partout, oui peut-\u00eatre un exemple toutes les 2 dauphins qu'on peut observer \u00e0 Gen\u00e8ve, au cimeti\u00e8re des Rois Florence Grivel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:26) [87%] :\r\nAlors oui bien ben \u00e9videmment il y a celles dont on a beaucoup parl\u00e9, celle de Johnny maudit, c'est une st\u00e8le toute simple, vraiment en marbre de laquelle il a inscrit ce sont d'ailleurs les derniers mots, je crois, de Groucho Marx qui dit je vous avez dit que je ne me sentais pas bien l\u00e0, \u00e9videmment, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a pr\u00eate \u00e0 sourire en m\u00eame temps \u00e7a glisse aussi la th\u00e9matique du suicide est -ce que on aurait bien assez entendu la personne avant qu'elle se donne la mort etc mais au d\u00e9but \u00e7a fait un petit besoin, je crois qu'aujourd'hui, comme vous l'avez dit, revenir sur cette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:54) [88%] :\r\nC'est vraiment alors moi c'est une de celles que j'ai et que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et j'ai trouv\u00e9 vraiment \u00e0 propos qui questionne et qui est la sobre qui est, qui est l\u00e0 aussi sereine qui est qui est vraiment dans dans dans la th\u00e9matique, par contre, il y en a une autre qui fait aussi \u00e9norm\u00e9ment parl\u00e9 c'est devant la tombe de Calvin o\u00f9 l\u00e0 j'ai crois\u00e9 le regard d'un d'un promeneur qui \u00e9tait l\u00e0 et qui \u00e9coutent, et donc il y a, il y a une sorte de c'est une tombe aussi tr\u00e8s tr\u00e8s sobre, avec juste un petit peu de lui d\u00e9but y un peu \u00e0 l'\u00e9cart, il faut aller la chercher, par contre, il y a un bruit qui sort de cette tombe juste devant la tombe, c'est certain, on dit un souffle alors moi j'ai beaucoup de peine \u00e0 entendre un souffle, j'entends plut\u00f4t un ronflement r\u00e9glo, tr\u00e8s, tr\u00e8s gros aussi presque, presque m\u00eame le dire un ravitailleur r\u00e2le presque le le dernier soupir L \u00e0, \u00e0 mon avis, on est un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'exercice, je trouve que c'est c'est pas \u00e0 propos, \u00e7a n'apporte rien, \u00e7a ne cr\u00e9e rien par rapport \u00e0 \u00e0 ses autres Oeuvres il y en a plusieurs, Florence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:53) [84%] :\r\nBen moi je trouve quand m\u00eame que la pluralit\u00e9 des artistes int\u00e9ressants parce que les artistes, je ne vois pas tr\u00e8s connu, il y a une grosse t\u00e2che de nouveaux instruments animauxJ. et puis enfin, d'autres et puis y a la grande Star, Sophie Calle, qui est aussi pr\u00e9sente, on a vraiment \u00e0 tous les \u00e9tages, leur pr\u00e9sent et je pense que chaque artiste a vraiment fil\u00e9 la m\u00e9taphore \u00e0 son comment dire de, de, de fa\u00e7on tr\u00e8s personnelle, son cap, le peu de redites pas compte \u00e0 des choses qui sont trouve tr\u00e8s rat\u00e9 les choses que je trouve fantastique par exemple de Sophie Calle, j'ai trouv\u00e9 la foi rat\u00e9 s'\u00e9taient limit\u00e9 \u00e0 ne pas performer le jour du vernissage, c'est-\u00e0-dire assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa st\u00e8le qui, elle aussi, une tr\u00e8s belle, tout, tout ce qui a plus une Pierre tombale, qui tout \u00e0 fait sobre sur laquelle c'est marqu\u00e9 ici reposent les du myst\u00e8re, les secrets des promoteurs du cimeti\u00e8re des Rois \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s beau pour moi y a pas besoin de d'effets de manche, elle \u00e9tait l'agent de vernissage pas c'est aussi quelqu'un qui, qui aime la performance elle recueillait les myst\u00e8res, il se trouve qu'avec comme par hasard, St\u00e9phane Eicher qui \u00e9tait l\u00e0, donc \u00e7a fait voil\u00e0, ce c\u00f4t\u00e9 un peu mondain, etc, alors m\u00eame que l'oeuvre sans la performance, je la trouve assez extraordinaire parce que j'moi j'adore protestante, pourtant Jacques Dor balad\u00e9 dans les cimeti\u00e8res moi voir cette po\u00e9sie que Magna quelque chose d'assez merveilleuse qui s'y passe, donc voil\u00e0, donc je trouve un petit peu 9 paradoxal \u00e0 celle de Sylvie Fleury \u00e7a qui m'a \u00e9norm\u00e9ment fatigu\u00e9, elle a pris la la fin immense r\u00e9troviseur format Pierre tombale qui refl\u00e8tent le ciel donc voil\u00e0, il s'appelle Eternity, sachant qu'il s'agit d'un parfum de Calvin Klein, il n'en est pas loin de la tombe de Galvin, je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:33) [71%] :\r\nL extr\u00eamement a du r\u00e9troviseur r\u00e9oriente regarder passe absolument pas officielle mais, mais le ciel se. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:42) [89%] :\r\nEst -ce que c'est forc\u00e9ment l'avenir, pas forc\u00e9ment, j'ai trouv\u00e9 que je trouvais tr\u00e8s int\u00e9ressant, clair, j'ai trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait la tomber un petit peu commun comme une m\u00e9t\u00e9orite au milieu du cimeti\u00e8re et j'ai trouv\u00e9 que m\u00e9taphoriquement l'\u00e9tait int\u00e9ressante, par contre ce qui est derri\u00e8re, elle nous rend, elle nous fait voir des yeux qui sont dans un arbre et et l\u00e0 je pense que ce qu'on on est dans le travers de ce genre d'Exposition parce que les yeux dans l'arbre, on les a vus partout, on les a vus ABA, on les a vus donc plein d'autres expositions et ses expositions, on fait sortir l'art des mus\u00e9es, il faudrait aussi qu'on arr\u00eate peut-\u00eatre un petit peu de, de, de faire \u00e7a parce que on a tu\u00e9 une bonne id\u00e9e : on a banalis\u00e9, on a vu, on met l'art maintenant dans dans l'eau sous l'eau sur la montagne, dans les cimeti\u00e8res, on arrive bient\u00f4t \u00e0 Andy Warhol L Art dans les supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:25) [88%] :\r\nJe crois qu'on a bien compris votre point de vue, a ajout\u00e9 de c'est au cimeti\u00e8re des Rois \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a s'appelle aucun EN dont une quinzaine de sculpture et c'est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 30 novembre on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de Soko qui joue dans le film, la danseuse, on l'\u00e9coute ici lorsqu'elle chante -t-elle oui nous de swing. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:05) [69%] :\r\nCe qui est -ce que dans la baie de la personnes qui r\u00e9clament sur lesquels je veux pas qu'il y a un peu surpris, je ne sais pas ce que j'et parce que qu'il 8 en sortir pas. \r\nC'est dur, ce qui est s\u00fbr, c'est \u00e7a, \u00e7a \u00e7a d'avoir du pays qui de victimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:17) [91%] :\r\nLitt\u00e9rature avec le dernier Catherine Cusset l'autre qu'on adorait c'est publi\u00e9 chez Gallimard, c'est un livre qui est en lice pour le Renaudot et le Goncourt, donc on on reparlera certainement l'auteur Catherine Cusset se met en sc\u00e8ne dans ce livre est d\u00e9crit l'un de ses amis, qui est \u00e9galement un ancien amant, c'est un personnage souffrant de bipolarit\u00e9 qui s'est suicid\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 39 ans, c'est une histoire vraie, c'est son 12\u00e8me livre chez Gallimard ses autofiction sont tr\u00e8s populaires, on se rappelle d'un brillante \u00e0 venir en 2008, qui avait \u00e9t\u00e9 pris Goncourt des lyc\u00e9ens, Julien Burri Genevi\u00e8ve Riedel est -ce que c'est un livre touchant je commence avec vous Julien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:50) [87%] :\r\nIndice qui m'a profond\u00e9ment agac\u00e9, \u00e9nerv\u00e9, r\u00e9volt\u00e9, peut-\u00eatre pour plusieurs raisons : le point de vue, alors on a l'histoire de cet ami qui est froide qui racont\u00e9 d'une mani\u00e8re glaciale, c'est une suite de d\u00e9convenues en on la voit d\u00e9filer devant nous sans \u00eatre vraiment pris \u00e0 l'int\u00e9rieur, sans avoir vraiment au fond le sentiment d'\u00eatre avec lui, d'avoir une empathie ou de ressentir quelque chose, donc il y a ce probl\u00e8me -l\u00e0, le point de vue, c'est, c'est celui de l'\u00e9crivain, elle se m\u00eale m\u00eame en sc\u00e8ne c'est une jeune femme qui \u00e0 l'\u00e9poque quand elle a connu est un peu sadienne s\u00e9ductrice tr\u00e8s intelligente, bon alors c'est un, c'est un peu aga\u00e7ant parce qu'elle r\u00e9ussit et lui pas et puis plus le livre passe, plus on a l'impression que ce personnage est une souris qui est enferm\u00e9 dans un labyrinthe interpr\u00e8te officiel oui un pr\u00e9texte : elle se compare avec lui, elle dit : alors, lui, n'a pas \u00e9crit n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire oeuvre, il a rat\u00e9 sa vie mais elle, elle a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9crire c'est tr\u00e8s troublant, c'est d\u00e9rangeant, c'est pas \u00e0 quelle fin au fond quelle est cette entreprise romanesque et pourquoi ce obstin\u00e9 \u00e0 vouloir repr\u00e9senter l'autre alors que la si mal repr\u00e9sent\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:55) [87%] :\r\nIl y a comme un malaise dans Genevi\u00e8ve Ridel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:56) [90%] :\r\nOr, il y a pire que \u00e7a, moi je trouve qu'il y a une une posture d'arrogance et et ce qui est troublant dans ce clip, c'est qu'elle l'a pr\u00e9vu cette posture, elle a pr\u00e9vu qu'on lui en ferait le reproche et elle dit notamment \u00e0 un moment, elle met en sc\u00e8ne la narratrice qui fait lire un livre, cet ami, le livre de sa vie et et lui est tr\u00e8s bless\u00e9e tr\u00e8s choqu\u00e9 par cette mani\u00e8re de de le repr\u00e9senter et elle lui dit : d'accord, j'ai transform\u00e9 sa vie en main fil chronologique dont j'ai \u00f4t\u00e9 toute substance pour la juger \u00e0 l'aune du succ\u00e8s en suivant des crit\u00e8res purement sociaux et c'est exactement ce qu'on dit, on se dit, elle veut avoir l'air L ancienne sp\u00e9cialiste de Sartre mais en r\u00e9alit\u00e9 elle d\u00e9molit tout simplement parce qu'il r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res sociaux du succ\u00e8s mais elle maligne, parce qu'elle met cette cette phrase pour se pr\u00e9venir contre ces reproches et puis elle en remet une couche, alors dans l'\u00e9pilogue o\u00f9 elle dit : d'accord, je me suis rendu compte maintenant tu es mort \u00e0 quel point je suis inf\u00e9rieur mais moi au moins j'ai pas peur de la page blanche, j'ai pas peur de la m\u00e9diocrit\u00e9, donc que j'ai un livre d\u00e9testable \u00e0 tous points de vue et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:04) [88%] :\r\nC'est terrible hein, l'autre qu'on adorait parce qu'\u00e9videmment personne n'adore ce ce final des d\u00e9convenues amoureuses, professionnelles, c'est terrible, il y a un milieu universitaire am\u00e9ricain qui est d'une cruaut\u00e9 folle des jalousies etc alors, il est, il est dans un nul de un panier de crabes, celui qu'on adorait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:20) [81%] :\r\nFin c'est L\u00e9o Ferr\u00e9 ce Jacques Delors, L\u00e9o Ferr\u00e9, mais j'ai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:29) [90%] :\r\nParce que on se dit : il y aura de la nostalgie, il y aura cette cette po\u00e9sie et cette empathie de de Ferr\u00e9, puisque le le personnage qui s'est suicid\u00e9 ador\u00e9 faire et m\u00eame pas, m\u00eame pas l'autre, qu'on adorait \u00e7a tombe comme un cheveu sur la soupe, d'ailleurs on se demande pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:44) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, vous avez aim\u00e9 son \u00e9criture Julien Burri. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:47) [89%] :\r\nC'\u00e9tait quelque chose de froide, glaciale avec beaucoup beaucoup de de noms cit\u00e9s, Nina Simone, de tr\u00e8s grands musiciens de tr\u00e8s grande hauteur c'est tr\u00e8s parisien, intello, bon chic, bon genre, en fait, donc c'est un peu aga\u00e7ant le stylo aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:59) [90%] :\r\nOn va essayer quand m\u00eame de lui trouver une eau de qualit\u00e9, alors moi je, je, d'abord le allez en en Jos\u00e9 surench\u00e9rit sur le c\u00f4t\u00e9, Na\u00efm dropping des citations litt\u00e9raires et cin\u00e9matographiques, mais toujours tr\u00e8s superficielle, parce que tout va au galop, peut-\u00eatre que moi ce que j'ai retrouv\u00e9 d'int\u00e9ressant chez elle c'est c'est esp\u00e8ce de parcours des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es en 86 et aujourd'hui au grand galop et puis le portrait vite fait un peu un peu Polaro\u00efd de de petites villes am\u00e9ricaines comme Portland au sol si City qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre un peu moins, quitte \u00e0 lire, Catherine Cusset moi je resterai sur une \u00e9ducation catholique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:41) [82%] :\r\nUn autre de ses livres oui donc, et pour vous, Julien pour il n'y a rien \u00e0 garder ce li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:46) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'avec un peu de distance, mais c'est mon agacement Mont\u00e8s de CC profonde \u00e7a me pose beaucoup de questions sur le, c'est le choix \u00e9thique aussi du point de vue, je pense qu'elle aurait d\u00fb choisir son point de vue \u00e0 lui et s'approcher de lui, davantage, et le fait qu'il soit sur des listes de Prisma casse autant oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:03) [91%] :\r\nAlors effectivement, Catherine Cusset, un autre qu'on adorait, qui est publi\u00e9 chez Gallimard, est en effet en lice pour le Renaudot et le Goncourt, donc j'imagine qu'on en reparlera Ronsard messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:11) [83%] :\r\nMessieurs dames, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:18) [79%] :\r\nCulture au point d'une \u00e9mission de Laurence Fradin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:23) [89%] :\r\nMais tout va bien, tout va bien, on va parler de faux c'est un documentaire France tout va bien \u00e0 l'Est, un documentaire sur les migrants allant et 12 \u00e0 ours d'or de la derni\u00e8re Berne Ilan, le film est sign\u00e9 de Gian Franco redit \u00e7a rigole autour de la table, une histoire de micro, je prescris redis et r\u00e9alisateur, il a pass\u00e9 un an et demi sur cette \u00eele, il raconte 2 mondes qui ne se rencontrent jamais celui de Samuel 12 ans qui est fils de p\u00eacheur italien, ce film raconte aussi la trag\u00e9die des migrants qui se joue au large de l'\u00eele, je vous propose un court extrait du film, tendez l'oreille, on entend le dialogue entre une femme coinc\u00e9e sur une embarcation avec beaucoup de gens autour d'elle, l'embarcation est en train de couler et le dialogue avec un des sauveteurs. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:24:08) [70%] :\r\nLes joueurs parce qu'ils ont aussi d'autres positions il y a un besoin d'un en 2 ans d'Arte et et et y avait du monde, il va compl\u00e8tement on va \u00e9viter pose encore pas du PS ou d'opposants depuis un autre, on a droit \u00e0 une fois moi moi moi \u00e7a fait on ans \u00e0 un petit plus encore et qui a assist\u00e9 \u00e0 une telle c'est vraiment pendant 30 ans, plut\u00f4t, oui, oui, le probl\u00e8me de Rescue que tout Carlton auquel se serait dure bataille l\u00e0 o\u00f9 je crois je vais ok. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:58) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on est \u00e0 la radio, on n'a pas les images mais c'est poignant, je trouve, encore \u00e9mu parce que je les vu ce film et je suis encore \u00e9mu, c'est pas vraiment un film sur les migrants, c'est bien plus que \u00e7a, je vous en tout de suite la parole, Rapha\u00ebl Bouchez, un film qu'il faut voir absolument pas, c'est un film essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:12) [86%] :\r\nEssentiel est l\u00e0, malheureusement, n'entend pas la fin de la conversation, qui se termine de de mani\u00e8re encore plus tragique, c'est-\u00e0-dire qu'ils perdent la connexion et qui lui dit : Madame, Madame et finit par dire c'est : c'est horrible ce film et gla\u00e7ons, c'est c'est en plus la sensation de voir des choses qu'on n'a jamais vu devoir sans cesse des images nouvelles parce que moi je suis tr\u00e8s \u00e9mu, Antoine peut-\u00eatre prendre le relais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:36) [86%] :\r\nJe veux bien prendre le relais de ce mais c'est vrai que c'est un film bouleversant, on aurait pu montrer donner quand m\u00eame extrait Le silence aussi les 20 derni\u00e8res minutes du film, il y a pas un mot et je pense qu'\u00e0 travers ce genre de, de, d'approche Gianfranco Rosi il \u00e9tablit d\u00e9finitivement la sup\u00e9riorit\u00e9 du documentaire d'auteur ce reportage d'H\u00e9l\u00e8ne, une \u00e9quipe qu'elle elle va forcer la balle va filmer la la mis\u00e8re des arrivants partir lendemain lui a pass\u00e9 un an et demi sur place, donc il a les 3 premiers mois, il observe et rencontrer des gens, il y a, il ne filme pas et l\u00e0 o\u00f9 un moment, il a rencontr\u00e9 ce petit lesquels gar\u00e7ons qui sera bien \u00e0 heure de fil rouge au film et au bout de 3 mois et commence \u00e0 filmer, alors la grande force de ce film, c'est, c'est, on en reparle juste la mis\u00e8re du monde mais on montre le ces essais ou l'\u00e9cho qu'elle peut provoquer sur une population qui qui existe hein, il y a des gens qui habitent \u00e0 6000 habitants, celui de l'homme et 12 ans et qui vivent totalement en parall\u00e8le avec la la masse des migrants qui s'\u00e9chouent l\u00e0 je rappelle qu'\u00e0 15000 personnes qui sont mortes dans les eaux territoriales de ces derni\u00e8res ann\u00e9es et en fait on a l'impression qu'il y a une vie s\u00e9culaire traditionnel qui se passe tr\u00e8s bien et, lentement, on per\u00e7oit le malaise \u00e0 travers ce prix symbolique, un choix de galopins tire sur les cactus, ils tirent en l'air avec un fusil imaginaire, mais quand il va chez le m\u00e9decin \u00e0 12 ans et se plaint de probl\u00e8mes respiratoires, c'est peut-\u00eatre de la semaine, mais j'ai l'impression simplement en forme tout \u00e7a qu'a l'impression que c'est une anxi\u00e9t\u00e9, qu'il prend cette anxi\u00e9t\u00e9, c'est l'annonce, c'est donc c'\u00e9tait du monde occidental, selon c'\u00e9tait de tout \u00eatre humain avec une conscience et encore c'est qu'est -ce qu'on peut faire avec ce qu'on ce qu'on peut vivre par rapport \u00e0 cette masse de gens qui s'\u00e9chouent et que le r\u00e9alisateur convoque, ils sont pas un peu comme une sorte de de locaux qui compare \u00e7a, une forme de locaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:23) [92%] :\r\nEt je n'y a une tr\u00e8s grande sobri\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fin de sobri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:27) [88%] :\r\nAlors il y a quand m\u00eame un moment Bailly pas les gardes conquis qui vont redonner un rafiot en train d'\u00e9chouer alors l\u00e0 y des images frontales qui sont d'une violence extr\u00eame, mais qui se sont c'est pas du voyeurisme, pas de la pornographie, cette d\u00e9faite bruts et il y a aussi une s\u00e9quence alors qu'on a jamais vu au cin\u00e9ma qui qui qui vaut 10 1000 interviews c'est un ces migrants qui qui psalmodie une sorte de rapport dans lequel il raconte toute son histoire l\u00e0 quand ils ont quitt\u00e9 le pays, ils ont travers\u00e9 le d\u00e9sert, la soif, la faim, la prison libyenne, le passeur qui les arnaquer le bateau qui coule et les autres repreneurs prennent le Champ et il y a une force brute, on a vraiment poisson d'entendre une voix qui vous vient du fond des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:07) [80%] :\r\nC'est une image magnifique, on l'entend derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:11) [64%] :\r\n\u00e7a d'un migrant nig\u00e9rians c'est \u00e7a, les gens n'avaient plus beau n'est jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:22) [76%] :\r\nIl y a des personnages tr\u00e8s attachants dans ce film M6 ces gyn\u00e9cologue qui depuis plus de 20 ans soit une tous ces migrants, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, se sent g\u00e9n\u00e9ralistes ont le sentiment d'donner en train d'\u00e9tonner, comme a fait savoir, j'ai pens\u00e9 que les \u00e9tait le seul m\u00e9decin de ville, le quand il y a eu un m\u00e9decin souvenirs beaucoup d'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:38) [88%] :\r\nVous soigne tout le monde, il soigne aussi le petit gar\u00e7on, le film, j'ai repris un peu mes esprits, le film est extr\u00eamement concret dans ce qu'il montrent extr\u00eamement respectueux et pudique aussi dans ce qu'il filme, et en m\u00eame temps tout le temps, m\u00e9taphorique, on n'est pas dans le spectaculaire gratuit, il y a la m\u00e9taphore de la vision qu'on le SAMU et les vaches m\u00e9decins justement \u00e9lu d\u00e9tecte un oeil malade c'est oeil \u00e9videmment c'est le n\u00f4tre et c'est, c'est c'est notre oeil avait aucune autre oeil malade qui ne veut pas voir cette trag\u00e9die et je trouve extr\u00eamement int\u00e9ressants, comme le film est parsem\u00e9 d'immenses radar d'\u00e9cographie aussi, o\u00f9 on a des outils pour voir l'infiniment petit et on est incapable de nos propres yeux, de voir la trag\u00e9die infiniment grande et il y a une sc\u00e8ne effectivement, bouleversante, parce que c'est un mot qu'on entend chanter \u00e9quivaut, comme vous le disiez Antoine pour 1000 interviews de migrants, c'est magnifique, cette position sur ce point de vue, une mise en sc\u00e8ne de ne pas faire d'interview de ne pas leur donner faussement la parole mais de garder le point de vue d'europ\u00e9ens qui ne peut pas entrer en contact, c'est encore une mani\u00e8re de montrer \u00e0 quel point nous sommes herm\u00e9tique et ne nous ne pouvons pas accepter leur identit\u00e9 propre, en fait, et le fait qu'il soit non pas une masse mais les visages unique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:43) [84%] :\r\nAlors je peut-\u00eatre parler du type du film pourquoi mar\u00e9e, ce qui veut dire le feu \u00e0 la mer, c'est le titre une vieille chanson siciliennes qu'on entend dans le film et qui raconte en \u00e9pisodes de la derni\u00e8re guerre mondiale o\u00f9 il y avait eu un naufrage et puis diffus\u00e9, qui a \u00e9crit \u00e0 tous le ciel et le qui se refl\u00e9ter sur la mer qui semblait en feu et l'id\u00e9e du feu la mer comme celle de de l'eau et de l'huile, c'est, c'est \u00e7a, c'est ces ces \u00e9l\u00e9ments inconciliables qui qui sont en parall\u00e8le mais qui n'arrive pas interp\u00e9n\u00e9trer c'est-\u00e0-dire s\u00e9dentarisation des, des gens qui sont d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:14) [88%] :\r\nSi c'est pas fait pour \u00eatre un film tient l\u00e0, mais malgr\u00e9 tout il y a beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion, vous avez \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 aussi Antoine Roux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:21) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, enfin je crois que tout \u00eatre humain, boulevers\u00e9, mais effectivement, c'est pas fait pour tirer les larmes il y a pas d'effet face il y a pas de musique m\u00e9lodramatique : il y a pas d'interview et je redis que Lille 21 minutes sont sans un mot, donc c'est aussi une fa\u00e7on de faire notre deuil de faire le deuil des gens qu'on a vu moi mort font en tout cas le et \u00e7a se termine aussi avec des des s\u00e9quences de le le petit \u00e7a moi elle et qui avait de tirer sur les oiseaux ne tire pas son r\u00e9seau, pour finir, une sorte de r\u00e9conciliation Loiseau parle son secret, et la derni\u00e8re s\u00e9quence \u00e0 la grand- maman qui fait le lit tr\u00e8s, tr\u00e8s minutieusement qui apr\u00e8s embrasser les diff\u00e9rents statuts de dans sa chambre, on a l'impression que c'est ces images d'apaisement, elles sont aussi nous dire toujours son domaine parabole de de la dimension parabolique qu'il est temps de faire la paix avec soi -m\u00eame et avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:08) [90%] :\r\nAlors on a compris, c'est un film magnifique et essentiel selon nos 2 chroniqueurs, vous pensez qu'il y aura du monde qui va aller voir ce film. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:14) [84%] :\r\nMais j'esp\u00e8re bien, il y a eu quand m\u00eame l'ours d'or, \u00e7a veut dire que c'est un film qui plaisent, vous l'avez entendu : c'est un film qui \u00e9meut durera tr\u00e8s tr\u00e8s durablement, et c'est une Guinness et qui est qui, qui n'a, qui n'ass\u00e8ne aucun discours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:27) [86%] :\r\nPourquoi malgr\u00e9 donc \u00e0 voir de toute urgence, ours d'or de la derni\u00e8re Berlinale, le film est sign\u00e9 de John corrosif musique avec un groupe qui nous vient d'Afrique du Sud et stopper Deutsche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:39) [67%] :\r\nJe dis oui et bien il fait de p\u00e9pites d'or \u00e0 gauche ici est au moins 2 fois pourquoi l'Australie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:11) [78%] :\r\nEt c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:19) [79%] :\r\nJ'ai d\u00e9but\u00e9 et que qui m'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:31) [73%] :\r\nLa la m\u00f4me dans la guerre va va r\u00e9ussir l\u00e0 mais et et et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:52) [93%] :\r\nCin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:02) [86%] :\r\nEt moi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:11) [72%] :\r\nJ'ai un petit peu et au a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:50) [83%] :\r\nEt c'est ce m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:00) [68%] :\r\nAllez pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:32) [90%] :\r\nC'est le 5\u00e8me Live du B\u00e2lois Alain Claude Sulzer, traduit en fran\u00e7ais chez Jacqueline Chambon, \u00e7a s'appelle post- scriptum solide nous replonge dans l'univers plein de charme et d'\u00e9l\u00e9gance du roman qui avait valu le prix RTS du public en 2009 et le prix M\u00e9dicis \u00e9tranger avec un gar\u00e7on parfait oui ne l'pr\u00eatiez dailleurs ma ch\u00e8re volontiers, vous l'avez alors ici le livre rate la br\u00e8ve relation amoureuse entre un acteur berlinois d'une quarantaine d'ann\u00e9es avec Valter le tout jeune postier du village, on est en 1933 et Hitler vient de prendre le pouvoir, c'est vrai, le prends digne de quelques semaines avant, ces 2 hommes vont conna\u00eetre une tr\u00e8s br\u00e8ve liaison il vont se recroiser une fois 15 ans apr\u00e8s leur histoire et vont enfin de ne pas se reconna\u00eetre Julien Burri et je ne veux Frida je commence avec vous, quelle et vous pensez de ce poste scriptum. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:20) [89%] :\r\nQue c'est du tout bon Alain Claude Sulzer, j'avais moins mais les pr\u00e9c\u00e9dents, mais celui -ci est vraiment magnifique, c'est comme un mille- feuilles, \u00e0 la fois ultra- l\u00e9ger et et tr\u00e8s riche que vous d\u00e9gustez dans un salon distinguer d'un palace, en l'occurrence la l'h\u00f4tel Waldhaus \u00e0 la ainsi la Sils-Maria parce que c'est l'axe des voil\u00e0 la r\u00e9gion o\u00f9 la rencontre effectivement que les 2 hommes parce que millefeuille parce qu'il y a plein de strates, il y a, il y a une histoire de 2 familles \u00e0 les parcours professionnels des personnages \u00e2g\u00e9es \u00e0 la grande histoire, en train de se faire balayer la moiti\u00e9 du monde il y a un aspect documentaire sur la spoliation des biens juifs, il y a un t\u00e9moignage sur l'homophobie, il y a par exemple une sc\u00e8ne o\u00f9 le le jeune postier Valter va aller rendre visite \u00e0 sa m\u00e8re et avec son compagnon et cette femme un peu fruste, il est tr\u00e8s les regarde avec il Space de consternation et de ils se heurteront \u00e0 une une intol\u00e9rance terrible puisque elle va devoir et va \u00eatre expuls\u00e9 par sa logeuse, c'est vraiment une p\u00e9riode charni\u00e8re, on voit un monde qui sombrent on sent par moments l'atmosph\u00e8re de de Mort \u00e0 Venise, c'est le sens de la sensation qu'on a quand on lit et c'est confirm\u00e9 plus tard puisque le le livre couvre 30 ans entre les ann\u00e9es 30 et les ann\u00e9es 60 c'est confirm\u00e9 par le fait que l'acteur, l'acteur berlinois juif qui s'est exil\u00e9 aux \u00c9tats-Unis va \u00eatre convoqu\u00e9e par Visconti pour tourner dans Bellissima son propre r\u00f4le, le r\u00f4le de quelqu'un qu'on a oubli\u00e9 qu'il a disparu des \u00e9crans, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de films. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:03) [85%] :\r\nIl vient, ce sont les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments qui vous ont plu au ou des plus dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:08) [88%] :\r\nMoi je j'ai retrouv\u00e9 un peu mais pas compl\u00e8tement le le plaisir que j'avais en lisant un gar\u00e7on parfait de l'\u00e9motion, notamment quand il y a une \u00e9vocation de la vie, la fin de cet acteur, mais il y a une sorte de la pi\u00e8ce, puisqu'apr\u00e8s il est quand m\u00eame engag\u00e9 dans est dans le beau th\u00e9\u00e2tre il tourne quand m\u00eame, c'est c'est pas tout \u00e0 fait une fin, je ne sais boulevardier c'est une travers\u00e9e du d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:31) [86%] :\r\nJe n'ai parl\u00e9 de 1000 en disant que ce livre \u00e9tait tr\u00e8s riche, vous \u00eates d'accord avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:34) [88%] :\r\nAlors, il ne manque le font l'essentiel \u00e0 une \u00e9lite quand m\u00eame incroyable, c'est la rencontre de ces 2 hommes, on a la rencontre mais on n'a pas ce qu'ils vivent ensemble, on n'a pas leur intimit\u00e9, il y avait tout invent\u00e9 qu'est -ce qui se sont dit : comment s'mais un homme acteur allemand tr\u00e8s connu au d\u00e9but des ann\u00e9es 30 et un jeune postier suisse, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s court, oui, mais, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long dans leur vie et on pouvait l\u00e0 il a, il a fait un choix de ne de ne pas entrer l\u00e0- dedans, dans le coeur du livre m\u00eame et \u00e7a vous a pas \u00e7a va manquer et puis cet aspect documentaire, il est tr\u00e8s bien fait, mais en m\u00eame temps c'est un peu comme dans un film hollywoodien historique tous, voil\u00e0 ce \u00e0 quoi on s'attend enfin il y a, il y a un peu marre lundi Trichet Garbo qui forc\u00e9ment et myst\u00e9rieuse derri\u00e8re ses lunettes noires, il y a aussi \u00e9videmment la spoliation des juifs, c'est un peu comme un mus\u00e9e de cire avec tous les les \u00e9l\u00e9ments qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:20) [93%] :\r\nMoi je pense que c'est ce qu'il r\u00e9v\u00e8le, c'est que pour cet homme d'abord, ce sont 2 p\u00e9riodes diff\u00e9rentes, il y en a un qui a 20 ans qu'jamais sorti de son Bled et puis il a une m\u00e8re qui fils b\u00e2tard d'une m\u00e8re c\u00e9libataire au d\u00e9but du si\u00e8cle \u00e7a devait pas \u00eatre \u00e9vident et puis l'autre qui est au fa\u00eete de sa gloire et qui a tout \u00e0 perdre et qui a d'autres chats \u00e0 fouetter, je pense que c'est pour \u00e7a qu'il passe tr\u00e8s vite sur cette amourette parce qu'elle a eu du poids pour le jeune, elle n'en a eu aucune, aucun ou pas tellement pour pour l'acteur il y reviendra plus tard mais il avait -elle la t\u00eate et l'essence, occup\u00e9 par un un autre homme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:57) [84%] :\r\nCe drame familial qui vient encore \u00e0 compl\u00e9ter le feuilleton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:00) [90%] :\r\nAlors moi je trouve \u00e7a magnifique, c'est que \u00e7a sous le livre s'ouvre sur la sc\u00e8ne de la disparition du grand fr\u00e8re de de l'acteur quand il \u00e9tait enfant de de sa noyade et la boucle est boucl\u00e9e plus tard par une esp\u00e8ce de de transfert de cette sc\u00e8ne gr\u00e2ce \u00e0 la sc\u00e8ne, la sc\u00e8ne de cin\u00e9ma, donc, vous avez \u00e9t\u00e9 Genevi\u00e8ve Maury oui alors que vous avons ajoute Julien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:27) [89%] :\r\nEnfin bon, il y a, il y a l'\u00e9motion, donc c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, mais je vois parfois peut-\u00eatre des ficelles cet enfant cette sc\u00e8ne d'ouverture magnifique avec cet enfant, il y a 6 ans, et c'est un adulte, il parle comme un adulte, il pense comme un adulte, il regarde les autres jeunes gar\u00e7ons avec un d\u00e9sir d\u00e9j\u00e0 d'adultes et donc je vois un personnage enfant ventriloque et par l'auteur que derri\u00e8re ces ann\u00e9es Brigitte chose comme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:47) [89%] :\r\nC'est pour moi, \u00e7a, oui, oui, et bon, c'est une m\u00e9taphore de l'\u00e9criture avec tous ces tous ces zones d'ombre et c'est la volont\u00e9 de r\u00e9parer les les blessures mais quand m\u00eame pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:00) [85%] :\r\nLe risque que je voulais dire que j'adore aussi voir appara\u00eetre dans les 10 Trichet Greta Garbo, mais, mais on est dans la carte postale parce qu'elles sont, comme on aurait pu les imaginer, voil\u00e0, j'aurais aim\u00e9 peut-\u00eatre un regard un peu de bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:11) [92%] :\r\nMerci pour ces avis tranch\u00e9s, peuvent s'scriptum, c'est donc le 5\u00e8me livre d'Alain Claude Sulzer il est traduit en fran\u00e7ais chez Jacqueline Chambon. \r\nAllez se remet une petite louche d'Exposition avec cette question : l'art du paysage est -il encore au go\u00fbt du jour chez les artistes et les photographes contemporains, voil\u00e0 la question qui est non seulement pos\u00e9 mais impos\u00e9e par la galerie Fait \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 une vingtaine de cr\u00e9ateurs d'aujourd'hui, le galeriste a fait un choix assez fort, il a choisi une oeuvre de 1825 du peintre romantique neuch\u00e2telois Maximilien de Moron dont on peut voir en ce moment une Exposition \u00e0 2 pas de la galerie, c'est au mus\u00e9e des Beaux-Arts, alors cette orgie et la d\u00e9crire bri\u00e8vement et vous compl\u00e8terait c'est une toile qui est une vue de l'\u00eele Saint-Pierre, on y voit une vue encadr\u00e9 par 2 heures \u00e7a ou sur un petit lac et un petit \u00eelot pos\u00e9 dans l'eau et au 1er plan 3 ch\u00e8vres du Cully que nous regarde, c'est donc l\u00e0 une Exposition v\u00e9ritablement exercice de Style qui vous a amen\u00e9 \u00e0 quelle r\u00e9flexion Florence millions Enriquez ou Florence Grivel qui commence \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:19) [85%] :\r\nElle est diffus\u00e9e dans le paysage, on pourrait dire d'abord, exercice de Style, parce que les artistes contemporains ont vraiment rien \u00e0 dire, donc on les oblige \u00e0 faire quelque chose pour qu'ils sortent un peu de leurs, leurs habitudes, bon voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait des choses de travail de commande existe depuis la nuit depuis l'histoire de l'art existe \u00e9galement, moi ce qui m'a beaucoup, beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est au-del\u00e0 de l'exercice de Style, c'est cette id\u00e9e de de paysage, le paysage fait partie des genres picturaux et dans la hi\u00e9rarchie des genres picturaux, c'est le tout dernier en commence d'avoir toujours pas o\u00f9 la sc\u00e8ne biblique o\u00f9 la sc\u00e8ne historique, puis le portrait, puis la sc\u00e8ne de genre puis la nature morte, et enfin le paysage et le paysage qu'on va dire que le l'\u00e2ge d'or du paysage, c'est \u00e0 partir du mal : la fin du 18\u00e8me compte le romantisme point et puis voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire 150 ans et apr\u00e8s le paysage tombant des yeux \u00e9tude pourtant qui n'a que m\u00eame aujourd'hui la photographie contemporaine, vous avez pratiquement aucun photographe qui fait du paysage allant m\u00eame dans les r\u00e9seaux sociaux Instagram compagnie qui, nom du paysage, la premi\u00e8re, et \u00e7a je trouve vraiment int\u00e9ressante parce qu'elle venu outre le pays oui mais faut Rick abstrait toujours \u00e9t\u00e9 \u00e7a : vous \u00eates dans cette Exposition, alors c'est int\u00e9ressant comme on dit, ce que vous dites, il y a par exemple une toile d'un tout jeune peintre qui se d\u00e9brouille tr\u00e8s bien qui s'appelle Yannick Lenglet et lui reprend exactement un quadrillage de la peinture impos\u00e9e par le galeriste Christian Gu\u00e9rin \u00e0 ses ouailles et il a repeint de mani\u00e8re assez conforme et il ajoute des personnages tir\u00e9s de jeux vid\u00e9o qui sont arm\u00e9s qui sont pr\u00eats \u00e0 \u00e0 entrer dans ce paysage est et \u00e0 tuer, je sais pas la pens\u00e9e de quelqu'un et \u00e7a sont int\u00e9ressant parce que le paysage romantique aussi une fiction, on est toujours dans la m\u00e9taphore et l\u00e0 on rajoute une couche pas 1000 feuilles, on est pratiquement une g\u00e9noise, sur le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:15) [91%] :\r\nOn va alors facile, donc on a je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:19) [80%] :\r\nQuelque chose d'intelligent, une bonne r\u00e9action avec elle est -ce que ce th\u00e8me est inspirant d\u00e9j\u00e0 que ce tableau de 1825 est inspirante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:25) [88%] :\r\nPour les, pour les artistes d'aujourd'hui, alors c'est vrai que, au d\u00e9part, l'exercice sur le papier m'int\u00e9ressais pas tellement j'\u00e9tais assez pour dire que c'est un exercice de Style, on est dans ce dans ce qu'on est en train de faire beaucoup dans l'art contemporain, on fait du bruit, mais de la redite aussi \u00e9t\u00e9 Bercy ne le cin\u00e9ma comme dans la musique comme certainement dans tous les arts, mais une fois sur place, j'\u00e9tais vraiment interpell\u00e9e par les diff\u00e9rentes propositions commence que ces artistes ont r\u00e9ussi \u00e0 habiter ce paysage ce paysage effectivement de Maximilien qui nous paraissent si loin, si loin de notre go\u00fbt actuel, il est tr\u00e8s beau, il a dit plafond le dire, mais il laisse une ouverture, on peut, on peut faire alors justement je pense qu'il \u00e9tait aussi choisi \u00e0 propos ce paysage parce qu'il laisse une ouverture absolument incroyable pour les artistes pour entrer dans ce paysage et pour cr\u00e9er, parce que c'est \u00e7a la la vraie question : quand il y a cet exercice impos\u00e9, c'est comment cr\u00e9er \u00e0 partir de quelque chose de, de, de, de plus ou moins fort, et je dois dire que l\u00e0, l'exercice \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9ussi, il y a, il y a une part tous les artistes, oui, une oeuvre, c'est qu'on n'est pas tout \u00e0 fait d'accord, c'est, c'est celle d'Augustin Rey BT ou d'habitude beaucoup 15 exactement, d'habitude, il a, il a l'habitude de de remplir \u00e9norm\u00e9ment l'espace avec beaucoup, avec tout son langage entre entre tr\u00e8s foisonnant tr\u00e8s foisonnant, film d'animation, etc, il \u00e9tait arriv\u00e9, il est arriv\u00e9 \u00e0 une sorte de minimalisme o\u00f9 il a ressorti donc ce paysage de Maximilien Demorand, je le redis, c'est quelque chose de tr\u00e8s joyeux avec Asia canadien etc et et et Augustin, lui, n'a laiss\u00e9 que les chim\u00e8res et il a laiss\u00e9 les chim\u00e8res presque aussi cauchemardesque parce qu'il y a, il y a 3 corbeaux bon \u00eatre celle -ci moins pr\u00e9sente \u00e0 son p\u00e8re, c'est une sorte de sculpture avec une avec un armature de la voiture de bois et peut-\u00eatre un arbre qui aurait perdu toutes ses toutes ces foyers reste plus que les corbeaux sur le oui sur l'arbre \u00e7a, \u00e7a vous a touch\u00e9 Florence mais moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une une r\u00e9ussite dans la r\u00e9interpr\u00e9tation de l'oeuvre qu'il avait r\u00e9ussi \u00e0 renverser compl\u00e8tement les valeurs entre entre son oeuvre lui et et celle de Maximilien qui va montrer avec ces corbeaux, on a pass\u00e9 d'un monde \u00e0 nous autres, on a, il y a une bascule totale entre entre la r\u00eaverie le cauchemar entre le le r\u00e9el et le le surr\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:36) [87%] :\r\nIl y a un autre artiste du coup qui a fait un peu le m\u00eame qui a qui parle un peu sur le m\u00eame principe, comment s'appelle -t-il, je n'ai pas le nom maintenant, c'est un tout jeune artiste mais qui a repris aussi le m\u00eame paysage de m\u00eame cadrage, il est all\u00e9 sur cette \u00eele et il a r\u00e9colt\u00e9 tous les rebuts qui assure cette il y en a fait des mobiles avec des canettes Herv\u00e9 Cannet, des choses comme \u00e7a, et donc voil\u00e0, on a cette peinture avec ses paysages, qui est rest\u00e9 inamovible mais avec ces mobiles Baudelaire moderne et de nos cochonneries qui font que voil\u00e0 fautivement le le temps \u00e0 basculer vers autre chose, mais il y a beaucoup, beaucoup d'autres propositions, peut-\u00eatre plus, vous \u00eates plut\u00f4t positif toutes les 2, ah oui, ah oui, moi je trouve \u00e7a vraiment une Exposition, moi j'ai oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:17) [86%] :\r\nOui, oui, oui, int\u00e9ressant, je n'ai vu notre un petit peu dans le m\u00eame Style, c'\u00e9tait \u00e0 Ornans dans le mus\u00e9e de de Gustave Courbet, L'le r\u00e9aliste et l\u00e0 ils avaient expos\u00e9 l\u00e0 l'origine du monde cette pour embl\u00e9matiques ont fait front, zoom sur un sexe de femme et et l\u00e0, la comparaison \u00e9tait impossible et les artistes contemporains qui \u00e9t\u00e9 non violent \u00e0 se mesurer \u00e0 cette oeuvre c'\u00e9tait juste impossible, tandis que l\u00e0, il y a une vari\u00e9t\u00e9 une cr\u00e9ativit\u00e9 assez folle \u00e0 la galerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:42) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est donc \u00e0 la gare ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc une Exposition qui a demand\u00e9 \u00e0 une vingtaine d'artistes de s'inspirer de cette toile de Maximilien demeureront et c'est \u00e0 voir jusqu'au 3 novembre propose un peu de musique sc\u00e9nique et 22 b\u00e2tissez disent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:40) [76%] :\r\nC'est pour \u00eatre grand, ce qui f\u00e2che pas. \r\nPar la R\u00e9publique, c'\u00e9tait une chose, c'est comme \u00e7a. \r\nIl y a un mois et que on peut d\u00e9noter de ce. \r\nAu menu, avec le second. \r\nEt la fait comme d'un Crous Gentry. \r\nIl a promis qu'un petit, donc suspects sont tous ces jeunes se politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:41) [79%] :\r\nC'est un peu dans quand m\u00eame Celnikier ben voil\u00e0, c'est vrai, pour \u00e9crire sur Saint triste mais enfin il n'aime pas dire paysages du causer mais aussi exacts d'arbres d'\u00e9lus pour la nuit, les gros coll\u00e8ges l\u00e2chez -vous, on arrive bient\u00f4t \u00e0 la fin, c'\u00e9tait mission Florence Grivel je sais que vous avez une Expo nous recommandent en ext\u00e9rieur qui se passe, pas dans un cimeti\u00e8re, c'est sur le camping de l'\u00eele d'Aurigny Triennale de sculpture quant au point alors la volant mais tout ce que j'ai, main, on est vraiment, il y a 19. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:25) [84%] :\r\nOeuvres d'artistes de de toute la Suisse de tous genres et courants confondus, c'\u00e9tait vraiment une belle r\u00e9ussite vous balader comme \u00e7a dans ce campus extraordinaire et vous avez par exemple un potager macabre faite de c\u00e9ramique et qui sort de gisant au au milieu mais c'est fantastique, c'est 9 de Victor Outlander qui est le laur\u00e9at de cette triennale et puis voil\u00e0, comme il va continuer \u00e0 faire beau, il faut y aller avec absolument c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e0 la mode dans toutes ses exploits antennaires ainsi, oui, \u00e7a fait vraiment essayer ben bonne depuis les ann\u00e9es 60 on a voulu mettre l'art hors les murs et puis bon, le lard dans l'espace public, \u00e7a existe un peu depuis la nuit des temps, mais il y a, effectivement, pour une fois d'bateaux pourquoi, pourquoi toujours exporter la oui et de plus en plus de monde, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:12) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, le rendez- vous est pris sur pour ce week- end je \u00e7a dure une ann\u00e9e alors le temps la semaine prochaine dans le futur au point, on va parler d'op\u00e9ra avec leurs Orf\u00e9o \u00e0 Lausanne de bandes de cin\u00e9 et de th\u00e9\u00e2tre, et puis je salue, on avait une visite aujourd'hui, celle de Malick, Tour\u00e9, qui vient de lancer un journal en ligne qui est fait uniquement par des jeunes entre 16 et 25 ans, \u00e7a s'appelle Slash m\u00e9dia est -ce que c'est int\u00e9ressant d'aller voir ce que les jeunes de cet \u00e2ge -l\u00e0 ont \u00e0 dire sur le monde qui les entoure, il me reste \u00e0 remercier toute l'\u00e9quipe de du culture au point mais d'abord, l'\u00e9quipe technique, nous avions G\u00e9raldine Ullrich \u00e0 la \u00e0 l'assistanat de de production Nathalie Schawann ben pour les choix musicaux \u00e0 la r\u00e9alisation aujourd'hui Patrick Lenoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:56) [77%] :\r\nIl me reste \u00e0 remercier toute l'\u00e9quipe, je n'ai de Tridel Antoine Duplan pour le journal Le Temps elle su il y a fleur avec l'on entend les de la RTS Julien du peut vous dire : dans l'hebdo Florence num\u00e9rique a \u00e7a dans le journal 24 heures Rapha\u00ebl Bouchet notamment dans nectar sur sur Vertigo sur la 1\u00e8re qui pour vous j'intervenais sais on vous et on on vous entend tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans le journal du samedi sur la premi\u00e8re chez Antoine Rault assez Bertrand tous, excellente journ\u00e9e, merci d'\u00eatre venu \u00e0 la mine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:37) [90%] :\r\nL'Orf\u00e9o de Monteverdi, le 1er chef, oeuvre de l'art lyrique, lance la nouvelle saison de l'Op\u00e9ra de Lausanne, un op\u00e9ra inspir\u00e9 de la mythologie classique mise en sc\u00e8ne par le talentueux Robert Carsen est dirig\u00e9e par Ottavio d'entonner. \r\nL'Orf\u00e9o de Monteverdi, une nouvelle production de l'Op\u00e9ra de Lausanne \u00e0 d\u00e9couvrir du 2 au 12 octobre puis a retrouv\u00e9 samedi 29 octobre \u00e0 20 heures sur Espace 2 dents \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\nPlus d'infos sur op\u00e9ra Tiret Lausanne Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:16) [88%] :\r\nDans un court instant le journal de la mi- journ\u00e9e, qui vous est pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui par Natacha Van Cutsem et puis sur Espace 2 l'\u00e9mission de l'espace est un fantastique voyage musical singulier, original, personnalis\u00e9 qui est qui, \u00e9crit par nos nos r\u00e9alisateurs excellente apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T12:16:06Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Duplan, Antoine", "role": "journaliste au Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bridel, Genevi\u00e8ve", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Burri, Julien", "role": "journaliste \u00e0 l'Hebdo", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Millioud Henriques, Florence", "role": "journaliste \u00e0 24 H", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-875322CF-9C88-459E-A8F1-CA9EE6B44B11", "internalArchiveId": "875322CF-9C88-459E-A8F1-CA9EE6B44B11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde s'invite \u00e0 Albertville", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Le Grand Bivouac d'Albertville, festival d\u00e9di\u00e9 aux documentaires de voyage, se tiendra du 13 au 16 octobre 2016. Au programme de cette 15e \u00e9dition, de l'\u00e9vasion bien s\u00fbr mais aussi le d\u00e9sir de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9tat de notre monde contemporain. Pour en parler, nous recevons Guy Chaumereuil, fondateur et pr\u00e9sident du festival Le Grand Bivouac. Nous d\u00e9couvrirons \u00e9galement l'un des invit\u00e9s du Grand Bivouac: Arnaud Gu\u00e9rin, un voyageur, g\u00e9ologue passionn\u00e9 par l'Islande. Son guide ''Islande, les cl\u00e9s pour bien voyager'' vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat.\r\nUne interview de Muriel M\u00e9rat.\r\n\r\n* Infotrafic: 15:32:11-15:32:52 / * Le Grand Bivouac d'Albertville, festival d\u00e9di\u00e9 aux documentaires de voyage, se tiendra du 13 au 16 octobre 2016. Au programme de cette 15e \u00e9dition, de l'\u00e9vasion bien s\u00fbr mais aussi le d\u00e9sir de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9tat de notre monde contemporain. Pour en parler, nous recevons Guy Chaumereuil, fondateur et pr\u00e9sident du festival Le Grand Bivouac. Nous d\u00e9couvrirons \u00e9galement l'un des invit\u00e9s du Grand Bivouac: Arnaud Gu\u00e9rin, un voyageur, g\u00e9ologue passionn\u00e9 par l'Islande. Son guide ''Islande, les cl\u00e9s pour bien voyager'' vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat.\r\nUne interview de Muriel M\u00e9rat.", "durationSec": 3345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8020591", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 30.09.2016", "Le monde s\u2019invite \u00e0 Albertville / DET_2016-09-30T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 30.09.2016", "Le monde s\u2019invite \u00e0 Albertville / DET_2016-09-30T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Le Grand Bivouac d\u02b9Albertville, festival d\u00e9di\u00e9 aux documentaires de voyage, se tiendra du 13 au 16 octobre 2016. Au programme de cette 15e \u00e9dition, de l\u02b9\u00e9vasion bien s\u00fbr mais aussi le d\u00e9sir de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u02b9\u00e9tat de notre monde contemporain. Pour en parler, nous recevons Guy Chaumereuil, fondateur et pr\u00e9sident du festival Le Grand Bivouac. Nous d\u00e9couvrirons \u00e9galement l\u02b9un des invit\u00e9s du Grand Bivouac: Arnaud Gu\u00e9rin, un voyageur, g\u00e9ologue passionn\u00e9 par l\u02b9Islande. Son guide \u02b9\u02b9Islande, les cl\u00e9s pour bien voyager\u02b9\u02b9 vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat.\n\nUne interview de Muriel M\u00e9rat.", "Le Grand Bivouac d\u02b9Albertville, festival d\u00e9di\u00e9 aux documentaires de voyage, se tiendra du 13 au 16 octobre 2016. Au programme de cette 15e \u00e9dition, de l\u02b9\u00e9vasion bien s\u00fbr mais aussi le d\u00e9sir de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u02b9\u00e9tat de notre monde contemporain. Pour en parler, nous recevons Guy Chaumereuil, fondateur et pr\u00e9sident du festival Le Grand Bivouac. Nous d\u00e9couvrirons \u00e9galement l\u02b9un des invit\u00e9s du Grand Bivouac: Arnaud Gu\u00e9rin, un voyageur, g\u00e9ologue passionn\u00e9 par l\u02b9Islande. Son guide \u02b9\u02b9Islande, les cl\u00e9s pour bien voyager\u02b9\u02b9 vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Gl\u00e9nat.\n\nUne interview de Muriel M\u00e9rat."], "variantIds": ["ece-8020592", "ece-8020591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-07T13:14:26Z", "webPublicationDate": "2016-09-30T14:23:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaumereuil, Guy", "role": "fondateur et pr\u00e9sident du festival Le Grand Bivouac", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2568B6B8-642D-4848-B00F-CAE5438637EC", "internalArchiveId": "2568B6B8-642D-4848-B00F-CAE5438637EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Christophe Donner raconte son adolescence soixante-huitarde dans \"L'Innocent\"", "publicationDate": "2016-09-30T00:00:00Z", "summary": "Fils de parents divorc\u00e9s, clairement de gauche, Christophe Donner a grandi dans les ann\u00e9es 60. Il a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur son adolescence soixante-huitarde o\u00f9 il a d\u00e9couvert la sexualit\u00e9. A l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il publie \"L'Innocent\", chez Grasset.\r\n\r\n* * Christophe Donner raconte son adolescence soixante-huitarde dans \"L'Innocent\" (Christophe Donner) 12h30 Christophe Donner \r\nNotre invit\u00e9 a grandi dans les ann\u00e9es 60, fils de parents divorc\u00e9s, clairement de gauche, notre invit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur son adolescence soixante-huitarde o\u00f9 il a d\u00e9couvert la sexualit\u00e9, sa propre sexualit\u00e9. \r\nChristophe Donner publie L'innocent chez Grasset... Christophe Donner bonjour... \r\n***Une autofiction avec une grande part d'autobiographie...qui parle de votre adolescence danes les ann\u00e9es 60...et on pense biens\u00fbr \u00e0 la p\u00e9riode mai 68, des parents intellos, la d\u00e9couverte de votre sexualit\u00e9... diriez-vous que vous avez eu une adolescence heureuse Christophe Donner ?\r\n**Vos romans reviennent souvent sur votre pass\u00e9...dans le cas de L'innocent, \u00e9tait-ce une bonne mani\u00e8re de visualiser , de mettre des mots sur votre jeunesse? \r\n***Comment des ann\u00e9es apr\u00e8s... percevez-vous cet ado que vous \u00e9tiez ? ou est-ce qu'il y a eu dans votre cas l'effet du temps sur vos exp\u00e9riences adolescentes? \r\n***Une adolescence confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9riode de pleine libert\u00e9 sexuelle et culturelle, le fameux mai 68, est-ce que \u00e7a d\u00e9sinhibe de grandir dans pareille \u00e9poque ? \r\n***le Christophe du roman veut sortir rapidement de l'enfance car elle n'a pas \u00e9t\u00e9 heureuse.... la d\u00e9couverte sexuelle est un moyen d'en sortir ? \r\n***Les parents cens\u00e9 \u00e9pauler, encadrer cette p\u00e9riode qu'est l'adolescence... comment d\u00e9finir votre relation avec eux ? \r\n***Citation de votre ouvrage: \"L'innocence est un \u00e9difice qui s'\u00e9croule peu \u00e0 peu, impossible de dire quand elle s'arr\u00eate\"... Christophe Donner votre adolescence rimait-elle tout de m\u00eame avec innocence ?\r\n***Description de paysage, d'odeurs tr\u00e8s pr\u00e9cises notamment dans le sud de la France, ce sont des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9sents pour vous ?\r\n***Quelque soit l'\u00e9poque o\u00f9 on a grandi, est-on finalement peu arm\u00e9 face \u00e0 la d\u00e9couverte de notre sexualit\u00e9 ? \r\n***Dans L'innocent, il est question d'exp\u00e9rience sexuelle, mais aussi d'amour...la d\u00e9couverte de ce sentiment amoureux... c'est capital \u00e0 cette p\u00e9riode de la vie ?\r\n***Votre livre porte le m\u00eame titre que le dernier film du cin\u00e9aste Luchino Visconti... \u00e7a n'est pas un hasard je suppose ?\r\nChristophe Donner, votre dernier roman L'innocent paru chez Grasset.", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8037581", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Christophe Donner raconte son adolescence soixante-huitarde dans \"L'Innocent\"", "Christophe Donner raconte son adolescence soixante-huitarde dans \"L'Innocent\" / 12H30_2016-09-30T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Christophe Donner raconte son adolescence soixante-huitarde dans \"L'Innocent\" / 12H30_2016-09-30T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Fils de parents divorc\u00e9s, clairement de gauche, Christophe Donner a grandi dans les ann\u00e9es 60. Il a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur son adolescence soixante-huitarde o\u00f9 il a d\u00e9couvert la sexualit\u00e9. A l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il publie \"L'Innocent\", chez Grasset.", "Fils de parents divorc\u00e9s, clairement de gauche, Christophe Donner a grandi dans les ann\u00e9es 60. Il a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur son adolescence soixante-huitarde o\u00f9 il a d\u00e9couvert la sexualit\u00e9. A l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il publie \"L'Innocent\", chez Grasset.", "Fils de parents divorc\u00e9s, clairement de gauche, Christophe Donner a grandi dans les ann\u00e9es 60. Il a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur son adolescence soixante-huitarde o\u00f9 il a d\u00e9couvert la sexualit\u00e9. A l'occasion de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire, il publie \"L'Innocent\", chez Grasset."], "variantIds": ["ece-8037595", "ece-8037581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T08:29:48Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va se diriger, du c\u00f4t\u00e9 de Paris rejoint notre invit\u00e9 qui a grandi dans les ann\u00e9es 60, fils de parents divorc\u00e9s, clairement de gauche, notre invit\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire sur son adolescence soixante-huitarde, o\u00f9 il a d\u00e9couvert la sexualit\u00e9 ou plut\u00f4t sa propre sexualit\u00e9 Christophe donneur publie L'innocent aux \u00e9ditions Grasset, Christophe est avec nous, bonjour bonjour une autofiction avec une grande part d'autobiographie qui parle de votre votre adolescence dans les ann\u00e9es 60, on pense bien s\u00fbr \u00e0 la p\u00e9riode mai 68, vous avez des parents intellos mais vous D\u00e9couvrez aussi votre sexualit\u00e9, ce que vous diriez que vous avez d'abord eu une adolescence heureuse, Christophe donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nTumultueuse heureuse dynamique, je sais pas, je ne posais pas du tout la question du bonheur, je pense pas d'ailleurs que \u00e7a et tout, la question de l'angoisse oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [67%] :\r\nC'est toujours une nous adolescence c'est beau comme beaucoup d'adolescents fait hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [84%] :\r\nBen oui, voil\u00e0, c'est pas tr\u00e8s original, mais non, ce qui est dans l'impasse, un peu originale non on adolescence que j'ai eu effectivement quitt\u00e9 le lyc\u00e9e assez t\u00f4t \u00e0 14 ans et que je vivais dans un milieu lib\u00e9r\u00e9 il LibDem libertaire et libertin, on est clairement qu'un enfant, un enfant et un adolescent dans ce milieu -l\u00e0, il est, il y a exactement les m\u00eames d\u00e9sirs les m\u00eames pulsions que que les autres, il a envie de baiser quoi et et et c'est pas dit que \u00e7a soit si facile parce que dans une famille de libertin, c'est pas plus, enfin, j'ai pass\u00e9 diff\u00e9rents tous les cas, je sais pas si c'est plus facile mais c'est c'est ce que je raconte, encore maintenant, je vais pas, je n'ai pas de comparaisons et de de sociologie sur la les l'\u00e9poque de 68, etc, bon, \u00e7a j'en sais rien, moi je raconte mon histoire, je, je, de d\u00e9crire les gens comme ils \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque et comment j'\u00e9tais, moi, comment je me vois \u00e0 l'\u00e9poque, 50 ans plus tard, c'est assez troublant de d'avoir cet \u00e2ge -l\u00e0 et de de raconter les premiers, les premiers rapports premiers \u00e9mois sexuels voil\u00e0 c'est c'est c'est \u00e7a que j'ai voulu cr\u00e9er dans le Live, c'est cette distance cette \u00e9tranget\u00e9 de de du temps qui a pass\u00e9 et alors apr\u00e8s on peut gloser sur les diff\u00e9rences entre les adolescents de l'\u00e9poque et seul aujourd'hui et moi, j'\u00e9tais vraiment l'adolescent atypique, donc on peut pas quoi baser une une \u00e9tude sociologique, sont \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [85%] :\r\nOn va pas le faire, je crois, c'est vrai qu'devrait en tout cas l'innocent, c'est aussi une mani\u00e8re une bonne mani\u00e8re peut-\u00eatre pour vous de visualiser de mettre des mots sur cette cette jeunesse et vous disiez \u00e0 avant, je peux maintenant regarder l'adolescent, j'\u00e9tais vous diriez quoi alors sur l'adolescent que vous \u00e9tiez, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, je m'admire beaucoup, je dois vous avez la chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [83%] :\r\nNon mais c'est vrai, je suis assez stup\u00e9fait de du de l'audace, que j'avais du du, du, du courage, quand m\u00eame, face \u00e0 ce \u00e0 ce monde d'adulte parce que j'\u00e9tais vraiment je suis tr\u00e8s vite sorti de des copains du lyc\u00e9e oui parents patronage etc et donc des des parents qui \u00e9taient pas tellement protecteur et et donc moi j'essayais de jouer aux grandes personnes par mes parents qui \u00e9taient tr\u00e8s contents que je joue rendent personne aussi et donc dans la sexualit\u00e9 aussi savait se son r\u00f4le quoi et et je trouve que j'avais d\u00fb vous avez du courage de dettes l\u00e0 donc j'avais pas le choix non plus, hein, donc c'est pas voil\u00e0, donc et puis tous ces \u00e9v\u00e9nements l\u00e0 ces ces rencontres c'est alors aujourd'hui, c'est devenu des des Stars, des chanteurs, des des gens un peu connu, donc j'ai je suis, c'est une chance quand m\u00eame d'Italie tr\u00e8s particulier pour un gel, c'est un milieu tr\u00e8s bien servi dans le cas oui, Parisien de, de, de chanteurs de d'intellectuels, de gens de gauche de r\u00e9volutionnaire de 2 terroristes d'apprentis terroristes qui ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 terroriser qui que ce soit d'ailleurs heureusement sinon eux- m\u00eames, mais enfin, ils avaient des des vell\u00e9it\u00e9s je pense qu'aujourd'hui les m\u00eames personnages serait beaucoup plus dangereuse, ils arriveraient \u00e0 construire le cocktail Molotov ceux qui \u00e9tait pas lequel \u00e9poque il y a eu \u00e9tait pas tr\u00e8s dou\u00e9, mais il y avait la m\u00eame la la m\u00eame ambition violente quand m\u00eame c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi des violents que bon \u00e7a, pas tr\u00e8s loin, parce qu'il est parce qu'il \u00e9tait retenu par par des id\u00e9ologies aussi qui qui les pr\u00e9server par la religion par des voil\u00e0, mais, mais il y a de la violence et puis dedans, ben il y a, il y a un mois, qui \u00e9tait un peu perdu et qui essaye de qui essaye de de rencontrer de tomber amoureuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [76%] :\r\nY l'amour aussi, quand m\u00eame, qui arrive quand m\u00eame moment donn\u00e9 ce sentiment amoureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [76%] :\r\nOui, oui beaucoup la recherche de l'amour pour l'amour pas c'est pas tomb\u00e9 amoureux par hasard d\u00e8s qu'voit une femme une fille un peu, un peu, je je lis un peu avenante, pas trop vieille, je saute dessus et il litres de celui dont il tombe amoureux, il est transiger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [85%] :\r\nCes sentiments -l\u00e0 quand il se r\u00e9veille un matin, il dit mais j'ai l'impression vraiment d'\u00eatre amoureux, votre Christophe personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nJ'ai l'impression que c'est \u00e7a \u00eatre amoureux, il dit oui, c'est \u00e7a, il a couch\u00e9 pour la 1\u00e8re fois avec une femme, et il dit je, je crois que \u00e7a c'est, c'est, je pense que c'est \u00e7a \u00eatre amoureuse puisque c'est, c'est \u00e7a que je ressens, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9 et je pense qu'enfin voil\u00e0, je parle de moi \u00e0 la 3\u00e8me personne parce que c'est tr\u00e8s loin, et puis parce que j'ai construit le livre aussi comme \u00e7a, comme un un double regard cin\u00e9matographique comme un sc\u00e9nario o\u00f9 on d\u00e9crit des sc\u00e8nes de mani\u00e8re assez froide ces techniques s\u00e8che et puis un commentaire qui re pourrait ressembler \u00e0 une voix off, c'est-\u00e0-dire de l'utilisation litt\u00e9raire du du du sc\u00e9nario, un sc\u00e9nario, c'est aussi une cr\u00e9ation litt\u00e9raire, \u00e7a doit l'\u00eatre, \u00e7a devrait l'\u00eatre et et et qui n'est, qui est int\u00e9ressante, j'essaie de m'en servir pour faire pour faire un livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [91%] :\r\nEt une citation avant de se quitter l'innocence est un \u00e9difice qui s'\u00e9croule peu \u00e0 peu, impossible de dire quand elle s'arr\u00eate, extrait de votre roman merci Christophe donner votre dernier roman c'est l'innocent et c'est paru chez Grasset, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-30T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donner, Christophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 8400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer VivjJisjcYA5ieCbXMAOlQzM456u"}]