[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3FA8DD1C-4E5A-46BA-AB22-FC9EFDE2C93F", "internalArchiveId": "3FA8DD1C-4E5A-46BA-AB22-FC9EFDE2C93F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Internet et l'illusion de la libert\u00e9", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Qu'on est loin aujourd'hui du formidable potentiel de libert\u00e9 promis par Internet \u00e0 ses d\u00e9buts. Le r\u00e9seau des r\u00e9seaux avait le potentiel de rapprocher les gens. Les id\u00e9es devaient enfin s'\u00e9changer sans limite \u00e0 travers le monde. L'humanit\u00e9 allait s'\u00e9lever, enfin. Mais en 2016, les humains sont plut\u00f4t emp\u00eatr\u00e9s dans la toile. Les id\u00e9es naus\u00e9abondes font du clic, les g\u00e9ants du web phagocytent les internautes en imposant des conditions d'utilisation insens\u00e9es. Pas content ? Pas de surf ! En 2016, le web nous emprisonne plus qu'il nous lib\u00e8re.\r\nAvec Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte internationale en s\u00e9curit\u00e9 informatique. et citoyenne, inqui\u00e8te aujourd'hui de l'\u00e9volution du web. Chroniqueuses : Laurence Dif\u00e9lix et Anne Flament.\r\n\r\n* * Qu'on est loin aujourd'hui du formidable potentiel de libert\u00e9 promis par Internet \u00e0 ses d\u00e9buts. Le r\u00e9seau des r\u00e9seaux avait le potentiel de rapprocher les gens. Les id\u00e9es devaient enfin s'\u00e9changer sans limite \u00e0 travers le monde. L'humanit\u00e9 allait s'\u00e9lever, enfin. Mais en 2016, les humains sont plut\u00f4t emp\u00eatr\u00e9s dans la toile. Les id\u00e9es naus\u00e9abondes font du clic, les g\u00e9ants du web phagocytent les internautes en imposant des conditions d'utilisation insens\u00e9es. Pas content ? Pas de surf ! En 2016, le web nous emprisonne plus qu'il nous lib\u00e8re.\r\nAvec Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte internationale en s\u00e9curit\u00e9 informatique. et citoyenne, inqui\u00e8te aujourd'hui de l'\u00e9volution du web. Chroniqueuses : Laurence Dif\u00e9lix et Anne Flament.", "durationSec": 1416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Internet et l'illusion de la libert\u00e9 / 69S_2016-09-10T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9on est loin aujourd\u02b9hui du formidable potentiel de libert\u00e9 promis par Internet \u00e0 ses d\u00e9buts. Le r\u00e9seau des r\u00e9seaux avait le potentiel de rapprocher les gens. Les id\u00e9es devaient enfin s\u02b9\u00e9changer sans limite \u00e0 travers le monde. L\u02b9humanit\u00e9 allait s\u02b9\u00e9lever, enfin. Mais en 2016, les humains sont plut\u00f4t emp\u00eatr\u00e9s dans la toile. Les id\u00e9es naus\u00e9abondes font du clic, les g\u00e9ants du web phagocytent les internautes en imposant des conditions d\u02b9utilisation insens\u00e9es. Pas content ? Pas de surf ! En 2016, le web nous emprisonne plus qu\u02b9il nous lib\u00e8re.\n\nAvec Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, experte internationale en s\u00e9curit\u00e9 informatique\u2026 et citoyenne, inqui\u00e8te aujourd\u02b9hui de l\u02b9\u00e9volution du web. Chroniqueuses : Laurence Dif\u00e9lix et Anne Flament."], "variantIds": ["ece-7970502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T05:04:07Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [78%] :\r\nLe probl\u00e8me de ces commentaires et une non constructif brouillon c'est vraiment qu'ils soient post\u00e9s par des comptes anonymes, Facebook est au coeur d'une nouvelle controverse le groupe technologique est accus\u00e9 de manipuler l'opinion publique parce que Facebook fera semblait le plus grand nombre possible d'internautes et cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique n'est pas le but de Facebook, le matin, je d\u00e9clenche un plan anti troll troll, c'est quelqu'un qui revient, qui revient, qui commence, qui sur la toujours tr\u00e8s tactique face \u00e0 une contrainte par SMS pour valider ces infos personnelles entra\u00eenant etc au depuis 50 ans, \u00e7a sera pas perdu 57 votre racisme on passe 3 voies pour leur part, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [94%] :\r\nQu'on est loin aujourd'hui du formidable potentiel de libert\u00e9 promis par Internet \u00e0 ses d\u00e9buts, le r\u00e9seau des r\u00e9seaux avait le potentiel de rapprocher les gens, les id\u00e9es devaient enfin s'\u00e9changer sans limite \u00e0 travers le monde l'humanit\u00e9 enfin, allait s'\u00e9lever mais en 2016 les humains sont plut\u00f4t emp\u00eatr\u00e9s dans la toile, les id\u00e9es naus\u00e9abondes font du clic, les g\u00e9ants du web phagocytent les internautes en imposant des conditions d'utilisation insens\u00e9es, pas content, pas de Surf, le tableau est noir mais vous allez voir d'ici 9 heures qu'il est r\u00e9aliste, avec nos 2 chroniqueuses Laurence Dif\u00e9lix et Anne flament bienvenue, bonjour bonjour et puis notre invit\u00e9e Solange Ghernaouti bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne experte internationale en s\u00e9curit\u00e9 informatique, je fais court hein et vous \u00eates aussi citoyenne, c'est un peu comme \u00e7a qu'on vous accueille ce matin citoyenne inqui\u00e8te aujourd'hui de l'\u00e9volution du web pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [95%] :\r\nEh bien, parce qu'effectivement, je trouve qu'on livre beaucoup trop d'informations, et ces informations sont aussi tr\u00e8s \u00e0 notre insu et on peut \u00eatre suivi \u00e0 la trace d'une fa\u00e7on permanente et \u00e7a nous questionne en tant que citoyen sur l'avenir, nous sommes en train de b\u00e2tir et que nous allons laisser \u00e0 nos enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [84%] :\r\nCarr\u00e9ment vous h\u00e9sitez pas \u00e0 dire, selon vous, les les gaffes \u00e0 Google, Apple, Facebook, Amazon et tous les autres bien s\u00fbr, nous on a effectivement phagocyter, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [87%] :\r\nOui nous ont ligot\u00e9s et nous sommes d\u00e9pendants de leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales qu'ils peuvent changer une fa\u00e7on unilat\u00e9rale et nous imposer leur mode de fonctionnement sans que nous ayons notre nom, nous ayons notre mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [86%] :\r\nOui, un exemple, hein, d'ailleurs de ses conditions g\u00e9n\u00e9rales, c'est celui de de WhatsApp tout r\u00e9cemment, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup fait parler dans dans le d\u00e9bat dans les m\u00e9dias, Anne flament, rappel des faits : il s'est pass\u00e9 quoi quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors \u00e7a commence en 2014, avec le rachat de l'application de messagerie par Facebook et puis le 25 ao\u00fbt 2016 ans qu'il y a quelques semaines WhatsApp annoncer un changement donc de ces conditions g\u00e9n\u00e9rales les changement majeur \u00e9tait celui -ci WhatsApp nous demander notre autorisation pour partager les infos du conte WhatsApp pour am\u00e9liorer mes exp\u00e9riences avec les produits et publicit\u00e9 Facebook l\u00e0 je cite la condition g\u00e9n\u00e9rales en question, on pouvait me semble -t-il, se se pr\u00e9munir contre ce partage en d\u00e9cochant une petite case, on a quand on accept\u00e9 les nouvelles conditions g\u00e9n\u00e9rales de WhatsApp sauf que \u00e7a pouvait l\u00e9g\u00e8rement induire le consommateur en erreur parce que d\u00e8s que cette caserne non emp\u00eachait pas WhatsApp de transmettre les donn\u00e9es \u00e0 Facebook elle emp\u00eacher juste Facebook d'utiliser ces donn\u00e9es pour nous proposer des contenus plus cibl\u00e9e sur Facebook donc finalement le seul moyen de stopper cette transmission des donn\u00e9es entre les 2 entreprises ont contre WhatsApp et Facebook c'\u00e9tait de d\u00e9sinstaller l'application. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [85%] :\r\nBon, les conditions g\u00e9n\u00e9rales, hein, \u00e7a c'est important, c'est la condition g\u00e9n\u00e9rales en parenth\u00e8ses que personne ne lit hein, \u00e7a \u00e7a on y a pas de n\u00e9gociation possible, c'est, on nous dit, c'est un contrat, mais on peut pas n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [89%] :\r\nExactement les conditions g\u00e9n\u00e9rales d\u00e9g\u00e2ts face un peu tous les \u00e9l\u00e9ments qui nous quitte, si on n'est pas d'accord, on peut simplement ne pas utiliser ces produits, mais \u00e0 l'heure actuelle qui peut se passer d'\u00eatre sur le m\u00eame r\u00e9seau que tous ses amis, toutes ses connaissances et m\u00eame tous ses partenaires professionnels alors dans une certaine mesure, on peut quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de 3 choses, c'est-\u00e0-dire qu'il y a certains t\u00e9l\u00e9phones portables certains mod\u00e8les par exemple les iPhone ou les mod\u00e8les les plus r\u00e9cents de Samsung qui nous permettent de g\u00e9rer une partie des autorisations \u00e0 savoir g\u00e9rer quelles donn\u00e9es on de transmettre ou pas, souvent on accepte les conditions g\u00e9n\u00e9rales en bloque, on sait pas exactement ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [79%] :\r\n\u00e7a fait 45 par c'est p\u00e9nible \u00e0 lire un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:11) [88%] :\r\nOui, et puis en plus justement c'est du langage juridique donc souvent on sait absolument pas ce que \u00e7a implique par exemple WhatsApp nous demandent l'acc\u00e8s de notre carnet d'adresses, \u00e7a veut dire qu'en fait il va transmettre tous les donn\u00e9es de nos contacts tous les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 WhatsApp et \u00e0 Facebook, donc, m\u00eame les gens qui ne sont pas sur WhatsApp, mais qui sont dans votre carnet d'adresses et WhatsApp conna\u00eet leur existence maintenant et ces donn\u00e9es sont transmises \u00e0 Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [93%] :\r\nSolange Ghernaouti moi je retiens plusieurs mots cl\u00e9s, on pourrait en faire une \u00e9mission de 2 heures pendant 5 jours de suite y aucun probl\u00e8me Anne flament parle d'exp\u00e9rience, on nous dit c'est pour votre bien en gros que qu'on qu'on change les conditions d'utilisation, c'est de la poudre aux yeux, c'est du marketing c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [83%] :\r\nOui, c'est du marketing et l\u00e0 o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forts c'est qu'font de l'argent avec du gratuit et c'est vrai que je trouve se pr\u00e9senter le uniquement le bon c\u00f4t\u00e9, et puis c'est pour votre vous rendent service, on sait ce qui est bon pour vous trompe effectivement les clients est ce qu'on peut relever ici cette tr\u00e8s grande d\u00e9pendance puisque le langage technique ou juridique, on a dans les conditions g\u00e9n\u00e9rales, on les comprend pas et ils sont incompr\u00e9hensibles et, toute fa\u00e7on, on nous dit, m\u00eame si c'est qu'en fran\u00e7ais ce sont seuls ce seul \u00e9crivain anglais qui font foi, donc on est compl\u00e8tement c'est vrai \u00e7a, j'ai jamais bonjour, bienvenue dans la voix, voil\u00e0 donc cette notion d\u00e9pendance est tr\u00e8s forte et on est vraiment ligot\u00e9 comme vous l'avez remarqu\u00e9 effectivement ce certains direction aussi, m\u00eame si vous n'y \u00eates pas vous du fait de vos contacts potentiel et l\u00e0 je pense que l\u00e0 il y a effectivement une grande tromperie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [93%] :\r\nVous allez m\u00eame jusqu'\u00e0 comparer l'attitude de ces entreprises \u00e0 celle des dealers de drogue pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [87%] :\r\nMais oui, parce qu'ils ont donn\u00e9 un produit gratuit qui r\u00e9pondait sans doute un besoin de communication, d'\u00eatre en relation, et c'est la grande utopie d'internet, c'est d'aller vers l'autre d'\u00eatre ouvert sur l'autre et de ce potentiel de communication qui est \u00e9norme qui nous, nous a fait croire que c'est quelque chose de gratuit d'anodin qu'il y avait que le bon c\u00f4t\u00e9 de cette communication, qui \u00e9tait donn\u00e9 et, une fois qu'on est accro aux services qu'on a mis toutes nos donn\u00e9es, on se rend compte qu'on peut plus passer, donc c'est un peu pr\u00e8s la m\u00eame d\u00e9marche, voil\u00e0 mon petit de notre qui va faire du bien maintenant dans l'instant et puis la d\u00e9pendance elle vraiment s\u00fbr longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [85%] :\r\nOui, parce que Anne flament toutes ces donn\u00e9es, tous ces mouvements sont scrut\u00e9s par par les gaffes, donc je rappelle que les vrais, les grands, en gros, on dit gaffe pour les Google et Facebook etc etc etc, bah, soit pour la surveillance autour du marketing. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [85%] :\r\nAlors la surveillance apparemment dans une certaine mesure puisque pourquoi pas rester mission j'ai discut\u00e9 un peu avec St\u00e9phane Corre, sp\u00e9cialiste des des questions num\u00e9riques et il disait que la surveillance et dans une certaine mesure apparemment Google et Facebook, entre autres, ne peuvent donner c'est donner aux agences am\u00e9ricaines seulement sur le nord du tribunal et souvent ils vont jusqu'au proc\u00e8s quand ils estiment que cette demande, ce sont des passants, faites -les la sph\u00e8re priv\u00e9e, quand elles sont trop intrusives, \u00e7a c'est la version St\u00e9phane quand je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [88%] :\r\nOui non mais il y a, il y a ce potentiel de surveillance qui qui existe mais cette collecte d'informations massive est une r\u00e9alit\u00e9 et ce que je trouve plus dangereux, en fait, c'est toutes les affaires en ce qu'ils peuvent faire \u00e0 partir de ces informations, toutes les d\u00e9ductions les profils utilisateurs et le traitement de ces donn\u00e9es qui est fait par ces entreprises commerciales, donc toutes les entreprises que Fatou les services que nous utilisons l'antre de l'Internet appartient les entreprises qui sont en situation de monopole qui sont des entreprises dont le si\u00e8ge quand m\u00eame fa\u00e7on d'origine am\u00e9ricaine qui ont pour objectif au vu de l'infrastructure et des investissements r\u00e9alis\u00e9s Pro propose ses services, son entreprise commerciale et est -il de faire du commerce, et faire du profit, donc le prof, il faudra bien qu'ils viennent d'\u00e0 partir de quelque chose, donc ce quelque chose, ce sont les donn\u00e9es, c'est l'attention, on parle plus de l'\u00e9conomie de la donner, mais de l'\u00e9conomie, de l'attention et le but du jeu c'est de capter l'utilisateur le plus longtemps possible sur \u00e0 travers des \u00e9crans \u00e0 partir des des interfaces, des services pour r\u00e9cup\u00e9rer le plus d'informations possibles afin de les commercialiser \u00e9ventuellement dans des cas effectivement peut-\u00eatre d'enqu\u00eates, de les donner aux agences de renseignement qui en font la demande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [89%] :\r\n\u00e7a me terrifie Solange Ghernaouti ce que vous venez dire, donc si je si je r\u00e9sume, lors du 21\u00e8me si\u00e8cle, c'est plus la donner, comme ce qu'on dit depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est l'attention, c'est nous, en tant qu'\u00eatre humain, c'est ce qu'on est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [90%] :\r\nOui, et puis c'est le le produit que vous repr\u00e9sentez ce que vous \u00eates, c'est vos comportements, c'est ce que vous aimez ce que vous avez pas, ce sont les \u00e9motions qui sont en train d'\u00eatre des sentiments et le grand probl\u00e8me, mon avis, c'est qu'on est en train de quantifier, c'est-\u00e0-dire de transformer \u00e7a en code binaire pour pouvoir traiter ces informations par des algorithmes qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s des programmes informatiques qui vont avoir un pouvoir d'influence important dans la mesure o\u00f9 ils savent ce que vous \u00eates ce que vous faites ou vous \u00eates avec qui vous communiquez ceux que vous aimez ce qui n'est pas et donc on va pouvoir faire un traitement informatique de toutes ces informations, pourquoi faire, proposer des services des nouveaux services, notamment pour faire du commerce et du profit, donc on a un potentiel d'influence de manipulation qui \u00e9norme de fait de l'exploitation de ces donn\u00e9es et ce qu'il faut, je crois comprendre, c'est pas la donner par elle- m\u00eame qui est importante, c'est la capacit\u00e9 qu'ont ces organisations de croiser les donn\u00e9es de les mettre ensemble les donn\u00e9es collect\u00e9es \u00e0 l'insu de l'utilisateur et aussi les donn\u00e9es donn\u00e9es du plein gr\u00e9 de l'utilisateur et ce potentiel -l\u00e0 de manipulation de l'information de traitement de l'information qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [85%] :\r\nAlors, vite, partons de WhatsApp installons tout changeons d'application trouvons d'autres mod\u00e8les Laurence Dif\u00e9lix on vous vous allez jusqu'\u00e0 dire qu'on on est pris en otage par sa carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:15) [84%] :\r\nMoi je me questionne sur la place du libre arbitre par rapport \u00e0 cette prise d'otages est -ce qu'on est libre, et ce qu'il y a des alternatives surtout on parlait de ce cas WhatsApp qui est caricatural, il existe des alternatives ce depuis votre petit smartphone vous t\u00e9l\u00e9charger d'autres choses que WhatsApp alors moi je me suis amus\u00e9 \u00e0 faire le test, j'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9, il y en a une vingtaine, hein, qui donne vraiment exactement les m\u00eames services. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [78%] :\r\nQui permettent d'envoyer des messages, Olivier et cr\u00e9er au recevoir conversation la plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [86%] :\r\nPar sont plut\u00f4t plus jolies couettes \u00e7a peut proposent des des d\u00e9cryptage des messages sont Open Source prot\u00e8ge les donn\u00e9es des utilisateurs permettent par exemple de se connecter avec des des mots de passe crypt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [86%] :\r\nOui c'est, c'est c'est g\u00e9nial ce que vous dites, pourquoi \u00e7a marche pas hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:00) [86%] :\r\nAlors pourquoi \u00e7a marche pas, c'est une loi qu'on appelle la loi de Metcalfe, la loi de Metcalfe un informaticien qui a th\u00e9oris\u00e9 tous savaient, qui disaient l'utilit\u00e9 d'un r\u00e9seau cro\u00eet proportionnellement au carr\u00e9 de ses membres et c'est tout le probl\u00e8me sur ces, sur ces r\u00e9seaux, que ce soit t\u00e9l\u00e9gramme, que ce soit, signale que ce soit tr\u00e8s une application exactement similaires \u00e0 WhatsApp mais qui a suisse dans les dans les serveurs sont ensuite le probl\u00e8me, c'est qu'une fois qu'on s'y connecte on regarde qui nos amis connect\u00e9 et alors l\u00e0, c'est le d\u00e9sert, il faudra m\u00eame se rendent compte que WhatsApp c'est un 1000000000 d'utilisateurs, moi quand je me connecte sur Trema j'ai 4 connaissance qui sont connect\u00e9s, c'est simplement \u00e7a le probl\u00e8me, c'est la foule et la foule, elle vient quand le marketing, l'incite \u00e0 y venir et on est l\u00e0 dans un service vicieux \u00e0 l'\u00e9vidence, qui fait que les marges restent en marge et que les monopoles continuent \u00e0 drainer les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [89%] :\r\nOui, Solange Ghernaouti, c'est le consommateur qui responsable non on l'a entendu \u00e0 l'instant avec Laurence Dif\u00e9lix, il y a d'autres solutions, cette application de messagerie qui a les m\u00eames fonctionnalit\u00e9s quoi Saab dont les serveurs sont en Suisse, r\u00e9gie par le droit suisse est plus Logistec c'est plus, c'est plus joli, c'est crypt\u00e9, il faut que chacun se responsabilise ici maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:10) [86%] :\r\nOui, mais il faut l'un des moyens de cette responsabilit\u00e9 aussi, il faut qu'il soit au courant, il faut qu'ils soient sensibilis\u00e9s, quand on voit que le que la partie immerg\u00e9e de l'iceberg, le service rendu est pas clos, tout ce qui peut en \u00eatre fait je pense que l'utilisateur a du mal \u00e0 se faire une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [83%] :\r\nOui, parce que la grande force de 16 g\u00e9ants du web, c'est marketing aussi il y a des milliers de milliards fin des millions qui sont d\u00e9pens\u00e9s uniquement pour s\u00e9duire les gens viens chez moi, regardez -moi dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:35) [85%] :\r\nIls ont des discours d'\u00e9vang\u00e9listes en fait et on a oui, parce qu'on sait comme une fois et c'est quelque chose qu'on peut pas remettre en question ce qui ne font pas cette \u00e9volution vers plus de technologies vers plus de connexions comme quelque chose de naturel comme un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel et d\u00e8s lors qu'on, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, on peut pas le remettre en question, voyez ce que je veux dire, cette \u00e9volution qui n'est pas une \u00e9volution qui est une \u00e9volution de l'homme con\u00e7ue dans un contexte g\u00e9opolitique culturel particulier jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce qui le ont laiss\u00e9 passer pour des dinosaures et des Ashby non oui, donc c'est un peu difficile aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [84%] :\r\n\u00e9vang\u00e9listes, disiez -vous \u00e0 l'instant, c'est pour \u00e7a que Marc Zuckerberg all\u00e9 rencontrer le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:10) [89%] :\r\nAh moi je pense qu'il s'acheter une belle image qu'il a fait tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [77%] :\r\nMais il se dit le pape Fran\u00e7ois ne recevra pas quelqu'un de m\u00e9chant, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, ne est aussi fondateur et la vie, il y a -t-il affirm\u00e9, comment vous r\u00e9agissez quand le patron de Facebook j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:23) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s fort, \u00e7a m'a impressionn\u00e9, \u00e7a m'a scotch\u00e9 et franchement Gil Ivana bravo, il fallait faire, il l'a fait et franchement c'\u00e9tait une belle vision des choses, et l\u00e0 c'est toujours pareil, il nous propose aussi un lien avec cette communaut\u00e9 chr\u00e9tienne et puis surtout un don potentiel pour aider les d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a veut dire que c'est des gens des milliardaires qui vont d\u00e9cider de par le monde qui a un droit de manger ou pas, ceux qui vont redistribuer un pourcentage de leurs richesses qu'ils ont fait sur le dos des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [76%] :\r\nNon mais c'est quand m\u00eame bien parce que moi, des gens qui mangeront alors qu'avant, ils mangeaient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:50) [85%] :\r\nBen oui, mais enfin moi ce que je trouverais bien c'est que cet argent donn\u00e9, y compris par Fondation Bill Gate \u00e0 l'OMS et que \u00e7a soit une gouvernance mondiale ou universel qui permettent de faire cette redistribution des biens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [80%] :\r\nSelon vous, selon ce Ghernaouti est -ce que ont infiltr\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9conomique, politique ou religieux acad\u00e9mique est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:13) [88%] :\r\nOui et non, il n'est jamais trop tard, sinon on serait pas l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ce matin, j'ai parl\u00e9 et est -ce que je trouve aussi int\u00e9ressant \u00e0 faire et comme analogie, c'est ce que nous vivons en tant que citoyen, individus et les entreprises, le film de la m\u00eame fa\u00e7on, mais avec les cons\u00e9quences qui sont plus importantes, toutes les donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es \u00e0 l'insu aussi enfin les donn\u00e9es professionnelles que l'utiliser, des entreprises pour travailler vont servir aussi \u00e0 faire l'Intelligence \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire de de l'influence de la surveillance et c'est dans une logique de rationalit\u00e9 \u00e9conomique et comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique et le plus grand danger, je pense, pour notre \u00e9conomie, c'est de voir des parts de march\u00e9 dispara\u00eet tout passer \u00e0 la concurrence d'une f\u00eate d'un usage disons mal ma\u00eetris\u00e9e de ces outils de communication. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [87%] :\r\nAnne flament surfer sur Facebook, c'est aussi avoir l'illusion d'\u00eatre ouvert au d\u00e9bat, ce que pensent nos amis \u00e0 ce que disent les m\u00e9dias que le consid\u00e8re comme comme cr\u00e9dible, pourtant non on nous conforte dans des id\u00e9es qu'on a d\u00e9j\u00e0 quand on sort sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:08) [82%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat de Facebook, c'est qu'on y passe \u00e9videmment un maximum de temps alors pour y parvenir pour nous garder captifs, il nous propose des les publications qu'ne pense va vont \u00eatre le plus int\u00e9ressante pour nous, alors comment est -ce qu'il fait, c'est l'algorithme de Facebook qui classe les publications sur votre fil d'actualit\u00e9 en fonction de ce qui va penser \u00eatre le plus int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire le plus bas int\u00e9ressant tout au et le moins int\u00e9ressante tout temps bah \u00e7a il fait \u00e7a en fonction de, de vos actions pass\u00e9es en fait sur Facebook, de ce que vous avez partag\u00e9es de ce que vous avez qui vous avez mis un petit pouce lev\u00e9, comme \u00e7a, l'Indien c'est les maisons qui vous amour reproposer des des publications du m\u00eame genre et puis h\u00e9 ben finale voil\u00e0, vous avez un fil d'actualit\u00e9 biais\u00e9 qui refl\u00e8te pas du tout l'\u00e9tat du monde mais qui refl\u00e8te ce que Facebook pensent que vous MVE mais alors, c'est vrai, pour on a d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 le cas du marketing, c'est vrai aussi pour les publications plus politiques les plus les articles de 2 quotidiens, par exemple, o\u00f9 les id\u00e9es plus politiques prise va partager avec vous, uniquement des choses qui conforte vautrant pignon, sa tendance, donc \u00e0 ne pas nous, confront\u00e9s \u00e0 des contenus qui pourrait d\u00e9fier ou \u00e9largir notre vision du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [88%] :\r\nFaut quelqu'un de gauche devient de plus en plus de de gauche quelqu'un droit devient de plus en plus de, de, de droit, il y a pas de remise en question jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:18) [86%] :\r\nNon, et il ce qu'il y a c'est que Facebook le fait pour, je crois qu'on en a \u00e0 plus de 2 milliards d'utilisateurs, c'est dire le poids que peut avoir celle de grandes dire l\u00e2che cette vision du monde sur 2 milliards de personnes, c'est quand m\u00eame \u00e9norme et puis Facebook Facebook modifient notre vision du monde aussi, par voie de censure, je sais pas si vous avez entendu hier, il y a eu ce qu'cas a de d'un journal norv\u00e9gien l'Aftenposten, qui a eu ses publications censur\u00e9e par Facebook parce qu'elle pr\u00e9sentait cette c\u00e9l\u00e8bre photo d'une petite Vietnamienne qui fuit son village qui vient de subir une attaque au napalm, Facebook a supprim\u00e9 la publication par 2 fois, en accusant le quotidien de p\u00e9dopornographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:57) [88%] :\r\nAlors on peut faire un petite qui une petite mise \u00e0 jour concernant cette information puisque Facebook a renonc\u00e9 ensuite \u00e0 censurer l'image de cette petite Vietnamienne on a pas mal, on va le dire comme \u00e7a, donc Solange Ghernaouti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:09) [93%] :\r\n\u00e7a pose le probl\u00e8me de savoir qui va faire le filtrer les justiciers du Net, ce qui est ce qui est bon pour nous ou pas, qui va d\u00e9cider et, bien s\u00fbr qu'on a besoin d'une \u00e9thique, on a besoin de peut-\u00eatre de se mettent d'accord \u00e0 plusieurs sur ce qui est recevable ou pas, mais \u00e7a doit pas \u00eatre du fait d'une seule entit\u00e9 qui a le monopole des donn\u00e9es de l'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:26) [83%] :\r\nOui, parce que dans ce cas -l\u00e0, c'est Facebook qui d\u00e9cide de censurer qui et puis apr\u00e8s c'est Facebook il s'avait finalement vu vu les r\u00e9actions, on va, on va plus la censure et cette photo, on la consid\u00e8re comme d'actualit\u00e9 historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et en fait c'est c'est cette nouvelle inquisition et cette nouvelle cette nouvelle alors il joue mais oui, puisque ils vont nous imposer des modes de r\u00e9flexion ou une vision du monde qui leur est propre et \u00e7a du fait qu'il faut imposer une nouvelle religion sur la loi de l'information, enfin sur la ma\u00eetrise d'information. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:52) [85%] :\r\nCeci un flament Facebook dit non non vous veut du bien, on n'est pas des m\u00e9chants, c'est pour am\u00e9liorer votre exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:00) [88%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est ce qu'ils disent, mais comme le disait Solange Ghernaouti tout \u00e0 l'heure, le bleu, le but r\u00e9el, c'est surtout de cr\u00e9er des profils utilisateurs de plus en plus pr\u00e9cis qui cherchent \u00e0 pr\u00e9dire les orientations des gens qu'ils soit politiques, soit leur des pr\u00e9dictions d'achat ou m\u00eame des pr\u00e9dictions de Style de vie, or, toujours selon St\u00e9phane Corre \u00e7a pourrait devenir de plus en plus dangereux \u00e0 l'avenir si justement ces profils utilisateurs sert \u00e0 influencer nos choix, c'est-\u00e0-dire par exemple dans un d\u00e9bat politique, c'\u00e9tait \u00e0 nous montrer le bon article au bon moment pour faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre l'avenir et \u00e7a c'est extr\u00eamement dangereux et puis \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs puisqu'on a vu jeudi que Google annon\u00e7ait avoir mis sur pied un programme pour rep\u00e9rer les candidats potentiels au Djihad et de lutter contre la radicalisation en ligne, c'est-\u00e0-dire que des personnes qui ferait un certain type de recherches vont se trouver redirig\u00e9 vers un nombre de contenus de contre- propagande en fait alors dans ce cas -l\u00e0, peut-\u00eatre que s'en r\u00e9jouir mais \u00e7a montre que c'est d\u00e9j\u00e0 en marche, Solange quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:54) [92%] :\r\nOui, effectivement, ce qu'il faut se souvenir, c'est qu'il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, le gouvernement am\u00e9ricain identifier la manipulation d'informations comme un plus grand danger encore sup\u00e9rieur \u00e0 celui du vol d'information sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:03) [90%] :\r\nLa manipulation d'informations, expliquez -nous un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:05) [87%] :\r\nMais la manipulation, \u00e7a peut \u00eatre une information vraie ou une formation, pas tout \u00e0 fait vrai il comptait des constats actualis\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 pour manipuler l'opinion et la prise de d\u00e9cision qui soit, y compris les d\u00e9cideurs politiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:15) [90%] :\r\nD'accord, donc sous les coups, oui, et puis \u00e9videmment \u00e9quation \u00e9conomique et puis \u00e9videmment quand on acc\u00e8de au web, aussi sale l'id\u00e9e sur le web, alors il y a plein de choses, il y a effectivement tout mais le probl\u00e8me aussi c'est que quand on acc\u00e8de au web que via Google que via Facebook via plus tard, h\u00e9 bien l\u00e0 on est vraiment \u00e0 la merci d'entreprises priv\u00e9es qui sont \u00e0 la recherche de profits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:35) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait et puis moi, j'aimerais aussi donner plus de moyens \u00e0 Interpol par exemple pour faire la lutte contre le terrorisme international ou la lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, plut\u00f4t que d\u00e9cider que ce soit une entreprise priv\u00e9e qui d\u00e9cide de qui est terroriste ou pas en fonction de sa vision du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:49) [85%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix un peu d'histoire, vous faites le lien vous entre vous rigolez, oui, vous avez vu comment vous seriez un rapport un peu d'histoire, vous faites le lien carr\u00e9ment entre Thomas se mord, philosophe, th\u00e9ologien, on est au 16\u00e8me si\u00e8cle et le web d'aujourd'hui vous nous expliquez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:05) [83%] :\r\nJe peux vous expliquer 1516 c'est y a pile 500 ans cette ann\u00e9e qu'Thomas-Mauro publi\u00e9 son son bouquin lui Topix l'utopie, c'est un mot qui est sorti, j'ai not\u00e9 dans l'avenir s'annonce le gel Ghernaouti et \u00e7a m'a fait penser \u00e0 ce qu'on a v\u00e9cu, nous, les quadras, les quinquas il y a 25 ans qu'on a achet\u00e9 nos premiers MoDem on souvient tous la 1\u00e8re fois on a connect\u00e9 notre ordinateur \u00e0 \u00e0 ce fil qui nous reliait au reste du monde et \u00e7a nous a fait r\u00eaver, \u00e7a nous a vraiment fait fantasmer, on s'est dit, le voil\u00e0 enfin ce monde sans lieu d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 utopie, hein, c'est la signification m\u00eame du lieu, il y avait de promesses qui nous faisait vraiment croire au meilleur la fin de hi\u00e9rarchie sociale une horizontales IT tiens je pourrais publier la m\u00eame, il a aussi petite, \u00e9tudiant je pourrais publier comme grand professeur, et puis la transparence, enfin, on allait avoir acc\u00e8s \u00e0 tout, tout le temps et partout et \u00e0 l'occasion du du 500\u00e8me anniversaire de de d'utopie, le texte est ressorti, vous avez donc relu et \u00e7a m'a amus\u00e9 de voir \u00e0 quel point ces 2 concepts horizontales IT \u00e9galit\u00e9 et transparence \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fort au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, Thomas, soit il \u00e9crit \u00e7a dans son texte lutte donc son texte lu depuis le trait\u00e9 de la meilleure forme de gouvernement, il \u00e9crit chaque maison \u00e0 2 portes : celles de devant, donnant sur la rue, celle de derni\u00e8res sur le jardin, elle s'ouvrent d'une pouss\u00e9e demain et se referme de m\u00eame laissant entrer le 1er venu, il n'est plus rien l\u00e0 qui constituent un domaine priv\u00e9, un peu comme si Thomas se mort avait r\u00eav\u00e9 de la transparence que nous offre aujourd'hui Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [79%] :\r\nNon, moi je suis pas n\u00e9 avec Thomas se sur une soci\u00e9t\u00e9, cet homme dont vous nous parlez, j'ai pas dans mes contacts Facebook mais il aurait ador\u00e9 Facebook non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:41) [87%] :\r\nMoi qui n'aurait pas donn\u00e9 justement je me disais : \u00e0 la fois ce texte nous \u00e9claire sur nous et \u00e0 la fois ce qu'il nous rappelle secte massivement et un projet de soci\u00e9t\u00e9 derri\u00e8re et il y a une envie, c'est le bien commun, cette transparence et cette \u00e9galit\u00e9 elle doit se faire au nom d'un principe qui serve tous les citoyens, on est l\u00e0 quand m\u00eame un peu dans une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [93%] :\r\nOui ce Solange Ghernaouti on fait quoi alors, parce que quelque part c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, ce projet de relier les \u00eatre humains entre c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de d'\u00eatre au courant de ce qui se passe chez le cousin qu'on n'a plus vu depuis longtemps, qui habite aux \u00c9tats-Unis chez chez la grand- tante qui a enfin ouvert son compte Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:17) [85%] :\r\nMoi, je pense effectivement que ce besoin de communication, c'est un besoin de l'homme, un besoin enfin de l'humanit\u00e9, quelque chose de fondamental et l\u00e0 o\u00f9 il y avait dans cette utopie ce ce potentiel de rentrer en communication quelque chose de merveilleux qu'on a sans doute un petit peu oubli\u00e9 donc qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 \u00e0 des fins commerciales et de surveillance de cette transparence ann\u00e9es qu'unilat\u00e9rale et il y a une asym\u00e9trie du pouvoir du contr\u00f4le de l'information, ce que vous \u00eates -vous sur Facebook, est ce que Facebook f\u00eate ses donn\u00e9es et ses non- transparence et nous ce que nous avons besoin, c'est justement de la transparence sur les dirigeants de Facebook ici ceux qui font de ces donn\u00e9es, et cette transparence l\u00e0 nous n'avons pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [85%] :\r\nDonc ce que je retiens, moi c'est pas de transparence unilat\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire que OK si on donne, non nous donner ce qu'on fait sur le web, les photos du b\u00e9b\u00e9 qu'on change de ce qui vient de na\u00eetre, tout \u00e7a, il faut quoi en \u00e9change, il faut que je vois aussi des photos du b\u00e9b\u00e9 de marge hyperbare pour qu'on soit \u00e0 \u00e9galit\u00e9, c'est pas simple, \u00e7a \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:07) [86%] :\r\nMais il faudrait un contre- pouvoir et que le l'utilisateur est une technologie ou un service qui lui permettent de ma\u00eetriser compl\u00e8tement la vie de ces donn\u00e9es avec un cycle de vie, la donner quelque chose de vivant, qui n'est qui, qui est trait\u00e9 qui est sauvegard\u00e9 et qui va mourir, et pour l'instant ne meurent jamais, cette donn\u00e9e, Laurence Dif\u00e9lix est -ce qu'on n'est pas aussi largement analphab\u00e8te dans ce domaine et on se contente volontiers de lettres en disant : bon, il g\u00e8re tout \u00e7a, techniquement j'y comprends rien, mais c'est un battant, je peux mettre ma photo sur Facebook oui je crois qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 du sans effort et le prix du sans effort, c'est la perte de la ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [90%] :\r\nLe prix du sans effort, c'est la perte de la ma\u00eetrise, on va finir l\u00e0- dessus, on a de quoi m\u00e9diter en tout cas tout l'Week-End l\u00e0- dessus, on l'a fait avec le sourire ce matin mais la situation commence quand m\u00eame de devenir assez inqui\u00e9tante et je crois qu'on va sensibiliser, de faire des \u00e9missions comme celle -ci pour sensibiliser le public \u00e0 cette th\u00e9matique l\u00e0 au-del\u00e0 du de la photo du steak qu'on partage sur Instagram et du message qu'on envoie \u00e0 grand- maman qui habite tr\u00e8s loin, merci beaucoup, Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne experte internationale en s\u00e9curit\u00e9 informatique, et on l'a entendu donc ce matin, citoyenne, inqui\u00e8te de l'orientation que prend notre vie num\u00e9rique merci \u00e0 vous Claude oui oui, il y avait aussi Laurence Dif\u00e9lix on vous retrouve dans sous les pav\u00e9s, \u00e0 17 heures aujourd'hui sur Espace 2 et demain \u00e0 21 heures sur la 1\u00e8re c'est bien \u00e7a, je vous vois hocher la t\u00eate et moi j'cela et puis aussi Anne flament vous c'est notamment \u00e9lectro libre du lundi au jeudi \u00e0 21 heures sur Couleur3 c'est bien, c'est bien aussi, j'ai bien retenu 1100 merci attendront et bon Wickham. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T07:13:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF0F5CAC-FEAB-4F85-8B71-B64618C27F14", "internalArchiveId": "BF0F5CAC-FEAB-4F85-8B71-B64618C27F14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nationalisme domine la campagne \u00e9lectorale croate", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DERENS\r\nLes citoyens croates \u00e9lisent leur parlement ce dimanche, avec en toile de fond les questions migratoires et un rapprochement avec les Etat voisins, critiques face \u00e0 Bruxelles. Une fois de plus, la campagne a aussi \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le nationalisme.\r\n\r\n* * Le nationalisme domine la campagne \u00e9lectorale croate Les citoyens croates \u00e9lisent leur parlement ce dimanche. \r\nScrutin dans le dernier Etat entr\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne...avec en toile de fond :les questions  migratoires...et un rapprochement avec les Etat voisins, critiques face \u00e0 Bruxelles.\r\nLa coalition de droite radicale...form\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections de l'an dernier a explos\u00e9 en plein vol au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\nEt une fois de plus, la campagne a aussi \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le nationalisme.\r\nLe r\u00e9cit \u00e0 Zagreb...de  Jean-Arnaud Derunse", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nationalisme domine la campagne \u00e9lectorale croate / 12H30_2016-09-10T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens croates \u00e9lisent leur parlement ce dimanche, avec en toile de fond les questions migratoires et un rapprochement avec les Etat voisins, critiques face \u00e0 Bruxelles. Une fois de plus, la campagne a aussi \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le nationalisme."], "variantIds": ["ece-7988678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T10:44:06Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes citoyens Croates \u00e9lisent leur Parlement ce dimanche scrutin dans le dernier \u00c9tat, entr\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne avec la en toile de fond les questions migratoires et un rapprochement avec les \u00c9tats voisins critiques face \u00e0 Bruxelles, la coalition de droite radicale form\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections de l'an dernier a explos\u00e9 en plein vol s'\u00e9tait au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, une fois de plus, la campagne a aussi \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par le nationalisme, le r\u00e9cit \u00e0 Zagreb de Jean-Arnaud de Reims. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nProvocations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'avec la Serbie voisine d\u00e9clarations incendiaires \u00e0 propos de la Bosnie Herz\u00e9govine pol\u00e9mique sur l'histoire du pays et r\u00e9habilitation toujours plus assumer des oustachis les collaborateurs de la Seconde Guerre mondiale, une fois de plus, les arguments de nationaux et identitaires ont domin\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, mais pour une fois, le HDZ, la grande formation conservatrice n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule \u00e0 se livrer \u00e0 l'exercice, Zoran Milanovic, le chef du Parti social- d\u00e9mocrate, qui esp\u00e8re bien revenir au pouvoir, a ainsi \u00e9voqu\u00e9 la m\u00e9moire de son grand- p\u00e8re oustachis, tout en affirmant que la Serbie \u00e9tait gouvern\u00e9 par une poign\u00e9e de mis\u00e9rables arrogant, la Croatie, membre de l'Union europ\u00e9enne depuis 2013 se rapproche de plus en plus des r\u00e9gimes ultra- droitier d'Europe centrale, comme l'explique Tony Gavric, r\u00e9dacteur en chef du site d'informationH. Alter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [79%] :\r\nPhoto : probl\u00e8me tant dans la Somme, langues, ce qui me pose le plus probl\u00e8me, c'est que la plupart des dirigeants de ces pays sont tr\u00e8s r\u00e9actionnaire pour retourner \u00e0 se trouver de la Croatie et particuli\u00e8rement le HDZ montre clairement ses affinit\u00e9 avec un r\u00e9gime comme celui de Viktor Orb\u00e1n, que je n'ai que Starlion qui oblige aux elle veut d\u00e9velopper son partenariat avec les pays du groupe de Visegrad qu'elle voit comme une alliance d'ultra- droite \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne autoroute Besancenot ambiance au oui vraiment P. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nUne th\u00e9matique est rest\u00e9e omnipr\u00e9sente tout au long de la campagne, celle des r\u00e9fugi\u00e9s l'an dernier, ils ont \u00e9t\u00e9 des centaines de milliers \u00e0 traverser le pays sur leur route vers l'Autriche et l'Allemagne pour l'instant les flux se sont quasiment tari, mais tout le monde redoute une nouvelle vague, tous les partis de gauche comme de droite, professent le m\u00eame cr\u00e9neau, en ce cas il faudra d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats nationaux, c'est-\u00e0-dire fermer les fronti\u00e8res du pays Jean-Arnaud des rtsinfo Zagreb l'actuel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C806C54-41A6-40CC-A6DE-A6A3CC497A21", "internalArchiveId": "3C806C54-41A6-40CC-A6DE-A6A3CC497A21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bound: la claque PS4", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sermet, Jorris;xxx, xxx\r\n\"Point Barre\" rectifie l'injustice autour de \"Bound\", une v\u00e9ritable ouvre d'art interactive, sortie cet \u00e9t\u00e9 2016 dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale.", "durationSec": 213, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970263", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Bound: la claque PS4 / PB_2016-09-10T10:40:00_sequence-9", "Point Barre du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["\"Point Barre\" rectifie l\u2019injustice autour de \"Bound\", une v\u00e9ritable \u0153uvre d\u2019art interactive, sortie cet \u00e9t\u00e9 2016 dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-7970263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T08:23:34Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nExact point barre j'ai vid\u00e9o. \r\nComment dire cet \u00e9t\u00e9 entre un ballon de foot et des volleyeuse il y a des gens qui sont sortis quand m\u00eame, on va revenir sur une injustice, un excellent jeu une oeuvre interactive qui est sorti dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, le 15 ao\u00fbt dernier sur Play Station 4, un jeu qui avait \u00e9t\u00e9 pourtant pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 travers des traits leur dans diff\u00e9rentes conf\u00e9rences Sony, on \u00e9tait tous l\u00e0 c'est quoi ce machin envoyer une esp\u00e8ce de ballerine en train de faire des, des, des figures, avec des polygones derri\u00e8re qu'\u00e9clatait de partout etc et ce jeu c'est bande et en fait, il est sorti donc le 15 c'est un jeu qui co\u00fbte 15 20 francs je crois, c'est pas oui, c'est un jeu vid\u00e9o parce qu'on contr\u00f4le le personnage avec qu'une mallette, mais c'est plut\u00f4t une oeuvre d'art interactive, donc, comment dire, \u00e7a commence par une femme enceinte sur une plage avec des graphismes tout \u00e0 fait standard, on voit le Soleil, on voit les nuages ont vaqu\u00e9 une maison loin il y a une voiture, elle marche, elle se tient le ventre et puis moment elle va s'asseoir dans le sable comme \u00e7a a pu ouvrir un carnet dans lequel il y a des dessins, on tombe dans les pages du dessin et \u00e0 la touche X qui appara\u00eet donc on doit appuyer dessus laisser la main l\u00e0 on rentre d'un seul coup dans un univers qu'a rien \u00e0 voir avec une femme enceinte, au bord de la plage, on est dans du polygone toujours dire, donc il faut imaginer que c'est \u00e0 60 images par seconde, c'est super fluide et on a une jeune femme avec un masque sur la t\u00eate un peu emprunt\u00e9 aux Daft punk quand m\u00eame qui se retrouvent avec des monstres qui lui explique une esp\u00e8ce de maman, etc, on comprend pas trop ce qu'il y a, et en fait c'est magnifique visuellement le personnage quand il ne on fait d\u00e9placer le personnage, il ne marche pas \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire que on voit une femme comme \u00e7a les mains l\u00e9g\u00e8rement lev\u00e9 un peu comme une ballerine qui c'est tr\u00e8s gracieux, hein, et petit \u00e0 petit, on appuie sur d'autres, l\u00e0, elle commence \u00e0 faire des figures au sol elle fait pas des entrechats Decugis conna\u00eet rien en danse classique, mais la la elle se d\u00e9place comme \u00e7a et une autre touche aussi qui fait que des rubans commencent \u00e0 se se d\u00e9rouler le long de ses bras et en fait ces ces rubans comme on Aogo justement qui vont la prot\u00e9ger, parce qu'en fait on se rend compte qu'on est dans une esp\u00e8ce de voyage int\u00e9rieur d'une jeune femme qui va coucher qui se posent beaucoup de questions sur l'\u00e9ducation de ses enfants, notamment li\u00e9e \u00e0 son pass\u00e9 \u00e0 elle, donc voil\u00e0, en fait, on va dans son univers visuellement parlant, j'aurais, je vais te laisser nous en donner quelques informations, d'avoir beaucoup de mal \u00e0 expliquer ce convoi visuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [81%] :\r\nOui, c'est vrai qu'esth\u00e9tiquement c'est un parti pris \u00e7a voil\u00e0 l\u00e9gendaire ou pas mais en tout cas, il y a une vraie proposition, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant toujours dans le monde, Jeux vid\u00e9o : c'est une suite de polygones qui se d\u00e9tache qui s'attache qui se voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [84%] :\r\nOn a une esp\u00e8ce de jeu de Lausanne vient au loin qui me qui bougeraient la mer comme \u00e7a les d\u00e9cors se construisent devant nous au fur et Andrew au fur \u00e0 mesure on avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [81%] :\r\nC'est c'est visuellement tr\u00e8s impressionnant, c'est super beau, c'est il y a plein de couleurs, peut-\u00eatre au niveau du des couleurs au jour et peut-\u00eatre voulu que ce soit un peu plus accentu\u00e9 sur les attentats sage, c'\u00e9tait tr\u00e8s peu \u00e0 ce moment, oui, mais dans l'ensemble quand m\u00eame c'est tr\u00e8s impressionnant et soutenue par une musique ce qui tout de m\u00eame tout de suite de l'ambiance d'une originalit\u00e9 rare il y a quand m\u00eame voil\u00e0 il y a quelque chose que on ne on ne peut pas \u00eatre indiff\u00e9rent face \u00e0 ce genre de de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [85%] :\r\nExactement, et \u00e0 chaque fois vous avez finiens chapitres \u00e0 moment donn\u00e9 \u00e0 chapitres qui se termine on revient sur cette plage avec cette femme qui va du coup arrach\u00e9 une des pages de ce bloc- notes se relever, aller s'asseoir ailleurs se soit ensuite bah, vous allez continuer \u00e0 tourner les pages en prendre une autre et \u00e0 chaque fois, en fait, on revient \u00e0 sa vie en sachant qu'\u00e0 la fin d'un chapitre, vous \u00eates dans une sc\u00e8ne en 3D enti\u00e8rement \u00e0 la 1\u00e8re personne ou tout est sombre, tout est noir et \u00e0 mesure vous l'avance et vous allez voire des centaines de polygones qui vont commencer \u00e0 former des silhouettes des des bulles d'une maison avec un couple qui est en train de se prendre la t\u00eate, 2 enfants, un petit gar\u00e7on, une petite fille qui sont t\u00e9moins de tout \u00e7a \u00e9clate, \u00e7a s'arr\u00eate, on revient sur le truc et petit \u00e0 petit, on en apprend plus sur justement ces souvenirs qui remontent \u00e0 la sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [95%] :\r\nFace \u00e0 leur niveau, dur\u00e9e de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [85%] :\r\nAlors c'est sur ces 2 essais pour 2 heures et c'est fini par contre l\u00e0, j'ai pas spoli\u00e9s mais \u00e0 la fin, vous avez le choix, vous avez un choix \u00e0 la fin c'est il y a une histoire, c'est tr\u00e8s intelligent, c'est une oeuvre d'art, je n'ai pas peur de le dire, c'est fait par des des mauvais coeur polonais c'est juste brillance \u00e7a exploite tr\u00e8s bien la peste H24, \u00e7a s'appelle Band on en parle rapidement dans la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T09:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45C94611-3CAC-44EC-95FF-DBDF51D2C20B", "internalArchiveId": "45C94611-3CAC-44EC-95FF-DBDF51D2C20B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'Actualit\u00e9 francophone (Dialogue) 18h Actu francophone\r\n18hXX... le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 est pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Pierre Weill.\r\n  SON", "durationSec": 682, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988665", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-09-10T18:26:00_rfp", "Forum du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7988665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T16:22:35Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n27 le regard des m\u00e9dias francophones publiques sur l'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Pierre Weil. \r\nL'actualit\u00e9 francophone au Canada : accord entre le gouvernement du Qu\u00e9bec et la soci\u00e9t\u00e9 Hubert en Belgique, les policiers bruxellois veulent s'\u00e9quiper de pistolets \u00e0 impulsions \u00e9lectriques, les fameux tazer la Suisse est une votation sur les vertus de l'\u00e9conomie verte dans 2 semaines en France, les habitants de Calais manifestent contre la jungle de Calais, le plus grand bidonville de France pr\u00e8s de 9000 migrants l'Afrique le Gabon les recours contre l'\u00e9lection d'Ali Bongo. \r\nD'abord l'homme ou la femme de la semaine en Suisse Pierre Enchoffa vous avez retenu un footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nBrel,M. Bolo, n\u00e9 il y a 19 ans \u00e0 Yaound\u00e9 au Cameroun, arriv\u00e9e en Suisse \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans form\u00e9 au FC B\u00e2le, ce jeune talent plus que prometteur a toutefois d\u00e9\u00e7u avec l'\u00e9quipe de Suisse lors de l'Euro en France, une d\u00e9ception, bien vite, profitant de l'absence de Shaqiri Brel,M. Borloo a \u00e9clat\u00e9 dans le 1er match qualificatif pour la Coupe du monde face au champion d'Europe en titre, le Portugal, battu 2 \u00e0 0, auteur du 1er but il a clairement dynamiser l'attaque trop souvent muettes de notre \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nLa personnalit\u00e9 de la semaine en African contenaires cette Theodora Obiang, le fils du pr\u00e9sident de la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, renvoy\u00e9 en proc\u00e8s en France dans l'affaire des biens mal acquis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [94%] :\r\nTh\u00e9odore un Obiang 47 ans, renvoy\u00e9 devant le tribunal correctionnel de Paris 1er proc\u00e8s dans l'affaire des biens mal acquis la famille Obiang est accus\u00e9 de s'\u00eatre constitu\u00e9 un Patrimoine consid\u00e9rable alors que plus de la moiti\u00e9 du pays vit sous le seuil de pauvret\u00e9 Les Obiang eux disposent par exemple d'un h\u00f4tel particulier de 4000 m2 dans le plus chic arrondissement parisien o\u00f9 les robinets sont recouverts de feuilles d'or m\u00e9t\u00e9o de reins Obiang d\u00e9ment tout d\u00e9tournement de fonds, il a d'ailleurs saisi la justice internationale pour faire annuler les poursuites en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [94%] :\r\nFrance en France, l'homme de la semaine, c'est J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, ancien ministre du Budget de Fran\u00e7ois Hollande, jug\u00e9 depuis lundi \u00e0 Paris, il avait des comptes en banque \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment en Suisse, chirurgien qui a fait fortune, il joue au golf habitent les beaux quartiers, passionn\u00e9 de fiscalit\u00e9, sa comp\u00e9tence est reconnue pendant 4 mois en 2013, il d\u00e9ment cat\u00e9goriquement avoir des comptes \u00e0 l'\u00e9tranger jusque devant les d\u00e9put\u00e9s et les yeux dans les yeux dans le bureau de Fran\u00e7ois Hollande, il symbolise le mensonge en politique et affirme aujourd'hui qu'il a fraud\u00e9 pour financer les activit\u00e9s politiques de l'ancien 1er ministre Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en juillet dernier, Dominique Brassard au Canada, le sort d'une professeur d'universit\u00e9 de Montr\u00e9al inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [89%] :\r\nOmar Ould, enfin 65 ans citoyenne canadienne et iranienne, les d\u00e9tenus en Iran depuis des semaines, on ignore la nature exacte des accusations qui p\u00e8sent contre elle cette professeur s'\u00e9tait rendue en Iran pour effectuer des recherches depuis le Canada n'a pratiquement plus de ses nouvelles, elle est d\u00e9tenue dans la prison o\u00f9 la photo- journaliste canadienne Zahra Kazem, il a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 mort s'\u00e9tait en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [89%] :\r\nEn Belgique, Nathalie De Wicht les fans de Formule 1 se r\u00e9jouissent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [91%] :\r\nEt il y a de quoi, \u00e0 24 ans, le pilote belge Stoffel Van Dorn entre dans la cour des grands, il prendra part au championnat du monde de Formule 1 l'an prochain au sein de l'\u00e9curie McLaren Haneda pilotes testent et r\u00e9serve cette saison, notre champion de GP2 a s\u00e9duit les observateurs \u00e0 Bahre\u00efn, il va donc remplacer le Britannique Johnson Botton, appel\u00e9 \u00e0 occuper d'autres fonctions chez McLaren Stoffel van roulera aux c\u00f4t\u00e9s du double champion du monde Fernando Alonzo excusez du peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 on African contenaires l'\u00e9lection contest\u00e9e d'Ali Bongo au Gabon et les doutes sur les recours devant la cour constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [90%] :\r\nPresque toute la semaine, l'opposition s'est demand\u00e9 si elle devait, oui ou non d\u00e9poser des recours \u00e0 l'a fait au tout dernier moment, juste avant l'heure limite jeudi soir, Jean Ping, a saisi la Cour constitutionnelle, donn\u00e9 perdant \u00e0 moins de 2 points du pr\u00e9sident sortant l'opposant souhaite que les bulletins de la province du Haut-Ogoou\u00e9 soient recompt\u00e9s, c'est la r\u00e9gion d'origine, d'Ali Bongo et les chiffres officiels, le cr\u00e9dite de 95 pourcent des des voix dans cette zone, avec une participation qui fr\u00f4le les 100 pourcent l'avocat de Jean Ping, Ma\u00eetre Jean R\u00e9my bande \u00e7a assure avoir des preuves de manipulation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [89%] :\r\nIl suffit de confronter les proc\u00e8s- verbaux, nous avons, en principe, nous avons tous les m\u00eames, il ne peut pas y en avoir d'autres si les proc\u00e8s- verbaux sont diff\u00e9rents, c'est qu'ils ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s, j'ai confiance au droit, j'ai confiance en la justice maintenant les acteurs qui sont charg\u00e9s de rendre cette justice, ils ont leur conscience, ils ont le droit, avec eux, ils ont la Constitution, ils ont tout de la l\u00e9galit\u00e9 avec eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [91%] :\r\nCette confiance affich\u00e9e dissimule des jours et des jours d'h\u00e9sitation et de d\u00e9bats au sein de l'opposition, beaucoup doutent de la cour constitutionnelle, certains la surnomment, d'ailleurs, la tour de Pise, car elle pencherait toujours du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, celui du pouvoir, \u00e9videmment, et encore une fois, la politique et la famille se rejoignent, puisque la pr\u00e9sidente de cette cour est la belle-m\u00e8re d'Ali Bongo cette cour constitutionnelle a maintenant jusqu'au 23 septembre pour rendre sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [90%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa une question : les Suisses veulent -ils divis\u00e9s par 3 leur empreinte \u00e9cologique d'ici \u00e0 2050 nous serons le 25 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nLes Verts d\u00e9fendent pas en effet cet objectif ambitieux dans leur initiative populaire dites pour une \u00e9conomie verte, la campagne bat son plein et le peuple tranchera sensibles aux questions environnementales, les Suisses sont tr\u00e8s bien class\u00e9s quand on \u00e9voque le recyclage et le tri des d\u00e9chets, mais ils sont aussi tr\u00e8s gourmands comme habitant avec leur pouvoir d'achat mais aussi par le biais de leur tr\u00e8s forte \u00e9conomie r\u00e9sultat si le monde entier consommer autant de ressources que la Suisse, il faudrait l'\u00e9quivalent de 3 plan\u00e8tes pour y r\u00e9pondre, selon un indice promue par des ONG environnementales un indice, un brin controvers\u00e9 et qu'en pense l'\u00e9conomie h\u00e9 bien dans son \u00e9crasante majorit\u00e9, elle d\u00e9nonce le d\u00e9lai irr\u00e9aliste de l'initiative, le gouvernement devra prendre des mesures contraignantes impos\u00e9es des taxes qui ruinerait la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises suisses ce qui n'emp\u00eache pas certains patrons de tabler sur les avantages d'une production plus \u00e9cologique, Emmanuel Raffainer, dirige une usine de d\u00e9colletage dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [89%] :\r\nPiloter notre plan environnemental, \u00e7a fait partie de la strat\u00e9gie de notre entreprise pour plusieurs raisons : la 1\u00e8re c'est que nos clients nous demandent la 2\u00e8me, c'est que pour \u00eatre performant et \u00eatre en avance technologique sur nos concurrents qui sont, \u00e0 travers le monde entier on doit pr\u00e9senter des usines qui sont en avance sur le retraitement des mat\u00e9riaux, le retraitement des huiles, des usines propres parce que c'est la condition pour faire la qualit\u00e9 de produit qu'ont r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [91%] :\r\nSauf que les Verts estiment ces mesures volontaires insuffisante, trop d'entreprises tergiverse, nous verrons dans 2 semaines si les citoyens sont pr\u00eats \u00e0 leur fixer un objectif contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Belgique, Nathalie de vie que les policiers bruxellois veulent s'\u00e9quiper de pistolets \u00e9lectriques pour neutraliser les individus dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:55) [87%] :\r\nUne des zones de la capitale, en tout cas, envisage s\u00e9rieusement de s'\u00e9quiper de ces fameux pistolet appel\u00e9 tazer c'est un r\u00e9cent fait divers, c'\u00e9tait qu'il en a convaincu les policiers n'avaient eu d'autre choix que de tirer dans le bras et le torse d'une femme qui s'attaquer \u00e0 3 personnes avec un couteau le projet du tazer doit encore \u00eatre avalis\u00e9 par les \u00e9quipes de terrain, ce serait une premi\u00e8re pour une police locale \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 on voit Denis \u00c9ric Sax l'\u00e9lu bruxellois \u00e0 la base de ces propositions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [95%] :\r\nIl y a toujours une balle qui peut se perdre je pense \u00e9galement \u00e0 nos policiers qui, psychologiquement, une fois qu'il doit faire usage de leur arme \u00e0 feu ne doit pas veut \u00eatre bien pendant tout un certain temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [89%] :\r\nMais le pistolet \u00e9lectrique, m\u00eame s'il est normalement moins dangereuse qu'une arme \u00e0 feu classique a aussi ses d\u00e9tracteurs, la longue exp\u00e9rience des \u00c9tats-Unis montre qu'il peut s'av\u00e9rer mortel, comme l'explique Philippe Hensman s'le directeur belge d'Amnesty International. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:50) [88%] :\r\nEntre 2001 et 2012, 5 sens personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es apr\u00e8s une intervention avec ce qui veut pas dire forc\u00e9ment qu'ils sont tous morts d'une intervention du t\u00e9l\u00e9viseur mais en tout cas c'\u00e9tait dans ces circonstances -l\u00e0 et pour une cinquantaine de Kadhafi a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 formellement comme \u00e9tant la source de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:08) [90%] :\r\nUn pistolet dont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en Belgique, seules les unit\u00e9s sp\u00e9ciales de la police f\u00e9d\u00e9rale et quelques agents aux bien d\u00e9termin\u00e9s sont \u00e9quip\u00e9s si la zone de Bruxelles- confirme donc son projet, elle devra encore obtenir l'accord du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [94%] :\r\nEn France, la col\u00e8re, \u00e0 Calais, les habitants ont manifest\u00e9 lundi pour exiger la disparition de la jungle de Calais, immense bidonville avec pr\u00e8s de 9000 migrants, la plupart souhaitent aller en Grande-Bretagne, les transporteurs routiers, qui livre des marchandises en Angleterre sont \u00e0 bout de nerfs r\u00e9guli\u00e8rement sur les routes autour de Calais, leurs camions sont pris d'assaut par des migrants, ils veulent s'y cacher, pour passer la fronti\u00e8re, t\u00e9moignage d'un chauffeur routier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [81%] :\r\nOn sait pas ce qui peut nous arriver dans ces cas, il y a, c'est que le feu sur la route, il y a plus de limite sur l'autoroute c'est commettre des barricades, ils mettent tous ceux qui trouvent, ils diront des glissi\u00e8res de s\u00e9curit\u00e9 et des Arabes, des barri\u00e8res, des pneus, ils veulent arr\u00eater les camions qui se pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:05) [88%] :\r\nPour de nombreux habitants de Calais, la pr\u00e9sence de ces milliers de migrants, cr\u00e9e un climat d'ins\u00e9curit\u00e9 dans la ville et ses environs, les commer\u00e7ants re\u00e7oivent moins de clients, ils se disent sinistr\u00e9e \u00e9conomiquement, les touristes se font rares, des Calaisiens, exc\u00e9d\u00e9, un climat de tension, Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion, Les Hauts de France estime que tout cela peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:26) [90%] :\r\nMa crainte et pourquoi je me suis tant mobilis\u00e9 depuis mon \u00e9lection c'est qu'un jour il y a une Calaisien qui perd son sang froid, il y a eu des tirs en l'air pour \u00e9loigner les migrants chez certains riverains, je veux que l'on r\u00e8gle ce probl\u00e8me sans qu'il y a un drame de plus \u00e0 Calais, sans que l'irr\u00e9parable ne soit commis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [96%] :\r\nBernard Cazeneuve, le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est rendu \u00e0 Calais, il a promis le d\u00e9mant\u00e8lement de la jungle, mais sans donner de date pr\u00e9cise. \r\nAu Canada, Dominique Brassard Hubert et ses chauffeurs sur le Net, font une fois de plus, la une, le gouvernement du Qu\u00e9bec vient de trouver un accord avec ce g\u00e9ant \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [93%] :\r\nC'est un projet pilote qui permet une cohabitation du service Hubert avec l'industrie traditionnelle du taxi, les conducteurs d'Hubert ne seront pas oblig\u00e9s d'acheter un permis taxi en contrepartie, ils devront payer une redevance pour chaque course, voici le ministre qu\u00e9b\u00e9cois des Transports Laurent Lessard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [60%] :\r\nOn a encadr\u00e9 la les pratiques et les Campbell sa note que les zones rendues moins comp\u00e9titif au plus \u00e9gale la Campbell tient \u00e0 peine syst\u00e8me \u00e9bats et leurs syst\u00e8me traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [90%] :\r\nL'entente pr\u00e9voit aussi que les conducteurs d'Hubert devront faire inspecter leurs v\u00e9hicules et leurs ant\u00e9c\u00e9dents judiciaires seront v\u00e9rifi\u00e9es par ailleurs Hubert s'est engag\u00e9 \u00e0 pr\u00e9lever les taxes et \u00e0 fournir au Fisc, des renseignements sur les revenus de ces chauffeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [87%] :\r\nMais les taxis consid\u00e8re que le gouvernement les treillis avec cette entente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [92%] :\r\nC'est l'avis en tout cas de l'industrie du taxi qui consid\u00e8re que le dossier a tra\u00een\u00e9 et que ses membres se retrouvent d\u00e9savantag\u00e9es, les chauffeurs de taxi vous allez l'entendre sont en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:00) [84%] :\r\nVoil\u00e0 un taxi depuis 30 ans dans ce pays et je n'ai jamais vu un gouvernement aussi pourri que celui -l\u00e0, il s'envoler nous en pleine nuit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [99%] :\r\nLes chauffeurs de taxis manifestent dans les grandes villes qu\u00e9b\u00e9coises depuis l'annonce de cette entente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [97%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone merci et rendez- vous la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [70%] :\r\nEt. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2E8D6F5-C04E-49ED-98CC-7C3899685E71", "internalArchiveId": "F2E8D6F5-C04E-49ED-98CC-7C3899685E71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The Turing Test: grattage de m\u00e9ninges", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sermet, Jorris;xxx, xxx\r\nV\u00e9ritable casse-t\u00eate \u00e0 la premi\u00e8re personne, \"The Turing Test\" nous plonge dans une base spatiale \u00e0 devoir surmonter toute une s\u00e9rie d'\u00e9preuves, avec pour seul compagnon une IA particuli\u00e8rement bavarde.\r\n(Disponible sur Xbox One et PC)", "durationSec": 213, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970249", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["The Turing Test: grattage de m\u00e9ninges / PB_2016-09-10T10:25:00_sequence-6", "Point Barre du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["V\u00e9ritable casse-t\u00eate \u00e0 la premi\u00e8re personne, \"The Turing Test\" nous plonge dans une base spatiale \u00e0 devoir surmonter toute une s\u00e9rie d\u2019\u00e9preuves, avec pour seul compagnon une IA particuli\u00e8rement bavarde.\n(Disponible sur Xbox One et PC)"], "variantIds": ["ece-7970249"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T08:29:25Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nPoint barre je vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [98%] :\r\nQui suis -je. \r\nOuvert qu'est -ce qu'on mange ce soir, voil\u00e0 les questions existentielles, qu'on se pose dans le jeux auteur Intel comme le test de Turing Alan Turing inventeur pr\u00e9sum\u00e9 de l'informatique Turing Test, en fait, c'est pas du tout \u00e7a, c'est Anna Turing essayons de cette jeune femme qui va se r\u00e9veiller dans une base spatiale la base Europa, qui est donc une baskets sur un satellite de Jupiter, donc c'est un jeu de science- fiction et cette femme, on va s'apercevoir, elle va s'apercevoir aussi quel est seul et que tous ses coll\u00e8gues ont disparu, seul, pas tout \u00e0 fait ou alors \u00e7a d\u00e9pend du point de vue avec une Intelligence artificielle qui s'appelle Tom et c'est l'ordinateur qui va essayer de la rue, c'est pas Allemag l\u00e0- dessus plut\u00f4t le but de cette TomT.O.M.. Bref, c'est l'ordinateur qui va lui dire effectivement il y a plus personne, il s'est pass\u00e9 quelque chose et donc on se retrouve dans un joli complexe futuriste, on va changer de musique. \r\nBref, tout \u00e7a pour dire que c'est un jeu \u00e0 la premi\u00e8re personne, dans lequel on a juste un pistolet \u00e0 la main mais c'est pas un pistolet qui tire en fait, c'est un jeu de r\u00e9flexion et c'est assez bien apporter l'ordinateur va vous expliquer que on a toute une s\u00e9rie d'\u00e9preuves \u00e0 passer, puis au d\u00e9but, on est dans un couloir avec un disjoncteur \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une porte, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 du couloir, on a un autre disjoncteur qui lui a une petite lumi\u00e8re blanche donc avec 2 pistolets parce que de n'y a pas 36 12 on va cliquer dessus, on va s'apercevoir qu'avec le bouton droit on Aspire cette source d'\u00e9nergie qu'on peut la renvoyer dans l'autre porte qui n'a pas la source d'\u00e9nergie, \u00e7a va ouvrir la porte, honte mais de 3 pi\u00e8ces comme \u00e7a ou qui va devoir aller r\u00e9cup\u00e9rer en retour le truc pr\u00f4ne un disjoncteur le d\u00e9placer puis petit-\u00e0-petit on commence atteinte r\u00e9duire d'autres petite boule d'\u00e9nergie, donc tu vas voir un moment donn\u00e9, une boule verte qui, elle, n'est pas une boule qui va alimenter de mani\u00e8re continue, les Portugal va plut\u00f4t les alimenter de mani\u00e8re alternative donc \u00e7a couvert, ferm\u00e9, ouvert, ferm\u00e9 et puis bah le pistolet qu'on a pu r\u00e9cup\u00e9rer jusqu'\u00e0 3 boules simultan\u00e9ment dans 42 les faut dire je prends la blanche pour la un an je prend d'abord la Verte apr\u00e8s la blanche en sachant qu'ensuite il y a des bleus qui apparaissaient sosies qui sont encore d'autres types de boule d'\u00e9nergie, alors le jeu, \u00e7a se joue principalement sur l'exploration sur le sens de l'observation et puis bien s\u00fbr le fait de dire les mecs sont malins, quand m\u00eame, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 nous faire, on a l'impression d'\u00eatre un petit rat de laboratoire, avoir trouv\u00e9 un passage dans un labyrinthe, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a tourne avec l'Unreal un jeans 4 alors c'est pas sp\u00e9cialement spectaculaire graphiquement il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de texture, au contraire, la lisibilit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne et puis c'est super ce mot, c'est super fluide \u00e0 jouer, ce qui fait qu'un moment donn\u00e9 vous rendez pas compte que vous \u00eates vraiment que dans une pi\u00e8ce, comme si vous y \u00e9tiez avec un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, vous gardez partout autour de vous, vous et j'de voir un angle mort \u00e0 la Haye un angle mort, je peux r\u00e9cup\u00e9rer truc parce qu'apr\u00e8s, \u00e9videmment, tu vas mettre une boule d'\u00e9nergie pass\u00e9e dans une porte au moment du Vend\u00e9e la Baule \u00e9nergie \u00e7a va fermer la porte, il r\u00e9ussira d'avoir trouv\u00e9 un moyen pour alimenter tout en emportant la boule avec toi, enfin bref, \u00e7a a l'air b\u00eate comme \u00e7a mais quand on va sur Steam ont vaqu\u00e9 \u00e0 des gens qui sont l\u00e0 au chapitre 5 ou 600 trains virus comment Isabelle au prix c'est bien difficile, alors qu'au d\u00e9but on est la pi\u00e8ce, esp\u00e8ce de petite r\u00e9compense le tissu su la \u00e9tait celui -l\u00e0, je l'ai compris Taribo 2\u00e8me un peu plus dur, tu mets un peu plus longtemps mais apr\u00e8s 3 minutes, et suis aussi je l'ai compris vu comment qui fait voil\u00e0 j'la t\u00eate je vais laisser reposer un petit peu, voil\u00e0 c'est assez intelligent, c'est assez bien fait donc la force du jeu c'est pas sp\u00e9cialement les graphismes, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons, c'est fluide, c'est beau l'univers est sympa le robot qui se posent des questions sur l'humanit\u00e9, \u00e0 chaque fois que vous finissez un chapitre, vous arrivez pas dans des pi\u00e8ces de labyrinthe, vous arrivez un peu dans des salles de vie de cette base, vous avez des archives qui sont l\u00e0, des photos, vous apprendre et vous en apprenez un petit peu plus sur l'absence de vos coll\u00e8gues et pourquoi ils sont plus l\u00e0, moi j'ai bien aim\u00e9 d'autres qui co\u00fbte 20 balles franchement ce Turing Test est originaire avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, donc point barre, j'ai pu l'essayer aussi cool sur XBox One que sur PC, je le redis une vingtaine de francs un jeu intelligent, o\u00f9 on ne tue personne avec une esp\u00e8ce de, un discours sur l'humanit\u00e9 et qu'est ce qui nous rend humains ou pas humains merci Tom c'est lui qui porte tout \u00e7a donc \u00e0 retrouver non pas dans la capsule vid\u00e9o parce qu'on en a parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un petit peu, on vous a mis le lien sur la page de l'\u00e9mission, \u00e7a s'appelle The Turing Test XBox One PC : un jeu pour les gens qui aiment bien se faire chaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T08:52:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAE1385B-9D3A-47A9-B09B-9462201035C2", "internalArchiveId": "CAE1385B-9D3A-47A9-B09B-9462201035C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Festival Fantoche", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sermet, Jorris;xxx, xxx\r\nTrois projets num\u00e9riques \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 11 septembre 2016.", "durationSec": 258, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970259", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Le Festival Fantoche / PB_2016-09-10T10:20:00_sequence-5", "Point Barre du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Trois projets num\u00e9riques \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 11 septembre 2016."], "variantIds": ["ece-7970259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T08:26:05Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPoint barre, interview et nous avons au bout du fil, Anna si bonjour, bonjour, vous \u00eates donc la programmatrice en Guin\u00e9e, des projets multim\u00e9dias num\u00e9riques propos\u00e9s au festival fant\u00f4me jusqu'\u00e0 demain, c'est bien \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et nous avons envoy\u00e9 notre soldat Joris, regardez le programme Joris, je vous laisse avec Anna bonjour Alain, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, moi j'ai quelques petites questions sur ses projets num\u00e9riques ce que d\u00e9j\u00e0 il y en a 3 qui sont romands oui est -ce que vous pouvez nous d\u00e9tailler un petit peu ses projets. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:27) [83%] :\r\nIl y a avant tout ses projets, ses projets d'installation en fait principalement qui sont, qui sont inscrits dans le programme multim\u00e9dia, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en fait annexe Hitler voulait vraiment d\u00e9velopper ce ce ce ce volet -l\u00e0, cependant nous avons quand m\u00eame invit\u00e9 donc caniches avec un projet d'installation interactive Sarah Hogg avec un beau projet de projections en fait sur sur une vitrine en plein centre de avec des petits personnages anim\u00e9 etc et surtout Simon de Diesbach qu'en fait ce qu'il y a qui \u00e9tant artistes romands \u00e9mergeant qui apr\u00e8s ceux qui pr\u00e9sentent soit un projet qui a qui la qui l'a dans le cadre de de son cursus \u00e0 l'equal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [69%] :\r\nC'est le fameux occultes, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:14) [80%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait, donc c'est un projet de les rituels dans lequel en fait on s'assied dans dans un espace un Champ d\u00e9ambulatoire, donc c'est un projet qui m\u00e9lange High-Tech et l'autre texte, on va dire, suis pas trop troublant d\u00e9voiler non plus mais c'est, c'est en tout cas d'artistes tr\u00e8s prometteur aussi qui, qui con\u00e7oit aussi beaucoup de de de choses ancien ou en lien avec le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [86%] :\r\nBon, vous avez \u00e9tabli finalement cette s\u00e9lection ces 3 artistes qui a eu plusieurs projets qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:39) [84%] :\r\nPas beaucoup en fait, c'est vraiment, mais on est quand m\u00eame plusieurs, en fait, \u00e0 travailler sur la programmation artistique avec Gilbert et pour la la directrice g\u00e9n\u00e9rale et artistique du festival aussi Mano va et ce qui est une commissaire d'Expo 6 romans donc, donc il y avait, il y avait un peu pas mal d'id\u00e9es qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e apr\u00e8s c'est vrai que sur la la la, s\u00e9lection de remonter un petit peu les projets Coup de coeur, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t chouette parce que c'\u00e9tait vraiment une de, de, de coup de force, on a r\u00e9ussi \u00e0 se mettent d'accord assez facilement fait sur ces projets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [92%] :\r\nC'est quasi- impensable aujourd'hui de faire un festival d'animations, sans aborder le jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:15) [85%] :\r\nJe sais pas si c'est si c'est impensable, ou pas, apr\u00e8s, c'est vrai qu'il y a toute cette tout ce c\u00f4t\u00e9 un peu nouveau m\u00e9dia qui, je pense qu'il effectivement pas nouvelle nouvelle mani\u00e8re de raconter des histoires, \u00e7a, je pense qu'effectivement c'est, c'est c'est quelque chose qui doit \u00eatre probablement trait\u00e9 dans le cas d'un festival de films d'animation, mais, mais, apr\u00e8s le jeu vid\u00e9o en tant que telle n'ont pas n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [82%] :\r\nDonc, il n'a pas encore ses titres de noblesse non fait \u00e7a le monde en tout cas je pense JC c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [87%] :\r\nOui, on en ce qui concerne les contraintes un petit peu technique pour installer ces ces projets, comment \u00e7a se passe, puisque parfois on a des artistes qui vont aller chercher des des technologies qui vont \u00eatre difficiles, installer en festival est -ce que l\u00e0 c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:56) [85%] :\r\nL\u00e0, c'est vrai qu'on a eu quelques quelques petits bogues avec lui les les casques de rester virtuel apr\u00e8s c'est pas apr\u00e8s, je veux dire, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vrai qu'il faut quand m\u00eame s'entourer d'une \u00e9quipe professionnelle, \u00e7a va aussi avec notamment un budget quand m\u00eame cons\u00e9quent parce que c'est pas c'est c'est pas les les m\u00eames Budgets de 2 va dire d'accrochage que que dans une Expo plus plus fin d'art contemporain, par exemple, sont sans vouloir comparer ni quoi que ce soit, mais c'est vrai que c'est \u00e7a, \u00e7a prend plus de temps, il y a certains d\u00e9fis, \u00e0 devoir relever souvent les artistes viennent pour faire leurs propres installations, enfin pour limiter, etc, pour bien puisque les techniciens pour tout ce qui est allumer et \u00e9teindre red\u00e9marrer en cas de soucis, etc, que c'\u00e9tait un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [88%] :\r\nC'est la fameuse loi de Murphy, qui fait que \u00e7a marche \u00e0 la mi- journ\u00e9e, cette grande partie oui d'accord, donc c'est jusqu'\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:47) [80%] :\r\nJusqu'\u00e0 demain, o\u00f9 il effectivement donc de manquer d'Indon\u00e9sie, derni\u00e8re journ\u00e9e Berne pendant la journ\u00e9e pour voir des expositions, il y a encore aucun toute une s\u00e9lection de films et soir\u00e9e de cl\u00f4ture donc demain \u00e0 partir de 19 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [80%] :\r\nEt c'est donc du c\u00f4t\u00e9 de Baden en mars, elle pourrait donner l'adresse fantoche Point CH Slash et faire si possible, \u00e7a fonctionne mieux, merci beaucoup Alain environ rendez- vous l'ann\u00e9e prochaine pour une 2\u00e8me \u00e9dition un peu plus num\u00e9riques ben on verra, oui, avec grand plaisir, avec des jeux vid\u00e9o ou pas, merci beaucoup, servant \u00e0 Mathias. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T08:37:02Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBE2709B-D2E2-4FA9-9427-5412925609D9", "internalArchiveId": "FBE2709B-D2E2-4FA9-9427-5412925609D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nairo Quintana remportera le Tour d'Espagne dimanche", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "C'est le Colombien Nairo Quintana qui remportera le Tour d'Espagne dimanche \u00e0 Madrid. Ce samedi apr\u00e8s-midi, Quintana a assur\u00e9 sa victoire finale en prenant la 10e place de l'avant-derni\u00e8re \u00e9tape, remport\u00e9e par le Fran\u00e7ais Pierre Latour.\r\n\r\n* * C'est le Colombien Nairo Quintana qui remportera le Tour d'Espagne dimanche \u00e0 Madrid. Ce samedi apr\u00e8s-midi, Quintana a assur\u00e9 sa victoire finale en prenant la 10e place de l'avant-derni\u00e8re \u00e9tape, remport\u00e9e par le Fran\u00e7ais Pierre Latour.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988655", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Nairo Quintana remportera le Tour d'Espagne dimanche / FOR_2016-09-10T18:18:00_developpement-8", "Forum du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["C'est le Colombien Nairo Quintana qui remportera le Tour d'Espagne dimanche \u00e0 Madrid. Ce samedi apr\u00e8s-midi, Quintana a assur\u00e9 sa victoire finale en prenant la 10e place de l'avant-derni\u00e8re \u00e9tape, remport\u00e9e par le Fran\u00e7ais Pierre Latour."], "variantIds": ["ece-7988655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T16:18:24Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on passe au cyclisme et c'est le Colombien un a\u00e9roclub Kintana qui remportera le Tour d'Espagne, demain, \u00e0 Madrid, cet apr\u00e8s- midi, Quintana assurer sa victoire finale en prenant la 10\u00e8me place de l'avant- derni\u00e8re \u00e9tape remport\u00e9e par le Fran\u00e7ais Pierre Latour, le Tour d'Espagne et le moins suivi des 3 grands tours, J\u00e9r\u00f4me nin, mais il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 passionnant jusqu'au bout, oui la Vuelta en fait souffre de sa position dans le calendrier, pourtant le le plateau \u00e9tait relev\u00e9 cette ann\u00e9e avec, et Kintana ce qui nous a donc fallu cette revanche du Tour de France, avec cette fois la victoire du Colombien qui a fait la diff\u00e9rence lors de la 11\u00e8me \u00e9tape, profitant d'un d'un tout petit coup de moins bien du britannique pour lui : prendre 3 minutes hier, tout \u00e9tait relanc\u00e9 Froome a profit\u00e9 du contre- la-montre pour revenir \u00e0 1 minutes 21 il attend de a tent\u00e9 le tout pour le tout aujourd'hui mais Quintana n'est jamais sorti de sa roue et le Colombien est donc assur\u00e9 de remporter son 1er Tour d'Espagne mais la course est rest\u00e9 \u00e0 des 6 jusqu'au bout, d'ailleurs il y a une surprise aujourd'hui puisque Esteban Deutsch AVS, le Colombien parvenus in-extremis \u00e0 voler la 3\u00e8me place Alberto Contador sur les pentes spectaculaire de l'Alto d'Altana alors c'\u00e9tait l'une des 10 arriv\u00e9es en c\u00f4te de cette voie \u00e9tat c'\u00e9tait \u00e9norme et ce m\u00eame trop selon certains coureurs, il y a une pol\u00e9mique qui est parti d'un coureur espagnol d'ailleurs David Lopez, co\u00e9quipier de Christopher Froome, il se fait le porte- parole d'une partie du peloton, agac\u00e9 par la prolif\u00e9ration d'arriv\u00e9es en c\u00f4te de impossible ou tr\u00e8s fort pourcentage comme se masse de la Costa ou le Lucernois, Mathias Frank s'est impos\u00e9, mercredi, au dire de David Lopez de nombreux coureurs sont \u00e9puis\u00e9s, ils ont clairement laiss\u00e9 entendre qu'il ne reviendrait pas sur cette Volta il reproche clairement aux organisateurs de privil\u00e9gier le spectacle \u00e0 tout prix et ses propres Tour d'Espagne \u00e0 disons qu'on a atteint une limite cette ann\u00e9e avec 21 \u00e9tapes au total 10 arriv\u00e9es en c\u00f4te, donc pratiquement une sur 2 dans l'imaginaire collectif, on entend souvent que c'est le Tour de France, qui est le plus difficile dans les f\u00eates, c'\u00e9tait plut\u00f4t le Giro, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et voici que le Tour d'Espagne repousse encore les limites, il y a donc une surench\u00e8re pour produire du spectacle entre spectacle et s\u00e9curit\u00e9, il y a un \u00e9quilibre \u00e0 pr\u00e9server un mot sur les Suisses, quel bilan sur ce Tour d'Espagne, plut\u00f4t bons avec une victoire d'\u00e9tape pour Matias Franck Mathias Frank, qui a pu y croire aujourd'hui \u00e0 la 21\u00e8me place de Marcel Bisson g\u00e9n\u00e9rale et de victoire d'\u00e9quipe pour l'\u00e9quipe, IAM, les clips suisse qui aura donc remport\u00e9 19 succ\u00e8s cette saison, je vous remercie, J\u00e9r\u00f4me Jean-Nat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-0E995469-AE27-4BFB-B4FB-81D486311CC4", "internalArchiveId": "0E995469-AE27-4BFB-B4FB-81D486311CC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "News gaming: la grosse semaine", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sermet, Jorris;xxx, xxx\r\n- Nintendo livre sa mascotte en p\u00e2ture aux smartphones\r\n- Sony devance Microsoft avec la Ps4Pro, une console deluxe pour des jeux en presque 4K\r\n- \"Dawn of the Dev\": le projet Kickstarter qui met en sc\u00e8ne les peoples du jeu vid\u00e9o", "durationSec": 295, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970248", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["News gaming: la grosse semaine / PB_2016-09-10T10:45:00_sequence-10", "Point Barre du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["- Nintendo livre sa mascotte en p\u00e2ture aux smartphones\n- Sony devance Microsoft avec la Ps4Pro, une console deluxe pour des jeux en presque 4K\n- \"Dawn of the Dev\": le projet Kickstarter qui met en sc\u00e8ne les peoples du jeu vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-7970248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T08:29:25Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLa News est parti, point barre, j'ai vid\u00e9o tout de suite, on se t\u00e9l\u00e9porter mercredi soir \u00e0 la Keynote d'Apple, attention, \u00e7a fait mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [67%] :\r\nL aristocrate, ce n'est en et c'est quand m\u00eame avais un parce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [70%] :\r\nOn laisse l'les historique hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [73%] :\r\nC'est ce qui veut dire, et alors elle pr\u00e9voit en parler, \u00e7a ne tra\u00eene dans le dortoir de Montr\u00e9al, chez Dior et un manque surtout, surtout, une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 le directeur Nintendo Direct suivi \u00e0 moto, j'ai pass\u00e9 vraiment ton m\u00e9tier 5\u00e8me et maintenant qui va, merci, il faut donc que l'invit\u00e9 sur sc\u00e8ne oui alors c'est assez \u00e9tonnant effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [81%] :\r\nSimon super Mario d\u00e9barque sur rail OS apr\u00e8s quoi 7 8 ans \u00e0 la Lyonnaise facile, oui, oui, c'\u00e9tait de Lens avec Nintendo 5 projets de jeux sur smartphone avant la cl\u00f4ture fiscale 2017 on a eu un tr\u00e8s bel exemple avec mytho Boca commenc\u00e9 et puis ensuite on a eu le enfin pas le film et le plus rigolo, Pocket Monaco qui a fait monter l'action Nintendo alors qu'en fait, Nintendo n'\u00e9tait pour rien, Pok\u00e9mon c'est pas Nintendo vous avez ils 30 pourcent dans dans The Pocket bonne compagnie s\u00e9mantique, c'est les mecs de Alcine Gr\u00e8ce qui nous ont fait Pok\u00e9mon nous par contre Hambourg, \u00e7a a mont\u00e9, alors que ce n'est pas Nintendo, faisons confiance aux gens de la Bourse et la suite \u00e0 l'annonce effectivement du d\u00e9barquement de Mario Suares US, par honte, l\u00e0, c'est vrai, la bourse Nintendo affaire de un, comme on comme on dit dans le domaine et franchement c'est impressionnant, je pensais pas que Nintendo allait l\u00e2cher sa grosse mascotte historique de 30 ans directement comme \u00e7a, je pensais qu'ils allaient l\u00e2cher un donc les compare si un petit Zelda et encore Zelda c'est num\u00e9ro un, un Starfox \u00e9ventuellement mais non Mario qui d\u00e9barque sur OS, donc en gros seins un aveu d'\u00e9chec de la part de Nintendo, c'est plus ou moins la mort de leur prochaine console portable, \u00e7a nous fait nous poser des questions sur l'annexe qui leur prochaine console soi-disant transportable Amati maisons \u00e0 moiti\u00e9 Salon de l'\u00eatre annonc\u00e9e prochainement, il y a de l'envoi d'images ne niveau Bourse au niveau Bourse \u00e0 Payerne donc Mario super Mario qu'un jour on pourra en plus comme Rayman Rh\u00f4ne en fait l'arriv\u00e9e Nintendo sur iOS7 fait juste peur \u00e0 tous les \u00e9diteurs qui se font de l'argent depuis des ann\u00e9es parce que l\u00e0, ils ont un vrai \u00e9diteur de vid\u00e9os qui va vraiment de faire quelque chose avec un iPhone en gros ils ont utilis\u00e9 le Super Mario, mais que refuse pour faire exactement leur super Mario, une fonction de casser sa nourriture, \u00e7a fait 30 ans qu'on suit l'histoire que je suis l'histoire des jeux vid\u00e9o et jamais, Nintendo a voulu rentrer en mati\u00e8re pour sortir son Mario de sa de son \u00e9cosyst\u00e8me Nintendo, donc l\u00e0, soit ils sont vraiment dans le caca, soit ils ont vraiment envie de conqu\u00e9rir le monde, bref on continue maintenant avec Sony Sony qui \u00e9tait donc juste apr\u00e8s, Apple avait pr\u00e9sent\u00e9 de leurs nouvelles consoles qui sont pas vraiment nouvelles, si on suit un peu l'actualit\u00e9, \u00e0 savoir la peste H24 Slim qui a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 30 pourcent plus plus petite consomment moins d'\u00e9nergie, beaucoup moins chers, enfin moins cher tout autour des 300 francs je crois \u00e0 l'arrivera la semaine prochaine un petit peu partout en Europe et aux \u00c9tats-Unis et puis le la : la grosse console attendue, c'\u00e9tait la PS4 n\u00e9o- donc si vous \u00e9tiez \u00e0 Lille, n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Mattrick c'\u00e9tait en hommage \u00e0 Millau de matrice et en fait, cette fois -ci, elle s'appelle la peste H24 pro donc c'est une console plus puissante qui est cens\u00e9 pouvoir nous afficher des jeux \u00e0 60 images par seconde avec du HDR donc l'HDR c'est comment cacher la merde au chat comme on dit, c'est donn\u00e9es Denise des esp\u00e8ces d'\u00e0 l'\u00e9cran, \u00e0 l'image, en fonction de ce qui est affich\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, particulier, on va pas rentrer dans le d\u00e9tail, mais c'est le 4K 4K c'est effectivement une tr\u00e8s grosse r\u00e9solution : tout le monde n'est pas encore \u00e9quip\u00e9es en 4K et c'est pas du 4K natif c'est l\u00e0 o\u00f9 on s'est un petit peu \u00e0 voir avec Sony, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement, vous avez un \u00e9cran 4K vous allez pouvoir acheter la cha\u00eene 4 pros, elle sera en 1080 puisqu'elle est, c'est-\u00e0-dire que, il y aura autant dont nombre de lignes, mais la, la console va doubler les lignes pour nous donner l'impression qu'on est sur du CAC alors objectivement c'est pas du caca natif quelques \u00e9diteurs pourront d\u00e9velopper du Kafka natif malheur c'est pas pour rien que sur PC, on n'est pas encore 4K natif, donc non seulement les moniteurs sont pas l\u00e0 et il faut surtout une puissance de calcul hallucinante pour faire bouger toutes ses lignes et tous ces pixels \u00e0 l'\u00e9cran, donc on verra bien ce que \u00e7a va donner la pi\u00e8ce questionne approuve devrait d\u00e9barquer, \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, ils ont coup\u00e9 l'herbe sous le pied de Microsoft au mois de novembre, le 10 novembre je crois autour des 500 balles aller aussi vers on verra bien le play station le mois prochain, tout \u00e7a pour dire qu'on va suivre cette affaire d'emplois d'il est urgent d'attendre pour la PS4 trop, voil\u00e0, je vais y arriver ou 11 heures 58 derni\u00e8res News, on vous invite vite aller voir un projet Kickstarter qui, \u00e0 mon avis, ne verra pas le jour, arriver \u00e0 13000 dollars sur les 65000 redemander, \u00e7a s'appelle Dawn of The c'est assez dr\u00f4le, c'est un jeu qui ne rentrent en vedette les people du jeu vid\u00e9o, non pas les Stars des jeux vid\u00e9o, mais les people, \u00e0 savoir leur cr\u00e9ateur donc si vous suivez un petit peu l'actualit\u00e9 on a Team Schaeffer qui s'est fait renomm\u00e9e, il s'appelle Tom Schiffer on a Clive l\u00e9sinent ceux qui qui s'appelle BIff closing qui est d'id\u00e9ologie mais s'appelle Colima et en fait, \u00e7a va \u00eatre un jeu de plateforme en sachant Tim Schaffer c'est du point technique donc lui on d\u00e9placera la souris, clique Brzezinski c'est les guerres de avoir c'est les jeux d'action donc lui va avoir, enfin, il a tir\u00e9 sur tout ce qui bouge et si Guy Roux bien moto plut\u00f4t non Hiro, comme il y a, c'est lui, c'est M\u00e9tal Gear on savait d\u00e9j\u00e0 : Amstel soufflera se planquer mais on a vu aussi pass\u00e9s Peter Molyneux gagner o\u00f9 elle est Egidio bien donc des grands noms du jeu vid\u00e9o, qui seront aussi donc le croquer dans cela, pour peu qu'il ne touche son Kickstarter il reste 27 jours on va arr\u00eater tout de suite, c'est avoir sur RTS penser slash, point barre, un tout petit peu de musique avant de se quitter leur alors on va, on va, on va clore le po\u00e8te 15. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T10:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03EF643F-B105-4E92-A2F8-4E6CB3AD2E19", "internalArchiveId": "03EF643F-B105-4E92-A2F8-4E6CB3AD2E19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: veille de finale \u00e0 New York", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "L'US Open s'ach\u00e8ve le dimanche 11 septembre 2016. Pr\u00e9sentation des finales f\u00e9minines et masculines en compagnie de Bernardin Allemann qui a suivi la quinzaine \u00e0 New York et notamment le parcours du Vaudois Stan Wawrinka.\r\n\r\n* * L'US Open s'ach\u00e8ve le dimanche 11 septembre 2016. Pr\u00e9sentation des finales f\u00e9minines et masculines en compagnie de Bernardin Allemann qui a suivi la quinzaine \u00e0 New York et notamment le parcours du Vaudois Stan Wawrinka.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970512", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Tennis: veille de finale \u00e0 New York / SP_2016-09-10T19:03:45_sequence-1", "Sport-Premi\u00e8re du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019US Open s\u2019ach\u00e8ve le dimanche 11 septembre 2016. Pr\u00e9sentation des finales f\u00e9minines et masculines en compagnie de Bernardin Allemann qui a suivi la quinzaine \u00e0 New York et notamment le parcours du Vaudois Stan Wawrinka."], "variantIds": ["ece-7970512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T04:57:07Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMichel et Chantal syst\u00e8me Vavrinka Noval Djokovic en finale de l'US Open de tennis, \u00e7a fait r\u00eaver, Bernardin Lehman nous attend \u00e0 New York pour pr\u00e9senter cette rencontre Man chester a \u00e9t\u00e9 Edmundston en football, c'est pas mal non plus Philippe Auclair a assist\u00e9 au match cet apr\u00e8s- midi, il nous dira si, malgr\u00e9 la d\u00e9faite 2 \u00e0 1, Jos\u00e9 Mourinho a invit\u00e9 Madonna \u00e0 boire un verre de vin dans son bureau, autre affiche all\u00e9chante Lausanne FribourgGott\u00e9ron et Gen\u00e8veServette Guennan hockey-sur-glace Sport 1\u00e8re vous propose d\u00e8s 19 heures 45 son 1er multiplexe de la saison, Alain Th\u00e9bault Herv\u00e9 Borsier seront aux commentaires et nous vous donnerons tous les r\u00e9sultats de la soir\u00e9e, minute par minute, tonton Liga qu'en Ligue B, nous irons aussi \u00e0 Rio ce soir Omar aux Andelys suit les Paralympiques il nous parlera des ambitions de la d\u00e9l\u00e9gation suisse et reviendra sur la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture pour le moins mouvement\u00e9e de mercredi des pol\u00e9miques, il y en a aussi sur la Vuelta, certains coureurs n'ont pas cach\u00e9 leur ras-le-bol, cette semaine, ils accusent les organisateurs du Tour d'Espagne, de privil\u00e9gier le spectacle au sport, notre consultant Daniel Atienza nous donnera son point de vue, ce sera vers 20 heures 20 Michel \u00e0 lui viendra nous pr\u00e9senter son Mac de la r\u00e9daction du sport dimanche de demain, elle s'est int\u00e9ress\u00e9 aux Jurassiens Lucien la mis\u00e8re quadruple champion de Suisse, de v\u00e9lo trial CGE Zaman, qui est en r\u00e9gie, ce soir, St\u00e9phanie Ivanovitch a choisi le programme musical bonsoir, soyez les bienvenus dans Sport premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [65%] :\r\nC'est la violence oui aujourd'hui 30 ans, l'Union pour laquelle \u00e7a poissons et tout sur ma m\u00e8re la suite d\u00e9j\u00e0 logisticien dans leur pas je obligatoire scouts c'est peut-\u00eatre une l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [65%] :\r\nVous savez, il avait dans la surface et voil\u00e0 aujourd'hui, aujourd'hui, de m\u00e9moire d'c'est pas si la si elle et pour l'homme, dans un instant pr\u00e9cis modifi\u00e9, petit tour de toi, c'est pour tout, tout est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [89%] :\r\nRadio Elvis solarium, on n'en a pas trop de temps \u00e0 7 ans de solarium le soleil brille en suffisance en Suisse, mais aussi \u00e0 New York o\u00f9 il faisait pr\u00e8s de 30 degr\u00e9s hier soir lors de la demi- finale de l'US Open, qui avait Stan Vavrinka \u00e9liminer le Japonais Nishikori en 4 sets et plus de 3 heures de jeu, le Vaudois disputera demain soir sa 3\u00e8me finale de Grand Chelem, il sera oppos\u00e9 \u00e0 Novak Djokovic bonsoir Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [86%] :\r\nSinon, bonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [93%] :\r\nTous, c'est la finale de r\u00eave, \u00e7a a quand m\u00eame Vavrinka Djokovic Stan Vavrinka qui a m\u00eame parl\u00e9 de d\u00e9fi ultime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [66%] :\r\nIl donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [84%] :\r\nBen oui par ce c\u00f4t\u00e9 affronte Novak Djokovic, ce qui est quand m\u00eame une sorte d'\u00e9pouvantail depuis quelques ann\u00e9es, c'est forc\u00e9ment le d\u00e9fi ultime ceci dit semble que c'\u00e9tait quasiment la m\u00eame expression qui avait utilis\u00e9 lorsqu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [80%] :\r\nComptez en finale \u00e0 Roland Garros, a lev\u00e9 plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [86%] :\r\nPort\u00e9 chance, vraiment plus ou moins comment jouer contre Novak Djokovic c'est peut-\u00eatre sur le circuit plus que mauvais encore celui qui peut battre Novak Djokovic mais c'est vrai, c'est un d\u00e9fi ultime, par contre, c'est la finale id\u00e9ale, oui, c'est vrai que c'est pas mal, moi, d'avoir la Suisse contre le meilleur joueur du monde, mais en m\u00eame temps c'est vrai que, face \u00e0 Ga\u00ebl Mon fils aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pas mal les de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien Vavrinka avait d'ailleurs conseill\u00e9 de conseiller \u00e0 quel monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [79%] :\r\nFils de promener quel Clearstream comme entra\u00eeneur parce que triste remettent \u00e0 Kampala aussi de de malus dessous su\u00e9dois donc normalement tra\u00eeneur de de la Brink, tout \u00e7a c'est sympa et et original, \u00e9videmment comme comme finales dans une cage de conduite, c'est-\u00e0-dire plus traditionnels, plus classiques comme comme affiche m\u00eame si c'est la 2\u00e8me fois seulement que ces 2 joueurs s'affrontent en finale mais c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e7a, c'est assez magnifique, on en salive d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [77%] :\r\nPour mon fils a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 ce qu'il avait le niveau franchement au final. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [85%] :\r\nAlors qu'a -t-il fait le niveau contr\u00f4le saura jamais ben \u00e9coutez c'est c'est c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce qui c'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [80%] :\r\nMonte, regardez dans dans le stade, on ne sait pas si mon fils \u00e9tait bless\u00e9e ou pas, il a, il \u00e9tait men\u00e9 5 \u00e0 0 il y a m\u00eame une balle de 7 pour pour pour Djokovic, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a concerne apporte quoi ne plus bouger, vraiment, mais vraiment \u00e0 jouer Kotoko comme vous et moi, et encore, quand on a des crampes, qu'on est fatigu\u00e9, il ne quasiment plus \u00e0 totalement d\u00e9stabiliser Djokovic ce qui \u00e9tait merveilleux salopiots \u00e9nerv\u00e9 cette attitude totalement nonchalante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [74%] :\r\nJemenfoutisme de de mon fils, et du coup, Djokovic qui a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9, a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [82%] :\r\nLui -m\u00eame \u00e0 faire n'importe quoi et et il y a eu 5 3 et m\u00eame mieux de B\u00e2le II pour, pour mon fils, pour revenir \u00e0 5 4 c'est incroyable du coup r\u00e9ussit \u00e0 gagner cette 2\u00e8me c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pareil, la m\u00eame trempe ce que l\u00e0 mon fils ne faisait rien pour ensuite la cr\u00e8me r\u00e9ussi mon fils a gagn\u00e9 le 3\u00e8me set mais c'est vrai que son attitude a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 John McEnroe ici a eu des mots tr\u00e8s durs, il a qualifi\u00e9 de Anne professionnel de non- professionnels, les propos de mon fils, quelle heure par contre ensuite \u00e9t\u00e9 absolument exceptionnel en conf\u00e9rence de presse, alors il s'est justifi\u00e9 l\u00e0 vraiment alors avec une sinc\u00e9rit\u00e9 extraordinaire en disant qu'il avait juste essayer de faire quelque chose d'autre comme \u00e7a marchait pas ceux qui, de faire que Djokovic de d'utiliser un plan B de faire autre chose sauf que ne pas courir, c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [83%] :\r\nPlus forc\u00e9ment la meilleure des solutions mais ce que ce qu'a fait mon fils hier, c'\u00e9tait assez assez \u00e0 croyable et finalement, c'est certainement sur l'entra\u00eeneur et Vavrinka \u00e9galement qui ont raison de leur analyse c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 que mon fils \u00e9tait rattrap\u00e9 par le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [86%] :\r\nPar le stress, par la nervosit\u00e9 de cette demi- finale c'\u00e9tait seulement la 2\u00e8me demi- finale de de mon fils, et voil\u00e0, c'est un peu le le stress qu'il a, qu'il a fait un peu, on va dire d\u00e9raper et si on peut s'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, parce que mine de rien, m\u00eame si mon fils est un des plus grands talents, il n'a aucun palmar\u00e8s quasiment elles reportent surtout 1er ATP 500 donc RATP c'est le 3\u00e8me, niveau des d\u00e9tournements apr\u00e8s les graves crimes et les Masters. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:10) [80%] :\r\nOui au 1er 700 seulement cette ann\u00e9e, donc voil\u00e0, mon fils a quand m\u00eame talent qui aurait d\u00fb permettre les plus loin de l\u00e0, jamais r\u00e9ussi peut-\u00eatre maintenant avec l'\u00e9p\u00e9e qu'il fait \u00e7a promet peut-\u00eatre quelques belles ann\u00e9es mais encore, tout reste encore \u00e0 prouver pour pour le Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [81%] :\r\nAvait re\u00e7u au mois de mai Laurentien Bretot dans : pour 1\u00e8re, il nous avait racont\u00e9 de nombreuses anecdotes sur le tournoi de Roland Garros et d'envoyer un message cette nuit par rapport \u00e0 cette demi- finale, il a dit, les 5 derniers matchs de Djokovic un forfait un abandon Poutine bol un abandon et une fracture mentale de son adversaire, bon pas tout quand m\u00eame, il a pu jouer Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [74%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'on ne sait pas, on ne sait pas ce qu'il vaut Nova Djokovic, franchement, on ne sait pas ce qu'ils vont quand il arrive au final la il a fait 6 matches, mais voil\u00e0, si 6 matchs \u00e9taient c'\u00e9tait c'\u00e9tait rien, l\u00e0 vous avez jamais une vraie opposition face de lui, c'est vrai que Yousry a a abandonn\u00e9 que Tsonga abandonn\u00e9 que V\u00e9zelay, il avait d\u00e9clar\u00e9 forfait la fracture mentale, c'est pas mal, Selftrade peuvent aussi de de mon fils, 1er tour r\u00e9nov\u00e9e qui ont pens\u00e9 qu'ils pouvaient \u00eatre dangereux, la 4\u00e8me, c'est-\u00e0-dire politiquement disait, effondr\u00e9, perdant 6 2 6 la libido cette c'est vrai que c'est parce qu'il vaut franchement hier, on a pas vu il y a du tout sur les zone d'ailleurs fait soigner ou 2 et pour la gauche, la droite, il \u00e9tait pas bien, il y a eu des moments lourds ou bien tout ce qu'il titubait quoi se dire qu'il fait tr\u00e8s chaud, et surtout tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s humide, hier, aujourd'hui, les routiers encore \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [76%] :\r\nDonc voil\u00e0, non c'est pas est -ce qu'il est parfaitement 100 pourcent physiquement physiquement ou pas, il y a eu aussi des de poign\u00e9e avant, bref c'est la connue : Total Novak Djokovic non, le seul joueur c'est vraiment ce qu'qui vont pas actuellement c'est Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait costaud, les 2 derniers matchs de Vavrinka bon lui c'est un Grand Chelem par ann\u00e9e, hein, l'Open d'Australie en 2014 Roland-Garros en 2015 logiquement la semaine 2000, \u00e7a c'est pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [83%] :\r\nAh, ce serait fort quand m\u00eame \u00e0 cette r\u00e9forme, parce qu'en plus, voil\u00e0 3 grands schelem 3 costumes diff\u00e9rents, on pourrait imaginer que demain, demain soir, il ne manque qu'\u00e0 grand Chelem \u00e0 Wimbledon \u00e0 la carri\u00e8re de Stan Vavrinka ce serait extraordinaire plus \u00e0 Coupe Davis aussi, il a gagn\u00e9 une m\u00e9daille d'or olympique en double avec Roger Federer, 2008 \u00e0 P\u00e9kin, donc il ne pouvait manquer quelques Wimbledon, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire de la carri\u00e8re de quelqu'un qui a, qui a vraiment r\u00e9ussi \u00e0, \u00e0 l'\u00e2ge de de quoi 27 28 ans vraiment \u00e9clore au plus haut, plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [76%] :\r\nVos et maintenant va 31 Vavrinka elle est toujours en parfaite forme mais c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [79%] :\r\nAssez extraordinaire cette ces petits gestes car cette mani\u00e8re qu'il a des transforme quand il le faut parce que on, on, on, franchement \u00e7a se dans les Masters 1000 par exemple, on peut dire qu'il n'existe par rapport \u00e0 ce talent, il va rarement en carreaux de vivres de milliers et quasiment jamais en finale et l\u00e0 en grand Chelem c'est diff\u00e9rent : depuis qu'il a avec manuscrit Oman depuis 3 ans, 3 ans et demi voil\u00e0 il est il remis finale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [78%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 d\u00e9clenche -t-elle auxquels il a particip\u00e9, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [81%] :\r\nRen\u00e9 avant l'd\u00e9croche m\u00eame salle, il aime \u00e7a, il aime cette cette ambiance, il aime ses gros tournoi toujours un peu de peine au d\u00e9but parce que il aime pas trop \u00e7a, il y a beaucoup de monde, il le dit, a beaucoup de monde dans les dans les caf\u00e9t\u00e9rias, joueurs, voil\u00e0 la 8 hommes sont femmes ont simple utopie des des jours de double, il adore, par contre, le voil\u00e0 le tournoi avance 4 mois, 2 mois du monde qui se sont tous si sur des sur des grands stades, \u00e7a c'est des gros adversaire et \u00e7a il adorait il arrive vraiment \u00e0 se surpasser et dans ce tournoi, c'est incroyable, parce qu'il est, il a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s moyen pendant pendant 4 matchs et lorsqu'il a vraiment fallu \u00e9lever son niveau de son jeu, il a r\u00e9ussi \u00e0 le faire de mani\u00e8re de mani\u00e8re exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [94%] :\r\nOui, c'est un peu le Didier D\u00e9fago du tennis Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:42) [81%] :\r\nToutes les plus belles victoires pour les non fait, et puis c'est pas mal, c'est pas mal, avec des morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [85%] :\r\nAlors, restez \u00e0 l'masculines, ce sera demain, dimanche, d\u00e8s 22 heures en Direct sur RTS 2 \u00e9videmment, et puis ce soir Bernardin Allemann place aux dames avec Ang\u00e9lique Herbert face \u00e0 Karolina Pliskova que l'on conna\u00eet tr\u00e8s peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:02) [82%] :\r\nOui, bah c'est c'est normal parce que c'est vrai que l'a pas fait grand chose jusqu'\u00e0 maintenant, c'est la 1\u00e8re fois qu'elle va en 2\u00e8me semaine de d'un tournoi du Grand Chelem, alors qu'elle est impressionnante Karuna Pliskova d\u00e9j\u00e0, allez on va dire physiquement aid\u00e9 parce qu'elle est grande, elle a beaucoup de puissance et le service du du tonnerre, S\u00e9r\u00e9na Williams, l'autre jour, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9bord\u00e9 par le service de de la Tch\u00e8que qui fait souffrir quasiment \u00e0 mettre 86 je crois, et voil\u00e0 et sur son arme principale, ce service, mais attention, et c'est aussi vraiment dans l'\u00e9change, elle, elle s'est jouer les le ne elle ne \u00e7a ne se cantonnent pas son uniquement au service et donc \u00e7a la rend extr\u00eamement dangereuse, elle va jouer contre qu'Herbert, les 2 joueuses s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9s en finale, il y a de cela bah c'\u00e9tait juste avant l'US Open, \u00e0 Cincinnati, qui est quand m\u00eame un grand tournoi chez les hommes mais aussi chez les femmes et la la Tch\u00e8que avec Dany en descente que 4 mis\u00e9rables je \u00e0 Ang\u00e9lique Gerbert donc \u00e7a va \u00eatre vraiment extr\u00eamement difficile pour Ang\u00e9lique Herbert, qui sera, on le sait, lundi, la nouvelle : le num\u00e9ro un mondial puisqu'il va remplacer S\u00e9r\u00e9na Williams Ang\u00e9lique Herbert, qui avait remport\u00e9 l'Open d'Australie et et qui avait appris juste avant d'entrer sur le Concorde pour sa demi- finale face \u00e0 Caen une statique, elle serait num\u00e9ro un mondial, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal aussi, que la Russie a prouv\u00e9 sur le corps, que l'\u00e9t\u00e9 qu'elle m\u00e9ritait, tout \u00e7a, ce seront l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant fr\u00e9quemment Grange d\u00e9fendre Gellec Pierre Berge, qui est une grande d\u00e9fense vous \u00eates -vous vraiment extr\u00eamement bien, je lui tire aberrant en d\u00e9fense, mais voil\u00e0, si Karuna puisqu'on va aller vraiment au au sommet de sa forme, si elle joue comme elle l'a fait et si elle aussi voil\u00e0, elle r\u00e9ussit \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer la pression d'une 1\u00e8re finale de Grand Chelem, comme elle a g\u00e9r\u00e9 le match quoi S\u00e9r\u00e9na Williams, l'autre jour l'a montr\u00e9 qu'elle avait des nerfs mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a va \u00eatre difficile pour pour Ang\u00e9lique qui bien en tout cas une partie extr\u00eamement int\u00e9ressante, voil\u00e0 c'est c'est maintenant des finales comme \u00e7a sort S\u00e9r\u00e9na Williams, faut prendre l'habitude, et puis si elle gagne Karuna Pliskova bat ce sera, on aura c'est ann\u00e9e comme d'ailleurs il y a 2 ans, 4 femmes diff\u00e9rentes, vainqueur de Grand Chelem cette ann\u00e9e avec Ang\u00e9lique Pierre en Australie avec carabiniers Muguruza \u00e0 Roland Garros et puis avec maintenant peut-\u00eatre Karolina Pliskova S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e9videmment gagn\u00e9 Wimbledon, donc voil\u00e0 le tennis f\u00e9minin en tout cas \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [81%] :\r\nBon, on se r\u00e9jouit \u00e9videmment de d'assister \u00e0 cette finale, rappelle le rendez- vous ce soir \u00e0 22 heures 20 Bernard dans l'attente des balles derri\u00e8re vous il y a un match qui joue, c'est le double. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:30) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [81%] :\r\nC'est le double double homophobe absolument avec Murray c'est pas, on dit c'est son fr\u00e8re, Jaime et avec ce Bruno Suarez qui qui m\u00e8ne 6 2 3 1 contre Carreno Busta et Garcia Lopez voil\u00e0 c'est les les doubles le double, puis demain, hurle la finale du double dames avant la finale des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [95%] :\r\nEt c'est le grand rendez- vous, \u00e9videmment que l'on entend que l'on attend 22 heures demain soir Stan Vavrinka Novak Djokovic merci Bernardin Allemann de nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [84%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 ses finales, on vous souhaite un an bon dernier week- end \u00e0 New York, il s'annonce en tout cas, passionnant, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:14) [64%] :\r\nEt elle a affect\u00e9 au bling-bling c'est tout qui avait et point il y a 5 ans, voiture qui rappelle Bloomberg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:39) [85%] :\r\nIl y a le RM de fonctionnaires sur la 1\u00e8re nous \u00e9tions \u00e0 New York tout \u00e0 l'heure dans un petit peu, on va se rendre \u00e0 Rio y retrouver aux Anglais un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour les Paralympiques qui ont d\u00e9marr\u00e9 mercredi et qui s'ach\u00e8veront dans une semaine, bonsoir Romain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:55) [86%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [78%] :\r\nVous \u00eates actuellement au Parc olympique dans la halle carioca de o\u00f9 se disputent les \u00e9preuves de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [88%] :\r\nOui exactement, alors franchement, c'est un petit peu par hasard, je voulais tr\u00e8s honn\u00eatement, aller au V\u00e9lodrome qui se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a n'est pas tout : l'art olympique tout non j'ai pas trouv\u00e9 pour tous les stades sont un petit peu les un c\u00f4t\u00e9 de la aux autres la porte ou \u00e0 16 heures l'apport du V\u00e9lodrome, voil\u00e0 un petit peu de \u00e7a fait pas de mal, on vient d'assister aux comp\u00e9titions des plus de 100 kilos, ce qui est toujours assez impressionnant, mais je vais aller au V\u00e9lodrome tout \u00e0 l'heure pour une simple et bonne raison c'est que dans 2 heures \u00e0 peine rejet Boli guerre va disputer la finale du kilo qui se d\u00e9roule sous forme de contre la montre, j'ai Bollinger il a 41 ans, c'est un Argovien, il est unijambiste et il pourrait \u00eatre le 1er suisse \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille ici \u00e0 Rio, ce que n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire Butch en athl\u00e9tisme, le Lucernois termin\u00e9 5\u00e8me ce matin de la finale du 100 m\u00e8tres en fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:48) [92%] :\r\nIl y a 24 sportifs et sportives suisses engag\u00e9s dans ces Paralympiques justement le cyclisme et l'athl\u00e9tisme sont les sports les chances de m\u00e9dailles sont les plus grandes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:56) [68%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:57) [89%] :\r\nOui alors tr\u00e8s clairement, je vous donne un chiffre : en 2012 \u00e0 Londres il y a eu 13 m\u00e9dailles suisses toutes en athl\u00e9tisme et en cyclisme, que ce soit sur route ou sur piste, ce sont les 12 sports qui ont rapport\u00e9 le plus de m\u00e9dailles dans l'histoire des Paralympiques \u00e0 la Suisse, et \u00e7a devrait continuer cette ann\u00e9e avec Marcel une \u00e0 une Fright avec Sandra Graf, la Suisse est quand m\u00eame pr\u00e9sente dans 7 sports ici \u00e0 Rio, outre l'athl\u00e9tisme et le cyclisme, h\u00e9 bien il y a l'hippisme le le Tir \u00e0 l'arc, le tennis de table et la natation, par contre, aucune \u00e9quipe de Suisse, que ce soit et en foot, en basket ou au volleyball. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [78%] :\r\nEt parmi ces 24 athl\u00e8tes de Romande la tireuse \u00e0 l'arc, Magali Comte et la Cavaliere, C\u00e9line, 20 il quelles sont leurs chances de 2 m\u00e9dailles \u00e0 2 romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:38) [85%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [87%] :\r\nDifficile mais pas impossible, notamment pour C\u00e9line, 20 il qui est genevoise qui a 25 ans, qui dispute ses premiers Jeux Paralympiques, elle va disputer l'\u00e9preuve de dressage, parce que vous savez qu'ici aux Jeux paralympiques, il n'y a pas de saut d'obstacles, elle a eu un accident d'cheval y a quelques ann\u00e9es \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 longtemps parapl\u00e9gique et, l\u00e0 encore, quelques s\u00e9quelles au niveau de la vision. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-11T08:33:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45BCC93B-5C58-4436-9F0C-BC116E7359BF", "internalArchiveId": "45BCC93B-5C58-4436-9F0C-BC116E7359BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n\r\n* * Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970499", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2016-09-10T06:00:00_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin"], "variantIds": ["ece-7970499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T04:27:23Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nC'est ce qui m'syst\u00e8me d'avoir pas 7 heures 17 l'actualit\u00e9 sportive, c'est \u00e9videmment du tennis ce matin avec \u00e0 New-York Bernardin le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [90%] :\r\nEt la formation de la nuit, c'est \u00e9videmment la qualification de Stan Vavrinka pour la finale de l'US Open, apr\u00e8s avoir perdu le 1er set 6 4 il a remport\u00e9 les 3 suivants 7 5 6 4 6 2 on ne peut plus de 3 heures de jeu, il a battu le Japonais \u00e0 lui sur un peu comme il l'avait fait d\u00e9j\u00e0 avec Juan Martin Del Potro en quarts de finale, ici c'est saisissant comme le voudront r\u00e9pondent pr\u00e9sent lorsque les matchs sont vraiment tr\u00e8s importants dossiers 2\u00e8me semaine de grands htm Vavrinka qui avait d\u00fb sauver une balle de match au 3\u00e8me tour contre le Britannique et 20 la r\u00e9action de Stan suite \u00e0 son succ\u00e8s face \u00e0 quel Nishikori. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [83%] :\r\nUne grosse bataille du nouveau spectacle des conditions tr\u00e8s difficiles, tr\u00e8s tr\u00e8s unis, tr\u00e8s chaud dans ce stade, il a tr\u00e8s bien jou\u00e9 au d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait devenu inconfortable, il jouait et je vite il me demandait pas d'arythmie, prenez les Balto il bougeait bien, mais j'ai senti \u00e0 la fin du 1er set aussi que que peut-\u00eatre physiquement j'allais pouvoir un peu rentrer dans dans la bataille, parce que pour moi c'est important d'essayer de d'inverser, qui \u00e9tait dans le terrain d'imposer les frappes frappes un peu plus lourd de l'emmener sur des rallyes, un peu plus long pour, petit \u00e0 petit le et puis l'on est dans un sch\u00e9ma de jeu qui me convient bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nWawrinka qui vivra donc \u00e7a premi\u00e8res finales \u00e0 New-York, il a remport\u00e9 les 2 pr\u00e9c\u00e9dentes en Grand Chelem \u00e0 Melbourne en 2014 et \u00e0 Roland Garros en 2015, cela est \u00e9videmment r\u00e9jouissant pour la finale face \u00e0 Novak Djokovic, qui a battu Guel mon fils en demi- finale l'attitude nonchalante de mon fils, a beaucoup fait parler \u00e0 Flushing Meadows, m\u00eame si le Fran\u00e7ais s'est d\u00e9fendu d'avoir balanc\u00e9 les 2 premiers sets mais avec ce match extr\u00eamement bizarre, on ne sait toujours pas ce que Djokovic vont vraiment lu qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un forfait de 2 abandons et d'un non- match de Galles mon fils, on aura de toute mani\u00e8re la r\u00e9ponse demain soir d\u00e8s 22 heures et puis au programme aujourd'hui samedi la finale dames bien s\u00fbr entre la puissante Karolina Pliskova et la future num\u00e9ro 1 mondiale, ce sera le cas d\u00e8s lundi, l'Allemande Ang\u00e9lique RPR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [86%] :\r\nEt pour le reste de l'actu sportive, ce matin, il y a aussi J\u00e9r\u00f4me Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [93%] :\r\nLe reste de l'actualit\u00e9 marqu\u00e9e par la reprise du championnat suisse de hockey sur glace avec la victoire de Fribourg Gott\u00e9ron contre Gen\u00e8ve Servette victoire 3 \u00e0 2 arrach\u00e9 par Julien Springer en prolongation avant cela Gott\u00e9ron a longtemps fait la course en t\u00eate, menant 2 \u00e0 0 avant de se faire rejoindre \u00e0 3 minutes de la fin du temps r\u00e9glementaire, mais les Fribourgeois ont su rebondir en prolongation pour s'assurer de des 3 points, l'attaquant Chris River avec Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [75%] :\r\nOui, effectivement, c'est un match compliqu\u00e9 \u00e7a, les 2 \u00e9quipes, ils \u00e9chouent, la glace \u00e9tait pas bonne des organismes int\u00e9ress\u00e9s, je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 solide au 3\u00e8me tiers on prend Angola un peu de gens sont de grosses c'est comme \u00e7a et on arrive \u00e0 aller chercher ses du bien, il fallait Yannis premiers match \u00e0 la maison, donc \u00e7a fait maintenant, il faut se tourner demain \u00e0 Lausanne est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre commis l'erreur ou inconsciemment, vous \u00eates un peu repli\u00e9, il y avait la pression Gen\u00e8veServette qui avait r\u00e9duit le score tr\u00e8s t\u00f4t en 3\u00e8me p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [79%] :\r\nNon je pense pas, je pense qu'il y avait pas grand chose, hein, et non plus grand chose en 61, comme j'ai dit c'est un peu un go\u00fbt bizarre et les rentr\u00e9es passe \u00e0 travers Benji, malheureusement, \u00e7a arrive, mais non je pense pas qu'on a recul\u00e9, et je pense qu'on \u00e9tait dedans, on \u00e9tait tr\u00e8s solide d\u00e9fensivement ce soir nos marqu\u00e9 nos jours d\u00e9fensifs ont fait le boulot, on a bloqu\u00e9, pas mal de choses \u00e0 tous, c'est un peu \u00e7a peut rassurer, je veux dire ce soir apr\u00e8s la championne ces campagnes champion, c'est positif, mais des moins bonnes \u00e9quipes, que ce soit, donc effectivement c'est important la ranger ces 2 points, je pense qu'on aurait pu prendre ces 3 points, mais malheureusement c'est comme \u00e7a, maintenant il faut il faut prendre le positif de ce match qui avan\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [88%] :\r\nAlors vous l'avez entendu pour Chris Ryder \u00e0 Gen\u00e8ve Servette ne s'est pas vraiment montr\u00e9 dangereux analyse tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans la bouche du Genevois Timothy Kast. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [81%] :\r\nMoi je pense qu'on n'a pas fait juste ce sort parce qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la mairie qui passe 55 ans, on les a, on les a domin\u00e9s, on a, on a mis beaucoup d'intensit\u00e9 dans le jeu, on les avec 6 succ\u00e8s mais on vous au bout du compte, on se prend prendrait en MOX, c'est un peu contre le cours du jeu, ils sont donc profiter de leurs chances, nous pas, on a r\u00e9ussi \u00e0 revenir \u00e0 aller au bout, cette prolongation et puis apr\u00e8s, ben c'est un peu une loterie, et puis voil\u00e0, on sent qu'il ne se c'est partie remise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nL'indiscipline, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher quand m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte des forces, il faudra se montrer plus disciplin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:16) [78%] :\r\nBien s\u00fbr, je pense, sont peu pas dessiner dans cette p\u00e9riode o\u00f9 ils ont eu p\u00e9nalit\u00e9 sur p\u00e9nalit\u00e9, donc on a diffus\u00e9 beaucoup de force, la somme, \u00e7a nous co\u00fbte peut-\u00eatre le score final au bout, au bout du compte, et puis on va l\u00e0 va falloir gommer ses erreurs pour la suite et puis puis vient jouer demain, combien de temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [87%] :\r\nGen\u00e8veServette qui recevra donc Bienne ce soir aux Vernets le Bien de Jonas Hilaire, qui a perdu son 1er match hier soir, battu \u00e0 domicile par Lausanne 2 \u00e0 1 victoire de Berne contre Langnau 6 ados dans le derby Z\u00fcrichois victoire de Kloten \u00e0 Z\u00fcrich, aux tirs au but 3 \u00e0 2 victoires de Zoug contre Lugano sur le fil 4 \u00e0 3 \u00e9diteurs de Davos Saint-Bris 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les prolongations en Ligue nationale B Ajoie s'est impos\u00e9 \u00e0 la Chaudefond 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations, victoire de Vi\u00e8ge \u00e0 Olten 2 \u00e0 1 de Thurgovie \u00e0 Winthertour sur le m\u00eame score, et dans le match des nouveaux venus, l'Acad\u00e9mie de zouglou s'est impos\u00e9 \u00e0 Biasca, contre les Ticchi roquettes victoire 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les tirs au but \u00e0 la veille de la fin du Tour d'Espagne Nda\u00efro Kintana ne compte plus qu'une minute 21 d'avance sur Chris Froome qui s'est adjug\u00e9 le contre- la-montre disput\u00e9 hier entre Heikal pas cette Volta se jouera donc aujourd'hui lors de l'avant- derni\u00e8re \u00e9tape sur les pentes de l'Alto de Hight, Hannah le slovaque Peters Hagen s'est lui adjug\u00e9 la 7\u00e8me \u00e9dition du Grand Prix cycliste de Qu\u00e9bec en devan\u00e7ant aux le belge Greg Van Avermaet, le champion du monde a donc devanc\u00e9 le champion olympique et enfin la Suisse s'est qualifi\u00e9e pour la Coupe du monde de Beach soccer qui aura lieu le printemps prochain, aux Bahamas, elle a valid\u00e9 son ticket hier en battant l'Espagne 8 A4 au terme d'un tournoi de qualification disput\u00e9e il y a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3676773-991D-4F45-B0FD-AC6E0449CAD4", "internalArchiveId": "A3676773-991D-4F45-B0FD-AC6E0449CAD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un duel Wawrinka-Djokovic en finale de l'US Open", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "La finale dames de l'US Open se dispute ce samedi soir. Celle des hommes, opposant Stan Wawrinka \u00e0 Novak Djokovic, aura lieu dimanche. Le Vaudois tentera d'aller au bout de son r\u00eave am\u00e9ricain, qu'il n'a pas toujours r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n* * Un duel Wawrinka-Djokovic en finale de l'US Open 18h Tennis\r\nEn tennis... c'est l'heure de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'US Open... La finale Dames se dispute ce soir. Celle des hommes demain...\r\nBernardin Allemann, on vous retrouve \u00e0 New York. Avant de parler des Dames, un mot sur Stan Wawrinka, qui tentera demain d'aller au bout de son r\u00eave am\u00e9ricain. Un r\u00eave qu'il n'a pas toujours r\u00e9alis\u00e9.\r\nBla bla avec son. Je reprends apr\u00e8s le son.\r\n- Ce soir, 22 heures, la finale Dames. Elle pourrait bien couronner une joueuse tch\u00e8que pour la premi\u00e8re fois.\r\nBla bla\r\n- En face d'elle, il y aura Ang\u00e9lique Kerber, qui sera lundi la nouvelle num\u00e9ro 1 mondiale. Le r\u00e8gne de l'Allemande est-il destin\u00e9 \u00e0 durer\u00a0?\r\nBla bla\r\nMerci Bernardin. La finale Dames pourra \u00eatre suivie d\u00e8s 22 heures sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988656", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un duel Wawrinka-Djokovic en finale de l'US Open / FOR_2016-09-10T18:14:00_developpement-6", "Forum du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["La finale dames de l'US Open se dispute ce samedi soir. Celle des hommes, opposant Stan Wawrinka \u00e0 Novak Djokovic, aura lieu dimanche. Le Vaudois tentera d\u2019aller au bout de son r\u00eave am\u00e9ricain, qu\u2019il n\u2019a pas toujours r\u00e9alis\u00e9."], "variantIds": ["ece-7988656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T16:19:15Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe au tennis avec l'heure de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'US Open, la finale dames se dispute ce soir, celle des hommes demain : Bernardin Allemann on vous retrouve \u00e0 New York, alors avant de parler des dames un mot sur Stan Vavrinka qui tentera demain d'aller au bout de son r\u00eave am\u00e9ricain, un r\u00eave qu'il n'a toujours pas r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nC'est vrai, il n'a pas toujours eu non plus reste un dans parce que l'US Open, \u00e9tant en grand tournoi et nous dira tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e0 tournoi peu trop grand pour lui pendant assez longtemps, lui qui a grandi sur terre battue, qui a plut\u00f4t regardent regardez Roland Garros comme le tournoi gagn\u00e9 la gagner maintenant leur pass\u00e9 un an apr\u00e8s Melbourne, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est quand m\u00eame l'US Open, qui lui a donn\u00e9 sa plus grande r\u00e9gularit\u00e9 5 quarts de finales 3 demi- finales, une finale maintenant pourquoi qu'on verra demain, Wawrinka et son jeu puissant qui aime cette surface et puis c'est un tournoi qu'il a apprivois\u00e9 au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [86%] :\r\nPour moi, c'est surtout pour un grand sch\u00e8me que en tant que joueur, j'ai appris \u00e0 aimer pour tout d\u00e9but, quand j'\u00e9tais tout jeune, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t quelque chose de trop grands, maintenant c'est devenu un est n\u00e9 tournoi que j'adore, j'adore revenir New York j'adore l'ambiance, j'ai tr\u00e8s souvent les derni\u00e8res ann\u00e9es, tr\u00e8s bien jouer ici les conditions conviennent des conditions difficiles physiquement, mentalement, on a vraiment aller au bout de soi -m\u00eame et voil\u00e0 non, maintenant c'est \u00e7a depuis quelques ann\u00e9es, on le voit, j'ai toujours tr\u00e8s bien jouer, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et les parcours jamais aller au bout, peut-\u00eatre demain en tout cas sa confiance et est mont\u00e9 au cours de la caserne, avec toutes les p\u00e9rip\u00e9ties la balle de match au 3\u00e8me tour il pour tout cas Wawrinka que c'est vraiment un joueur de Ramstein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pour demain, ce soir 22 heures la finale dames donc et il pourrait bien couronner pour la 1\u00e8re fois une joueuse tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [75%] :\r\nOui, Carolina Pliskova alors si vous ne connaissez pas, \u00e7a risque de changer parce que la Tch\u00e8que explose en cette fin de saison n'\u00e9taient jamais parvenus jusqu'ici au 2\u00e8me semaine entre la et les temps finale ma tension fillette c'est-\u00e0-dire seulement la 4\u00e8me joueuse \u00e0 parvenir d'autres extr\u00eame abattre du 2 soeurs Williams, les pr\u00e9c\u00e9dentes o\u00f9 les donne c'est pas la porte qui marque, ma\u00efs, Justine H\u00e9nin et Kim texte voil\u00e0 donc rien que \u00e7a, notamment d'autres sorties, et c'est pas mal aussi, pas \u00e0 l'autre, \u00e7a montre quand m\u00eame que les finale pour assez voil\u00e0 l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration, S\u00e9r\u00e9na Williams fait place plus ou moins maintenant \u00e0 la nouvelle, elle a 24 ans, Karuna Pliskova elle a notamment remport\u00e9 juste avant l'US Open City en battant en finale Ang\u00e9lique Pierrevert 6 3 6 1, Kerber il va retrouver tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 donc c'est c'est c'est vraiment l'ann\u00e9e des premi\u00e8res chez les dames qu'Herbert, premi\u00e8re victoire reproche pour l'Australie beaucoup sa 1\u00e8re victoire en 4\u00e8me \u00e0 Roland-Garros peut-\u00eatre aujourd'hui Carolina puisqu'on voil\u00e0 la grande serveuse et est extr\u00eamement puissants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nOui, alors justement \u00e0 propos d'Ang\u00e9lique Kerber que le r\u00e8gne de l'Allemande est destin\u00e9e \u00e0 durer selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [83%] :\r\nEffectivement, elle sera num\u00e9ro mondial lundi pour la premi\u00e8re fois l'expose aussi un peu cette, cette ann\u00e9e il va succ\u00e9der \u00e0 S\u00e9r\u00e9na Williams, qui \u00e9tait num\u00e9ro un depuis f\u00e9vrier 2013 alors et elle n'est pas Stefie pourrait totalement de la d\u00e9j\u00e0 28 ans, c'est d'ailleurs la la joueuse la plus \u00e2g\u00e9e \u00e0 devenir num\u00e9ro 1 pour la la premi\u00e8re fois, n'est pas destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre aussi impitoyable que celui de de de Williams ou de ceux qui doivent, \u00e0 l'\u00e9poque parce que la concurrence est vraiment l\u00e0 le tennis f\u00e9minin diatribe int\u00e9ressons des places \u00e0 prendre des d\u00e9fis pour cela avec la la la disparition programm\u00e9e de de S\u00e9r\u00e9na Williams, Sharapova proc\u00e8s pour en revenir quand qui pourrait arr\u00eater sa carri\u00e8re, donc voil\u00e0 en tout cas pour le sur le tennis f\u00e9minin et extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [90%] :\r\nBonjour, merci, Bernardin la finale dames pour \u00eatre suivie d\u00e8s 22 heures sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F8B11E4-FFC2-4C41-8B46-BAF8F4B7C79B", "internalArchiveId": "5F8B11E4-FFC2-4C41-8B46-BAF8F4B7C79B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Antonio Guterres en t\u00eate pour devenir secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni une quatri\u00e8me fois en vue de d\u00e9signer le successeur de Ban Ki-moon. Pour la quatri\u00e8me fois, c'est l'ex-premier ministre du Portugal, Antonio Guterres, qui est en t\u00eate du scrutin, mais tout reste encore possible.\r\n\r\n* * Antonio Guterres en t\u00eate pour devenir secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9,  hier soir,  de s'atteler...\u00e0 de nouvelles sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord.\r\nElles feraient suite \u00e0 l'essai nucl\u00e9aire d'ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent...r\u00e9alis\u00e9...hier par le r\u00e9gime communiste de Pyongyang...\r\nDans un tout autre dossier... le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 s'est aussi r\u00e9uni une quatri\u00e8me fois...en vue de d\u00e9signer le successeur de Ban Ki-Moon.\r\nEt pour la quatri\u00e8me fois, c'est l'ex-premier ministre du Portugal...Antonio Gutierres...qui est en t\u00eate du scrutin...\r\nIl se d\u00e9t\u00e2che...mais tout reste encore possible...comme nous l'explique notre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau\r\n((A 67 ans, Antonio Guterres est un homme d'exp\u00e9riences qui a d\u00e9j\u00e0 gout\u00e9 aux campagnes \u00e9lectorales. Mais celle qui se joue en ce moment m\u00eame \u00e0 l'ONU pour trouver un successeur d'ici d\u00e9cembre prochain \u00e0 Ban Ki-moon d\u00e9passe le cadre d'une simple \u00e9lection.Et Antonio Guterres pourrait bien l'apprendre \u00e0 ses d\u00e9pens.En t\u00eate de la course avec douze des quinze pays membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui lui ont accord\u00e9 un vote favorable, il pourrait voir sa candidature tout simplement bloqu\u00e9e par un veto russe, si Moscou persiste \u00e0 vouloir favoriser un candidat d'Europe de l'Est. Trois hommes sont arriv\u00e9s en seconde position lors de ces derniers scrutins informels et pourraient alors repr\u00e9senter des candidats de consensus. Il s'agit du Slov\u00e8ne Danilo Turk, du slovaque Miroslav Lajcak et du Serbe Vuk Jeremic. Des noms qui seront tr\u00e8s certainement discut\u00e9s au niveau des chef d'\u00e9tats lors de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies qui se tient \u00e0 partir du 20 septembre prochain.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Antonio Guterres en t\u00eate pour devenir secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU / 12H30_2016-09-10T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni une quatri\u00e8me fois en vue de d\u00e9signer le successeur de Ban Ki-moon. Pour la quatri\u00e8me fois, c'est l'ex-premier ministre du Portugal, Antonio Guterres, qui est en t\u00eate du scrutin, mais tout reste encore possible."], "variantIds": ["ece-7988675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T10:42:25Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de s'atteler \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, elles feraient suite \u00e0 l'essai nucl\u00e9aire d'ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent r\u00e9alis\u00e9 hier par le r\u00e9gime communiste de Pyongyang, dans un tout autre dossier, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 c'est aussi r\u00e9uni une quatri\u00e8me fois on veut d\u00e9signer le successeur de Ban Ki-moon et pour la 4\u00e8me fois c'est l'ex- 1er ministre du Portugal Antonio Gutierrez, qui est en t\u00eate du scrutin, il se d\u00e9tache, mais tout reste encore possible, comme nous l'explique notre correspondante \u00e0 l'ONU, Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [93%] :\r\n\u00e0 67 ans, Antonio Guterres, a, c'est un homme d'exp\u00e9rience qui a d\u00e9j\u00e0 gout\u00e9 aux campagnes \u00e9lectorales, mais celle qui se joue en ce moment m\u00eame \u00e0 l'ONU pour trouver, successeur d'ici d\u00e9cembre prochain Ban Ki-moon d\u00e9passe le cadre d'une simple \u00e9lection et Antonio coup Th\u00e9r\u00e8se pourrait bien l'apprendre \u00e0 ses d\u00e9pens en t\u00eate de la course avec 12 des 15 pays membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui lui ont accord\u00e9 un vote favorable, il pourrait voir sa candidature tout simplement bloqu\u00e9e par un v\u00e9to russe si Moscou persiste \u00e0 vouloir favoriser un candidat d'Europe de l'Est, 3 hommes sont arriv\u00e9s en seconde position lors de ces derniers scrutins informels et pourraient alors repr\u00e9senter des candidats de consensus, il s'agit du slov\u00e8ne Danilo Turk du slovaque Miroslav l\u00e2che Kak\u00e1 et du serbe Vuk J\u00e9r\u00e9my des noms qui seront tr\u00e8s certainement discut\u00e9s au niveau des chefs d'\u00c9tat lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies qui se tient \u00e0 partir du 20 septembre prochain Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [85%] :\r\nIl. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9A8445B-F3A4-4802-96A7-BB04FE60FD11", "internalArchiveId": "D9A8445B-F3A4-4802-96A7-BB04FE60FD11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un d\u00e9tenu passe cinq ans en prison faute de place en institution psychiatrique", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Le \"casseur de Sch\u00fcpfen\", un homme de 27 ans, comparaissait vendredi devant le Tribunal r\u00e9gional Jura bernois-Seeland. La cour a ordonn\u00e9 quatre ans de traitement psychiatrique en institution ferm\u00e9e. Avant ce dernier jugement, l'homme aurait d\u00fb \u00eatre libre, mais faute de place de th\u00e9rapie adapt\u00e9e \u00e0 sa maladie, il est rest\u00e9 derri\u00e8re les barreaux plus de cinq ans.\r\n\r\n* * Un d\u00e9tenu passe cinq ans en prison faute de place en institution psychiatrique On l'appelle \u00ab le casseur de Sch\u00fcpfen \u00bb.\r\nCet homme de 27 ans comparaissait hier devant le tribunal r\u00e9gional Jura bernois - Seeland...\r\nCour...qui a ordonn\u00e9e 4 ans de traitement psychiatrique... en institution ferm\u00e9e...\r\nIronie de l'affaire : avant ce dernier jugement, l'homme aurait d\u00fb \u00eatre libre.\r\nMais faute de place de th\u00e9rapie adapt\u00e9e \u00e0 sa maladie, il est rest\u00e9 derri\u00e8re les barreaux plus de 5 ans...auxquels s'en ajoutent donc d\u00e9sormais une peine de 4 ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Alain  Arnaud .", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un d\u00e9tenu passe cinq ans en prison faute de place en institution psychiatrique / 12H30_2016-09-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le \"casseur de Sch\u00fcpfen\", un homme de 27 ans, comparaissait vendredi devant le Tribunal r\u00e9gional Jura bernois-Seeland. La cour a ordonn\u00e9 quatre ans de traitement psychiatrique en institution ferm\u00e9e. Avant ce dernier jugement, l'homme aurait d\u00fb \u00eatre libre, mais faute de place de th\u00e9rapie adapt\u00e9e \u00e0 sa maladie, il est rest\u00e9 derri\u00e8re les barreaux plus de cinq ans."], "variantIds": ["ece-7988673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T10:43:16Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn l'appelle le casseur de Sch\u00fcpfen, cet homme de 27 ans, comparaissait hier devant le tribunal r\u00e9gional Jura bernois Seeland cour qui a ordonn\u00e9e 4 ans de traitement psychiatrique en institution ferm\u00e9e, ironie de l'affaire avant ce dernier jugement, l'homme aurait d\u00fb \u00eatre libre, mais faute de place, de th\u00e9rapie adapt\u00e9e \u00e0 sa maladie, il est rest\u00e9 derri\u00e8re les barreaux, plus de 5 ans auxquels s'en ajoutent donc d\u00e9sormais une peine de 4 ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires, les pr\u00e9cisions d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nIl semait la terreur \u00e0 Sch\u00fcpfen dans le sel un peu bernois en 2011 il blesse le tenancier d'une auberge et condamn\u00e9 \u00e0 14 mois de prison, peine rapidement en mesure th\u00e9rapeutique, la seule institution adapt\u00e9e \u00e0 son type de schizophr\u00e9nie parano\u00efde et la clinique de psychiatrie l\u00e9gale d'oreille Mao dans le canton d'Uri, que celle -ci est syst\u00e9matiquement d\u00e9bord\u00e9, ce n'est qu'en mai de cette ann\u00e9e qui elle peut y entrer apr\u00e8s 5 ans \u00e0 poireauter dans les \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires et psychiatrique du canton de Berne, fin 2015 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ordonne son placement imm\u00e9diat dans une institution adapt\u00e9e ou alors sa lib\u00e9ration mais il faudra 6 mois de plus pour qu'on l'admette enfin un vrai INAO une arriv\u00e9e tellement tardive qu'elle n\u00e9cessitait une nouvelle d\u00e9cision de justice, son avocat demander hier sa lib\u00e9ration, ou tout au plus 6 mois th\u00e9rapie, ce sera 4 enfants, a tranch\u00e9 le juge la chef des services de psychiatrie l\u00e9gale de l'Universit\u00e9 de Berne estime que le manque de places en institution est une r\u00e9alit\u00e9 tragique qui nuit aux condamn\u00e9s comme \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 quant \u00e0 la clinique de rails Mao pour chaque patient qui place le canton de Berne, ils d\u00e9boursent jusqu'\u00e0 58000 francs par mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4166BD4A-7DCB-4E6B-AAF5-896B1DA6B43B", "internalArchiveId": "4166BD4A-7DCB-4E6B-AAF5-896B1DA6B43B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00e9rer l'intimit\u00e9 dans la relation th\u00e9rapeutique : G\u00e9rer l'intimit\u00e9 dans la relation th\u00e9rapeutique", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "G\u00e9rer l'intimit\u00e9 dans la relation th\u00e9rapeutique\r\nLa relation entre un patient et son soignant (m\u00e9decins, dentiste, ost\u00e9opathe, physioth\u00e9rapeute, psychologue, etc.) peut parfois devenir ambigu\u00eb. Comment r\u00e9agir et garder une distance th\u00e9rapeutique? Les explications de la sexologue et psychologue Patrizia Anex. \r\nUn sujet diffus\u00e9 le jeudi 08 septembre 2016 dans On en parle.\r\n\r\n* * G\u00e9rer l'intimit\u00e9 dans la relation th\u00e9rapeutique\r\nLa relation entre un patient et son soignant (m\u00e9decins, dentiste, ost\u00e9opathe, physioth\u00e9rapeute, psychologue, etc.) peut parfois devenir ambigu\u00eb. Comment r\u00e9agir et garder une distance th\u00e9rapeutique? Les explications de la sexologue et psychologue Patrizia Anex. \r\nUn sujet diffus\u00e9 le jeudi 08 septembre 2016 dans On en parle.", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["G\u00e9rer l'intimit\u00e9 dans la relation th\u00e9rapeutique / 69S_2016-09-10T06:00:00_reveil-curieux-1", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["G\u00e9rer l'intimit\u00e9 dans la relation th\u00e9rapeutique\nLa relation entre un patient et son soignant (m\u00e9decins, dentiste, ost\u00e9opathe, physioth\u00e9rapeute, psychologue, etc.) peut parfois devenir ambigu\u00eb. Comment r\u00e9agir et garder une distance th\u00e9rapeutique? Les explications de la sexologue et psychologue Patrizia Anex. \nUn sujet diffus\u00e9 le jeudi 08 septembre 2016 dans On en parle."], "variantIds": ["ece-7970506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T04:24:53Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e0 6 heures 18 je vous propose l'extrait de la chronique sexo tenue par Patricia dans l'\u00e9mission, non pas sur la 1\u00e8re L d\u00e9taill\u00e9 cette semaine, les probl\u00e8mes pos\u00e9s lorsqu'une relation mais entre un patient et son p\u00e8re, un peu, il s'agit de m\u00e9decins de dentistes d'ost\u00e9opathie, de physioth\u00e9rapeutes ou encore de psychologues l'ambigu\u00eft\u00e9 de ses relations ne doit pas \u00eatre prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, m\u00eame si, forc\u00e9ment, les rapports sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [87%] :\r\nAlors l'intimit\u00e9 avec un th\u00e9rapeute, oui, c'est fr\u00e9quent mais les ambigu\u00eft\u00e9s je trouve beaucoup trop, selon moi, parce que c'est pas \u00e9vident d'\u00eatre avec son th\u00e9rapeute, quel qu'il soit, hein, quelle que soit sa formation, quel que soit ce qu'on recherche avec le th\u00e9rapeute qui compte on sent quelque chose d'ambigu ou de manipulatoire ou de ou de sexuel ou d'amour, donc je trouve que c'est un sujet qui est important abord\u00e9 parce que c'est un sujet compl\u00e8tement tabou, les personnes qui viennent me voir et qui ont subi des attouchements ou des avances d'un th\u00e9rapeute ou d'un profond s\u00e9minaires ou des choses comme \u00e7a, h\u00e9 ben elles haussent pas trop en parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [80%] :\r\nAlors c'est sur les le\u00e7ons, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9rapeute peut \u00e9ventuellement \u00e9prouver des choses pour son patient mais le patient peut aussi trouver sur son terrain, voil\u00e0 les acquis maintenant rire un peu, oui exactement oui et \u00e7a concerne \u00e7a ne concerne que les psy et les sexologues ou d'autres corps de mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [86%] :\r\nNon, alors il y a pour moi, il y a tous les corps de m\u00e9tiers qui sont d\u00e8s qu'on est dans une relation de soins avec une autre personne, on entre dans ce qu'on appelle un code d\u00e9ontologique, c'est-\u00e0-dire qu'il a une protection de la profession par rapport aux relation qui va mettre un cadre \u00e0 la relation que j'ai avec mes clients ou mes patients oui, donc, pour moi, il y a toutes les folies et les formations c'est ost\u00e9opathe physio m\u00e9decins, dentistes, chirurgiens, les proximit\u00e9 d'\u00e9coles avec oui oui rebouteux, enfin il y a, il y a plein, plein de professions qui sont peut-\u00eatre peu codifi\u00e9, mais le code de d\u00e9ontologie pour moi reste le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [91%] :\r\nAlors justement ce code de d\u00e9ontologie qu'est -ce qu'il stipule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [89%] :\r\nAlors que, il est exclu de d\u00e9velopper une relation amoureuse ou sexuelle avec son patient, alors il a des je les histoires d'amour, hein, on va pas tout diaboliser par exemple, j'ai une passion qui \u00e9tait tomb\u00e9e amoureuse de son physioth\u00e9rapeute, ils ont fait leur 10 s\u00e9ances, ils sont rest\u00e9s \u00e0 distance, ensuite ils ont attendu un certain nombre de de 3 mois et puis ensuite, ils se sont revus dans un autre cadre, et \u00e7a a donn\u00e9 des une magnifique famille oui mais moi je parle plut\u00f4t des situations ambigu o\u00f9 tout d'un coup, il y a quelque chose qui se d\u00e9veloppe, mais il y a pas de mots qui sont mis dessus et du coup on vit quelque chose qui est pas tr\u00e8s clair ou pas tr\u00e8s Net, mais pour moi en tout cas en tant que sexologue, il est clair que, il y a pas de relations amoureuses ou sexuelles et c'est la m\u00eame chose pour les psy pour les m\u00e9decins qui sont, qui ont vraiment un code de dermatologie assez fort autour de \u00e7a, j'ai un peu regard\u00e9 tous les codes de d\u00e9ontologie et tous disent qu'il faut pas avoir une relation amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [91%] :\r\nMais pourquoi c'est important de garder cette distance dans ce lien th\u00e9rapeutique parce que la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [87%] :\r\nPersonne qui vient nous voir, elle est fragile, elle est dans un \u00e9tat de d\u00e9pendance et puis souvent ce qui se passe et qu'elle se rend pas compte, moi j'ai des patients qui ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s par leur th\u00e9rapeute, que ce soit un psy, un rebouteux magn\u00e9tiseur, ce qu'on veut, souvent des hommes, oui, il y a m\u00eame des femmes qui vont avoir des relations avec leurs patients m\u00eame mais c'est plut\u00f4t le cas des femmes qui entrent en relation avec des hommes et du coup elles vont -elles se rendent pas compte qu'elles sont l\u00e0 dedans, elle pense que \u00e7a fait partie de la th\u00e9rapie, c'est facile de convaincre un de nos patients, d'entrer dans une relation malsaine parce que on se rend pas compte en son compte seulement quand on a \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la relation on est vuln\u00e9rable oui et s'en sortant de la s\u00e9ance, qu'on se dit : maintenant, \u00e7a c'est pas bien pass\u00e9, il y a quelque chose qui allait pas, donc moi ce que je dis \u00e0 mes patients, c'est que, au moindre malaise \u00e0 la moindre ambigu\u00eft\u00e9 au moindre centime sensation de je suis pas bien apr\u00e8s cette s\u00e9ance n'y faufiler il faut partir ou arr\u00eater imm\u00e9diatement la th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est le Conseil que que l'on peut donner si on sent quelque chose d'ambigu et son th\u00e9rapeute, c'est vraiment il y a eu d'ailleurs mettre mettre un terme \u00e0 la relation qu'on a avec son univers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [88%] :\r\nFaut vraiment faire confiance \u00e0 la sensation interne qu'on a, parce que c'est, c'est important, si vous \u00eates sur l'attaque du masseur, par exemple, qui commence \u00e0 avoir des gestes un peu ambigu, votre corps, il va r\u00e9agir bien avant votre cerveau l'adr\u00e9naline se met en route, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement, mais il y a pas de pens\u00e9e consciente mais vous savez qu'il se passe un truc qui va pas, donc, du coup, dans ce cas -l\u00e0, il faut r\u00e9agir en parler avec le th\u00e9rapeute, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose oui lever toute ambigu\u00eft\u00e9, et puis si le th\u00e9rapeute peut pas lev\u00e9 l'ambigu\u00eft\u00e9 parce que lui aussi aurait cette attirance arrivera un et \u00e7a peut arriver \u00e0 n'importe qui, du coup le th\u00e9rapeute est responsable de mettre fin \u00e0 la th\u00e9rapie et ensuite de donner des adresses de 2 coll\u00e8gues fiable, vers qui on va adresser la personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [90%] :\r\nPatricia les passions, les patientes peuvent aussi se tromper, c'est-\u00e0-dire avoir l'impression que on abuse de alors que c'est simplement \u00e7a fait partie, par exemple, je sais pas, j'imagine un physio qui manipule par exemple l'endroit de laine ou des endroits du corps proches des organes sexuels, \u00e7a peut-\u00eatre tout \u00e0 fait normal dans la manipulation th\u00e9rapeutique et \u00e7a peut \u00eatre mal per\u00e7u par le patient ou la patiente oui exact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [85%] :\r\nDonc souhaite la limiter les trait\u00e9s nu mais si vous \u00eates manipul\u00e9s au niveau du bassin, par exemple, mais que tout d'un coup votre corps commence avoir des r\u00e9actions v\u00e9g\u00e9tatif, c'est-\u00e0-dire que tout d'un coup, commence \u00e0 transpirer \u00e0 para\u00eetre bien le rythme cardiaque augmente le th\u00e9rapeute sans rencontre donc il va vous rassurer, s'il n'est pas dans quelque chose de malsain, il va vous dire : oui mais c'est normal que vous r\u00e9agissiez c'est vrai que c'est intime, dont il va mettre des mots sur ce qui est en train de se passer partout en faire ah ben, bien s\u00fbr, par contre si ils rep\u00e8rent pas \u00e7a h\u00e9 ben il va, il va s'penser que \u00e7a va ou alors qu'effectivement c'est un contact qui est malsain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [81%] :\r\nPar exemple, un patient qui qui entrera en \u00e9rection devant sa son m\u00e9decin sa sa th\u00e9rapeute par exemple sa physio ou \u00e7a son m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0, bah on va mettre des mots dessus, soit que la personne avait Romains ce je suis un peu excit\u00e9, excusez -moi, puis il d\u00e9rape d\u00e9bat c'est normal puisque je suis en train de vous toucher parce que n'oubliez pas, hein, je le dis souvent \u00e0 l'antenne l'\u00e9rection la vase congestion chez la femme, c'est-\u00e0-dire la la lubrification aussi, c'est un r\u00e9flexe, donc du coup si je suis caresser est touch\u00e9 par un masseur qui Kieffer de d\u00e9tente, par exemple, bah, c'est juste un r\u00e9flexe les, les gens sont les th\u00e9rapeutes sont bien form\u00e9s, ils savent ce dont qui rassure le patient disant bah voil\u00e0 vous \u00eates excit\u00e9, c'est normal, vous inqui\u00e9tez pas, \u00e7a va se calmer, par contre si \u00e7a devient ambigu ben du coup l\u00e0 on glisse vers autre chose : L \u00e0, c'est vraiment pour moi c'est important que l'espace y entendent que c'est la responsabilit\u00e9 du th\u00e9rapeute, jamais celle du patient d'arr\u00eater une relation qui lui para\u00eet ambigu, c'est vraiment important, parce qu'on les personnes que je vois que je dois r\u00e9cup\u00e9rer et que je dois aider de r\u00e9cup\u00e9rer leur sexualit\u00e9 de reprendre go\u00fbt \u00e0 la vie, \u00e7a fait qu'Abbas a fait d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts quelquefois, moi j'ai des personnes qui l'orientation de leur vie a chang\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a oui,M. pour moi \u00e7a c'est exclu, je m'adresse \u00e0 tous mes coll\u00e8gues : faites attention avec \u00e7a et \u00e0 tous les patients d'oser en parler et d'aller chez un autre m\u00e9decin ou chez un notaire a peut-\u00eatre d'expliquer ce qui s'est pass\u00e9 pour demander \u00e0 notre avis, oui, c'est vraiment ce qu'on peut donner, oui, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s important, parce que pour moi, c'est exclu qu'on d\u00e9truise non patient alors peut-\u00eatre le fait par inadvertance, mais jamais pour des raisons amoureuses ou sexuelles vraiment les relations sexuelles doivent \u00eatre faites, avait entre 2, alors je parle m\u00eame pas des gens qui soigne des enfants, hein, on est bien d'accord, l\u00e0 on encore hors l\u00e9galit\u00e9 donc c'est encore vraiment beaucoup plus grave, mais m\u00eame entre 2 2 adultes consentants pour \u00eatre s\u00fbr que son patient est d'accord, de vivre une histoire avec moi, ben je vais d'abord arr\u00eater la th\u00e9rapie, j'attends, nous on doit attendre 5 ans avant de revoir quelqu'un de fa\u00e7on priv\u00e9e hein oui th\u00e9oriquement d\u00e9ontologie, c'est ce qu'on conseille parce que 5 ans sa loi pass\u00e9e sous les ponts, je connais des belles histoires d'amour, mais je connais aussi des histoires dramatiques autour de \u00e7a, ou peut-\u00eatre \u00e7a fait 50 ans qu'un psy a abus\u00e9 de son patient et qui en souffrent encore aujourd'hui, oui, \u00e7a, \u00e7a va pas, donc il faut vraiment, pour moi, \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [83%] :\r\nLa sexologue Patricia ann\u00e9e o\u00f9 vous retrouverez cette chronique en int\u00e9gralit\u00e9 sur RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T04:37:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9821F1EF-77CA-4E51-A711-C6383C1202CE", "internalArchiveId": "9821F1EF-77CA-4E51-A711-C6383C1202CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: d'o\u00f9 vient la mode des appellations", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marquis, Peter\r\nOn conna\u00eet les lions du LHC, les dragons de Fribourg, les aigles de Gen\u00e8ve Servette ou encore les ours de Berne. De nombreux clubs ont aujourd'hui une appellation ou un sobriquet comme le disent les Canadiens. La mode vient \u00e9videmment des Etats-Unis. Elle date de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle. Les explications de Peter Marquis, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en \u00e9tude nord-am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rouen Normandie.\r\n\r\n* * On conna\u00eet les lions du LHC, les dragons de Fribourg, les aigles de Gen\u00e8ve Servette ou encore les ours de Berne. De nombreux clubs ont aujourd'hui une appellation ou un sobriquet comme le disent les Canadiens. La mode vient \u00e9videmment des Etats-Unis. Elle date de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle. Les explications de Peter Marquis, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en \u00e9tude nord-am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Rouen Normandie.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970515", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: d\u2019o\u00f9 vient la mode des appellations / SP_2016-09-10T19:03:45_sequence-6", "Sport-Premi\u00e8re du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["On conna\u00eet les lions du LHC, les dragons de Fribourg, les aigles de Gen\u00e8ve Servette ou encore les ours de Berne. De nombreux clubs ont aujourd\u2019hui une appellation ou un sobriquet comme le disent les Canadiens. La mode vient \u00e9videmment des Etats-Unis. Elle date de la fin du XIX\u00e8me si\u00e8cle. Les explications de Peter Marquis, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en \u00e9tude nord-am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Rouen Normandie."], "variantIds": ["ece-7970515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T04:42:55Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nMichel et Chantal syst\u00e8me Vavrinka Noval Djokovic en finale de l'US Open de tennis, \u00e7a fait r\u00eaver Bernard dans les mains, nous attend \u00e0 New York pour pr\u00e9senter cette rencontre Man chester a \u00e9t\u00e9 Edmundston en football, c'est pas mal non plus Philippe Auclair a assist\u00e9 au match cet apr\u00e8s- midi, il nous dira si, malgr\u00e9 la d\u00e9faite 2 \u00e0 1, Jos\u00e9 Mourinho a invit\u00e9 Madonna \u00e0 boire un verre de vin dans son bureau, autre affiche all\u00e9chante, Lausanne, Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve Servette Guennan hockey-sur-glace Sport 1\u00e8re vous propose d\u00e8s 19 heures 45 son 1er multiplexe de la saison, Alain Th\u00e9bault Herv\u00e9 Borsier seront aux commentaires et nous vous donnerons tous les r\u00e9sultats de la soir\u00e9e, minute par minute, tonton Liga qu'en Ligue B, nous irons aussi \u00e0 Rio ce soir Omar aux Andelys suit les Paralympiques il nous parlera des ambitions de la d\u00e9l\u00e9gation suisse et reviendra sur la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture pour le moins mouvement\u00e9e de mercredi des pol\u00e9miques, il y en a aussi sur la Vuelta, certains coureurs n'ont pas cach\u00e9 leur ras-le-bol, cette semaine, ils accusent les organisateurs du Tour d'Espagne, de privil\u00e9gier le spectacle au sport, notre consultant Daniel Atienza nous donnera son point de vue, ce sera vers 20 heures 20 Michel \u00e0 lui viendra nous pr\u00e9senter son Mac de la r\u00e9daction du sport dimanche de demain, elle s'est int\u00e9ress\u00e9 aux Jurassiens Lucien la mis\u00e8re quadruple champion de Suisse, de v\u00e9lo trial CGE Zaman, qui est en r\u00e9gie, ce soir, St\u00e9phanie Ivanovitch a choisi le programme musical bonsoir, soyez les bienvenus dans Sport premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [65%] :\r\nC'est la violence oui aujourd'hui 30 ans, l'Union pour laquelle \u00e7a poissons et tout sur ma m\u00e8re la suite d\u00e9j\u00e0 logisticien dans leur pas je obligatoire scouts c'est peut-\u00eatre une l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [63%] :\r\nVous savez la il avait dans la surface et voil\u00e0 aujourd'hui, aujourd'hui, de m\u00e9moire d'c'est pas si la si elle pas et pour l'homme, dans un instant pr\u00e9cis modifi\u00e9, petit tour de toi, c'est pour tout, tout est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [89%] :\r\nRadio Elvis solarium, on n'en a pas trop de temps \u00e0 7 ans de solarium le soleil brille en suffisance en Suisse, mais aussi \u00e0 New-York o\u00f9 il faisait pr\u00e8s de 30 degr\u00e9s hier soir lors de la demi- finale de l'US Open, qui avait Stan Vavrinka \u00e9liminer le Japonais Nishikori en 4 sets et plus de 3 heures de jeu, le Vaudois disputera demain soir sa 3\u00e8me finale de Grand Chelem, il sera oppos\u00e9 \u00e0 Novak Djokovic, bonsoir Bernard dans Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [86%] :\r\nSinon, bonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [87%] :\r\nTous, c'est la finale de r\u00eave, \u00e7a a quand m\u00eame Vavrinka Djokovic une qui a, qui a m\u00eame parl\u00e9 de d\u00e9fi ultime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [65%] :\r\nIl donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [84%] :\r\nBen oui par ce c\u00f4t\u00e9 affronte Novak Djokovic, ce qui est quand m\u00eame une sorte d'\u00e9pouvantail depuis quelques ann\u00e9es, c'est forc\u00e9ment le d\u00e9fi ultime ceci dit semble que c'\u00e9tait quasiment la m\u00eame expression qui avait utilis\u00e9 lorsqu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [80%] :\r\nComptez en finale \u00e0 Roland Garros, a lev\u00e9 plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [86%] :\r\nPort\u00e9 chance, vraiment plus ou moins comment jouer contre Novak Djokovic c'est peut-\u00eatre sur le circuit plus que mauvais encore celui qui peut battre Novak Djokovic mais c'est vrai, c'est un d\u00e9fi ultime, par contre, c'est la finale id\u00e9ale, oui, c'est vrai que c'est pas mal, moi, d'avoir la Suisse contre le meilleur joueur du monde, mais en m\u00eame temps c'est vrai que, face \u00e0 Ga\u00ebl Mon fils aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pas mal les de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien Vavrinka avait d'ailleurs conseill\u00e9 de conseiller \u00e0 quel monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [79%] :\r\nFils de promener quel Clearstream comme entra\u00eeneur parce que triste remettent \u00e0 Kampala aussi de de malus dessous su\u00e9dois donc normalement tra\u00eeneur de de la Brink, tout \u00e7a c'est sympa et et original, \u00e9videmment comme comme final dans une cage de conduite, c'est-\u00e0-dire plus traditionnels, plus classiques comme comme affiche m\u00eame si c'est la 2\u00e8me fois seulement que ces 2 joueurs s'affrontent en finale mais c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e7a, c'est assez magnifique, on en salive d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [79%] :\r\nPour mon fils a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 ce qu'il avait le niveau franchement au final. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [85%] :\r\nAlors qu'a -t-il fait le niveau contr\u00f4le saura jamais ben \u00e9coutez c'est c'est c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce qui c'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [80%] :\r\nMonte, regardez dans dans le stade, on ne sait pas si mon fils \u00e9tait bless\u00e9e ou pas, il a, il \u00e9tait men\u00e9 5 \u00e0 0 il y a m\u00eame une balle de 7 pour pour pour Djokovic, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a concerne apporte quoi ne plus bouger, vraiment, mais vraiment \u00e0 jouer Kotoko comme vous et moi, et encore, quand on a des crampes, qu'on est fatigu\u00e9, il ne quasiment plus \u00e0 totalement d\u00e9stabiliser Djokovic ce qui \u00e9tait merveilleux salopiots \u00e9nerv\u00e9 cette attitude totalement nonchalante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [74%] :\r\nJemenfoutisme de de mon fils, et du coup, Djokovic qui a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9, a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [82%] :\r\nLui -m\u00eame \u00e0 faire n'importe quoi et et il y a eu 5 3 et m\u00eame mieux de B\u00e2le II pour, pour mon fils, pour revenir \u00e0 5 4 c'est incroyable du coup r\u00e9ussit \u00e0 gagner cette 2\u00e8me c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pareil, la m\u00eame trempe ce que l\u00e0 mon fils ne faisait rien pour ensuite la cr\u00e8me r\u00e9ussi mon fils a gagn\u00e9 le 3\u00e8me set mais c'est vrai que son attitude a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 John McEnroe ici a eu des mots tr\u00e8s durs, il a qualifi\u00e9 de Anne professionnel de non- professionnels, les propos de mon fils, quelle heure par contre ensuite \u00e9t\u00e9 absolument exceptionnel en conf\u00e9rence de presse, alors il s'est justifi\u00e9 l\u00e0 vraiment alors avec une sinc\u00e9rit\u00e9 extraordinaire en disant qu'il avait juste essayer de faire quelque chose d'autre comme \u00e7a marchait pas ceux qui, de faire que Djokovic de d'utiliser un plan B de faire autre chose sauf que ne pas courir, c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [83%] :\r\nPlus forc\u00e9ment la meilleure des solutions mais ce que ce qu'a fait mon fils hier, c'\u00e9tait assez assez \u00e0 croyable et finalement, c'est certainement sur l'entra\u00eeneur et Vavrinka \u00e9galement qui ont raison de leur analyse c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 que mon fils \u00e9tait rattrap\u00e9 par le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [86%] :\r\nPar le stress, par la nervosit\u00e9 de cette demi- finale c'\u00e9tait seulement la 2\u00e8me demi- finale de de mon fils, et voil\u00e0, c'est un peu le le stress qu'il a, qu'il a fait un peu, on va dire d\u00e9raper et si on peut s'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, parce que mine de rien, m\u00eame si mon fils est un des plus grands talents, il n'a aucun palmar\u00e8s quasiment elles reportent surtout 1er ATP 500 donc RATP c'est le 3\u00e8me, niveau des d\u00e9tournements apr\u00e8s les graves crimes et les Masters. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:10) [80%] :\r\nOui au 1er 700 seulement cette ann\u00e9e, donc voil\u00e0, mon fils a quand m\u00eame talent qui aurait d\u00fb permettre les plus loin de l\u00e0, jamais r\u00e9ussi peut-\u00eatre maintenant avec l'\u00e9p\u00e9e qu'il fait \u00e7a promet peut-\u00eatre quelques belles ann\u00e9es mais encore, tout reste encore \u00e0 prouver pour pour le Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [81%] :\r\nAvait re\u00e7u au mois de mai Laurentien Bretot dans : pour 1\u00e8re, il nous avait racont\u00e9 de nombreuses anecdotes sur le tournoi de Roland Garros et d'envoyer un message cette nuit par rapport \u00e0 cette demi- finale, il a dit, les 5 derniers matchs de Djokovic un forfait un abandon Poutine bol un abandon et une fracture mentale de son adversaire, bon pas tout quand m\u00eame, il a pu jouer Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [74%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'on ne sait pas, on ne sait pas ce qu'il vaut pas Djokovic, franchement, on ne sait pas ce qu'ils vont quand il arrive au final la il a fait 6 matches, mais voil\u00e0, si 6 matchs \u00e9taient c'\u00e9tait c'\u00e9tait rien, l\u00e0 vous avez jamais une vraie opposition face de lui, c'est vrai que Yousry a a abandonn\u00e9 que Tsonga abandonn\u00e9 que V\u00e9zelay, il avait d\u00e9clar\u00e9 forfait la fracture mentale, c'est pas mal, Selftrade peuvent aussi de de mon fils, 1er tour r\u00e9nov\u00e9e qui ont pens\u00e9 qu'ils pouvaient \u00eatre dangereux, la 4\u00e8me, c'est-\u00e0-dire politiquement disait, effondr\u00e9, perdant 6 2 6 la libido cette c'est vrai que c'est parce qu'il vaut franchement hier, on a pas vu il y a du tout sur les zone d'ailleurs fait soigner ou 2 et pour la gauche, la droite, il \u00e9tait pas bien, il y a eu des moments lourds ou bien tout ce qu'il titubait quoi se dire qu'il fait tr\u00e8s chaud, et surtout tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s humide, hier, aujourd'hui, les routiers encore \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [76%] :\r\nDonc voil\u00e0, non c'est pas est -ce qu'il est parfaitement 100 pourcent physiquement physiquement ou pas, il y a eu aussi des de poign\u00e9e avant, bref c'est la connue : Total Novak Djokovic non, le seul joueur c'est vraiment ce qu'qui vont pas actuellement syst\u00e8me Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait costaud, les 2 derniers matchs de Vavrinka bon lui c'est un Grand Chelem par ann\u00e9e, hein, l'Open d'Australie en 2014 Roland-Garros en 2015 logiquement la semaine 2000, \u00e7a c'est pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [83%] :\r\nAh, ce serait fort quand m\u00eame \u00e0 cette r\u00e9forme, parce qu'en plus, voil\u00e0 3 grands schelem 3 costumes diff\u00e9rents, on pourrait imaginer que demain, demain soir, il ne manque qu'\u00e0 grand Chelem \u00e0 Wimbledon \u00e0 la carri\u00e8re de Stan Vavrinka ce serait extraordinaire plus \u00e0 Coupe Davis aussi, il a gagn\u00e9 une m\u00e9daille d'or olympique en double avec Roger Federer, 2008 \u00e0 P\u00e9kin, donc il ne pouvait manquer quelques Wimbledon, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire de la carri\u00e8re de quelqu'un qui a, qui a vraiment r\u00e9ussi \u00e0, \u00e0 l'\u00e2ge de de quoi 27 28 ans vraiment \u00e9clore au plus haut, plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [77%] :\r\nVos et maintenant va 31 Vavrinka elle est toujours en parfaite forme mais c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [79%] :\r\nAssez extraordinaire cette ces petits gestes car cette mani\u00e8re qu'il a des transforme quand il le faut parce que on, on, on, franchement \u00e7a se dans les Masters 1000 par exemple, on peut dire qu'il n'existe par rapport \u00e0 ce talent, il va rarement en carreaux de vivres de milliers et quasiment jamais en finale et l\u00e0 en grand Chelem c'est diff\u00e9rent : depuis qu'il a avec manuscrit Oman depuis 3 ans, 3 ans et demi voil\u00e0 il y a il remit finale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [78%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 d\u00e9clenche -t-elle auxquels il a particip\u00e9, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [82%] :\r\nRen\u00e9 avant l'd\u00e9croche m\u00eame salle, il aime \u00e7a, il aime cette cette ambiance, il aime ses gros tournoi toujours un peu de peine au d\u00e9but parce que il aime pas trop \u00e7a, il y a beaucoup de monde, il le dit, a beaucoup de monde dans les dans les caf\u00e9t\u00e9rias, joueurs, voil\u00e0 la 8 hommes sont femmes ont simple utopie des des jours de double, il adore, par contre, le voil\u00e0 le tournoi avance 4 mois, 2 mois de monde qui se sont tous si sur des sur des grands stades, \u00e7a c'est des gros adversaire et \u00e7a il adorait il arrive vraiment \u00e0 se surpasser et dans ce tournoi, c'est incroyable, parce qu'il est, il a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s moyen pendant pendant 4 matchs et lorsqu'il a vraiment fallu \u00e9lever son niveau de son jeu, il a r\u00e9ussi \u00e0 le faire de mani\u00e8re de mani\u00e8re exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [94%] :\r\nOui, c'est un peu le Didier D\u00e9fago du tennis Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:42) [81%] :\r\nToutes les plus belles victoires pour les non fait, et puis c'est pas mal, c'est pas mal, avec des morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [86%] :\r\nAlors masculine, ce sera demain, dimanche, d\u00e8s 22 heures en Direct sur RTS 2 \u00e9videmment, et puis ce soir Bernard Aleman, place aux dames avec Ang\u00e9lique Herbert face \u00e0 Karolina Pliskova que l'on conna\u00eet tr\u00e8s peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:02) [82%] :\r\nOui, bah c'est c'est normal parce que c'est vrai que l'a pas fait grand chose jusqu'\u00e0 maintenant, c'est la 1\u00e8re fois qu'elle va en 2\u00e8me semaine de d'un tournoi du Grand Chelem, alors qu'elle est impressionnante Karuna Pliskova d\u00e9j\u00e0, allez on va dire physiquement aid\u00e9 parce qu'elle est grande, elle a beaucoup de puissance et le service du du tonnerre, S\u00e9r\u00e9na Williams, l'autre jour, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9bord\u00e9 par le service de de la Tch\u00e8que qui fait souffrir quasiment \u00e0 mettre 86 je crois, et voil\u00e0 et sur son arme principale, ce service, mais attention, et c'est aussi vraiment dans l'\u00e9change, elle, elle s'est jouer les le ne elle ne \u00e7a ne se cantonnent pas son uniquement au service et donc \u00e7a la rend extr\u00eamement dangereuse, elle va jouer contre qu'Herbert, les 2 joueuses s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9s en finale, il y a de cela bah c'\u00e9tait juste avant l'US Open, \u00e0 Cincinnati, qui est quand m\u00eame un grand tournoi chez les hommes mais aussi chez les femmes et la la Tch\u00e8que avec Dany en descente que 4 mis\u00e9rables je \u00e0 Ang\u00e9lique Gerbert donc \u00e7a va \u00eatre vraiment extr\u00eamement difficile pour Ang\u00e9lique Herbert, qui sera, on le sait, lundi, la nouvelle : le num\u00e9ro un mondial puisqu'il va remplacer S\u00e9r\u00e9na Williams Ang\u00e9lique Herbert, qui avait remport\u00e9 l'Open d'Australie et et qui avait appris juste avant d'entrer sur le Concorde pour sa demi- finale face \u00e0 Caen une statique, elle serait num\u00e9ro un mondial, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal aussi, que la Russie a prouv\u00e9 sur le corps, que l'\u00e9t\u00e9 qu'elle m\u00e9ritait, tout \u00e7a, ce seront l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant fr\u00e9quemment Grange d\u00e9fendre Gellec Pierre Berge, qui est une grande d\u00e9fense vous \u00eates -vous vraiment extr\u00eamement bien, je lui tire aberrant en d\u00e9fense, mais voil\u00e0, si Karuna puisqu'on va aller vraiment au au sommet de sa forme, si elle joue comme elle l'a fait et si elle aussi voil\u00e0, elle r\u00e9ussit \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer la pression d'une 1\u00e8re finale de Grand Chelem, comme elle a g\u00e9r\u00e9 le match quoi S\u00e9r\u00e9na Williams, l'autre jour l'a montr\u00e9 qu'elle avait des nerfs mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a va \u00eatre difficile pour pour Ang\u00e9lique bien en tout cas une partie extr\u00eamement int\u00e9ressante, voil\u00e0 c'est c'est maintenant des finales comme \u00e7a sort S\u00e9r\u00e9na Williams, faut prendre l'habitude, et puis si elle gagne Karuna Pliskova bat ce sera, on aura c'est ann\u00e9e comme d'ailleurs il y a 2 ans, 4 femmes diff\u00e9rentes, vainqueur de Grand Chelem cette ann\u00e9e avec Ang\u00e9lique Pierre en Australie avec carabiniers Muguruza \u00e0 Roland Garros et puis avec maintenant peut-\u00eatre Karolina Pliskova S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e9videmment gagn\u00e9 Wimbledon, donc voil\u00e0 le tennis f\u00e9minin en tout cas \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [86%] :\r\nBon, on se r\u00e9jouit \u00e9videmment de d'assister \u00e0 cette finale, rappelle le rendez- vous ce soir \u00e0 22 heures 20 Bernard dans l'attente des balles derri\u00e8re vous il y a un match qui joue, c'est le double. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:30) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [82%] :\r\nC'est le double double homophobe absolument avec Murray c'est pas, on dit c'est son fr\u00e8re, Jaime et avec ce Bruno Suarez qui qui m\u00e8ne 6 2 3 1 contre Carreno Busta et Garcia Lopez voil\u00e0 c'est les les doubles le double, puis demain, hurle la finale du double dames avant la finale des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [95%] :\r\nEt c'est le grand rendez- vous, \u00e9videmment que l'on entend que l'on attend 22 heures demain soir Stan Vavrinka Novak Djokovic merci Bernard dans les mains de nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [83%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 ses finales, on vous souhaite un an bon dernier week- end \u00e0 New York, il s'annonce en tout cas, passionnant, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:14) [68%] :\r\nEt elle a affect\u00e9 au bling-bling c'est tout qui avait et point il y a 5 voiture qui rappelle Tandberg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:39) [84%] :\r\nIl y a le RM de fonctionnaires sur la 1\u00e8re nous \u00e9tions \u00e0 New York tout \u00e0 l'heure dans un petit peu, on va se rendre \u00e0 Rio y retrouver aux Anglais un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour les Paralympiques qui ont d\u00e9marr\u00e9 mercredi et qui s'ach\u00e8veront dans une semaine, bonsoir Romain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:55) [86%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [78%] :\r\nVous \u00eates actuellement au Parc olympique dans la halle carioca de o\u00f9 se disputent les \u00e9preuves de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [88%] :\r\nOui exactement, alors franchement, c'est un petit peu par hasard, je voulais tr\u00e8s honn\u00eatement, aller au V\u00e9lodrome qui se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a n'est pas tout : l'art olympique tout non j'ai pas trouv\u00e9 pour tous les stades sont un petit peu les un c\u00f4t\u00e9 de la aux autres la porte ou \u00e0 16 heures l'apport du V\u00e9lodrome, voil\u00e0 un petit peu de \u00e7a fait pas de mal, on vient d'assister aux comp\u00e9titions des plus de 100 kilos, ce qui est toujours assez impressionnant, mais je vais aller au V\u00e9lodrome tout \u00e0 l'heure pour une simple et bonne raison c'est que dans 2 heures \u00e0 peine rejet Boli guerre va disputer la finale du kilo qui se d\u00e9roule sous forme de contre la montre, j'ai Bollinger il a 41 ans, c'est un Argovien, il est unijambiste et il pourrait \u00eatre le 1er suisse \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille ici \u00e0 Rio, ce que n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire Butch en athl\u00e9tisme, le Lucernois termin\u00e9 5\u00e8me ce matin de la finale du 100 m\u00e8tres en fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:48) [92%] :\r\nIl y a 24 sportifs et sportives suisses engag\u00e9s dans ces Paralympiques justement le cyclisme et l'athl\u00e9tisme sont les sports les chances de m\u00e9dailles sont les plus grandes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:56) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:57) [89%] :\r\nOui alors tr\u00e8s clairement, je vous donne un chiffre : en 2012 \u00e0 Londres il y a eu 13 m\u00e9dailles suisses toutes en athl\u00e9tisme et en cyclisme, que ce soit sur route ou sur piste, ce sont les 12 sports qui ont rapport\u00e9 le plus de m\u00e9dailles dans l'histoire des Paralympiques \u00e0 la Suisse, et \u00e7a devrait continuer cette ann\u00e9e avec Marcel une \u00e0 une Fright avec Sandra Graf, la Suisse est quand m\u00eame pr\u00e9sente dans 7 sports ici \u00e0 Rio, outre l'athl\u00e9tisme et le cyclisme, h\u00e9 bien il y a l'hippisme le le Tir \u00e0 l'arc, le tennis de table et la natation, par contre, aucune \u00e9quipe de Suisse, que ce soit et en foot, en basket ou au volleyball. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [78%] :\r\nEt parmi ces 24 athl\u00e8tes de Romande la tireuse \u00e0 l'arc, Magali Comte et la Cavaliere, C\u00e9line, 20 il quelles sont leurs chances de 2 m\u00e9dailles \u00e0 2 romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:38) [86%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [87%] :\r\nDifficile mais pas impossible, notamment pour C\u00e9line, 20 il qui est genevoise qui a 25 ans, qui dispute ses premiers Jeux Paralympiques, elle va disputer l'\u00e9preuve de dressage, parce que vous savez qu'ici aux Jeux paralympiques, il n'y a pas de saut d'obstacles, elle a eu un accident d'cheval y a quelques ann\u00e9es \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 longtemps parapl\u00e9gique et, l\u00e0 encore, quelques s\u00e9quelles au niveau de la vision. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-11T08:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-5AD656C7-C880-4144-94E9-665F704FC7B5", "internalArchiveId": "5AD656C7-C880-4144-94E9-665F704FC7B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paralympiques: en direct de Rio", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les Jeux Olympiques, la ville de Rio accueille les Jeux Paralympiques du 7 au 18 septembre 2016. Forte de 21 membres, la d\u00e9l\u00e9gation suisse vise 9 m\u00e9dailles. Romain Roseng est sur place. Il nous d\u00e9crit l'atmosph\u00e8re \u00e0 Rio et les performances des Suisses apr\u00e8s trois journ\u00e9es de comp\u00e9tition.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s les Jeux Olympiques, la ville de Rio accueille les Jeux Paralympiques du 7 au 18 septembre 2016. Forte de 21 membres, la d\u00e9l\u00e9gation suisse vise 9 m\u00e9dailles. Romain Roseng est sur place. Il nous d\u00e9crit l'atmosph\u00e8re \u00e0 Rio et les performances des Suisses apr\u00e8s trois journ\u00e9es de comp\u00e9tition.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970519", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Paralympiques: en direct de Rio  / SP_2016-09-10T19:03:45_sequence-2", "Sport-Premi\u00e8re du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les Jeux Olympiques, la ville de Rio accueille les Jeux Paralympiques du 7 au 18 septembre 2016. Forte de 21 membres, la d\u00e9l\u00e9gation suisse vise 9 m\u00e9dailles. Romain Roseng est sur place. Il nous d\u00e9crit l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 Rio et les performances des Suisses apr\u00e8s trois journ\u00e9es de comp\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-7970519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T05:12:08Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nMichel et Chantal syst\u00e8me Vavrinka Noval Djokovic en finale de l'US Open de tennis, \u00e7a fait r\u00eaver Bernard dans les mains, nous attend \u00e0 New York pour pr\u00e9senter cette rencontre Man chester a \u00e9t\u00e9 Edmundston en football, c'est pas mal non plus Philippe Auclair a assist\u00e9 au match cet apr\u00e8s- midi, il nous dira si, malgr\u00e9 la d\u00e9faite 2 \u00e0 1, Jos\u00e9 Mourinho a invit\u00e9 moins \u00e0 boire un verre de vin dans son bureau, autre affiche all\u00e9chante Lausanne FribourgGott\u00e9ron et Gen\u00e8veServette Guennan hockey-sur-glace Sport vous propose d\u00e8s 19 heures 45 son 1er multiplexe de la saison, Alain Th\u00e9bault Herv\u00e9 Borsier seront aux commentaires et nous vous donnerons tous les r\u00e9sultats de la soir\u00e9e, minute par minute, tonton Liga qu'en Ligue B, nous irons aussi \u00e0 Rio ce soir Omar aux Andelys suit les Paralympiques il nous parlera des ambitions de la d\u00e9l\u00e9gation suisse et reviendra sur la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture pour le moins mouvement\u00e9e de mercredi des pol\u00e9miques, il y en a aussi sur la Vuelta, certains coureurs n'ont pas cach\u00e9 leur ras-le-bol, cette semaine, ils accusent les organisateurs du Tour d'Espagne, de privil\u00e9gier le spectacle au sport, notre consultant Daniel Atienza nous donnera son point de vue, ce sera vers 20 heures 20 Michel \u00e0 lui viendra nous pr\u00e9senter son Mac de la r\u00e9daction du sport dimanche de demain, elle s'est int\u00e9ress\u00e9 aux Jurassiens Lucien la mis\u00e8re quadruple champion de Suisse, de v\u00e9lo trial CGE Zaman, qui est en r\u00e9gie, ce soir, St\u00e9phanie Ivanovitch a choisi le programme musical bonsoir, soyez les bienvenus dans Sport premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [65%] :\r\nC'est la violence oui aujourd'hui 30 ans, l'Union pour laquelle \u00e7a poissons et tout sur ma m\u00e8re la suite d\u00e9j\u00e0 logisticien dans leur pas je obligatoire scouts c'est peut-\u00eatre une l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [64%] :\r\nVous savez la il avait dans la surface et voil\u00e0 aujourd'hui, aujourd'hui, de m\u00e9moire d'c'est pas si la si elle et pour l'homme, dans un instant pr\u00e9cis modifi\u00e9, petit tour de toi, c'est pour tout, tout est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [89%] :\r\nRadio Elvis solarium, on n'en a pas trop de temps \u00e0 7 ans de solarium le soleil brille en suffisance en Suisse, mais aussi \u00e0 New-York o\u00f9 il faisait pr\u00e8s de 30 degr\u00e9s hier soir lors de la demi- finale de l'US Open, qui avait Stan Vavrinka \u00e9liminer le Japonais Nishikori en 4 sets et plus de 3 heures de jeu, le Vaudois disputera demain soir sa 3\u00e8me finale de Grand Chelem, il sera oppos\u00e9 \u00e0 Novak Djokovic, bonsoir Bernard dans Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [86%] :\r\nSinon, bonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [87%] :\r\nTous, c'est la finale de r\u00eave, \u00e7a a quand m\u00eame Vavrinka Djokovic une qui a, qui a m\u00eame parl\u00e9 de d\u00e9fi ultime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [65%] :\r\nIl donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [84%] :\r\nBen oui par ce c\u00f4t\u00e9 affronte Novak Djokovic, ce qui est quand m\u00eame une sorte d'\u00e9pouvantail depuis quelques ann\u00e9es, c'est forc\u00e9ment le d\u00e9fi ultime ceci dit semble que c'\u00e9tait quasiment la m\u00eame expression qui avait utilis\u00e9 lorsqu'il avait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [80%] :\r\nComptez en finale \u00e0 Roland Garros, a lev\u00e9 plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [86%] :\r\nPort\u00e9 chance, vraiment plus ou moins comment jouer contre Novak Djokovic c'est peut-\u00eatre sur le circuit plus que mauvais encore celui qui peut battre Novak Djokovic mais c'est vrai, c'est un d\u00e9fi ultime, par contre, c'est la finale id\u00e9ale, oui, c'est vrai que c'est pas mal, moi, d'avoir la Suisse contre le meilleur joueur du monde, mais en m\u00eame temps c'est vrai que, face \u00e0 Ga\u00ebl Mon fils aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pas mal les de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien Vavrinka avait d'ailleurs conseill\u00e9 de conseiller \u00e0 quel monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:45) [79%] :\r\nFils de promener quel Clearstream comme entra\u00eeneur parce que triste remettent \u00e0 Kampala aussi de de malus dessous su\u00e9dois donc normalement tra\u00eeneur de de la Brink, tout \u00e7a c'est sympa et et original, \u00e9videmment comme comme final dans une cage de conduite, c'est-\u00e0-dire plus traditionnels, plus classiques comme comme affiche m\u00eame si c'est la 2\u00e8me fois seulement que ces 2 joueurs s'affrontent en finale mais c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e7a, c'est assez magnifique, on en salive d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [79%] :\r\nPour mon fils a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 ce qu'il avait le niveau franchement au final. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [85%] :\r\nAlors qu'a -t-il fait le niveau contr\u00f4le saura jamais ben \u00e9coutez c'est c'est c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait ce qui c'est ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [80%] :\r\nMonte, regardez dans dans le stade, on ne sait pas si mon fils \u00e9tait bless\u00e9e ou pas, il a, il \u00e9tait men\u00e9 5 \u00e0 0 il y a m\u00eame une balle de 7 pour pour pour Djokovic, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a concerne apporte quoi ne plus bouger, vraiment, mais vraiment \u00e0 jouer Kotoko comme vous et moi, et encore, quand on a des crampes, qu'on est fatigu\u00e9, il ne quasiment plus \u00e0 totalement d\u00e9stabiliser Djokovic ce qui \u00e9tait merveilleux il salopiots \u00e9nerv\u00e9 cette attitude totalement nonchalante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [74%] :\r\nJemenfoutisme de de mon fils, et du coup, Djokovic qui a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9, a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [82%] :\r\nLui -m\u00eame \u00e0 faire n'importe quoi et et il y a eu 5 3 et m\u00eame mieux de B\u00e2le II pour, pour mon fils, pour revenir \u00e0 5 4 c'est incroyable du coup r\u00e9ussit \u00e0 gagner cette 2\u00e8me c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pareil, la m\u00eame trempe ce que l\u00e0 mon fils ne faisait rien pour ensuite la cr\u00e8me r\u00e9ussi mon fils a gagn\u00e9 le 3\u00e8me set mais c'est vrai que son attitude a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 John McEnroe ici a eu des mots tr\u00e8s durs, il a qualifi\u00e9 de Anne professionnel de non- professionnels, les propos de mon fils, quelle heure par contre ensuite \u00e9t\u00e9 absolument exceptionnel en conf\u00e9rence de presse, alors il s'est justifi\u00e9 l\u00e0 vraiment alors avec une sinc\u00e9rit\u00e9 extraordinaire en disant qu'il avait juste essayer de faire quelque chose d'autre comme \u00e7a marchait pas ceux qui, de faire que Djokovic de d'utiliser un plan B de faire autre chose sauf que ne pas courir, c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [83%] :\r\nPlus forc\u00e9ment la meilleure des solutions mais ce que ce qu'a fait mon fils hier, c'\u00e9tait assez assez \u00e0 croyable et finalement, c'est certainement sur l'entra\u00eeneur et Vavrinka \u00e9galement qui ont raison de leur analyse c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 que mon fils \u00e9tait rattrap\u00e9 par le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [86%] :\r\nPar le stress, par la nervosit\u00e9 de cette demi- finale c'\u00e9tait seulement la 2\u00e8me demi- finale de de mon fils, et voil\u00e0, c'est un peu le le stress qu'il a, qu'il a fait un peu, on va dire d\u00e9raper et si on peut s'on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, parce que mine de rien, m\u00eame si mon fils est un des plus grands talents, il n'a aucun palmar\u00e8s quasiment elles reportent surtout 1er ATP 500 donc RATP c'est le 3\u00e8me, niveau des d\u00e9tournements apr\u00e8s les graves crimes et les Masters. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:10) [80%] :\r\nOui au 1er 700 seulement cette ann\u00e9e, donc voil\u00e0, mon fils a quand m\u00eame talent qui aurait d\u00fb permettre les plus loin de l\u00e0, jamais r\u00e9ussi peut-\u00eatre maintenant avec l'\u00e9p\u00e9e qu'il fait \u00e7a promet peut-\u00eatre quelques belles ann\u00e9es mais encore, tout reste encore \u00e0 prouver pour pour le Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [81%] :\r\nAvait re\u00e7u au mois de mai Laurentien Bretot dans : pour 1\u00e8re, il nous avait racont\u00e9 de nombreuses anecdotes sur le tournoi de Roland Garros et d'envoyer un message cette nuit par rapport \u00e0 cette demi- finale, il a dit, les 5 derniers matchs de Djokovic un forfait un abandon Poutine bol un abandon et une fracture mentale de son adversaire, bon pas tout quand m\u00eame, il a pu jouer Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:45) [74%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'on ne sait pas, on ne sait pas ce qu'il vaut pas Djokovic, franchement, on ne sait pas ce qu'ils vont quand il arrive au final la il a fait 6 matches, mais voil\u00e0, si 6 matchs \u00e9taient c'\u00e9tait c'\u00e9tait rien, l\u00e0 vous avez jamais une vraie opposition face de lui, c'est vrai que Yousry a a abandonn\u00e9 que Tsonga abandonn\u00e9 que V\u00e9zelay, il avait d\u00e9clar\u00e9 forfait la fracture mentale, c'est pas mal, Selftrade peuvent aussi de de mon fils, 1er tour r\u00e9nov\u00e9e qui ont pens\u00e9 qu'ils pouvaient \u00eatre dangereux, la 4\u00e8me, c'est-\u00e0-dire politiquement disait, effondr\u00e9, perdant 6 2 6 la libido cette c'est vrai que c'est parce qu'il vaut franchement hier, on a pas vu il y a du tout sur les zone d'ailleurs fait soigner ou 2 et pour la gauche, la droite, il \u00e9tait pas bien, il y a eu des moments lourds ou bien tout ce qu'il titubait quoi se dire qu'il fait tr\u00e8s chaud, et surtout tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s humide, hier, aujourd'hui, les routiers encore \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [76%] :\r\nDonc voil\u00e0, non c'est pas est -ce qu'il est parfaitement 100 pourcent physiquement physiquement ou pas, il y a eu aussi des de poign\u00e9e avant, bref c'est la connue : Total Novak Djokovic non, le seul joueur c'est vraiment ce qu'qui vont pas actuellement syst\u00e8me Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait costaud, les 2 derniers matchs de Vavrinka bon lui c'est un Grand Chelem par ann\u00e9e, hein, l'Open d'Australie en 2014 Roland-Garros en 2015 logiquement la semaine 2000, \u00e7a c'est pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [83%] :\r\nAh, ce serait fort quand m\u00eame \u00e0 cette r\u00e9forme, parce qu'en plus, voil\u00e0 3 grands schelem 3 costumes diff\u00e9rents, on pourrait imaginer que demain, demain soir, il ne manque qu'\u00e0 grand Chelem \u00e0 Wimbledon \u00e0 la carri\u00e8re de Stan Vavrinka ce serait extraordinaire plus \u00e0 Coupe Davis aussi, il a gagn\u00e9 une m\u00e9daille d'or olympique en double avec Roger Federer, 2008 \u00e0 P\u00e9kin, donc il ne pouvait manquer quelques Wimbledon, c'est quand m\u00eame assez extraordinaire de la carri\u00e8re de quelqu'un qui a, qui a vraiment r\u00e9ussi \u00e0, \u00e0 l'\u00e2ge de de quoi 27 28 ans vraiment \u00e9clore au plus haut, plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [77%] :\r\nVos et maintenant va 31 Vavrinka elle est toujours en parfaite forme mais c'est vrai qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [79%] :\r\nAssez extraordinaire cette ces petits gestes car cette mani\u00e8re qu'il a des transforme quand il le faut parce que on, on, on, franchement \u00e7a se dans les Masters 1000 par exemple, on peut dire qu'il n'existe par rapport \u00e0 ce talent, il va rarement en carreaux de vivres de milliers et quasiment jamais en finale et l\u00e0 en grand Chelem c'est diff\u00e9rent : depuis qu'il a avec manuscrit Oman depuis 3 ans, 3 ans et demi voil\u00e0 il y a il remit finale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [78%] :\r\nPlus de la moiti\u00e9 d\u00e9clenche -t-elle auxquels il a particip\u00e9, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:04) [82%] :\r\nRen\u00e9 avant l'd\u00e9croche m\u00eame salle, il aime \u00e7a, il aime cette cette ambiance, il aime ses gros tournoi toujours un peu de peine au d\u00e9but parce que il aime pas trop \u00e7a, il y a beaucoup de monde, il le dit, a beaucoup de monde dans les dans les caf\u00e9t\u00e9rias, joueurs, voil\u00e0 la 8 hommes sont femmes ont simple utopie des des jours de double, il adore, par contre, le voil\u00e0 le tournoi avance 4 mois, 2 mois de monde qui se sont tous si sur des sur des grands stades, \u00e7a c'est des gros adversaire et \u00e7a il adorait il arrive vraiment \u00e0 se surpasser et dans ce tournoi, c'est incroyable, parce qu'il est, il a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s moyen pendant pendant 4 matchs et lorsqu'il a vraiment fallu \u00e9lever son niveau de son jeu, il a r\u00e9ussi \u00e0 le faire de mani\u00e8re de mani\u00e8re exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [94%] :\r\nOui, c'est un peu le Didier D\u00e9fago du tennis Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:42) [81%] :\r\nToutes les plus belles victoires pour les non fait, et puis c'est pas mal, c'est pas mal, avec des morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:47) [85%] :\r\nAlors masculine, ce sera demain, dimanche, d\u00e8s 22 heures en Direct sur RTS 2 \u00e9videmment, et puis ce soir Bernard d'Aleman, place aux dames avec Ang\u00e9lique Herbert face \u00e0 Karolina Pliskova que l'on conna\u00eet tr\u00e8s peu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:02) [82%] :\r\nOui, bah c'est c'est normal parce que c'est vrai que l'a pas fait grand chose jusqu'\u00e0 maintenant, c'est la 1\u00e8re fois qu'elle va en 2\u00e8me semaine de d'un tournoi du Grand Chelem, alors qu'elle est impressionnante Karuna Pliskova d\u00e9j\u00e0, allez on va dire physiquement aid\u00e9 parce qu'elle est grande, elle a beaucoup de puissance et le service du du tonnerre, S\u00e9r\u00e9na Williams, l'autre jour, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9bord\u00e9 par le service de de la Tch\u00e8que qui fait souffrir quasiment \u00e0 mettre 86 je crois, et voil\u00e0 et sur son arme principale, ce service, mais attention, et c'est aussi vraiment dans l'\u00e9change, elle, elle s'est jouer les le ne elle ne \u00e7a ne se cantonnent pas son uniquement au service et donc \u00e7a la rend extr\u00eamement dangereuse, elle va jouer contre qu'Herbert, les 2 joueuses s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9s en finale, il y a de cela bah c'\u00e9tait juste avant l'US Open, \u00e0 Cincinnati, qui est quand m\u00eame un grand tournoi chez les hommes mais aussi chez les femmes et la la Tch\u00e8que avec Dany en descente que 4 mis\u00e9rables je \u00e0 Ang\u00e9lique Gerbert donc \u00e7a va \u00eatre vraiment extr\u00eamement difficile pour Ang\u00e9lique Herbert, qui sera, on le sait, lundi, la nouvelle : le num\u00e9ro un mondial puisqu'il va remplacer S\u00e9r\u00e9na Williams Ang\u00e9lique Herbert, qui avait remport\u00e9 l'Open d'Australie et et qui avait appris juste avant d'entrer sur le Concorde pour sa demi- finale face \u00e0 Caen une statique, elle serait num\u00e9ro un mondial, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal aussi, que la Russie a prouv\u00e9 sur le corps, que l'\u00e9t\u00e9 qu'elle m\u00e9ritait, tout \u00e7a, ce seront l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant fr\u00e9quemment Grange d\u00e9fendre Gellec Pierre Berge, qui est une grande d\u00e9fense vous \u00eates -vous vraiment extr\u00eamement bien, je lui tire aberrant en d\u00e9fense, mais voil\u00e0, si Karuna puisqu'on va aller vraiment au au sommet de sa forme, si elle joue comme elle l'a fait et si elle aussi voil\u00e0, elle r\u00e9ussit \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer la pression d'une 1\u00e8re finale de Grand Chelem, comme elle a g\u00e9r\u00e9 le match quoi S\u00e9r\u00e9na Williams, l'autre jour l'a montr\u00e9 qu'elle avait des nerfs mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a va \u00eatre difficile pour pour Ang\u00e9lique bien en tout cas une partie extr\u00eamement int\u00e9ressante, voil\u00e0 c'est c'est maintenant des finales comme \u00e7a sort S\u00e9r\u00e9na Williams, faut prendre l'habitude, et puis si elle gagne Karuna Pliskova bat ce sera, on aura c'est ann\u00e9e comme d'ailleurs il y a 2 ans, 4 femmes diff\u00e9rentes, vainqueur de Grand Chelem cette ann\u00e9e avec Ang\u00e9lique Pierre en Australie avec carabiniers Muguruza \u00e0 Roland Garros et puis avec maintenant peut-\u00eatre Karolina Pliskova S\u00e9r\u00e9na Williams \u00e9videmment gagn\u00e9 Wimbledon, donc voil\u00e0 le tennis f\u00e9minin en tout cas \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [86%] :\r\nBon, on se r\u00e9jouit \u00e9videmment de d'assister \u00e0 cette finale, rappelle le rendez- vous ce soir \u00e0 22 heures 20 Bernard dans l'attente des balles derri\u00e8re vous il y a un match qui joue, c'est le double. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:30) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [82%] :\r\nC'est le double double homophobe absolument avec Murray c'est pas, on dit c'est son fr\u00e8re, Jaime et avec ce Bruno Suarez qui qui m\u00e8ne 6 2 3 1 contre Carreno Busta et Garcia Lopez voil\u00e0 c'est les les doubles le double, puis demain, hurle la finale du double dames avant la finale des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [95%] :\r\nEt c'est le grand rendez- vous, \u00e9videmment que l'on entend que l'on attend 22 heures demain soir Stan Vavrinka Novak Djokovic merci Bernard dans les mains de nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [83%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 ses finales, on vous souhaite un an bon dernier week- end \u00e0 New York, il s'annonce en tout cas, passionnant, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:14) [68%] :\r\nEt elle a affect\u00e9 au bling-bling c'est tout qui avait et point il y a 5 voiture qui rappelle Bloomberg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:39) [83%] :\r\nIl y a le RM de fonctionnaires sur la 1\u00e8re nous \u00e9tions \u00e0 New York tout \u00e0 l'heure dans un petit peu, on va se rendre \u00e0 Rio y retrouver aux Anglais un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour les Paralympiques qui ont d\u00e9marr\u00e9 mercredi et qui s'ach\u00e8veront dans une semaine, bonsoir Romain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:55) [86%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:56) [78%] :\r\nVous \u00eates actuellement au Parc olympique dans la halle carioca de o\u00f9 se disputent les \u00e9preuves de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [89%] :\r\nOui exactement, alors franchement, c'est un petit peu par hasard, je voulais tr\u00e8s honn\u00eatement, aller au V\u00e9lodrome qui se trouve juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a n'est pas tout : l'art Olympiques tout non j'ai pas trouv\u00e9 pour tous les stades sont un petit peu les un c\u00f4t\u00e9 de la aux autres la porte ou \u00e0 16 heures l'apport du V\u00e9lodrome, voil\u00e0 un petit peu de \u00e7a fait pas de mal, on vient d'assister aux comp\u00e9titions des plus de 100 kilos, ce qui est toujours assez impressionnant, mais je vais aller au V\u00e9lodrome tout \u00e0 l'heure pour une simple et bonne raison c'est que dans 2 heures \u00e0 peine rejet Boli guerre va disputer la finale du qui qui se d\u00e9roule sous forme de contre la montre, j'ai Bollinger il a 41 ans, c'est un Argovien, il est unijambiste et il pourrait \u00eatre le 1er suisse \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille ici \u00e0 Rio, ce que n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire Butch en athl\u00e9tisme, le Lucernois termin\u00e9 5\u00e8me ce matin de la finale du 100 m\u00e8tres en fauteuil roulant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:48) [90%] :\r\nIl y a 24 sportifs et sportives suisses engag\u00e9s dans cette Paralympiques justement le cyclisme et l'athl\u00e9tisme sont les sports les chances de m\u00e9dailles sont les plus grandes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:56) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:57) [89%] :\r\nOui alors tr\u00e8s clairement, je vous donne un chiffre : en 2012 \u00e0 Londres il y a eu 13 m\u00e9dailles suisses toutes en athl\u00e9tisme et en cyclisme, que ce soit sur route ou sur piste, ce sont les 12 sports qui ont rapport\u00e9 le plus de m\u00e9dailles dans l'histoire des Paralympiques \u00e0 la Suisse, et \u00e7a devrait continuer cette ann\u00e9e avec Marcel une \u00e0 une Fright avec Sandra Graf, la Suisse est quand m\u00eame pr\u00e9sente dans 7 sports ici \u00e0 Rio, outre l'athl\u00e9tisme et le cyclisme, h\u00e9 bien il y a l'hippisme le le Tir \u00e0 l'arc, le tennis de table et la natation, par contre, aucune \u00e9quipe de Suisse, que ce soit et en foot, en basket ou au volleyball. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [78%] :\r\nEt parmi ces 24 athl\u00e8tes de Romande la tireuse \u00e0 l'arc, Magali Comte et la Cavaliere, C\u00e9line, 20 il quelles sont leurs chances de 2 m\u00e9dailles \u00e0 2 romande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:38) [86%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [86%] :\r\nDifficile mais pas impossible, notamment pour C\u00e9line, 20 il qui est genevoise qui a 25 ans, qui dispute ses premiers Jeux Paralympiques, elle va disputer l'\u00e9preuve de dressage, parce que vous savez qu'ici aux Jeux paralympiques, il n'y a pas de saut d'obstacles, elle a eu un accident d'cheval y a quelques ann\u00e9es \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 longtemps parapl\u00e9gique et, l\u00e0 encore, quelques s\u00e9quelles au niveau de la vision. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-11T08:33:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1814B07-4307-4784-8488-7980B8E0DF1F", "internalArchiveId": "F1814B07-4307-4784-8488-7980B8E0DF1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Ni de droite ni de gauche ? Mon oil. ! : Ni de droite ni de gauche ? Mon oil. !", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Ni de droite ni de gauche ? Mon oil. !\r\nPar Michel Zendali     \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\r\n\r\n* * Ni de droite ni de gauche ? Mon oil. !\r\nPar Michel Zendali     \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Ni de droite ni de gauche ? Mon \u0153il\u2026 !\n / 69S_2016-09-10T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Ni de droite ni de gauche ? Mon \u0153il\u2026 !\n\nPar Michel Zendali     \n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7970507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T04:26:34Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nMichel Zendali bonjour bonjour Antoine au ce matin votre \u00e9dito est intitul\u00e9 : ni de droite ni de gauche, on aille l'id\u00e9e, en France, elle a toutes les apparences du 9 du moderne, du clinquant d'ailleurs cette id\u00e9e port\u00e9e par quelqu'un qui est aussi 9 et clinquant, Emmanuel Macron, derni\u00e8re coqueluche politique parce qu'il est beau parce qu'il est jeune et qu'il sent le sable chaud de la r\u00e9ussite, oui la r\u00e9ussite sur le sable chaud, Antoine cette id\u00e9e c'est un slogan, ni gauche ni droite elle d\u00e9coule de la chute du r\u00e9gime communiste et 2 la formidable r\u00e9ussite \u00e9conomique de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es en Europe une croissance continue de la richesse certes in\u00e9galement r\u00e9partie et malgr\u00e9 plusieurs crises qui ont fait de la droite et de la gauche de convives r\u00e9concili\u00e9s \u00e0 la table de la politique en Suisse d\u00e9mocratie apais\u00e9e, nous connaissons bien \u00e7a depuis la fin des ann\u00e9es 50 o\u00f9 droite et gauche, il g\u00e8re l'\u00c9tat ensemble dans une authentique cordiales qu'on peine \u00e0 distinguer les magistrats d'abord dans l'autre, il n'y aurait donc plus qu'une seule mani\u00e8re de gouverner l'efficacit\u00e9 \u00e0 la recherche d'un seul but : la croissance, bref plus de gauche plus de droite, il y a les modernes et les conservateurs, les immobiles et ceux qui bougent confondons leur discours et leur action, gauche et droite se sont heurt\u00e9s aux reproches de cette connivence de cette gestion tranquille au partage des postes et des pr\u00e9bendes en France comment suisse des partis font leur beurre sur la critique de ce syst\u00e8me, alors disons qu'il y a ceux qui souffrent et ceux qui gouvernent, qu'il y a ceux qui gagnent et ceux qui perdent, ceux qui aiment le monde et ceux qui aiment leur patrie, la crise financi\u00e8re, celle des migrations ont vendu le tableau encore plus confus, press\u00e9 de g\u00e9rer tant soit peu ces tourbillons successifs, gauche et droite dans leur y attirer pour revisiter leur valeur la gauche enivr\u00e9 par son moralisme multiculturel a perdu de vue l'id\u00e9e d'un meilleur partage des fruits de la croissance, obnubil\u00e9 par la cr\u00e9ation de richesses euphorisant et par les discours l\u00e9nifiants sur la mondialisation heureuse, la droite, elle a laiss\u00e9 en chemin \u00e0 une de ses valeurs phare, la nation abandonn\u00e9 \u00e0 son extr\u00eame, alors si la gauche et la droite peuvent encore servir \u00e0 quelque chose, c'est bien \u00e0 revenir \u00e0 leur cat\u00e9chisme originel \u00e0 \u00eatre des rep\u00e8res lisible dans un monde confus o\u00f9 le sauve-qui-peut individuel \u00e0 remplacer les valeurs collectives \u00e0 elle de d\u00e9montrer que le slogan ni de droite ni de gauche, n'est pas une id\u00e9e neuve mais une id\u00e9e creuse un \u00e9dito sign\u00e9 mi- c'est le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A21F5D9B-C79E-4E51-9FF5-D7A2ADB2E38F", "internalArchiveId": "A21F5D9B-C79E-4E51-9FF5-D7A2ADB2E38F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch\r\n\"36.9\u00b0\" s'est int\u00e9ress\u00e9 aux gestes qui sauvent lors d'un infarctus.\r\nFarid Abdelkrim avouait dans \"Forum\" avoir une responsabilit\u00e9 dans la radicalisation de l'islam.\r\nLes \u00e9l\u00e8ves peuvent-ils \u00e9valuer leurs professeurs? Le \"19h30\" a recueilli des avis nuanc\u00e9s.\r\n\"Tout un monde\" \u00e9tait en immersion avec des chasseurs de fant\u00f4mes au P\u00e9rou.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par J\u00e9r\u00f4me Genet, journaliste multim\u00e9dia RTS\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch\r\n\"36.9\u00b0\" s'est int\u00e9ress\u00e9 aux gestes qui sauvent lors d'un infarctus.\r\nFarid Abdelkrim avouait dans \"Forum\" avoir une responsabilit\u00e9 dans la radicalisation de l'islam.\r\nLes \u00e9l\u00e8ves peuvent-ils \u00e9valuer leurs professeurs? Le \"19h30\" a recueilli des avis nuanc\u00e9s.\r\n\"Tout un monde\" \u00e9tait en immersion avec des chasseurs de fant\u00f4mes au P\u00e9rou.\r\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par J\u00e9r\u00f4me Genet, journaliste multim\u00e9dia RTS", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970501", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2016-09-10T06:00:00_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch\n\n\"36.9\u00b0\" s'est int\u00e9ress\u00e9 aux gestes qui sauvent lors d'un infarctus.\nFarid Abdelkrim avouait dans \"Forum\" avoir une responsabilit\u00e9 dans la radicalisation de l'islam.\nLes \u00e9l\u00e8ves peuvent-ils \u00e9valuer leurs professeurs? Le \"19h30\" a recueilli des avis nuanc\u00e9s.\n\"Tout un monde\" \u00e9tait en immersion avec des chasseurs de fant\u00f4mes au P\u00e9rou.\n\nRetrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS.\n\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par J\u00e9r\u00f4me Genet, journaliste multim\u00e9dia RTS"], "variantIds": ["ece-7970501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T04:35:44Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSur la 1\u00e8re voici quelques temps forts de nos antennes radio et TV la semaine \u00e9coul\u00e9e, s\u00e9lectionn\u00e9 par les journalistes de RTS Point CH au menu ce matin 36 9 qui s'int\u00e9resse aux gestes qui sauvent, lors d'un infarctus s'Farid d'Albert de Crime qui avoue dans Forum avoir une responsabilit\u00e9 dans la radicalisation de l'Islam, les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9valuent leurs professeurs en heures 19 30 et tout en mesure d'en immersion avec les chasseurs de fant\u00f4mes au P\u00e9rou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [82%] :\r\nAlors on y va, pas moins de 3 des 4 5 c'est une une municipalit\u00e9, c'est tr\u00e8s important de de continuer la r\u00e9animation, j'ai vu mon voisin. \r\nSur sa chaise \u00e0 table et il avait, effectivement, il est, il \u00e9tait, il \u00e9tait gris, tout gris, c'est une vision assez impressionnante si si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [88%] :\r\nJ'ai diffus\u00e9 une parole, on a fait \u00e0 plusieurs reprises dans nos slogans dans le Champ, par exemple, l'apologie du Djihad le retour du califat, donc comme je l'ai dit, nous, nous l'avons r\u00eav\u00e9 et Daschle a fait donc moi en tant qu'Farid Label cri mais \u00e9galement un certain nombre de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 militant \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, membre de l'organisation des Fr\u00e8res musulmans, donc de Lyon hier, nous avons contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette situation qui est un rapport avec la religion, tr\u00e8s tr\u00e8s probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [89%] :\r\nBen toute \u00e9valuer un professeur comme un h\u00f4tel, un restaurant dans un garage dans cette \u00e9cole priv\u00e9e valaisanne, une plateforme a \u00e9t\u00e9 mise en ligne par la direction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [87%] :\r\nOn est oblig\u00e9 de vivre avec son temps, on permettant clairement de donner un avis, parce que si cet avis, il est pas donn\u00e9 en interne \u00e0 l'\u00e9cole, il sera toutefois sont donn\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est le permet d'avoir aussi un certain contr\u00f4le de ce qui est dit et de poids ensuite accompagner ces commentaires avec les personnes qui sont concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [85%] :\r\nJe vois la d\u00e9rive possible, une forme de commercialisation de l'\u00e9ducation, de consommation d'\u00e9ducation ont finalement le professeur n'est pas l\u00e0 pour apporter des rep\u00e8res de savoir ou autre mais plut\u00f4t de se calquer sur Longwy o\u00f9 le d\u00e9sir de de l'\u00e9tudiant oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [80%] :\r\nL'enqu\u00eateur paranormal un instrument infaillible, on l'appelle le poil au ma\u00eetre regarde comme les poils sont h\u00e9riss\u00e9s, j'avais ma peau quand m\u00eame oui c'est automatique, donc il qui cam\u00e9ra infrarouge et instruments instrument de mesure en tout genre, les 4 coins de la maison sont inspect\u00e9s le propri\u00e9taire s'inqui\u00e8te car les instruments indiquent tu n'activit\u00e9 paranormale autour du miroir de la chambre de son fils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [90%] :\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par J\u00e9r\u00f4me Gen\u00eat de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS vous retrouvez \u00e9videmment toutes ces \u00e9missions Audio et vid\u00e9o en int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05EED2E7-405D-463B-AE69-CD650B3D4801", "internalArchiveId": "05EED2E7-405D-463B-AE69-CD650B3D4801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron. Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. ", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron, pendant les  deux ans pass\u00e9e au minist\u00e8re de l'Economie, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre.", "durationSec": 905, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988681", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["ministre", "campagne \u00e9lectorale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, le reportage de Quinze minutes", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, le reportage de Quinze minutes / 12H30_2016-09-10T12:40:00_quinze-minutes", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, le reportage de Quinze minutes / 12H30_2016-09-10T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre.", "Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre.", "Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre."], "variantIds": ["ece-7988685", "ece-7988681"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T09:27:11Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\n11 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nJe ne suis pas socialiste qui est d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait cr\u00e9er un mouvement politique sera pas \u00e0 droite sera pas \u00e0 gauche, je continuerai \u00e0 pousser les jeunes \u00e0 r\u00e9ussir et en effet, des jeunes et cette ambition de pouvoir devenir milliardaire rtsinfo 15 minutes Nicolas qui a o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nIl se profile comme la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique a telle point qu'un sondage publi\u00e9 cette semaine donnerait Emmanuel Macron, devant Fran\u00e7ois Hollande au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Macron un jeune \u00e9lectron Libre sur l'\u00e9chiquier politique qui vient de claquer la porte du gouvernement et qui doit d\u00e9sormais b\u00e2tir sa propre machine de guerre comment bien c'est ce que nous avons voulu comprendre avec vous un dessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [92%] :\r\nOui, nous avons essay\u00e9 de comprendre son Style et son mouvement en marche, nous avons tent\u00e9 de rencontrer ses amis et ses ennemis pour se rapprocher au plus proche de ce ph\u00e9nom\u00e8ne Macron et c'est un exercice compliqu\u00e9 tant ce qui l'entoure le prot\u00e8ge et vous allez l'entendre suivent un programme d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\nDurant une semaine, nous sommes partis sur les traces du ph\u00e9nom\u00e8ne Macron direction pour commencer la banlieue parisienne. \r\nBobigny c'est ici que lundi, Emmanuel Macron, entam\u00e9 sa 1\u00e8re semaine en tant qu'ancien ministre de l'\u00e9conomie m\u00eame si Jordane, cette sortie est en terrain connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [91%] :\r\nNous sommes au Campus des m\u00e9tiers de l'entreprise, c'est la pause de midi, Emmanuel Macron est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des jeunes en apprentissage des jeunes qu'il avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 un an plus t\u00f4t, et des jeunes, pas franchement emball\u00e9 par cette visite de courtoisie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [74%] :\r\nOu, au fond de moi, je ne porte pas sp\u00e9cialement club enfin je veux dire, je monte un squat tellement plaisir donc pour vous il est jeune. \r\nJe sais pas, et les plus jeunes que les autres candidats fin je vois Jupp\u00e9 il est vachement plus que la troupe mais il semble reste quoi Haye-les-Roses que Star quand m\u00eame que le reste dans les autres candidats comme \u00e7a quoi en face, on a perdu un peu espoir envers tous les politiciens qui pourtant un Emmanuel Macron qui vient, et ceux qui s'int\u00e9ressent aux apprentissages, \u00e7a vous encourage pas est -ce que \u00e7a, non, pas du tout, moi je pense qu'il y a une juste l\u00e0 pour pour faire leur campagne se montrer essayer de rapporter le plus de voix possible et, au final, sur 5 ans, ils sont pas grand chose, Ouessant, pourquoi ce quand m\u00eame discuter de quoi avec lui du futur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [82%] :\r\nMur du salaire et si de quelques lois qu'il a souhait\u00e9 faire passer mais qui ne sont pas pass\u00e9es comme lesquels vous vous en souvenez, donc il \u00e9tait ouvert en fait apr\u00e8s, a esquiss\u00e9 une strat\u00e9gie et ce qui se passe, une strat\u00e9gie, l\u00e0 il s'ouvre, jeunes, donc forc\u00e9ment il doit se la jouer James. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\nPerdu espoir disait cette jeune fille, un espoir, que certains ont pourtant retrouv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce politicien qui fait James on approche du 17\u00e8me arrondissement \u00e0 2 pas de l'Arc-de-Triomphe, 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [87%] :\r\nL'aurait des il est 20 heures les jeunes avec Macron se retrouvent ce mardi pour organiser leur prochaine conf\u00e9rence l'ambiance studieuse calepin sur table, un peu comme au lyc\u00e9e, d'ailleurs, certains n'auront m\u00eame pas l'\u00e2ge de voter l'an prochain, mais tous sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 soutenir leur fardeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [89%] :\r\nJe m'appelle forums SG 24 ans, et je suis cofondateur de jeunes avec Macron on a fondamentalement qui est totalement autonome, on n'avait jamais eu de contact avec lui avant le lancement officiel de Notting tant qu'on n'avait jamais eu de contact avec lui donc, nous, on s'attendait \u00e0 ce que il siffle la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, moi j'ai du Parti socialiste, vous avez des c'est, il est impossible d'organiser autour d'une personne en toute autonomie, un mouvement non par lire, on va dans les m\u00e9dias on parle en son nom et, pourtant, n'est pas bris\u00e9 par son \u00e9quipe comme \u00e7a, moi j'ai j'ai un m\u00e9tier lensois le soir \u00e0 20 heures parce que parce que je parce que je travaille la journ\u00e9e et je travaille et je travaille pas en politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [78%] :\r\nVous croyez \u00e0 ce point l\u00e0 assez candidat, c'\u00e9tait l'homme providentiel pour voir ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [84%] :\r\nIl y a pas d'hommes comme je pense pas qu'il ait d'homme providentiel, et ils ont marre des d\u00e9bats, des d\u00e9bats actuels, ce que ce soit sur le burkini sur 2, les Fran\u00e7ais, ils veulent de l'emploi, ils veulent de l'espoir, ils veulent surtout que le leurs enfants vivent mieux que eux vivent actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [80%] :\r\nQuoi, vous pensez comme Jacques Emmanuel Macron et l'homme de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [90%] :\r\nS\u00fbr ce qu'Emmanuel Macron non, l\u00e0, on a commenc\u00e9 le suivront en juin 2015, il y a une r\u00e9elle \u00e9nergie qui se d\u00e9gage autour de lui, on a envie de sortir des clivages qui actuels qui sont totalement st\u00e9riles, nous on n'a pas envie que quelqu'un para\u00eetre paraissent plus cr\u00e9dible ou moins pire que quelqu'un d'autre, nous on a envie de de se battre pour quelqu'un et pour pour un projet global en fait qui nous emm\u00e8ne, que ce soit la question de l'Europe, que ce soit la question de l'avenir de la France dans la mondialisation du travail de l'\u00e9mancipation des individus Emmanuel Macron s'est d\u00e9plac\u00e9 hier dans un CFA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [80%] :\r\nComme on le sait pas, on va, on va rappeler c'est une \u00e9cole professionnelle qui, \u00e0 Bobigny, on y aller aujourd'hui pour rencontrer justement ces jeunes qui, quand m\u00eame un peu sceptique, je dirais oui, un peu \u00e7a quand m\u00eame, il reste en costard cravate qui reste un politicien est -ce que Macron ne tra\u00eene pas derri\u00e8re lui quand m\u00eame des gens qui sont issus, on va dire dans un terroir Macron vous \u00eates l\u00e0, on est l\u00e0 dans un quartier vos quartiers parisiens non, le vrai, vous, vous avez un tr\u00e8s beau phras\u00e9, vous \u00eates bien habill\u00e9e, votre monde, je crois qu'elle dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [88%] :\r\nOn a chez nous des jeunes qui sont qui viennent du 93 qui nous disent : mais vous savez moi, Emmanuel Macron, quand il a dit : je veux que les jeunes puissent devenir milliardaire h\u00e9 ben l\u00e0, je me suis dit je vais le soutenir parce que les jeunes qui viennent des banlieues, ils ont une envie, c'est de r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [72%] :\r\nOui, voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nOn est \u00e0 Paris : sensibiliser les jeunes mais aussi s\u00e9duire les moins jeunes et surtout constituer une base solide d'adh\u00e9rents, c'est l'une des premi\u00e8res \u00e9tapes de la fabrication du mouvement en marche. \r\nBonjour \u00e0 toutes et tous dans cet extrait sur le web, Emmanuel Macron, en avril dernier par l\u00e0, des jeunes qui se pr\u00e9parent \u00e0 faire du porte-\u00e0-porte, nous sommes retourn\u00e9s sur les lieux du tournage, un lieu particulier de Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [85%] :\r\nIl s'agit des locaux d'une Start-Up de strat\u00e9gie \u00e9lectorale, elle, pour lier j'ai M\u00fcller Ponce et derri\u00e8re ces noms 3 jeunes communicant, ils ont comme Macron, la trentaine et ils veulent r\u00e9volutionner la fa\u00e7on de faire de la police. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [86%] :\r\nAinsi qu'\u00e0, il faut nous on croit beaucoup en l'alliance des datant du digital et de l'humain Guillaume Liegey, nous souhaitons d\u00e9velopper des des logiciels qui permettent d'organiser des grandes campagnes extr\u00eamement efficace, tr\u00e8s l'explosion des donn\u00e9es disponibles, si vous dites vous habitez en gros ce vous, de vous dire pour qui vous votez et ont les m\u00eames cas veulent faire ensuite ce qu'on a travaill\u00e9 sur la campagne de Vernier il y a \u00e9norm\u00e9ment de litt\u00e9rature scientifique qui montre que c'est ce qui marche le mieux, lorsque vous voulez gagner des voix, il vaut mieux faire du porte-\u00e0-porte que d'envoyer un Mail, par exemple, si vous voulez encourager un abstentionniste \u00e0 aller voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [89%] :\r\nEmmanuel Macron le mouvement en marche, a fait la m\u00eame chose en l\u00e0, il ne s'agit pas d'un candidat en tout cas pas encore officiellement c'est quoi le but justement David aller frapper des portes quand quelqu'un n'est pas candidat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [85%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est d'aller d'utiliser le contact Direct, donc le porte-\u00e0-porte pour un objectif un peu diff\u00e9rent d'une contrainte l\u00e0, on veut pas aller gagner des voix, c'est un pari gagn\u00e9, pas d'\u00e9lections, on veut \u00e9couter les gens, \u00e9couter ce qu'ils ont \u00e0 dire, donc on a d\u00e9fini avec en marche 8 questions pour en faire un diagnostic de de la France, l\u00e0 il y a eu \u00e0 la fois des donn\u00e9es hallucinante en train de les analyser, il y a, il y a plus de 100000 Verbatim analyser, donc on enfin travailler l\u00e0- dessus, bon, on fait quoi de ces donn\u00e9es de ce verbatim l\u00e0 on marche assez clair : ils ont annonc\u00e9 un calendrier pour pr\u00e9senter le diagnostic, \u00e7a fait \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [84%] :\r\nOn se pose vraiment la question durant cette semaine, de comprendre un tout petit peu ce ph\u00e9nom\u00e8ne de voir jusqu'au, on peut l'amplifier, comment il va \u00eatre amplifi\u00e9 quelles elles sont dans le fond les les outils qui sont utilis\u00e9s pour que pour qu'il prenne de l'ampleur, la crois\u00e9 des jeunes extr\u00eamement motiv\u00e9s, jeunes avec Macron qui ont fait part justement de ces marches qui se r\u00e9jouissent du d\u00e9bat d'id\u00e9es, mais ensuite comment on transforme tout \u00e7a comment 6 id\u00e9es on les r\u00e9cup\u00e8re comme on on ne on a fait quelque chose qui, par la suite peut devenir utile pour un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [83%] :\r\nIl est candidat sur une op\u00e9ration comme la grande marche c'est assez, c'est assez imm\u00e9diat, au sens o\u00f9, si vous voulez r\u00e9organiser une une belle campagne de porte-\u00e0-porte efficace, il vous faut 3 choses : il faut des donn\u00e9es pour savoir o\u00f9 aller, mais pas les partout en France, vous la techno RC2 1er truc c'est sympa, mais de ce qu'il faut surtout, c'est des gens, il faut des gens motiv\u00e9s et form\u00e9s, l'op\u00e9ration de la grande marge Massa a montr\u00e9, \u00e7a m'a prouv\u00e9 que des gens qui n'avaient jamais fait pouvait devenir des super volontaire, faire du porte-\u00e0-porte, en \u00e9tant aussi efficaces que un homme politique qui a fait plein m\u00eame froid et donc j'allais dire pour en marche, s'il y avait une campagne l'ann\u00e9e prochaine une 1\u00e8re base de gens qui sont form\u00e9s qui pourront recruter des gens autour de \u00e9quiperont les former aussi, donc ils ont d\u00e9j\u00e0 un 1er, socle de gens qui pourraient devenir les les lieutenants d'une d'une campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [83%] :\r\nSi il y avait une campagne, il pourrait devenir des lieutenants en attendant que le si se transforme en Jordane un \u00c9tat-Major s'organisent en coulisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [90%] :\r\nLes coulisses qui sont d'ailleurs en construction, parce que les bureaux sont en travaux et plusieurs charg\u00e9s de strat\u00e9gie et de la communication s'activent dans l'ombre, tout comme Emmanuel Macron difficile pour ne pas dire impossible de les interroger, nous rencontrons finalement mercredi soir Benjamin Grivaux, porte- parole d'en marche un mouvement qui compterait 75000 adh\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [91%] :\r\nOn \u00e9tait \u00e0 60000 le mardi, de la d\u00e9mission et on a gagn\u00e9 15000 adh\u00e9rents d'une semaine, beaucoup aimeraient avoir ses courbes de croissance de leurs adh\u00e9rents, ceux qui sont plut\u00f4t en d\u00e9croissance en m\u00eame temps \u00e7a vient r\u00e9pondre \u00e0 une attente et \u00e7a vient remplir un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [88%] :\r\nUn discours engag\u00e9 convaincant mais un discours de porte- parole micro \u00e9teint l'enthousiasme est d'ailleurs encore plus d\u00e9bordant et on sent chez ses Macron une conviction : la France est m\u00fbre pour une nouvelle culture politique, enfin, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre d'une gauche un peu plus sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [88%] :\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 Gennevilliers, ville relativement populaire des Hauts-de-Seine, juste au nord de Paris, dans la circonscription d'Alexis Bachelay, il a la quarantaine et il anime le courant, la Gauche forte au sein du Parti socialiste, c'est un sondeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [94%] :\r\nL'un de ceux qui ont sign\u00e9 des motions de censure contre son propre gouvernement, les r\u00e9formes sociales lib\u00e9rales de l'\u00e9conomie du march\u00e9 du travail, il est contre, quand on lui parle du ph\u00e9nom\u00e8ne mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:26) [85%] :\r\nFaut -il sourit ah si, si, par ph\u00e9nom\u00e8ne on entend quelque chose d'exceptionnel par la nouveaut\u00e9 et je dirais l'intensit\u00e9 bah oui, on est sur quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:41) [86%] :\r\nPh\u00e9nom\u00e9nal parce qu'on a rarement vu un homme politique se construire une image en 2 ans \u00e0 peine, dans un gouvernement complice a pas toujours tout r\u00e9ussi, apr\u00e8s c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, tout va plus vite, on n'est plus oblig\u00e9 de t\u00e2ter du terrain pendant des ann\u00e9es de ne s'impr\u00e9gner non maintenant si vous avez 250000 followers vous voulez lancer un mouvement politique et puis pourquoi pas aller \u00e0 lection pr\u00e9sidentielle, voil\u00e0 c'est c'est c'est le c'est dans l'air du temps va bien, \u00e7a peut \u00eatre bien que on est des personnalit\u00e9s nouvelles, avec un langage un peu diff\u00e9rent, frais, peut-\u00eatre un peu les vieux codes, et en m\u00eame temps je me dis pas bien parce que on est dans une phase o\u00f9 les gens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:28) [92%] :\r\nC'est bien de se dire, ni de droite ni de gauche, mais si on n'est ni de droite et de gauche, on est o\u00f9 et pour faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:35) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre dans un temps tr\u00e8s court, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re d'une certaine popularit\u00e9, mais une fois qu'on est dans l'exercice du pouvoir, le risque aussi, c'est de redescendent de plusieurs \u00e9tages donc la Macron, il est en train de manger quelque part son pain blanc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [86%] :\r\nGauche et droite c'est c'est ce clivage, on a l'impression que tout se grippe, que les citoyens s'enlacent et ce qu'il faudrait pas trouver peut-\u00eatre d'autres mani\u00e8res d'organiser la politique men\u00e9e Macron par marchande, il faudrait parler de progressistes les forces pour aller de l'avant et les conservateurs est -ce qu'on assiste pas peut-\u00eatre un changement g\u00e9n\u00e9rationnel dans la mani\u00e8re de voir l'organisation de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:08) [87%] :\r\nIl de de ses racines, essayer de faire croire que on va partir sur des bases totalement nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:15) [85%] :\r\nUne manipulation soit une imposture, moi je pense que ce qui fait du mal aujourd'hui \u00e0 la politique en France, c'est qu'on a un double verrouillage, on a un verrouillage g\u00e9n\u00e9rationnel, avec des hommes politiques, ils sont l\u00e0 depuis Mathusalem qui sont l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 ministres ont \u00e9t\u00e9, on fait tous les mandats possibles et imaginables, qu'ont \u00e9t\u00e9 1er ministre il y a 30 ans, qui reviennent, qu'on \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui reviennent, enfin on a le choix entre des revenants et des revenants quoi mais ce verrouillage l\u00e0 il est a aggrav\u00e9 par un 2\u00e8me verrouillage c'est les institutions de la Ve R\u00e9publique, ce qui est pas normal, c'est qu'\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, on donne tout pouvoir de partis, l\u00e0 j'ai l'impression que vous attend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:54) [81%] :\r\nQuand m\u00eame, de plus d'efforts en faveur de Macron de le faire en partie nouveau diff\u00e9rent, qui n'est pas dans ce dans ce rouage politique l\u00e0 et qui va questionner les int\u00e9r\u00eats des gens ah mais on peut aussi r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les partis existants, de l'Int\u00e9rieur a essay\u00e9, essayer de faire croire que on va partir, qui d\u00e9passe totalement nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:12) [96%] :\r\nUne manipulation soit une imposture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:14) [89%] :\r\nEmmanuel Macron, de ce point de vue -l\u00e0, c'est un peu son talon d'Achille, il y a 18, parfois je suis de gauche dans un gouvernement de gauche mais ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:22) [97%] :\r\nIl a dit la gauche du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 la gauche du r\u00e9el, c'est quoi, finalement, c'est dans quelle tradition et \u00e0 gauche, il y a plein de tradition, il y a une tradition sociale lib\u00e9rale Manuel Valls l'incarner, Emmanuel Macron aussi, et moi j'\u00e9tais pour que Macron face. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:38) [81%] :\r\nCes primaires et en plus c'est vous dire le fond de ma pens\u00e9e, je pense qu'il aurait peut-\u00eatre le gagner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:47) [88%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, c'est que c'est pas la finance, non, je pense que son pire ennemi, c'est lui- m\u00eame l'id\u00e9e qu'il se faisait peut-\u00eatre d'avoir un destin ou c'est d'ici, des gens de l'\u00e9lite parisienne \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:02) [89%] :\r\nFait de lui un chouchou et qui ont aid\u00e9 \u00e0 sa construction politique et m\u00e9diatique, une \u00e9lection quelle quelle soit, c'est la rencontre avec le peuple, c'est par les patrons du CAC 40. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:14) [87%] :\r\nC'est pas les copains de la promotion de l'ENA et c'est pas les technocrates de Bercy, peut-\u00eatre que tous ces gens -l\u00e0 vous ont dit que vous \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial et vous aviez un destin, et que il fallait y aller parce que vous allez casser la baraque d'un moment donn\u00e9, quand on veut casser la baraque, il faut pour compter au r\u00e9el parce que la gauche du r\u00e9el, pour moi, \u00e7a, c'est pas la gauche, des t\u00eates pensantes, hein, c'est la gauche qui a les pieds sur terre aussi et parfois les pieds dans le caca. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [84%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de 15 minutes merci \u00e0 Mathieu Balmer pour la r\u00e9alisation rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:49) [90%] :\r\nTrouver l'int\u00e9gralit\u00e9 des traitements 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux avec l'acheteur 15 RTS et sur la page RTS Point CH Slash 15000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [84%] :\r\n15 minutes 4 \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ce soir dans le 22 30 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Balmer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bachelay, Alexis", "role": "co-fondateur du collectif \"La Gauche forte\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Humez,  Florian", "role": "co-fondateur du mouvement \"Les jeunes avec Macron\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Macron, Emmanuel", "role": "ancien ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Griveauxm, Benjamin", "role": "porte-parole du mouvement \"En marche\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liegey, Guillaume", "role": "co-fondateur de la start-up \"Liegey-Muller-Pons (LMP)\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "\u00e9tudiants au Campus des M\u00e9tiers et de l'Entreprise \u00e0 Bobigny", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33380829-AAC9-4634-9FA4-5A67AAB4FA64", "internalArchiveId": "33380829-AAC9-4634-9FA4-5A67AAB4FA64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le master en m\u00e9decine de Fribourg peut-il r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes?", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Certaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols quant au financement d'un master en m\u00e9decine \u00e0 Fribourg, cens\u00e9 r\u00e9pondre notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse. Comment s'assurer, par exemple, que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser? Le d\u00e9bat entre Daniel Wiedmer, responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l'organe Sant\u00e9suisse et Bertrand Buchs, m\u00e9decin et pr\u00e9sident du PDC genevois.\r\n\r\n* * Le master en m\u00e9decine de Fribourg peut-il r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes? 18h Formation de m\u00e9decins de famille : le nouveau mod\u00e8le fribourgeois\r\nFribourg a accept\u00e9 ce mercredi de financer un master en m\u00e9decine...\r\nPl\u00e9biscit\u00e9e par le Grand Conseil, cette formation, orient\u00e9e vers la m\u00e9decine de premier recours, doit r\u00e9pondre notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse...\r\nMais est-ce vraiment la bonne solution ?...\r\nCertaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols... Comment s'assurer, par exemple, que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser ?... Et comment inciter les praticiens \u00e0 s'installer en p\u00e9riph\u00e9rie ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec Daniel Wiedmer... bonsoir... Vous \u00eates responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l'organe Sant\u00e9suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs-maladie... Et Bertrand Buchs... bonsoir... Vous \u00eates m\u00e9decin et pr\u00e9sident du PDC genevois.\r\n WIEDMER\r\n- Former plus de m\u00e9decins, notamment des g\u00e9n\u00e9ralistes, comme va le faire Fribourg, cela devrait r\u00e9jouir les assureurs ? Cela co\u00fbte moins cher d'aller chez son g\u00e9n\u00e9raliste que de courir aux urgences.  (il va dire que oui, bien s\u00fbr, c'est toujours mieux d'avoir des m\u00e9decins suisses que des \u00e9trangers, mais il questionne l'id\u00e9e qu'il n'y a pas assez de m\u00e9decins en Suisse. En comparaisons avec les pays de l'OCDE, la Suisse ne vivrait pas de p\u00e9nurie et que finalement, cela fait cher la formation si on ). \r\n- Pourtant, on le sait, les m\u00e9decins de famille ne sont plus assez nombreux. Leur moyenne d'\u00e2ge est de presque 60 ans, et d'ici 10 ans, il pourrait manquer 2000 g\u00e9n\u00e9ralistes, voire plus. On ne peut pas compter uniquement sur la venue de m\u00e9decins \u00e9trangers ! \r\n- Vous pointez du doigt aussi les nombreux m\u00e9decins, notamment les femmes, qui ne travaillent pas \u00e0 100% ? Comment les inciter \u00e0 s'impliquer davantage ?\r\n- Faut-il ouvrir plus de cabinets de groupes dans les centres, par exemple ? (ils ne sont pas forc\u00e9ment moins cher, au contraire. Si m\u00eame la Migros y investit, c'est qu'on peut y faire du business, donc attention). \r\n- Quelle est la solution, \u00e0 vos yeux. pour baisser les co\u00fbts et r\u00e9pondre \u00e0 la demande ? Faire mieux marcher la concurrence ? (restreindre la libert\u00e9 du choix des \u00e9tudiants ?)\r\n- Les futurs m\u00e9decins, les \u00e9tudiants, sont-ils assez sensibilis\u00e9s aux co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\nBUCHS\r\n- Que r\u00e9pondez-vous aux critiques \u00e9mises par Daniel Wiedmer ? A-t-on vraiment besoin d'un nouveau master en m\u00e9decine ? \r\n- Comment \u00eatre s\u00fbr que les \u00e9tudiants qui entreront en master de m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg ne choisissent pas une voie plus lucrative, et finissent par se sp\u00e9cialiser ? Le m\u00e9tier de g\u00e9n\u00e9raliste ne semble plus faire r\u00eaver !\r\n- Beaucoup de femmes m\u00e9decins baissent leur temps de travail et ne sont actives qu'\u00e0 70 %. Faut-il augmenter ce pourcentage, et si oui, comment ?\r\n- Doit-on restreindre la libert\u00e9 des \u00e9tudiants, les obliger \u00e0 choisir la m\u00e9decine de premier recours ? (oui, il a lanc\u00e9 une motion dans ce sens au Grand conseil genevois)\r\n- Finalement, la solution optimale d'un point de vue des co\u00fbts, n'est-ce pas de faire venir des m\u00e9decins form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ?", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988662", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le master en m\u00e9decine de Fribourg peut-il r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes? / FOR_2016-09-10T18:08:00_developpement-4", "Forum du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Certaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols quant au financement d'un master en m\u00e9decine \u00e0 Fribourg, cens\u00e9 r\u00e9pondre notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse. Comment s\u2019assurer, par exemple, que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser? Le d\u00e9bat entre Daniel Wiedmer, responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l\u2019organe Sant\u00e9suisse et Bertrand Buchs, m\u00e9decin et pr\u00e9sident du PDC genevois."], "variantIds": ["ece-7988662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T16:27:36Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFribourg accept\u00e9 ce mercredi de financer un master en m\u00e9decine pl\u00e9biscit\u00e9e par le Grand Conseil cette formation orient\u00e9e vers la m\u00e9decine de 1er recours doit r\u00e9pond notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse alors est -ce vraiment la bonne formule, certaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols, comment s'assurer par exemple que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser et comment inciter les praticiens \u00e0 s'installer en p\u00e9riph\u00e9rie, on en d\u00e9bat avec Daniel Humair, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l'organe Sant\u00e9suisse la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie est \u00e9galement avec nous Bertrand boxe bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin et pr\u00e9sident par ailleurs du PDC Genevois premi\u00e8res questions, avoue Daniel vide former plus de m\u00e9decins, notamment des g\u00e9n\u00e9ralistes comme va le faire, Fribourg, cela devrait en principe r\u00e9jouir les assureurs puisque cela co\u00fbte moins cher d'aller chez son g\u00e9n\u00e9raliste que de courir aux urgences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [90%] :\r\nLe le probl\u00e8me n'\u00e9tait pas l\u00e0, c'est le le principe, c'est la mise en oeuvre du master plan 20 20 pas relative \u00e0 la m\u00e9decine de famille sur lequel nous avions vot\u00e9 en mai 2014 qui donnait vraiment une une pr\u00e9s\u00e9ance \u00e0 la \u00e0 la m\u00e9decine de famille et l\u00e0 aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avenir certain nombre de de mesures en route maintenant que ce soit une modification tarifaire pour le Tarmed justement pour am\u00e9liorer et pour augmenter les revenus des m\u00e9decins de 1er recours modifi\u00e9 aussi la liste des analyses pour mieux r\u00e9mun\u00e9rer ce travail et aussi d'int\u00e9grer des objectifs de formation et on y arrive, les objectifs de formation dans la formation des m\u00e9decins et c'est ce que veut faire maintenant le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [96%] :\r\nDonc c'est une bonne chose selon vous alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [88%] :\r\nSur le fond, c'est une excellente chose, parce que nous voyons qu'on Suisse nous avons par rapport aux g\u00e9n\u00e9ralistes, trop de sp\u00e9cialistes ou dans l'autre, comment passer de sperme \u00e0 passer de g\u00e9n\u00e9ralistes bien il est n\u00e9 de former nos m\u00e9decins en Suisse beaucoup mieux, c'est que je crois que c'est plus int\u00e9ressant que de voir les importer d'Allemagne maintenant de Pologne, voire m\u00eame de Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nQuelles sont vos critiques par rapport \u00e0 cette formule alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [85%] :\r\nNous n'avons pas critiques en tant que telle, si ce n'est que le une augmentation d\u00e9j\u00e0, hein, le canton tribord veut former une quarantaine de m\u00e9decins dans une posture pour le master par ann\u00e9e, il estime, d'apr\u00e8s ses propres calculs qu'une vingtaine de ses m\u00e9decins vont rester o\u00f9 vont se concentrer sur la m\u00e9decine de famille donc d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 va d\u00e9j\u00e0 faire de nouveau une sp\u00e9cialisation et de ses 20 qui reste le canton de Fribourg estime que Ankara enfin oui, la moiti\u00e9 est encore restreint, effectivement, dans le canton, donc en fin de compte pour former 4 m\u00e9decins et donc il a 350000 francs par ann\u00e9e par m\u00e9decins il y aura qu'un seul m\u00e9decin qui restera peut-\u00eatre dans le canton bonjour quand m\u00e9decins de 1er recours comme contribuable fribourgeois, je trouve que peut-\u00eatre il y a peut-\u00eatre d'autres id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nOui, Bertrand, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces remarques \u00e9mises par Daniel Mermet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [85%] :\r\nBah, d'abord c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e de faire un master en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale maintenant le fait de former des g\u00e9n\u00e9ralistes le pas simplement dire avoir des \u00e9tudes, \u00e7a veut dire qu'il faut avoir un de la part de tout le monde, des politiques et de des assurances maladie, une volont\u00e9 de former des gens savaient qu'il faut donner du souffle des des conditions cadres \u00e0 ces gens -l\u00e0 pour qu'il fasse g\u00e9n\u00e9ralistes absolue et jusqu'\u00e0 maintenant, malheureusement, m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, tels le m\u00e9decin le moins bien dot\u00e9s, \u00e7a veut dire quand on rentrait dans la formation apr\u00e8s les examens, on avait tous la possibilit\u00e9 de faire des formations de socialistes qui rapport\u00e9 plus au niveau financier, apporter plus aussi au niveau prestige, donc on a d\u00e9valoris\u00e9 compl\u00e8tement le travail du g\u00e9n\u00e9ralistes et maintenant se trouvent \u00e0 dire o\u00f9 il faut faire quelque chose et ma grande question, c'est d'avoir, c'est pas trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [91%] :\r\nOui, effectivement, comment \u00eatre s\u00fbr Bertrand que les \u00e9tudiants qui entreront par exemple en master de m\u00e9decine \u00e0 Fribourg ne choisiront pas une voie plus lucrative et finissent et justement par se sp\u00e9cialiser, parce que le m\u00e9tier de g\u00e9n\u00e9raliste ne semble plus faire r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [87%] :\r\nAlors, c'est le plus beau m\u00e9tier du monde, g\u00e9n\u00e9ralistes, mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut donner les conditions cadre qui permettent aux gens d'avoir une vie de famille, de pouvoir travailler, de pouvoir aussi gagnaient bien leur vie, par rapport \u00e0 des gens qui vont drainer beaucoup plus leur vie en travaillant moins que g\u00e9n\u00e9ralistes qui va donner ses conditions cadres alors ces conditions cadres ben je pense, c'est une discussion au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de assurances il faut clairement faire plus que ce qui \u00e9tait fait par Monsieur Berset pour revaloriser le travail des g\u00e9n\u00e9ralistes et puis au fond aussi clairement au niveau des cantons et des communes accueillir ces g\u00e9n\u00e9ralistes, on a eu des bonnes conditions de travail, comme l'a fait par exemple une commune valaisanne derni\u00e8rement et puis aussi au niveau des h\u00f4pitaux universitaires clairement dire que les g\u00e9n\u00e9ralistes, c'est ce qu'ils doivent avoir la meilleure formation parce qu'on va leur demander d'\u00eatre sur le terrain de trier, d'avoir des bons diagnostics et c'est un travail extr\u00eamement compliqu\u00e9 sur les formes mal il sert strictement \u00e0 rien et co\u00fbte trop cher sur les formes tr\u00e8s bien, il faut faire des \u00e9conomies \u00e9normes \u00e0 la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [90%] :\r\nDaniel Wiener, les m\u00e9decins de famille, ce ne sont plus assez nombreux, on le sait, un leur moyenne d'\u00e2ge en plus de presque 60 ans et d'ici 10 ans, il pourrait manquer, on dit en g\u00e9n\u00e9ral en 2000 g\u00e9n\u00e9ralistes, voire plus et on ne peut pas compter uniquement sur la venue de m\u00e9decins \u00e9trangers qu'est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [82%] :\r\nNon, surtout pas, et j'ai regard\u00e9 un peu les, les, les \u00e9l\u00e9ments du donc il y a 2 choses dont une fois d\u00e9j\u00e0, le Tarmed qu'devrait \u00eatre qui doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 maintenant au Monsieur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral versait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [66%] :\r\nDans la tarification est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:23) [82%] :\r\nV\u00e9rification la tarification des actes m\u00e9dicaux la premi\u00e8rement Turquie a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 aussi bien par la FMH que par diff\u00e9rentes par un large plus les h\u00f4pitaux, voire m\u00eame que certains assureurs voulait vraiment favoriser les m\u00e9decins de base par rapport aux m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, \u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments, or le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a clairement dit que toute changement de structure n'pas payer plus et devrait pas co\u00fbter plus ce qui veut dire que des sp\u00e9cialistes devrait gagner moins par rapport au g\u00e9n\u00e9ral ce qui gagner un peu plus, c'est un peu un \u00e9l\u00e9ment pour \u00e9viter de charger encore plus les primes d'assurance maladie, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment n'oublions pas que sur les co\u00fbts des m\u00e9decins, repr\u00e9sentants sur 4 de prime, ces 20 pratiquement 25 pourcent c'est c'est donc c'\u00e9tait un gros poste ce chaque fois pour chaque prime mensuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [78%] :\r\nEst -ce que vous allez l'assurer autre consid\u00e9rer que c'est juste \u00e7a est -ce que vous consid\u00e9rez qu'effectivement, il faut que, en quelque sorte, il est des communiquant entre sp\u00e9cialistes et m\u00e9decins de base. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [84%] :\r\nNon, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un, je pense qu'il est -ce \u00e2g\u00e9 de travailler beaucoup plus en commun de r\u00e9gler beaucoup de travailler de mani\u00e8re beaucoup plus multisectoriel multit\u00e2che OPA et ne pas faire des cloisonnements entre les g\u00e9n\u00e9ralistes et les sp\u00e9cialistes, il s'agit de traiter un patient qui passe peut-\u00eatre jamais g\u00e9n\u00e9ralistes au d\u00e9part Sylvain sp\u00e9cialiste et qu'il reviendra \u00e9ventuellement ces gens g\u00e9n\u00e9ralistes apr\u00e8s il s'agit ici aussi de, de trouver de nouvelles formes aussi de collaboration entre les m\u00e9decins, parce que c'est n\u00e9cessaire parce que, aussi, si je reprendrai juste aucun \u00e9l\u00e9ment comme nous avons abord\u00e9, il s'agissait de la cr\u00e9ation justement de postes de m\u00e9decins assistants cabinets et l\u00e0, il est pr\u00e9vu aussi un soutien financier par les cantons qui prendrait en charge 65 pourcent des des salaires n'est -ce pas des m\u00e9decins assistants qui, form\u00e9s dans des m\u00e9dias d'chez des cabinets de m\u00e9decin praticien de 1er recours et je crois que \u00e7a, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est important, il s'agit de faire attention, de voir si maintenant dans l'avenir, comme le pr\u00e9voit l'OCDE dans certaines de ses \u00e9tudes, de faire des planifications de m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9terminer tout \u00e0 fait clairement quel type de m\u00e9decins -t-elle types de formation et irr\u00e9aliste, et l'endroit, je pense qu'il faut \u00e9viter ce genre de choses pour garder entre m\u00e9decine lib\u00e9rale, c'est une profession lib\u00e9rale et il faut trouver des solutions qui nous permettent, avec les cantons avec les grands, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les la CMH et les m\u00e9decins de trouver des solutions pour le bien de la population et de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [86%] :\r\nBertrand Vauxhall id\u00e9e de regrouper finalement des des m\u00e9decins dans des cabinets de groupe, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 un dans les centres est -ce que c'est une piste explorables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [81%] :\r\nMoi la premi\u00e8re d\u00e9pister un bon m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, c'est qu'ils s'informer en milieu ni d'une fa\u00e7on correcte et \u00e7a veut dire qu'il faut changer compl\u00e8tement la fa\u00e7on de former les gens, c'est-\u00e0-dire d'abord on forme g\u00e9n\u00e9ralistes et apr\u00e8s on regarde ce qu'on a besoin d'une sp\u00e9cialiste qui doivent \u00eatre une minorit\u00e9 2\u00e8me chose la libert\u00e9 du m\u00e9decin, la libert\u00e9 de m\u00e9decins enfin dispara\u00eetre qu'est -ce qu'on voit la sant\u00e9 cette ann\u00e9e en et \u00e7a devient un immense march\u00e9, on voit d\u00e9j\u00e0 maintenant grand distributeur de ne pas les nommer, il ne pas aimer Migros, qui est en train de racheter des cabinets m\u00e9dicaux, donc je me dis : \u00e0 la fin, \u00e0 la fin du compte est -ce que le m\u00e9decin gardera sa libert\u00e9, moi je pense pas du tout, il sera non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nOui, donc vous \u00eates favorable \u00e0 la planification des des vocations, si j'ose dire d'vocations de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [83%] :\r\nJ'ai lanc\u00e9, oui, \u00e7a veut dire qu'il faut que, clairement, le politique planifie mieux la formation des gens non non, moi j'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion \u00e0 Gen\u00e8ve demandant concordants sur la Suisse romande sur la r\u00e9partition des m\u00e9decins, mais pas seulement les g\u00e9n\u00e9ralistes parce que il y a certains endroits de Suisse romande qui manque de sp\u00e9cialistes des p\u00e9diatres, gyn\u00e9cologues d'orthop\u00e9distes donc clairement doit pas concentr\u00e9s dans les villes, tous les sp\u00e9cialistes, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, il faut r\u00e9fl\u00e9chir autrement et, malheureusement, si on veut garder un peu de libert\u00e9 en dans la restreindre, qui peut donc actuellement entrain de laisser le march\u00e9 compl\u00e8tement ouvert, on va au niveau du canton de Gen\u00e8ve un explosion nouveau de l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux et l'assurance, on peut, on peut pas continuer comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [75%] :\r\nAlors Daniel il y a, il faut il faut peu restreindre, il faut peut-\u00eatre restreindre justement cette libert\u00e9 dont vous parliez vous- m\u00eame tout \u00e0 l'heure bien et peut-\u00eatre songer \u00e0 bas prix panier planification. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:29) [72%] :\r\nC'est pas le r\u00f4le des assureurs n'-ce par leur pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 dans les mots. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:32) [78%] :\r\nNon, non, mais les public peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:33) [87%] :\r\nDes collectivit\u00e9s soit effectivement de planifier ou pas planifi\u00e9 de, le, le syst\u00e8me de de sant\u00e9 en Suisse et je crois que l\u00e0 effectivement nous sommes devant l'\u00e2ge, l'augmentation de l'\u00e2ge des des des personnes devant l'augmentation aussi des personnes du 4\u00e8me \u00e2ge devant le d\u00e9veloppement aussi important de la m\u00e9decine qui sont extraordinaires, c'est la et l\u00e0, on est oblig\u00e9, on est demand\u00e9 d'un des des d\u00e9fis, maintenant qu'il s'agit de r\u00e9v\u00e9ler qu'il s'agit vraiment de relever ces prochaines ann\u00e9es et en fait, la formation d'un m\u00e9decin c'est une dizaine d'ann\u00e9es, donc il faut le prendre tr\u00e8s rapidement m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:08) [56%] :\r\nMais on n'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:09) [85%] :\r\nL'assureur, nous sommes bien s\u00fbr tout \u00e0 fait 10 et \u00e0 trouver des solutions aujourd'hui la de le financement est organis\u00e9e entre les fournisseurs de prestations que les m\u00e9decins et les assureurs, mais les tarifs sont approuv\u00e9s par les cantons, c'est aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [93%] :\r\nBertrand finalement la solution optimale d'un point de vue des co\u00fbts n'est -ce pas de faire venir des m\u00e9decins form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [83%] :\r\n\u00e7a, pour moi, c'est une solution qu'il co\u00fbtera moins cher aux cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est pas la solution quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de former des jeunes dans des m\u00e9tiers assez extraordinaire que la m\u00e9decine, on va pas s'en priver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [80%] :\r\nIl s'agit pas de s'en priver, il s'agit de dire : bon, OK, voil\u00e0, il y a une il y a un il y a, il y a des m\u00e9decins qui sont form\u00e9s en Suisse, mais pourquoi pas recourir aussi aux m\u00e9decins qui sont form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger devant l'indigence qui non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:56) [49%] :\r\nM\u00e9decins autre Angers Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [89%] :\r\nBertrand Boyer honn\u00eate, maintenant on n'en sait pas une les co\u00fbts sont par l\u00e0 l'\u00c9cossais apr\u00e8s \u00e7a veut dire, si vous voulez vraiment diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9, si vous voulez vraiment faire des \u00e9conomies, il faut des m\u00e9decins extr\u00eamement bien form\u00e9s parce que m\u00e9decins bien form\u00e9s et co\u00fbtera pas cher, il fera des diagnostics rapides rappelle examen et permettra de faire vraiment des choses tr\u00e8s bon march\u00e9, c'est \u00e7a qu'on a besoin donc c'est pas de faire venir les gens de l'\u00e9tranger, c'est de mieux former et de mieux cadrer les gens qui sont form\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [84%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Bertrand boursier, donc bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e on avait -il dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wiedmer, Daniel", "role": "chef de division", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-527F6481-B82F-4EC8-9F58-71AAFCFC58C4", "internalArchiveId": "527F6481-B82F-4EC8-9F58-71AAFCFC58C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Les JO Paralympiques, c'est parti, depuis mercredi ! Et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 : d\u00e9sorganisation, manque d'argent, faible vente des billets... Ils ont bien failli ne pas se tenir. Anne Laure Gannac propose quelques bonnes raisons de s'int\u00e9resser, et donc de soutenir, ces Jeux pour handicap\u00e9s. \r\nPar Anne Laure Gannac \r\nAlors que la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine bat son plein, il vaut la peine d'aller voir les coulisses du fameux \"r\u00eave am\u00e9ricain\": l\u00e0 o\u00f9 vivent les migrants, les clandestins, les working poors, les v\u00e9t\u00e9rans des guerres, d'Irak et d'ailleurs. C'est ce que nous propose Atticus Lish dans son premier et superbe roman \"Parmi les loups et les bandits\". \r\nPar Lisbeth Koutchoumoff\r\n\" Examen d'\u00c9tat suit le parcours compliqu\u00e9 d'un groupe de jeunes lyc\u00e9ens congolais qui vont passer leur \"examen d'\u00e9tat\", l'\u00e9quivalent de la \" matu \" et du \" bac \", \u00e0 Kisangani, R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \" R\u00e9alis\u00e9 par Dieudo Hamadi en 2013, le film a re\u00e7u les prix Potemkine et Scam du festival Cin\u00e9ma du R\u00e9el en 2014. Disponible sur la nouvelle plateforme documentaire tenk.fr Par Pascal Bernheim\r\n\r\n* * Les JO Paralympiques, c'est parti, depuis mercredi ! Et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 : d\u00e9sorganisation, manque d'argent, faible vente des billets... Ils ont bien failli ne pas se tenir. Anne Laure Gannac propose quelques bonnes raisons de s'int\u00e9resser, et donc de soutenir, ces Jeux pour handicap\u00e9s. \r\nPar Anne Laure Gannac \r\nAlors que la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine bat son plein, il vaut la peine d'aller voir les coulisses du fameux \"r\u00eave am\u00e9ricain\": l\u00e0 o\u00f9 vivent les migrants, les clandestins, les working poors, les v\u00e9t\u00e9rans des guerres, d'Irak et d'ailleurs. C'est ce que nous propose Atticus Lish dans son premier et superbe roman \"Parmi les loups et les bandits\". \r\nPar Lisbeth Koutchoumoff\r\n\" Examen d'\u00c9tat suit le parcours compliqu\u00e9 d'un groupe de jeunes lyc\u00e9ens congolais qui vont passer leur \"examen d'\u00e9tat\", l'\u00e9quivalent de la \" matu \" et du \" bac \", \u00e0 Kisangani, R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \" R\u00e9alis\u00e9 par Dieudo Hamadi en 2013, le film a re\u00e7u les prix Potemkine et Scam du festival Cin\u00e9ma du R\u00e9el en 2014. Disponible sur la nouvelle plateforme documentaire tenk.fr Par Pascal Bernheim", "durationSec": 1480, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970505", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2016-09-10T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les JO Paralympiques, c'est parti, depuis mercredi ! Et ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 : d\u00e9sorganisation, manque d'argent, faible vente des billets... Ils ont bien failli ne pas se tenir. Anne Laure Gannac propose quelques bonnes raisons de s'int\u00e9resser, et donc de soutenir, ces Jeux pour handicap\u00e9s. \nPar Anne Laure Gannac \n\nAlors que la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine bat son plein, il vaut la peine d'aller voir les coulisses du fameux \"r\u00eave am\u00e9ricain\": l\u00e0 o\u00f9 vivent les migrants, les clandestins, les working poors, les v\u00e9t\u00e9rans des guerres, d'Irak et d'ailleurs. C'est ce que nous propose Atticus Lish dans son premier et superbe roman \"Parmi les loups et les bandits\". \nPar Lisbeth Koutchoumoff\n\n\" Examen d\u02b9\u00c9tat suit le parcours compliqu\u00e9 d\u02b9un groupe de jeunes lyc\u00e9ens congolais qui vont passer leur \"examen d\u02b9\u00e9tat\", l\u02b9\u00e9quivalent de la \" matu \" et du \" bac \", \u00e0 Kisangani, R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo. \" R\u00e9alis\u00e9 par Dieudo Hamadi en 2013, le film a re\u00e7u les prix Potemkine et Scam du festival Cin\u00e9ma du R\u00e9el en 2014. Disponible sur la nouvelle plateforme documentaire tenk.fr Par Pascal Bernheim"], "variantIds": ["ece-7970505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T05:00:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nAnne-Laure Gannac Pascal Bernheim, Lisbeth Koutchoumoff pour \u00e9voquer ce roman Parmi les loups et les bandits, ce documentaire examens d'\u00e9tat et aussi les jeux olympiques et les JO Paralympiques de Rio, qui vient de d\u00e9buter, toujours entendre sur sur les vrais je sais Paralympiques il y a moins de moyens, il y a moins de m\u00e9dias c'est ann\u00e9e au Br\u00e9sil, une part de leur budget, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s au b\u00e9n\u00e9fice des Jeux olympiques pour valides de quoi choquer de quoi r\u00e9volter mais au final, fa\u00e7on rien ne change, un organe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [88%] :\r\nNon \u00e7a JO continue d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 en terme de moindre de moins en moins int\u00e9ressant, moins important et ce qui c'est frappant de voir que \u00e7a renvoie \u00e0 la d\u00e9finition actuelle du handicap avec la la CIA chaque fication international de handicap, cr\u00e9\u00e9e en 1908 ans sur le mod\u00e8le propos\u00e9 par un certain Philippe qui d\u00e9fini le handicap en 3 points principaux, donc la d\u00e9ficience psychologique, physiologique ou anatomique l'incapacit\u00e9, donc la r\u00e9duction partielle ou totale, d'une capacit\u00e9 et le d\u00e9savantage pour l'insertion sociale, scolaire ou professionnel, \u00e7a veut dire quoi bac et donc on con\u00e7oit l'handicap uniquement en termes de manque d'amoindrissement alors certes beaucoup de handicaps parle de pertes, perte d'usage d'un membre de la vue de l'audition de capacit\u00e9s intellectuelles mais \u00e7a n'est pas que \u00e7a, et on pourrait tout aussi bien finalement plus que de pertes le d\u00e9finir en termes de de diff\u00e9rences de particularismes et c'est d'ailleurs une 1\u00e8re raison me semble -t-il, de de s'int\u00e9resser \u00e0 ces JO, c'est que vraiment il bouscule notre rapport \u00e0 la norme et nous permet de prendre la mesure de de son poids sur nous, sur notre regard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nOui, et puis en plus ce type d'\u00e9v\u00e9nement peut aider \u00e0 changer notre regard sur le handicap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [85%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a doit passer par le regard Le handicap ce n'est pas juste une question, un probl\u00e8me disons physiologique ou mental, c'est un probl\u00e8me relationnel, un probl\u00e8me de regard qu'on porte sur lui, et de fa\u00e7on d'interagir avec lui, donc, oui, les JO, de ce point de vue l\u00e0 peuvent agir parce que ben c'est c'est Paralympiques c'est quoi, c'est du spectacle, et c'est le culte du corps de la performance, c'est le Coran gros corps esprit entendait un qui dit regardez -moi, admirez -moi donc il y a plus aucune possibilit\u00e9 de de d\u00e9ni, ni m\u00eame de piti\u00e9, hein, donc ces ces JO nous intime \u00e0 admirer le corps handicap\u00e9s pour ce qu'il est, ce qui est assez unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [82%] :\r\nAlors, on peut admirer mais c'est s\u00fbr aussi que le handicap peut mettre mal \u00e0 l'aise peu peut m\u00eame faire peur ou on admire pas encore handicap\u00e9s comme pas moi le corps de \u00e7a bonne part exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [85%] :\r\nOui, parce que c'est, c'est gr\u00e2ce \u00e0 ces ces, disant qu'il a, il peut y avoir un certain malaise, toujours, on a un peu perturb\u00e9 parce que ces ces corps la nounou nous tendent un miroir qui nous renvoie \u00e0 nos propres vuln\u00e9rabilit\u00e9 fragilit\u00e9 failles et voil\u00e0 peut-\u00eatre encore une autre raison de les suivre hein contact\u00e9 comme \u00e7a sa sa propre vuln\u00e9rabilit\u00e9 ne pas perdre de vue notre fragilit\u00e9, qu'elle soit physique, psychique, plut\u00f4t que de vivre tout le temps dans ce ce fantasme de toute-puissance jeune East c'est malgr\u00e9 tout se donner plus de chances aussi \u00e0 soi de mieux traverser les les moments difficiles, les accidents de la vie qui vont irr\u00e9m\u00e9diablement nous toucher, nous ou nos prochains alors c'est pas seulement d'ailleurs \u00e9gocentrique au contraire la fragilit\u00e9 nous rapproche les uns des autres alors que la force nous en \u00e9loigne c'est une phrase de Jean-Claude Carri\u00e8re le l'\u00e9crivain et philosophe dans un magnifique ouvrage qui s'appelle fragilit\u00e9 pourquoi est -ce que c'est \u00e7a aide ainsi \u00e0 se rapprocher les uns des autres parce que la vuln\u00e9rabilit\u00e9, cette essence de verre, dit Jean-Claude Carri\u00e8re en citant fait Shakespeare, h\u00e9 bien nous est commune \u00e0 tous, et puis elle est, je le cite : le moteur de toute expression et de toute \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [86%] :\r\nPascal oui mieux par rapport \u00e0 l'image, il y a, il y a aussi, enfin j'ai j'ai un peu l'impression, j'ai regard\u00e9 l'autre jour, effectivement, une course, une course \u00e0 pied, je sais plus laquelle c'\u00e9tait 200 m\u00e8tres je crois il y a un c\u00f4t\u00e9 et et \u00e7a, je veux dire, j'arrive pas \u00e0 me positionner entre le fait de dire oui, il faut les admirer, parce que il faut un exploit, effectivement, malgr\u00e9 leur handicap, oui, il fait \u00e7a me renvoie des hommes il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 morbide de regarder des gens qui sont pas bonnes, nous a fait \u00e7a quelque part \u00e7a me g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [82%] :\r\nMais, \u00e0 preuve \u00e7a prouve bien que \u00e7a nous perturbe qu'on est bien surtout habitu\u00e9s \u00e0 voir cette diff\u00e9rence -l\u00e0, mais le c\u00f4t\u00e9 flics si les cantons les exhibe malgr\u00e9 leur volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [81%] :\r\nOui, effectivement, ils vendent leur viande leur plein gr\u00e9 alors souligne aussi, c'est que m\u00eame si \u00e7a, ce sont des athl\u00e8tes surpuissante bien s\u00fbr entra\u00eener surentra\u00een\u00e9s qui ont travaill\u00e9 comme des malades pour arriver aux Jeux olympiques, quand il est malade, c'est pas si c'est la bonne comparaison \u00e9videmment si vous soulignez, c'est-\u00e0-dire que toutes les petites failles, parce que c'est vraiment pas sur, c'est-\u00e0-dire c'est triste et c'est une rame avec alors vous, vous parlez de de vuln\u00e9rabilit\u00e9 mais mais quand on regarde ces JO, on voit surtout des athl\u00e8tes qui qui qui s'd\u00e9passant il y a un instant, avec une puissance, une d\u00e9termination inou\u00ef comme comme chez les valides, \u00e7a \u00e7a n'\u00e9voque pas la vuln\u00e9rabilit\u00e9 jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s vrai, c'est peut-\u00eatre, je sais pas une limite \u00e0 ces JO en tout cas \u00e7a pose la question aussi de valoriser le handicap sportif hyper fort, je sais pas si vous avez vu la bande annonce d'ailleurs des JO qui est vraiment g\u00e9nial, tr\u00e8s dr\u00f4le et voil\u00e0 et tr\u00e8s tr\u00e8s gai mais il n'emp\u00eache que, voil\u00e0, elle se conclut par oui alors de surpoids, Human, nous sommes les super humain alors est -ce que c'est pas une autre fa\u00e7on aussi de jouer le jeu de cette soci\u00e9t\u00e9 de la performance ou pour d\u00e9nier \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s, ben il faut \u00eatre plus fort que les autres, il faut se d\u00e9passer, il faut \u00eatre comp\u00e9titif, quid de tous les handicap\u00e9s qui ne sont pas des champions qui gal\u00e8rent pour trouver un travail qui d\u00e9prime, de ne pas \u00eatre regard\u00e9 autrement qu'avec piti\u00e9 donc les JO, le sport en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a, c'est valoriser l'exceptionnalit\u00e9 d'un effort d'un individu, donc c'est pas \u00e9vident que \u00e7a serve \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [86%] :\r\nAussi, et puis bon, il y a quand m\u00eame aussi quelque chose qui, moi, personnellement, me, me, me r\u00e9volte, c'est le fait qu'on les faucons, on fasse se d\u00e9roulait ces Paralympiques apr\u00e8s les Jeux olympiques pour valide une fois que tous les m\u00e9dias ont pli\u00e9 bagage, une fois que tous les spectateurs sont rentr\u00e9s, sont rentr\u00e9s chez eux, j'arrive pas \u00e0 moi \u00e0 comprendre pourquoi est -ce qu'on fait pas les Jeux paralympiques en m\u00eame temps que que les Jeux olympiques normaux, alors homme r\u00e9pond quand je dis \u00e7a, mais c'est parce que \u00e7a co\u00fbterait trop cher de faire des infrastructures de d'avoir les appartements suffisant, ils sont 4000 par rapport aux autres Jean bah, \u00e7a pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre une volont\u00e9 du CIO que de dire : ben voil\u00e0, bah, vous faites les, les, les, les JO, vous les faites en m\u00eame temps, mais bon, \u00e7a c'est un commentaire personnel et \u00e9pices, \u00e7a peut aussi expliquer que, et il y a un autre argument qui dit si on les fait en m\u00eame temps que les JO pour valides, du coup, personne ne les regarderaient plus il serait invisible c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [80%] :\r\nQui est tr\u00e8s discutable, hein, parce que tant qu'on n'aura pas essay\u00e9, on ne sera pas et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [81%] :\r\nMais quelqu'un, on est d'accord avec moi, moi je suis assez pr\u00e9sent ici aussi Alesi non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [83%] :\r\nNotre proposition peut-\u00eatre plus radical, c'est que sur certaines \u00e9preuves ils concourent ensemble, voil\u00e0 qu'on le mette vraiment sur les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [75%] :\r\nBon, fa\u00e7on Oscar Pistorius dans la majorit\u00e9, on s'\u00e9tait alors l\u00e0 \u00e7a \u00e7a poserait quand m\u00eame un probl\u00e8me d'\u00e9quit\u00e9, sauf si son assiette, c'est faire courir en aveugle avec, c'est une bonne fin \u00e9coutez peut alors l\u00e0, alors l\u00e0 ce serait la foire, enfin non, non, son mal \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [85%] :\r\nNon, non, parce que sur ces \u00e9preuves communes on pourrait par exemple charg\u00e9 les athl\u00e8tes valides dans les les les alourdir leur couvrir les yeux enfin trouver des comme \u00e7a des des moyens, les gens nous venons dangereusement ce non mais pourquoi alors pour r\u00e9tablir une certaine \u00e9quit\u00e9 avec handicap\u00e9s mais aussi pour comprendre ce que c'est que d'\u00eatre handicap\u00e9, alors pas seulement au sens de l'exp\u00e9rience v\u00e9cue dans le corps mais aussi au sens \u00e9tymologique, parce que l'une des \u00e9tymologie de 2 handicaps : Anne et une carpe la main dans le chapeau, ben \u00e7a renvoie \u00e0 des courses de chevaux ou par souci d'\u00e9quit\u00e9 ont surcharg\u00e9 les plus performants en tirant au sort donc indemne cap une charge alors ajout\u00e9 \u00e7a veut dire donc handicap\u00e9s \u00e0 l'origine, mais ce sont les plus performants, voil\u00e0 donc \u00e7a donnerait, en plus, je crois, un peu de piment et de dimension ludique au jeu, dont les \u00e9ditions se suivent et se ressemblent quand m\u00eame beaucoup, alors bien s\u00fbr on se compla\u00eet un dans la r\u00e9p\u00e9tition, mais je fais le pari que dans certaines circonstances et fausses qui, faute de de go\u00fbter plus souvent \u00e0 la diversit\u00e9, Lisbeth Koutchoumoff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [87%] :\r\nNon je, je, bon, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par l'\u00e9tymologie du mot handicap, je dois dire non j'ai j'ai essay\u00e9 de voir en litt\u00e9rature quels quels sont les personnages handicap\u00e9s qui qui qui apparaissent, il y a, c'est, c'est surtout la c\u00e9cit\u00e9 qui a inspir\u00e9, alors depuis toujours les auteurs depuis la la trag\u00e9die grecque Tir\u00e9sias etc jusqu'\u00e0 Michel Stangl mais le le le le handicap au sens plus large peut mais il y a un livre je pense qui est qui qui qui faut mettre en avant, c'est la demi- pensionnaires de Didier Van Cauwelaert, o\u00f9 l\u00e0, tr\u00e8s rapidement, c'est une grande histoire d'amour entre un homme valide et une famille se une femme handicap\u00e9e, ils se rencontrent au cours d'un d\u00e9jeuner le le le l'homme tombe \u00e9perdument amoureux et sait que vers le dessert qui r\u00e9alise que H\u00e9l\u00e8ne \u00e9tant en chaise roulante et le livre et le le c'est un basculement, c'est-\u00e0-dire qui va r\u00e9aliser qu'en fait c'\u00e9tait lui l'infirme jusque -l\u00e0 parce que cette femme H\u00e9l\u00e8ne lui lui lui transmet le go\u00fbt de la vraie libert\u00e9 le go\u00fbt de se de, de, se, de s'exprimer vraiment et voil\u00e0, c'est donc un livre qui renverse qui bascule et qui va dans le sens un petit peu de ce que disait alors dans le vif, la demi- pensionnaires c'est sorti en 1999 mais sans de poche \u00e9videmment depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [92%] :\r\n7 heures 42 sur la 1\u00e8re Pascal Bernheim, l'ann\u00e9e scolaire vient \u00e0 peine de commencer que d\u00e9j\u00e0 vous nous parlez d'examen, vous poussez le bouchon un peu loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [86%] :\r\nC'est mon c\u00f4t\u00e9 rebelle, vous savez, non, non, oui, effectivement, je vous parle d'un film de de Dieudo Hamadi, qui est un Congolais de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, qui s'appelle Examen d'\u00c9tat et \u00e7a s'ouvrent quand m\u00eame sur une rentr\u00e9e parce que c'est le d\u00e9but de l'ann\u00e9e on \u00e9tant en classe de terminale de avec des lyc\u00e9ens de Kisangani aussi vous en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, et alors l\u00e0, on mesure la diff\u00e9rence avec nos, nos pays nantis et nos contr\u00e9es o\u00f9 o\u00f9 tout va bien, on a des probl\u00e8mes qui sont petits par rapport \u00e0 eux, on est au coll\u00e8ge Ath\u00e9n\u00e9e royal donc \u00e0 Kisangani et l\u00e0 le ce coll\u00e8ge s'appelle Ath\u00e9n\u00e9e Royal et l\u00e0 on nous dit tout de suite, il y a, il y a, on voit des jeunes Africains oui Ath\u00e9n\u00e9e Royal poubelle o\u00f9 il faut se qualifie, qui sont en train de nettoyer l'Euro parce qu'il pleut, il y a de l'eau dans les salles de classe, il y a plus de vie rien ils am\u00e8nent des pupitres, mais il faut aller en trouver parce que il y a pas assez de public pour les \u00e9l\u00e8ves, enfin bon, etc comment si on vous comprend bien, c'est pas l'\u00e9tablissement scolaire le plus hupp\u00e9 de la quoi non pas vraiment, on ne va pas faire \u00e7a, les classes sont pourtant pleine chaque matin jusqu'au moment de la chasse, la chasse, oui, c'est-\u00e0-dire que la chasse aux \u00e9l\u00e8ves parce que il faut payer pour pouvoir faire des \u00e9tudes, et il faut payer la prime des enseignants voil\u00e0, alors il y en a qui peuvent pas il y en a qui peuvent pas mais ils viennent quand m\u00eame au courant, ils essaient de rester, il n\u00e9gocie a des palabres etc mais finissent dehors quand m\u00eame, et l\u00e0 le le cin\u00e9aste suit le parcours d'un d'un jeune en particulier s'appelle Jo\u00ebl \u00e9tait il est orphelin, il a \u00e9t\u00e9 recueilli par sa tante qui qui vend des produits dans dans le march\u00e9 de de Kisangani, et lui il est porteur sur le march\u00e9 pour se faire un peu d'argent \u00e0 essayer de payer ces primes mais y arrive pas et on comprend tr\u00e8s vite que le maire de l'\u00e9ducation, bah c'est l'argent, comme pour la guerre n'est pas que pour la prime pour les enseignants, parce que, effectivement, il y a, on conna\u00eet les croyances en Afrique, ils vont voir des marabouts et puis voir pour \u00e9cole aussi bien s\u00fbr pour r\u00e9ussir et les airs b\u00eates les 12 le avec des produits particuliers les fumigations pour entrer en communication avec les anc\u00eatre afin qu'ils aident \u00e0 la r\u00e9ussite, h\u00e9 bah \u00e7a co\u00fbte des seaux et puis y a aussi l'\u00e9glise catholique africaine, il y a des sc\u00e8nes absolument \u00e9difiante, notamment la sc\u00e8ne de b\u00e9n\u00e9diction des pointes Bic de chaque \u00e9l\u00e8ve pour que J\u00e9sus lors de leur fasse \u00e9crire les bonnes r\u00e9ponses, il le pr\u00eatre, bon, on voit m\u00eame l'exorcisme d'une lyc\u00e9enne qui habit\u00e9 par les d\u00e9mons con arrogant qu'on qu'a envoy\u00e9 sa famille parce qu'elle veut pas qui, elle r\u00e9ussit, cette famille et enfin c'est une puissante illustration de de la forte impr\u00e9gnation du spirituel en r\u00e8gle, R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, une sc\u00e8ne fascinante aussi de pri\u00e8re commune des lyc\u00e9ens oui parce qu'en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, ont pris \u00e0 l'\u00e9cole non, alors je sais pas, on voit passer la la sc\u00e8ne dans laquelle je fait r\u00e9f\u00e9rence passe par l'\u00e9cole, m\u00eame si un discours sur J\u00e9sus va vous aider et est omnipr\u00e9sent dans les all\u00e9es, il y a, il y a dans dans le groupe des \u00e9l\u00e8ves, il y a un leader qui propose \u00e0 un moment de, de, de trouver une maison o\u00f9 ils iraient vivre ensemble pour dormir la nuit, \u00e9tudier la journ\u00e9e, alors \u00e9videmment il leur demande de l'argent, 20 dollars par par personne, \u00e7a va finir \u00e0 5 dollars parce qu'ils ont vraiment pas beaucoup d'argent et \u00e7a commence par un discours sur l'entraide sur la confiance qui doit avoir entre, il faut avancer, mais comme ils ont pas eu tout le programme, \u00e0 cause de gr\u00e8ve de profs et autres ann\u00e9es \u00e0 Rabat le le en fait le leur but c'est de, de, de g\u00e9rer la triche de payer pour la triche alors il y a une strat\u00e9gie de gestion des fuites concernant le contenu des examens \u00e0 la veille de ces examens via des a\u00een\u00e9s qu'ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 les examens et malgr\u00e9 quelques difficult\u00e9s en va s'apercevoir que s'apercevoir assez vite que c'est plus efficace que le spirituel Anne-Laure Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:06) [87%] :\r\nDans cette question de l'\u00e9ducation dans les pays d'Afrique, vous et que le nerf de la guerre, c'\u00e9tait le nerf de du cas Sion, c'\u00e9tait l'argent il y en a un autre ceci dit lui tr\u00e8s li\u00e9s, c'est le l'\u00e9lectricit\u00e9 le 1er l'\u00e9lectricit\u00e9 dans les zones rurales de de nombreux pays d'Afrique, ben il n'y a pas de lumi\u00e8re donc ben ils n'ont m\u00eame pas une heure pour travailler apr\u00e8s l'\u00e9cole pour pour lire, donc c'est vraiment, et on voit \u00e0 quel point on le n\u00e9glige aujourd'hui, mais \u00e0 quel point tr\u00e8s c'est un facteur de d\u00e9veloppement et d'\u00e9ducation, il y a sujet je voulais juste \u00e9voquer une une une invit\u00e9e, une invention r\u00e9cente qui se propage comme \u00e7a \u00e0 travers diff\u00e9rents pays d'Afrique du Sud, Togo, C\u00f4te d'Ivoire, c'est le cartable solaire \u00e7a c'est g\u00e9nial hier toute la journ\u00e9e le le cartable r\u00e9cup\u00e8re l'\u00e9nergie du soleil gr\u00e2ce \u00e0 des petits panneaux solaires dessus qui peuvent pas une tonne, hein, c'est pas nous, nos panneaux solaires de toi et le soir main gr\u00e2ce \u00e0 un branchement USB rattach\u00e9 \u00e0 ce panneau, on peut y fixer une lampe, ce qui est assez, ce qui est assez super, vous savez comment sert un cartable solaire on peut trouver facilement sur internet, plusieurs associations pour les les soutenir dans dans ce ce travail- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [72%] :\r\nCeci dit Pascal Bernheim, une question, ils le r\u00e9ussissent quand m\u00eame ce c'est cet examen d'\u00e9tat se basent leur bac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:11) [87%] :\r\nC'est quand m\u00eame pas augmenter la faim parce qu'il y a un suspense dans ce film, un film d'un suspense qui se qui s'installent tranquillement parce que le le film est tout en rythme tranquille comme \u00e7a et \u00e7a contraste d'ailleurs fortement avec l'attention des \u00e9l\u00e8ves par rapport \u00e0 leur r\u00e9ussite parce que pour eux c'est c'est le comme le dit Jo\u00eblle il dit : je veux pas rester livreront porteur sur le march\u00e9 toute ma vie, alors c'est c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s calme, ce film l\u00e0, pas de voix off, il y a 3 ou 4 banc-titre qui nous qui nous situe les lieux et certains moments et il y a des sc\u00e8nes anthologique notamment, alors celle -ci et c'est c'est vraiment faut pas la louper, c'est la c\u00e9r\u00e9monie rituelle de l'ouverture des colis dans lesquels il y a les tests, alors l\u00e0 c'est c'est absolument grandiose, \u00e7a va de 2 jusqu'\u00e0 la distribution du papier au candidat et puis alors, la nuit des r\u00e9sultats \u00e7a rien \u00e0 envier \u00e0 une finale de foot gagn\u00e9 par l'Italie, l'Espagne et le Portugal r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [80%] :\r\nCe film s'intitule donc l'examen d'\u00e9tat, c'est \u00e7a, il date de 2014 quand m\u00eame un mot pourquoi vous vous choisissez d'en parler aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:11) [86%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que j'ai d\u00e9couvert ce film dont j'avais pas entendu parler jusque -l\u00e0 sur une nouvelle plateforme en ligne qui est encore \u00e0 sa version b\u00eata, \u00e7a s'appelle T E tr\u00e9ma NK clin d'oeil, je pense au que r\u00e9servoir de en anglais, c'est sa s\u00e9curit\u00e9 NK Point FR pour aller sur internet et on l'appelle d\u00e9j\u00e0 le Netflix du documentaire, alors \u00e7a il faut un abonnement puisque c'est comme des flics, c'est moins cher, \u00e7a co\u00fbte 6 euros par mois au 60 euros par an et c'est totalement accessibles depuis la Suisse, c'est une caverne d'Ali Baba pour les cours, curieux, il y a vraiment moi j'ai j'ai vu ce film dans leur s\u00e9lection nos nos films pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, je sais plus exactement 15 essayer \u00e7a vaut la peine vraiment de le 1er mois co\u00fbte en euros, donc apr\u00e8s, si vous voulez pas vous arr\u00eater, mais c'est vraiment \u00e7a vaut le d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [82%] :\r\n5 point FR, c'est \u00e7a : NK Point FR et ce documentaire donc examens d'\u00e9tat 7 heures 49 sur la 1\u00e8re les chroniqueurs jusqu'\u00e0 8 heures avec maintenant Lisbeth Koutchoumoff et la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine qui bat son plein, c'est pas vous \u00e9tiez candidat d'ailleurs, il y a une non et puis Paris candidate si elle si elle tout, elle sait ce que c'est qu'il allait plaider et d'ailleurs de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine sera \u00e0 l'honneur \u00e0 auront le week- end prochain, c'est \u00e7a, absolument, dans le canton de Vaud l'occasion de se pencher ce matin sur un livre que vous qualifiez de superbes Lisbeth parmi les loups et les bandits, c'est le 1er roman d'Atticus Lish on y visite les coulisses du r\u00eave am\u00e9ricain \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:33) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors donc, le livre est paru en 2014 \u00e7a fait donc 2 ans que la rumeur \u00e9tait l\u00e0 un nouvel auteur Atticus Lish et la traduction, je dois dire, vraiment, pour moi, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle r\u00e9v\u00e9lation de cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:51) [88%] :\r\nRentr\u00e9e litt\u00e9raire, effectivement, on est avec lui dans ce roman donc parmi les loups et les bandits dans les zones o\u00f9 vivent aux \u00c9tats-Unis, les migrants, les clandestins, les lois qui ne pose et les v\u00e9t\u00e9rans des guerres, alors l\u00e0, c'est la guerre d'Irak, mais \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [84%] :\r\nQui sont tr\u00e8s bien aussi parmi les loups et les bandits beau titre d'ailleurs en passant, de quoi parle le roman alors le prix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:17) [90%] :\r\nLe pitch : c'est une histoire d'amour, une histoire d'amour \u00e9perdu et impossible entre 2 \u00eatre \u00e9gar\u00e9s, et tout d'abord Zoug Lahire soleil c'est une \u00e9tude migrante chinoise de p\u00e8re chinois et de mer ou au c'est-\u00e0-dire donc des steppes du nord- ouest de la Chine population musulmane, elle est clandestine, elle dit juste quand elle d\u00e9barque aux \u00c9tats-Unis, elle est emprisonn\u00e9e, on est juste apr\u00e8s le 11 septembre le Patriot Act permet de, de, d'emprisonner sans prendre de gants juridique, elle sort finalement et elle trouve un travail dans un restaurant dans le Chinatown \u00e0 New-York et elle vit dans une minable cellule dans un immeuble o\u00f9 s'entassent des des des clandestins, donc voil\u00e0 pour le pour le paysage et alors un trait de son caract\u00e8re, c'est qu'elle est fille d'un d'un militaire chinois qui est mort quand elle est petite, et donc elle a comme \u00e7a, cette image de ce p\u00e8re formidable Forex et elle ne cesse de faire des entra\u00eenements physiques \u00e0 tout bout de gens pour tenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [79%] :\r\nBon, alors \u00e7a c'est sous la soleil OK, il y a aussi Brad, ce qui n'a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:33) [85%] :\r\nAlors bref Skinner donc selon Brabois, il me reste formidable, c'est presque tout est dit dans ce dans ce dans ce nom, c'est c'est lui, le v\u00e9t\u00e9ran des guerres irakienne, il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e au dos et \u00e0, \u00e0 la t\u00eate et il a des troubles for neurologiques et psychiatriques, il tient par les antid\u00e9presseurs et les les anti- anxiolytiques et quand le look, le roman commence il, il, il sort, il d\u00e9barque, il revient tout juste \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la vie civile, il a encore ses bottes militaires quand il arrive \u00e0 New York, plein de poussi\u00e8re et c'est quand m\u00eame mieux parce que celle d'avant, il y avait des restes de cervelle humaine, \u00e7a c'est juste pour dire voil\u00e0 le le le le le le climat il cherche m\u00eame pas de de de travail peut tout simplement pas et ce qui Skinner et joue -t-on l'un sur l'autre dans un couloir et ils vont plus se l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [82%] :\r\nLes histoires d'amour finissent mal en g\u00e9n\u00e9ral, oui, un petit blanc pages \u00e0 la chanter, je n'ai pas fait et puis ici, je vous en prie qu'est -ce qui se passe pour pour vous et Brad. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:40) [87%] :\r\nIl faut la la force du du du livre, c'est vraiment l'\u00e9criture c'est, c'est \u00e9videmment le le le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:48) [86%] :\r\nMais c'est aussi une \u00e9criture qui arrive \u00e0 nous plonger avec un rythme, une urgence et une po\u00e9sie des paysages urbains qui fait qu'on ait imm\u00e9diatement dans la t\u00eate de ces 2 personnages et qu'on voit New-York vraiment d'une fa\u00e7on tr\u00e8s in\u00e9dite, la description des, des, des immenses la venue des zones industrielles, ces sites sont d\u00e9crites comme des paysages de for\u00eat immense etc c'est ce sont de, de, de tr\u00e8s longs travellings des plans s\u00e9quences qui cr\u00e9pitent de sensations et en Suisse et 2 jours et Skinner, qui sont des nomades marchent sans cesse elle dans ces petites claquettes de piscine lui dans ses bottes militaires et on et on sent, on entend les rues, on croise ces Chinois guat\u00e9malt\u00e8ques, salvadoriens toute cette Am\u00e9rique latine, si elle a \u00e9chou\u00e9, hors des, des, des, des radars officiel alors leur amour est un vrai amoureux il y a une p\u00e9riode comme \u00e7a o\u00f9 on se dit : ah, quelque chose est possible mais les troubles de de de Skinner sont vraiment trop trop fort et et \u00e7a va leur histoire effectivement la terminer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:03) [85%] :\r\nNon de de me disant ben non, ne dites Pascal Bernard, alors moi je j'ai et il semble de gager des paroles de Lisbeth une telle force artistique dans ce monstre moi comme vous, moi, \u00e7a m'a j'ai j'ai, je me suis dirig\u00e9 vers un documentaire, donc il y a 4 ans d\u00e9j\u00e0, qui qui touche le m\u00eame sujet qui c'est un Fran\u00e7ais, quelques-uns Philippe Levasseur s'appeler naufrag\u00e9 du r\u00eave am\u00e9ricain, o\u00f9 il suit 4 ans apr\u00e8s, ceux qui ont tout perdu pendant la crise des subprimes en 2008 enfin, parmi les je suis pas tous, parce qu'ils sont nombreux, malheureusement oui, et on voit que, il y a des Am\u00e9ricains de souche qui vivent dans leur voiture parce qu'ils n'ont plus rien et il y a des \u00c9tats o\u00f9 les les assurances sociales sont quand m\u00eame un tout petit peu plus \u00e9volu\u00e9s que dans d'autres et notamment en Californie, donc il y a des parkings entiers qui ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s, quasiment comme des campings ou presque pour que ces gens et un endroit o\u00f9 vivre dans leur voiture, on voit une femme avec ses 2 fillettes qui vivent dans leur voiture, on en voit d'autres qui sont chass\u00e9s d'un motel parce que, m\u00eame l\u00e0, ils arrivent plus \u00e0 payer, enfin c'est il y a l\u00e0 une d\u00e9tresse qu'on nous montre jamais \u00e9videmment le le le le film commence avec Obama, qui dit que la gloire du pays est intact et qu'elle va continuer et il y a, il y a des contrastes qui sont insoutenables Gannac. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:15) [86%] :\r\nNon, et c'est c'est assez \u00e9loquent de voir comment on l\u00e0 on parle de de marginalit\u00e9 et comment justement les les fronti\u00e8res de la marge nette marginalit\u00e9 \u00e9volue, c'est quoi \u00eatre marginal ce que c'est, en fait ce qu'il pense -t-on menace l'ordre \u00e9tabli, menace la norme, donc \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 les m\u00eames profils de personnes et d'ailleurs pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent dans ce ce poids ce poids de la norme, si vous pensez \u00e0 l'Antiquit\u00e9 au moyen- \u00e2ge \u00e0 \u00c9rasme et son son \u00e9loge de la folie, tous ceux qui \u00e9taient marginaux, de par leur choix de vie ou parfois de peu de part leur leur pathologie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 souvent avaient leur place, leur fonction on leur attribue souvent m\u00eame une certaine lucidit\u00e9 une certaine sagesse, c'\u00e9tait ce qu'il disait la v\u00e9rit\u00e9 et la rupture, h\u00e9 bien, elle s'est impos\u00e9e \u00e0 en croire le philosophe Michel Foucault au 17\u00e8me si\u00e8cle, quand ces gens sont devenus une menace pour l'instauration d'un ordre bourgeois fond\u00e9 sur le mercantilisme et l\u00e0 est apparu selon Michel Foucault la notion de normes et avec elle celle de marges et de marginaux et puis apr\u00e8s chaque \u00e9poque fabrique ses propres marginaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:15) [90%] :\r\nDimension politique \u00e9videmment dans ce livre des bandits et parmi les bandits et les loups, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 accueillie comment pendant la sortie en 2001. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:22) [92%] :\r\nLes la dimension politique est extr\u00eamement forte, \u00e9videmment on est dans une critique du syst\u00e8me am\u00e9ricain dans son ensemble syst\u00e8me capitaliste syst\u00e8me carc\u00e9ral 6. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:32) [86%] :\r\nTh\u00e8me social toutes les plaies am\u00e9ricaines sont la racisme guerre etc, on pense \u00e0 Dickens, c'est tr\u00e8s clair et \u00e0 \u00e0 dos pasos, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain des ann\u00e9es 20 et 30 mais mais Atticus Lish a vraiment sa voix \u00e0 lui par un un ce proc\u00e9d\u00e9 de d\u00e9lits de montage serr\u00e9 alors pardon, j'ai pas vraiment r\u00e9pondu \u00e0 votre question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:55) [68%] :\r\nVoil\u00e0 30 ans pour lui maintenant la r\u00e9ponse d'l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:59) [82%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien re\u00e7u par une une critique, voil\u00e0 le New-York Times etc on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:06) [82%] :\r\nPlus large S\u00e9nat on salue encore rapidement la traduction v\u00e9ritablement les perles magnifique pour ce livre qui traduit bien voil\u00e0 la traite de l'art et la pr\u00e9cision de la facile \u00e0 faire et puis ben on rappelle d\u00e9j\u00e0, enfin on annonce le festival, l'Am\u00e9rique a auront qui a lieu le week- end prochain, dans le canton de Vaud Lisbeth Koutchoumoff on continue de vous lire dans le temps, Pascal Bernheim bient\u00f4t la revue \u00e0 Gen\u00e8ve et annonce d'o\u00f9 le Psychologies Magazine vous \u00e9tiez nos et chroniqueur, ce matin, \u00e0 bient\u00f4t bien radiateurs Banken. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DDF338E-30A7-4584-B18E-14285D1E2C1B", "internalArchiveId": "8DDF338E-30A7-4584-B18E-14285D1E2C1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des dessins ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 la baguette", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes dessinateurs Patrick Chappatte et Jean Plantu s'engagent dans une performance aux c\u00f4t\u00e9s des musiciens de l'OSR en faveur des dessinateurs de presse menac\u00e9s dans le monde. L'\u00e9v\u00e9nement se d\u00e9roulera le vendredi 16 septembre au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve. Le dessin de presse en musique peut-il contrarier les dictateurs ?\r\nAVEC\r\nPatrick Chappatte, dessinateur de presse.", "durationSec": 754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Des dessins ex\u00e9cut\u00e9s \u00e0 la baguette / MED_2016-09-10T09:10:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les dessinateurs Patrick Chappatte et Jean Plantu s\u02b9engagent dans une performance aux c\u00f4t\u00e9s des musiciens de l\u02b9OSR en faveur des dessinateurs de presse menac\u00e9s dans le monde. L\u02b9\u00e9v\u00e9nement se d\u00e9roulera le vendredi 16 septembre au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve. Le dessin de presse en musique peut-il contrarier les dictateurs ?\nAVEC\nPatrick Chappatte, dessinateur de presse."], "variantIds": ["ece-7970534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:39Z", "speechToTexts": ["21.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDes dessins ex\u00e9cut\u00e9s sous la baguette du chef Anthony R mousse vendredi prochain au Victoria Hall de Gen\u00e8ve les dessinateur Patrick Chappatte et Jean Plantu, s'engage dans une performance aux c\u00f4t\u00e9s des musiciens de l'OSR en faveur des dessinateurs de presse menac\u00e9s dans le monde des traits de crayon au rythme de la Symphonie num\u00e9ro 3 de Beethoven dite h\u00e9ro\u00efque, Patrick Chappatte, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin, depuis notre Studio de Gen\u00e8ve, vous en aviez marre de l'actualit\u00e9, il fallait que je vous beaucoup stimulant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, il nous fallait la grande musique, et les petits Mickey qui rencontrent la grande musique, c'est vrai que c'est une rencontre assez improbable, celle du dessin de presse qui se fait l'accoutum\u00e9e dans son petit coin et puis celle de ceux du Victoria Hall salle immense, magnifique, pleine d'histoires et cet orchestre de la Suisse romande et Beethoven qu'elles rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [91%] :\r\nOn va parler c'est \u00e9v\u00e9nement Patrick Chappatte les Romands vous connaissent assez bien, mais je vous pr\u00e9sente quand m\u00eame, vous \u00eates journaliste dessinateurs de presse attitr\u00e9 du quotidien Le Temps en Suisse romande de la le yacht sur shirt Seizinger en Suisse al\u00e9manique et puis aux \u00c9tats-Unis pour l'\u00e9dition internationale du New York Times vous dessins ont ont re\u00e7u r\u00e9guli\u00e8rement plusieurs plusieurs prix le dessin de presse, on va parler de ce projet, vous allez vous allez faire comment c'est en faveur de la fondation Suisse Cartooning for Peace, on peut le pr\u00e9ciser, on va parler de cette fondation dans 2 minutes, mais l\u00e0, comment \u00e7a va se d\u00e9rouler cette performance unique est assez exceptionnel quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nOui, je sais pas si \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 fait, on aura un beau grand \u00e9cran et puis l'orchestre complet et Plantu et moi- m\u00eame seront dispos\u00e9es un petit peu mieux de l'orchestre pr\u00e8s des pr\u00e8s, des cuivres, donc \u00e7a va nous faire vibrer et avec cette vibration, on esp\u00e8re qu'on va produire des dessins int\u00e9ressant c'est c'est pas \u00e9vident, j'ai pas encore r\u00e9solu l'\u00e9quation de de trouver le point de jonction entre entre ces fausses notes que sont les les dessins de presse et et l'harmonie de la musique symphonique, donc je sais \u00e7a sera int\u00e9ressant pour tout le monde je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [85%] :\r\nPourquoi ce mariage in\u00e9dit et insolite surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [91%] :\r\nEh bien ce qui s'est pass\u00e9 c'est que on janvier 2015, apr\u00e8s les attaques contre Charlie Hebdo leur caisse de la Suisse romande a voulu marquer le coup, ils ont voulu faire un geste voil\u00e0 ce geste a \u00e9t\u00e9 d'offrir un concert en l'occurrence \u00e0 la Fondation Cartooning for Peace qui qui qui qui date d'une dizaine d'ann\u00e9es, enfin le l'id\u00e9e de Cartoon for Peace autour de Kofi Annan est Plantu \u00e0 New York, existe depuis 10 ans, il y a une fondation suisse acquis ce concert est d\u00e9di\u00e9, dont on va dire un petit peu ce qu'elle fait mais c'est en enti\u00e8rement au b\u00e9n\u00e9fice des dessinateurs de presse menac\u00e9s ou emp\u00each\u00e9s d'exercer leur m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [92%] :\r\nC'est vrai qu'aujourd'hui, la presse satirique Le journaliste illustrateur dans beaucoup de pays, on on risque sa vie, on a l'impression quand m\u00eame que il y en a de plus en plus de ces pays qui sont je je pense l\u00e0 derni\u00e8rement visiblement \u00e0 la \u00e0 la Turquie, o\u00f9 il fait sans doute pas tr\u00e8s bon vivre quand on est dessinateur incisif c'est c'est aussi votre avis, c'est de plus en plus dur de dessiner et et de conserver sa propre int\u00e9grit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nAh ben oui, si on veut, si on fait un petit tour d'horizon, c'est ce que permet le prix biennal Cartooning for Peace Ville de Gen\u00e8ve, qu'on a donn\u00e9 en en 2016 en 2014 et en 2012 donc, chaque fois, on regarde, on re\u00e7oit des tas de dossiers, on conna\u00eet les cas de nos confr\u00e8res et en fait un petit d'un petit tour d'horizon de l'\u00e9tat du dessin de presse et donc de la libert\u00e9 d'expression sous divers horizons et c'est vrai que \u00e7a fait froid dans le dos : un en 2012, c'est l'Iran, c'est des Iraniens qui avaient \u00e9t\u00e9 salu\u00e9s, je crois pas que la situation soit meilleur aujourd'hui en Iran en 2012 c'\u00e9tait un dessinateurs syriens une dessinatrice jordanienne pardon \u00e9gyptienne et on sait, on sait quelle est la situation de de la Syrie, en gros, pour s'exprimer, il faut \u00eatre loin du du pays, il faut \u00eatre en exil et puis c'est ann\u00e9es c'\u00e9tait de nouveau des cas tr\u00e8s frappant de voir l'\u00e9tat de la libert\u00e9 d'expression, non seulement en Afrique \u00e0 travers un dessinateur qui s'appelle Gado, qui a une Star Okania et qui pourtant a perdu son job parce qu'il a dessin\u00e9 la corruption des dirigeants et puis un Malaisien que nous qui lui est menac\u00e9 de plus de 40 ans de prison pour ses dessins parce qu'on a peut-\u00eatre entendu parler de l'\u00e9norme scandale de corruption en Malaisie, la Malaisie, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'\u00e9tait pas dans le radar mondial pour ces questions- l\u00e0, il faut des gens comme ce dessinateurs zonards pour de mani\u00e8re absolument f\u00e9roce et de mani\u00e8re absolument r\u00e9p\u00e9ter s'attaquer au au au corrompus mais il en paie le prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [92%] :\r\nEt les dessinateurs j'imagine qui exercent leur m\u00e9tier dans les pays de l'Est, je pense \u00e0 la Hongrie, mais peut-\u00eatre aussi en Chine, au Japon, vous y int\u00e9resser aussi, \u00e7a doit pas \u00eatre facile l\u00e0- bas non plus, de dessiner et d'\u00eatre piquant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nNon partout, partout o\u00f9 l'on regarde il y a un peu un coup de froid, c'est une \u00e9poque un peu de la sant\u00e9 je crois pas que je crois pas que ces valeurs qui nous sont chers et auquel on va consacrer une soir\u00e9e soit en Net progr\u00e8s, \u00e7a s'aggrave, je ne pense pas que \u00e7a s'am\u00e9liore, oui, je crois qu'on est dans une dans une p\u00e9riode assez, assez difficile, assez, assez p\u00e9nible et et c'est esp\u00e8ce de sentiment de de, en tout cas de de pression, on le ressent dans nos soci\u00e9t\u00e9s aussi Charlie-Hebdo, c'\u00e9tait un coup de froid, c'\u00e9tait une ombre qui qui planent au-dessus de nos t\u00eates, Charlie-Hebdo continue mais on peut pas s'emp\u00eacher de se dire que que que quelque chose a \u00e9t\u00e9 vraiment casser quelque chose, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et moi ce qui me tue c'est quand quand on r\u00e9guli\u00e8rement tous les 3 mois, on m'appelle pour commenter le moindre dessin de Charlie-Hebdo qui se retrouve partout sur les r\u00e9seaux sociaux parce qu'il provoque un scandale encore r\u00e9cemment un dessin sur le s\u00e9isme en Italie a beaucoup choqu\u00e9 en Italie, alors je re\u00e7ois des appels de la presse qui m'a dit est -ce que vous condamnez qu'est -ce que vous pensez de ce dessin, c'est insupportable, enfin on ne supporte plus notre porte notre propre libert\u00e9 de, de, de, d'\u00eatre de mauvais go\u00fbt de choquer, enfin il y a un projecteur braqu\u00e9 maintenant sur sur des dessins ce Charlie-Hebdo qui avant \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un petit public public averti, et \u00e7a c'est le le grand drame de de toute cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [88%] :\r\nC'est l'effet pervers d'internet ont, on en parle \u00e9pisodiquement dans les dialogues mais c'est c'est l'effet pervers d'internet, c'est-\u00e0-dire vos dessins ne sont pas destin\u00e9s un exemple au public Romand circonscrit mais \u00e0 travers la plan\u00e8te forc\u00e9ment \u00e0 travers les Verts et les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 travers Internet et puis \u00e0 un public pas, avertit peut-\u00eatre pas assez \u00e9duqu\u00e9s qui manque de cl\u00e9s de lecture interpr\u00e8te \u00e7a parfois un petit peu trop 1er degr\u00e9 r\u00e9agit de mani\u00e8re un peu \u00e9pidermique oui dangereux mais dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [89%] :\r\nUn public auquel ce genre de dessin, les dessins de Charlie Hebdo, par exemple, ne sont pas adress\u00e9s donc c'est ce gros malentendu, les autres peuvent choquer aussi les miens aussi bien entendu je suis je suis sur une ligne diff\u00e9rente, je dis qu'il est moins dans la provocation, mais, mais il y a tout, il y a sans arr\u00eat des malentendus, sur les 1200 puisqu'ils ont une Exposition internationale il y a des symboles que j'utilise et donc, et donc je ma\u00eetrise pas la signification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [81%] :\r\n2 mots sur votre fondation et sur son activit\u00e9, c'est quoi, c'est porter concr\u00e8tement secours dessinateurs de presse concr\u00e8tement quels secours vous leur apportez qu'quel soutient quel encadrement bref vous servez \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [92%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, la fondation Suisse qui est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et qui est enti\u00e8rement b\u00e9n\u00e9vole c'est que quelques b\u00e9n\u00e9voles Jean Plantu, le pr\u00e9sident Marie et moi- m\u00eame sommes vice- pr\u00e9sident et il y a une petite \u00e9quipe autour, il y a 2 choses : il y a le prix biennal dont j'ai parl\u00e9 et qui est plus important qu'il n'y para\u00eet, c'est tr\u00e8s important pour des dessinateurs de presse, de venir \u00e0 Gen\u00e8ve de recevoir ce prix, d'avoir une reconnaissance oui la la photo avec Kofi Annan, qui est pr\u00e9sident d'honneur et qui remet cette distinction s'renforcer dans leur statut de dessinateurs, \u00e7a peut faire beaucoup et dans cette air de r\u00e9seaux sociaux, on a vu que et en Malaisie et en Afrique, h\u00e9 bien il y a eu une grosse r\u00e9percussion sur la remise de ce prix les le gouvernement malaisien \u00e9tait tellement f\u00e2cheuse qui l'a demand\u00e9 le retrait du prix, enfin il y a eu des des menaces de manifestations jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, donc \u00e7a a un impact et puis l'autre activit\u00e9 de la fondation suisse, c'est un fond c'\u00e9tait c'est une id\u00e9e qu'on avait depuis le d\u00e9but et qui prend encore cette ann\u00e9e, c'est un fonds de solidarit\u00e9 pour aider financi\u00e8rement, juridiquement, des dessinateurs de presse qui sont en difficult\u00e9 qui sont menac\u00e9s, qui sont emp\u00each\u00e9s de faire leur travail normalement un des r\u00e9cipiendaires, cette ann\u00e9e c'est la dessinatrice du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la Rahim alors on conna\u00eet aussi la situation au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, voil\u00e0 un autre un autre endroit o\u00f9 on peut pas dire que la libert\u00e9 d'expression, a beaucoup progress\u00e9, donc elle est en exil \u00e0 Rome et et donc on a pu l'aider financi\u00e8rement cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [89%] :\r\nVous qu'est -ce que vous vous dites quand on assiste \u00e0 autant de de de censure ou autant de d\u00e9sastres o\u00f9 allez- vous chercher encore votre motivation pour faire vivre le le le dessin de presse le le regard d\u00e9cal\u00e9, le regard qui d\u00e9range vous pas, l\u00e0 on en envie parfois de laisser tout tomber tellement finalement vous effort peut-\u00eatre pourrait appara\u00eetre comme un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [91%] :\r\nD\u00e9risoire dans le fond, ce serait ce serait pas l'angoisse de la page blanche, mais la page noire \u00e7a voulait dire c'est la la noirceur du tableau qui qui serait d\u00e9courageante en tant que, en tant que, en tant que citoyen oui, \u00e7a peut \u00eatre le cas, on peut \u00eatre un petit peu pessimiste et je suis peut-\u00eatre de nature mais c'est aussi ce qui alimente le dessin de presse, le pessimisme, vous savez, l'humour \u00e9tant la politesse du d\u00e9sespoir, comme on le sait bien, le dessin, c'est, c'est pour moi la mani\u00e8re d'exprimer ses tourments, ses angoisses et ses inqui\u00e9tudes, donc c'est un, c'est une mani\u00e8re de sortir tout \u00e7a et peut-\u00eatre que \u00e7a aide aussi un petit peu l'\u00e9lecteur, l'humour en l'occurrence \u00e0 faire sens de de ce qui n'a plus de sens un d'une d'une d'une d'une \u00e9poque, il y a plus beaucoup de compas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [94%] :\r\nVendredi soir prochain \u00e0 20 heures au Victoria Hall donc vous serez aux c\u00f4t\u00e9s de Plantu \u00e0 faire successivement des dessins, comment et de quelle mani\u00e8re et sur quel sujet c'est le myst\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre l'objet pr\u00e9cis\u00e9ment de cette performance artistique, je crois qu'on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a, devant un public est sans doute une une salle comble, comment on se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e7a, Patrick Chappatte, vous vous mettez quoi dans la t\u00eate, comment vous appr\u00e9hendez ce moment -l\u00e0, une heure avant, \u00e0 quoi penserez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [92%] :\r\nPas encore sur quel pied je vais danser ce soir -l\u00e0, donc vous actualit\u00e9 peut-\u00eatre aussi vous impr\u00e9gner je crois pas, ce qui est pas \u00e9vident c'est c'est c'est dr\u00f4le d'accorder nos violons, entre je dirais entre entre la pompe le lyrisme de la musique de Beethoven, et puis un r\u00f4le du dessin qu'on a envie aussi d'\u00eatre un petit peu en contrepoint, et en m\u00eame temps on peut pas \u00eatre en contrepoint parce que par exemple le 2\u00e8me mouvement c'est une marche fun\u00e8bre, on a, on peut pas tellement faire marrer les gens pendant une marche fun\u00e8bre, donc il y a tout un ajustement \u00e0 trouver mais je pense que les th\u00e8mes comme ceux dont on vient de parler, la libert\u00e9 d'expression, la musique, le dessin, apr\u00e8s tout, la musique et le dessin, c'est, c'est c'est de mani\u00e8re d'exprimer la libert\u00e9 de la claironner : c'est le cas de le dire avec Beethoven parce qu'il a pas mal de de cuivre, donc on va trouver un moyen d'accord du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [89%] :\r\nMais on a l'impression quand m\u00eame que c'est une corde de plus \u00e0 votre parce que je le disais, souligne parce que vous \u00eates journaliste, vous essayez beaucoup de formes hein le le le le votre fil rouge, c'est le dessin de presse mais vous essayer la bande dessin\u00e9e, vous avez fait des exp\u00e9riences en avec le cin\u00e9ma et la autre tentative \u00e7a proc\u00e8de toujours finalement pourvu de la m\u00eame d\u00e9marche globalement quasiment artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [89%] :\r\nOui, ou de trouver des chemins de d'expression, le dessin est un magnifique outil de, de, de communication et prend plus prend plusieurs chemins et vous citez la bande dessin\u00e9e, c'est vrai que si vous surveillez l'hebdo dans les semaines \u00e0 venir, vous y verrez l'adaptation en fran\u00e7ais, dans un grand reportage en bande dessin\u00e9e, d'une s\u00e9rie que que que j'ai publi\u00e9 suite \u00e0 un travail avec Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann ma ma complice \u00e9pouse sur les couloirs de la mort aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait une premi\u00e8re pour le Niortais c'est une s\u00e9rie web qui s'appelle dans les couloirs de la mort Inside est forte et on va avoir l'occasion de pr\u00e9senter \u00e7a au public francophone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0 : ben, affaire \u00e0 suivre tout le monde sait \u00eatre attentif dans dans les kiosques Chappatte merci beaucoup de d'\u00eatre venu nous rendent visite en Direct dans les dialogues, ce matin, donc je rappelle cette performance, donc \u00e7a sera au Victoria Hall vendredi prochain \u00e0 20 heures j'imagine qu'il reste encore des places, voil\u00e0, on vous souhaite bien- toute bon pour cette performance, aux c\u00f4t\u00e9s de d'une du dessinateur Plantu, dessinateur du Monde mais Middelhoff, c'est de passer un excellent week- end Patrick Chappatte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [90%] :\r\nMerci, rejoignez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [80%] :\r\nAbsolument \u00e0 tout bient\u00f4t, bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T09:24:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97E11BB7-AE7F-458A-82D3-3E8B40FB0E13", "internalArchiveId": "97E11BB7-AE7F-458A-82D3-3E8B40FB0E13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau paysage t\u00e9l\u00e9visuel fran\u00e7ais", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9n\u00e9joux, Richard\r\nLe paysage t\u00e9l\u00e9visuel fran\u00e7ais fait sa grande rentr\u00e9e. L'ann\u00e9e est exceptionnelle : grilles de programmes totalement chamboul\u00e9es, myriade de nouvelles \u00e9missions, des vedettes en pagaille changent d'\u00e9curie, les cha\u00eenes visent un public nouveau et se repositionnent face \u00e0 la concurrence.  Tour d'horizon d'une rentr\u00e9e pas comme les autres sur fond de campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nAVEC\r\nRichard S\u00e9n\u00e9joux, journaliste  \u00e0 T\u00e9l\u00e9rama.", "durationSec": 1443, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970535", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau paysage t\u00e9l\u00e9visuel fran\u00e7ais / MED_2016-09-10T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le paysage t\u00e9l\u00e9visuel fran\u00e7ais fait sa grande rentr\u00e9e. L\u02b9ann\u00e9e est exceptionnelle : grilles de programmes totalement chamboul\u00e9es, myriade de nouvelles \u00e9missions, des vedettes en pagaille changent d\u02b9\u00e9curie, les cha\u00eenes visent un public nouveau et se repositionnent face \u00e0 la concurrence.  Tour d\u02b9horizon d\u02b9une rentr\u00e9e pas comme les autres sur fond de campagne pr\u00e9sidentielle.\nAVEC\nRichard S\u00e9n\u00e9joux, journaliste  \u00e0 T\u00e9l\u00e9rama."], "variantIds": ["ece-7970535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:39Z", "speechToTexts": ["21.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez mes dialogues le paysage t\u00e9l\u00e9visuel fran\u00e7ais fait en ce moment sa grande rentr\u00e9e bien davantage que des corrections cosm\u00e9tiques cette ann\u00e9e est absolument exceptionnelle \u00e0 plus d'un titre grilles de programmes totalement chamboul\u00e9es une myriade de nouvelles \u00e9missions, des vedettes en pagaille qui change d'\u00e9curie, les cha\u00eenes visent un public nouveau et se repositionnent face \u00e0 la concurrence, symbole d'une \u00e9poque Canal Plus passe d\u00e9finitivement du cathodique au num\u00e9rique, la cha\u00eene leader TF1 promet un souffle nouveau et France T\u00e9l\u00e9visions veut renforcer son statut de service public, Richard S\u00e9n\u00e9joux, bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en duplex avec nous ce matin, depuis notre Studio de Paris merci, amis, coll\u00e8gues de vous avoir re\u00e7u, Richard S\u00e9n\u00e9joux, vous \u00eates journaliste \u00e0 T\u00e9l\u00e9rama hebdomadaire culturel dans lequel les documentaires, les films, \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision et radio occupe une place disons consistante, Richard S\u00e9n\u00e9joux, vous \u00eates par ailleurs en train de pr\u00e9parer un ouvrage int\u00e9ressant qui serait consacr\u00e9s au aux nouveaux empires m\u00e9diatiques qui se constitue en ce moment \u00e0 travers diff\u00e9rents propri\u00e9taires en France, Richard S\u00e9n\u00e9joux nous allons bien s\u00fbr \u00e9voquer avec vous c'\u00e9tait exceptionnel rentr\u00e9e t\u00e9l\u00e9visuelle fran\u00e7aise sur fond de f\u00e9roce concurrence entre m\u00e9dias, mais aussi de campagne pr\u00e9sidentielle, Richard S\u00e9n\u00e9joux, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9pat\u00e9 bluff\u00e9s par une \u00e9mission qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\n\u00e9pat\u00e9, je je je dirais je dirais pas ce ce terme -l\u00e0, non, en fait, pour l'instant, c'est les gens sont en train de se roder un certaines \u00e9missions fait le le transfert le plus m\u00e9diatique, c'\u00e9tait celui de Yann Barth\u00e8s, donc du Petit Journal de Canal Plus \u00e0 TF1 et TMC, donc sur le groupe TF1, et en fait son \u00e9mission ne commence que lundi prochain, donc c'est vrai que c'est \u00e7a qui est le le plus attendu, savoir un petit peu le ton Canal, ce qui va devenir au sein de la cha\u00eene Bouygues ensuite plus globalement, c'est vrai que c'est un Mercato t\u00e9l\u00e9visuel in\u00e9dit, moi \u00e7a fait quelques ann\u00e9es que je suis, les m\u00e9dias, la t\u00e9l\u00e9vision et tr\u00e8s sinc\u00e8rement, on a jamais vu \u00e7a, je pense, depuis, depuis, la 5 de Berlusconi, voyez donc \u00e7a rajeunit personne, j'\u00e9tais pas mais en tout cas je, je m'en souviens, en tant que que t\u00e9l\u00e9spectateurs et c'est vrai que, en fait, il y a, il se passe 3 choses en fait, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, vous avez eu la prise de pouvoir de Vincent Bollor\u00e9 \u00e0 Canal Plus qui, en fait, on va dire de plus en plus une cha\u00eene payante, donc avec l'abandon des programmes en clair en gros \u00e0 TF1, nouveau patron, Gilles P\u00e9lisson qui a envie de d'imprimer sa patte sur une cha\u00eene qui a besoin d'une relance \u00e9ditoriale importante et du c\u00f4t\u00e9 de France t\u00e9l\u00e9visions de service public, la premi\u00e8re gris de la nouvelle pr\u00e9sidente, qui a pris ses fonctions il y a un an, donc tout \u00e7a fait que ben voil\u00e0, le march\u00e9 des transferts a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9e et finalement de du Mali se trouver parce que il y a des gens voil\u00e0 tr\u00e8s identifi\u00e9 Canal, par exemple, on pensait Yann Barth\u00e8s qui avoir son \u00e9tiquette TF1 Thomas Thouroude annexes Canal aussi sur TF1 fini Menier Canal, qui va sur M6 et j'en passe et des meilleurs, donc c'est vrai que, il y a beaucoup d'agitation et ben voil\u00e0, tout le monde attend beaucoup de cette rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nLa particularit\u00e9 aussi est -ce que c'est pas le fait que ce qu'on identifie comme une cha\u00eene Canal Plus TF1 ou alors France 2, finalement, ce sont plut\u00f4t des groupes m\u00e9dias qui se confrontent plut\u00f4t que des cha\u00eenes individuelles, c'est \u00e7a, finalement en coulisses qui se joue, et le t\u00e9l\u00e9spectateur n'en a pas forc\u00e9ment conscience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [95%] :\r\nC'est vrai que le le le transfert de Yann Barth\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [91%] :\r\nEst \u00e0 ce point symbolique, c'est que il acte si j'ose dire, la normalisation de Canal Plus, qui \u00e9tait en marche, on va, on va pas se mentir depuis quand m\u00eame quelques ann\u00e9es, hein, depuis on va parfaire toute l'histoire de la cha\u00eene, mais depuis la faillite de Jean-Marie Messier, la reprise en main par l'\u00e9quipe pr\u00e9c\u00e9dente, o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 une phase de r\u00e9alisation importante et c'est vrai que l\u00e0 on peut dire que c'est une forme d'aboutissement, c'est-\u00e0-dire que, en gros, TF1, Canal, m\u00eame combat, on oserait dire puisque ce qui faisait un petit peu l'identit\u00e9, l'originalit\u00e9 de Canal Plus en depuis depuis sa cr\u00e9ation 1984 voil\u00e0 \u00e7a rajeunit personne c'\u00e9tait une certaine impertinence une certaine libert\u00e9 de parole, mais libert\u00e9 de ton, une irr\u00e9v\u00e9rence et qu'il faut bien avouer bah est en passe de dispara\u00eetre ou m\u00eame on peut le dire, a disparu puisque l'un des derniers bastions d'impertinence et de r\u00e9elles impertinence, pour le coup, qui \u00e9tait le Zapping qui a marqu\u00e9 son \u00e9poque, h\u00e9 ben voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [87%] :\r\nC'est enlev\u00e9 son cr\u00e9ateur Patrick Menais, vir\u00e9 de la cha\u00eene, donc je crois que voil\u00e0 beaucoup d'choses sont dites avec ce ces \u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [93%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment symptomatique d'un d'un virage, peut-\u00eatre aussi d'une recherche d'un nouveau public, j'allais dire les les bobos d'hier, voil\u00e0 n'int\u00e9resse plus n\u00e9cessairement les grandes cha\u00eenes, c'est le jeune public aujourd'hui qui doit \u00eatre la proie des grandes cha\u00eenes pour qu'elles s'\u00e9panouissent commercialement, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [87%] :\r\nOn a l'impression qu'avec le rachat de Direct 8 ans il y a quelques ann\u00e9es, donc par l'\u00e9quipe pr\u00e9c\u00e9dente, les dirigeants de Canal avait fait entrer le loup dans la bergerie, si j'ose dire ce qu'on a impression que la priorit\u00e9 est aujourd'hui donn\u00e9 au clair au gratuit donc \u00e0 8 qui est devenu, c'est lui qui a quelques jours, hein, faut faut faut suivre dans une volont\u00e9 de nouveaut\u00e9s fin de nouvelle appellation marketing d\u00e8s 8 est devenu, c'est 8 et c'est vrai que, voil\u00e0 qui occupe toute la place assez 8 c'est Cyril Hanouna et c'est le c'est la marque la patte r\u00e9ellement de de Vincent Bollor\u00e9, qu'il met en avant, m\u00eame si c'est la monnaie \u00e9t\u00e9 l\u00e0 avec les \u00e9quipes pr\u00e9c\u00e9dentes, et c'est ce qui est valoris\u00e9 finalement dans tous les discours des dirigeants puisque l'impression, voil\u00e0 que le payant engrosser les achats, c'est le sport et le cin\u00e9ma, en tout cas, Canal Plus et que le reste, ben voil\u00e0, on va faire la diff\u00e9rence sur les programmes en clair qui sont s\u00fbrs, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [95%] :\r\nCyril Hanouna qui fait office d'Antoine de Caunes contemporain, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [87%] :\r\nOui, enfin c'est vous, c'est votre poids, votre analyse, moi je dirais pas que, il est dans le m\u00eame registre qu'Antoine de Caunes, puisque, on va dire que son son son divertissement et beaucoup plus est -ce qu'on peut dire potage, c'est m\u00eame pas potage parce que peut-\u00eatre \u00e7a peut parfois dr\u00f4le, moi je trouve \u00e7a sinc\u00e8rement insupportable parce que c'est, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bas de gamme tr\u00e8s bas du front, et voil\u00e0, c'est, c'est m\u00eame pas ce moi je trouve pas \u00e7a dr\u00f4le mais je dois pas \u00eatre la cible, hein, voil\u00e0 je j'ai 45 ans, je dois pas dans la cible, et donc \u00e7a me pla\u00eet pas, apr\u00e8s, je pense qu'Antoine de Caunes il y avait une \u00e9criture quelque chose, une p\u00e2te une nouveaut\u00e9 qui a pu actuellement tout cas de mon point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [88%] :\r\nSignes symptomatiques oui oui vous avez bien raison d'\u00eatre franc symptomatique aussi \u00e0 part cette impertinence qui visiblement s'effiloche, peut-\u00eatre qu'on va retrouver sur TF1 et TMC avoir signe symptomatique, c'est que les youtubeurs entre en sc\u00e8ne et se font happer par les grands groupes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [89%] :\r\n\u00e7a aussi c'est un vrai signe une vraie nouveaut\u00e9, c'est vrai que, donc, les YouTubeur, vedette un Norman Cyprien, \u00e7a faisait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es que les grandes cha\u00eenes leur faisait la danse du ventre et notamment Canal Plus armes pendant longtemps, Canal Plus a essay\u00e9 de d\u00e9baucher Norman n'est jamais arriv\u00e9 et c'est vrai que l\u00e0 TF1 alors on aimerait bien conna\u00eetre le montant du ch\u00e8que a r\u00e9ussi \u00e0 aller \u00e0 les convaincre de pr\u00e9senter un programme court tr\u00e8s expos\u00e9s et pour le coup, c'est vrai que, en terme d'image et d'affichage, c'est un, c'est un tr\u00e8s bon coup de la part de TF1 et c'est une des recettes dont ils vont servir pour attirer les jeunes, qui c'est vrai d\u00e9sertent de plus en plus la t\u00e9l\u00e9vision d'un leader de papa, mais en tout cas la t\u00e9l\u00e9vision lin\u00e9aire pour voil\u00e0 faire consommer leurs propres t\u00e9l\u00e9vision faire leur propre grille de programmes sur internet, les tablettes et et et le mobile, donc je crois que les grandes cha\u00eenes, elles n'ont pas le choix, et donc il faut inventer et se r\u00e9inventer pour ben voil\u00e0, je crois que la moyenne du public de du service public, c'est une soixantaine d'ann\u00e9es je crois, je crois que TF1 c'est ses 55 ans, M6, je crois que c'est 47 ou \u00e0 peu pr\u00e8s dans ces eaux -l\u00e0, donc, vous voyez bien que voil\u00e0 tout ce qui est 15 34, ils sont l\u00e0 tr\u00e8s peu ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [90%] :\r\nRichard S\u00e9n\u00e9joux on va laisser se lancer toutes ces \u00e9missions et toutes ses nouveaut\u00e9s mais fatalement il va y aura de la casse qu'est -ce qui va focaliser votre attention dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [88%] :\r\nC'est ce qui est ce qui int\u00e9ressant \u00e9videmment c'est la bataille, la bataille, pardon de l'Access prime-time puisque Cyril Hanouna et tr\u00e8s tr\u00e8s bien install\u00e9 maintenant il est quasi leader ou pas loin, Canal Plus a mis en place une \u00e9ni\u00e8me version nouvelle version de son grand journal pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par Victor Robert donc a remplac\u00e9 pris la suite de Ma\u00eft\u00e9 Nabi rabbin qui devait rester ainsi vous rappelez du discours de Vincent Bollor\u00e9, jusqu'en 2022 comme lui \u00e0 la t\u00eate de son groupe, bon finalement l'aurait fait une carri\u00e8re beaucoup plus courte, \u00e0 la t\u00eate du du Grand Journal, \u00e9videmment ce que va donner Yann Barth\u00e8s, face \u00e0 \u00e7a, et France 2, Nagui et auparavant l'\u00e9mission donc qui s'appelle Actualit\u00ef lanc\u00e9e par Thomas Thouroude donc voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'on va regarder tr\u00e8s sinc\u00e8rement, puisqu'en plus, ce sont des quotidienne, donc on peut les observer vraiment au jour le jour, voir un petit peu comment tout \u00e7a va, on va se confronter, va le Voluer et elles seront un petit peu les voil\u00e0 les options prises par la par les publics, notamment les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:32) [95%] :\r\nDans cette histoire- l\u00e0, il y a des cha\u00eenes qui jouent leur survie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [90%] :\r\nOn peut pas dire leur survie tr\u00e8s sinc\u00e8rement apr\u00e8s en terme d'image, c'est vrai que pour le coup, TF1 veut mettre en avant sa cha\u00eene TMC qui \u00e9tait, on va pas dire moribonde, mais qui a \u00e9t\u00e9 un mot si vous rappelez au d\u00e9but, leader de la TNT, tout \u00e7a s'est bien d\u00e9grad\u00e9 donc lisez besoin d'une relance importante donc \u00e7a pour eux, c'est un enjeu strat\u00e9gique et fondamentale, m\u00eame si on va dire c'est peut pas mettre en p\u00e9ril l'avenir de la cha\u00eene Canal Plus on a l'impression que l'on va pas dire que la situation est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e mais le grand journal vis, il y a eu pas mal d'h\u00e9sitation, Le Petit Journal, Cyrille Eldin donc la succession Yann Martel a succ\u00e9d\u00e9 pardon \u00e0 Yann Barth\u00e8s \u00e0 la t\u00eate du Petit Journal, et je crois que \u00e7a ne se passe pas tr\u00e8s bien puisque je crois que d\u00e8s le lendemain de la premi\u00e8re, ils ont perdu quasiment un quart de l'audience et du c\u00f4t\u00e9 de France t\u00e9l\u00e9 on l\u00e0 \u00e7a commence timidement aussi, donc on attend encore, voil\u00e0 quelques peut-\u00eatre la fin du mois pour pour tirer les des cons\u00e9quences, mais en tout cas, de toute fa\u00e7on personne joue sa peau rien exag\u00e9rer, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [92%] :\r\nM\u00eame de la part de France T\u00e9l\u00e9vision, le lancement de cette cha\u00eene d'information continue t\u00e9l\u00e9visuel France Info. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [91%] :\r\nAh \u00e7a c'est une autre paire de manche si j'ose dire, c'est vrai que la le, l'enjeu est important puisqu'on en plus, on est dans une ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, donc, la cha\u00eene a pas non plus des ann\u00e9es pour faire ses preuves, on va dire ce qui est compliqu\u00e9, je pense que le projet sur le papier en tout cas le, le fait que une existe une cha\u00eene d'information de service public et tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et on va dire que France T\u00e9l\u00e9visions donc en plus lire, Radio France, l'INA et France 24 France M\u00e9dias Monde a les moyens et la capacit\u00e9 de de faire une offre, on va dire, qui tient la route, c'est une des r\u00e9dactions qui sont encore tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9 et c'est tant mieux, maintenant c'est vrai que les voil\u00e0 les les premiers, les premiers pas sont un petit peu parfois contrari\u00e9 parce que je vous rappeler bri\u00e8vement le mod\u00e8le, mais c'est une cha\u00eene qui est vraiment \u00e9dit\u00e9 en partenariat tr\u00e8s fort entre France T\u00e9l\u00e9visions et Radio France est la radio France Info puisque France Info, c'est avant tout \u00e0 l'origine radio qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 30 ans quasiment 30 ans, et on va dire qu'il y a quelques quelques et un Studio qui a \u00e9videmment France T\u00e9l\u00e9vision \u00e0 noter, Radio France, donc il y a un \u00e9change permanent entre les 2 et \u00e7a, c'est un tout petit peu compliqu\u00e9 ensuite ce qui sera aussi r\u00e9v\u00e9lateur, c'est en cas de BreakingNews comme on dit, c'est-\u00e0-dire en cas de grosse information qui va prendre la main qui va arbitrer, l\u00e0 ils sont vraiment attendu au tournant et ce, \u00e0 mon avis, ce ne sera pas facile apr\u00e8s sur les diff\u00e9rents modules qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s, bon ben c'est c'est comme il y en a \u00e9norm\u00e9ment, c'est comme toujours, il y en a qui sont, qui sont bien d'autres qui sont un petit peu moins bien, mais on va dire que \u00e7a anime un petit peu fort joliment l'antenne parce que c'est vrai qu'une cha\u00eene d'information il y a pas toujours de la grosse information et donc il faut bien, il faut bien, il faut bien occuper l'antenne mais c'est vrai que le vrai test, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, ce sera en cas de de forte actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [94%] :\r\nEt c'est vrai qu'on peut se demander \u00e0 quoi \u00e7a sert d'avoir une cha\u00eene d'info en continu suppl\u00e9mentaire dans ce paysage m\u00e9diatique disons quand m\u00eame presque passablement satur\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par de l'information en continue, je pense \u00e0 LCI et il y en a bien d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [90%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il y a, il y a, il a pas mal de monde hein, il y a bon, la leader qui s'appelle BFM TV, iT\u00e9l\u00e9, LCI, donc qui est arriv\u00e9e sur la TNT gratuite en avril dernier et maintenant cette cha\u00eene d'information de service public concernant France Info c'est on rattrape quand m\u00eame une anomalie parce que dans dans tous les grands pays europ\u00e9ens, le service public, les services publics disposent d'une cha\u00eene d'information, donc c'est vrai qu'il y avait eu une esp\u00e8ce de faux d\u00e9part en 2002, puisque suite \u00e0 un changement de majorit\u00e9, mais le projet avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, on va dire que c'est on rattrape le retard, on part de loin, c'est \u00e7a qui est un petit peu dommage, c'est que la marque doit s'installer m\u00eame si elle est connue mais connu en tant que radio et pas en tant que t\u00e9l\u00e9, elle doit, elle doit faire son chemin apr\u00e8s je pense que vu les r\u00e9dactions enfin l'ancrage local de France 3 avec tous ses correspondants dans toutes les r\u00e9gions, la r\u00e9daction de France 2, celle de France Info, c'est vrai que, on sent une dynamique, une envie aussi de la part des \u00e9quipes au-del\u00e0 de les quelques probl\u00e8mes qui se sont des d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9, hein, puisque c'est vrai qu'il y a beaucoup d'inqui\u00e9tude, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la radio France Info puisqu'ils ont peur d'\u00eatre un petit peu aval\u00e9s par ce cette nouvelle entit\u00e9 ce m\u00e9dia global, mais en tout cas, sur le fond, ce projet est \u00e0 mon sens incontestable, ensuite c'est c'est aussi \u00e0 cette cha\u00eene de trouver son originalit\u00e9 par rapport \u00e0 une BFM TV qui est beaucoup dans le BreakingNews, qui est beaucoup dans le l'actualit\u00e9 tr\u00e8s chaude, parfois m\u00eame jusque jusqu'\u00e0 l'ennui et tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titive et tr\u00e8s et ultra r\u00e9p\u00e9titives absolument LCI est train aussi de se de se r\u00e9inventer actuellement pour la petite histoire, c'est l'ancien patron de l'information de France T\u00e9l\u00e9vision, il s'appelle Thierry Thuillier, qui est maintenant \u00e0 la t\u00eate de la cha\u00eene, alors qu'on aurait pu l'imaginer aussi tr\u00e8s bien de la de de France Info, et il bien sur iT\u00e9l\u00e9, on ne sait pas trop ce qu'elle va devenir puisque au sein du groupe Canal Plus c'est d\u00e9sormais donc, un proche de Vincent Bollor\u00e9, qui la dirige et on a l'impression que, voil\u00e0, il n'est pas forc\u00e9ment le le journalisme, l'information qui est sa premi\u00e8re pr\u00e9occupation, donc quand voyez tout ce contexte -l\u00e0, je pense qu'il en tous les cas, vraiment une une carte \u00e0 jouer une place \u00e0 prendre, si j'ose dire, on terme de de d\u00e9cryptage, d'informations, de validation pour cette nouvelle cha\u00eene d'info de service public, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:24) [83%] :\r\nMais Richard S\u00e9n\u00e9joux on vous pr\u00e9parez un ouvrage dont la sortie semble imminente, intitul\u00e9 portique de travail m\u00e9dias les nouveaux empires c'est bien que dans le paysage m\u00e9diatique aux Fran\u00e7ais quelque chose a chang\u00e9 \u00e9volue et suffisamment significatifs pour en produire un livre et faire la recherche, que vous avez r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [96%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a se situe, si j'ose dire, un cran au-dessus, c'est-\u00e0-dire au niveau des propri\u00e9taires des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [84%] :\r\nAlors parlons en 2 minutes, justement, \u00e7a aussi, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9, qu'est -ce qui a de nouveau et \u00e0 quoi faut -il s'attendent pas, c'est quand m\u00eame assez opaque aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:55) [88%] :\r\nOui, bah, c'est-\u00e0-dire que ce sont toujours des des hommes d'affaires qui ont poss\u00e9d\u00e9 les m\u00e9dias en France en tout cas tr\u00e8s souvent en tout cas, r\u00e9cemment, on pense \u00e0 des Serge Dassault, Arnaud Lagard\u00e8re des Martin Bouygues pour TF1 apr\u00e8s, maintenant il y a des nouvelles fortunes qui ont \u00e9t\u00e9 faits, notamment dans l'internet et num\u00e9rique, donc on pense \u00e0 Xavier Niel, le cr\u00e9ateur, fondateur de Free et aussi maintenant \u00e0 Patrick Drahi donc Num\u00e9ric\u00e2ble et qui a rachet\u00e9 SFR et \u00e0 Vincent Bollor\u00e9, qui est propri\u00e9taire de Canal plus et donc c'est c'est c'est c'est nouveau, nouveaux venus qui ach\u00e8tent des m\u00e9dias en fait ces nouvelles fortunes, c'est \u00e7a qui est nouveau et qui Robin petit peu les cartes, c'est-\u00e0-dire que ces fortunes venues du num\u00e9rique mais maintenant et son propri\u00e9taire qui, du monde et nous la observateur en tout cas, coactionnaire du Monde et du Nouvel Observateur pour Xavier Niel Patrick Dary donc SFR, Num\u00e9ric\u00e2ble et propri\u00e9taire de lib\u00e9ration de l'Express de BFM TV, donc voyez un petit peu le le poids que \u00e7a commence \u00e0 peser et Vincent Bollor\u00e9 de principalement de Canal Plus et aussi d'un journal gratuit qui s'appelle DirectMatin et donc ce qui fait que, ben voil\u00e0, en gros, il y a huit milliardaire qui poss\u00e8de 90 pourcent de de de la presse en France et \u00e7a oui, pour le coup, c'est nouveau et \u00e7a montre bien que parce que ces gens -l\u00e0, ceux qui cherchent pas c'est faire fortune, \u00e7a serait si on osait encore fortune dans la presse \u00e9crite en France recherch\u00e9 vit bien \u00e9videmment de de l'influence puisque certains ont vivent de commandes publiques, on pense \u00e0 Martin Bouygues o\u00f9 on besoin quand m\u00eame que la loi fran\u00e7aise puisse aller dans leur sens pour un r\u00e9seau pour des commandes, etc donc voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est qui se renforcent, si j'ose dire et qui r\u00e9duit un petit peu le spectre de la propri\u00e9t\u00e9 des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:29) [91%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a change dans la production des contenus grossi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:32) [90%] :\r\nJe pense que \u00e7a cr\u00e9e en tout cas chez nous dans les \u00e9quipes dans les \u00e9quipes r\u00e9dactionnelles, une forme de d'autocensure, c'est-\u00e0-dire que mois un avis, c'est que c'est compliqu\u00e9 de faire une enqu\u00eate sur son propre actionnaire quand vous \u00eates dans un journal, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, bon plaisir que c'est l'autre journal qui va le faire, bon apr\u00e8s on impression tout \u00e7a, tout le monde se tient un petit peu par la barbichette et et finalement c'est des grandes enqu\u00eates dire mais des choses un petit peu en rapport avec l'\u00e9conomie mais on n'en voit plus beaucoup poindre \u00e0 l'horizon, donc vous avez encore des des sites ind\u00e9pendants comme Mediapart qui arrivent \u00e0 sortir des affaires, mais finalement on se rend compte que bah le spectre se r\u00e9duit quand m\u00eame de plus en plus, mine de rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:10) [94%] :\r\nDes m\u00e9dias concentr\u00e9 dans les mains de quelques propri\u00e9taires finalement d\u00e9nature la pluralit\u00e9 et la libert\u00e9 d'information, en r\u00e9sum\u00e9, on pourrait dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [88%] :\r\nJe sais pas si \u00e7a d\u00e9nature mais disons que \u00e7a complexifie parce que quand vous \u00eates un un groupe, un groupe de presse qui dont l'actionnaire n'a toujours fait que la presse vous pouvez a priori enqu\u00eater sur sur pas mal de choses quand votre propri\u00e9taire, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, par exemple, au Figaro, un propri\u00e9taire s'appelle Serge Dassault pour parler de toutes les questions d\u00e9fense de ventes d'armes de ce qui se passe \u00e0 Corbeil-Essonnes, si vous voyez ce que je veux dire, ce n'est pas tr\u00e8s simple et donc finalement et donc ce ce mod\u00e8le -l\u00e0, si j'ose dire, cette forme de d'autocensure de de de limite \u00e0 la libert\u00e9 d'informer, mais elle se r\u00e9pand un peu partout, finalement, m\u00eame si les les gens, les r\u00e9dactions, elles sont de bonne foi, elles font majoritairement \u00e9videmment du bon boulot c'est pas, c'est pas critiquer la, le travail des journalistes et jusque l\u00e0, les choses se deviennent plus plus compliqu\u00e9s, plus difficiles entre guillemets parce que bah il faut voil\u00e0 m\u00e9nager peut-\u00eatre parfois la ch\u00e8vre et le chou et marcher sur des oeufs et et ce qui cr\u00e9e c'est c'est assez pervers parce que \u00e7a cr\u00e9e ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'censure, donc les gens pensent que ah bah non, on peut pas y aller, on peut pas y aller, alors que finalement, mais parfois il faut y aller, \u00e7a se passe bien et que tout le monde n'est pas vir\u00e9 dans la minute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:27) [90%] :\r\nUne grande rentr\u00e9e t\u00e9l\u00e9visuelle, c'est ce que vit en ce moment, le paysage audiovisuel fran\u00e7ais Richard S\u00e9n\u00e9joux cette elle en cette rentr\u00e9e t\u00e9l\u00e9visuelle, elle se fait sur fond c'\u00e9tait m\u00eame assez s\u00e9rieux sur fond de campagne pr\u00e9sidentielle, bref, le politique, une fois de plus, devrais -je dire, s'immisce dans les m\u00e9dias et c'est pas nouveau en France qu'est -ce que \u00e7a change, qu'est -ce que \u00e7a modifie qu'est -ce qui attire votre attention dans cette caract\u00e9ristique l\u00e0 cette ann\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:54) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 un exemple tout chauds puisque je ne sais pas si vous avez suivi \u00e7a en Suisse, mais il y a un document sur la campagne de 2012, l'affaire Bygmalion, le financement de la campagne de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:07) [88%] :\r\nNicolas Sarkozy, qui devait passer le 29 septembre dans Envoy\u00e9 Sp\u00e9cial, qui ont dont Michel Field \u00e0 d\u00e9cider que maintenant ce n'est pas pass\u00e9 parce que \u00e7a aurait, il aurait \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 d'instrumentaliser France T\u00e9l\u00e9visions donc on on peine un tout petit peu \u00e0 comprendre ce que \u00e7a veut dire, puisque cette date en fait c'est le une semaine apr\u00e8s l'ouverture des primaires \u00e0 droite, et apr\u00e8s le souci, si on ne peut pas sortir d'information sous pr\u00e9texte qu'il y a un \u00e9v\u00e9nement politique important que sont les primaires \u00e0 droite ou \u00e0 gauche o\u00f9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et bah autant que les journalistes partent en vacances, donc il y a, il y a donc se cr\u00e9e un ph\u00e9nom\u00e8ne de de peur, enfin l\u00e0, en l'occurrence dans le deviennent public de d\u00e9plaire \u00e0 \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre parce que peut-\u00eatre que ben si, il y a une alternance \u00e0 certains peuvent jouer leur place etc mais donc c'est un vrai probl\u00e8me d\u00e9mocratique, puisque ce ce document o\u00f9 je sais pas si vous l'avez suivi mais vous parle, quelqu'un qui n'a jamais parl\u00e9 jusque -l\u00e0 qui s'appelle monsieur Atlan qui \u00e9tait voil\u00e0 en aux premi\u00e8res lignes, \u00e0 Bygmalion, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui financ\u00e9 la campagne de Nicolas veut passer les factures exactement et donc c'est un beau scoop et alors donc, d'un seul coup, c'\u00e9tait plus, ensuite, ils ont voulu faire la direction d'information a souhait\u00e9 diffuser un 26 minutes alors que le document devait faire 52 minutes jeudi soir sauf que voil\u00e0 le le tournage de certaines s\u00e9quences n'\u00e9tait pas termin\u00e9 le montage n'\u00e9tait pas termin\u00e9 fin \u00e7a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9natur\u00e9 le sujet et, finalement, est arriv\u00e9 une esp\u00e8ce de compromis de modus Vivendi sur nos hier avec la diffusion d'un 5 minutes ou forme un petit peu heures dans le 20 heures David Pujadas avant une diffusion ult\u00e9rieure, on sait m\u00eame pas ce sera le 29 septembre donc, vous voyez quel type de tension de complications, \u00e7a peut, \u00e7a peut cr\u00e9er mais l\u00e0 en l'occurrence, c'est \u00e0 la direction de l'information de France T\u00e9l\u00e9vision, et en l'occurrence Michel Field, de tenir bon et dire : on fait d'un travail de journaliste et peu importe un petit peu le le le le contexte si on a des informations, on les sort et puis c'est tout, et donc c'est vrai qu'apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, surtout quand on part, on reparle \u00e9videmment Nicolas Sarkozy qui dans son livre quand m\u00eame dit que le service public devait un petit peu, arr\u00eatez les investigations racoleuses, je crois, donc on a compris ce que \u00e7a voulait dire que les enqu\u00eates g\u00eanantes, il en veut plus, sur le service public, alors que c'est le dernier endroit, la t\u00e9l\u00e9vision, il y en a donc, vous voyez que, voil\u00e0, tout \u00e7a va \u00c9va crisp\u00e9 entra\u00eener certaines crispations certaines tensions mais c'est c'est aussi aux directions -ce de tenir bon et dire que, ben voil\u00e0, on va faire notre boulot, m\u00eame si c'est la m\u00eame si c'est la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:22) [94%] :\r\nAvec paradoxalement dans cette affaire -l\u00e0, \u00c9lise Lucet, qui a conquis des galons en plus pr\u00e9cis\u00e9ment en raison de son ind\u00e9pendance de ton et de sa pugnacit\u00e9, il y a l\u00e0 tout d'un coup un paradoxe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [87%] :\r\nJe vous ne sait pas dire c'est une forme de de vrai paradoxe puisque une des une nuages forte du service public, c'est l'ind\u00e9pendance et l'investigation donc notamment avec les \u00e9missions cache investigations et pi\u00e8ces avec fonction envoy\u00e9 sp\u00e9cial et l\u00e0 il y a eu beaucoup de cr\u00e9dit, je sais pas si vous vous rappelez de cette affaire, mais quand il y a eu la censure du documentaire de Vincent Bollor\u00e9 sur le Cr\u00e9dit Mutuel par Vincent Bollor\u00e9, son cr\u00e9dit mutuel \u00e0 Canal Plus, ce document avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 quelques mois plus tard sur France 3 et donc l\u00e0 c'est vrai que pour le coup du service public, Delphine Ernotte sa nouvelle pr\u00e9sidente avait marqu\u00e9 des points en terme d'ind\u00e9pendance puisque ils avaient accueilli un petit peu le sujet maudit interdit et donc l\u00e0 finalement l'impression que c'est une forme de reculade, c'est-\u00e0-dire qu'un sujet encore qui \u00e9tait, voil\u00e0 qui est assez rentre-dedans pol\u00e9mique ou en tout cas, il y a de l'information, il y a eu un tr\u00e8s bon travail journalistique est fait et finalement on recule, on on fait des contorsions, on a peur de son ombre et donc c'est dommage parce que ce cr\u00e9dit qu'avec un service public mais il a un tout petit peu en train de le p\u00e8re donc, faut \u00eatre tr\u00e8s vigilant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:32) [93%] :\r\nLe service public, il est en bonne sant\u00e9 en France, comment le voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:36) [90%] :\r\nJe pense que le le le service public de la t\u00e9l\u00e9vision, enfin, de l'audiovisuel, la servi de la t\u00e9l\u00e9vision en particulier, c'est un combat permanent, puisque il \u00e9tait en sous- financement chronique et cela depuis des ann\u00e9es la sur le la redevance, voil\u00e0 le gouvernement actuel a d\u00e9cid\u00e9 de, de, de botter en touche une nouvelle fois et donc laisseront entre guillemets la patate chaude au successeur mais en tout cas il voil\u00e0 il y a une bataille au niveau du financement et comme vous le savez, c'est le le nerf de la guerre, et donc l\u00e0 dessus, il faut que personne l\u00e2che et que le public aussi soutiennent sa t\u00e9l\u00e9vision publique c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:04) [91%] :\r\nRichard S\u00e9n\u00e9joux, derni\u00e8re question, point final, quand vous observez, j'allais dire ce kal\u00e9idoscope qu'est -ce que vous lui souhaitez \u00e0 ce kal\u00e9idoscope en en votre qualit\u00e9 d'observateurs, de journalistes pour T\u00e9l\u00e9rama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:20) [89%] :\r\nNous c'est vrai qu'\u00e0 T\u00e9l\u00e9rama, ce qu'on aime, c'est, c'est la cr\u00e9ation, c'est, c'est des choses qui sont originales qui sortent un petit peu, un peu de l'ordinaire, donc, et \u00e7a pas excusez -moi je je n'en fais pas une une obsession, mais cette pour pour \u00e7a, en tout cas, il y a besoin d'argent et c'est vrai qu'il faut financer la cr\u00e9ation et donc \u00e7a en tout cas sur le service public c'est c'est la redevance, un petit peu la publicit\u00e9 parce que c'est dont on le sait, un d\u00e8s qu'il a des des restrictions budg\u00e9taires, c'est souvent c'est 15 un petit peu, documentaires, reportages investigations qui prennent tout de suite puisque \u00e7a co\u00fbte \u00e9videmment de l'argent, donc c'est vrai que c'est le nerf de la guerre, il faut continuer ce que le service public soit soit financ\u00e9 pour que ben voil\u00e0 il puisse donner le le meilleur de lui- m\u00eame et r\u00e9pondre saccad\u00e9, comment dirais -je, \u00e0 des obligations marketing de cibles avec de plus en plus dans le public, les gens raisonnent comme dans le priv\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on on vise une cible, on est totalement accroch\u00e9 \u00e0 l'audience, alors qu'on devrait \u00eatre un petit peu moins et qu'il faut se d\u00e9tacher un tout petit peu de la demande est plus dans la politique de l'offre si j'ose dire \u00e7a, proposer des choses nouvelles comme un journal, tout simplement, c'est-\u00e0-dire que si on ne faisait toujours que ce que l'\u00e9lecteur a envie, ce sera un petit peu ennuyeux, il faut parfois un petit peu le le Chili rappelle provoquer, mais en tout cas, aller le chercher, lui proposer des choses nouvelles, dont il y a pas, mais pas forc\u00e9ment pens\u00e9 et dans un processus vraiment cr\u00e9atif et de renouvellement permanent, c'est pas facile, c'est facile \u00e0 dire mais c'est pas facile \u00e0 verre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0 pour la pr\u00e9servation de la richesse de la biodiversit\u00e9 m\u00e9diatique, on va dire c'est comme \u00e7a Richard S\u00e9n\u00e9joux merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 disponible pour mes l\u00e0 je rappelle que vous \u00eates journaliste \u00e0 T\u00e9l\u00e9rama hebdomadaire culturel, faut -il le rappeler, dans lequel les documentaires, les films, \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision et radio occupe une place disons importante entre Richard S\u00e9n\u00e9joux la vous souhaite de passer un excellent week- end. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:02) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T09:20:01Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528492", "internalArchiveId": "AA1607528533", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8007777", "imageURL": "http://www.rts.ch/8007792.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Jeux paralympiques: Alain Berset s'est rendu \u00e0 Rio pour soutenir les athl\u00e8tes suisses", "Tennis/US Open:Wawrinka remporte la victoire contre Nishikori", "Hockey/LNA: Lausanne - Fribourg (6-4) + itw d'Andre\u00ef Bykov, attaquand au HC Fribourg et d'Etienne Froidevaux, attaquant du Lausanne HC", "Hockey/LNA: Davos - Zoug (3-2) + tableau de r\u00e9sultats", "Football/Superleague: B\u00e2le - Grasshopper (3-1)", "Hockey/LNA: Kloten - Berne (4 - 0)", "Hockey/LNA: Gen\u00e8ve - Bienne (1-3)", "Jeux paralympiques/100m: le Suisse Beat Boesch finit 5e en finale du 100m", "Football/Superleague: Young Boys - Lucerne (2-1) + tableau de r\u00e9sultats", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Il jouera donc en finale contre Djokovic."], "variantIds": ["ece-7915084", "ece-7915067", "ece-7915769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T10:18:43Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026210\r\nDate de transcription : 15-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:45:13 > 22:45:51) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans Sport derni\u00e8re votre \u00e9mission traditionnelle de la fin de soir\u00e9e, dans laquelle nous parlerons ce soir que Nice foot hockey sur glace mais aussi des Jeux Paralympiques, je propose qu'on commence avec du tennis, je pr\u00e9cise tout de suite que cette \u00e9mission est enregistr\u00e9e \u00e0 une heure qui ne nous permettent pas encore de conna\u00eetre le r\u00e9sultat de la finale f\u00e9minine de l'US Open, par contre, ce qu'on sait c'est que Stan Vavrinka participera demain soir \u00e0 la finale masculine face \u00e0 Novak Djokovic, c'est un moment qu'on attend tous et on revient sur les demies avec \u00c9ric Plancherel, ou plut\u00f4t \u00e0 fait que Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:45:53 > 22:46:21) [89%] : \r\nSport n'est pas mince voil\u00e0 Vavrinka pour la 3\u00e8me fois en finale d'grands chelems, avec la complicit\u00e9 de son entra\u00eeneur magnus Norman, le Vaudois a tr\u00e8s bien manoeuvr\u00e9 tactiquement face \u00e0 Nishikori restant concentr\u00e9s et offensif apr\u00e8s la perte du 1er set et aussi de son service d'entr\u00e9e dans la 2\u00e8me manche Stan est revenu au score en mettant le maximum de poids dans ces balles au point d'\u00e9mousser le Japonais qui, le 1er a montr\u00e9 des signes d'agacement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:46:26 > 22:46:31) [91%] : \r\nUne fois devant Vavrinka jouer encore plus fort et avec encore plus de pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:46:34 > 22:46:45) [96%] : \r\nM\u00eame la fermeture du nouveau toit de Flushing n'a pas chang\u00e9 la donne : apr\u00e8s 3 heures de jeu, c'est la r\u00e9compense affronter une nouvelle fois, Novak Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (22:46:45 > 22:46:45) [75%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (22:46:47 > 22:47:09) [81%] : \r\nVoici le num\u00e9ro un mondial et si ces derni\u00e8res ann\u00e9es il a pratiquement tout gagn\u00e9, donc c'est clair que, on ne sait o\u00f9 est sa force, \u00e7a c'est clair apr\u00e8s pour moi, jouer contin\u00fbment mondial compte Novak en finale un grand CSL de Team c'est un c'est un un tr\u00e8s beau Challenge j'esp\u00e8re pouvoir pour aller arriver en pleine forme pour me donner une chance de le pr\u00e9venir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:47:10 > 22:47:18) [81%] : \r\nL'envie elle avait des statistiques du CRB sont tout simplement incroyables depuis d\u00e9but 2015, il a gagn\u00e9 139 matchs pourront s'd\u00e9faites seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:47:19 > 22:47:28) [81%] : \r\nUn niveau bien trop \u00e9lev\u00e9 pour Ga\u00ebl Mon fils le Fran\u00e7ais entreprises de risques ou jouent \u00e0 contretemps a tout tent\u00e9 pour d\u00e9jouer son adversaire sans r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:47:30 > 22:47:39) [95%] : \r\nS\u00e8chement 6 3 6 2 et mon fils a fait illusion avec le gain du 3\u00e8me set pour ensuite perdre nettement le 4\u00e8me et le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:47:42 > 22:47:49) [88%] : \r\nDjokovic va donc tenter de remporter son 6\u00e8me Grand Chelems en 2 ans, mais il n'oublie pas que le dernier \u00e0 l'avoir battu en finale dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (22:47:49 > 22:47:51) [62%] : \r\nC'\u00e9tait assez vite, c'est un peu politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:47:54 > 22:48:23) [85%] : \r\nEh oui Vavrinka Djokovic c'est \u00e0 suivre ce dimanche d\u00e8s 22 heures en Direct sur RTS 2 je re\u00e7ois Fred Scola bonsoir Fred on va parler football de Super Ligue, la 7\u00e8me journ\u00e9e ce week- end, les 2 romans Lausanne et Sion joue demain ce soir on s'int\u00e9ressait \u00e0 \u00e0 2 clubs europ\u00e9ens, \u00e0 commencer par balle, grand favori de ce championnat face \u00e0 Grasse op\u00e8re ce soir avant les d\u00e9buts en Ligue des champions, peut-\u00eatre l'occasion pour aussi cher de ce pas tester son sens titulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:48:23 > 22:49:01) [88%] : \r\nOui, c'est l'\u00e9quipe type, sans doute, qui a \u00e9t\u00e9 align\u00e9 ce soir par pour ceux qui cherchent qui a pas mal, fait tourner depuis le d\u00e9but de la saison, mais l\u00e0 \u00e7a ressemble \u00e0 ce qu'on devrait voir peu ou prou mardi face \u00e0 Ludogorets, vous l'avez dit en entame de la Ligue des champions pour les B\u00e2lois aussi cher, se dit peut-\u00eatre qu'il est temps maintenant de renforcer les automatismes de ses joueurs, et la 1\u00e8re mi- temps lui donne raison, parce que B\u00e2le ma\u00eetrise son sujet parfaitement devant son public au Parc Saint-Jacques et surtout B\u00e2le joue tr\u00e8s bien, regardez : r\u00e9cup\u00e9ration du ballon de Xhaka qui remonte le terrain petit relais avec Delgado, le temps de voir monter Garnesson qui redonne \u00e0 Jakarta et la conclusion de Bagneux Bjarnason c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:49:01 > 22:49:10) [81%] : \r\nC'est fluide, c'est \u00e7a, c'est, c'est beau, hein, avec en plus la lucidit\u00e9 de Xhaka qui l\u00e8ve la t\u00eate pourcent tr\u00e8s avec pr\u00e9cision pour Bjarnason face \u00e0 ce B\u00e2le la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:49:10 > 22:49:24) [89%] : \r\nKim K\u00e4llstr\u00f6m, le Capitaine de Grasshopper se dit qu'il sera compliqu\u00e9 de revenir du Parc Saint-Jacques avec la victoire, c'est que les Z\u00fcrichois avait r\u00e9ussi \u00e0 2 reprises la saison derni\u00e8re, d'autant que B\u00e2le en cha\u00eene d\u00e9gagement de vache au but de Doumbia les B\u00e2lois n'ont besoin que de 3 passes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:49:24 > 22:49:34) [78%] : \r\nBon, inscrire le 2 \u00e0 0 avec au passage un petit bijou de passe d\u00e9cisive de Delgado pour Dounia pour ce qui cher peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:49:37 > 22:49:47) [87%] : \r\nGr\u00e2ce au p\u00e8re n'arrive pas dans le jeu alors les Z\u00fcrichois vont r\u00e9pondre sur un coup d'\u00e9clat, un but magnifique de l'Islande si sonne dans les arr\u00eats de jeu de la 1\u00e8re mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (22:49:47 > 22:49:48) [62%] : \r\nEt aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:49:48 > 22:50:02) [87%] : \r\nBut qui justifierait une certaine exub\u00e9rance hein de de sa part mais c'est pas trop le Style de lui pr\u00e9f\u00e8re travailler tranquillement, taper dans les mains de ses co\u00e9quipiers, on a pourtant connu des Islanders plus d\u00e9monstratif sur et en dehors du terrain, il n'y a pas si longtemps que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:50:05 > 22:50:11) [82%] : \r\nRevenu dans le match gr\u00e2ce au p\u00e8re va bousculer les ballons en 2\u00e8me mi- temps mais Maastricht veille devant caillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:50:13 > 22:50:19) [88%] : \r\nEt un petit peu plus tard, \u00e0 6 gorilles Hanson et cette fois-ci un tout petit peu moins pr\u00e9cis qu'auparavant mais un tout petit peu seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:50:23 > 22:50:30) [91%] : \r\nDu coup, va m\u00eame s'offrir le luxe de s'imposer avec 2 longueurs d'avance et donner le plein de confiance \u00e0 Doumbia, l'Ivoirien signe un doubl\u00e9 et inscrit d\u00e9j\u00e0 au passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:50:30 > 22:50:41) [84%] : \r\nSon 5\u00e8me but en championnat cette saison 3 ans pour B\u00e2le face \u00e0 Grasse 7\u00e8me victoire en 7 matches Rendez-vous mardi soir maintenant pour passer au r\u00e9v\u00e9lateur : la Ligue des champions, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:50:41 > 22:51:01) [89%] : \r\nParce que la Superleague \u00e7a devient beaucoup trop facile pour ce FC B\u00e2le autre club europ\u00e9en qui d\u00e9butera la semaine prochaine, ce sont les gens sur l'Europe, Ali qui connaissent quelques probl\u00e8mes seulement que l'on puisse dire, sur le plan d\u00e9fensif et ce soir il y avait un adversaire de taille : le 2\u00e8me actuel, le FC Lucerne Pierre Poullier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:51:02 > 22:51:19) [85%] : \r\nLe titre en disgr\u00e2ce W\u00fcthrich indisponible de longs mois du commencent \u00e0 manquer de d\u00e9fenseurs, voire m\u00eame de joueurs, ils sont 9 \u00e0 l'infirmerie, heureusement pour Yves et Yoric Ravet, lui, est en pleine forme, il est \u00e0 l'origine de la 1\u00e8re occasion du match sur son service pour cow-boys parfait mais le japonaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:51:19 > 22:51:23) [73%] : \r\nDonc on va frapper la passer finale il ne fait ni blanc ni contre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:51:23 > 22:51:25) [87%] : \r\nRavie, on le retrouve \u00e0 la 18\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:51:25 > 22:51:35) [86%] : \r\nSa subtile talonnade pour cela une manie qui \u00e9tait d\u00e9cisive, c'est le 1er but de l'exercice pour le serbe, c'est aussi le 7\u00e8me de la saison pour Ravet en cette journ\u00e9e, \u00e7a c'est du ratio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:51:36 > 22:51:44) [87%] : \r\nLe Fran\u00e7ais, v\u00e9ritable plaque tournante de son \u00e9quipe d\u00e9monstration 2 minutes avant la pause, tout part d'un d\u00e9gagement de Thibaut mais le ballon revient tr\u00e8s vite le service de Ravet pour failles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:51:44 > 22:51:51) [77%] : \r\nParfait, tout comme la passe de failles Souleimani piscine 2\u00e8me, but de la soir\u00e9e, je ne tout \u00e0 0 Tibet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:51:54 > 22:51:59) [91%] : \r\nEn 2\u00e8me mi- temps : Lucerne tente de bousculer la d\u00e9fense bernoise mais p\u00eache par maladresse avec ce joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:51:59 > 22:52:03) [75%] : \r\nPas de plus offert par Tommy Yorick et Marco Schneuwly.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:52:03 > 22:52:11) [94%] : \r\nL'ain\u00e9 des fr\u00e8res Schneuwly, se rattrape dans les arr\u00eats de jeu en r\u00e9duisant le score trop tard pour contester la victoire bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:52:13 > 22:52:29) [86%] : \r\nCar a pu compter ce soir sur une d\u00e9fense compacte et concentr\u00e9e, \u00e0 l'image d'un Steve von Bergen impeccable durant 80 minutes avant de se blesser, de sortir du terrain, donnant un go\u00fbt amer \u00e0 cette victoire, les soucis d'effectifs statutaires sont pas pr\u00e8s d'\u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:52:33 > 22:52:41) [78%] : \r\nOui, et on a constat\u00e9 que B\u00e2le continue de de Super Ligue, on va tout d'abord jet\u00e9 un coup d'oeil au r\u00e9sultat o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:52:41 > 22:52:53) [79%] : \r\n1er, r\u00e9sultat de cette 7\u00e8me journ\u00e9e les victoires \u00e0 domicile attendu d'ailleurs, on va essayer de B\u00e2le demain le laisse re\u00e7oit Vaduz si on re\u00e7oit tous les notre match en Direct sera sans \u00e9gal Lugano sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:52:53 > 22:53:05) [80%] : \r\nEt au classement apr\u00e8s cette journ\u00e9e balcon donc d\u00e9j\u00e0 9 points d'avance sur Iamgold, son dauphin et angoisse qui est pass\u00e9 devant Lucerne bon quoi jouer pour Lausanne pour monter au classement et pour Sion pour se donner un petit peu d'air demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:53:07 > 22:53:13) [87%] : \r\nOn jouait \u00e9galement en challenge ligue aujourd'hui \u00e7a concerne notamment des clubs romands, voici les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:53:13 > 22:53:27) [92%] : \r\nDerni\u00e8res nouvelles de la 2\u00e8me, division suisse avec la d\u00e9faite du monde face \u00e0 la hausse sur le score de 2 1 et puis Neuch\u00e2tel-Xamax qui continue, je peux dire d'\u00e9tonner mais qui continue de cartonner avec sa victoire 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:53:27 > 22:53:39) [87%] : \r\nEt les 2 vainqueurs du soir confortent leur 2\u00e8me et 3\u00e8me place au classement, c'est match revient m\u00eame \u00e0 hauteur de points de Z\u00fcrich Servette bien jouera demain face \u00e0 Wohlen, un match tr\u00e8s important pour essayer de quitter cette 10\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:53:39 > 22:54:07) [84%] : \r\nBien, merci beaucoup, fresque pour votre excellente contribution je vous propose de c\u00e9der votre place changement volant dans sport derni\u00e8re avec l'arriv\u00e9e de Jean Fran\u00e7ois Reusser pour la rubrique hockey-sur-glace sera \u00e0 vos frais, les bienvenus s'\u00e0 vous Jean-Fran\u00e7ois Ross\u00e9 2\u00e8me journ\u00e9e de l'id\u00e9e nationale \u00e0 3 au programme ce soir de Romand un tessinois et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au au derby Romand entre Lausanne et Fribourg 2 clubs qui avait plut\u00f4t bien commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:54:07 > 22:54:25) [90%] : \r\nC'est vrai, c'\u00e9tait ce soir la 1\u00e8re des 6 confrontations agend\u00e9e entre ces 2 \u00e9quipes et un match un peu particulier, bien \u00e9videmment, pour Daniel Ratushny, d'abord, le nouvel entra\u00eeneur du Lausanne Hockey Club qui est d\u00e9j\u00e0 parvenu hier \u00e0 rompre avec cette mauvaise habitude qui voulait que les Lausannois perdez toujours leur 1er match de la saison, soir\u00e9e un peu partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:54:25 > 22:54:48) [87%] : \r\nHier aussi pour l'arriv\u00e9e d'air et Ralph Stalder qui la patinoire de Malley, cette fois-ci avec le maillot de Gott\u00e9ron apr\u00e8s plus d'une demi- douzaine d'ann\u00e9es de bons et loyaux services, avec comme hier \u00e0 Bienne, ce sont les Vaudois qui ont pris les choses en main d\u00e8s les premi\u00e8res minutes avec la ligne de personnel premi\u00e8res alertes pour compte qui a intervient sur le Tir de Froidevaux, mais regardez surtout Walsky, qui joue tr\u00e8s intelligemment qui contourne la cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (22:54:48 > 22:54:52) [74%] : \r\nDe combien et qui marque, c'est un \u00e0 0 joue la 7\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:54:53 > 22:55:06) [84%] : \r\nLe match est bien lanc\u00e9e, mais Fribourg r\u00e9pond du tac-au-tac Gennady se fait pi\u00e9ger par Julien Sprunger et le missile le Capitaine fribourgeois ne laisse aucune chance \u00e0 Cristobal, mais si vous Regali The 14\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:55:08 > 22:55:18) [87%] : \r\nCe 1er tiers est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s m\u00eame surprenante Fribourg \u00e0 54 ici, regardez le joli geste de Mi\u00e9ville qui parvient \u00e0 prolonger la rondelle en direction de Augsburg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:55:18 > 22:55:32) [88%] : \r\nQui s'en va tout seul affronter Benjamin Cohen et qui gagne son duel Lausanne reprend l'Avantage en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique \u00e0 7 secondes de la fin du 1er tiers coup dur, bien s\u00fbr que Gott\u00e9ron qui \u00e9taient men\u00e9s 2 \u00e0 1 au terme du 1er tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:55:33 > 22:55:51) [83%] : \r\nMais regardez cette action de la de la 23\u00e8me absolument superbe Bykov Sprunger Bykov Bykov qui va arriver \u00e0 glisser sa canne pour d\u00e9vier la parce que je trouve gu\u00e8re entre 3 lausannois ces 2 magnifique Bykov vraiment pourrait jouer ensemble les yeux ferm\u00e9s, superbe but tout en finesse d'Andr\u00e9 Descamps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:55:53 > 22:56:31) [91%] : \r\nEt le festival ne fait que commencer sa venue plus tard on va inverser les r\u00f4les, pire Coffe d\u00e9viation de Sprunger \u00e7a fait 3 \u00e0 2 Fribourg, vous le voyez, tant en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, Fribourg qui prend l'Avantage pour la 1\u00e8re fois dans cette rencontre et c'est le 3\u00e8me point de la soir\u00e9e pour Sprunger qui est vraiment remarquable, le Capitaine a montr\u00e9 la voie, c'est au tour maintenant de carlingue un autre Star de Gott\u00e9ron de d\u00e9montrer son talent, voil\u00e0 c'est fait, Fribourg prend 2 longueurs d'avance 3 buts en l'espace de 6 minutes, on se dit que Gott\u00e9ron finalement a fait le plus difficile, mais pas du tout Lausanne piqu\u00e9 dans son orgueil retrouvent du mordant et sort de sa somnolence apr\u00e8s ce 4\u00e8me but fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:56:31 > 22:56:37) [89%] : \r\nIl y a 5 contre 4 semaines divers redonne l'espoir \u00e0 ses camarades Lausanne revient \u00e0 83.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:56:39 > 22:56:45) [85%] : \r\nEt \u00e0 17 secondes de la fin du 2\u00e8me tiers Alioune Land et un sonotone joue avec la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:56:45 > 22:56:54) [86%] : \r\nEt bourgeoise et oblige consiste \u00e0 capituler une 4\u00e8me fois 84 une partie compl\u00e8tement relanc\u00e9 tout va se jouer, vous l'avez compris dans le 3\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:56:54 > 22:56:59) [96%] : \r\nEt c'est finalement Lausanne qui va prendre l'ascendant \u00e0 7 minutes de la fin du match gr\u00e2ce \u00e0 son nouveau d\u00e9fenseur su\u00e9dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:56:59 > 22:57:18) [88%] : \r\nEt en a une, il y a ceux qui sont 1er but dans le championnat de Suisse un but important qui va se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisif, mais il y aura c'est vrai encore un 10\u00e8me but dans cette partie sign\u00e9e cette fois-ci, \u00c9tienne Froidevaux, dans le but vide \u00e0 quelques secondes de la fin du match 6 4, ce sera le r\u00e9sultat final de cette partie \u00e9tonnante qui aura surtout valu par ses actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:57:18 > 22:57:41) [90%] : \r\nWilliam retournement de situation Gott\u00e9ron comme hier d'ailleurs contre Gen\u00e8veServette n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 maintenir son davantage Gott\u00e9ron qui avait de quoi \u00eatre d\u00e9\u00e7u, bien \u00e9videmment, \u00e0 l'heure des interviews 6 buts, c'est beaucoup, c'est beaucoup trop, surtout lorsqu'on a 2 longueurs d'avance et que l'on m\u00e8ne encore apr\u00e8s 30 minutes de gens on va \u00e9couter Andrej Bykov, d'abord, puis \u00c9tienne Froidevaux le Lausannois qui lui a de quoi se r\u00e9jouir bien s\u00fbr de cette 2\u00e8me victoire lausannoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (22:57:42 > 22:58:13) [76%] : \r\nOui, c'est un peu notre probl\u00e8me, expliquait non mais ne vendredi 2 0, m\u00e8ne ici 4 \u00e0 2 et on n'arrive pas \u00e0 tenir le score, il faut vraiment que prennent conscience que que \u00e7a qu'il vous faut savoir d\u00e9fendre davantage, h\u00e9 oui, il va falloir se prendre en main encore forme le temps \u00e7a veut aussi dire positif c'est qu'a des grosses possibilit\u00e9s, il y a des grosses possibilit\u00e9s, maintenant il faut il faut il faut et puis celui plus derri\u00e8re je pense prendre 6 couleurs \u00e0 Lausanne, c'est trop pour gagner un match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (22:58:13 > 22:58:40) [85%] : \r\nOn \u00e9tait tous un petit peu \u00e9nervant d'devant le avant le d\u00e9but du championnat parce qu'on a chang\u00e9 quand m\u00eame des petites choses tactiquement AP maintenant \u00e7a fait des biens qu'on voit que que sa fonction pays je pense, c'est un bon signe pour toute l'\u00e9quipe qu'on travaille dur, puis que chacun que toi faire partie de l'\u00e9quipe appel\u00e9e ici on peut jouer des matches comme \u00e7a, je pense, pas seulement pour nous mais aussi pour la paix publique c'est, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:58:41 > 22:58:59) [86%] : \r\nD\u00e9but de saison tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les ann\u00e9es qui est club 2 matches, 2 victoires 6 points le plein pour l'\u00e9quipe de Dan Ratushny, on s'est int\u00e9ress\u00e9 aux 2 vainqueurs d'hier soir, voici les faits : les 2 qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir par les ann\u00e9es FribourgGott\u00e9ron, Gen\u00e8ve- Servette et Bienne qui s'affrontaient ce soir Marie- Laure violent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (22:59:01 > 22:59:29) [89%] : \r\nLe regard est inquiet : avoir crisp\u00e9, Chris McSorley, attend une r\u00e9action de ses joueurs apr\u00e8s leurs d\u00e9buts timor\u00e9s hier Bienne, brouillon, ne sont pas tout \u00e0 fait savoir non plus dans quelle direction regarder et franchement dit il n'y a pas grand- chose \u00e0 se mettre sous la dent, jusqu'\u00e0 cet \u00e9clair qui se prom\u00e8nent dans la d\u00e9fense viennoise, l'ancien joueur de NHL est habile, tr\u00e8s habile et on a l'impression qu'on ne voit que le top-scorer g\u00e9nevois et il faut un hier tr\u00e8s attentif pour le stopper dans son \u00e9lan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (22:59:37 > 22:59:49) [87%] : \r\nUn \u00e9clair, puis plus rien ou presque dans ce 1er tiers ah si, il y a aussi cette action de Schmitt et Micflikier qui n'ont toujours pas compris comment ce Pack n'a pas, n'a pas pu entrer mais le peu que bute sur le poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (22:59:51 > 23:00:01) [88%] : \r\nEn 2\u00e8me p\u00e9riode Gen\u00e8ve revient enfin avec un peu plus d'app\u00e9tit et le r\u00e9veil via une nouvelle fois de pas si lumineuse d'abord pour allemande mais il erre sauve encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:00:05 > 23:00:18) [79%] : \r\nChanteur Eddy passeur toujours pour Romain Loeffel, qui se rappelle au bon moment, qu'il aime bien marquer son Tir est pr\u00e9cis et trompe Hilaire Gen\u00e8ve 54 respire enfin un but qui aurait d\u00fb \u00eatre lib\u00e9rateur, il a \u00e9t\u00e9 l'\u00c9tat pour l'\u00e9quipe qu'on croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:00:22 > 23:00:35) [85%] : \r\nOn a bien r\u00e9agi, on a jou\u00e9 solide que n'a surtout pas arr\u00eater de jouer tout contraire puis je pense que c'est un bon moment pour pour un mort agir qui mettrait une vitesse de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:00:35 > 23:01:02) [77%] : \r\nUne vitesse depuis stress aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, qui laisse des espaces les un peu facilement obtenir l'\u00e9galisation Gen\u00e8ve mal organis\u00e9e, Bienne en profite, voici l'\u00e9pisode \u00e0 Gen\u00e8ve, mal organis\u00e9e, bien en profite, voici d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9pisode de cette fois-ci je voudrais sous terre s'associent c'est magnifique Bienne prend l'Avantage, h\u00e9 bien une marque m\u00eame de 3 ans gr\u00e2ce \u00e0 dans le but vide Gen\u00e8ve subi une 2\u00e8me d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:01:04 > 23:01:20) [85%] : \r\nJe pense qu'on qu'on joue pas encore assez \u00e0 \u00e0 5 sur la glace, je pense que on joue les attaquants et les d\u00e9fenseurs un peu, un peu trop s\u00e9par\u00e9ment et et il faut qu'on arrive \u00e0 Hammamet \u00e7a au clair vraiment jou\u00e9 les 5 ensemble soit d\u00e9fensivement comme offensivement que vraiment on tire tous \u00e0 la m\u00eame quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:01:21 > 23:01:26) [73%] : \r\nPr\u00e9sent Vermeer, mais \u00e0 une seule personne, on voit pas peut-\u00eatre \u00e0 tout hasard, ses coordonn\u00e9es aux dirigeants je ne vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:01:28 > 23:02:10) [88%] : \r\nOui, c'est dans l'occasion de pr\u00e9ciser que demain dans Sport dimanche, apr\u00e8s vous avoir pr\u00e9sent\u00e9 Bienne et le Lausanne Hockey Club la semaine derni\u00e8re, h\u00e9 bien, nous vous parlerons de la saison \u00e0 venir de 2016, 2017 devrait Bogota H\u00e9ron et de Gen\u00e8ve Servette garde Sennheiser ne se rend duplex avec nous et puis nous plongeront \u00e9galement dans Le Nouvel organigramme du club je ne vois, ne manquez pas le rendez- vous demain donc de Sport dimanche \u00e0 18 heures 25 sur RTS Un on continue de d\u00e9rouler cette 2\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale de hockey avec 2 \u00e9quipes qui esp\u00e9rait comme Lausanne h\u00e9 bien de victoire en 2 matches au terme de ce week- end, c'\u00e9tait Kloten et le champion Bernard r\u00e9sum\u00e9 de cette partie Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:02:12 > 23:02:24) [89%] : \r\nHier, l'homme du derby Z\u00fcrichois ce fut lui, Vincent Praplan, le Valaisan a inscrit les 3 buts de l'Automne, dont le penalty d\u00e9cisif contre Z\u00fcrich, ce soir, c'est pour lui qui a ouvert le score \u00e0 la 4\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:02:25 > 23:02:27) [88%] : \r\nEmpiriquement toute la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:02:28 > 23:02:35) [78%] : \r\nRappelons 22 ans s'd\u00e9gage suicidaire, h\u00e9 bien particulier et marquer les esprits pour sa 3\u00e8me saison \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:02:40 > 23:02:44) [65%] : \r\nUne passe lumineuse de pour l'Am\u00e9ricain venu des la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:02:54 > 23:03:05) [88%] : \r\nL'h\u00f4tel d\u00e9roule litt\u00e9ralement face au champion de Suisse et prend 3 longueurs d'avance \u00e0 la mi- match sur une action on croit par Praplan mais c'est bien ce bon Tommi Santala qui a pouss\u00e9 coco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:03:08 > 23:03:19) [84%] : \r\nBref, ce fut donc une tr\u00e8s belle soir\u00e9e pour l'auteur, une tr\u00e8s mauvaise soir\u00e9e pour berner, Leonardo Genoni, titularis\u00e9 dans les buts des ours de g\u00e9nomique encore encaiss\u00e9 un 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:03:27 > 23:04:01) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on pr\u00e9cise \u00e9videmment bien s\u00fbr que ce soir avait lieu le derby tessinois entre Lugano et Ambri, quelques quelques probl\u00e8mes techniques en r\u00e9gie qui ne nous permettent pas pour l'heure, est sans doute pas de vous montrer le r\u00e9sum\u00e9 de cette partie remport\u00e9e par Lugano face \u00e0 Ambri sur le score de 5 \u00e0 3 ans on r\u00e9capitule \u00e9videmment avec les r\u00e9sultats de cette 2\u00e8me journ\u00e9e du coup mais on avance Jean-Fran\u00e7ois avec un choc entre 2 \u00e9quipes qu'on annonce assez haute cette saison dans le classement Davos et le zouk de Rapha\u00ebl Diaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:04:01 > 23:04:18) [86%] : \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait le choc de cette 2\u00e8me journ\u00e9e de championnat, oui, vous avez parl\u00e9 des, des, des poids lourds, alors c'est vrai qu'avec Berne comme pour Agoria Lugano comme poids lourds mais Davos comme chaque ann\u00e9e, d'ailleurs, font figure de, de, de s\u00e9rieux outsiders en tout cas, ils ont de s\u00e9rieuses ambitions lyc\u00e9e on va voir tout de suite \u00e0 laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:04:18 > 23:04:29) [87%] : \r\nCause images de cette rencontre, ce sont les Grisons qui ont ouvert le score par Khouza\u00e2 d'ici \u00e0 la 11\u00e8me minute mais par 2 fois, Zaugg est revenu \u00e0 parit\u00e9 tout d'abord par Martine et puis c'est une graine qui a redonn\u00e9 l'Avantage \u00e0 Davos puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:04:29 > 23:04:38) [78%] : \r\nAlain Diallo qui \u00e9galise pour Joubert \u00e0 la 38\u00e8me minute, c'est finalement Val-d'Is\u00e8re, qui va donner un Avantage finalement davosien qui se sont impos\u00e9s dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:04:38 > 23:04:46) [79%] : \r\n3 \u00e0 2 dans le 3\u00e8me tiers temps, c'est le seul but marqu\u00e9 dans le 3\u00e8me quart temps 2\u00e8me victoire pour les hommes d'Arno quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:04:48 > 23:04:53) [75%] : \r\nLes m\u00eame oui, dites-moi, non je je crois qu'on allait rochers et avec les les r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:04:53 > 23:04:58) [80%] : \r\nOn encha\u00eene avec les r\u00e9sultats apr\u00e8s l'inamovible Arno Del cette de physiques la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:04:58 > 23:05:15) [83%] : \r\n2, les gamins en voici donc les r\u00e9sultats complets, on a vu que Davos avait battu que Bienne s'\u00e9tait impos\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ainsi que Kloten et Lausanne \u00e0 domicile le 5 \u00e0 3 de Lugano, on vous le disait et puis juridiques qui s'imposent 12 ans \u00e0 l'ananas, le classement Jean-Fran\u00e7ois m\u00eame si bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:05:15 > 23:05:38) [84%] : \r\n\u00e0 vous, on va jusqu'en, m\u00eame appr\u00e9ci\u00e9 cette 1\u00e8re position du Lausanne Hockey Club avec 2 matchs et 6 points regarder assez pour l'instant en tout cas c'est la seule \u00e9quipe qui l\u00e0 encore \u00e9gar\u00e9 aucun point dans ces 2 premi\u00e8res journ\u00e9es pour ce qui est un petit peu quand m\u00eame de cette 10\u00e8me place de Gen\u00e8veServette qui est une date comptabilis\u00e9 qu'un seul point en 2 matches, mais c'est vrai coeur c'est c'est c'est toi de comp\u00e9tition et 300 matches en saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:05:38 > 23:06:00) [83%] : \r\nOn n'est pas encore \u00e0 poser des diagnostics \u00e0 nous inqui\u00e9tait pas on encha\u00eene \u00e9videmment avec la Ligue nationale B qui a \u00e9videmment aussi repris voici les r\u00e9sultats : la victoire d'Olten Alain Gaume dans le derby Red Ice qui s'impose face \u00e0 La Chaux-de-Fonds autre derby, et puis Winthertour s'impose \u00e0 rapport civils voir \u00e9galement dans l'acad\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:06:01 > 23:06:11) [84%] : \r\nOn va se casser la t\u00eate non plus avec le classement pour l'instant, c'est sous l'acad\u00e9mie qui est devant, on va simplement signaler que Ajoie et R\u00e9da et sans ont disput\u00e9 un match et comptabilis\u00e9 2 points \u00e0 La Chaux-de-Fonds 2 matches 2 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:06:11 > 23:06:44) [84%] : \r\nVoil\u00e0 et on a petit souci avec ce classement et nous manquait une ou 2 \u00e9quipes si jamais vous allez jeter recrute pas \u00e0 ce classement de Ligue nationale B c'est en page 303 du t\u00e9l\u00e9texte si je me souviens bien, allez, merci beaucoup Jean-Fran\u00e7ois, on reste encore un petit instant avec moi avoir foi non je crois pas la Europe presque vous voulez parce qu'on va ouvrir une page consacr\u00e9e aux Jeux Paralympiques et je crois que c'est le moment o\u00f9 vous devez tranquillement march\u00e9 pendant les 10 secondes du Jingle des Paralympiques : Attention, vous \u00eates pr\u00eats, c'est particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:06:56 > 23:07:15) [89%] : \r\nAvec elle, les athl\u00e8tes suisses engag\u00e9s dans ces Jeux Paralympiques qui ont re\u00e7u un invit\u00e9 de marque, hier \u00e0 Rio de Janeiro le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, il a fait le d\u00e9placement au Br\u00e9sil pour soutenir les sportifs helv\u00e9tiques lors des premiers jours de comp\u00e9tition, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Serge chez Rio et moins riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:07:17 > 23:07:29) [92%] : \r\nAu coeur des 32 lotissement du village olympique, le ministre suisse Alain Berset passe presque inaper\u00e7ue, apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture, le Fribourgeois \u00e0 la mission de transmettre aux athl\u00e8tes ce message du gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:07:29 > 23:07:30) [80%] : \r\nLes marges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:07:31 > 23:07:46) [92%] : \r\nVous avez une une fonction importante dans la soci\u00e9t\u00e9, vous \u00eates des mod\u00e8les aussi pour les, pour les sportifs, pour nous rappeler que les personnes avec ou sans handicaps peuvent s'engager au maximum avec passion pour le, pour le sport et que, avec cette passion-l\u00e0 quasiment tous les r\u00eaves sont possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:07:46 > 23:07:47) [63%] : \r\nOn en gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:07:47 > 23:07:59) [90%] : \r\nPour certains, c'est une premi\u00e8re, mais pour le Soleurois, Anne Fright, multiple champion paralympique Alain Berset et le 3\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral qu'ils rencontrent apr\u00e8s Samuel Schmidt en 2004, Evelyne Widmer-Schlumpf en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (23:08:00 > 23:08:15) [86%] : \r\nC'est une grande oeuvre on ne qui, on peut constater le politique et le sport, il est ensemble pas ensemble, c'est beaucoup mieux pour moi, c'est pas courant normal c'est vraiment sp\u00e9cial pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:08:16 > 23:08:23) [95%] : \r\nEntre la visite des athl\u00e8tes et un rapide passage \u00e0 la maison suisse Alain Berset a pu prendre le pouls de la ville avant le d\u00e9but des Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:08:23 > 23:08:39) [90%] : \r\nJ'ai lu beaucoup d'chose avant de venir sur les membres de l'organisation, sur les probl\u00e8mes qui allaient avoir pour les Paralympiques j'ai parl\u00e9 ce matin que votre \u00e9quipe en leur demandant comment \u00e7a se passait pour eux est-ce que \u00e7a fonctionnait, ils m'ont dit que \u00e7a fonctionnait tr\u00e8s bien, c'est un tr\u00e8s bon signe, je crois, pour pour le pays, pour l'organisation de de ce s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:08:40 > 23:08:48) [97%] : \r\nEt si la chance est avec lui le conseiller f\u00e9d\u00e9ral pourrait bien assister aux premi\u00e8res m\u00e9dailles de la d\u00e9l\u00e9gation suisse lors des comp\u00e9titions d'athl\u00e9tisme ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:08:50 > 23:09:09) [92%] : \r\nUn autre ministre devra encore patienter un tout petit peu, pour la 1\u00e8re m\u00e9daille suisse ce matin \u00e0 Rio et cet apr\u00e8s- midi, pour nous, on va d\u00e9couvrir les images b\u00e9ate Bloche \u00e9tait pourtant engag\u00e9 dans l'une des finales du 100 m\u00e8tres malheureusement le t\u00e9trapl\u00e9gique originaire de Lucerne va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:09:09 > 23:09:29) [91%] : \r\nCompl\u00e8tement manqu\u00e9 son d\u00e9part au couloir num\u00e9ro 7 distanc\u00e9 d\u00e8s les premiers m\u00e8tres, il ne parviendra plus \u00e0 faire son retard sur l'Am\u00e9ricain James Franco, il y a notamment b\u00e9ate de d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tenteur de 4 m\u00e9dailles olympiques terminera finalement 5\u00e8me avant, vous allez voir de renverser involontairement l'Australien Sam Macintosh au couloir num\u00e9ro 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:09:30 > 23:09:36) [79%] : \r\nL'Am\u00e9ricain, il y a le fait qu'il s'impose devant son compatriote et d\u00e9tenteur du record du monde oui Martine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:09:39 > 23:10:07) [91%] : \r\n\u00e0 noter, demain la finale du 5000 m\u00e8tres dans laquelle le Suisse Marcel vogue est le grandissime favori, c'est \u00e0 suivre demain sur notre site Internet rtssport Point CH d\u00e8s 14 heures 50 heures du d\u00e9but du Direct les Paralympiques qui se poursuivent jusqu'au 18 septembre et qui sont \u00e0 suivre tous les jours sur notre site Internet RTL Sport Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:10:10 > 23:10:11) [88%] : \r\nKing \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:10:21 > 23:10:31) [92%] : \r\nAllez, nous arrivons bient\u00f4t au terme de cette \u00e9mission Sport derni\u00e8re l'occasion pour moi de vous donner le programme des de demain et il est absolument s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:10:31 > 23:11:22) [87%] : \r\nVous avez constat\u00e9 \u00e7a commence d\u00e8s 12 heures 10 avec la moto, le Grand Prix de San marin, pourquoi pas en Nouveau succ\u00e8s pour Thomas structure maux de dos vous montrera \u00e9galement la Moto GP le Direct, le foot Saint-Gall Lugano Super Ligue des 15 heures 45 suivi directement par le grand format, les meilleurs moments comment\u00e9e dans les conditions du Direct de Lausanne Vaduz, tout \u00e7a c'est sur RTS demain \u00e0 18 heures 25 vous pouvez switcher sur RTS Un pour Sport dimanche dans lequel notre grand invit\u00e9 sera le rameur Genevois, m\u00e9daille d'or \u00e0 Rio, Lucas Tram\u00e8r il sera l\u00e0 tout au long de notre \u00e9mission avec nous et puis un autre immense rendez- vous, la finale de l'US Open avec Stan Vavrinka qui d\u00e9fiera le num\u00e9ro un mondial et a priori \u00e0 priori seulement invincible Novak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:11:22 > 23:11:49) [91%] : \r\nDjokovic ce sera comment\u00e9e en Direct par Jean-Marc Rossier h\u00e9 bien voil\u00e0, nous sommes arriv\u00e9s au terme de cette \u00e9mission, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi rendez- vous, ne l'oubliez pas, demain 18 heures 25 sur RTS Un pour sport dimanche et je vous propose qu'on se quitte avec certaines des plus belles images des Paralympiques aujourd'hui, c'est un type est sign\u00e9 et Christine Brunner, bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bonne nuit \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:11:58 > 23:12:01) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-16T02:00:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609543105", "durationSec": 58, "title": "SDPE 100916 ITW LAU FRI", "excerpt": "Itw du hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron Andrey Bykov et du hockeyeur du Lausanne HC Etienne Froidevaux suite au match entre leurs 2 \u00e9quipes lors du championnat de Suisse de hockey sur glace LNA."}, {"internalArchiveId": "AA1609543106", "durationSec": 38, "title": "SPDE 100816 PARA 100M", "excerpt": "L'athl\u00e8te suisse Beat Boesch a obtenu la 5e place lors de la finale du 100 m\u00e8tres messieurs en fauteuil roulant durant les Jeux paralympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX PARALYMPIQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543107", "durationSec": 62, "title": "SPDE 100916 CLIP FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique des comp\u00e9titions qui se sont d\u00e9roul\u00e9es lors des Jeux paralympiques de Rio de Janeiro 2016.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX PARALYMPIQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543108", "durationSec": 120, "title": "SPDE 100916 FOOT BAL GRA", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le, qui a battu Grasshopper sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 7e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1544150"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543109", "durationSec": 32, "title": "SPDE 100916 HOCK DAV ZOU", "excerpt": "Victoire du HC Davos, qui a battu le HC EV Zoug sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 2e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["EV ZOUG", "HC DAVOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543110", "durationSec": 148, "title": "SPDE 100916 HOCK GEN BIE", "excerpt": "D\u00e9faite du Gen\u00e8ve Servette HC, qui a perdu contre le HC Bienne sur le score de 1 \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 2e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1544811"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543111", "durationSec": 76, "title": "SPDE 100916 HOCK KLO BER OK", "excerpt": "Victoire des Kloten Flyers, qui ont battu le CP Berne sur le score de 6 \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 2e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1544812"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543112", "durationSec": 176, "title": "SPDE 100916 HOCK LAU FRI", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui a battu le HC Fribourg Gott\u00e9ron sur le score de 6 \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 2e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1544152"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543113", "durationSec": 95, "title": "SPDE 100916 PARA BERSET", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu le Japonais Kei Nishikori sur le score de 4-6 7-5 6-4 6-2 lors de la demi-finale de l'US Open de tennis comptant pour l'ATP."}, {"internalArchiveId": "AA1609543114", "durationSec": 122, "title": "SPDE 100916 TENNIS", "excerpt": "Victoire de Young Boys, qui a battu le FC Lucerne sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 7e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["ATP", "US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NISHIKORI, KEI"], "sequenceIds": ["1544136"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543115", "durationSec": 93, "title": "SPDE 10916 FOOT YOU LUC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1544151"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609544201", "summary": "New York, Flushing Meadows : Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse, levant les bras \u00e0 la fin du match. \nExtraits match de tennis entre Stan Wawrinka et Kei Nishikori, joueur de tennis japonais.\nBalle de match remport\u00e9e par Stan Wawrinka.\nItw Stan Wawrinka.\nExtraits de la demi-finale entre Novak Djokovic, joueur de tennis serbe, et Ga\u00ebl Monfils, joueur de tennis fran\u00e7ais.", "id": "1544136", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NISHIKORI, KEI", "DJOKOVIC, NOVAK", "MONFILS, GA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544215", "summary": "B\u00e2le-Ville, stade St-Jacques : but de Birkir Bjarnason, footballeur FC B\u00e2le, sur une passe de Taulant Xhaka, footballeur FC B\u00e2le.\nBut de Seydou Doumbia, footballeur FC B\u00e2le.\nBeau but sur reprise de vol\u00e9e de Runar Mar Sigursjonsson, footballeur Grasshopper.\n2e but de Seydou Doumbia.", "id": "1544150", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544216", "summary": "Berne-ville, stade de Suisse : Adi Huetter, entra\u00eeneur de Young Boys, regardant le match.\n2 buts de Miralem Sulejmani, footballeur Young Boys.\n1 but marqu\u00e9 pour le FC Lucerne par le footballeur Marco Schneuwly.\nSteve von Bergen, footballeur Young Boys, sortant du terrain en boitant.", "id": "1544151", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["VON BERGEN, STEVE"], "visualCorporations": ["FC LUCERNE", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544217", "summary": "Lausanne, patinoire de Malley : 6 buts marqu\u00e9s pour le Lausanne HC par les hockeyeurs Eric Walsky, Gaetan Augsburger, Sven Ryser, Harri Pesonen, Jonas Junland et Etienne Froidevaux.\n4 buts marqu\u00e9s pour le HC Fribourg Gott\u00e9ron par les hockeyeurs Julien Sprunger, 2 fois, Andrey Bykov, et Roman Cervenka.", "id": "1544152", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544911", "summary": "Gen\u00e8ve-ville, patinoire des Vernets :  Chris McSorley, entra\u00eeneur du Gen\u00e8ve Servette HC, levant les yeux au ciel et se rongeant les ongles l'air soucieux. \n1 but marqu\u00e9 pour le Gen\u00e8ve Servette HC par le hockeyeur Romain Loeffel.\n3 buts marqu\u00e9s pour le HC Bienne par les hockeyeurs Jacob Micflikier, Mathieu Tschantr\u00e9 et Gaetan Hass.\nItw Mathieu Tschantr\u00e9.\nItw Romain Loeffel.", "id": "1544811", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609544912", "summary": "Kloten, patinoire Swiss Arena : lors de match contre le CP Berne, 4 buts marqu\u00e9s pour les Kloten Flyers par les hockeyeurs Vincent Praplan, Drew Shore (2 fois) et Tommi Santala.", "id": "1544812", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "CP BERNE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660524", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026210", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528491", "internalArchiveId": "AA1607528532", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2016 - finale dames : Karolina Pliskova (CZE) - Angelique Kerber (GER)", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "durationSec": 10274, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8007367", "imageURL": "http://www.rts.ch/8009572.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, US Open, Karolina Pliskova (CZE) - Angelique Kerber (GER), Finale dames", "Dames, finale: K. Pliskova (CZE) - A. Kerber (GER) (3-6, 6-4, 4-6): interview d'Angelique Kerber apr\u00e8s sa victoire", "Dames, finale: K. Pliskova (CZE) - A. Kerber (GER) (3-6, 6-4, 4-6): Kerber remporte le 1er US Open de sa carri\u00e8re", "Dames, finale: K. Pliskova (CZE) - A. Kerber (GER) (3-6, 6-4, 4-6): Kerber remporte le 1er US Open de sa carri\u00e8re", "Dames, finale: K. Pliskova (CZE) - A. Kerber (GER) (3-6, 6-4): Pliskova \u00e9l\u00e8ve son niveau de jeu et revient \u00e0 une manche partout", "Dames, finale: K. Pliskova (CZE) - A. Kerber (GER) (3-6): avec seulement 3 fautes directes, Kerber empoche logiquement le 1er set"], "alternativeSummary": ["US Open\nKarolina Pliskova (CZE) - Angelique Kerber (GER)\nFinale dames", "En direct de New York (USA).", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open"], "variantIds": ["ece-7915775"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-13T14:57:55Z", "webPublicationDate": "2016-09-10T22:57:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660523", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026209", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 10300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 0eiXGDK1bC5zDY40Rh51rej3UcdH"}]