[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=21600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=21625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=21575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6725F5D1-0F02-4685-828C-81B30CD11D5C", "internalArchiveId": "6725F5D1-0F02-4685-828C-81B30CD11D5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelles mesures pour la gestion des d\u00e9chets du Tour de Romandie", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Lapperousaz, directeur de Transvoirie, entreprise sp\u00e9icalis\u00e9e dans la gestion de d\u00e9chets\r\nLa 3e \u00e9tape du Tour de Romandie emm\u00e8ne les coureurs ce jeudi de Moudon (VD) \u00e0 Morgins (VS). Les coureurs qui se ravitaillent tout au long de la course ont pris l'habitude de jeter simplement les emballages et les gourdes, une pratique qu'essayent de combattre les organisateurs, et certains au milieu du peloton.\r\n\r\n* * Nouvelles mesures pour la gestion des d\u00e9chets du Tour de Romandie La troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie emm\u00e8ne les coureurs aujourd'hui de Moudon \u00e0 Morgins... \r\nDes coureurs qui se ravitaillent tout au long d'une course et qui ont pris l'habitude de jeter simplement les emballages  et les gourdes. ...\r\nLes organisateurs veulent combattre cette pratiques.. \r\nMais tous les coureurs n'ont pas encore fait le pas. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz. ..", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665074", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nouvelles mesures pour la gestion des d\u00e9chets du Tour de Romandie / 12H30_2016-04-28T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["La 3e \u00e9tape du Tour de Romandie emm\u00e8ne les coureurs ce jeudi de Moudon (VD) \u00e0 Morgins (VS). Les coureurs qui se ravitaillent tout au long de la course ont pris l\u2019habitude de jeter simplement les emballages et les gourdes, une pratique qu\u2019essayent de combattre les organisateurs, et certains au milieu du peloton."], "variantIds": ["ece-7665074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T00:14:32Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt en cyclisme, la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie emm\u00e8ne les coureurs aujourd'hui de Moudon \u00e0 Morgins des coureurs qui se ravitaillent tout au long d'une course qui ont pris l'habitude de jeter simplement les emballages et les gourdes, les organisateurs veulent combattre cette pratique, mais tous les coureurs n'ont pas encore fait le pas Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nL'affaire rapport\u00e9e hier de la vidange en pleine nature, des toilettes de certains bus d'\u00e9quipe Amato montre bien que les efforts fournis par les organisateurs ne sont pas respect\u00e9e par tous, tant qu'il n'y a pas de sanction dans le peloton, on se souvient du Valaisan EN qui faisait figure de doux r\u00eaveurs, lui qui gardait tous les emballages sur lui pour les jeter simplement \u00e0 la poubelle en fin de course et pas dans la nature, aujourd'hui, on demande au coureur de jeter leurs gourdes dans des zones o\u00f9 des spectateurs peuvent les ramasser et mieux ils ont une et m\u00eame de zones maintenant sur le Tour de Romandie 2 d\u00e9lestages de secteurs d\u00e9limit\u00e9s o\u00f9 ils sont incit\u00e9s \u00e0 jeter leurs d\u00e9chets, mais l\u00e0 encore, pas d'obligation, juste une incitation car inscrire sa course dans une optique de d\u00e9veloppement durable, c'est aussi marquer des points \u00e0 l'organisateur et cette ann\u00e9e le Tour de Romandie, s'est alli\u00e9 \u00e0 30 Soiree, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la gestion des d\u00e9chets, son directeur Pascal La P\u00e9rouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [92%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 choisi pour assurer le nettoyage des zones d\u00e9lestage o\u00f9 les coureurs se d\u00e9barrassent de leurs d\u00e9chets du ravitaillement et donc nous avons une responsabilit\u00e9 de rendre \u00e0 la nature et aux communes, un espace propre apr\u00e8s le passage du Tour, par ailleurs, nous avons un petit camion, donc un petit camion varie qui lui est derri\u00e8re la voiture balai et qui vient nettoyer en fin de parcours, tout ce que l'on n'a pas pu d\u00e9jouer avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nLes d\u00e9chets sont ensuite tri\u00e9es ou achemin\u00e9s vers des centres de tri, le partenariat avec transe voirie porte sur 3 ans, l'entreprise veut \u00e9tablir cette ann\u00e9e des statistiques pour proposer ensuite de nouvelles solutions \u00e0 la direction du Tour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [96%] :\r\nCe Tour de Romandie 2\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui entre Moudon et Morgins sur 173 kilom\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:09:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1526A7C6-6131-4F0C-8255-F2F0A8EE6BA4", "internalArchiveId": "1526A7C6-6131-4F0C-8255-F2F0A8EE6BA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une r\u00e9forme de l'auto-\u00e9cole pour rem\u00e9dier \u00e0 une vaste arnaque?", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Le permis de conduire en deux phases, introduit il y a \u00e0 peine 10 ans, est d\u00e9j\u00e0 remis en cause. Certains \u00e9lus d\u00e9noncent le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de ces cours de deux jours et questionnent leur efficacit\u00e9. Le d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite.\r\n\r\n* * Une r\u00e9forme de l'auto-\u00e9cole pour rem\u00e9dier \u00e0 une vaste arnaque? (SLV Mathias Reynard)  \r\n18h . on va d\u00e9battre de la r\u00e9forme du permis du conduire. Car le nouveau permis de conduire - malgr\u00e9 son tr\u00e8s jeune \u00e2ge, il a \u00e9t\u00e9 introduite il y a peine 10 ans - et bien il pose d\u00e9j\u00e0 probl\u00e8me. Ce sont les deux jours de cours obligatoires pour faire confirmer son permis - apr\u00e8s les 3 ans de temps d'essai - qui sont dans le colimateur. \r\nNous l'\u00e9voquions hier soir dans Forum, la Conf\u00e9d\u00e9ration est acquise \u00e0 l'id\u00e9e d'une r\u00e9forme, mais elle a pris du retard... \r\nDu coup, certains estiment que les \u00e9leves conducteurs sont devenus des clients captifs, sur un march\u00e9 \u00e0 plus de 50 millions par an. \r\nC'est notamment votre cas Mathias Reynard. On le rappelle, CN PS VS.\r\nEt vous allez en d\u00e9battre avec Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite, bonsoir monsieur ! (en situation, dans votre voiture d'auto-\u00e9cole ??)\r\nMathias Reynard : \r\n-\tPour vous ces cours 2-phases, comme on les appelle, sont trop chers, peu efficaces et il faudrait les ramener \u00e0 un seul jour. Les jeunes sont les dindons de la farce ??\r\n-\tC'est pour plaire \u00e0 l'\u00e9lectorat jeune que vous y allez ainsi \u00e0 la h\u00e2che?\r\n-\tPassez de 2 \u00e0 1 jour de cours en deuxi\u00e8me phase de l'obtention du permis, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que va proposer la r\u00e9forme annonc\u00e9e par la Ministre des Transports Doris Leuthard...ca devrait se faire d'ici la fin d el'ann\u00e9e selon nos informations, vous y croyez ??\r\n-\tEn attendant comment motiver les jeunes conducteurs \u00e0 continuer \u00e0 payer pour deux jours (700 francs en moyenne)...\r\n-\tLes auto-\u00e9cole qui ont investi des dizaines de millions de francs dans des circuits et des salles de cours ne vont jamais baisser les prix, m\u00eame sur un jour? Faut aussi les comprendre . \r\n-\tOn a appris cette semaine qu'il a fallu des ann\u00e9es pour que les autorit\u00e9s genevoises  lancent une enqu\u00eate sur les m\u00e9thodes au rabais et semble-t-il non conformes d'une importante auto-\u00e9cole de la place...Ca finit de remettre en question le s\u00e9rieux de ces cours 2-phases et leur contr\u00f4le?\r\n-\tLe contr\u00f4le qualit\u00e9 des \u00e9coles de conduite et de ces fameux cours 2-phases ressemble \u00e0 une usine \u00e0 gaz avec diff\u00e9rents organes qui s'en occupent sous mandat des cantons. A changer?\r\n-\tFaut-il tout arr\u00eater, revenir \u00e0 un permis en une seule phase comme l'avait propos\u00e9 une motion PLR ? .. Ou subventionner ces cours 2-phases, comme vous l'avez demand\u00e9 Matthias Reynard?\r\n-\tDans la r\u00e9forme qui doit \u00eatre mise en consultation \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, il est pr\u00e9vu aussi d'inclure le projet de la conduite accompagn\u00e9e d\u00e8s 16 ans. Une fausse bonne id\u00e9e?\r\n-\tCe qui est certain, c'est que le nombre de jeunes tu\u00e9s sur la route a diminu\u00e9 de plus de moiti\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Le syst\u00e8me du permis \u00e0 l'essai devrait donc \u00eatre enscenc\u00e9? Ou d'autres facteurs expliquenti-ils cette \u00e9volution positive?\r\nPierre-Andr\u00e9 Tombez\r\n-\tOn comprend bien que vous vous accrochiez \u00e0 ces 2 jours de conduites, c'est votre gagne-pain .. mais sont-il vraiment n\u00e9cessaires ?? vous gagnez du temps pour arrondir les fins de mois ?? \r\n-\tLobby des auto-\u00e9coles, des cours de conduite  . vous retardez le processus !\r\n-\tLe risque, c'est de finir par d\u00e9courager les jeunes de passer leur permis ; bcp choisissent d\u00e9j\u00e0 aujour'dhui de miser sur le transports publics car ca leur coute trop cher . \r\n-\tQu'est-ce que ca apporte en terme de conduite, et en terme de s\u00e9curit\u00e9 en particulier ??\r\n-\tSeriez-vous favorables \u00e0 ce que ces cours soient finalement subventionn\u00e9s ??\r\n(SLV Pierre-Andr\u00e9 Tombez)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665089", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une r\u00e9forme de l'auto-\u00e9cole pour rem\u00e9dier \u00e0 une vaste arnaque? / FOR_2016-04-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le permis de conduire en deux phases, introduit il y a \u00e0 peine 10 ans, est d\u00e9j\u00e0 remis en cause. Certains \u00e9lus d\u00e9noncent le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de ces cours de deux jours et questionnent leur efficacit\u00e9. Le d\u00e9bat entre Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS), et Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vice-pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite."], "variantIds": ["ece-7665089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T22:50:06Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRestez avec nous, on va \u00e0 18 heures 20 dans ce forum, changer de sujet et puis d\u00e9battre de la r\u00e9forme du nouveau permis de conduire, \u00e0 peine 10 ans d'\u00e2ge, mais d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s contest\u00e9, ce sont surtout les 2 jours de cours obligatoires pour faire confirmer son permis, une fois qu'on a eu les les 3 ans de temps d'essai qui sont dans le collimateur, nous l'\u00e9voquions hier soir dans Forum la Conf\u00e9d\u00e9ration est acquise \u00e0 l'id\u00e9e d'une r\u00e9forme, elle a pris du retard, du coup, certains estiment que les \u00e9l\u00e8ves conducteurs sont devenus des clients captifs, on parle de march\u00e9 de plus de 50 millions par an parmi les f\u00e2cher, h\u00e9 bien il y a vous, Mathias serait Narendra Belzec aussi national socialiste valaisan et on va en d\u00e9battre de cette question \u00e9galement avec Pierre \u00e0 la tomb\u00e9e bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:35) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nVous \u00eates Pierre-Andr\u00e9 Tombez Jean-Pierre malheureusement Pierre-Andr\u00e9 Tombez, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [95%] :\r\nPr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite, vous \u00eates dans votre voiture d'auto- \u00e9cole sans doute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [67%] :\r\nLe personnage de la radio quand m\u00eame Leschyshyn ce mot vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [82%] :\r\nVice- pr\u00e9sident Pierre-Andr\u00e9 Tombez l\u00e0 je le dis juste encombrant, vous vous accrochez \u00e0 ces cours de 2 jours, hein, qu'on passe une fois qu'on a ces 3 ans de de temps d'essai, certains disent que c'est trop long, qu'est -ce qu'est -ce que vous r\u00e9pondez vous vous accrochez \u00e0 ces 2 jours parce que, qu'on le comprend bien, c'est votre gagne-pain. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [72%] :\r\nL'arm\u00e9e, un au tri la main les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00c9tat conduire qui aujourd'hui parce qu'il y a des jeunes qui s'inscrivent, j'ai toujours parce qu'ils ont vu qu'ils ont appris \u00e0 rouler, je vous rappelle 4 rouler, c'est quand m\u00eame question surgit et puis que que on va aller comme les gens se posent pas la question, si on va donner \u00e7a \u00e0 un prof sont aussi sur les tarifs qui vont faire leur travail au m\u00eame moi je dis que l'on peut on est on est form\u00e9, on a toute une r\u00e9organisation de la formation des moniteurs qui est qui et qui formation priv\u00e9e qui co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher, donc j'ai bien fait, pas avant, j'ai, j'esp\u00e8re que vous \u00eates contre l'esprit exprime auditeurs sont port\u00e9s SDF dans une voiture pour lui utilit\u00e9 j'ai gagn\u00e9, moi je vais vous dire, c'est que nous on s'occupe Monsieur civilisation et de s\u00e9curit\u00e9, on a des jeunes, la comp\u00e9tition \u00e0 longueur de journ\u00e9e et nous sommes cl\u00e9mence dans l'estomac, qu'on en soit si on apprenait le journal qui a eu un accident donc dans notre r\u00e9gion, et c'est encore possible, ce nous avons \u00e9l\u00e8ves 67. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [72%] :\r\nEt on va faire un geste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [68%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [79%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Matias Reynard finalement ces cours 2-phases et ces 2 jours, qui aujourd'hui sont contest\u00e9es, c'est aussi un Menoux dit Pierre-Andr\u00e9 Tombez c'est aussi une question de survie, une question de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [86%] :\r\nOui, il a pas du tout question de notre c\u00f4t\u00e9 de remettre en dehors de remettre en cause le la question de la s\u00e9curit\u00e9, ce qu'on veut c'est am\u00e9liorer le syst\u00e8me, il y a toute une s\u00e9rie de de probl\u00e8mes avec ce syst\u00e8me, le prix son \u00e9tat, je crois que de demand\u00e9 750 francs 700 800 francs \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces jeunes, c'est quand m\u00eame des sommes qui sont importantes, il y a des probl\u00e8mes au niveau du contenu, il vous suffit d'interroger des jeunes qui viennent de faire ces cours L2 et vous verrez que g\u00e9n\u00e9ralement il y a pas mal de critiques au niveau du contenu du du du du du longtemps d'un datant de l'utilit\u00e9 de certaines choses le l'\u00e9tude du BPA de de 2013 montre aussi que les objectifs ne sont pas ferment font forc\u00e9ment r\u00e9aliser et puis surtout, l\u00e0 o\u00f9 on a un vrai probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui les contr\u00f4les sont pas suffisant, il y a une affaire qui est sortie sur Gen\u00e8ve, je peux vous dire que c'est pas la seule affaire qui existent dans des centres de gens l\u00e0 et \u00e7a d\u00e9cr\u00e9dibilise aussi ceux qui font bien leur boulot, parce qu'\u00e0 certains certains sens qui font bien leur travail, il y en a d'autres qui font n'importe quoi qui respectent pas les jeunes qui respectent pas le le ce qui devrait \u00eatre attendu et puis c'est, c'est sur le dos des jeunes qui sont oblig\u00e9s si c'est quelque chose qui est facultatif et bien finalement, si le jeune et pas satisfait, h\u00e9 bien ils viendront plus mais l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que les jeunes sont oblig\u00e9s d'aller faire ce cours et puis ensuite, dans certains cas, en tout cas c'est vraiment pas admissible \u00e0 fa\u00e7on \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [86%] :\r\nC'est bien \u00e0 toute agression Pierre-Andr\u00e9 Pierre-Andr\u00e9 Tombez toute la question, c'est le fait que, que ses clients un sont captifs, et on le voit quand il y a des d\u00e9bordements quand il y a des probl\u00e8mes, on n'a pas le choix, on peut pas s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:38) [80%] :\r\nDans le TGV, voitures, je vous rappelle que vous \u00eates qu'est -ce qui vous avez tent\u00e9 une circulation de la m\u00eame cause intransigeant tr\u00e8s bien vous montre que c'est la 1\u00e8re chose 2\u00e8me chose je vais dire que les gens qui sont p\u00e9nalis\u00e9s plus ce sont les jeunes, mais ce sont aussi des moniteurs qui ont bien fait leur travail, qui se retrouver en concurrence avec elle. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [73%] :\r\nDonc il viennent mal son travail \u00e9puisant l'apprenti, reste pourtant les jeunes qui est juste, on va quand m\u00eame \u00e9galis\u00e9 c'est permis, mais pendant la m\u00eame p\u00e9riode la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [87%] :\r\nBoulot, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'Association suisse des moniteurs de conduite, vous avez pas fait le m\u00e9nage \u00e0 l'int\u00e9rieur de vos rangs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:11) [76%] :\r\nMais ce que j'aimerais dire c'est qu'entre-temps temps pas organis\u00e9 par les moniteurs, les contr\u00f4les sont organis\u00e9s par l'\u00c9tat et des politiciens, donc moi je suis tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [82%] :\r\nPensez -vous qu'il a baptis\u00e9 du d\u00e9g\u00e2t d'image. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [73%] :\r\nMais c'est nous qu'on qu'on est content ainsi c'est nous qu'on a d\u00e9nonc\u00e9 depuis 2 s'il y a des artistes qui arrivent sur de qui en gestion, etc, c'est parce que nous on a fait notre travail, mais les contr\u00f4les je suis pr\u00e9sente dans la politique mondiale parce que c'est le moment qu'on qu'on revive qui des contr\u00f4les s\u00e9rieux et puis qui qui contr\u00f4le son important vis-\u00e0-vis des jeunes, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose oui d'le jeune ing\u00e9nieur, c'est juste que cette r\u00e9gion des cours, c'est juste aussi, qui a beaucoup de jeunes qui vivent gr\u00e2ce \u00e0 l'auto- \u00e9cole parle des assureurs, ce que je peux puis du conseil Chase S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re du BPA et qui aurait une partie des qui prisonniers pour aider \u00e0 tous ces cours que \u00e7a c'est une chose mais j'aimerais aussi dire que les moniteurs on a 11 civils qu'on peut le contenu des cours et qui comprenait \u00e9tudier comment ils sont devenus, mais ce que l'on aimerait bien, il y a, c'est que l'\u00e9tude des OPA du 11 qu'on a une baisse des accidents gr\u00e2ce \u00e0 ces cours et puis j'aime que apr\u00e8s 3 ans de permis il y a, il faut absolument que les jeunes prennent conscience que c'est quelque chose de dangereux de faire la route et puis Peter des accidents qui arrivent \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est pas pour exhorter de la donc moi je pense que il donc convoqu\u00e9, je voudrais reprendre Reynard dis qu'il faut les contr\u00f4les s'am\u00e9liorent et qui est important et c'est les politiques qui sont responsables de \u00e7a parce que, comme vous l'avez dit, c'est un v\u00e9hicule un captifs, donc, les contr\u00f4les sont pas faits par la par la profession qui sont faites par les politiques et puis la profession 11 bagarre donc \u00e0 quelques reprises \u00e0 mais c'est vrai qu'\u00e9tait entendu que 3 juin et puis quand on a quelqu'un qui fait la moiti\u00e9 du prix, alors si c'est ce que doit faire un petit peu d'un championnat international quand il dit que ce projet revient la condamnation march\u00e9 la moiti\u00e9 du prix tout le monde, ce n'contrastantes entre la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nAlors revenons sur revenons peut-\u00eatre sur la question des contr\u00f4les qui vous \u00eates tous les 2 d'accord avec \u00e7a, sont assez lacunaire, aujourd'hui on a appris cette semaine qu'il a fallu des ann\u00e9es pour que les autorit\u00e9s genevoises lancent une enqu\u00eate sur les m\u00e9thodes, semble -t-il ou non conformes, d'une importante auto- \u00e9cole de la place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [91%] :\r\nMattias Reynard comment est -ce que \u00e7a peut s'expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [90%] :\r\nBien \u00e7a s'explique parce qu'on est dans un syst\u00e8me tr\u00e8s suisse, vous savez, il y a une obligation qui est faite pour tous les jeunes on ancre \u00e7a dans la loi et puis ensuite on donne \u00e7a \u00e0 des priv\u00e9s pour la gestion et on d\u00e9l\u00e8gue au comptant pour le contr\u00f4le dans les comptes, certains le font m\u00eame certains niveau national ensuite c'est quand m\u00eame eux qui doivent donner l'accord, on sait que lorsqu'il y a des contr\u00f4les bien souvent du oui alors l\u00e0 il faudrait am\u00e9liorer telle ou telle point parce qu'au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 si on fait dans un endroit o\u00f9 il y a des chargement et puis que vous vous faites du but du vous \u00eates vous apprenez le d\u00e9rapage sur le des freinages d'urgence sur des, des, des routes qui sont soit glac\u00e9, soit en tout cas humide depuis que vous \u00eates dans des conditions comme \u00e7a, c'est \u00e9vident que c'est dangereux, donc on leur demande de faire quelques petites am\u00e9liorations, et puis on attend un moment et puis on reviendra plus tard donc, on a aujourd'hui vraiment un probl\u00e8me avec ces contr\u00f4les, qui sont pas suffisant, par exemple, je crois qu'on devrait avoir de temps en temps, des contr\u00f4les qui sont pas on sait que, ils sont pas forc\u00e9ment annoncer \u00e7a, c'est vrai, mais d'avoir des contr\u00f4les ou c'est un jeune qui vient qui veut, ou quelqu'un qui vient, qui le fait qui fait ce ce, sans l'annoncer sans que la personne sache et puissent pr\u00e9parer pr\u00e9parer cela donc je pense qu'il y a des am\u00e9liorations qui doivent \u00eatre faites le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reconna\u00eet qu'il y a des probl\u00e8mes aujourd'hui et je crois que c'est jamais tout noir, tout blanc et et c'est juste de dire qu'il y a des am\u00e9liorations sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, \u00e7a c'est vrai, mais il faut aussi dire que les jeunes aujourd'hui sont coinc\u00e9s dans syst\u00e8me il paye cher, ils sont pas forc\u00e9ment satisfait de de ce qu'ils ont \u00e0 \u00e0 recevoir durant ces cours -l\u00e0, et puis la politique, a -t-on et on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [61%] :\r\nTant qu'on a pas un changement de leader de vendre 15 r\u00e9gions alors plut\u00f4t convaincants viendra bien vous les rendrai ou Pierre-Andr\u00e9 Tombez on vient vous convient vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [93%] :\r\nPierre-Andr\u00e9 Tombez juste une petite remarque encore avec Matias Reynard, vous disiez qu'il faut beaucoup attendre, selon nos informations, la r\u00e9forme tant promise et qui est en panne, comme nous le disait \u00e0 Ludovic Rocchi hier soir dans son enqu\u00eate, elle devrait aboutir pour cette ann\u00e9e au mois de d\u00e9cembre 2016, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:06) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, on nous avait dit 2014, ensuite 2015 ensuite, avril 2016, j'apprends qu'y a, une nouvelle date et c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux pendant ce temps- l\u00e0, il y a des jeunes, \u00e0 chaque fois qu'ils se retrouvent \u00e0 devoir faire des cours qui sont patents tellement satisfait pas totalement satisfaisant et qui leur co\u00fbte cher, donc je trouve que c'est pas courage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [77%] :\r\nBon plan : Jonathan autant dans le r\u00e8glement de l'affaire avec vous, Alain Tombez, le mot de la fin, avec vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:25) [73%] :\r\nFaire croire \u00e0 la population que les quotas radio que tous les jours ne sont pas contre si vous allez \u00e0 la sortie d'un lyc\u00e9e ou de l'\u00e9cole primaire des leur nourrisson contre l'\u00e9cole, qui depuis puisque quant \u00e0 l'apr\u00e8s- midi, ils vont toujours vous dire \u00e7a co\u00fbter oui mais aujourd'hui, il \u00e9tait pas content mon film avait pos\u00e9 la question \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [76%] :\r\nJe crois pas pas moi je voudrais bien faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:45) [70%] :\r\nOui, j'esp\u00e8re que Monsieur relance, vous avez \u00e9t\u00e9, vous qui, peut-\u00eatre \u00e0 l'instruction, mais je me fais du monde, sachez que, il y a des jeunes comme moi qui pas pays \u00e0 l'\u00e9cole mais qui ont eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 l'auto- \u00e9cole qui peut facilement une heure, voil\u00e0 ce que j'ai bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [77%] :\r\nC'est un mot de la fin c'est vrai angoissant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:00) [72%] :\r\nDonc, on joue, dont on sait qu'on ait l'accord ontarien par un peu mais c'est stupide, c'est pas pour les moniteurs et les militaires, on peut vivre comme cela, nous ce qu'on veut, et puis je ne situe pas sur la route, ce sont des Oeuvres pyr\u00e9n\u00e9en oui je voudrais politicien arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:15) [54%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:15) [68%] :\r\nBon march\u00e9 : d\u00e9part vers par le s\u00e9curit\u00e9 : c'est pas obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [79%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 avant tout, c'est vraiment une conclusion Pierre-Alain Tombez sur les mati\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:23) [69%] :\r\nC'est bien fait, la Picardie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [75%] :\r\nOui, beaucoup, merci messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et bon, il y avait l\u00e0 l'imp\u00f4t 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tombez, Pierre-Andr\u00e9", "role": "Ex-pr\u00e9sident - Uniterre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5971953-E8A7-4C53-A354-B14C25DB1448", "internalArchiveId": "A5971953-E8A7-4C53-A354-B14C25DB1448", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand une belle chanson devient un grand moment de jazz vu par Bill Evans et Keith Jarrett", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Ils ont eu chacun les trios piano-basse-batterie les plus significatifs de l'histoire du jazz. Un classicisme certain, une ma\u00eetrise au-dessus de tout soup\u00e7on, une connivence avec leur section rythmique qui a hiss\u00e9 cette instrumentation au rang de valeur absolue incontournable par les plus jeunes, qui entretiennent \u00e0 leur tour cet idiomatique propre au jazz. Pour la perspective : des standards de toutes sortes issus du grand r\u00e9pertoire interpr\u00e9t\u00e9s par deux monstres du piano. Nous en ressortirons chang\u00e9s, par la diversit\u00e9 de leur intelligence musicale et narrative.Pour le plaisir aussi, d'entendre ces artistes se mettre au service d'une m\u00e9lodie et de lui dessiner un d\u00e9cor de l'instant tout neuf.", "durationSec": 4635, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Jarrett, Keith", "Evans, Bill (1929-1980)"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 28.04.2016", "\"Quand une belle chanson devient un grand moment de jazz vu par Bill Evans et Keith Jarrett\". / JAZ_2016-04-28T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 28.04.2016", "\"Quand une belle chanson devient un grand moment de jazz vu par Bill Evans et Keith Jarrett\". / JAZ_2016-04-28T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["Ils ont eu chacun les trios piano-basse-batterie les plus significatifs de l\u02b9histoire du jazz. Un classicisme certain, une ma\u00eetrise au-dessus de tout soup\u00e7on, une connivence avec leur section rythmique qui a hiss\u00e9 cette instrumentation au rang de valeur absolue incontournable par les plus jeunes, qui entretiennent \u00e0 leur tour cet idiomatique propre au jazz.", "Ils ont eu chacun les trios piano-basse-batterie les plus significatifs de l\u02b9histoire du jazz. Un classicisme certain, une ma\u00eetrise au-dessus de tout soup\u00e7on, une connivence avec leur section rythmique qui a hiss\u00e9 cette instrumentation au rang de valeur absolue incontournable par les plus jeunes, qui entretiennent \u00e0 leur tour cet idiomatique propre au jazz."], "variantIds": ["ece-7647295", "ece-7647294"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-09T22:20:54Z", "speechToTexts": ["10.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nOui, bonsoir et bienvenue dans jazz avec les 3 et qui remettront non seulement d'aller jusqu'\u00e0 minuit mais bien au-del\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration technique de Gilo Zaman au-del\u00e0 veut dire une mise en perspective de 2 grands improvisateurs qui ont un peu d'chose pr\u00e8s, accompli le langage du trio piano, contrebasse, pas pris, c'est-\u00e0-dire Bill Evans et qu'ils arr\u00eatent, bonsoir, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [83%] :\r\nEt ce sera donc le chapitre secondes une mise en perspective qui est tr\u00e8s constructive puisqu'elle permet de comprendre \u00e0 des \u00e9poques diff\u00e9rentes, des m\u00e9lodies qui sont rest\u00e9s commune qu'on appelle des standards, ma foi, qui appartiennent parfois des com\u00e9dies musicales comme la premi\u00e8re que nous allons \u00e9couter observer une joie et surtout de tr\u00e8s grands pianistes qui ont donn\u00e9 le langage accompli de ce que sont les trios piano- contrebasse et batterie, on aurait pu le faire avec du souffle, on a pu faire avec du big-bang des arrangeurs, on peut le faire de moi de fa\u00e7on diff\u00e9rente, ici, ce qui est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que ces 2 -l\u00e0 ont eu des trios tr\u00e8s important qu'il repr\u00e9sente un accomplissement qui n'a pratiquement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e dans l'histoire du jazz, je veux parler de Bill Evans et de questions, arr\u00eate le 1er jouait \u00e9videmment \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les instruments \u00e9tait un petit peu moins long, ce qui fait que souvent les pi\u00e8ces de qui Jarrett un petit peu plus longue que celle de Bill Evans, mais c'est pas grave parce que l'essentiel peut-\u00eatre dit de fa\u00e7on tout \u00e0 fait concise, notez bien les 2 premi\u00e8res versions se valent en ce qui concerne la longueur, on va donc rejoindre tout d'abord, belle avanc\u00e9e pour cette composition, on se fait une joie sign\u00e9e J\u00e9r\u00f4me Kern, il est avec un trio qui est un trio de transition, appelons -le comme \u00e7a, en 1961 il perd un ami et un complice de dialogue extraordinaire qu'est -ce que cela qui meurt dans un accident, le battu en 1961 il aura diff\u00e9rents d'regarde qui va para\u00eetre \u00e0 moment donn\u00e9, et en mai 1963 c'est avec ce qu'Isra\u00ebl, elle arrive, qu'il forme son trio, on le retrouve ici au chez is \u00e0 Los-Angeles au petit doigt J\u00e9r\u00f4me 15 le trio depuis la vente. \r\nEn mai 1963 Lisnard la \u00e7a ne laisse, il y avait bien face au piano chaque Isra\u00ebl \u00e7a la contrebasse Larry bancaire \u00e0 la batterie pour une composition de J\u00e9r\u00f4me Kern, \u00e0 l'origine doit tirer d'une commune des musicale qui est de circonstance puisqu'elle \u00e9tait intitul\u00e9e Berewa former ce qui veut dire tr\u00e8s chaud pour un mois de mai, qui \u00e9tait donc l\u00e0 dedans, justement, vous avez compris le lien, c'est une com\u00e9die musicale qui \u00e9tait la derni\u00e8re que J\u00e9r\u00f4me Kern a pu composer, c'est aussi une chanson qui \u00e9tait tr\u00e8s connu avec une joie tr\u00e8s vite devenu un standard, m\u00eame si la com\u00e9die malheureusement un ratage \u00e0 la 2\u00e8me, il y avait pratiquement plus personne, mais bon Jouarre qu'aujourd'hui nous mettons en perspective ou plut\u00f4t que les pianistes que nous avons choisi met en perspective : nous allons faire un petit carrousel qui tournent jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission, tant\u00f4t 27, tant\u00f4t qui Jarrett, que l'on va retrouver ici avec des r\u00e9pliques que Jack DeJohnette son trio au standard le plus connu pour la m\u00eame maladie et cette fois -ci, ne sommes \u00e0 Cologne, c'est en octobre 1989. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:26) [87%] :\r\nLa salle de l'orchestre philharmonique de Cologne, c'\u00e9tait le 15 octobre 1989 Jack DeJohnette \u00e0 la batterie grippeA comme contrebasse qu'ils arr\u00eatent au piano pour cette version 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [86%] :\r\nOn va faire, compos\u00e9e par J\u00e9r\u00f4me Kern, \u00e0 l'origine, avec des paroles de Monsieur Oscar Hammerstein voil\u00e0 2 premi\u00e8res versions, donc, pour le m\u00eame standard, nous allons continuer avec un autre standard, le m\u00eame genre de trajectoire retrouv\u00e9 Bill avance mais cette fois -ci dans un trio beaucoup plus moderne, c'est celui qui l'a entretenu jusqu'\u00e0 la fin de sa vie avec Marc Johnson et John La Barbera on est oblige Vanguard 1980 un grand retour puisqu'il avait fait un enregistrement c\u00e9l\u00e8bres en 1961 alors c'est une m\u00e9lodie qui est fran\u00e7aise, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Joseph Cosma pour un film qui \u00e9tait intitul\u00e9e les portes de la nuit, premi\u00e8res versions donc de Yves Montand, bien entendu, c'est vite devenu un standard, les paroles sont de Jacques Pr\u00e9vert en fran\u00e7ais de Johnny Mercer en anglais, on retrouve donc ici belle avance Tabor et puis ensuite, Keith Jarrett, avec Gary Peacock est Jack DeJohnette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:19) [56%] :\r\nDe politique conform\u00e9ment \u00e0 commencer par moi comme concurrent catholique, c'est-\u00e0-dire d'au d\u00e9but donc l'op\u00e9ration qui ne pose au niveau opinion de pourquoi cette maison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:43) [62%] :\r\nDonc on peut pas comprendre au par non parce que le point il pr\u00f4ne donc on trouve, selon vous, c'est v\u00e9ritablement pas plus, c'est-\u00e0-dire pour d\u00e9fense des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:47) [78%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un peu \u00e7a point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:10) [84%] :\r\nLes feuilles mortes en tout les recompositions c\u00e9l\u00e9brissime de Joseph Cosma 2 interpr\u00e9tations avance tout d'abord, avec Marc Johnson la des rats \u00e0 New-York en 1980 et puis en 1986 au philharmonique r\u00f4le cette fois -ci \u00e0 M\u00fcnich qui Jarrett avec Gary Peacock elle Jack DeJohnette, c'est un morceau qui reste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:27) [82%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence tr\u00e8s inspirant pour 2 m\u00e8tres du trio piano jazz : piano, contrebasse, batterie, \u00e0 chaque fois, donc vous l'aurez compris c'est cette sont rythmique historiquement c'\u00e9tait juste apr\u00e8s la guerre, il \u00e9tait plus question simplement de donner le rythme ou de donn\u00e9es d'agr\u00e9menter la section rythmique pour des souffleurs mais bel et bien de donner un nouveau certes de langage, comme si on s'ACM table qu'on discute le bout de gras, pourrait -on dire, d'une certaine fa\u00e7on, voil\u00e0 un grand standard et voil\u00e0 encore un autre in Love, une vingtaine toujours une composition de J\u00e9r\u00f4me Kern, nous en avons entendu notre tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait aussi une loi si vous \u00e9tiez avec nous, il y en a fait un certain nombre qui sont des chefs d'Oeuvres qui sont devenus des sels d'Oeuvres de la musique que nous avons partager avec vous dans jazz, bien s\u00fbr, celle -ci est tir\u00e9e d'un film qui est une com\u00e9die musicale sign\u00e9e Auto Preminger ces Alstom on est en 1946 une m\u00e9lodie va \u00e9merger cette com\u00e9die c'est in Love and avec des paroles de L\u00e9o Robin, nous en faisons un petit tour de carrousel avec de l\u00e0 : 26 jockeys sera l'\u00e9paule motion d'abord puis qu'Jarrett bigote que Jack DeJohnette 2 enregistrements \u00e0 20 ans d'\u00e9cart in Love, une vingtaine J\u00e9r\u00f4me. \r\nTir\u00e9 de la toute 1\u00e8re s\u00e9ance d'enregistrement du fameux trio des standards de qui se Gary Peacock et Jack DeJohnette, c'\u00e9tait en janvier 1983 oh pas \u00e0 New-York il enregistrait pour S&M de disques standards num\u00e9ro 1 et num\u00e9ro 2 \u00e0 celui -ci, num\u00e9ro 2 qui vont devenir extr\u00eamement sal\u00e9e mais surtout qui va leur donner envie de continuer cette incroyable et prolifique trio la composition est d'ailleurs guerre et les Robin, il s'agit d'une Love une que vous avez entendu juste auparavant parB. La valse avec ce qu'Isra\u00ebl et Paul Motian, c'\u00e9tait en 1962 en juin 1162 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 New York, le 4\u00e8me standards aujourd'hui est sign\u00e9 d'un pianiste, il s'agit de George Shearing, on retrouve avance bien s\u00fbr avec son prix Teddy Kotick, cette fois -ci, est \u00e0 la contrebasse et Paul Masson avec 1956 c'\u00e9tait avant le fameux trio avec Scott LaFaro et Paul Motian et puis juste apr\u00e8s on retrouve les m\u00eames qu'on vient d'entendre et Peacock et DeJohnette au Palais des congr\u00e8s, cette fois -ci, comme cette ai sign\u00e9e George Shearing. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:37) [86%] :\r\nIl faut, il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:48) [84%] :\r\nOn a au point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:02:57) [87%] :\r\nQui Jarrett Gary Peacock et Jack DeJohnette avec une femme, tout ce qui a fait plus surprenante, mais \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, c'\u00e9tait au Palais des congr\u00e8s, le 5 juillet 1199 \u00e0 Paris, vous l'aurez devin\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:06) [83%] :\r\nTr\u00e8s beau trio qui enregistre ses compositions du pianiste George Sharing une composition qui date des ann\u00e9es 50 2050 m\u00eame intitul\u00e9 conception qui juste avant \u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9 par B\u00e9la 27 avec Teddy Kotick \u00e0 New-York en 1956 le dernier et ultime standards aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 par Henry m\u00eame sign\u00e9 \u00e0 l'occasion d'un film qui est sorti en 1962 intitul\u00e9 d\u00e9rives ne pas oser \u00e7a aussi c'est un standard pour le moins connu, le moins que l'on puisse dire, il faut dire que le film a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e pour plusieurs raisons, des interpr\u00e8tes, entre autres, avait enseign\u00e9 voisin, il y avait Jack Lemmon et l'ironie qu'elles vont recevoir un Oscar l'Oscar de la meilleure chanson en 1963 elle deviendra un standard de jazz, \u00e7a vous l'avez compris et puis il y a certains qui vont faire quelques petites modulation comme Bill avant que l'on va entendre tout de suite avec Marc Johnson et de La Barbera 1980 et puis apr\u00e8s, sans la modulation qui Jarrett avec Gary piquante et Jack DeJohnette au Blue Note \u00e0 New York, d\u00e9savouant la Nanou Aosis Nariman qui on est pas \u00e0 son 1er coup d'essai de belles m\u00e9lodies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:11:20) [95%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:45) [81%] :\r\nC'est ici que nous sortons du Blue Note, le 4 juin 1994 il y avait qui Jarrett Kerry Peacock et Jack DeJohnette et jouets cette tr\u00e8s belle composition de Raymond sign\u00e9 de je nouveaux juste auparavant nous \u00e9tions avec Bill Evans Marc Johnson et John La Barbera au village gens gr\u00e2ce aussi \u00e0 New York, mais c'\u00e9tait le jury, juin 1980 voil\u00e0 des pianistes et des belles m\u00e9lodies en perspective s'\u00e9tait jazz aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:17:09) [70%] :\r\nGilles Zaman pas mal la poursuite, une tr\u00e8s belle nuit vous avez choisi Espace de merci, il est exactement midi bonifie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC8FC2B6-0A7E-4DB2-A64B-BB4FAF5894D1", "internalArchiveId": "EC8FC2B6-0A7E-4DB2-A64B-BB4FAF5894D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christophe Andr\u00e9", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Andr\u00e9, Psychiatre et psychoth\u00e9rapeute, auteur\r\n\"Cin\u00e9 Suite\", Marc Perrone \"Les Pleurs\", Sainte Colombe\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christophe Andr\u00e9 (MP3 CHRISTOPHE ANDRE EP4) Sa voix pos\u00e9e nous accompagne cette semaine dans MP3: Christophe Andr\u00e9 se livre, avec une dimension universelle et des sons qui s'envolent...\r\n  MAG 5'47 (FIN PAROLE 3'38)\r\nJEUDI\u00a0 \r\n-\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Marc Perrone, Cin\u00e9 Suite\r\n      -\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Les Pleurs, de Sainte Colombe, dans la version de Jordi, Musique du film \"Tous les matins du monde\" : viole de gambe", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christophe Andr\u00e9", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christophe Andr\u00e9 / JDM_2016-04-28T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Christophe Andr\u00e9 / JDM_2016-04-28T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Cin\u00e9 Suite\", Marc Perrone \"Les Pleurs\", Sainte Colombe", "\"Cin\u00e9 Suite\", Marc Perrone \"Les Pleurs\", Sainte Colombe", "\"Cin\u00e9 Suite\", Marc Perrone \"Les Pleurs\", Sainte Colombe"], "variantIds": ["ece-7665063", "ece-7665044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-04T04:06:56Z", "webPublicationDate": "2016-04-28T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA9E43F8-A5EF-40AF-94B7-AE64810F438C", "internalArchiveId": "DA9E43F8-A5EF-40AF-94B7-AE64810F438C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 28.04.2016", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont \u00e0 Bellelay (BE) \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re F\u00eate de la T\u00eate de Moine. \r\nLes \u00e9missions se d\u00e9roulent \u00e0 la Maison de la T\u00eate de Moine en compagnie de Jean-Fran\u00e7ois Roth, parrain de la manifestation.\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Thierry Romanens, No\u00ebl-No\u00ebl, Laura Chagniat, Vincent Kohler, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Saudan (prodution), Francine Dind et Luisa Veillon (assistanat).", "durationSec": 3590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647694", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 28.04.2016", "Les Dicodeurs \u00e0 la f\u00eate de la T\u00eate de Moine (4/5) / DIC_2016-04-28T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 28.04.2016", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2016-04-28T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 la f\u00eate de la T\u00eate de Moine (4/5) / DIC_2016-04-28T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont \u00e0 Bellelay (BE) \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re F\u00eate de la T\u00eate de Moine. \n\nLes \u00e9missions se d\u00e9roulent \u00e0 la Maison de la T\u00eate de Moine en compagnie de Jean-Fran\u00e7ois Roth, parrain de la manifestation.", "Les Dicodeurs sont \u00e0 Bellelay (BE) \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re F\u00eate de la T\u00eate de Moine. \n\nLes \u00e9missions se d\u00e9roulent \u00e0 la Maison de la T\u00eate de Moine en compagnie de Jean-Fran\u00e7ois Roth, parrain de la manifestation."], "variantIds": ["ece-7647695", "ece-7647694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T00:54:36Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [83%] :\r\nQue vous soyez \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re \u00e0 7 heures vous tombez volontairement pour la plupart d'entre vous, \u00e9videmment sur les Dicodeurs qui sont ravis de vous proposer leur chatouille chatouille ADC chatouille avec les mots lui \u00e7a c'est pas mal comme oui d'accord : bravo, voil\u00e0 et vous chatouille les Dicodeurs et cette semaine, le rocher n'y a donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [93%] :\r\nIls sont \u00e0 Bellelay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [86%] :\r\nCette semaine, des villages de la commune du Jura bernois de ses cours \u00e0 Bellelay son abbaye, on l'a dit sa t\u00eate de Moine s'\u00e9tait fi\u00e8rement pour la 1\u00e8re fois avec vous aussi ouvertement en tout cas ce week- end et c'est avec le parrain de cette 1\u00e8re Fiesta fromag\u00e8re moniales, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, pourquoi pas beau, que les Dicodeurs \u00e0 savoir Jean-Fran\u00e7ois Rault, auteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [88%] :\r\nBonjour, c'est un bon jeudi jusqu'ici, c'est un beau jeu du matin bouger, oui nous sommes accueillis \u00e0 la Maison de la t\u00eate de Moine et c'est l\u00e0 que se tient la f\u00eate bien s\u00fbr, \u00e0 partir de demain, notamment sous une grande tente dress\u00e9e pour l'occasion, qui peut accueillir et Julio entre 4 et 500 personnes il. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:01:26) [67%] :\r\nMais m\u00eame non non et on ce sent non 500 je crois, enfin bon beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:01:31) [86%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [91%] :\r\nDonc beaucoup de personnes autant de spectateurs qui seront, je crois bien les tous derniers applaudir ce spectacle qui en a combl\u00e9 beaucoup beaucoup beaucoup de nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [83%] :\r\nPublic, hein Marc monnaie transmet sa joie, c'est donc demain, ici \u00e0 Bellelay, \u00e0 18 heures donc c'est vraiment la derni\u00e8re fois, je crois qu'il va jouer ce spectacle qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:01:55) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [84%] :\r\nTerminus et c'est une tr\u00e8s jolie fa\u00e7on je pense, de se brancher sur la Fiesta est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu ce spectacle en France non pas tant parce que vous risquez, ce que vous pensez aller voir sans doute vous vraiment je vous le conseille parce que voil\u00e0, c'est une jolie fa\u00e7on de d'appr\u00e9hender beaucoup d'chose notamment la jeunesse oui Jules adolescence parlent de l'adolescence et la des vert\u00e8bres osent dont ils sont atteints savez oui voil\u00e0, bon, \u00e7a, c'est un mot de donn\u00e9es mon\u00e9taires entendu voil\u00e0 \u00e7a c'est donc pour demain et pour commencer, cette f\u00eate de la t\u00eate de Moine, bon, le 1er jour du jeu le 1er jeu du jour sont : mais dans le bon sens clignote, je crois qu'il nous appelle, je pense qu'il faut qu'on gagne alors \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [83%] :\r\n1er job habit\u00e9 par un requin Jean-Fran\u00e7ois Roth, quelle est la particularit\u00e9 du requin l\u00e9zard donc ces requins l\u00e9zard li\u00e9s par un trait d'union. \r\nOk un requin l\u00e9zard en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [82%] :\r\nLe requin l\u00e9zard trouver une parade et qui, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre une aide sociale lui permet d'\u00e9chapper aux pr\u00e9dateurs, vous savez que le requin, c'est tuer hein, on y va quoi millions et des millions de requins qui sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e, alors lui a trouv\u00e9 une id\u00e9e hyper \u00e7a que quand on veut l'attraper un tiers, hein, comme les l\u00e9zards qui perdent leur que alors que qui repousse apr\u00e8s une ann\u00e9e environ, qui doit se tenir un peu preneur l'homme l\u00e9zard parce qu'on sait plus rare mais la g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a de reproche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:03:23) [69%] :\r\n\u00e0 quand m\u00eame \u00e0 souligner, qui vous testez -vous tent\u00e9 la chose et \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:03:28) [78%] :\r\nOn en g\u00e9n\u00e9ral oui le et prouve que plus. \r\nTr\u00e8s bien le rocher il y a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:38) [87%] :\r\nDans la vie, j'ai 3 grandes peurs les serpents, les fonds marins et les femmes enceintes, un bon maintenant je gueule un couac enfin sachez que ces 3 grandes peurs sont r\u00e9unis en un seul animal le requin l\u00e9zard parce que si d\u00e9j\u00e0 il ressemble \u00e0 un serpent g\u00e9ant et qui vit dans les profondeurs des oc\u00e9ans, il a surtout la plus longue p\u00e9riode de gestation, connu pour invert\u00e9br\u00e9s, \u00e7a peut aller, accrochez -vous jusqu'\u00e0 3 ans et demi, 3 ans et demi cloque non \u00e7a en laisse du temps pour se choper des vergers Turin ah oui alors \u00e7a, oui, d'ailleurs, si apr\u00e8s tout \u00e7a, on le paie encore l\u00e0 quand le petit arrive \u00e7a tient du miracle oui ouf, voil\u00e0 pour le requin quand on apprend que des choses pareilles existent sur Terre, on peut bien continuer de r\u00eaver \u00e0 l'existence de Licorne arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [90%] :\r\nAh oui, bon, c'est un peu sous l'eau quand m\u00eame que \u00e7a se passe, mais quand m\u00eame. \r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 on se r\u00e9jouit de la 3\u00e8me r\u00e9ponse No\u00ebl-No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:32) [84%] :\r\nOui, le requin l\u00e9zard, hein, cette particularit\u00e9, c'est qu'il ne se nourrit exclusivement que de moustiques, c'est pour \u00e7a qu'il a une longue, longue finir Hushovd l\u00e9g\u00e8rement fourch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:04:42) [88%] :\r\nQu'il est indispensable qu'il balance \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 67 100 centim\u00e8tres quand il sort de l'eau pour choper un moustique porteur une fonction d'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:51) [91%] :\r\nOui, donc il est plut\u00f4t dans les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [80%] :\r\nIl avait pour habitude de faire je crois triple Luciano Gr\u00e9gory tout ce qu'fait avec, je pr\u00e9f\u00e9rais pas en rajouter, parce que j'avais peur que tout d'un coup c'est passionnant de la patrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [83%] :\r\nNon mais vous, vous allez un soir votre r\u00e9ponse en nous disant que c'est bien dans des r\u00e9gions dans les 15 jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:08) [90%] :\r\nNon, non, c'est au milieu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:09) [75%] :\r\nNous signerons oui oui oui, beaucoup de moustiques, c'est-\u00e0-dire que Philippe OK, bon, tr\u00e8s bien 3\u00e8me 4\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [52%] :\r\nM\u00eame quelques-unes de leurs \u00e9lecteurs finalement qu'donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:19) [77%] :\r\nBon, oui \u00e0 l'accord \u00e0 partir des les vous savez comment on reconna\u00eet un requin qui a gagn\u00e9 au Loto, je vous le fais pour les les auditeurs je je fais les sur le dos, l\u00e0 comme \u00e7a, donc un : comment reconna\u00eet avocat gagner au Loto oui. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:05:35) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [72%] :\r\nL\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [57%] :\r\nComme \u00e7a, c'est justement cette cette lutte 7. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:46) [75%] :\r\nCulture et donc il part avec l'aileron soit l\u00e0 tout \u00e0 t\u00eate l\u00e0 et puis fini alors j'ai pris quelques images, on verra ce que \u00e7a donne, c'est-\u00e0-dire qu'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:52) [90%] :\r\nLe racket, les arr\u00eate un petit requin qui mesure \u00e0 l'\u00e2ge adulte, environ 50 centim\u00e8tres et c'est une curiosit\u00e9 l'\u00e9volution des esp\u00e8ces qu'il a, il a conserv\u00e9 4 petites pattes. \r\nOui, sa voix et sa course un puis il y a 4 petites pattes un petit peu, pas tr\u00e8s muscl\u00e9, mais qu'un club de se d\u00e9placer au fond des meilleurs seconds les dividendes \u00e0 marche dans la fin, c'est pour \u00e7a qu'on appelle l'organe lorsque 4 petites machines la c'est qui est un c'est vraiment avait sembl\u00e9 oui il y a un m\u00e9lange, je le fais bien les petites pattes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:21) [86%] :\r\nIl y a 2 c'est un peu comme les avant- bras de directrice oui voil\u00e0 voil\u00e0 exactement voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 exactement qui bien avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [85%] :\r\nC'est int\u00e9ressant de se dire Jean-Fran\u00e7ois Roth il y a une bonne r\u00e9ponse quelque part l'an pass\u00e9, c'est assez particulier, je r\u00e9p\u00e8te, on va voir si on n'y voit plus clair particularit\u00e9 donc du recaler, \u00e7a c'est une b\u00eate qui existent requin l\u00e9zard Vincent col\u00e8re nous dit que c'est une b\u00eate qui \u00e9chappe \u00e0 ses nombreux pr\u00e9dateurs plus facilement peut-\u00eatre que d'autres parce que il peut perdre sa queue et elle va repousser, c'est le syst\u00e8me du l\u00e9zards terrestres bien connu et \u00e7a marche aussi sous la mer, dont 8 ao\u00fbt donc c'est vrai tu penses -tu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:57) [81%] :\r\nTu as, tu pourrais peut-\u00eatre que alors justement de l'h\u00f4tel et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [57%] :\r\nBien s\u00fbr les compte non et il y a laisse tranquille, bon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:05) [80%] :\r\nAh oui, vampire, parce que vous allez oui non mais quand m\u00eame un petit bout, si on veut Duncan. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [99%] :\r\nOn avait dit qu'il fallait l'enterrer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [71%] :\r\nVoil\u00e0 que, alors, \u00e7a vous d\u00e9pendez culture chambard\u00e9 croyant bien No\u00ebl mais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:17) [80%] :\r\nLaurent g\u00e9nial de nous dit que le requin l\u00e9zard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [80%] :\r\nPour une p\u00e9riode de gestation de 3 ans et demi quand m\u00eame injuste mais elle parmi pendant 3 ans et demi, \u00e7a peut \u00eatre moins, mais c'est juste pendant et demi parce que la, la, \u00e0 l'accord qui jusqu'\u00e0 traverser un Max. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [63%] :\r\nEt puis avec amour vantant, h\u00e9 bien regrettable fait Emmanuel de 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:36) [82%] :\r\nJe sais pas mais des petits comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [80%] :\r\nDes petits requins les Arabes qu'on fait les m\u00eames 300 ce malaise No\u00ebl-No\u00ebl voil\u00e0 nous dit que le requin les l\u00e0 les clowneries oui c'est toi se nourrit exclusivement de moustiques et vis au milieu de l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:53) [69%] :\r\nOui, oui, mais oui oui parce on les voit danser, donc \u00e0 partir de qui va dire faire pourquoi au sport tous les jours et qui dit donc de requins des Harris rencontre Arnaud Marty et c'est pas facile, il trouve qu'il faut comprendre c'est pas tous les jours, on peut dire \u00e7a comme du tout \u00e0 refaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:12) [67%] :\r\nIls sont sous l'eau, aucun ils discutent sous l'eau bien doivent aller sur sa logistique la r\u00e9v\u00e9ler leur langue p\u00e9riscope il y a une culture on sait jouer la la la tenue dans l'annonce, oui, oui, oui, on fait le malin dur\u00e9e en les voil\u00e0 donc c'est un requin c'est un poisson et il a d\u00fb l\u00e9zards les papes ne me dites pas que la petite et sur la mer, l'unit\u00e9 donc court valable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:38) [72%] :\r\nEst -ce pas Jean-Fran\u00e7ois vous voyez celle -ci si oui je vois bien p\u00e9riph\u00e9riques est -ce que vous voyez \u00e0 la bonne r\u00e9ponse aussi ben je dirais que c'est celle -l\u00e0, les pas oui les 4 \u00e0 tout, il servira quand m\u00eame aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [59%] :\r\nDe produire des films vous Geri attention plut\u00f4t et dans les cas de pathologie, alors ville gr\u00e2ce \u00e0 pas \u00e7a non c'est pas \u00e7a, malheureusement je bien mais il \u00e9tait bien les patous une a que non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [78%] :\r\nLes avions, les bateaux, on ne regarde gagner tout \u00e7a \u00e0 la totale non, la bonne r\u00e9ponse \u00e9tait celle propos\u00e9e par le rachidien, un 3\u00e8me oui, le requin l\u00e9zard poss\u00e8de la plus longue p\u00e9riode de gestation, connu pour invert\u00e9br\u00e9s sa gestation peu agrandi le regarde devant la les heures sont ferm\u00e9s quand m\u00eame sa gestation peut aller jusqu'\u00e0 3 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:32) [71%] :\r\nEt bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [79%] :\r\nOui, oui, le terme des fois c'est un peu comme tout le monde alors d\u00e9fendu ce sera pour le 12 v\u00e9hicules oui c'est pour le web, qui pensent qu'\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:41) [74%] :\r\nAlors la diff\u00e9rence avec nous, c'est que le le la la femelle C\u00e9saire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:54) [86%] :\r\nSi, pour la petite histoire, dans 3 ans et demi c'est \u00e9norme, c'est le max. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [60%] :\r\n\u00e0 heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [88%] :\r\nLa requin l\u00e9zard l'\u00e9l\u00e9phante. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:04) [73%] :\r\nAh \u00e7a, c'est 2 ans facile 22 mois 22 de moyens 22 mois et on \u00e9coute beaucoup cette mettent s\u00e9rieusement la baleine bleue aux yeux bleus, 11 mois et demi ah \u00e7a \u00e7a \u00e7a para\u00eet moins c'est mal, \u00e7a para\u00eet nettement moins ses plus gros et nous 9 mois qu'sa voix se d\u00e9j\u00e0 pas d'avoir 7 mois et demi, je vais vous faites quoi et bien rapide, donc il y a possibilit\u00e9 de r\u00e9duire le bon, OK, vous avez laiss\u00e9 filer pour un jeu, c'\u00e9tait pour qu'on applaudisse une seconde fois les 10 oui la bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [88%] :\r\nLa t\u00eate de Moine sera go\u00fbter et jug\u00e9e par le public, donc par vous tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:47) [88%] :\r\nSi vous \u00eates \u00e0 cette f\u00eate ce week- end lors de la 1\u00e8re fait donc de la t\u00eate de Moine alors comment \u00e7a se passe exactement dans le d\u00e9tail, faudra quand m\u00eame aller sur place, vous avez vu hein que \u00e7a se passe comme \u00e7a, vous allez peut-\u00eatre participer, vous avez droit non comme parrain, vous allez trop conservateurs plut\u00f4t peut-\u00eatre en francs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:04) [77%] :\r\nNon, mais j'ai particip\u00e9 \u00e0 une partie officielle le samedi matin et puis participe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [80%] :\r\nAlors il ne neige inauguration officielle, non, non, j'entends, mais au fait de de choisit de juger, donc j'\u00e9tais Moine seront fournis par l'ensemble des producteurs, l\u00e0 on est en train de parler de l'interprofession la t\u00eate de Moine, hein c'est \u00e7a effectivement, donc elles sont fournies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:22) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:23) [86%] :\r\nVous voulez go\u00fbter et alors je peux imaginer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:26) [79%] :\r\nJ'ai pas les trucs, mais je pense qu'il y a diff\u00e9rents crit\u00e8res quand m\u00eame savoir ce c'est pas la consistance, le go\u00fbt sal\u00e9, pas la couleur, peut-\u00eatre aussi, enfin voil\u00e0 c'est oui, il faudra voir sur place, exactement ce que \u00e7a veut dire, apr\u00e8s je pense qu'une petite voil\u00e0 un go\u00fbt personnel ou si celui, un peu plus et plus piquant, il est plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [86%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [84%] :\r\nPlus moi enfin plus doux vent voil\u00e0 et toutes sortes de possibilit\u00e9s, j'imagine, donc il y aura des fiches organoleptique, qui sont \u00e0 disposition et donc des choses assez pr\u00e9cises quand m\u00eame hein pour ceux qui vont juger et puis vous d\u00e9signe R\u00e9publique un prix, vous choisirez la t\u00eate de Moine finalement qui vous pla\u00eet le plus et le prix sera des offert le soir m\u00eame, donc l\u00e0 on est en train de parler de samedi, samedi 30 avril la d\u00e9gustation, le concours, c'est entre 10 heures et 13 heures et puis c'est le soir que le prix sera d\u00e9sign\u00e9 et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:13) [73%] :\r\nSoir\u00e9e fondue g\u00e9ante ah oui, non mais on va Agen en aidant, moi j'avais sur moi, j'aurais fait une choucroute, moi je pense qu'No\u00ebl-No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:22) [95%] :\r\nOui, j'ai une question est -ce que vous acceptez aussi les t\u00eates de Moine qui viennent un peu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:30) [66%] :\r\nJe pour \u00e7a il faut finalement il faut respecter le cahier des charges, alors oui on peut dissocier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:35) [70%] :\r\nPar exemple si un de Saignel\u00e9gier vous les accepte tous les dans le c'est on dans les secteurs l\u00e0 on dans l'oui alors lui alors, a fait savoir, oui, donc voil\u00e0 parmi bonjour vous s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [66%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [81%] :\r\nLes moments, les animations qui vont se passer, vous pourrez madame, monsieur, si vous venez \u00e0 cette premi\u00e8re F\u00eate de la t\u00eate de Moine donner votre go\u00fbt, votre pignon et et s\u00e9lectionn\u00e9 choisir c'est pas vrai, qui sait bien on restera t\u00eate de Moine ou pas, c'est \u00e0 vous, nous le dire Jean-Fran\u00e7ois Roth se veut donner la parole pour le d\u00e9fi de ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:04) [80%] :\r\nAlors c'est plut\u00f4t toujours autour de de l'abbaye qui ni int\u00e9ressant, donc on en 1700 cet homme est en feu, il y a les moines faisaient passer de l'veille par la r\u00e9volution, et puis ensuite, cette abbaye, elle a eu diff\u00e9rentes affectations et les archives rapporte fid\u00e8lement ses affectations des voulait donner ici ah oui puis de Donges, on aurait introduit une d'affectation fantaisiste, si vous voulez, donc il n'a pas et on arrive \u00e0 la sant\u00e9, vous allez la trouver naturellement que alors l'abbaye fut donc tour \u00e0 tour fabrique de montres brasseries tanneries verrerie \u00e9curies Granja entrep\u00f4t et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:52) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:53) [99%] :\r\nClinique psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:55) [79%] :\r\nTr\u00e8s bon la clinique, c'est s\u00fbr, \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 un vous avez vous l'avez quand m\u00eame pas laisser \u00e0 la fin pour nous dire qu'elle \u00e9tait s'\u00e9tait pass\u00e9 avec la vitesse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'abbaye affaire victime psychiatrique, je pense qu'on peut, on peut, on peut y aller par \u00e9limination savoureuses, voire les plus dur et Vireux-Wallerand donc oui oui oui oui, alors la clinique, on est d'accord, oui, donc moi je dirais c'est le devoir de le truc le plus simple peut-\u00eatre entrep\u00f4ts ou entre poids- fourrage l\u00e0 ou quelque chose comme \u00e7a, granges \u00e0 fourrager Granja fourrages \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 une grange. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:25) [72%] :\r\nMoi, je me dis tannerie, c'est quand m\u00eame assez \u00e9trange rajoute un d'ann\u00e9e DVD. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:28) [76%] :\r\nOui, moi je vous l\u00e0- bas on humaine, un homme d'\u00c9tat, la litt\u00e9rature m\u00eame avoir dit dit qu'on \u00e9tait dans une magnifique Grand oui oui oui oui, alors c'est vrai que je dis des b\u00eatises, des fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:39) [62%] :\r\nJe parle de l'abbaye, bon ben oui, alors voil\u00e0 Andr\u00e9 oui oui, attention \u00e0 tendance difficile ici, c'est \u00e7a, aussi faut fonder au suivre aussi sur le Hollandais du Canada qui sont d\u00e9j\u00e0 morts qui on a donn\u00e9, \u00e7a voudrait dire sa ville, c'est une id\u00e9e, c'est pas bien, il y a plein \u00e0 la vie de oui oui une tannerie, moi j'ai pas la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:59) [62%] :\r\nTu penses que si on retire prendrait lui dirait comme b\u00eate comme font ici petite. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:04) [66%] :\r\nNagui comme quoi conna\u00eetre, c'\u00e9tait un qu'est ce que j'ai l'air Data, donc oui et ce qui vous tanne. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:10) [78%] :\r\nNon certes non, mais allons -y r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:13) [63%] :\r\nAlors allez oui une commande ici bonjour et Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:16) [77%] :\r\nBon fourrage bonjour alors encore un journal rage pourquoi pour pour nourrir les vaches qui font du lait cru, ils font des t\u00eates de Moine \u00e0 mon avis c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:26) [73%] :\r\nOui, ben oui, c'est bon, je vous r\u00e9p\u00e9terai pas compris la question doit qu'est -ce qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 il a pas \u00e9t\u00e9 non mais \u00e9coutez \u00e7a oui, c'est-\u00e0-dire, alors il faut \u00e9couter alors \u00e9tat des m\u00e9decins qu'on change les r\u00e8gles. \r\nTintin aux autres, voil\u00e0, il y a faire maintenant, c'est le dernier moment une tannerie oui je retrouve la nuit juge Narita oui en Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [75%] :\r\nArnaud pour vous avant tout, mais tous les autres, oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:00) [71%] :\r\nVous avez, oui \u00e0 la monnaie courante, une toute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:03) [86%] :\r\nCes affectations sont juste donc \u00e7a veut dire que, elle a vraiment eu des activit\u00e9s absolument diversifier apr\u00e8s et mais la tannerie non ce n'est pas le cas, parce que \u00e7a suppose un cours d'eau, \u00e7a suppose le le le le traitement des ponts et une odeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:20) [74%] :\r\nOui facilement faire d\u00e9j\u00e0 des enfants, petits-enfants qui peut faire du travail comme \u00e7a aussi un coup d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:26) [82%] :\r\nVoil\u00e0 aussi c'est bien peu, donc merci pour ce d\u00e9fi au Dicodeurs, j'ai voulu par Fran\u00e7ois Rude, franchement c'est franchement que voulez vous les mettez bien sur le chemin Jean-Fran\u00e7ois Roth, il faut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [73%] :\r\nIci, nous allons \u00e9couter Capsule capsule, \u00e7a vous dit peut-\u00eatre rien, et on annonce, non plus, vous connaissez Alice Alice Alice ici avant les hommes, Alice la Walesa, alors \u00e7a \u00e7a elle a regroup\u00e9, \u00e7a s'appelle Cap. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [82%] :\r\nSur la voil\u00e0 nouvelle et puis comme on ditP. de ce groupe valaisans qui lui est sorti en 2011 croire sorti un 1er album sous le nom d'Alice, voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, sa chanteuse du groupe et maintenant ces capsules, ils seront en concert, je vous le signale d\u00e9j\u00e0 et c'est gr\u00e2ce \u00e0 Jean-Baptiste H\u00e9rault mince le 24 juin prochain \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:09) [76%] :\r\nTour d'Anniviers avis soit le 19 ao\u00fbt ou c'est pas tout de suite, mais on peut, on peut voir loin le 19 ao\u00fbt \u00e0 couleur pav\u00e9 \u00e0 Sierre capsules Salon du Go qu'on les \u00e9coute, on les \u00e9coute tous en ce moment m\u00eame photo- mytho, c'est le titre ce que lui voil\u00e0 bon tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:40) [66%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 charbon \u00e0 hauteur des yeux pompe, c'est-\u00e0-dire une image, c'est rien que \u00e0 les joies, les dans une guerre au au, au fond, d'art et d'essai et \u00e7a de jouer. \r\nUn gar\u00e7on qui a lanc\u00e9 l'alerte, on trouve moi des surveillants trouvent 2 centimes \u00e0 mais est d'une \u00e7a il a dit : les prix de jouer d'une vingtaine, qui ne devrait, comme tous les gens, les g\u00e8nes qui \u00e9voque avec un PC, c'est \u00e7a, c'est moi qui parle un peu de poil \u00e0 l'Italie passe. \r\nDes d'manuscrits, plus d'une pens\u00e9e pour. \r\nBeaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:19) [81%] :\r\nVoyons Jean-Fran\u00e7ois Roth, ce qui est un bassin o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a vous inspire ou pas, on va voir No\u00ebl-No\u00ebl ou la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:27) [84%] :\r\nL'toi non je plaisante, alors le brasseur le Brassens et le petit bassin qu'on a au niveau de l'\u00e9paule, si vous le savez peut-\u00eatre, on a un petit bassin, \u00e7a vous appelez \u00e7a un bassin donc \u00e7a s'appelle un bref le petit bassin qu'on a au niveau de l'\u00e9paule le le brassin qu'on utilise principalement dans la nage sportive alors la brasse, oui, mais aussi en papillon et en crawl \u00e0 tous ceux qui s'nage c'est le c'est le sens de la torsion qui change, voil\u00e0, c'est l'homme le brasseur alors quand on, quand on va \u00e7a en breton tombera, tombera signe, mais quand on papillonne, on brasse aussi mais on embrasse plus parce que brasser, c'est faire de la brasse et bras c'est juste utiliser le brassin dans toute sa tension comme un petit bassin du bras alors si pour une raison quelconque va Marivin \u00e0 l'eau sans sans pour autant bras Simmerling seule nage vous est possible, c'est la planche sur le dos, bras allong\u00e9s le long du corps les Pieds palmes et les mains dirige un peu comme elles peuvent, mais bon, cela ne vaut pas une bonne sensation de bras si nage, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que les personnes tant qu'elles ont conserv\u00e9 leur \u00e9paule peuvent toujours bras cin\u00e9, m\u00eame si \u00e7a fait moins vite avancer quand on est dans l'eau, c'est sympa de se dire qu'on peut m\u00eame racine est entrain quand on n'a pas de bras, \u00e7a facilite l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:52) [86%] :\r\n2\u00e8me oui, oui, en 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:55) [84%] :\r\nLes enfants lorsqu'ils ne savent pas encore d'agir les dans un petit Brassens et une Prato joueur, on ne peut se faire, c'est une c'est c'est une b\u00eatise, mettez une b\u00eatise n'est pas tant que \u00e7a, donc maintenant parce que figurez -vous un passant c'est un plan d'eau o\u00f9 l'eau croupie on est d'accord, bah \u00e7a mais un brassin c'est un plan d'eau o\u00f9 l'eau ne croupit pas donc respect parce que c'est tr\u00e8s propre, il y a ni faux ni fleurs dans un bras, parce qu'on ne peut pas s'y installer, il y a trop de courant, je vous explique, c'est d\u00fb \u00e0 la g\u00e9ologie du site tout \u00e0 coup la rivi\u00e8re passe dans un endroit concaves fait de roches dures et a creus\u00e9 au fil des ans gr\u00e2ce \u00e0 un courant circulaire une cavit\u00e9, c'est ce qu'on appelle un brassin une fois en dans le bras, \u00e7a pas fait son petit tour, puis continue son poursuit son cours, voyez c'est \u00e7a para\u00eet plausible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:39) [76%] :\r\nOn voit une rivi\u00e8re sauvage, donc on voit une rivi\u00e8re sauvage, elle arrive en Direct avec la Pierre par des gaz, elle tourne, o\u00f9 il y a rien qui s'accroche continue avec seulement sont innovantes, il a donn\u00e9, pas d'imp\u00f4ts, c'est \u00e7a qui nous demande une musique oui oui nous on commence \u00e0 la conqu\u00eate de la fen\u00eatre, c'est bien, vous le regretterez, pour ne pas dire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:00) [61%] :\r\nCe qui apparaissait intemporel, c'est tout \u00e0 fait joli, tout \u00e0 fait joli po\u00e9tique g\u00e9ographe salet\u00e9 Vincent Collet c'est voulait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:06) [78%] :\r\nJe m'appelle Georges Brassens oui \u00e7a bras charg\u00e9s, avec les nouvelles recettes, je sors ma bi\u00e8re dans 2 semaines, nouvelle bi\u00e8re on va donc commencer la visite de la brasserie par ici, s'il vous pla\u00eet, l'an pass\u00e9, voil\u00e0, ben c'est pas des places sur la est que tout le monde est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:25) [93%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:27) [81%] :\r\nAlors ici, donc on a la brasserie proprement dite, pas dans les flaques, peut-\u00eatre \u00e7a glisse, gare \u00e0 la. \r\nLionel New-York l'vous par Georges Brassens pour rien, non, on a donc ici 15 que donc Stoermer car, crois 10 sera int\u00e9gr\u00e9e qui nous permettent d'un produit 200000 bouteilles \u00e0 l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:52) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:53) [95%] :\r\nNous produisons 802. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:59) [66%] :\r\nUn oui hausse Allaoui \u00e0 la t\u00eate d'un Moine et encourageant Emperor de partout, \u00e0 l'arriv\u00e9e, oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:10) [91%] :\r\nBercy ont remport\u00e9 donc 3 m\u00e9dailles d'or au concours des ma\u00eetres brasseurs de Bade-Wurtemberg la semaine pass\u00e9e dans la cat\u00e9gorie bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:17) [87%] :\r\n\u00e9coutez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:18) [77%] :\r\nOn est content stagner, voici maintenant donc le brasseur proprement dit, qui est donc l'cuve vous embrasse la bi\u00e8re tr\u00e8s mal brassage empaquetage \u00e9bullition houblon nage fermentation conditionnement, nous sommes donc la brasserie du poss\u00e8de le plus grand brassage d'Europe un brassard de 50 m\u00e8tres brassin olympique aussi d\u00e9rouleront donc en juillet prochain, les Jeux olympiques de la bi\u00e8re avec diff\u00e9rentes comp\u00e9titions comme le 50 litres 50 litres libre 50 litres couler 25 implique papillon le solitaire brasse et le relais 4 fois solitaire bi\u00e8re libre je mais toute fa\u00e7on \u00e0 la fin tout le monde aura vu la tension raviv\u00e9e sur le dos, enfin les questions pas question nous propose -t-elle de faire une petite d\u00e9gustation un petit caf\u00e9 peut-\u00eatre voil\u00e0 merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:15) [76%] :\r\nMaintenant d\u00e9veloppement pour la musique et nous terminons avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:20) [90%] :\r\nLa description d'un brassin par le rachat, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:23) [89%] :\r\nUn brin est une \u00e9tape dans la fabrication de la bi\u00e8re aujourd'hui cette pratique dispara\u00eet petit \u00e0 petit, laissant sa place \u00e0 des engins plus sophistiqu\u00e9s mais les faiseurs de bi\u00e8re traditionnelle, les vrais devraient, eux, passent encore par l'\u00e9tape du brassage quand le pr\u00e9cieux liquide repose dans la cuve pour savoir \u00e0 quel moment il est suffisamment repos\u00e9e, on plonge le bras jusqu'\u00e0 l'\u00e9paule jusqu'au bras dans la bi\u00e8re on observe ensuite la r\u00e9action sur la peau et on en tire diverses conclusions par exemple plus la mousse prend du temps \u00e0 se r\u00e9duire, plus la bi\u00e8re est encore forte en alcool et avec \u00e7a, le brasseur se doit de murmurer \u00e0 l'oreille de sa bi\u00e8re, c'est bien connu, la caresser en prendre soin les mais en gros c'est comme une femme, sauf que la bi\u00e8re n'a jamais mal \u00e0 la t\u00eate, elle a au contraire toujours pr\u00e9sente pour satisfaire les gosiers de ces messieurs n'en est pas moins capricieuse et comme \u00e0 l'heure, on la d\u00e9range trop longtemps quant \u00e0 sa belle cuve on frappe si souvent elle se venge le brasseur plonge et c'est au lendemain qu'on retrouva sa cuve le corps, le voil\u00e0 pr\u00e8s, pri\u00e8re de prier pour sa mise en bi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:39) [80%] :\r\nAlors tout \u00e0 nouveau pour vous Jean-Fran\u00e7ois Roth est -ce qu'un brassin pour No\u00ebl-No\u00ebl c'est un un petit mouvement au niveau de l'escroc le canton va nager enfin voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:49) [86%] :\r\nSur le bassin du bras, c'est le bassin de l'\u00e9paule cette impression, c'est un petit bas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:53) [72%] :\r\n\u00e7a s'appelle le bassin comme on a le bassin, l\u00e0, \u00e7a s'appelle le brasseur le Brassens et le bassin oui il aura je pr\u00e9sentant oui enfin voil\u00e0 c'est c'est la m\u00e9t\u00e9o, certes, mais aussi, alors enfant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:04) [66%] :\r\nCela dit, on vous l'avait pas l'impression qu'il tente de Coussergues et et puis, mais si on n'avait rien absolument pas m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:12) [71%] :\r\nL'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:12) [73%] :\r\nThierry Romanens en ce jaloux nous dit que le \u00e7a c'est un plan d'eau o\u00f9 l'eau ne croupit pas vraiment dans un bassin, donc il y a un courant donc il passe, il fait le tour et s'en va donc voil\u00e0 \u00e7a tout en monsieur c'est jamais la m\u00eame, c'est joli ce joli diffamatoires, nous parle de Georges Brassens et de l'cuve voulons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:32) [83%] :\r\nCe la bi\u00e8re, ce serait \u00e7a le brassard pour Laura Shinya on a affaire \u00e0 la bi\u00e8re aussi puisque le Brassens, c'est l'\u00e9tape, une \u00e9tape dans la fabrication de la bi\u00e8re, c'est le moment o\u00f9 on va plonger son bras ma\u00eetre brasseur plonge son bras jusqu'\u00e0 l'\u00e9paule pour voir ce qui se passe, comment \u00e7a chatouille comment \u00e7a Picotte etc, o\u00f9 on en est avec les sensations sur la peau, voir : Rendez -vous compte, vous savez, on \u00e9crase avec les pieds, le raisin pour faire le vin h\u00e9 ben l\u00e0 on \u00e9tait, selon Seabra que certaines activit\u00e9s comme \u00e7a pour les lits. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:00) [74%] :\r\nSites que nous vivons par le public, peut-\u00eatre quelques pluies pense quelque chose, oui, un petit bassin versant la num\u00e9ro 3 Vincent col\u00e8re mais \u00e7a c'est moi ben oui ben. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:19) [86%] :\r\nLe bras, sans \u00eatre en effet une cuve o\u00f9 l'on brasse la bi\u00e8re est un petit clin d'oeil quand m\u00eame \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:26) [87%] :\r\nSaignel\u00e9gier l\u00e0 o\u00f9 nous \u00e9tions il y a quelques semaines avec amiraux beaut\u00e9 les insoumis comment enfin etc, etc, \u00e0 la BFM, un d\u00e9bat voil\u00e0, l\u00e0 il y a certainement un joli bras sans nom d'un petit p\u00e9tard. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:39) [77%] :\r\nJe comprends parce que vous connaissez, comprenez pas avec mon histoire de bras je ne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:43) [73%] :\r\nQuand j'ai compris brassin mais le bassin Sam Sam tr\u00e8s bizarre de penser le bassin Seine distincts oui assez, alors c'est la m\u00eame chose mais la voil\u00e0, d'accord, oui mais c'est \u00e7a qui arrivaient pas arriver pas mais, comme vous dites des b\u00eatises toute fa\u00e7on mais c'est vrai c'est pas particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:56) [73%] :\r\nEn revanche, savoir tenir votre point Jean-Fran\u00e7ois 11\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:04) [97%] :\r\nBien, et c'est l\u00e0 qu'on va s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:06) [75%] :\r\nCe que les affaires surtout juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:11) [93%] :\r\nSi on a premi\u00e8re les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:40) [69%] :\r\nLeur travail avec le Tour de Romandie, des caf\u00e9s qui Kiko d'euros vous \u00e9coutez un premi\u00e8re et l\u00e0 il est midi \u00e0 rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:52) [90%] :\r\nBanque Ki-moon rappelle l'Autriche \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies s'exprimait devant le parlement autrichien, ce matin, je m'alarme, a -t-il dit, je m'alarme de la mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie ici en Autriche et ailleurs Bank Ki-moon pr\u00e9occup\u00e9 par ces politiques europ\u00e9ennes qui se durcissent, qui deviennent restrictives \u00e0 l'\u00e9gard des migrants, elles sont contraires, a -t-il dit aux obligations des \u00c9tats au droit international et au droit humanitaire l'Autriche hier a adopt\u00e9 l'une des lois les plus s\u00e9v\u00e8res d'Europe, la possibilit\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9ter un \u00e9tat d'urgence migratoire, un r\u00e9gime qui permet, de fait, de suspendre le droit d'asile alors ce durcissement aura -t-il des cons\u00e9quences sur la Suisse, certains craignent que cette d\u00e9cision n'augmente le nombre d'arriv\u00e9es de migrants une crainte que ne partage pas totalement \u00c9tienne Piguet, vice- pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:30:36) [92%] :\r\nLes fermetures de certains pays \u00e9videmment en d'autres pays plus attractif en m\u00eame temps, d'un point de vue g\u00e9ographique, on peut pas imaginer qu'il y a un transfert de l'Autriche vers la Suisse et les personnes qui arrivent par la route des Balkans devrait traverser finalement toute l'Autriche d'Est en Ouest pour arriver en Suisse c'est vrai que, par contre, pour la route de la M\u00e9diterran\u00e9e, qui est en train de redevenir une route importante de migration, mais \u00e7a concerne des populations plut\u00f4t d'Afrique subsaharienne ou d'Afrique de l'Est, l\u00e0, on peut imaginer que la fermeture du col du Brenner, par exemple, puisse inciter des gens \u00e0 se diriger vers la Suisse, donc certaines cons\u00e9quences mais il faut pas les surestimer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:12) [90%] :\r\n\u00c9tienne Piguet r\u00e9pondait \u00e0 pied trop Bignon et la Gr\u00e8ce, elle a re\u00e7u les loups de la Commission europ\u00e9enne sans vice- pr\u00e9sident Franz Timmermans a salu\u00e9 ce matin de mani\u00e8re appuyer les efforts incroyables, a -t-il dit, d\u00e9ploy\u00e9 par la Gr\u00e8ce pour faire face \u00e0 la crise migratoire des propos tenus devant le Parlement europ\u00e9en, soutien alors qu'Ath\u00e8nes est \u00e0 nouveau sous pression sur le front \u00e9conomique, ses cr\u00e9anciers internationaux lui demande d'envisager de nouvelles r\u00e9formes si ses objectifs budg\u00e9taires fix\u00e9s pour 2018 ne devait pas \u00eatre respect\u00e9 un proc\u00e8s maintenant le proc\u00e8s du contr\u00f4leur a\u00e9rien de Skyguide, accus\u00e9 d'avoir failli provoquer une collision a\u00e9rienne, son proc\u00e8s a lieu aujourd'hui au tribunal de District de Bulard, L'aiguilleurs du ciel avait autoris\u00e9 2 avions a d\u00e9coll\u00e9 quasi en m\u00eame temps l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich dettes en mars 2011, c'est la 1\u00e8re fois qu'un contr\u00f4leur a\u00e9rien se retrouve ainsi devant la justice en Suisse pour des faits qui n'ont finalement pas caus\u00e9 d'accident inaugure ce que vous avez suivi ce matin r\u00e9v\u00e8le des \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:32:06) [86%] :\r\nOui, c'est un concept qu'on appelle la Jeff que le cherokee, le fait de pouvoir annoncer une p\u00e9riode 60 de cons\u00e9quences juridiques, la gestion despote doit ainsi permettre d'am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, une condamnation du contre et entacherait cette culture selon Skyguide alors durant l'enqu\u00eate pour expliquer son erreur contre rien accus\u00e9 a admis avoir perdu la vue d'ensemble, d'o\u00f9 cette double autorisation de d\u00e9coller \u00e0 2 avions diff\u00e9rents sur 2 pistes qui se croisent, l'un des pilotes s'est rendu compte du danger, a annul\u00e9 son d\u00e9collage, tout comme l'aiguilleur du ciel qui, au m\u00eame moment, a intim\u00e9 l'ordre \u00e0 l'appareil de s'arr\u00eater depuis l'\u00e9v\u00e9nement, Skyguide a revu les proc\u00e9dures pour am\u00e9liorer pr\u00e9cis\u00e9ment la s\u00e9curit\u00e9 : la d\u00e9fense plaide l'acquittement, mais pour le minist\u00e8re public, ce concept de collectionneurs, le fait d'annoncer les fautes sans cons\u00e9quence devant la loi et de ce concept n'a pas de fondement juridique, il pose aussi un probl\u00e8me de proportionnalit\u00e9 pourquoi la on se rappelle privil\u00e9gi\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres secteurs o\u00f9 la s\u00e9curit\u00e9 est vitale, verdict devra apporter une partie de la r\u00e9ponse \u00e0 cette question pos\u00e9e ce matin par le procureur, un verdict qui fera \u00e9cole partout en Suisse mais aussi bien au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, a pr\u00e9venu la d\u00e9fense beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:15) [89%] :\r\nAlors qu'on veut \u00e7a, merci les PFL par des audits la Haute \u00e9cole a tard\u00e9 \u00e0 annoncer un d\u00e9passement de budget a fourni des chiffres erron\u00e9s lors de la transformation d'un b\u00e2timent du Campus, un d\u00e9passement de 23 millions de francs pour la transformation des Halles de m\u00e9canique, un surco\u00fbt jug\u00e9 l\u00e9gitime mais qui aurait donc d\u00fb \u00eatre plut\u00f4t non pas en mars 2015 mais d\u00e8s le printemps 2013, aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale ne sera toutefois engag\u00e9 le groupe Volkswagen confirme ce matin avoir enregistr\u00e9 en 2015 la perte la plus importante de son histoire, presque 2 milliards de francs, annonce faite ce matin par le patron du groupe Mattias M\u00fcller qui a pr\u00e9sent\u00e9 des chiffres de cet exercice 2015, une perte cons\u00e9quence bien s\u00fbr du scandale des moteurs trafiqu\u00e9s, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:58) [94%] :\r\nVolkswagen h\u00e9 bien plus que la crise, le coeur de notre activit\u00e9 est solide, voil\u00e0 le message que le constructeur automobile allemand veut faire passer dans le public sans le scandale tout irait tr\u00e8s bien pour nous, de fait, le chiffre d'affaires du groupe a augment\u00e9 de plus de 5 pourcent l'an dernier \u00e0 213 milliards d'euros et sans le scandale volkswagen fait un b\u00e9n\u00e9fice de presque 13 milliards Porsche, Audi, Skoda figurent parmi les marques qui rapporte de l'argent et en terme de march\u00e9, la Chine a permis d'encaisser plus de 5 milliards d'euros de b\u00e9n\u00e9fices sauf que, il y a bien eu un \u00e9norme scandale en 2015, les ventes de Volskwagen ont baiss\u00e9 de 2 pourcent et et en raison des provisions l'argent mis de c\u00f4t\u00e9 16 milliards, le groupe affiche donc une perte d'1,6 1000000000 d'euros Mattias M\u00fcller n'a pas donn\u00e9 plus de d\u00e9tails ni d'explication sur les raisons du scandale, l'enqu\u00eate interne, a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, sera boucl\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:54) [92%] :\r\nEnfin, c'est le 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste aujourd'hui, les coureurs s'\u00e9lanceront dans 40 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 12 heures 45 de Moudon 174 kilom\u00e8tres pour rejoindre Morgins avec un abandon non, c'est \u00e0 l'instant, celui d'un favori, l'Australien Richie Porte malade renonce donc hier c'est l'Allemand Marcel Kittel qui s'est impos\u00e9 \u00e0 Moudon et le maillot jaune est toujours sur les \u00e9paules de l'espagnol il y a une Izagirre. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o du soleil cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 quelques nuages sur le Jura, une partie du plateau des temp\u00e9ratures de 11 degr\u00e9s en plaine 15 en Valais la nuit prochaine, sera \u00e0 nouveau froide, il faut s'attendre \u00e0 des gel\u00e9es matinales avant le retour du soleil demain et des temp\u00e9ratures en l\u00e9g\u00e8re hausse 14 en pleine 17 en Valais le week- end, en revanche, s'annonce nuageux, pluvieux et plus frais avec la limite de la neige qui va s'abaisser samedi soir 2500 \u00e0 1000 m\u00e8tres, elle restera \u00e0 1000 m\u00e8tres dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:35:45) [79%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec des fili\u00e8res du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents pendant 2 jours, beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:59) [69%] :\r\nOn ne le man\u00e8ge Dicodeurs donc \u00e0 bord les je file un tournis gentil ivresse agr\u00e9able sans ingr\u00e9dients illicite \u00e9videmment voici No\u00ebl-No\u00ebl Laura g\u00e9nial, puis maintenant non bonjour sans que l'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:18) [75%] :\r\nEt leur partenaire de jeu Jean-Fran\u00e7ois Rault, auteur mais pour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:23) [92%] :\r\nParrain de la premi\u00e8re F\u00eate de la t\u00eate de Moine, vous allez passez donc votre week- end ici a bel et bien s\u00fbr d'accord effectivement pour les banques officieux et les autres, vous allez assister notamment \u00e0 l'inauguration donc au vernissage de l'Exposition du photographe, on en a un tout petit peu parl\u00e9, mais l\u00e0, il est temps qu'on s'y penche un peu du photographe franco- suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:43) [76%] :\r\nG\u00e9rard Beno\u00eet \u00e0 la Guillaume son c\u00e2ble oui et puis S\u00e9nat c'est beaucoup pour un appareil photo, non, c'est son nom, oui comment alors il a il Exposition qui s'intitule bidon sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:55) [85%] :\r\nSon fronti\u00e8re et je me suis promen\u00e9 sur son site, Alesi pas \u00e7a vaut vraiment la peine \u00e0 ou alors venez carr\u00e9ment voir l'Exposition \u00e9videmment ce week- end 3 W point bidon sans fronti\u00e8res, en un mot Point com et c'est juste. \r\nMagnifique et c'est magique Jean-Fran\u00e7ois ou que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 vu parce que c'est une Exposition qu'on a pu d\u00e9j\u00e0 voir \u00e0 diff\u00e9rents endroits, \u00e9videmment, il y a m\u00eame eu, je crois bien, reportage \u00e0 la TSR, il fut un temps qui lui \u00e9tait impos\u00e9, c'\u00e9tait quoi, parce qu'on les jumelles voil\u00e0 voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:23) [76%] :\r\nOui, l'Inde, \u00e0 qui on dit hein. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:25) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, certains, une Exposition qui fournit voir effectivement c'est assez, c'est assez curieux, c'est tr\u00e8s \u00e7a va bien avec le site se trouve une Exposition oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:37) [81%] :\r\nBen oui, les briques de lait, mais \u00e7a les Boy et alors il y va, il va m\u00eame des dans dans les paysages des installations, des installations, mais c'est tr\u00e8s, comment dire, c'est tr\u00e8s g\u00e9ographique joue artistique quoi en fait gr\u00e2ce \u00e0 l'Italie oui graphique, voil\u00e0 tout simplement pos\u00e9s dans le paysage et puis, et puis non mais c'est vrai, c'est, c'est assez impressionnant, il faudrait voir \u00e7a en vrai aussi, faudrait voir quand il prend des photos parce que j'imagine que \u00e7a doit \u00eatre assez assez saisissant mais voyez ce que \u00e7a donne chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:01) [75%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il avait surtout pour dire une fermeture \u00e9clair, un peu long mais c'est non mais ce qui est ce que ce que avait frapp\u00e9 parce que j'ai vu des photos aussi tourner ce syst\u00e8me c'est marrant qu'on dise des des outils qui sont, au contraire, on pourrait dire ancien parce qu'on a si, si, c'est un peu le stade \u00e7a en plus, il y a d\u00e9j\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s moderne en fait comme c'est utilis\u00e9, donc il y a quelque chose que je trouve chouette aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:19) [78%] :\r\nMais donc, ici, sont ceux qui sont pass\u00e9s de 4 pour transporter transporter toutes ces. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:23) [76%] :\r\nDonc il y a un peu tout seul gar\u00e7on, hein, il y a prom\u00e8ne, il les laisse prendre la neige apr\u00e8s \u00eatre acteur sur la route, \u00e7a donnait des petits personnages parce que les sont l\u00e0, il y a le Capu\u00e7on, qu'il s'agit, \u00e7a s'appelle pas Capu\u00e7on le couvercle, enfin, voil\u00e0 qu'un peu ouvert, donc on a l'impression que nous pas un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:38) [73%] :\r\nThe c'est \u00e7a, oui, oui, c'est mieux si on Laurence \u00e7a va tr\u00e8s mal, on va vous laisser un Veillon et moi, je crois, c'est pas les spectateurs \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:48) [81%] :\r\nExposition donc ce week- end, samedi, dimanche, il y a conf\u00e9rence aussi par la photographie pour Rama enfin voil\u00e0, venez, venez un petit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:54) [85%] :\r\nVous plonger l'adorent parce que c'est vrai que c'est, c'est un mot dans le monde, probablement, et \u00e7a vaut tout \u00e0 fait la peine, je vous rappelle que sur RTS Serge Barbier Dicodeurs il y a le lien de tous, mais tous les autres sites possibles, dont on vous parle peut-\u00eatre gentiment en cours de route. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:08) [82%] :\r\nAh, on va jouer au jeu de ce jeudi sur la si on on va \u00e9couter un petit Jean-Fran\u00e7ois r\u00f4le-cl\u00e9 on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:19) [82%] :\r\nOn \u00e9coute dans les grands si on a un seul qui se l\u00e8ve, il est d\u00e9j\u00e0 en place pratiquement nouvelle fois par semaine il y a un Dicodeurs qui chante tout seul point d'accord : la chanson dit que 2 et celui qui chante tout seul, il a le droit de choisir son titre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:31) [79%] :\r\nJ'ai choisi de r\u00eave, ne me demandez pas pourquoi, non, mais non parce que je trouve c'est \u00e7a j'aime bien la politisation sont dont je suis plus tr\u00e8s s\u00fbr d'ailleurs, mais il y a la m\u00e9lodie de cette chanson quelque chose \u00e0 vrai que la nostalgie aussi c'est, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:42) [81%] :\r\nC'est la question de tout \u00e0 fait charmant oui bien dire et du c\u00f4t\u00e9 de chez Swann parce que c'est l\u00e0 le titre que vous avez sur leur aussi voil\u00e0 tous entonn\u00e9 quelque part, hein, bien s\u00fbr, musique, par ailleurs, vous allez voir les chanter avec moi tout \u00e0 l'heure, mais aussi sur, alors vous allez nous sortir les r\u00e8gles du jeu sont comme d'habitude, hein oui il va y avoir 3 couplets. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:59) [70%] :\r\nIl y a 3 couples, il y a aussi voulez un couple, un couple, un refrain couplet et un refrain \u00e0 donc elle a 2 qui suivent freinais et D2 et D3 mis \u00e0 3, en tout, un seul, enfin oui de rallonger votre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:11) [80%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait seulement intelligent c'est ce n'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 pour que ce soit clair, il y a 6. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:17) [81%] :\r\nOui, voil\u00e0, il y a un seul couple juste et puis il y a des refrains mais \u00e7a, on voit bien quand il re\u00e7oit tr\u00e8s bien sinon la danse, il est tout seul, pas vraiment compl\u00e8tement parce qu'ils vont quand m\u00eame le le le la touche accompagnatrice de Olivier Maingain auto. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:38) [82%] :\r\nOn nous oublie dire ainsi loin d'aujourd'hui, r\u00e9sume arrive souvent de la mer encore un adolescent que je ne suis plus \u00e0 on sourit alors qu'on on ne sait pas bien les dents et on a m\u00eame un peu SoHo sur la photo de No\u00ebl o\u00f9 l'on fait de son mieux pour Paris. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:11) [60%] :\r\nUn faire du c\u00f4t\u00e9 de 6 mois, on le voit, Bombardier pour dans la tourmente et beau sous le jet est ce que cette embrasser les sur mesure o\u00f9 j'ai voil\u00e0 par le fait monsieur ben \u00e7a alors, ben, et pourtant on appelle simple pour Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:44) [77%] :\r\nOn ne vous oublie o\u00f9 l'on a les cl\u00e9s, \u00e7a va aller, d'ailleurs on ne sait plus non plus elle gar\u00e9e on jure comme un charretier et on va pas et on a pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:43) [73%] :\r\n\u00e7a vous va bien, c'est \u00e0 para\u00eetre le plus facile, mais bon, insultes, Hubert V\u00e9drine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:48) [89%] :\r\nOui, non, elle est charmante, cette chanson c'est vrai petit c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a, on a tous envie de revivre certainement un petit quelque chose une fois dans le pass\u00e9, non mon plus jeune Suisse comme \u00e7a pour voir oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:58) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:59) [79%] :\r\nParce qu'apr\u00e8s, oui, je suis c'est port tr\u00e8s impressionn\u00e9 par l'interpr\u00e9tation c'est bah voil\u00e0 un grand grand moment merci beaucoup tr\u00e8s professeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:09) [70%] :\r\nAlors, lequel est le bon, c'est \u00e7a, oui, c'est une amie, et le 1er et pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:19) [62%] :\r\nLe couple partie romane, on sait si elle 7\u00e8me les que quoi, il y avait une fois la Russie brune pour oui c'est une tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse dans 12. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:27) [87%] :\r\nPoint vous avez maintenant de 12 points, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien et nous sommes portez -vous aussi par un trio de la technique, j'ai vu que \u00e7a les toucher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:35) [74%] :\r\nBeaucoup cette chanson toute \u00e9quipe qu'\u00e0 un stade tr\u00e8s vite avec le temps, le 1er va, c'est-\u00e0-dire dans les acteurs, il a, jeudi, m\u00eame les poutres gr\u00e2ce \u00e0 lui et c'est Jean Pascal majeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:51) [98%] :\r\nSur le. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:52) [80%] :\r\nMoi pr\u00e9caire de sons et de rythmes dans cette \u00e9mission, le r\u00e9alisateur c'est allemand et genoux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:00) [81%] :\r\nL'agriculture toujours 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:01) [84%] :\r\nLe 3\u00e8me est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il est dans le quart de prise de son, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, donc de cette grange magnifique de cette maison, dans la t\u00eate de Moine voil\u00e0 ah oui, on peut saluer il y a une cam\u00e9ra passe comme \u00e7a, et plut\u00f4t voir et notre notre preneur de son, c'est St\u00e9phane Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:19) [97%] :\r\nUne fois de plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:20) [99%] :\r\nOn est en de bonnes mains. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:23) [98%] :\r\nOn peut continuer. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:28) [64%] :\r\nAh, a salu\u00e9 par voie de d'Alger avec probablement norme l\u00e9gale de voil\u00e0, \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et l'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:47) [74%] :\r\nSamedi, le Lib\u00e9ria de puisque vous avez not\u00e9 vous, c'est-\u00e0-dire la nouvelle majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:58) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire au paradis, mais il est s\u00fbr que la de publicit\u00e9 et les hommes th\u00e9rapeutique la radiot\u00e9l\u00e9vision tout d'activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire du quoi, donc c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:23) [54%] :\r\nCar l\u00e0. \r\nC'est un site Rouillon. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:45:40) [63%] :\r\nAh, \u00e7a, \u00e7a vous parle que de cela, h\u00e9 bien il \u00e9tait c'\u00e9tait OK, \u00e7a d\u00e9pend des fois de militaires cin\u00e9ma aussi \u00e9vidente que la vitalit\u00e9 et \u00e0 l'de s\u00e9curit\u00e9 un club \u00e7a d'\u00e7a comme \u00e0 d'interdiction et est comme comme un tas de contenu et est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:05) [89%] :\r\nDans le Tour mais. \r\nOui, j'ajoute Ohio et elle est l\u00e0. \r\nDans le Tour mais pas. \r\nRio et et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:49) [85%] :\r\nJe horloge pour terminer aujourd'hui Jean-Fran\u00e7ois Roth. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:53) [94%] :\r\nQu'appelle -t-on l'horloge de l'inn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:56) [68%] :\r\nDonc je lis oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:58) [79%] :\r\nOui, si vous voulez tiendrait attendez votre tour, vous chantez, vous entrez \u00e0 la fin, Vincent col\u00e8re d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:04) [80%] :\r\nBonjour, je me pr\u00e9sente Jean-Pierre horloger \u00e0 la retraite, ceux qui travaillent dans 4 ans perdu maintenant un peu plus d\u00e9sol\u00e9 je r\u00e9pare bidoche donne encore 2, 3 coups de main \u00e0 gauche \u00e0 droite est l\u00e0, j'ai invent\u00e9 une nouvelle pendule pour rendre hommage au marquis de Linn\u00e9 n'horlogers, joailliers du 18\u00e8me si\u00e8cle qui avait eu, il y avait la f\u00e2cheuse tendance \u00e0 \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:27) [82%] :\r\nToujours en retard, ce qui frappe le comble me direz -vous pour l'horloge film il y a, il est, les retards pris les morts retards aussi selon sa femme, il est arriv\u00e9 un peu tard ascendant terme enfin, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre retard dans ce monde que on avance dans l'autre, hein, alors \u00e7a, mamie, donc la puce \u00e0 l'oreille, moi qui suis toujours en avance, on vit dans un monde un peu fous maintenant ouais c'est c'est plus comme avant, tout va plus vite, les gens veulent tout faire tout de suite ils sont press\u00e9s, mais arrive toujours en retard, \u00e9tonnamment, allez comprendre combien fondateur du roule \u00e0 l'art font que j'ai dans mettre en avant aussi peut-\u00eatre jamais croyait donc les gens partent, on avance maintenant pour arriver en retard et cette horloge que vous voyez l\u00e0 vous permet d'arriver \u00e0 votre invit\u00e9, vous ou retard mais avec une extr\u00eame pr\u00e9cision voyez par exemple si vous l'arriv\u00e9e pile poil \u00e7a Milutin retard, vous pouvez la montre un d\u00e9vouement voil\u00e0 en recul, la petite aiguille par l'arm\u00e9e sur 5 5 minutes et \u00e7a va vous rappeler, d'\u00eatre en retard \u00e0 l'heure pr\u00e9vue, qui \u00e9tait 5 minutes au regard parce qu'il y a des jours qui arrivent en retard au niveau bien alors des gens qui arrivent en retard, qui disons le Docteur alors \u00e7a, c'est des gens qui sont, on va dire, qui sont pr\u00e9cis, hein, qui sont, qui sont sympas, ils annoncent d\u00e9j\u00e0 qu'ils sont en retard, d'autres sont en retard en avance ce qu'avait dit y 15 minutes en retard avec 3 minutes d'avance qu'il peut donner peut-\u00eatre des petits probl\u00e8mes de rendez- vous pour ceux qui avait juste 12 minutes d'avance par rapport \u00e0 leurs 15 minutes de retard, ils avaient pr\u00e9vu avant d'autres encore peut-\u00eatre retard carr\u00e9ment retard hein, voyez, le but est donc d'arriver un retard \u00e0 l'heure, \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'arriver \u00e0 l'heure \u00e0 la gare maintenant puisque vous le savez, les trains sont toujours en retard, donc on a un march\u00e9 qui s'ouvre maintenant un tri CFF on on va pouvoir maintenant arriv\u00e9 pile-poil alors pour prendre son train au Gothard et on n'a jamais vu tr\u00e8s en avance, non plus, parce que si l'arriv\u00e9e en avance et l\u00e0 aussi on avance et c'est donc vous \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui \u00e9tait en retard, si le train passe en avance \u00e0 un donc il y a donc le marquis de l'inn\u00e9 et qui a \u00e9crit, qui a \u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait en retard et il y a aussi le le compte de la qui qui est toujours en avance, alors qui, de l'id\u00e9e au-del\u00e0 qui aura le dernier mot, enfin comme on dit chez nous, il n'est jamais trop tard pour \u00eatre en retard au bout je file, sinon je vais \u00eatre en avance, voil\u00e0 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:15) [84%] :\r\nHorloge c'est parti de \u00e7a cette horloge passent dans les mains de No\u00ebl-No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:19) [91%] :\r\nOui click, oui mon cher Jean-Fran\u00e7ois, j'ai envie de vous faire r\u00eaver d'abord j'ai une petite question \u00e0 vous poser, quand vous faites un cadeau, vous \u00eates plut\u00f4t vous offrez plut\u00f4t des fleurs, des saucisses ou des enclume. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:32) [81%] :\r\nPlut\u00f4t plut\u00f4t les fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:33) [84%] :\r\nEh bien, quelle co\u00efncidence extraordinaire puisque j'avais justement, vous parlez de l'horloge de l'inn\u00e9, qui n'est autre qu'une horloge florale, m\u00eame s'il exige une pr\u00e9cise une horloge \u00e0 Francfort dans les \u00e9glises sont des saucisses alors Karl von Linn\u00e9, pas vrai, mais si on \u00e0 Charles Vanel est un naturaliste su\u00e9dois du 10 \u00c9tienne si\u00e8cle 18\u00e8me si\u00e8cle quelquefois surnomm\u00e9 le prince de la botanique, il eut l'id\u00e9e de cr\u00e9er une horloge florale sans aiguilles ni ressort juste en utilisant des fleurs d\u00eener con\u00e7u une horloge l'homme Flora est bas\u00e9 sur le rythme d'ouverture d'\u00e9panouissement et de fermeture de certaines fleurs, il utilise des plantes dont les fleurs sont cens\u00e9es s'ouvrir et se fermer \u00e0 des heures pr\u00e9cises, quel que soit le temps, c'est fou, mais fou \u00e7a, \u00e9videmment, il n'y a, il n'a pas trouv\u00e9 une fleur qui s'ouvre \u00e0 13 heures et qui se ferme, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 14 heures pile quand la suivante, vient de s'ouvrir, elle n'est pas si pr\u00e9cise, mais quand on conna\u00eet un peu les cycles des fleurs qui l'utilise devient magique, donc il faut savoir un pour constituer son horloge, il retient quelques plantes notamment celle qui, \u00e0 2 heures du matin limo obtenait un pur pur\u00e9e mais un Lens d\u00e9j\u00e0, vous savez que quand clip mais un peu plus ouvert \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:44) [69%] :\r\nCes 2 heures \u00e0 3 heures les pommes \u00e0 1000 et le gallon 2 jours s'ouvrent, \u00e7a fait 3 fleurs ouvertes donc, comme ses 3 fleurs sont ouvertes, c'est qu'il est 3 heures 4 heures le th\u00e8me Baratta sous 5 heures le renoncule et la cupide bleu s'ouvre 6 heures de taxes comme officiel et, souvent, \u00e0 cette heure -l\u00e0 Nymph\u00e9as et le lieu d'un homme s'ouvre \u00e0 8 heures la Magalie sa navette est \u00e0 dit qu'est -ce qui se passe \u00e0 9 heures \u00e0 9 heures le Tarak AXA comme Office se faire. \r\nEnfin, une fleur qui sert comme ferme, on sait qu'il est 9 heures, alors vous comprenez comme \u00e7a, \u00e7a fait tout le tour du cadran, on en a qui ouvrent qui c'est qui se referme, qui se trouverait toujours et en fonction un petit peu de la g\u00e9ographie on peut savoir exactement leur qu'il il a aussi cr\u00e9\u00e9 une version un peu plus simple en montre-bracelet, pas tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:31) [80%] :\r\nAvec un pot de fleurs mais qui a eu beaucoup de succ\u00e8s comme appliquent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:40) [69%] :\r\nAlors je dis n'est autre version : le rachat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:43) [87%] :\r\nCette horloge tunique est install\u00e9 \u00e0 New York, l'horloge de l'inn\u00e9 ne sonne que Midi et pourtant elle sonne \u00e0 chaque heure, c'est parce que depuis 1974 elle s'emploie \u00e0 sonner tous les midis du monde c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui jeudi 28 avril il y a environ 15 minutes par l\u00e0 l'horloge de l'inn\u00e9 aurait pu sonner le midi de Berne \u00e0 6 heures du matin \u00e0 New York, mais elle ce n'est celui de Misrata, en Libye, il y a 5 heures elle le midi de Tch\u00e8ques Aline, Russie et \u00e0 cette heure elle sonnera pour Braga Portugal Helsana ainsi, chaque heure pour un autre midi d'une autre ville du monde, ne d\u00e9voilant son programme Coeur par heure, nous savons pas quand elle sonnera midi pour New-York, mais si certains pr\u00e9disent une apocalypse \u00e9vidente, d'autres n'y trouveront que l'occasion de f\u00eater l'\u00e9v\u00e9nement, en tout cas ce qui attendent depuis 1974 pour s'y marier, risque d'avoir quelques champignons sur le g\u00e2teau ou un g\u00e2teau aux champignons, \u00e7a s'appelle la pens\u00e9e positive oui enfin cette horloge de l'in\u00e9vitable, Oeuvres d'art ne sert qu'\u00e0 une seule chose : au final, rappeler aux passants la petitesse de son existence la dur\u00e9e ridicule de sa vie et l'\u00e9troitesse de son pouvoir face \u00e0 un monde qui s'\u00e9coule et s'\u00e9coulera encore, nom de Zeus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:02) [81%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est, c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, il y a Thierry Roland non, ce serait plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:08) [83%] :\r\nC'est plus quoi, figurez -vous, c'est ce d\u00e9bat a lieu, donc ce n'est pas du tout une horloge \u00e0 l'\u00e2ge de l'ann\u00e9e, non, non, c'est une fleur tropicale stupeur dans la corolle pourpre et blanche fait penser simplement un cadran d'une horloge voil\u00e0 ce pourquoi on l'appelle comme \u00e7a, et si on veut esp\u00e9rer lire l'heure mais c'est une heure po\u00e9tique et qui n'a pas de sens, il faut simplement attendre que qu'un insecte viennent s'y poser pour esp\u00e9rer \u00e9lire une heure approximative, oui c'est \u00e7a, oui, jolie fleur, ce qui ressemble, avec un Avantage cri, j'en fais pas plus que 6 mois apr\u00e8s, il dit : je tente de les garder. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:41) [73%] :\r\nOui, je peux certifier que dans la tente pas d\u00e9tail piquant m\u00eame si une galerie avec s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:49) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, avec succ\u00e8s, merci voil\u00e0 et \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:57) [81%] :\r\nQu'appelle -t-on l'horloge de l'inn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:58) [78%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Roth en col\u00e8re du groupe de et et Jean-Pierre bo\u00eetier nous parle d'une pendule qui permet d'arriver en retard avec pr\u00e9cision, avec ce soir oui voil\u00e0, c'est la classe, No\u00ebl-No\u00ebl nous parle d'une horloge florale incroyable bas\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:20) [88%] :\r\nSi je vous ai pr\u00e9cis\u00e9 qu'\u00e0 13 heures le y a Bignardi souvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:23) [75%] :\r\nNon, nous ne l'avait pas dit avant un banal, il assure le reste ferme sur le rythme d'ouverture et de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:29) [88%] :\r\nFermeture des fleurs, \u00e7a fonctionne comme \u00e7a tout le temps, Laura Shinya nous dit que cette horloge, situ\u00e9e \u00e0 New York ne sonne que Midi mais \u00e0 chaque heure puisqu'elle sonne tous les midis du monde. \r\nEt bien Roman nous dit que l'horloge de l'hymne et n'est pas une horloge mais une fleur tropicale qui fait penser au cadran d'une horloge, d'o\u00f9 son nom, donc bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:58) [85%] :\r\nOui, alors la, la, la, il y a des bonnes id\u00e9es l\u00e0- dedans, \u00e7a, on a, on aimerait bien que, pourquoi pas, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:06) [86%] :\r\nUn jeu j'h\u00e9site entre Laura et Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:12) [98%] :\r\nLa la la la la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:13) [68%] :\r\nVoil\u00e0 oui je juge pour une fois, c'est-\u00e0-dire Thierry. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:57:19) [76%] :\r\nMais je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:57:23) [70%] :\r\nMarie, lui aussi, \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:30) [76%] :\r\nEt si \u00e0 vos choisi, Laura, vous, vous auriez \u00e9t\u00e9 \u00e9galement oui parce que, effectivement, c'est quand m\u00eame fou c'est g\u00e9nial mais c'est No\u00ebl-No\u00ebl qui donne la bonne r\u00e9ponse, l'horloge de l'id\u00e9e qu'on non mais c'est dingue, il faut, il faut voir \u00e7a, o\u00f9 l'horloge florale de Linn\u00e9 est une horloge imagin\u00e9 par le Nord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:46) [87%] :\r\nSurr\u00e9aliste du 18\u00e8me si\u00e8cle, Carl von Linn\u00e9 cette horloge est r\u00e9gl\u00e9 sur l'ouverture, les panneaux il ment et la fermeture des p\u00e9tales de certaines fleurs alors \u00e0 2 heures du matin, il y a celui -l\u00e0, celui -l\u00e0, effectivement, il y a tout le temps quelque chose qui se passe et tout au long pendant les les 24 heures donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:03) [77%] :\r\nOn trouve des horloges de \u00e0 Christchurch suisse pendant oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:58:10) [69%] :\r\nC'est la c'est une fresque, si elles \u00e9taient, j'ai eu beaucoup et qui a toujours dans le B\u00e9nin anglais NatWest, pourquoi pas, enfin moi je j'allais dire \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:18) [81%] :\r\nBande oblige 10 en Allemagne non pas du tout Nouvelle-Z\u00e9lande pas trop ma quitte donc la situation effectivement Nouvelle-Z\u00e9lande il y en a \u00e0 Mexico, certainement dans plusieurs d'endroits de la plan\u00e8te d\u00e9solant ce qui sont comme \u00e7a, je sais pas si c'est aussi pr\u00e9cis que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:58:30) [93%] :\r\nLui, il a cr\u00e9\u00e9, il a cr\u00e9\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment tout un tout un d\u00e9veloppement, avec beaucoup de fleurs, mais beaucoup d'autres horloge florale ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s apr\u00e8s avec des adaptations de fleurs pour que \u00e7a puisque les plus ou moins sous les diff\u00e9rents climats voil\u00e0 \u00e0 la secte et puis c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais c'est tr\u00e8s po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:46) [82%] :\r\nC'est g\u00e9nial parce que on voit les fleurs qui s'ouvrent et qui se ferme, il y a des fleurs, on voit dans nos jardins, on les voit ben oui la nuit arrive, Bing sa fermeture face \u00e0 la vie conna\u00eetra ordinaire, alors l\u00e0 c'est une horloge, vous savez, il y a des gens qui sur cette plan\u00e8te, r\u00eavent d'une chose c'est de regarder pousser raisons oui, bah, c'est l'un peu monotone, mais l\u00e0, on peut passer 24 heures \u00e0 regarder les fleurs s'ouvrir et se fermer et il s'Patrick chose et c'est color\u00e9, c'est vivant, c'est magnifique, c'est g\u00e9nial, vous avez eu raison de laisser filer ce point parce que, en sont fous et travaillera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:14) [66%] :\r\nMais voil\u00e0 : lorsque je lis des en croissance oui enfin voil\u00e0 afin que la pointe de la et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:21) [91%] :\r\nDe ces \u00e9missions Dicodeurs 12 \u00e0 Bellelay dans la maison de la t\u00eate de Moine demain bien entendu demain, c'est l'ouverture \u00e0 partir de 18 heures en fin d'apr\u00e8s- midi de la premi\u00e8re F\u00eate de la t\u00eate de Moine bien s\u00fbr salut tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:40) [71%] :\r\nA avec les Tour de Romandie et vaudoise assurance pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:48) [79%] :\r\nIl est midi et non sur la premi\u00e8re le jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48048C6B-FC8D-4F1E-AF10-C4D416E34969", "internalArchiveId": "48048C6B-FC8D-4F1E-AF10-C4D416E34969", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Autriche invente l'\u00e9tat d'urgence migratoire : Interview d'Hannes Swoboda, ancien chef du groupe socialiste au Parlement europ\u00e9en et membre du bureau du PS autrichien", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "L'Autriche a adopt\u00e9 le 27 avril 2016 une nouvelle politique migratoire qui donne la possibilit\u00e9 de mettre en place un \u00e9tat d'urgence migratoire, si l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s devait d\u00e9passer certaines limites. Cette d\u00e9cision a surpris et est vivement contest\u00e9e \u00e0 gauche.", "durationSec": 588, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665100", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Autriche"], "thematicThemes": ["migration de population", "immigration", "droit d'asile"], "alternativeTitle": ["L'Autriche invente l'\u00e9tat d'urgence migratoire  / FOR_2016-04-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Autriche a adopt\u00e9 une nouvelle politique migratoire mercredi soir qui donne la possibilit\u00e9 de mettre en place un \u00e9tat d\u2019urgence migratoire, si l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s devait d\u00e9passer certaines limites. Cette d\u00e9cision a surpris et est vivement contest\u00e9e \u00e0 gauche. Interview d\u2019Hannes Swoboda, ancien chef du groupe socialiste au Parlement europ\u00e9en et membre du bureau du PS autrichien."], "variantIds": ["ece-7665100"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-16T08:22:18Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [88%] :\r\nEt on d\u00e9bute cette \u00e9mission avec un s\u00e9rieux tour de vis s'Christian. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nEt celui de la politique migratoire adopt\u00e9e hier par l'Autriche, qui se donne la possibilit\u00e9 de mettre en place un \u00e9tat d'urgence migratoire si l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s devait d\u00e9passer certaines limites, les requ\u00e9rants m\u00eame syriens devront prouver qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur pays une vaste barri\u00e8re va \u00eatre install\u00e9e sur le col du Brenner, certains observateurs estiment que ces dispositions viole le droit international, les Verts autrichiens d\u00e9noncent carr\u00e9ment la fin du droit d'asile, le tout, 3 jours apr\u00e8s la victoire de l'extr\u00eame droite au 1er tour des pr\u00e9sidentielles autrichiennes et pour en parler, on accueille Hanne Swoboda bonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [77%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [91%] :\r\nVous \u00eates l'ancien chef du groupe socialiste au Parlement europ\u00e9en, membre du bureau du PS en Autriche qu'est -ce qui se passe en Autriche ann\u00e9e Swoboda est -ce qu'on peut dire quelque part que le pays est en train de sorbet anis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait PVC a expliqu\u00e9 la situation dans Autriche parce que on a une extr\u00eame droite qui est tr\u00e8s actif, tr\u00e8s provocatrice, mais aussi \u00e0 un gouvernement avec les sociaux- d\u00e9mocrates, qui sont tr\u00e8s faibles ou tr\u00e8s fort, avec des mesures de l'extr\u00eame droite la terminologie d'expression et aussi les actions sont de l'extr\u00eame droite, on a d\u00e9fini le le danger de r\u00e9fugi\u00e9s, on a parl\u00e9 de l'\u00e9mergence de cet sont les mots utilis\u00e9s par l'extr\u00eame droite, on a essay\u00e9 de gagner des votes avec une politique de l'extr\u00eame- droite et c'\u00e9tait faux et on a vu les r\u00e9sultats, les r\u00e9sultats \u00e9taient les gens votent plut\u00f4t pour, pour les l'extr\u00eame- droite et pas pour les partis d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [87%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [75%] :\r\nEt du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\nBon, c'est aussi un que l'autre, l'Autriche a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e de plein fouet, on va dire par la crise migratoire avec un afflux tr\u00e8s, tr\u00e8s important, en tout cas largement plus par exemple qu'en Suisse, hein, depuis on on vous parle est -ce qu'on peut dire que quelque part c'est un petit peu la peur, la peur qui prend le pouvoir en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est, c'est la peur qui domine aujourd'hui la sc\u00e8ne politique et de tout ce secours politique mais on a besoin d'un gouvernement qui peut diriger les choses qui peut avoir une politique forte, avec une mission et une piste, un discours de entendre les gens mais de g\u00e9rer la crise, la crise en commun avec les autres pays arabes et pas seulement avec une isolation avec de barri\u00e8re des douanes, cette ann\u00e9e, c'est, c'est la faute coup tr\u00e8s dangeureuse du gouvernement de ne pas accepter l'Union europ\u00e9enne commune mesure comme une possibilit\u00e9 de g\u00e9rer la crise, mais de Gaulle g\u00e9rer la crise seulement en Autriche avec ce nouveau barri\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [94%] :\r\nCe qui est \u00e9tonnant, c'est que dans les premiers temps de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s l'an pass\u00e9, il y a eu une vague de solidarit\u00e9 en Autriche, un peu \u00e0 l'exemple de ce qui se passe en Allemagne d'ailleurs, comment expliquez -vous que le vent et puis tourner comme cela au cours des derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [82%] :\r\nC'est la peur du gouvernement fait partie d'des 2 gouvernements, on a des ann\u00e9es de de manquements de confiance au gouvernement et on peut essayer de, de gagner de de confiance avec des mesures de l'\u00e9quipe extr\u00eame- droite si j'ai bien s\u00fbr, on a beaucoup de gens qui, beaucoup de gens qui et veulent accepter les r\u00e9fugi\u00e9s, mais le gouvernement a laiss\u00e9 les cheveux ch\u00e2tains travailler sur une seule, on n'a pas soutenu la soci\u00e9t\u00e9 on a tellement de difficult\u00e9s et on a vu la situation de l'extr\u00eame droite et on a accept\u00e9 la terminologie les les mesures propos\u00e9es par l'exception pour gagner plus, de voter pour gagner les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, mais c'\u00e9tait une faute, c'\u00e9tait une sorte d'impossible de gagner ne \u00e9lection avec des mots et des actions de l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [63%] :\r\nBonne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [83%] :\r\nLes gens votent directement l'origine de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [89%] :\r\nOui, on a l'impression que le gouvernement est d'autant plus prise au pi\u00e8ge, hein, dans cette situation, et par exemple aussi les, les, les socialistes dont vous \u00eates, dont vous \u00eates membre, qu'on entend aujourd'hui le FPE, le parti d'extr\u00eame droite, d\u00e9j\u00e0 critiqu\u00e9 que les mesures prises ne vont pas assez loin, que c'est de la placebo politique craint que que c'est finalement que des sparadraps et qu'il faudrait aller carr\u00e9ment jusqu'\u00e0 fermer compl\u00e8tement la fronti\u00e8re aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:10) [82%] :\r\nOui, c'est vrai, on ne peut pas \u00eatre assez extr\u00eame comme l'extr\u00eame droite, c'est c'est pas possible, on ne peut pas accepter \u00e7a dans le Leadership dans les groupes de chefs des partis socialiste et c'est p\u00e9p\u00e9 maintenant en Autriche, on a beaucoup de discussions dans les partis, quelques membres du Parlement ou dans les propos\u00e9e par le gouvernement et soutenu par les socialistes, il y a une division dans le parti pour le moment concernant la politique concernant les personnages concernant le chef du parti et du gouvernement, on verra pour le moment, c'\u00e9tait un carrosse, c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s fragile et en Autriche et en g\u00e9n\u00e9ral, mais bien bien s\u00fbr dans les parties des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [95%] :\r\nCe durcissement il a suscit\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s hostiles \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res Autriche notamment en Italie, puisque il y a cette id\u00e9e de dresser une barri\u00e8re sur le col du Brenner entre l'Autriche et l'Italie comment est -ce que vous voyez en particulier l'\u00e9volution de de vos rapports avec votre voisin italien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:26) [81%] :\r\nMais c'est c'\u00e9tait faux, on a tu\u00e9 mon r\u00f4le c'est un r\u00f4le de non, monsieur, on a lutt\u00e9 pour une ent\u00e9rologue commun et maintenant on a une fronti\u00e8re donc Tyrol de ce type de vol du Nord et c'est pourquoi la possession du gouvernement en Italie, en est la m\u00eame qu'avec le gouvernement r\u00e9gional dans Tyrol du Sud et c'est, on a une crise, on a eu une crise avec la le gouvernement en Allemagne, Madame Merkel et on a eu une crise avec la Gr\u00e8ce, maintenant avec l'Italie pour les moments d'alli\u00e9s sont vendredi le commandement, pourquoi persistant en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [61%] :\r\nLes d\u00e9tails de visas garde un comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:19) [86%] :\r\nOui, d\u00e9bit regard plus de 2 mois de Billy on a critiqu\u00e9, on a dit il y a quelques, quelques mois seulement les la politique durant la panne, c'\u00e9tait une faute la politique du gouvernement polonais, maintenant on a la m\u00eame position que par et Kachinsky entendre n'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [85%] :\r\nOuais, bah, merci beaucoup en tout cas, de nous avoir tenu ces propos tr\u00e8s clairs : 1 ann\u00e9e Swoboda, je l'ai dit, vous \u00eates l'ancien chef du groupe socialiste au Parlement europ\u00e9en, membre du bureau du Parti socialiste en Autriche, merci beaucoup, est avec nous ce soir bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [82%] :\r\nComment bonsoir et aussi merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [92%] :\r\nEt c'est dommage, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne l'asile, faut -il le souligner, est aussi un grand th\u00e8me en Suisse, on vote le 5 juin sur une r\u00e9vision de la loi est -ce que cette annonce autrichienne peut s'immiscer dans la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:09) [94%] :\r\nAlors les d\u00e9fenseurs du texte n'en doute pas une seule seconde car les propositions autrichiennes vont dans le sens de ce que demande l'UDC une fermeture des fronti\u00e8res un contr\u00f4le syst\u00e9matique et en plus l'Autriche c'est un pays voisin dont on est tr\u00e8s proche et qui est assez comparable \u00e0 la Suisse question taille du du pays alors m\u00eame si la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, soumise au peuple n'est pas comparable sur le fond, on vote sur une nouvelle organisation de l'asile, pas sur des quotas ou des fermetures de fronti\u00e8res, tout le monde s'attend \u00e0 ce que l'UDC s'engouffre dans la br\u00e8che et profite des que des occasions pour promouvoir sa vision de l'asile et pourtant, l'UDC n'a pas r\u00e9agi pour l'instant, et non pas de communication du parti, alors que l'UDC est en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s r\u00e9active, nouveau signe de cette campagne un peu en sourdine que m\u00e8ne le parti sur cet objet, mais les \u00e9lus ont d\u00e9j\u00e0 un argumentaire tout pr\u00eat quand on les interpelle le conseiller national grison Heinz ce Brahms, par exemple, l'ancien Monsieur asile des Grisons, il estime que l'Autriche fait juste en r\u00e9duisant l'attractivit\u00e9 du pays alors que la loi sur l'asile suisse au contraire cr\u00e9e un appel d'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [89%] :\r\nEt quelle est la r\u00e9ponse des partisans de la loi sur l'asile, Christelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:09) [95%] :\r\nAlors, dans cette campagne, ils s'emploient \u00e0 toujours ramener le d\u00e9bat sur le fond de l'objet soumis au peuple le 5 juin une am\u00e9lioration des proc\u00e9dures qui am\u00e8ne \u00e0 des d\u00e9cisions plus rapides, une r\u00e9forme purement technique organisationnelle, \u00e7a c'est pour \u00e9viter que la campagne ne prenne une tournure \u00e9motionnelle et que \u00e7a se transforme, au fond d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre l'asile, mais les partisans de la loi reste bien conscients de ne pas pouvoir tout ma\u00eetriser, surtout pas le contexte international, les d\u00e9cisions des pays voisins leur potentielle influence sur les routes migratoires et donc sur l'arriv\u00e9e de migrants en Suisse ces prochaines semaines, c'est la variable sur laquelle personne n'a de prise, mais qui pourrait \u00eatre d\u00e9cisive le 5 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [85%] :\r\nChristelle dommage en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Swoboda, Hannes", "role": "ex-chef du groupe socialiste au Parlement europ\u00e9en et membre du bureau du PS autrichien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C10E6039-177B-465F-882D-6794E00E328C", "internalArchiveId": "C10E6039-177B-465F-882D-6794E00E328C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e3o Paulo: des tutus dans la favela", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "La chor\u00e9graphe Monica Tarrago, qui habite le quartier chic de Morumbi, a un jour d\u00e9cid\u00e9 de s'installer \u00e0 Parais\u00f3polis, la favela voisine. Aujourd'hui, avec 200 jeunes du quartier, elle a form\u00e9 une \u00e9cole et une compagnie de ballet qui tourne dans tout le Br\u00e9sil, et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nDiscipline, travail, ponctualit\u00e9, c'est le nouveau cr\u00e9do des danseurs de Parais\u00f3polis. La favela n'est pas un paradis, mais pour eux, la vie a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9.\r\n\r\n* * La chor\u00e9graphe Monica Tarrago, qui habite le quartier chic de Morumbi, a un jour d\u00e9cid\u00e9 de s'installer \u00e0 Parais\u00f3polis, la favela voisine. Aujourd'hui, avec 200 jeunes du quartier, elle a form\u00e9 une \u00e9cole et une compagnie de ballet qui tourne dans tout le Br\u00e9sil, et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nDiscipline, travail, ponctualit\u00e9. c'est le nouveau cr\u00e9do des danseurs de Parais\u00f3polis. La favela n'est pas un paradis, mais pour eux, la vie a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9.\r\nUn reportage \u00e0 S\u00e3o Paulo, au Br\u00e9sil, de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod.", "durationSec": 3352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647674", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 28.04.2016", "S\u00e3o Paulo: des tutus dans la favela / DET_2016-04-28T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 28.04.2016", "S\u00e3o Paulo: des tutus dans la favela / DET_2016-04-28T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["La chor\u00e9graphe Monica Tarrago, qui habite le quartier chic de Morumbi, a un jour d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019installer \u00e0 Parais\u00f3polis, la favela voisine. Aujourd\u2019hui, avec 200 jeunes du quartier, elle a form\u00e9 une \u00e9cole et une compagnie de ballet qui tourne dans tout le Br\u00e9sil, et m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\nDiscipline, travail, ponctualit\u00e9, c\u2019est le nouveau cr\u00e9do des danseurs de Parais\u00f3polis. La favela n\u2019est pas un paradis, mais pour eux, la vie a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9.", "La chor\u00e9graphe Monica Tarrago, qui habite le quartier chic de Morumbi, a un jour d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019installer \u00e0 Parais\u00f3polis, la favela voisine. Aujourd\u2019hui, avec 200 jeunes du quartier, elle a form\u00e9 une \u00e9cole et une compagnie de ballet qui tourne dans tout le Br\u00e9sil, et m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\nDiscipline, travail, ponctualit\u00e9, c\u2019est le nouveau cr\u00e9do des danseurs de Parais\u00f3polis. La favela n\u2019est pas un paradis, mais pour eux, la vie a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9."], "variantIds": ["ece-7647675", "ece-7647674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T17:22:49Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [65%] :\r\nDes tours malgr\u00e9 une caboche et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [94%] :\r\nNous allons prendre aujourd'hui la direction du Br\u00e9sil, le Sud-Est du Br\u00e9sil dans une ville de 12 millions d'habitants, la plus grande ville du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [89%] :\r\nPays au bord de l'oc\u00e9an Atlantique, S\u00e3o Paulo de la danse classique propos\u00e9 aux jeunes d'une des favelas de Sao Paulo, la favela de pas ISO, c'est la proposition de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux pour ce d\u00e9tour jusqu'\u00e0 16 heures alors Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, \u00e9videmment, on a toutes sortes de st\u00e9r\u00e9otypes sur les bidonvilles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:52) [87%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est cette image qu'on a souvent des l\u00e0, c'est un quartier comme \u00e7a qui grimpe sur une colline \u00e0 sur des terrains instables, l\u00e0 c'est le contraire quand on va \u00e0 Parisot police en fait on descend dans une sorte de cuvette, ce qui fait qu'on peut avoir une vue plongeante sur tout le quartier, alors on va continuer, employes, le terme de faveur m\u00eame si les br\u00e9siliens et dispute au Comunidad JK ainsi, \u00e7a veut dire une communaut\u00e9 dans dans le besoin, voil\u00e0 donc c'est une favela en partie urbanis\u00e9e Parisot police \u00e7a veut dire qu'il y a quelques avenues goudronn\u00e9es, avec des immeubles, on pourrait se croire dans une ville classique avec des voitures, mais plus on s'enfonce dans le quartier en fait- on la les l'asphalte dispara\u00eet, c'est d\u00e9j\u00e0 en terre et les les gens qui sont arriv\u00e9s les migrants qui sont arriv\u00e9s l\u00e0 le plus r\u00e9cemment fait vivre dans des centres de cabanes en bois, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [97%] :\r\nAlors dans quelles conditions vous avez fait ce reportage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [86%] :\r\nAlors \u00e7a Parisot police n'est pas une favela pacifi\u00e9e, on voit pas de policiers \u00e0 l'int\u00e9rieur et du trafic de drogue, on voit des gamins qui surveille les carrefours alors c'est pas un coupe- gorge, cela veut dire qu'il faut prendre certaines pr\u00e9cautions par exemple ne pas y aller le alors \u00e0 partir du du vendredi soir au dimanche soir encore une grande partie de la population masculine et mais plut\u00f4t en semaine, la journ\u00e9e, savoir o\u00f9 on va, pour ne pas avoir demander son chemin \u00e0 tout bout champs ou tomber dans des impasses comme il y a pas encore d'Office de Tourisme de Paris de police qui vous donne des cartes, moi par exemple je suis all\u00e9 sur Google Maps et j'ai dessin\u00e9 la propre carte du quartier, \u00e7a n'a pris une demi- journ\u00e9e, mais bon apr\u00e8s j'maintenant ah bah oui, \u00e7a m'adresse qu'il y a beaucoup de rue Arbat Parisot police beaucoup de donc j'avais rencontr\u00e9 des gens \u00e0 certains endroits et je je savais o\u00f9 c'\u00e9tait exactement la gr\u00e2ce \u00e0 \u00e0 la carte que j'avais faite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [98%] :\r\nEt ce qui fait que vous avez trouv\u00e9 facilement l'\u00e9cole de danse dont on va parler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est cette \u00e9cole qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Monica Tarrago une danseuse et qui forment maintenant, h\u00e9 bien les les jeunes filles de exemple, police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [89%] :\r\nMais donc, on va avoir une vision assez positive apr\u00e8s votre reportage on peut transmettre \u00e0 nos auditeurs cette vision positive de cette favela de ISO, police. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [89%] :\r\nMoi, je, je ne nie pas la la sinc\u00e9rit\u00e9 un des, des gens que j'ai rencontr\u00e9s me Parisot c'est une favela o\u00f9 les journalistes ne peuvent pas qu'ils veulent et on ne peut pas dire ce que l'on veut, il y a une association des habitants qu'on entendre d'ailleurs qui r\u00e8gne un peu sur le quartier, alors ils sont tr\u00e8s sympathiques, mais au d\u00e9but, ils ne m'ont pas autoris\u00e9 \u00e0 parler avec les habitants, ou alors avec certains d'entre eux, ce n'est qu'avec le temps que j'ai pu parler avec qui je voulais en fait les gens me voyaient dans le quartier depuis plusieurs jours, elle pensait que j'avais toutes les autorisations n\u00e9cessaires, ce qui n'\u00e9tait pas le cas, \u00e7a veut dire donc il y a une sorte de discours officiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [81%] :\r\nMais qu'est -ce qui craignaient qu'est -ce qu'elle craignait cette association. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [88%] :\r\nEn fait, ce qu'ils craignent, c'est qu'on casse un peu l'image de Paris G\u00e9opolis voil\u00e0 donc moi quand je posais des questions aux gens sur le trafic, la violence, on me r\u00e9pondait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou alors que Parisot c'\u00e9tait un paradis voil\u00e0 c'est important de savoir \u00e7a avant d'\u00e9couter, m\u00eame si effectivement c'est quartier si d\u00e9sagr\u00e9able que \u00e7a, les gens y sont attach\u00e9s parce qu'ils peuvent y avoir un toit \u00e0 un prix raisonnable, et \u00e7a, c'est de plus en plus rares \u00e0 San Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:04:18) [67%] :\r\n\u00e0 Carolina qui m'am\u00e8ne qui m'm\u00eame dans sa chambre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [61%] :\r\nQui est termin\u00e9e, on a tout donn\u00e9, alors qu'il faut un molosse qui aider au mois minutes commettait 2 alors il y a une qui nous du d\u00e9bat la grimace avait \u00e9t\u00e9 ballet mais ce que j'ai parl\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:37) [80%] :\r\nC'est vraiment une fan de danse classique, donc elle montre son lit, il y a le vide, \u00e7a sera cot\u00e9, elle, elle a une sorte de bas-reliefs sur le mur qui repr\u00e9sente une danseuse classique, elle a aussi des poup\u00e9es qui sont 2 danseuses enfin dire : ben oui, c'est vraiment une passion pour le le probl\u00e8me dans cette chambre, qu'elle est tr\u00e8s petite, moi si j'\u00e9tais dans les bras, je touche presque les les 2 murs oppos\u00e9s, est ce que tu peux danser chez toi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [51%] :\r\nOui du PS parce qu'qui ne me croire tout n'a caus\u00e9 quoi Damien moi mais moi je tape que \u00e7a de 40 ans d'un en phase. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:12) [88%] :\r\nElle trouve quand m\u00eame la la place de danser dans l'appartement, que ce soit dans la chambre dans dans la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:17) [58%] :\r\nEt voil\u00e0 qui \u00e9tait OPEP BKB ce \u00e0 la David instant va pas cavale a pour nom ce parti que de son activit\u00e9 en laqu\u00e9 avec moi dans la pour oublier qu'en bois nous Bouloulou il dans sa rivale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:31) [69%] :\r\nVoil\u00e0 la l'arr\u00eate pas danser la m\u00eame quand elle rentre des r\u00e9p\u00e9titions ou quoi Servent de son cours, elle danse en chassant moi je danse dans le couloir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [87%] :\r\nDes fois, il faut l'arr\u00eater, il faut mettre le hol\u00e0 pour P\u00e2ques comme sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:45) [88%] :\r\nOn est en plein milieu du quartier de Parisot Police, alors c'est vraiment une maison typique de la favela on note par un tout petit couloir qui donne sur la rue aux montagnes escalier, on arrive \u00e0 l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [56%] :\r\nA Sacacomie a \u00e9t\u00e9 au passage minimale nous Quintana p\u00e8lerinage \u00e9tait au travailler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:04) [78%] :\r\nDonc, qui a une cuisine il y a une chambre pour Ana Carolina il y a une autre chambre pour les parents, c'est comment vous \u00eates arriv\u00e9 ici \u00e0 Parisot, police. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:12) [71%] :\r\nElle n'avait d'ailleurs Malaysian pas et je suis venu travailler \u00e0 S\u00e3o Paulo, et dans ce quartier, les prix sont bas, oui, tout le monde y habiter Paraiso police mondiaux chez lui, a -t-il Daumier Lodrino panneaux bourru suffit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:24) [80%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 de la ville de r\u00e9cifs dans le nord de l'Est en 2002 la basse, il y a du travail mais les salaires sont tr\u00e8s bas, C\u00e9line c'est pas au 110 CV o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ici \u00e0 travailler sur les chantiers et maintenant, j'ai \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 dans un immeuble comme rempla\u00e7ant il y a 12 ans doit \u00eatre une grosse t\u00e9l\u00e9 qui vous \u00e7a vous savez son espace ici c'est super, je suis tr\u00e8s bien vous trouver du travail plus facilement et le salaire est plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:06:48) [56%] :\r\nEt il en droit de me Solibail pour les. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:50) [57%] :\r\nC'est l\u00e0, qui n'est pas \u00e9quipe B A BA par l\u00e0 des vues Sidim boire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:55) [95%] :\r\nOn dit qu'une fois qu'on a bu de l'eau de Sao Paulo, on ne peut plus en partie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:59) [66%] :\r\nPoint comprendre pourquoi l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:05) [77%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce qui est quand m\u00eame de de de sp\u00e9cial ici sait, conna\u00eet vraiment dans un quartier au sud de San Paolo, qui est en fond de vall\u00e9e, \u00e7a fait comme un trou et se trou est domin\u00e9e par les immeubles de luxe, \u00e0 part les tours, donc de Morumbi et de ces tours, on a des vues sur le quartier et vous vous voyez ces tours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:21) [82%] :\r\nMon Dieu merci oui c'est sp\u00e9cial d'ici, je vois le quartier de Morumbi, le palais du gouvernement de Sanpaolo c'est super voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:30) [86%] :\r\nVous dites que c'est bien de de vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Morumbi, c'est peut-\u00eatre aussi ce qui est des relations importantes entre les 2 quartiers, moi quand je suis arriv\u00e9 ce matin, par exemple, j'ai vu, c'\u00e9tait vers 8 heures du matin il y avait beaucoup de gens, des jeunes hommes, des jeunes femmes qui montait de Parisot police vers Morumbi, \u00e7a ce sont des gens qui vont travailler dans les quartiers riches. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:48) [58%] :\r\nBon vent \u00e0 vont vendre voil\u00e0 Evans qui ne savent pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:53) [91%] :\r\nCe sont des gens qui ont travaill\u00e9 \u00e0 Morumbi, il y a beaucoup d'emplois dans dans ce quartier et ensuite ils redescendent le soir alors vous dites qu'est -ce que vous faites comme travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:01) [64%] :\r\nSont port\u00e9es notamment l'hypothermie, on dit un kilo de Morumbi m\u00eame qui n'ont pas, il s'applique vous faites par se trouver. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:08) [95%] :\r\nAntonio justement il est gardien dans un immeuble \u00e0 Morumbi \u00e9vinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:13) [69%] :\r\nEt un travail commun qui est mort dans des maisons ou Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [78%] :\r\nEt la m\u00e8re dans quels emplois domestiques, donc, femme de m\u00e9nage dans un appartement \u00e0 Morumbi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:22) [71%] :\r\nBon travail \u00e0 se. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:24) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a mon travail en plus, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison, \u00e7a veut dire que vous vous allez travailler \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [68%] :\r\nEt \u00e0 Laval, la paix et enfin que la voix du monde et au cours du mois retrouv\u00e9 AP et il y avait une phase. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:36) [82%] :\r\nVoil\u00e0 donc elle, elle va au travail \u00e0 pied lui va en moto, en tout cas, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:41) [81%] :\r\nParmi eux, tout, ici, c'est tr\u00e8s bien de la m\u00eame famille formidable un fil pour ma famille, pour ma fille, elle peut sortir seule pour aller \u00e0 la danse ou \u00e0 l'\u00e9cole, nous ne pouvons aller au travail tranquille le ou pas, il n'y a aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [83%] :\r\nPeut-\u00eatre le probl\u00e8me qui a ici, mais bon, \u00e7a, c'est pour tout le monde, c'est la surpopulation, vous avez un un bel appartement mis les tout tout-petits, il y a pas d'espaces verts, il y a pas d'espace du tout ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:03) [64%] :\r\nAvec 10 passes parce que l'Unsa Brink pas parce que, sur une carte, histoire du monde, P\u00e9kin, avec ses moyens et on sait m\u00eame r\u00e9ussi mais massivement, comme tout le monde au monde Adami tous lundi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [78%] :\r\nIl y a pas de parc, il y a pas de jardin, il y a juste un stade pour 120000 personnes, ce qui est quand m\u00eame ridicule les me dit qu'il a aussi un culturel L\u00e9ttonie un spectacle sans, \u00e9videmment, il y a tr\u00e8s peu de gens qui peuvent rentrer. \r\nEst -ce que vous \u00eates heureuse de voir que votre fille a choisi de faire de la danse classique va \u00eatre tr\u00e8s heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:43) [55%] :\r\nAvoir la Gr\u00e8ce a d\u00e9j\u00e0 qu'on a la c'est par maintenant etc, sont pr\u00eats \u00e0 la il y a d'longtemps professeur on a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:49) [89%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 Dieu, elle apprend la danse, elle a moins de distractions maintenant mais elle apprend une profession c'est tr\u00e8s gratifiant pour nous, j'esp\u00e8re qu'en jour elle pourra monter sur une grande sc\u00e8ne et que je serai dans le public, il faut qu'elle s'entra\u00eene, qu'elle fasse des efforts, il r\u00e9alisera son r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:04) [66%] :\r\nSi les sous- sols d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:10:06) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:07) [73%] :\r\nBon et tout \u00e0 payer \u00e0 l'amour, elle la merguez Jean-Marcel page est une grave erreur, elle a chang\u00e9 beaucoup, elle \u00e9tait tr\u00e8s rebelle, mais maintenant elle a chang\u00e9, c'\u00e9tait notre enfant, elle a chang\u00e9 en mieux d'informer le. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:21) [87%] :\r\nEt puis quoi, mais la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [73%] :\r\nElle y avoir mais oui mais c'\u00e9tait quand mais mais mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme ce que j'int\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [78%] :\r\nAna Carolina l'de manger du riz int\u00e9grale de la salade \u00e0 la d\u00fb changer son de son alimentation pour pouvoir participer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [74%] :\r\nEt au ballet la mont\u00e9e dans le frigo. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:43) [65%] :\r\nEt on a r\u00e9sult\u00e9 grave oui a quitt\u00e9 nous on \u00e9tait grave rococo Anthony \u00e0 qui on arrose momentum est l\u00e9gitime et l\u00e0 il y a, Zweig omis tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:56) [80%] :\r\nVoil\u00e0 dans dans le dans le dans le frigo, elles ne montrent voil\u00e0, DD l'\u00e9tage dur\u00e9e int\u00e9grale des l\u00e9gumes, donc tout \u00e7a, c'est le r\u00e9gime vouloir suivre autour, c'est une \u00e9cole de ballet et les parents et ils en pensent quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:08) [60%] :\r\nJ'adresse comme dit tout 2 jour \u00e0 ceux qui ont financ\u00e9 moins de com\u00e9die tourn\u00e9e au m\u00eame comme de tout le monde pour qu'il soit, souvent les m\u00eames personnes brasse captive. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:18) [74%] :\r\nLe p\u00e8re, lui il a pas chang\u00e9 sans son alimentation, continuez \u00e0 manger le Cin\u00e9maScope que le le 20 semaines, le choix se poser le barbecue du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:32) [83%] :\r\nLa encore, de la musique, donc on est vendredi, on a dit que la fin de semaine ici \u00e0 Parisot Police, c'\u00e9tait un peu particulier, il y a ce qu'on appelle les bas et les femmes qui, des sortes de de f\u00eate dans la rue et les rues sont noires de monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:45) [68%] :\r\nOui, c'est mon David mais il faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:47) [94%] :\r\nOui, beaucoup de personnes viennent de l'ext\u00e9rieur pour \u00e7a, pour profiter du week- end dans la communaut\u00e9, une sono ou une voiture et \u00e7a suffit pour mettre l'animation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:59) [55%] :\r\nC'est c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:00) [66%] :\r\nNon, et hop, non vous savez historiquement c'est magique, avec une vraie ouais parce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:06) [71%] :\r\n\u00e9value lui va pas dans ces ballons parce que je crois, je crois qu'on boit beaucoup, BD oui maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:11) [86%] :\r\nAnnie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:12) [58%] :\r\nOui nous ballet Belmondo on viviez -vous Salaheddine, au 15 c'est grave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [77%] :\r\nIl participe \u00e0 ces n'est quand m\u00eame plus tranquille \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:23) [80%] :\r\nQui point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on arrive \u00e0 l'heure o\u00f9 il faut partir de l'\u00e9cole de ballet qu'est -ce que t'as dans ton sac. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:41) [62%] :\r\nEt sa facture oui la paix mais d'autres \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:47) [74%] :\r\nElle a des chaussons, elle a un filet pour ses cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:50) [70%] :\r\nEt enfin le th\u00e9rapeute de ballet ajoute contre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:54) [70%] :\r\nShakespearien m\u00eame voil\u00e0 elle elle aussi une bo\u00eete pour mettre \u00e0 l'Allemagne, c'est Del\u00e9mont, on va y aller avec maman, voil\u00e0 on va descendre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:11) [83%] :\r\nOn sort de sa maison, on va se rendre \u00e0 l'\u00e9cole de danse qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc, qui habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette \u00e9cole donc, mais est -ce que ton \u00e9cole est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:19) [48%] :\r\nEh b\u00e9 Damiette Alstom et s'av\u00e8re qui bah oui \u00e0 \u00e9viter ce qui a 27 \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [84%] :\r\nSon \u00e9cole enfin son \u00e9cole l\u00e0 o\u00f9 il fait sa scolarit\u00e9 sont d'autres \u00e9coles, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 aussi est -ce que tu as vu une diff\u00e9rence dans ta fa\u00e7on de travailler l'\u00e9cole et m\u00eame d'hanter r\u00e9sultat depuis que tu fais de la danse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:38) [80%] :\r\nBen na\u00eff colossaux, bonjour, je suis bon \u00e9l\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9cole est venu \u00e0 la danse \u00e7a arr\u00eater motifs \u00e0 Mailly Colombat oui avec la danse, on arrive \u00e0 se motiver plus \u00e0 l'\u00e9cole chez je vais \u00e0 l'\u00e9cole le matin et apr\u00e8s le repas de midi je vais \u00e0 la danse, je suis le 1er arriv\u00e9 et la derni\u00e8re \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:02) [99%] :\r\nC'est quoi ton r\u00eave pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:03) [53%] :\r\nC'est un peuvent a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:05) [84%] :\r\nAlors \u00eatre danseuse professionnelle, c'est la m\u00eame si il y a quand m\u00eame une grande diff\u00e9rence entre la r\u00e9alit\u00e9 de Parisot police qu'on a devant nous, bon, voici rue qui sont sales, il y a du bruit, de la musique partout, on peut pas bouger et puis le monde de la danse classique comment qui vise \u00e0 \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:22) [76%] :\r\nOui, qu'est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:24) [83%] :\r\nNous aurons de TF 1 qui c'est vrai effort ici c'est le monde de la musique funk du pharaon mais ce combat \u00e0 la danse, tout est plus romantique, plus classique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:41) [88%] :\r\nOn arrive dans l'\u00e9cole ne peut pas la rater \u00e0 la une magnifique fresque de inqui\u00e9tez pas sur le mur. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:47) [60%] :\r\n\u00e0 \u00e7a ami Gad et Fabrice Coly d'ce colis moi par des, h\u00e9 bien Ha\u00efder Midi baiser libraire il y a pas laiss\u00e9 passer oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:01) [87%] :\r\nCette danseuse convoi peintes sur le mur de l'\u00e9cole, elle s'appelle Denis c'est une \u00e9l\u00e8ve de l'\u00e9cole, donc qui a \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:09) [79%] :\r\nComme mod\u00e8le de cette peinture et bon, quand elle \u00e9tait choisi, qui a \u00e9tonn\u00e9 d'\u00eatre sur le mur, mais aussi, elle est pass\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, peut-\u00eatre un peu jalouse sinon oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:18) [94%] :\r\nPoint d'de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:24) [85%] :\r\nJusqu'\u00e0 16 heures sur la 1\u00e8re il ne puisse faire un chemin. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:30) [71%] :\r\nD'apr\u00e8s ce que c'\u00e9tait un peu sanitaire cette plan\u00e8te -l\u00e0 de paix, c'est la ville Soci\u00e9t\u00e9 de v\u00e9lo pendant le sommet, c'est un pi\u00e8ge entrouvert \u00e0 la fin, Helena les dans le poisson, touch\u00e9, donc il y a \u00e0 boire cette animal dans l'air, c'\u00e9tait un tranquille pour la neige, qui font de myst\u00e8re profond \u00e0 de c'est le du sommet des collines, c'est une vieille id\u00e9e : la ville de Lyon et la qui chaque parcelle, c'est la qui versent et Toronto, ce sont les hommes de c'est le qui a pas sympa sur et puis la main qui se tend, c'est la Pierre, ambiance certains pourtant la terre qui un la sensibilit\u00e9 certaines solitaire certainement dans la qui sont pas donc l\u00e0 donc on arrose sur sc\u00e8ne, donc faire des choix plus c'est la fi\u00e8vre qui monte, certains candidats certainement rien du tout, empochant HS c'est comme T\u00e9l jour, c'est tout ce qu'on a tout ce qui lui reste et pour cela, une t\u00e2che qui pas mal tr\u00e8s vite qu'touche enfin le plus court t\u00e9l\u00e9 peut encore ensommeill\u00e9s la voiture c'est \u00e0 Bourges, pas longtemps, un rapport qui passe, c'est un challenge parce que c'est un nouvel horizon, c'est la saison des pluies et la fonte des glaces parce que de mars pas prendre parce que oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:20) [81%] :\r\nNous sommes dans une favela de Sao Paulo, 120000 habitants sans long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:25) [84%] :\r\nRencontre de jeunes filles qui apprennent la annonce Ana Carolina tout \u00e0 l'heure qui a 14 ans, les danseuses de et police mais Fr\u00e9d\u00e9ric Faux nous permet de rencontrer d'autres personnages, \u00e0 travers les rues et les ruelles de ce bidonville d'autres personnages de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:43) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:46) [86%] :\r\nOn a l'int\u00e9rieur de la la casse adossement, l'adolescent de Parisot, police, donc c'est un peu la maison des habitants de de Parisot police c'est aussi une association o\u00f9 on aide les gens, on voit pas mal de de personnes qui font la queue, il y a une salle d'attente, donc j'ai l'impression qu'on r\u00e8gle aussi des questions administratives qu'est -ce que vous faites exactement ici pour les habitants. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:07) [79%] :\r\nOu Longjumeau d'les bratch communiquons moins sauv\u00e9 pr\u00e9fectoraux qui va pour Monumenta moyen\u00e2geux, l'Union des habitants, c'est presque l'\u00e9quivalent d'une sous- pr\u00e9fecture pour la favela de casseurs, on a des projets dans le domaine sportif, \u00e9ducatif, un journal, une radio communautaire, les jurys du coup on a aussi une assistance sociale et juridique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:28) [68%] :\r\nC'est qui a un jour o\u00f9 il y a voil\u00e0 Julien \u00e0 cause des noms o\u00f9 on peut le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:18:34) [86%] :\r\nElle travaille sur un nouveau projet, nous sommes la 1\u00e8re favela du monde, avoir sa propre carte de cr\u00e9dit temps du travail. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:43) [75%] :\r\nOn va montrer une de ces fameuses cartes de cr\u00e9dit OK voil\u00e0 avec sono c'est marqu\u00e9 Nova Parisot Police il y a une puce, on peut. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:18:50) [64%] :\r\nParce qu'il consid\u00e8re aussi pressenti pour la balle projette de se pencher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 c'est un bureau pour les personnes qui s'occupe des activit\u00e9s sportives, notamment du foot, vous avez des stades ici dans le quartier, c'\u00e9tait vraiment un peu de ros\u00e9 pas beaucoup de place. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:04) [73%] :\r\nEt th\u00e8me nous appelle, comme pour la promo ni d'avoir raison, c'est ma ceinture une tumeur britannique \u00e0 peine comme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:11) [80%] :\r\nVoil\u00e0 essentiellement un stade et que 120000 personnes c'est \u00e9norme le le quartier, ils auraient besoin de beaucoup plus d'espace, ils ont aussi un journal, voil\u00e0 qu'elle me monte. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:22) [71%] :\r\nEt au pr\u00e9fet pas adage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:24) [86%] :\r\nHaddad voil\u00e0 il y a une ind\u00e9cent couverture o\u00f9 on voit le maire de San Paolo, il y a un partisan des pistes cyclables qui a fait beaucoup de pistes cyclables dans la ville et on le voit sur un des centrales de rouler dans la favela et il dit o\u00f9 nous habitons, je compte sur vous pour les \u00e9lections et les habitants de la favela disent ah oui mais alors, et les \u00e9gouts et les cr\u00e8ches et l'h\u00f4pital et le parquet que vous nous avez promis \u00e7a c'est ce que pensent les gens du maire ici donc la t\u00eate en. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:19:50) [83%] :\r\nEt des scoops r\u00e9fectoire soumis au et selon vous pr\u00e9f\u00e9rez oui parce que depuis qu'il est arriv\u00e9, les travaux sont paralys\u00e9s, ici, et moins 15 mois d'EuroDisney, beaucoup d'habitants de Paraiso police sont en tr\u00e8s grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:04) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il y a, il y a pas longtemps, j'ai lu \u00e7a dans dans le journal la semaine derni\u00e8re vous avez bloqu\u00e9 la route principale qui passe \u00e0 Morumbi qui passe au-dessus du quartier. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:12) [79%] :\r\nDe Val\u00e9o s'manifestation du mois d'ados lisse oui il y a eu plusieurs manifestations d'habitants qui ont \u00e9t\u00e9, qui ne d'chez eux par la mairie, aujourd'hui il y a plus de 6000 familles sans logement et si elles ont envahi des terrains risque tr\u00e8s dangereuse, grave, \u00e9g\u00e9rie scouts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:30) [89%] :\r\nC'est incroyable quand m\u00eame, c'est une ville de 20 millions d'habitants, une ville \u00e9norme qui s'\u00e9tale sur des des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s mais il y a pas de place. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:37) [62%] :\r\nN'avait d'acheter moins que je vous dise pas un sou que pour voir que des v\u00e9rit\u00e9s qui fant\u00f4me pas Anthony vont paradis du construit vous dire qu'on sort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:47) [87%] :\r\nC'est un h\u00f4tel quand il y a de l'espace \u00e0 San Paulo, le probl\u00e8me c'est qu'il y a pas une volont\u00e9 du gouvernement de construire il y a aussi d'\u00e9normes probl\u00e8mes de corruption qui font de l'argent s'envole et voil\u00e0, ces gens -l\u00e0 sont oblig\u00e9s d'occuper les Terres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:01) [93%] :\r\nOn va descendre l'escalier parce qu'on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:10) [58%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:13) [93%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 on va se promener un petit peu dans les rues autour de ce centre communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:22) [85%] :\r\nAlors pour donner une description fid\u00e8le hein de de Parisot police il faut pas imaginer un un amas de de Barack qui seraient les unes sur les autres, par des chemins boueux, l\u00e0 nous sommes dans une des rues principales du quartier, la route a \u00e9t\u00e9 bitum\u00e9es 2 voitures peuvent se croiser bon difficilement toutes les maisons sont en brique, il y a des magasins au rez-de-chauss\u00e9e, parfois de vrais petits supermarch\u00e9s hein, comme celui qui est devant nous, mais c'est vrai que souvent on voit des ruelles qui montent ou qui descendent qui elles ne sont pas salet\u00e9s qui sont \u00e9troites qui s'enfonce dans le quartier, et l\u00e0 on peut entrevoir quelques maisons en bois ou en taule, alors on parle de de faire favela mais en fait c'est un m\u00e9lange Parisot, police. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:04) [68%] :\r\n\u00e0 mariant pas inqui\u00e9t\u00e9 par exemple nous \u00e0 Madrid ce mandat de descendants des. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:08) [88%] :\r\nEt non, la majorit\u00e9 des habitants viennent du Nordeste, ils sont de Bayard, du Pernambouc, ils viennent ici avec le r\u00eave d'une vie meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:16) [55%] :\r\nPoussons du mauvais d'am\u00e9liore bah \u00e7a vaut \u00e7a, telle avait \u00e7a c'est vrai et on compte contrat social brutaux au Ghana, une Jeep. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:23) [87%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s grand contraste social avec Morumbi, qui est tr\u00e8s pr\u00e8s entre les 2 quartiers il y a juste une avenue qui s'appelle Giovanni comme on Morumbi \u00e9tant de soit mon durable, c'est la 2\u00e8me favela la plus peupl\u00e9e de Sao Paolo, elle est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du quartier le plus riche toute la main-d'oeuvre de Morumbi les employ\u00e9es des familles riches viennent de la favela. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:44) [77%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:45) [85%] :\r\nAlors on passe devant un immeuble qui \u00e9tait typique du quartier, on voit bien que les gendarmes d'avoir construit une simple maison, maintenant ils ont mont\u00e9 des \u00c9tats voil\u00e0 3 m\u00eame 4 \u00e9tages, bon, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 fait dans les r\u00e8gles, hein, \u00e7a, \u00e7a c'est clair, c'est \u00e7a qu'on appelle les pochades innocence je crois non. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:02) [69%] :\r\nPar exemple, les abeilles petit gamin, non \u00e0 la du fait votre \u00e9v\u00eaque \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:08) [79%] :\r\nAu d\u00e9but de pareil sur Police, il n'y avait pas de maison comme \u00e7a avant de si c'est une plantation de th\u00e9 \u00e9tait amplement la paix, les familles sont arriv\u00e9es, la communaut\u00e9 a grandi et pour rester dans le quartier, les gens rajoute des otages en 2\u00e8me en 3\u00e8me, puis un 4\u00e8me et Thales pousse \u00e0 dire que ce moment, la famille de Saddam s'est bouch\u00e9e ainsi toute une famille, on peut aussi louer les appartements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:29) [69%] :\r\nEst -ce que c'est l\u00e9gal et les dollars l'or. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:32) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:33) [86%] :\r\nCe n'est pas l\u00e9gal, mais la croissance de la favela ne peut-\u00eatre que car il n'y a plus d'espace. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:40) [83%] :\r\nJe pense qu'il y a quand m\u00eame de diff\u00e9rents ici peut-\u00eatre par rapport \u00e0 d'autres quartiers qui ne sont pas des des femmes, la fin des communaut\u00e9s, c'est qu'on voit tr\u00e8s peu la la la pr\u00e9sence des services publics, l\u00e0 par exemple on arrive devant une rue qui descend et tout en bas de la rue, c'est compl\u00e8tement \u00e9ventr\u00e9e voil\u00e0 on qu'elle conduit des boues qui s'est cass\u00e9 un \u00e7a sent vraiment mauvais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:59) [62%] :\r\nMais comme \u00e0 4 mois que la Terre qui savent lire, mais d'un roi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:02) [82%] :\r\nUn crat\u00e8re s'est ouvert au milieu de la rue \u00e0 cause d'un cours d'eau qui devait \u00eatre canalis\u00e9e depuis 2006 canalisations des quoi quoique et ses projets dou\u00e9 tant pis quand il pleut, ce cours d'eau d\u00e9bordent, il n'en dit beaucoup de maisons et par d\u00e9sespoir, les habitants ont creus\u00e9 ce trou dans la rue pour que l'eau n'entre pas dans leur maison. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:22) [53%] :\r\nIl y a 3 noms l\u00e0 une tout \u00e0 Strauss-Kahn. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:26) [97%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:26) [81%] :\r\nOn va faire quand m\u00eame attention en passant se trouve parce qu'il occupe tout \u00e0 l'agent de la rue, il y a juste un un peu, on planche sur les c\u00f4t\u00e9s pour que le les gens puissent passer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:36) [71%] :\r\nDemain donc, donc de la poisse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:45) [78%] :\r\nOn voit la denture o\u00f9 c'est marqu\u00e9, j'aime par exemple police \u00e0 par exemple, police, \u00e7a, c'est le nom en fait d'une telenovela qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 ici, qui a \u00e9t\u00e9 dit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:56) [86%] :\r\nEncore jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, jusqu'\u00e0 quelques il y a encore quelques semaines, c'\u00e9tait sur les \u00e9crans, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame assez \u00e9trange de voir une telenovela qui s'est tourn\u00e9 ici \u00e0 Parisot police pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:06) [60%] :\r\nQuand l'encadrement alors par exemple pokermania, comptable \u00e0 Clidat Comunidad. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:12) [86%] :\r\nLe feuilleton s'appelle aime par ASO police car \u00e7a raconte l'histoire de la favela pas parce qu'on vient d'une femme et l\u00e0 qu'on a pas des belles choses \u00e0 raconter les gens beaucoup de filmer, car tous les jours, il pourrait voir le quartier \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:26) [72%] :\r\nC'\u00e9tait une nouvelle a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 vraiment ici \u00e0 Paris de police Studio. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:31) [58%] :\r\nCapitaux de Lavazza, qui par exemple police ma\u00efs Paula Jacques et qui est au aussit\u00f4t Diom\u00e8de et du globe o\u00f9 Guillaumard sc\u00e9nographique il y aura par exemple pour les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:44) [90%] :\r\nDonc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en partie en Studio, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Globo qui est l\u00e0, la plus grande cha\u00eene au Br\u00e9sil a construit une sorte de faux Parisot pour tourner quelques sc\u00e8nes mais d'autres sc\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es vraiment ici dans le quartier. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:57) [64%] :\r\nLes la Comunidad Ford ont fait br\u00fbler \u00e0 une tisane voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:01) [78%] :\r\nIl y a des gens dans la communaut\u00e9 qu'on est des figurants voil\u00e0 oui, c'est moi, par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:05) [53%] :\r\nEt au moins la c'est izany par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:08) [72%] :\r\nOui, \u00e7a fait 26 ans qu'elle habite ici qu'elle est n\u00e9e ici et Costa, elle a, par exemple, policiers la j'par exemple police Beghal. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:20) [58%] :\r\nPourquoi et tout l'cas aucun si nous sommes autoris\u00e9s, et surtout le, on n'avait pas commenc\u00e9 pour les familles, c'est je sais pas condamn\u00e9 parce que \u00e7a va la a \u00e0 \u00e7a, faisons -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:46) [63%] :\r\nOui, \u00e7a c'est pour faire une courbe l'\u00c9tat turc assez bien aujourd'hui c'est : mais pourquoi monsieur qui a fait une, c'est la France qui sont de l'histoire et aussi un peu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:13) [82%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est le g\u00e9n\u00e9rique de la terrible de l'art homme par exemple, police, mettre le lien sur le site de d\u00e9tours, c'est int\u00e9ressant de regarder le g\u00e9n\u00e9rique de cette telenovela parce que c'est une sorte d'animation qui est faite avec des objets m\u00e9talliques 10 des v\u00e9hicules, tout est fait \u00e0 base de m\u00e9tal de r\u00e9cup\u00e9ration et ces objets ce sont ceux de B\u00e4rbel \u00e0 alors c'est un m\u00e9canicien, artiste et son atelier, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nPas belle voix c'est Babel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:47) [70%] :\r\nC'est donc bel et c'est cette fois -ci la Somme Vincent Maisonneuve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on entre dans le l'atelier de ce sculpteur cet artiste qu'on appelle B\u00e4rbel c'est un garagiste, il y a des pi\u00e8ces de voitures et de motos un peu partout et puis on voit des sculptures qui ont \u00e9t\u00e9 faites avec ses pi\u00e8ces, vous \u00eates artiste garagiste m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:06) [67%] :\r\nAu sort ce matin les \u00e9cho des des manteaux des \u00e0 haut d\u00e9bit, c'est clair, pas estomac comme \u00e9tant autant de cas par les siens, quelquefois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:14) [81%] :\r\nVoil\u00e0 les m\u00e9caniciens pour les voitures, les motos, il sait tout r\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:20) [65%] :\r\nPas leur parler une trahison la R\u00e9dac diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:22) [90%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur de son garage \u00e0 une petite pi\u00e8ce avec quelques exemples de son travail, voil\u00e0, et notamment des chaises qui sont faites avec des cha\u00eenes de v\u00e9lo et des pi\u00e8ces de moteurs, il y a des sculptures, des insectes, des mannequins, des avions, donc tout \u00e7a s'est fait avec avec des pi\u00e8ces m\u00e9caniques soudain motos non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:41) [92%] :\r\nUn Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:43) [69%] :\r\nBicyclette rustique latin Dominici comptable des vedettes \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:47) [72%] :\r\nElle a 5 \u00e9crans et puis 20000 lampes LED, une sono et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:50) [85%] :\r\nTrouver le ton de la la m\u00e9thode d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:52) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc la et nous y a une une bicyclette qui l'a fait lui- m\u00eame, on dirait un peu une soucoupe volante. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:57) [58%] :\r\nHersant p\u00e9riodes 9 le mensuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:59) [89%] :\r\nCette bicyclette en fait, c'est comme \u00e7a qu'elle a commenc\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une commande de son fils, de son fils a\u00een\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:04) [66%] :\r\nFrance : des taux donc pour Colin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:06) [86%] :\r\nJe fais un peu de tout, je recycle pour ne pas jeter ses mat\u00e9riaux et ne pas polluer l'environnement, c'est important aussi, c'est comme \u00e7a que j'ai fait les objets du g\u00e9n\u00e9rique de la t\u00e9l\u00e9 naus\u00e9e la tout avec du mat\u00e9riel recycl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:17) [72%] :\r\nEt sinon, l'asperge vous r\u00e9volte recyclable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:20) [82%] :\r\nLe le fait qu'il a une telenovela donc un un feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qu'il sait ce qu'il se soit tourn\u00e9 ici \u00e0 Palaiseau, police et qui a eu beaucoup de succ\u00e8s est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 la vie des gens ou en tout cas ce que \u00e7a a chang\u00e9 le le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:34) [62%] :\r\nBon pour la g\u00e9n\u00e9tique des vous plut\u00f4t un de vous dans ce raison plus qui met en per\u00e7ant la foire : la foire la Pierre qui est viol\u00e9e tout \u00e0 fait enfin mais dop\u00e9 solitaire \u00e0 Qu\u00e9bec, ben on s'viendront ont par exemple pas commissaire on lit dans la r\u00e9ponse avec une ouais au son enfant dans l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:53) [89%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, bon \u00e7a parce qu'en fait \u00e7a a montr\u00e9, en tout cas aux gens de Sao Paulo qui fallait pas avoir peur de ce quartier, qu'on pouvait venir qu'en fait c'\u00e9tait pas plus violent que d'autres quartiers de la ville et donc c'est vraiment transmis une bonne image de, par exemple, police. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:07) [62%] :\r\nDans la natation non pas \u00e7a d'en haut, donc un endroit pas qu'elle soit d'aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:12) [80%] :\r\nSa t\u00e9l\u00e9 Novell a non seulement \u00e9t\u00e9 populaire au Br\u00e9sil voil\u00e0 mais B\u00e4rbel \u00e0 me dit que on pouvait m\u00eame l'avoir au Canada est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 un point o\u00f9 maintenant, vous avez les touristes qui s'aventure ici \u00e0 Parisot police pour viser le quartier et venir vous voir. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:27) [49%] :\r\nVrai moteur avait moto tomb\u00e9e Chappaqua. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:29) [68%] :\r\nC'est un il a gagn\u00e9 les touristes qui Yann ici des des quais Pais. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:34) [62%] :\r\nTop 10 Paris veille 20 au Canada, en France, 20 dans \u00e9tant le m\u00eame dossier, pas trop grave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:41) [76%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des touristes du Canada de du Chili de France- Japon, voil\u00e0 qui viennent jusqu'ici nous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:48) [67%] :\r\nNon, non, la ruche, elle s'v\u00e9cu auquel Spencer qui nous non pas un, mais d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:53) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il y a pas besoin d'avoir peur ici \u00e0 les touristes viennent de plus en plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:59) [64%] :\r\nAgora m\u00eame on va contacter, on nous a aid\u00e9s, dont les r\u00f4les depuis pourrait b\u00e2tir de noix moi que vous avez approuv\u00e9 par \u00c9lise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:07) [78%] :\r\nL\u00e0 il a une dr\u00f4le de de moto qui l'a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, visiblement, apr\u00e8s un accident, elle est compl\u00e8tement pli\u00e9 Yves-Alain il va s'en servir pour une de ses sculptures. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:16) [77%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:20) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:31:36) [61%] :\r\nFichu, c'est toujours \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:39) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:40) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on peut faire maintenant, mais visiblement pas le filon quoi comme beaucoup, elle est la Fabrice Turpin, c'est donc bien s\u00fbr c'est un peu, c'est que nous ben Alstom qui fait \u00e0 ce second de TF1, point d'donc pas t\u00eate de Total et Total de perte de quitter bient\u00f4t dans cette perte bien c'est un peu plus t\u00f4t avec, tout d'un pilote \u00e0 la ce qui est certain. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:32:22) [63%] :\r\nOui, la c'est id\u00e9e qu'on subit la baisse n'est prioritaire de faire \u00e7a, donc pas d'histoire, donc, et Jospin oui et donc j'ai fait c'est. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:32:41) [63%] :\r\nD'point donc pas de v\u00e9to, pas d'eau et donc de ne pas passer, c'est-\u00e0-dire ce une belle d'alors pourquoi c'est investir hyper au football et pas sur la porte de veille donc pas point c'est-\u00e0-dire et la d'et tout, j'ai pas pas comme dans certains pays, Stones de Dayton, d'autres un syst\u00e8me similaire est -ce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:22) [66%] :\r\nPour le plus prometteur, c'est et quand le club et \u00e7a apporte beaucoup et de c'est pas tr\u00e8s ou plut\u00f4t dans ce pays et de respect oui et que justement. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:03) [70%] :\r\n\u00e7a fait point de Belgique qui a donc pour point et d'un casque point aussi la plus efficace. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:34:23) [67%] :\r\nLa mission de la c'est mieux contr\u00f4ler l'une baisse l'Erika toujours pas et c'est pour \u00e7a que le comportement \u00e7a tout et le spectacle qui les jettent au point. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:34:43) [67%] :\r\nCe soir, sauf, sauf, point d'. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:34:53) [60%] :\r\n\u00e7a va pas un peu de type demain alors importe pour top d\u00e9ficit certaines options sur donc dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:02) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est aussi un disque comme les autres disques de l'\u00e9mission d'ailleurs choisi par notre programmateur Fran\u00e7ois Piton des tutus dans la favela c'est le sous- titre de ce d\u00e9tour aujourd'hui \u00e0 la chor\u00e9graphe Monica Tarrago, qui habite le quartier chic de Morumbi dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, a d\u00e9cid\u00e9 de faire un jour quelque chose pour la favela de police, aujourd'hui il y a peu pr\u00e8s 200 jeunes du quartier qui danse, puisqu'elle a form\u00e9 une \u00e9cole et une compagnie de ballet qui tourne dans tout le Br\u00e9sil, alors \u00e9videmment la favela, on imagine bien, c'est pas tout \u00e0 fait un paradis pour ces jeunes gens, mais on peut consid\u00e9rer que leur vie a chang\u00e9 rencontrent avec Monica Tarrago, professeur et fondatrice de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc on arrive devant l'\u00e9cole de de ballet, on voit une magnifique fresque qui a \u00e9t\u00e9 peinte sur les murs de l'\u00e9cole, on voit donc ce ce qui fait le grand \u00e9cart avec un habit d'Arlequin il y a la directrice qui m'attend, Monica Tarrago mondiale Monica. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:36:11) [50%] :\r\nVous qui de paix. \r\nRobin et au Marriott de la f\u00eater le c'\u00e9tait Monsieur brasier au. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:36:18) [88%] :\r\nCette fresque a \u00e9t\u00e9 faite par Cobra notre artiste de rue, le plus c\u00e9l\u00e8bre au Br\u00e9sil qui est, il en avait d\u00e9j\u00e0 fait un exemplaire \u00e0 Moscou avec une grande danseuse russe et il nous a fait cadeau de cette m\u00eame peinture ici moins au ballet pareil ce police. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:33) [69%] :\r\nSteve aussi remarquer c'est que y a pas de graffiti \u00e0 il y a plainte a gliss\u00e9 sur les murs, mais cette peinture, elle est intacte, les gens la respectent depuis c'est ici que vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:36:43) [61%] :\r\nUn client non Asloca de ballet, par exemple, police. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:47) [91%] :\r\nVoil\u00e0, donc on est dans le lieu o\u00f9 on fait les les classes de danse ici \u00e0 Parisot police vous \u00eates de San Paolo. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:36:54) [61%] :\r\nEt au mois, qui est de la radio d'abandonner Davienne scolaire de sak\u00e9 Morumbi. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:36:58) [95%] :\r\nOui, j'habite tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la favela dans les immeubles de Morumbi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:02) [85%] :\r\nJe suppose que c'est pas courant de voir une personne qui vient de Morumbi qui s'int\u00e9resse aux gens de Parisot Police. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:37:10) [52%] :\r\nEspace par l'ont \u00e9t\u00e9 mais elle aura au monde, au moins, espaces imp\u00f4ts pollution et voir ces canards on d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:37:15) [84%] :\r\nLes gens parlent beaucoup sur la mani\u00e8re d'am\u00e9liorer le monde, mais ils font peur parce que ce qu'elle pense que si chacun agissait un probl\u00e8me grande juste un peu plus fait pour les gens qui sont dans le besoin, on pourrait vraiment changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:27) [83%] :\r\nUn grand sprinter on va rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:35) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on voit la glace la salle de danse qui est tr\u00e8s bien \u00e9quip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:37:39) [57%] :\r\nUn hasard et alors qu'est pas d'accord, une qui \u00e9tait une jumelle. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:37:42) [73%] :\r\nLa salle est \u00e9quip\u00e9 avec tout ce qu'il y a de mieux, un plancher flottant les miroirs de qualit\u00e9 et par un son de bonne qualit\u00e9 des professeurs qualifi\u00e9s qui travaillent avec un amour la balle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:53) [87%] :\r\nPour on quand on voit une une quinzaine de de 2 jeunes filles d'une dizaine d'ann\u00e9es, voil\u00e0 qui sont en train de, de, de s'entra\u00eener, combien d'\u00e9l\u00e8ves vous avez en tout ici. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:38:03) [70%] :\r\n12 ann\u00e9es de ce qu'il y a un certain temps et alors ce commer\u00e7ant vont les taux annonc\u00e9s formant Hong-Kong ils essayent Jeannot sont. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:38:09) [86%] :\r\nC'est un projet pour 200 \u00e9l\u00e8ves, elles commencent \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans jusqu'\u00e0 16 heures de long mais c'est une formation qui aboutit \u00e0 un dipl\u00f4me professionnel et tout est gratuit aujourd'hui, on a pr\u00e8s de 1000 jeunes sur notre liste d'attente. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:22) [60%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va \u00e0 la voix qui n'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a pour la oui ce qui ah oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:38:31) [59%] :\r\nOuais \u00e7a point un petit, on se conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:47) [89%] :\r\nOn est \u00e0 l'\u00e9tage, il y a un groupe d'\u00e9l\u00e8ves plus qui est en train de de s'entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:38:52) [66%] :\r\nSi on vous assez spacieux pour la phase et au zinc, \u00e7a use non \u00e0 laquelle existant du. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:57) [94%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est ici qu'on fait pour l'instant donc les entra\u00eenements, les \u00e9chauffements pardon avant de de descendre dans la salle de danse qui est en bas. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:39:05) [80%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:06) [69%] :\r\nAlors, c'est-\u00e0-dire le sort de Paul qui vont Fazer du comt\u00e9, une Pologne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:11) [86%] :\r\nLes filles ont ont les cheveux l\u00e2ch\u00e9s, donc qui ne sont pas attach\u00e9s parce qu'apr\u00e8s l'ont particip\u00e9 \u00e0 une classe de danse contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:18) [60%] :\r\nUn bol\u00e9ro, c'est-\u00e0-dire qu'il a qu'il faut aussi du dire par l\u00e0 que les \u00e7a s'il y a un nom et puis par appareil, ce qu'on nous donne sa descendance. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:25) [93%] :\r\nSon projet Monica, c'est de faire une autre salle de danse, donc, pour pouvoir accueillir plus d'\u00e9l\u00e8ves pendant la journ\u00e9e et le soir, l'id\u00e9e c'est de faire venir les parents pour leur faire \u00e0 prendre des danses de salon, voil\u00e0, pour que les parents puissent danser aussi. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:39:42) [68%] :\r\nEt \u00e7a ne permet pas de qui Opel, il y a des rasades sans variation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:48) [84%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on entend, c'est le c'est le la musique du ballet Cop\u00e9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:39:52) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:53) [78%] :\r\nC'est, c'est quand m\u00eame incroyable de devoir ces ces jeunes qui en train de danser la danse parfaitement d'ailleurs tr\u00e8s bien toutes ensemble \u00e0 une heure tout un groupe de de 4 avocats jeudi ce qui il y a encore quelques ann\u00e9es n'avaient m\u00eame pas l'id\u00e9e de l'existence du ballet sa musique. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:09) [58%] :\r\n\u00e0 l'heure non soyons un peu son notammen chemin en s'habillant n\u00e9o- qui est \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:14) [93%] :\r\nEt comme c'est pas dans ce classique et savait m\u00eame pas que \u00e7a glisse t. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:40:17) [56%] :\r\nNon, sa pire aux yeux d'un salon r\u00e9pertorie de de supprimer l'la dynastie serait Berthold supprimer Adidas Domont d'eau Is\u00e8re r\u00e9pertori\u00e9s en place. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:40:27) [94%] :\r\nDonc une crise. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:28) [78%] :\r\nEt maintenant donc \u00e9vidence un r\u00e9pertoire d'acquis le r\u00e9pertoire des danseuses et et, dans ce jeu toile \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:40:35) [67%] :\r\nOu l'. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:40:37) [59%] :\r\nBonsoir toute sa maman 60 il y a toujours, donc \u00e7a c'est s\u00fbr, Gooding ne assassinat de son p\u00e8re, logement et aura d\u00e9\u00e7u Gooden Istace dites hein \u00e7a de Blasio Madalena Machado et a fait br\u00fbler ni de ballet de stade sympa. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:54) [79%] :\r\nSes costumes de sc\u00e8ne, un convoi devant nous ont \u00e9t\u00e9 faits par les meilleurs costumiers et costumi\u00e8re du Br\u00e9sil par exemple, la la la la costumi\u00e8re du ballet officiel de San Paolo. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:41:05) [55%] :\r\nTous redoutent une question mais m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:07) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a c'est vraiment la la volont\u00e9 de de Monica d'offrir vraiment le meilleur \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:41:13) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:21) [62%] :\r\nAu s\u00e9nat soutenant savoir il ne pas au rabais qui fassent comme Baby est annonc\u00e9 comme ce conseil, on a qui s'arr\u00eate devant la baisse que ses go\u00fbts l'avenir Yasmine donc Paimpol d\u00e9phas\u00e9 comme ballet \u00e0 la baisse qui va aller. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:40) [81%] :\r\nMoi j'ai jamais fait de danse classique, mais \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s fatigu\u00e9, on voit qu'elle transpire toute la voil\u00e0 se sont arr\u00eat\u00e9s pour pour boire. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:41:54) [66%] :\r\n\u00e0 ils auraient Zapalski pour comptabiliser une rien de ce r\u00e9pertoire de ceux qui \u00e9lisent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:00) [79%] :\r\nDonc \u00e7a c'est, je ne suis l\u00e0 ne se contente pas de de suivre les cours, mais en fait elle s'entra\u00eene toute seule \u00e0 Monica juste de de passage, on est juste mont\u00e9 les les saluer, mais elle s'entra\u00eene comme \u00e7a plusieurs heures toute seule, notamment pour pr\u00e9parer les cours du. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:15) [58%] :\r\nHomme oui, vraiment oui bonjour on devenait bonsoir, posez posez pas Moussa moi d\u00e9voile, c'est-\u00e0-dire vendre \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:26) [88%] :\r\nCe nom mais il y a peu que Jasmine, c'est une des des \u00e9l\u00e8ves de cette \u00e9cole, elle fait partie d'une famille dans laquelle il y a 6 fr\u00e8res et soeurs, \u00e7a fait 4 ans qu'elle suit les cours, elle a commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans je suppose qu'il ne souvient de tes d\u00e9buts dans cette \u00e9cole, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le plus dur pour toi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:44) [80%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:45) [61%] :\r\nAu fond, en couple, mais moi j'ai fait c'est c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait amoureuse curieux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:51) [82%] :\r\nVoil\u00e0 le, le plus dur pour elle, c'est la concentration \u00e9videmment que je demande, ces cours, c'est aussi de suivre la musique 1 2 que les mouvements sur la musique si. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:03) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:03) [73%] :\r\nFace stages d'ozone. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:06) [88%] :\r\nElle consacre 2 heures de sa journ\u00e9e au ballet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:10) [68%] :\r\nLa discipline une cage en cause de la maladie ne c'est not\u00e9 cyclisme ainsi qu'un pays difficile. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:20) [85%] :\r\nPour elle, le plus important dans cet apprentissage, c'est la discipline, faut vraiment \u00eatre disciplin\u00e9 pour arriver \u00e0 \u00eatre une danseuse accomplie et en faire son m\u00e9tier plus tard la discipline s\u00e9par\u00e9ment ce qui caract\u00e9rise Parisot Police il y a des voitures partout et les les gens pour la la, on entend des gens \u00e0 Chantilly, les gens construisent n'apporte ou des \u00e9tages au-dessus de leur maison, enfin c'est quand m\u00eame un, un endroit o\u00f9 o\u00f9 les r\u00e8gles sont pas respect\u00e9, est ce que c'est, c'est pas difficile pour toi en faite de conjuguer cette cette vie \u00e0 Parisot police avec la discipline, de la danse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:51) [78%] :\r\nWinter, oui, c'est difficile de ne pas \u00eatre la balle a coup\u00e9 l'eau et il y a maintenant 3 balles \u00e9cras\u00e9 mon p\u00e8re travaille comme conducteur de minibus, ma m\u00e8re est \u00e0 la maison et j'ai d\u00e9couvert la danse d'abord \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, apparaissent de police on sans discipline dans le d\u00e9sordre, mais l\u00e0, dans ce ma donn\u00e9 cette vision sa vision, \u00e7a a tout chang\u00e9 : avant, j'\u00e9tais toujours en retard, c'est moi rien de terre en g\u00e9n\u00e9ral, la danse a chang\u00e9 ma vie, c'est un miracle monsieur Aristide \u00e7a, voil\u00e0, c'est comme un miracle pour le dire. \r\n\r\nLocuteur FT34 (00:44:24) [65%] :\r\nEt le 1er tour ou. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:27) [86%] :\r\nVent il y a une une armoire avec des troph\u00e9es des comp\u00e9titions que vous avez gagn\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est une tr\u00e8s bonne \u00e9cole, m\u00eame au niveau de San Paolo ici. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:36) [60%] :\r\nSigne maintenant c'est nous appelle un squat ONG projette Japad c'est pas moi j'une engonc\u00e9 Quimper Nantes justement Springsteen gore trash quand m\u00eame juste au-dessous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:45) [84%] :\r\n\u00e7a fait 4 ans que cette \u00e9cole existe, elle a tout gagn\u00e9, tout rafl\u00e9 en tout cas dans les comp\u00e9titions \u00e0 un tas de danse \u00e0 l'int\u00e9rieur du Br\u00e9sil. \r\nLe cours est termin\u00e9e, voil\u00e0, on voit les ces, ces gamines qui sortent les sont v\u00eatus d'un colon. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:45:00) [59%] :\r\n\u00e0 qui c'est Chamakh Contratto acariens qui fasse parler nos p\u00e9riodes de moyens vaille pareil score la rigolade \u00e0 part du jazz tout Dodge moyen va \u00eatre \u00e0 15 ans \u00e9tait op\u00e9r\u00e9 au dos d'apparence du Paladin \u00e7a valait Sana on pourra viendra nous par la signature d'un espoir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:18) [85%] :\r\n\u00e0 San Paolo, il y a des tours de l'\u00e9cole le matin et un autre tour l'apr\u00e8s- midi donc que celles qui suivent les cours de danse le matin et bien avant l'\u00e9cole l'apr\u00e8s- midi et vice- versa, mais en tout cas l'inscription \u00e0 l'\u00e9cole est obligatoire, ne peut pas venir ici au cours de danse sans \u00eatre inscrit \u00e0 l'\u00e9cole, Charlotte \u00e7a ou pas, voil\u00e0 donc les gamines, faisant de la bise \u00e0 Monica, vous avez vraiment des des relations qui sont plus que des relations de professeurs. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:45:44) [69%] :\r\nMais annonce des mesures dans l'ensemble du hameau qu'une relation d'amour, point de chez dompter je crois novembre date et combien joue IT Dauphy Ficner Moses non WhatsApp et ils n'ont fait Sebo qui qui est all\u00e9 passer Amos ces convertisseurs \u00e0 peine en vue, Razzano des po\u00e9sies, ce taux de qui de mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:03) [80%] :\r\nOn s'embrasse, quand on a un professeur quand on arrive, on embrasse le professeur quand on part, et il y a aussi un accord, hein, c'est que il y a des vid\u00e9os de danse, enfin des de spectacles, notamment en fait par l'\u00e9cole qui circulent sur Facebook donc les petites droit de regarder ses vid\u00e9os jusqu'\u00e0 9 heures du soir, et apr\u00e8s on va dormir. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:46:22) [61%] :\r\nEt au Thomas \u00e9tait la sanction Spice ce tour de ce PS warming du polyth\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:28) [90%] :\r\nEt aussi la la relation avec les parents, qui est tr\u00e8s importante, c'est que c'est, c'est une question qu'on peut se poser ici, c'est que c'est quand m\u00eame une communaut\u00e9 qui est tr\u00e8s pauvre, hein, m\u00eame si les gens travaillent, ils n'ont pas beaucoup d'argent, une communaut\u00e9 aussi o\u00f9 il y a beaucoup de personnes qui ne savent pas lire ni \u00e9crire, hein, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va certains pas jusque -l\u00e0, comment le leur expliquer \u00e0 ses parents, l'int\u00e9r\u00eat de faire de la danse classique, pour eux, \u00e7a doit \u00eatre compl\u00e8tement un autre monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:56) [62%] :\r\nSigne Hadji pour c'\u00e9tait une caisse P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:47:00) [98%] :\r\nIl faut leur expliquer que l'art peut aussi \u00eatre une profession il y a beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:09) [78%] :\r\nSinon magique pour assez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:12) [88%] :\r\nElle conna\u00eet le nom de 200 \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:47:15) [65%] :\r\nEt \u00e0 la zinc terrain vers Windows, ce niveau est aussi int\u00e9ressante du maillot dire qu'Ingrid non th\u00e8se est rest\u00e9e une catholique qui sait s'ils sont homos, \u00e7a s'il Linda, vous savez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:32) [89%] :\r\nLa plupart de ces \u00e9l\u00e8ves sont arriv\u00e9s ici, elles avaient entre 8 et 10 ans, il y a 4 ans, donc le projet avanc\u00e9, maintenant ce sont des adolescentes dont la plupart sont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s joli est -ce que \u00e7a vous fait peur est -ce que \u00e7a vous pose un peu un probl\u00e8me parce que c'est un peu un \u00e2ge critique, et puis c'est aussi une \u00e9tape critique dans dans votre projet. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:52) [56%] :\r\nEt autres pays ou Herm\u00e8s Mingas filets. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:55) [87%] :\r\nElle a peur, comme si c'\u00e9tait ses propres filles. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:47:57) [66%] :\r\nEt donc Brigham Rosemont PL on voit Isabelle Paul qui est. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:01) [80%] :\r\nOn se parle beaucoup sur WhatsApp et et ce que je dis \u00e0 ma fille, je leur dis, a elle aussi vont \u00e0 des f\u00eates, je leur dis qu'elle rentre t\u00f4t quelle sortent peu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:13) [92%] :\r\nMonica va commencer son cours, elle est accompagn\u00e9e d'un des professeurs de l'\u00e9cole Edilson. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:24) [62%] :\r\nPendant ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:25) [98%] :\r\nVoil\u00e0 on on fait appel au d\u00e9but du cours. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:48:33) [59%] :\r\nPr\u00e9sent mais lorsqu'il \u00e9tait de mon devoir, c'est pas \u00e7a au Djihad parce qu'il est impos\u00e9e aux frais d'\u00eatre aim\u00e9 \u00e0 mon \u00e9quipe du coin. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:48:39) [90%] :\r\nMeilleur qui me soit arriv\u00e9e, c'est de pouvoir passer la journ\u00e9e avec ses enfants, si je pouvais, je resterai l\u00e0 jusqu'\u00e0 minuit. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:48:46) [62%] :\r\nAh la des milliers des supports. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:48:55) [77%] :\r\nIl a pass\u00e9 c'est c'est parce qu'il y avait bien. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:49:01) [61%] :\r\nEt pourtant, dans les eaux \u00e9lu. \r\nDans historique, c'est pas ici, on a notamment quand, apr\u00e8s ce qui est de Nasser voil\u00e0 l\u00e0 l\u00e0. \r\nLa Bourse de ici et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:28) [89%] :\r\nReportage Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, nous \u00e9tions dans la revue de la de Parisot Police \u00e0 la rencontre de ces jeunes filles qui font de la danse, elles peuvent avoir l'ambition Fr\u00e9d\u00e9ric d'\u00eatre danseuse professionnelle un jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:41) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, pour les meilleurs d'entre elles, c'est vraiment un un avenir envisageable apr\u00e8s les autres, elles peuvent aussi travailler dans des m\u00e9tiers artistiques, c'est vraiment important dans le discours de Monica Tarrago, hein, c'est de dire que cette activit\u00e9 culturelle c'est pas seulement un hobby, \u00e7a peut aussi d\u00e9boucher sur une profession et fa\u00e7on m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9rale, c'est vrai que avoir sur un CV, surtout pour quelqu'un qui vient d'une l\u00e0, et bien cette cette mention qui dit qu'on a particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9cole qu'on a suivi des cours de dans ce classique, c'est vraiment tr\u00e8s important parce que \u00e7a monte, voil\u00e0 qu'on peut venir d'une favela mais aussi \u00eatre disciplin\u00e9 et pouvoir suivre quelque chose d'aussi exigeant que la danse classique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:22) [79%] :\r\n6 compagnie qui tourne dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:25) [85%] :\r\nAlors dans le monde, peut-\u00eatre pas mais en tout cas, ils font beaucoup de spectacles \u00e0 San Paulo et dans tout le Br\u00e9sil, et quand il y a des concours entre \u00e9coles, h\u00e9 bien c'est souvent l'\u00e9cole Parisot police qui gagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:36) [94%] :\r\nOn va vous retrouver dans d'autres \u00e9missions, la prochaine quinzaine Fr\u00e9d\u00e9ric Faux juste petit peu scriptum avant que nous vous quittions c'est une ville que vous adorez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:47) [89%] :\r\nAh et je, c'est un peu difficile \u00e0 dire \u00e7a parce que c'est vrai qu'il y a de grandes villes, au Br\u00e9sil, Rio et San Paolo autant Rio \u00e7a que les gens tombent amoureux tout de suite de de Rio il y a une beaut\u00e9 \u00e9vidente S\u00e3o Paulo, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, c'est une ville de 12 millions d'habitants dans une m\u00e9tropole qui fait 20 millions d'habitants, c'est 2000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est \u00e9norme, on ne voit jamais le centre, on a jamais vue globale de la ville, donc c'est une ville dont on tombe amoureux, peut-\u00eatre, mais sur le long terme, quoi, voil\u00e0 pour rester longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:51:21) [56%] :\r\nDonc, il y 6 tous point de la t\u00e9l\u00e9 point de pointe de de l'. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:51:34) [63%] :\r\nUn puncheur voici passer d'un tout \u00e0 l'indice de la brasserie 3 arrive \u00e0 Paris, ben 30, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a va donc j'ai oui il y a 4 d'interdire, oui, c'est celui qui nous fait il y a bien s\u00fbr oui, ouais, \u00e7a fait belle. \r\nPas oui ou pas, oui, c'\u00e9tait tout d'un essai alors que c'est notre ami, si 6 mois qui sont une maintenant, elle fait la classe, et voil\u00e0, c'est \u00e7a : 6 mois beaucoup battue, ne pas parler de la capitale point ben oui \u00e0 quelques points non c'est fini tr\u00e8s vite, il y a un respect d'un contrat de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:18) [85%] :\r\nArabesque Cambrai d\u00e9mis pli\u00e9 c'\u00e9tait joli ces maux de de la r\u00e9p\u00e9tition de danse les tutus de la favela, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux r\u00e9alis\u00e9 par Christian avec tous nos coll\u00e8gues qui ont pr\u00eat\u00e9 leur voix Virginie Pilault Sophie Proust Pierre Crevoisier Daniel Sakher Pauline freudisme Martine Galland et St\u00e9phane Glas bio. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:54:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:53) [85%] :\r\nDemain, demain, nous allons accueillir dans des tours en Direct en le photographe Jean-Pierre Granjon, qui revient en hiver, ce qui va nous parler longuement de ce pays Jean-Pierre Grandjean, qui est un amoureux de l'Asie, et qui a beaucoup photographi\u00e9 de mani\u00e8re magnifique d'ailleurs les potins du monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:55:11) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:16) [84%] :\r\nEt puis demain aussi nous font allusion \u00e0 cette pi\u00e8ce du voyage, \u00e7a, c'est un lieu important salon du livre Expo Palexpo place du voyage, nous viendrons avec Alain Rotary d\u00e9livrent des guides de la litt\u00e9rature de voyage d\u00e9dicaces des conf\u00e9rences et d'ailleurs, beaucoup de nos invit\u00e9s, qui seront l\u00e0, sur les lieux, Jean-Pierre Blaise Hofmann Sarah Marquis Daniel de rouler et j'en passe, et puis la incessamment juste apr\u00e8s les informations de 16 heures, vous avez rendez- vous avec Pantagruel ah ben j'ai pas parl\u00e9 de de ne pas aller voter en Direct, il est 16 heures sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T14:12:00Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Journaliste reporter (pigiste)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51927C9D-94DA-4F3B-B292-8E187FE3D84B", "internalArchiveId": "51927C9D-94DA-4F3B-B292-8E187FE3D84B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie hausse le ton en direction de l'Autriche", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Le gouvernement de Matteo Renzi s'inqui\u00e8te de la volont\u00e9 autrichienne de bloquer les r\u00e9fugi\u00e9s aux fronti\u00e8res comme en t\u00e9moigne l'installation d'une cl\u00f4ture sur le col du Brenner, le principal point de passage entre les deux pays.\r\n\r\n* * L'Italie hausse le ton en direction de l'Autriche L'Italie hausse le ton en direction de l'Autriche.. \r\nLe gouvernement de Matteo Renzi s'inqui\u00e8te de la volont\u00e9 autrichienne de bloquer les r\u00e9fugi\u00e9s aux fronti\u00e8res comme en t\u00e9moigne l'installation d'une cl\u00f4ture sur le col du Brenner, le principal point de passage entre les deux pays... \r\nA Rome, correspondance Eric Josef.. \r\nMAG\r\n\"L'hypoth\u00e8se de fermer la fronti\u00e8re du Brenner est outrageusement contraire aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes, \u00e0 l'histoire et \u00e0 la logique\". Le ton de Matteo Renzi est v\u00e9h\u00e9ment. Mais il traduit l'irritation grandissante du gouvernement italien face aux initiatives de l'Autriche. Hier, le gouvernement de Vienne a confirm\u00e9 son intention de dresser une barri\u00e8re m\u00e9tallique de 270 m\u00e8tres de long et de d\u00e9ployer 250 agents sur le col du Brenner pour bloquer les migrants. L'Autriche demande aussi de pouvoir envoyer des policiers sur les trains en Italie. Sinon, elle menace de rouvrir une gare juste apr\u00e8s la fronti\u00e8re pour effectuer les contr\u00f4les. Ces annonces provoquent la col\u00e8re en Italie. \"La gifle de Vienne\" titre par exemple le quotidien La Stampa. Matteo Renzi demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de se saisir imm\u00e9diatement de la question. \"C'est une violation inacceptable des principes de la libre circulation\" a martel\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur Angelino Alfano qui recevra cet apr\u00e8s midi \u00e0 Rome son homologue autrichien.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Italie hausse le ton en direction de l'Autriche / 12H30_2016-04-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le gouvernement de Matteo Renzi s'inqui\u00e8te de la volont\u00e9 autrichienne de bloquer les r\u00e9fugi\u00e9s aux fronti\u00e8res comme en t\u00e9moigne l'installation d'une cl\u00f4ture sur le col du Brenner, le principal point de passage entre les deux pays."], "variantIds": ["ece-7665080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T16:09:32Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00c9douard et l'Italie, hausse le ton en direction de l'Autriche, le gouvernement de Matteo Renzi, s'inqui\u00e8te de la volont\u00e9 autrichienne de bloquer les r\u00e9fugi\u00e9s aux fronti\u00e8res, comme en t\u00e9moigne l'installation d'une cl\u00f4ture sur le col du Brenner, le principal point de passage entre les 2 pays \u00e0 Rome correspondance \u00c9ric Josef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nL'hypoth\u00e8se de fermer la fronti\u00e8re du Brenner et outrageusement contraire aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u00e0 l'histoire et \u00e0 la logique, le ton de Matteo Renzi est v\u00e9h\u00e9ment mais il traduit les Rita Sion grandissante du gouvernement italien face aux initiatives de l'Autriche hier le gouvernement de Vienne a confirm\u00e9 son intention de dresser une barri\u00e8re m\u00e9tallique de 270 m\u00e8tres de long et de d\u00e9ployer 250 agents sur le col du Brenner pour bloquer les migrants l'Autriche demande aussi de pouvoir envoyer des policiers sur les trains en Italie, sinon elle menace de rouvrir une gare juste apr\u00e8s la fronti\u00e8re pour effectuer les contr\u00f4les ces annonces provoquent la col\u00e8re en Italie la gifle de Vienne, titre par exemple le quotidien La Stampa Matteo Renzi demande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de se saisir imm\u00e9diatement la question, c'est une violation inacceptable des principes de la libre circulation, a martel\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur Ang\u00e9lina Alfano qui recevra cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Rome son homologue autrichien \u00c9ric Josef rtsinfo Rome et se durcit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42D115FD-A129-4E78-BB1C-87E524286ED2", "internalArchiveId": "42D115FD-A129-4E78-BB1C-87E524286ED2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Klee \u00e0 Paris, quelle ironie!", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Au Centre Pompidou, on c\u00e9l\u00e8bre Paul Klee. Paris ne lui avait plus fait la f\u00eate depuis plus de 50 ans! Une belle r\u00e9trospective, r\u00e9unissant des oeuvres du monde entier, qui jalonne tout son parcours. Des dessins et gravures satiriques de ses d\u00e9buts jusqu'aux oeuvres presque japonisantes, au trait noir \u00e9pais, de sa fin de vie. Le titre de l'expo intrigue toutefois Martine B\u00e9guin: \"Paul Klee, l'ironie \u00e0 l'oeuvre\". Ironique Klee? \r\nA vous de d\u00e9cider. L'expo est \u00e0 voir au Centre Pompidou jusqu'au 1er ao\u00fbt 2016.", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647309", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Klee \u00e0 Paris, quelle ironie! / MAT_2016-04-28T07:06:45_chronique-3", "Les matinales d'Espace 2 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Au Centre Pompidou, on c\u00e9l\u00e8bre Paul Klee. Paris ne lui avait plus fait la f\u00eate depuis plus de 50 ans! Une belle r\u00e9trospective, r\u00e9unissant des oeuvres du monde entier, qui jalonne tout son parcours. Des dessins et gravures satiriques de ses d\u00e9buts jusqu\u2019aux oeuvres presque japonisantes, au trait noir \u00e9pais, de sa fin de vie. Le titre de l\u2019expo intrigue toutefois Martine B\u00e9guin: \"Paul Klee, l\u2019ironie \u00e0 l\u2019oeuvre\"\u2026 Ironique Klee? \n\nA vous de d\u00e9cider. L\u2019expo est \u00e0 voir au Centre Pompidou jusqu\u2019au 1er ao\u00fbt 2016."], "variantIds": ["ece-7647309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T04:11:26Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nBonjour Martine B\u00e9guin bonjour Michel, vous \u00eates rendu \u00e0 Paris quelle chanceuse au Centre Pompidou, double chanceuse pourrait voir triple chanceuse, la grande Exposition Paul Klee et \u00e7a vous est presque pr\u00eat : pr\u00e8s de 50 ans que Paris ne n'aurait pas cet artiste voil\u00e0, voil\u00e0 l'hommage alors Paul Klee, l'ironie \u00e0 l'oeuvre, c'est le titre de cette Exposition, c'est un titre assez ambigu, parce que, enfin, personnellement quand je regarde le tableau de Paul Klee, c'est pas le terme d'ironie qui me vient naturellement, c'est pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [86%] :\r\nDans une cl\u00e9 possible hein pour les en tout cas, du point de vue des concepteurs de l'Exposition parce que ils ont voulu voir en Paul Klee un digne repr\u00e9sentant de ce qu'ils appellent l'ironie romantique qui pour repousser l'artiste a renvers\u00e9 les codes \u00e0 questionner le vrai son statut \u00e0 se placer en position d'autod\u00e9rision, alors il y a peut-\u00eatre un peu de \u00e7a chez Paul Klee, bien que moi plut\u00f4t que \u00e0 l'ironie, je penserais plut\u00f4t \u00e0 la juste distance \u00e0 soi, quand je pense \u00e0 Klee. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [89%] :\r\nMais l'autod\u00e9rision, vous le disiez, on la voit \u00e9videmment assez bien dans ses autoportraits tout au long de sa vie, Klee ne se fait pas v\u00e9ritablement de cadeaux sur soi physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [88%] :\r\nC'est comme \u00e7a que l'Expo commence d'ailleurs, c'est vrai, il y a des portraits de lui en clown triste en funambule en ange d\u00e9chu, il y a chez lui de l'humour parfois caustique aussi la satire, \u00e0 ses d\u00e9buts et puis et m\u00eame de la critique sociale sur la fin de sa vie une critique assez directe du nazisme et pourtant, m\u00eame dans ce cas, je lui trouve une \u00e9l\u00e9gance, une fragilit\u00e9, une sensibilit\u00e9 qui fait que ces tableaux ont toujours cette classe un petit peu joueuse et po\u00e9tique et un petit c\u00f4t\u00e9 hop je vous fais salaire de rien, harmonie des couleurs po\u00e9sie des lignes aisance de la composition, alors bien s\u00fbr qu'il est critique parfois mais jamais sans lourdeur jamais ni cynisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [80%] :\r\nComment, comment les peuples comment les conservateurs ont construit le parcours de l'Exposition aux autres, donc c'est assez classique, c'est chronologique, mais ce qu'il a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [85%] :\r\nChronologie Bowie on commence quand il \u00e9tait petit, on finit quand il \u00e9tait vieux oui quand il \u00e9tait mort habituellement, enfin oui exactement la femme c'est vraiment l\u00e0 cette derni\u00e8re ann\u00e9e spectaculaire des derniers tableaux mais ce que je trouve souhaite c'est qu'on y voit \u00e0 quel point cl\u00e9 absorbe s'impr\u00e8gne des mouvements de son \u00e9poque, il est tr\u00e8s proche des graveurs satiristes du d\u00e9but du si\u00e8cle, apr\u00e8s il est avec proche de Dada \u00e0 Paris quand tout commence o\u00f9 l'humour et le plaisir de l'absurde lui vont comme un gant, apr\u00e8s il s'int\u00e9resse au cubisme et ne sera jamais exactement cubiste constructivistes, il adore, il adore les carr\u00e9s de couleur, mais du coup, chez lui les 2 lignes forc\u00e9ment se mettent \u00e0 danser, \u00e0 l'\u00e9cart et se met \u00e0 chanter oh bah aura aussi o\u00f9 il enseigne les professeurs mais l\u00e0 aussi, cette juste distance et puis apr\u00e8s son exil en Suisse puisqu'il est chass\u00e9 d'Allemagne de 31, consid\u00e9r\u00e9 comme un artiste d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, h\u00e9 bien tout le restant de sa vie en Suisse il y a cette cette intensit\u00e9 qui va croissante avec cette fin de vie, malade ou sont tr\u00e8s CP si on dirait presque un peintre japonais, vraiment tout est dans l'Expo, mais avec ce dialogue avec l'\u00e9poque, ce que je trouve tr\u00e8s sympa, donc fatalement inclassable aussi compl\u00e8tement et parfois aussi complices comme je ne l'imaginais pas, il a, par exemple, \u00e9t\u00e9 assez en dialogue assez r\u00e9gulier avec Picasso, il aimait ses Expo, il a fait des dessins, on voit des dessins qui dialoguent avec des Oeuvres de Picasso, \u00e7a c'est assez sympa, sans du tout \u00eatre dans la m\u00eame posture, mais je crois qu'ils s'\u00e0 tous les 2, de loin, en tout cas, donc vraiment, c'\u00e9tait un beau parcours dans l'ex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [91%] :\r\nPour et il y a 250 Oeuvres de Paul Klee dans cette Exposition mais est -ce qu'il est expos\u00e9 avec certains de ses contemporains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [85%] :\r\nAlors quelques Paul Klee quelques revues aussi qui mettent en quelque Paul Klee quelques Picasso, enfin quand m\u00eame quelques Oeuvres aussi qui, on peut voir 2 des moments o\u00f9 il expose avec des complices, mais surtout \u00e0 travers des revues, c'est plut\u00f4t les hommes de Klee qui sont, qui sont mis au coeur de l'Exposition avec des d\u00e9couvertes et \u00e7a je trouve que c'est appr\u00e9ciable parce que je me demandais, nous qui en Suisse avant d\u00e9j\u00e0 la chance d'avoir de grands mus\u00e9es qui d\u00e9die une tr\u00e8s belle partie de leurs accrochages \u00e0 Paul Klee, je me disais ce qu'\u00e0 Paris on va d\u00e9couvrir quelque chose de 9 h\u00e9 bien oui, forte heureusement il y a des Oeuvres \u00e0 d\u00e9couvrir issues de collections allemandes, fran\u00e7aises ou am\u00e9ricaines, en particulier pour la p\u00e9riode du barrage de tr\u00e8s beaux dessins qui sont \u00e0 Berne, mais qu'on ne voit pas tout le temps, d\u00e9but d'toiles extraite de collections particuli\u00e8res et \u00e7a c'est vraiment il faut pas les rater parce qu'on ne les reverra pas de si oui et puis le choix des Oeuvres de la derni\u00e8re p\u00e9riode, qui est vraiment bouleversant, je crois que j'avais jamais vu regrouper comme \u00e7a de fa\u00e7on aussi intense, tous ses dessins ou on sent main malades d\u00e9j\u00e0 il y a par exemple une t\u00eate de Hitler comme gribouill\u00e9s et on est un grand voyageur, les salles gribouillage v\u00e9rifieront terrifiante incroyable cette t\u00eate et puis les anges d\u00e9chus de la fin, victime de l'eau ou de l'aridit\u00e9 et le dernier tableau, c'est son militant qui cl\u00f4t l'Expo sur le g\u00eete vraiment bouleversant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [86%] :\r\n\u00e7a vous a touch\u00e9 beaucoup merci Martine B\u00e9guin, Paul Klee dans quelle ironie \u00e0 l'oeuvre \u00e0 voir si vous avez le l'occasion de vous d\u00e9placer vers Paris, n'h\u00e9sitez pas, au Centre Pompidou et c'est jusqu'au 1er ao\u00fbt prochain \u00e7a donne le temps d'y aller, oui on, on dit toujours \u00e7a depuis presque h\u00e9 bien non, voil\u00e0, on est le 30 juillet il n'y a pas alors aussi, alors allons -y. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6910E239-5D4E-4DBF-AFBF-8F07BB41D13A", "internalArchiveId": "6910E239-5D4E-4DBF-AFBF-8F07BB41D13A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fin de la t\u00e9l\u00e9phonie analogique", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Swiscom passe en 2017 au num\u00e9rique. Adieu le bon vieux raccordement avec les syst\u00e8mes coupl\u00e9s: alertes, alarmes, fax et terminaux de paiements. Vraiment? On fait le point avec Caroline Sauser, porte- parole de l'OFCOM, et Christian Maret, directeur commercial de VTX.\r\n\r\n* * Swiscom passe en 2017 au num\u00e9rique. Adieu le bon vieux raccordement avec les syst\u00e8mes coupl\u00e9s: alertes, alarmes, fax et terminaux de paiements. Vraiment? On fait le point avec Caroline Sauser, porte- parole de l'OFCOM, et Christian Maret, directeur commercial de VTX.", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647725", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La fin de la t\u00e9l\u00e9phonie analogique / OEP_2016-04-28T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["Swiscom passe en 2017 au num\u00e9rique. Adieu le bon vieux raccordement avec les syst\u00e8mes coupl\u00e9s: alertes, alarmes, fax et terminaux de paiements. Vraiment? On fait le point avec Caroline Sauser, porte- parole de l'OFCOM, et Christian Maret, directeur commercial de VTX."], "variantIds": ["ece-7647725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T09:42:09Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBienvenue r\u00e9agissez en Direct sur Twitter et Facebook d'ici 2017 suisse com va offrir un enterrement de 1\u00e8re classe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie analogique, le bon vieux fils de cuivre au profit de la vid\u00e9o IP, la volaille s'envole Hi-Pi autrement dit donc le t\u00e9l\u00e9phone par Internet, une d\u00e9cision Sophie Proust qui inqui\u00e8te les abonn\u00e9s du moins quand ils sont au courant, parce que beaucoup tombent encore des nues quand on leur apprend cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nOui effectivement, alors ils sont 2 millions de clients analogique, si on peut le dire comme \u00e7a, il se pose des questions : premi\u00e8rement, comme je disais tout \u00e0 l'heure est -ce que la la prise de t\u00e9l\u00e9phone va dispara\u00eetre, c'est aussi la question que posait Delphine Fontaine sur Facebook comment vont fonctionner les syst\u00e8mes d'alarme qui sont coupl\u00e9s habituellement au t\u00e9l\u00e9phone analogique, on entend dire aussi qu'on ne pourra plus t\u00e9l\u00e9phoner en cas de panne d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est tr\u00e8s rare, les pannes d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, mais \u00e7a, \u00e7a existe, on entend dire aussi que les bracelets \u00e9metteur pour personnes \u00e2g\u00e9es, reli\u00e9 \u00e0 une centrale d'appel ne fonctionnerait plus alors, qu'en serait -il aussi des terminaux de de paiements dans les entreprises, il y a plein, plein de questions qui qui se pose et avouez que des progr\u00e8s qui vous prive davantage, on a envie de dire : mouais oui enfin au 1er coup d'oeil parce que cette mutation offre aussi quelques possibilit\u00e9s qui n'existaient pas avant sur l'analogique comme bloquer des appels ind\u00e9sirables et ce qui ferait extr\u00eamement plaisir \u00e0 Francine Bart qui et s'inqui\u00e9tait de sa justement sur les r\u00e9seaux sociaux ou voir les noms des appelants et peut-\u00eatre qui sait, qui sait faire baisser la facture de la minute de communication en Suisse, le service universel garanti une offre de services de t\u00e9l\u00e9communications de base pour tous en principe nous devrions conserver donc les solutions ancienne en basculant vers le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [89%] :\r\nAlors est -ce que le service universel va muter lui aussi et garantir un num\u00e9rique qui ne fait rien perdre des prestations auxquelles les 2 millions de clients concern\u00e9s sont attach\u00e9s, autant de questions que nous allons poser \u00e0 nos 2 invit\u00e9s, et si vous qui nous \u00e9coutez avez d'autres questions ou envie de r\u00e9agir, faites -le en Direct sur les r\u00e9seaux sociaux, on les relaiera volontiers puisque nous consacrons pratiquement l'entier de cette demi- heure, en tout cas jusqu'\u00e0 disons vers suite heures 58 de pr\u00e9ciser : non, nous avons 3 savoir 3, on y va, voil\u00e0 \u00e0 ce sujet qui pr\u00e9occupe quand m\u00eame pas mal de gens, nos 2 invit\u00e9s Caroline Sauser bonjour, bonjour, vous \u00eates chef de la communication \u00e0 l'Ofcom, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication vous remercie d'\u00eatre en duplex de Bienne et puis Christian Maret, directeur commercial de VTX, op\u00e9rateur Internet bonjour \u00e0 vous bien bonjour, alors vous \u00eates \u00e0 l'eau \u00e0 l'oppos\u00e9 de la Suisse romande, vous \u00eates en duplex de Sion, merci \u00e0 tous les 2, je vais commencer peut-\u00eatre par vous Caroline Sauser suisse com a d\u00e9cid\u00e9 de de passer compl\u00e8tement au num\u00e9rique et suisses comme \u00e9tant l'op\u00e9rateur garant du service universel est ce qu'il peut d\u00e9cider comme \u00e7a d'changement sans en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 vous \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [88%] :\r\nAlors justement, l\u00e0, il faut 10 distinguer les 2 gros paquets coffres suisses comme, c'est-\u00e0-dire les offres qui d\u00e9pendent du service universel comme le raccordement t\u00e9l\u00e9phonique et puis celles qui ne d\u00e9pendent pas du service universel comme je sais pas, par exemple, un t\u00e9l\u00e9phone dans un ascenseur, le service universel, vous permet d'avoir une connexion t\u00e9l\u00e9phonique chez vous, mais pas dans un ascenseur, donc il faut distinguer ces 2 choses pour ceux qui rel\u00e8vent du service universel suisse com n'est pas libre de faire ce qu'il veut, il ne pouvait pas renoncer \u00e0 la logique sans que les bases l\u00e9gales soient adapt\u00e9es mais il se trouve que la concession de service universel dont dispose Cisco maintenant va \u00eatre mis au concours d'ici fin 2017 puisque cette concession arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 mais en fin 2017 et donc c'est une nouvelle concession qui sera valable \u00e0 partir de 2018 avec de nouvelles conditions, qui sont en train d'\u00eatre d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que il se pourrait que ce ne soit pas suisse com qui soit le garant du service universel, \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [81%] :\r\nAbsolument, s'est mis au concours dans les conditions qui sont d\u00e9finies dans une ordonnance et puis ensuite se propos ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [83%] :\r\nOui, alors je voudrais revenir sur le service universel quel qu'est -ce que \u00e7a garantit, vous disiez le t\u00e9l\u00e9phone n'est pas le t\u00e9l\u00e9phone de alors dans l'ascenseur, beaucoup de personnes s'inqui\u00e8tent de leur syst\u00e8me de vous c\u00e9l\u00e9bra cela qui relient les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 des terminaux de de sant\u00e9 est -ce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre garantie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [94%] :\r\nNon, les appareils ne font pas partie du service universel, c'est uniquement les raccordements qui sont d\u00e9finis, donc qui garantissent raccordement \u00e0 une personne, un m\u00e9nage pour que ce soit \u00e0 un prix concurrentiel pour tout le monde, c'est-\u00e0-dire que si vous habitez dans une r\u00e9gion de montagne, vous aurez le m\u00eame service que quelqu'un qui habite en pleine ville et au m\u00eame prix, donc le but c'est vraiment de garantir l'acc\u00e8s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9communication \u00e0 toute personne en Suisse, que ce soit pour la t\u00e9l\u00e9phonie fixe, mais aussi par exemple pour l'Internet actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que ce raccordement avec cette d\u00e9cision de passer au tout num\u00e9rique ce raccordement devra \u00eatre adapt\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9phonie num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [94%] :\r\nAbsolument, \u00e7a ne veut pas dire qu'on va renoncer au fil de cuivre, hein, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure parce que le fil de cuivre peut aussi transporter des donn\u00e9es, donc il faut il faut quand m\u00eame distinguer la chose, c'est qu'on va pas vous dire de faire des sera \u00e9pi\u00e9 par Sky pas, par exemple, on va utiliser un r\u00e9seau d\u00e9di\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone qui va transporter des donn\u00e9es d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire en format num\u00e9rique et plus analogique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [90%] :\r\nAlors, par rapport au service universel avec le passage au num\u00e9rique et est -ce que le service universel pr\u00e9voit, par exemple, le d\u00e9bit de connexion est ce que chacun pourra pr\u00e9tende par exemple une connexion haut d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [90%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, hein, puisque on a un d\u00e9bit garanti de 2200 donc 2000 ans Dunlop des 209 lots de la proposition qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 maintenant qui a \u00e9t\u00e9 soumis en consultation, c'est de passer \u00e0 3300 est -ce que \u00e7a va \u00eatre adopt\u00e9, comme \u00e7a, on ne sait pas encore pour le moment, on a lanc\u00e9 une consultation et il y en a eu 150 plus de 150 prises de position, on est en train d'analyser les r\u00e9sultats de cette consultation et puis ensuite on \u00e9laborera la proposition qui sera soumise au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui devrait \u00eatre adopt\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nChristian Maret alors pas mal de questions pratiques, se pose maintenant dans la 1\u00e8re c'\u00e9tait justement la question de cette, de cette auditrice sur Facebook est -ce que la prise de t\u00e9l\u00e9phone va dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [87%] :\r\nPas du tout donc madame vient de r\u00e9pondre la prise de t\u00e9l\u00e9phone ne va pas dispara\u00eetre la paire cuivre traditionnel qui existe depuis plus de 100 ans maintenant on peut tracer transporter des donn\u00e9es, donc elle transportera aussi bien de l'Internet que la voix, que de la vid\u00e9o, donc elle va continuer \u00e0 \u00eatre attractive par contre ce qui va changer c'est le branchement du t\u00e9l\u00e9phone, on ne pourra plus brancher son t\u00e9l\u00e9phone en Direct dans sa prise murale, on devra le brancher sur un MoDem qui lui transformera le signal en paquets de donn\u00e9es, en fait, et c'est ce changement -l\u00e0 qui qui va intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [79%] :\r\nEt ce MoDem, c'est l'op\u00e9rateur qui devra le fournir \u00e0 ses abonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [86%] :\r\nAbsolument, cette formule, l'op\u00e9rateur qui fournira les modems les services qui seront \u00e0 disposition son MoDem d\u00e9pendront du type d'abonnement du client, \u00e7a veut dire, si on veut uniquement de la t\u00e9l\u00e9phonie que la t\u00e9l\u00e9phonie sur le naufrage de l'Internet ou la t\u00e9l\u00e9vision, les paquets peuvent se mettre ensuite remplace facilement, donc on a vite aussi, on \u00e9vite aussi le gaspillage et de s\u00e9parer des anciens t\u00e9l\u00e9phones. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [84%] :\r\nBen justement, si j'ai un vieux t\u00e9l\u00e9phone, je peux donc le conserver, si vous \u00eates en train de l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [94%] :\r\nAbsolument, on va pas branch\u00e9 directement sur le MoDem, le MoDem sera lui- m\u00eame branch\u00e9 sur la prise murale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [76%] :\r\nQuel que soit le t\u00e9l\u00e9phone, le : le vieux t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 cadran -l\u00e0 qu'un drone, celui des missions, je peux le garder et puis faire des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [81%] :\r\nAlors il faut rester raisonnable, j'ai pas combien de ces vieux cadres de ces vieux t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 cadran sont encore en service, mais l\u00e0 on parle de t\u00e9l\u00e9phone qui sont en euros aux normes de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, qui fonctionne, il fonctionnera sans sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [86%] :\r\n10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a veut dire donc les les vieux t\u00e9l\u00e9phones de type Three tels la il faudra, il faudra s'en d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [87%] :\r\nOui alors plus pr\u00e9cis\u00e9ment, on peut toujours tester un \u00e7a c'est franchement c'est la meilleure solution, on fait l'essai maintenant \u00e9videmment les les nouvelles fonctionnalit\u00e9s les nouveaux t\u00e9l\u00e9phones sont aussi beaucoup plus agr\u00e9able que ce type d'appareil, donc \u00e0 une modification et serait la bienvenue, il y a maintenant une petite exception peut-\u00eatre pour les t\u00e9l\u00e9phones ISBN a donc \u00e9t\u00e9 des t\u00e9l\u00e9phones qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 num\u00e9rique dans le dans le pass\u00e9, ceux -ci permettaient d'avoir plusieurs num\u00e9ros ou d'effectuer plusieurs t\u00e9l\u00e9phones simultan\u00e9ment plusieurs appels simultan\u00e9ment ces t\u00e9l\u00e9phones -l\u00e0 n\u00e9cessite une programmation donc si le client utilise ce type d'appareil heure faire appel un \u00e9lectricien ou \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 informatique pour reprogrammer l'appareil avec la nouvelle collection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [71%] :\r\nEt j'ai perdu mes num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone qui \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [85%] :\r\nPas du tout, non non, laissez tous les services que vous aviez mis en m\u00e9moire dans votre t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a c'est compl\u00e8tement ind\u00e9pendant de la de la connexion et vous pouvez aller vous pouvez les conserver et puis les avantages qui sont sur sur vos lignes aussi pour rester au niveau de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [91%] :\r\nEt qui paiera les co\u00fbts du du changement d'installation consensus si, par exemple, je dois faire venir un \u00e9lectricien chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:37) [88%] :\r\nAlors pour l'instant, il y a, il y a, il y a pas de politique tr\u00e8s pr\u00e9cises l\u00e0- dessus, \u00e7a veut dire, c'est chaque op\u00e9rateur qui peut faire sa propre politique commerciale avec si possible une incitation \u00e0 un bon pour aider le le client \u00e0 faire le changement, voil\u00e0, il y a pas de y a pas de politique officielle s'\u00e9tait Suisse comme a pris la d\u00e9cision de faire ces changements pour se d\u00e9barrasser de son ancienne infrastructures et utiliser la convergence sur la la solution IP et c'est eux qui qui ont d\u00e9clench\u00e9 cet effet mais voil\u00e0 c'est chaque op\u00e9rateur qui prend, qui doit prendre les devants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [88%] :\r\nQu'en est -il des, des, des pannes d'\u00e9lectricit\u00e9, dont on a parl\u00e9 si c'est une panne \u00e9crit c'\u00e9tait arriv\u00e9 ce que les syst\u00e8mes de de s\u00e9curit\u00e9, les alarmes fonctionneront quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [87%] :\r\nOui, alors vous parliez de panne d'\u00e9lectricit\u00e9 qui arrive pas souvent, on a vu hier ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich, car une coupure 2 heures en plein centre ville en pleine journ\u00e9e donc, Ferrari n'est pas \u00e0 l'abri de ce Champ de surprise effectivement, bon, il faut bien savoir qu'une chose, c'est que tout, tout ce qui est \u00e9lectronique maintenant dans les appartements ou dans les entreprises, et peut \u00eatre sujet \u00e0 une coupure de l'\u00e9lectricit\u00e9 donc ce soir les e-mails, que ce soit l'importe quel autre service, donc il faudra bah Cop\u00e9 donc avoir une solution de sauvegarde \u00e9lectrique avec un onduleur une une telle solution, c'est vrai que c'est plus facile pour l'entreprise de faire ce type d'investissement que pour un en particulier, maintenant il y a une solution qui est assez ais\u00e9 pour remplacer le t\u00e9l\u00e9phone fixe, en cas de p\u00e9pin \u00e9lectrique c'est le t\u00e9l\u00e9phone mobile est quand m\u00eame plus de 12 millions de t\u00e9l\u00e9phones mobiles en Suisse, donc je pense que chacun en a pas loin ou \u00e0 port\u00e9e de la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [91%] :\r\nOui, mais les les bracelets des des personnes \u00e2g\u00e9es qui les relie \u00e0 un syst\u00e8me d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [85%] :\r\nAlors ce type de service, tout fonctionne comme les agents de s\u00e9curit\u00e9 et autres, c'est donc les prestataires de services, type s\u00e9curit\u00e9 assez haute et c'est les fabricants de ces appareils qui prennent contact avec leurs clients, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 selon des marches et qui propose des nouveaux, des nouveaux appareils qui eux sont soit compatible IP, donc ils vont fonctionner que la technologie paix soit compatible avec la technologie mobile, simplement on ins\u00e8re une carte SIM dans ce dans ce syst\u00e8me d'alarme et l'alarme va \u00eatre \u00e0 travers le r\u00e9seau mobile, il existe m\u00eame des services dont les 12 fonctions en parall\u00e8le comme vous l'expliquer tout \u00e0 l'heure pour des raisons de sauvegarde si l'une des 2 aurait un p\u00e9pin ou une coupure \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [90%] :\r\nDonc vous nous garantissez que les num\u00e9ros d'urgence resteront atteignable, m\u00eame en cas de coupure d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [85%] :\r\nOui c'est le but, elle est la solution la fonction fonctionnera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:51) [90%] :\r\nEst ce que le la t\u00e9l\u00e9phonie num\u00e9rique sera plus \u00e9conomique que la t\u00e9l\u00e9phonie analogique actuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:58) [92%] :\r\nAlors, elle est d\u00e9j\u00e0 pour prendre l'exemple de VTX nous avons d\u00e9marr\u00e9 avec la t\u00e9l\u00e9phonie IP en 2007, puisque nous avons particip\u00e9 au d\u00e9groupage, donc nous avons fait le choix d'avoir qu'une seule technologie pour la voix et les donn\u00e9es et tout ce qui est t\u00e9l\u00e9vision chez VTX \u00e0 partir de l\u00e0, on a eu 2 palettes ou de listes de prix s\u00e9par\u00e9es, une pour la voix IP, une pour la t\u00e9l\u00e9phonie classique au jour d'aujourd'hui, on a plus que la t\u00e9l\u00e9phonie la la solution IP qui est propos\u00e9 \u00e0 nos clients, avec cette nouvelle palette de prix pour vous donner un ordre grandeur \u00e7a a conduit \u00e0 peu pr\u00e8s pour des appels en Suisse par exemple une diminution de 35 pourcent du du prix des appels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [87%] :\r\nMais est -ce qu'on continuera de payer la fameuse taxe de raccordement, les femmes 25 francs 25. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:33) [86%] :\r\nAlors de plus en plus la taxe de raccordement les noyer dans les services que propose des op\u00e9rateurs, si vous prenez une offre avec 3 services comme l'Internet, t\u00e9l\u00e9vision et t\u00e9l\u00e9phonie le prix que vous avez pay\u00e9 \u00e0 la fin du mois, englobe cette fameuse taxe des 25 francs 25, donc l\u00e0 c'est c'est pareil, elle sera inclus dans le dans le service qu'on aura un acc\u00e8s avec un MoDem, install\u00e9 \u00e0 la maison, sur lequel on a branch\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone et puis si on prend que le service t\u00e9l\u00e9phonique, on perd un montant pour le service t\u00e9l\u00e9phonique et pour l'acc\u00e8s finalement et puis Op\u00e9ra ses communications, plus on rajoute de service aussi viendront se compl\u00e9ter dans le le prix final finalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [89%] :\r\nCaroline Sauser, je rappelle que vous \u00eates responsable de la communication de l'Ofcom, on sait que la tarification, elle est aussi r\u00e9glement\u00e9 dans, dans, dans, dans des ordonnances est -ce que ce passage au tout num\u00e9rique va devoir entra\u00eener des bas, des adaptations de ses textes de loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [91%] :\r\nC'est en tout cas ce que nous nous proposons pour le moment, on verra bien ce que ce que donne le r\u00e9sultat de la consultation, mais ce qui est propos\u00e9 pour le moment, c'est des prix plafonds donc apr\u00e8s libre aux op\u00e9rateurs de proposer des prix moins chers mais des prix plafonds qui comprendrait \u00e9galement les communications donc on arriverait par exemple pour pour un raccordement t\u00e9l\u00e9phonique simple sans sans rien d'autre \u00e0 30 30 : une trentaine de francs disons par mois qui comprendrait aussi toutes les communications nationales, bien s\u00fbr, pas celle sur les num\u00e9ros \u00e0 valeur ajout\u00e9e, mais enfin les les que les communications normales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:52) [90%] :\r\nIl y aura aussi une incidence sur les num\u00e9ros surtax\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [82%] :\r\nNon, non, non, Lewis y sont, ils sont pas du tout concern\u00e9s parce qu'ils font pas partie encore une fois du service universel veut, c'est un service de base pour eux et pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [92%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 de nous avoir mis au courant, alors non plus au courant faible au courant fort maintenant de ce qui va se passer en 2017 Caroline sans chef de la communication de l'Ofcom, en duplex de Bienne et puis Christian Maret, directeur commercial de VTX, vous \u00e9tiez en Direct de si on vous souhaite \u00e0 tous les 2 une excellente journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T08:28:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA0CD549-0C44-4350-A965-D837C4B31882", "internalArchiveId": "FA0CD549-0C44-4350-A965-D837C4B31882", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Le retour en force des g\u00e9raniums, facteur d'int\u00e9gration", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beat H\u00e4chler, directeur du mus\u00e9e alpin de Berne;Ursula Wyss, conseill\u00e8re municipale bernoise;Christoph Sch\u00e4rer, directeur du service des espaces verts de la ville de Berne;Stefan Boch, Institut Botanique de l'Universit\u00e9 de Berne\r\nCe jeudi \u00e0 Berne se tient le 60e march\u00e9 aux g\u00e9raniums, la fleur qui avec l'edelweiss symbolise le plus la patrie et la fiert\u00e9 nationale.\r\n\r\n* * Le retour en force des g\u00e9raniums, facteur d'int\u00e9gration (ITC Le retour en force des g\u00e9raniums, facteur d'int\u00e9gration)  \r\nOn va parler int\u00e9gration et g\u00e9raniums ce matin \u00e0 l'enseigne d'Intercit\u00e9. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne . Berne o\u00f9 se tient aujourd'hui le 60\u00e8me march\u00e9 aux g\u00e9raniums, LA fleur qui avec l'edelweiss symbolise le plus la patrie et la fiert\u00e9 nationale .\r\nMon beau g\u00e9ranium, roi des balcons, qui d\u00e9core jusqu'\u00e0 l'indigestion les fa\u00e7ades de nos chalets, de nos fermes, de nos places publiques, de nos villages . et aussi de nos villes. En particulier \u00e0 Berne, et encore plus cette ann\u00e9e, o\u00f9 la capitale se d\u00e9clare Geranium City. Avec la volont\u00e9 de tordre le cou \u00e0 l'image rurale et pass\u00e9iste qui lui colle aux pistils, et \u00e0 en faire une fleur vraiment citadine .\r\n*** Ah bon, on a eu celle des oillets, voil\u00e0 la r\u00e9volution des g\u00e9raniums? . ***\r\n. en tous cas la r\u00e9volution des id\u00e9es, \u00e0 travers toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9rouleront cette ann\u00e9e, \u00e0 commencer par l'exposition \u00ab Out of Africa \u00bb au mus\u00e9e alpin. \u00ab Africa \u00bb, parce que notre fleur nationale a un lourd pass\u00e9 migratoire. Beat H\u00e4chler, directeur du mus\u00e9e alpin de Berne .\r\n 1'19 ( ....est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s global.)\r\n. donc nos g\u00e9raniums viennent d'Afrique. Depuis 1672 et leur d\u00e9couverte sur les montagnes du Cap, et jusqu'\u00e0 aujourd'hui. Il y a bien lieu de parler d'un ph\u00e9nom\u00e8ne global, vu que tous ceux que vous achetez pour d\u00e9corer vos rebords de fen\u00eatres sont import\u00e9s d'Ethiopie, d'Ouganda ou du Kenya .\r\n*** Des boutures n\u00e9es en Afrique, qui migrent vers l'Occident o\u00f9 elles se transforment en symboles patriotiques globaux. Le symbole est limpide, la ville de Berne s'en est saisie . ***\r\n. Berne la rouge, comme ses g\u00e9raniums. La conseill\u00e8re municipale Ursula Wyss, \u00e0 la t\u00eate des espaces verts, a remplac\u00e9 la rose socialiste et ses \u00e9pines par le rouge encore plus vif mais aussi plus docile de ses g\u00e9raniums, pour y voir la m\u00e9taphore d'une politique d'ouverture au monde .\r\n  58'' ( ... contexte tr\u00e8s urbain, tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s ouvert aussi.)\r\n*** Alain Arnaud, la ville de Berne va donc inonder ses visiteurs d'un oc\u00e9an multicolore tout au long de l'ann\u00e9e. Mais de l\u00e0 \u00e0 modifier leur vision des r\u00e9alit\u00e9s migratoires, c'est une autre histoire . ***\r\nC'est vrai que le parall\u00e8le ne saute pas aux yeux. Mais l\u00e0 o\u00f9 la symbolique peut jouer, c'est dans la capacit\u00e9 particuli\u00e8re des g\u00e9raniums \u00e0 s'adapter. C'est aussi \u00e0 cela qu'ils doivent leur succ\u00e8s. Christoph Sch\u00e4rer dirige le service des espaces verts de la ville de Berne, qui va d\u00e9ployer des efforts particuliers cette ann\u00e9e .\r\n  23'' (. qui peut toujours se d\u00e9velopper quand m\u00eame.)\r\n. une fleur docile, pas compliqu\u00e9e, pas exigeante, qui s'adapte, qui s'int\u00e8gre, qu'on la nourrisse ou pas, elle s'\u00e9panouit et d\u00e9core nos fa\u00e7ades. On en a fait notre symbole national par commodit\u00e9, parce que c'\u00e9tait facile .\r\n*** . et ce sont aussi les qualit\u00e9s qu'on attend d'un immigr\u00e9 pour qu'il s'int\u00e8gre chez nous . ***\r\n. oui, pour autant \u00e9videmment qu'on se r\u00e9jouisse de le voir arriver, comme pour les g\u00e9raniums. La position est d\u00e9fendue par la municipalit\u00e9 rose-verte de la capitale. Une majorit\u00e9 qui depuis cette semaine est menac\u00e9e pour les \u00e9lections de cet automne. L'avantage des g\u00e9raniums, c'est que leur c\u00f4t\u00e9 propre en ordre collerait aussi tr\u00e8s bien \u00e0 un \u00e9ventuel ex\u00e9cutif de droite .\r\n*** . de toute fa\u00e7on, en politique comme en botanique, rien n'est jamais monocolore . ***\r\n. et c'est aussi ce que veut montrer cette ann\u00e9e g\u00e9raniums \u00e0 Berne. Le jardin botanique de l'universit\u00e9 y proposera un \u00e9ventail de toutes ces esp\u00e8ces rares et sauvages, bel exemple de diversit\u00e9. Stefan Boch, de l'institut de botanique, \u00e0 propos des ses g\u00e9raniums .\r\n  23''  ((Traduction: On les aime ou on les d\u00e9teste. Pour beaucoup, c'est un truc ennuyeux, voire ringard. Alors nous on veut juste montrer qu'il y a aussi d'autres formes, d'autres couleurs, et donc illustrer leur diversit\u00e9. Moi je trouve aussi que le g\u00e9ranium standard est un peu ennuyeux et un peu ringard. Mais les esp\u00e8ces sauvages sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes.))\r\nBon, on attendra encore quelques semaines et une m\u00e9t\u00e9o plus cl\u00e9mente pour se plonger dans toute la diversit\u00e9 de ce projet culturel bernois. Mais le march\u00e9 aux g\u00e9raniums, qu'il pleuve, qu'il g\u00e8le ou qu'il vente, c'est bien cet apr\u00e8s-midi qu'il d\u00e9marre dans la vieille ville de Berne, et c'est encore demain.\r\n***Merci Alain Arnaud pour ce survol d'un symbole national qui est le fruit de l'immigration. D\u00e9tails du projet bernois sur notre site internet.***\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Le retour en force des g\u00e9raniums, facteur d'int\u00e9gration", "Le retour en force des g\u00e9raniums, facteur d'int\u00e9gration / JDM_2016-04-28T06:18:00_intercites", "Le retour en force des g\u00e9raniums, facteur d'int\u00e9gration / JDM_2016-04-28T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Ce jeudi \u00e0 Berne se tient le 60e march\u00e9 aux g\u00e9raniums, la fleur qui avec l\u2019edelweiss symbolise le plus la patrie et la fiert\u00e9 nationale.", "Ce jeudi \u00e0 Berne se tient le 60e march\u00e9 aux g\u00e9raniums, la fleur qui avec l\u2019edelweiss symbolise le plus la patrie et la fiert\u00e9 nationale.", "Ce jeudi \u00e0 Berne se tient le 60e march\u00e9 aux g\u00e9raniums, la fleur qui avec l\u2019edelweiss symbolise le plus la patrie et la fiert\u00e9 nationale."], "variantIds": ["ece-7665062", "ece-7665043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T08:48:46Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [79%] :\r\nJournal du matin adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\n\u00e0 6 heures 20 on va parler int\u00e9gration et g\u00e9ranium ce matin \u00e0 l'enseigne d'Intercit\u00e9s bonjour, Alain Arnaud, bonjour : Simon, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, Berne, o\u00f9 se tient aujourd'hui le 60\u00e8me march\u00e9 au au g\u00e9ranium, donc la fleur qui avec l'edelweiss symbolise le plus la patrie et la fiert\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, c'est \u00e7a mon mon beau g\u00e9ranium, roi des balcons qui d\u00e9core jusqu'\u00e0 l'indigestion les les fa\u00e7ades de nos chalets de nos fermes de nos places publiques de nos villages et aussi de nos villes, en particulier \u00e0 Berne et encore plus cette ann\u00e9e o\u00f9 la capitale se d\u00e9clare g\u00e9ranium City avec la volont\u00e9 de tordre le coup \u00e0 l'image rurale et pass\u00e9iste qui lui colle aux pistils et en faire une, une fleur vraiment citadine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [96%] :\r\nBon, on a eu celle des oeillets, voil\u00e0 maintenant la r\u00e9volution des g\u00e9ranium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nOui, en tout cas la r\u00e9volution des id\u00e9es \u00e0 travers toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9rouleront cette ann\u00e9e, \u00e0 commencer par l'exposition \u00e0 haute of Africa au mus\u00e9e alpin Africa parce que notre fleur nationale un lourd pass\u00e9 migratoire B\u00e9atrice Schneider, directeur du mus\u00e9e alpin de Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [85%] :\r\nLe g\u00e9ranium d'une plante sauvage de l'Afrique du Sud, qui est venu avec les les Hollandais en Europe qui a fait une carri\u00e8re aristocratique dans les jardins des royaumes qui est arriv\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle lentement en Suisse la carri\u00e8re quand presque plus, chaque personne a g\u00e9ranium sur le balcon, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est pas plus vieux qui est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 certains m\u00eame \u00e9motion aussi de patriotisme dans les ann\u00e9es 30, 40, mais on a un peu oubli\u00e9 que cette carri\u00e8re est assez jeune et que c'\u00e9tait les hommes qui ont fait cette carri\u00e8re, c'\u00e9tait pas la nature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [88%] :\r\nEt puis les Suisses pensent que les g\u00e9ranium c'est une plante une fleur suisse, une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse, l\u00e0 il se trompe, c'est ce que vous montrez dans cette Exposition oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [83%] :\r\nC'\u00e9tait juste et c'est pas juste les les 2 choses parce que en Bavi\u00e8re ou en Autriche, le ph\u00e9nom\u00e8ne est absolument identique, j'ai d\u00e9couvert, par exemple en Georgia dans les actes, \u00c9tats Unis il y a des, des, des \u00e9lections d'une bise Smith g\u00e9ranium Jacques ann\u00e9e ou \u00e0 Quito en \u00e9cho adorent Quito se nomme la la ville des g\u00e9ranium donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne de former une identit\u00e9 avec le g\u00e9ranium, c'est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s globale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nVoil\u00e0 nos nos g\u00e9ranium viennent donc d'Afrique depuis 1672 et leur d\u00e9couverte sur les montagnes du Cap et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a bien lieu de parler d'un ph\u00e9nom\u00e8ne global, vu que tout ce que vous achetez pour d\u00e9corer vos rebords de fen\u00eatre, h\u00e9 bien ils sont import\u00e9s aujourd'hui encore d'\u00c9thiopie, d'Ouganda ou du Kenya. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [90%] :\r\nDonc, on l'a compris, Alain, ce sont des boutures n\u00e9es en Afrique qui migrent vers l'Occident o\u00f9 elle se transforme ensuite en symboles patriotiques globaux, bon c'est vrai que le symbole est limpide, d'ailleurs, la ville de Berne s'en est saisie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [89%] :\r\nBerne la rouge comme si g\u00e9ranium, la conseill\u00e8re municipale Urszula Wyss \u00e0 la t\u00eate des espaces verts a remplac\u00e9 la rose socialiste et ses \u00e9pines par le rouge encore plus vif mais aussi plus docile de ses g\u00e9raniums pour y voir la m\u00e9taphore d'une politique d'ouverture au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [97%] :\r\n\u00e7a montre la chance aussi d'une int\u00e9gration absolument parfaite de la comme quelque chose qu'on a invent\u00e9 nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui il faudrait qu'on int\u00e8gre les migrants dans votre pays aussi bien qu'on a int\u00e9gr\u00e9 le g\u00e9ranium, il y a quelques centaines d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [83%] :\r\nOui, je pense, le g\u00e9ranium et comment la traiter comme on le traite encore dans sa pluralit\u00e9, \u00e7a montre une une possible fa\u00e7on d'int\u00e9gration qui est r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est une fleur patriotiques globalis\u00e9 et qui manque un peu de caract\u00e8re, c'est la m\u00eame partout et la et ennuyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [85%] :\r\nOui, mais je pense \u00eatre une fleur con\u00e7u patriotes dans les ann\u00e9es 30, 40, mais qui a perdu actuellement cette connotation dans un contexte urbain, on la prend, de son entourage rurale et la place dans un contexte tr\u00e8s urbain tr\u00e8s moderne, tr\u00e8s ouvert aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [94%] :\r\n\u00e0 Alain Arnaud, la ville de Berne va donc inonder ses visiteurs d'un oc\u00e9an multicolore tout au long de l'ann\u00e9e, mais de l\u00e0 \u00e0 modifier leur vision des r\u00e9alit\u00e9s migratoires c'est quand m\u00eame une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [91%] :\r\nEt c'est c'est vrai que le parall\u00e8le ne saute pas aux yeux m\u00eame mais l\u00e0 o\u00f9 la symbolique, jouer, c'est dans la capacit\u00e9 particuli\u00e8re des g\u00e9raniums \u00e0 s'adapter, c'est aussi \u00e0 cela qu'ils doivent d'ailleurs leur succ\u00e8s Christoph Sch\u00e4rer dirige le service des espaces verts de la ville de Berne qui va d\u00e9ployer des efforts particuliers cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [84%] :\r\nC'est une fleur que l'entretien un peu plus inf\u00e9rieurs que pour les autres plantes et puis justement, c'est une fleur qui supporte aussi un peu la s\u00e9cheresse ou les autres fleur en beaucoup plus de probl\u00e8mes que que le g\u00e9ranium, alors on peut aussi une fois oubli\u00e9 de donner, l'Euro et puis on l'autre jour et puis \u00e7a il flaire qui peut toujours restent bloqu\u00e9s quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 une fleur docile pas compliqu\u00e9e, pas exigeante qui s'adapte, qui s'int\u00e8gre qu'on Maurice ou pas, elle s'\u00e9panouit et d\u00e9core nos fa\u00e7ades, on en a fait notre symbole national finalement par par commodit\u00e9, parce que c'\u00e9tait facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [96%] :\r\nEt ce sont aussi les qualit\u00e9s qu'on attend d'un immigr\u00e9 pour qu'il s'int\u00e8gre chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [91%] :\r\nOui, on peut le voir comme \u00e7a, pour autant, \u00e9videmment qu'on se r\u00e9jouisse de le voir arriver cet immigr\u00e9 comme pour les g\u00e9ranium la la position en tout cas, est d\u00e9fendue par la municipalit\u00e9 rose- verte de la capitale, une majorit\u00e9 qui, d'ailleurs, depuis cette semaine, est menac\u00e9e pour les \u00e9lections de cet Automne, l'Avantage du g\u00e9ranium c'est que leur c\u00f4t\u00e9 propre en ordre collerait aussi tr\u00e8s bien un \u00e9ventuel ex\u00e9cutif de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [84%] :\r\nBref, de toute fa\u00e7on, en politique comme en botanique, rien n'est jamais monocolore baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [89%] :\r\nC'est aussi ce que veut montrer cette ann\u00e9e j'ai r\u00e2l\u00e9, cette ann\u00e9e, g\u00e9raniums \u00e0 Berne le le jardin botanique de l'universit\u00e9 y proposera un \u00e9ventail de toutes ces esp\u00e8ces rares, cette fois -ci et sauvages bel exemple de diversit\u00e9, St\u00e9phane, de l'Institut Botanique \u00e0 propos de ses g\u00e9raniums. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [86%] :\r\nManu peut vraiment draft, on les aime ou on les d\u00e9teste, pour beaucoup, c'est un truc ennuyeux voire ringard alors nous, on veut juste montrer qu'il y a aussi d'autres formes d'autres couleurs et donc illustrer leur diversit\u00e9 est pas cependant francophone T\u00e9l pas plus tr\u00e8s moi, je trouve aussi que le g\u00e9ranium standard est un peu ennuyeux et un peu ringard, mais les esp\u00e8ces sauvages sont tr\u00e8s int\u00e9ressants, forme Vanessa int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [93%] :\r\nBon, on attendra encore quelques semaines \u00e0 une m\u00e9t\u00e9o un peu plus cl\u00e9mente pour se plonger dans toute la diversit\u00e9 de ce projet culturel bernois, mais le march\u00e9 au g\u00e9ranium, qu'il pleuve qu'il g\u00e8le ou qu'il vente, c'est bien cet apr\u00e8s- midi qu'il d\u00e9marre dans la vieille ville de Berne et c'est encore demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Alain Arnaud, pour ce survol d'un symbole national qu'est le fruit de l'immigration d\u00e9tails du projet bernois sur notre site Internet, dans un instant, la chronique de RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [67%] :\r\nTu lis et je te pr\u00e9f\u00e8re puis de toute fa\u00e7on, vous vous sentez tout bon vous vous \u00eates tenu de la de la voix. \r\nPuisqu'on est bien dans ce jardins de loin des enjeux \u00e0 pas besoin de plut\u00f4t r\u00eave bien pas de de 20 pour \u00eatre \u00eatre s\u00fbr. \r\nLes poule et le coq, ce qu'on fait, fleur c'est un vrai qui laisse c'est lapins, je crois que \u00e7a la salle du l'\u00e9lection c'est une prise de rien 1er que fait moiti\u00e9 posions sceptique. \r\nBlouin des engins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [78%] :\r\nSalut, Lucie, qui a eu l'id\u00e9e de retrouver cette p\u00e9pite Sandro Lisci notre technicien derri\u00e8re l'avis de syndicats, mais garde bien s\u00fbr \u00e7a g\u00e9ranium. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T04:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2964F91-B73E-405C-921D-DAA9070F8529", "internalArchiveId": "D2964F91-B73E-405C-921D-DAA9070F8529", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Imams et mollahs au service de la contraception", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "En Afghanistan, une ONG s'appuie sur les imams et les mollahs pour faire comprendre aux Afghans la n\u00e9cessit\u00e9 de contr\u00f4ler les naissances, en piochant notamment des arguments dans le Coran.\r\n\r\n* Infotrafic: 06:28:19-06:28:44 / * Imams et mollahs au service de la contraception (RTS RELIGION IMAMS ET MOLLAHS AU SERVICE DE LA CONTRACEPTION) Imams et mollahs au service de la contraception\r\nEn Afghanistan, une ONG s'appuie sur les imams et les mollahs pour faire comprendre aux Afghans la n\u00e9cessit\u00e9 de contr\u00f4ler les naissances. En piochant notamment, Marie-Claude Cudry, des arguments dans le Coran.\r\n  ((23''  Prendre la pilule, porter un st\u00e9rilet ou utiliser un pr\u00e9servatif ne va pas de soi en Afghanistan. Ce pays a l'un des taux de fertilit\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9s d'Asie avec une moyenne de cinq enfants par femme mais \u00e9galement une mortalit\u00e9 importante puisqu'une Afghane sur cinquante meurt des suites de sa grossesse. La contraception est donc devenue un enjeu de sant\u00e9 au pays des mollahs.))\r\nComment parle-t-on de la contraception dans ce pays musulman ?\r\n  ((39''  En utilisant des arguments tir\u00e9s du Coran notamment sur l'espacement des naissances admis par l'islam. Les responsables religieux sont, en outre, mis \u00e0 contribution pour expliquer les m\u00e9thodes permettant l'\u00e9tablissement d'une planification familiale. Une t\u00e2che pas toujours \u00e9vidente comme le souligne le responsable d'une ONG britannique pr\u00e9sente sur place. Pour certains mollahs, le contr\u00f4le des naissances est totalement \u00ab haram \u00bb c'est-\u00e0-dire proscrit par l'islam. Les promoteurs doivent donc trouver des justificatifs \u00ab halal \u00bb c'est-\u00e0-dire autoris\u00e9s par la morale musulmane. Eviter de mettre en danger la vie d'une femme en lui imposant des grossesses rapproch\u00e9es en est l'un des arguments principaux.))\r\nL'Afghanistan est-il le seul pays \u00e0 utiliser les services des imams et des mollahs pour promouvoir la contraception ?\r\n  ((31''  Non. Il existe au S\u00e9n\u00e9gal, par exemple, un r\u00e9seau - Islam et Population - impliquant \u00e9galement les dignitaires musulmans \u00e0 s'engager dans la politique familiale. La ministre s\u00e9n\u00e9galaise de la sant\u00e9 en a d'ailleurs fait l'une de ses priorit\u00e9s car, selon elle, \u00ab une d\u00e9mographie bien ma\u00eetris\u00e9 repr\u00e9sente un levier de d\u00e9veloppement puissant \u00bb. Contr\u00f4ler les naissances en recourant \u00e0 la contraception fait donc, petit \u00e0 petit, son chemin tant en Afghanistan qu'au S\u00e9n\u00e9gal gr\u00e2ce notamment \u00e0 quelques religieux avant-gardistes.))", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665051", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Imams et mollahs au service de la contraception", "Imams et mollahs au service de la contraception / JDM_2016-04-28T06:27:00_rtsreligion", "Imams et mollahs au service de la contraception / JDM_2016-04-28T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Afghanistan, une ONG s\u2019appuie sur les imams et les mollahs pour faire comprendre aux Afghans la n\u00e9cessit\u00e9 de contr\u00f4ler les naissances, en piochant notamment des arguments dans le Coran.", "En Afghanistan, une ONG s\u2019appuie sur les imams et les mollahs pour faire comprendre aux Afghans la n\u00e9cessit\u00e9 de contr\u00f4ler les naissances, en piochant notamment des arguments dans le Coran.", "En Afghanistan, une ONG s\u2019appuie sur les imams et les mollahs pour faire comprendre aux Afghans la n\u00e9cessit\u00e9 de contr\u00f4ler les naissances, en piochant notamment des arguments dans le Coran."], "variantIds": ["ece-7665068", "ece-7665051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T23:14:36Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLa chronique de RTS religion donc avec vous Marie- Claude Cudry en Afghanistan, une ONG s'appuie sur les imams et les mollahs pour faire comprendre aux afghans la n\u00e9cessit\u00e9 de contr\u00f4ler les naissances en piochant notamment des arguments dans le Coran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nEh oui, prendre la pilule, porter un st\u00e9rilet ou utiliser un pr\u00e9servatif ne va pas de soi en Afghanistan ce pays \u00e0 l'un des taux de fertilit\u00e9, les plus \u00e9lev\u00e9s d'Asie avec une moyenne de 5 enfants par femme mais \u00e9galement une mortalit\u00e9 importante puisque une afghane sur 50 meurt des suites de sa grossesse, la contraception est donc devenue un enjeu de sant\u00e9 au pays des mollahs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [96%] :\r\nComment par le ton de la contraception dans ce pays musulman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [95%] :\r\nEh bien, en utilisant des arguments tir\u00e9s du Coran, notamment sur l'espacement des naissances admis par l'Islam, les responsables religieux sont mis \u00e0 contribution pour expliquer les m\u00e9thodes permettant l'\u00e9tablissement d'une planification familiale une t\u00e2che pas toujours \u00e9vidente, comme le souligne le responsable d'une ONG britannique pr\u00e9sente sur place pour certains mollahs le contr\u00f4le des naissances est totalement Haram, c'est-\u00e0-dire proscrit par l'Islam, les promoteurs doivent donc trouver des justificatifs halal c'est-\u00e0-dire autoris\u00e9s par la morale musulmane \u00e9viter de mettre en danger la vie d'une femme en lui imposant des grossesses rapproch\u00e9es en est l'un des arguments principaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nEst -ce que l'Afghanistan est le seul pays comme \u00e7a \u00e0 utiliser les services des imams et des mollahs pour promouvoir la contraception. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [94%] :\r\nAlors non, il existe au S\u00e9n\u00e9gal par exemple, un r\u00e9seau Islam et Population impliquant \u00e9galement les dignitaires musulmans \u00e0 s'engager dans la politique familiale, la ministre s\u00e9n\u00e9galaise de la Sant\u00e9, on a d'ailleurs fait l'une de ses priorit\u00e9s car, selon elle, une d\u00e9mographie bien ma\u00eetris\u00e9 repr\u00e9sente un levier de d\u00e9veloppement puissant Contr\u00f4ler les naissances en recourant \u00e0 la contraception fait donc petit \u00e0 petit son chemin tant en Afghanistan qu'au S\u00e9n\u00e9gal, gr\u00e2ce notamment \u00e0 quelques religieux avant- gardiste, on passe \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T04:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE2DEFA4-7994-48C7-A71F-D2F845507443", "internalArchiveId": "EE2DEFA4-7994-48C7-A71F-D2F845507443", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Slovaquie face \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9 (4/5)", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "La Slovaquie est un pays de plus de 5 millions d'habitants, entre l'Autriche et l'Ukraine. Elle est tr\u00e8s crisp\u00e9e sur la question des migrants et \u00e9rige depuis plusieurs ann\u00e9es des murs \"anti-roms\" sur son propre sol.\r\nLa Slovaquie, 5,5 millions d'habitants, pays \u00e0 70% catholique, est le premier pays \u00e0 s'\u00eatre prononc\u00e9e contre le quota des migrants devant la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles. \u00c0 force de discours anti-migrants et anti-musulmans, son Premier ministre Robert Fico a fait entrer l'extr\u00eame droite la plus virulente au parlement slovaque lors des \u00e9lections de d\u00e9but mars. Les Roms ont aussi \u00e9t\u00e9 dans le collimateur des rh\u00e9toriques politiques.\r\nGabrielle Desarzens s'est rendue sur place pour comprendre ce qui peut expliquer ce qui s'av\u00e8re de l'ext\u00e9rieur comme un repli identitaire.\r\nTrois pasteurs roms, Ladislav Duna, Marian Kaleja et Rinaldo Ol\u00e0h, s'expriment sur qui ils sont et sur ce qu'ils croient. Roman Gajdos, traducteur et originaire de Kosice fait ensuite le point sur cette communaut\u00e9 marginalis\u00e9e.", "durationSec": 1774, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647341", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Slovaquie"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "Tsiganes", "immigrant", "r\u00e9fugi\u00e9", "immigration"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 28.04.2016", "La Slovaquie face \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9 (4/5) / AVE_2016-04-28T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 28.04.2016", "La Slovaquie face \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9 (4/5) / AVE_2016-04-28T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["La Slovaquie est un pays de plus de 5 millions d'habitants, entre l'Autriche et l'Ukraine. Elle est tr\u00e8s crisp\u00e9e sur la question des migrants et \u00e9rige depuis plusieurs ann\u00e9es des murs \"anti-roms\" sur son propre sol.\n\nLa Slovaquie, 5,5 millions d'habitants, pays \u00e0 70% catholique, est le premier pays \u00e0 s'\u00eatre prononc\u00e9e contre le quota des migrants devant la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles. \u00c0 force de discours anti-migrants et anti-musulmans, son Premier ministre Robert Fico a fait entrer l'extr\u00eame droite la plus virulente au parlement slovaque lors des \u00e9lections de d\u00e9but mars. Les Roms ont aussi \u00e9t\u00e9 dans le collimateur des rh\u00e9toriques politiques.\n\nGabrielle Desarzens s'est rendue sur place pour comprendre ce qui peut expliquer ce qui s'av\u00e8re de l'ext\u00e9rieur comme un repli identitaire.\n\nTrois pasteurs roms, Ladislav Duna, Marian Kaleja et Rinaldo Ol\u00e0h, s'expriment sur qui ils sont et sur ce qu'ils croient. Roman Gajdos, traducteur et originaire de Kosice fait ensuite le point sur cette communaut\u00e9 marginalis\u00e9e.", "La Slovaquie est un pays de plus de 5 millions d'habitants, entre l'Autriche et l'Ukraine. Elle est tr\u00e8s crisp\u00e9e sur la question des migrants et \u00e9rige depuis plusieurs ann\u00e9es des murs \"anti-roms\" sur son propre sol.\n\nLa Slovaquie, 5,5 millions d'habitants, pays \u00e0 70% catholique, est le premier pays \u00e0 s'\u00eatre prononc\u00e9e contre le quota des migrants devant la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles. \u00c0 force de discours anti-migrants et anti-musulmans, son Premier ministre Robert Fico a fait entrer l'extr\u00eame droite la plus virulente au parlement slovaque lors des \u00e9lections de d\u00e9but mars. Les Roms ont aussi \u00e9t\u00e9 dans le collimateur des rh\u00e9toriques politiques.\n\nGabrielle Desarzens s'est rendue sur place pour comprendre ce qui peut expliquer ce qui s'av\u00e8re de l'ext\u00e9rieur comme un repli identitaire.\n\nTrois pasteurs roms, Ladislav Duna, Marian Kaleja et Rinaldo Ol\u00e0h, s'expriment sur qui ils sont et sur ce qu'ils croient. Roman Gajdos, traducteur et originaire de Kosice fait ensuite le point sur cette communaut\u00e9 marginalis\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7647342", "ece-7647341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-09T16:48:47Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [91%] :\r\nLa Slovaquie est un pays de plus de 5 millions d'habitants situ\u00e9e entre l'Autriche et l'Ukraine, elle est actuellement tr\u00e8s crisp\u00e9e sur la question des migrants mais aussi en ce qui concerne sa minorit\u00e9 Rom qui la tendance \u00e0 parqu\u00e9s derri\u00e8re des murs, bienvenue \u00e0 vous dans cette s\u00e9rie que nous propose Gabriel de savants qui s'est rendu il y a quelques semaines, en Slovaquie, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nKostic est la 2\u00e8me, ville de la Slovaquie, abrite l'un des plus grands ghettos Roms d'Europe, le quartier lot unique 9, nous y \u00e9tions hier avec vous : Gabriel Desarzens, bonjour, bonjour, il y a comme \u00e7a des lieux o\u00f9 sont donc concentr\u00e9s c'est Roms de Slovaquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [84%] :\r\nOui, c'est donc le cas de ce quartier, l'unique 9 qui est assez connu, mais avec mon interpr\u00e8te on a eu rendez- vous aussi dans une autre localit\u00e9 o\u00f9 vivent une grande majorit\u00e9 de Rome et c'\u00e9tait un Pasteur protestant \u00e9vang\u00e9lique qui voulait nous montrer son \u00e9glise, alors on s'est rendu sur place, mais il y avait pas de clochers ou de b\u00e2timents qui ressemblaient \u00e0 une \u00e9glise dans ce village, on a trouv\u00e9 le Pasteur en question qui s'est dirig\u00e9 avec nous vers une esp\u00e8ce de grand jeu qu'il a ouverte et puis son \u00e9glise ben c'\u00e9tait la sur le seuil, on a fait connaissance et je lui ai demand\u00e9 d'interpr\u00e9ter peut-\u00eatre pour commencer, pour faire connaissance, un des Deschamps qu'il c\u00e9l\u00e8bre le dimanche avec ses fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [57%] :\r\nEh bien d'voil\u00e0 tout ce qu'on va quand m\u00eame \u00e7a l\u00e2che tout, jamais, il va au seul de Vlaminck. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [75%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [83%] :\r\nLadislav demain ou est -ce qu'on est ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:01) [70%] :\r\nL'acteur sa vont enfin se consacrer au petit faire face comme \u00e7a blesse Kochko chiite bah voil\u00e0, nous sommes dans la commune de statu quo, c'est pas loin de cochonneries, c'\u00e9tait qu'il \u00e7a \u00e9tait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:12) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, nous sommes \u00e0, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de la plus grande ville de la de la r\u00e9gion de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [97%] :\r\nDepuis l'ext\u00e9rieur, donc on est ici dans un b\u00e2timent un peu particulier, \u00e7a ne ressemble pas du tout \u00e0 une \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [63%] :\r\nSomme l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [91%] :\r\nNous sommes dans un ancien b\u00e2timent de la coop\u00e9rative agricole qui a fait faillite, tu peux imaginer comment ont -ils \u00e9t\u00e9 le b\u00e2timent, il y a 30 ans, il y avait du bl\u00e9 partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [73%] :\r\n\u00e0 dit qu'il y a 3 ans, et pourrait constructive \u00e0 la n'avons pas fini encore \u00eatre avant, il y a encore des choses \u00e0 faire communiquer Emmanuel on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [84%] :\r\nOn a, on a \u00e9chang\u00e9 la toiture, les fen\u00eatre, puis nous avons mis \u00e0 l'\u00e9poque, faux plafonds que que le plafond ne soit pas si haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [98%] :\r\nEt puis combien de personnes se r\u00e9unissent ici pour le culte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [65%] :\r\nCe bagage de New York, au lieu que l'Autriche doit stopper sa port\u00e9e histologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [86%] :\r\nTous les dimanches, je environ 200 200 fid\u00e8les 200, 300 fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [90%] :\r\nEt puis, comment \u00e7a se passe culte Roms en quoi c'est diff\u00e9rent d'un culte non Roms. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [61%] :\r\nVous savez, chez Marks la diff\u00e9rence des conseils sont li\u00e9s \u00e0 la mentalit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me est diff\u00e9rente quand m\u00eame par l'\u00c9tat, commune, \u00e7a veut dire quoi, mais j'ai vraiment bien souviens Katz j'chez les rouges, disons plus de temp\u00e9rament : pas d'invit\u00e9 accord often permettez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [96%] :\r\nEn quoi les Roms sont diff\u00e9rents des autres slovaque ici en Slovaquie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [70%] :\r\nCe qu'on a c'est vrai enjeu, je la question est extr\u00eamement difficile, bah il parle notre langue par le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [75%] :\r\nC'est l\u00e0 que j'ai, il y a d\u00e9gain\u00e9 et ce qu'ils vivent diff\u00e9remment des autres, je crois, non, non, non, JO chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:04) [84%] :\r\nOui diff\u00e9remment, bien s\u00fbr, il ne semble pas que les entreprises, le talk-show manger mieux, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 dans notre communaut\u00e9, qu'une partie de notre communaut\u00e9, il comme les autres dans les maisons, jamais ceux qui sont vraiment peur dans la cabane, c'est surtout le niveau de vie qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [94%] :\r\nEt puis qu'est -ce qu'ils viennent chercher peut-\u00eatre dans la foi chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [68%] :\r\nSi on va Vaillaud givrante j'ai vot\u00e9 s'dans la ferme tout Ren\u00e9 Maillot qui cherche la vie, ils cherchent une vie meilleure, qu'ils ne trouvent pas sur la Terre, et \u00e7a marche, il la trouve dans la foi chr\u00e9tienne \u00e0 l'autre, qui un nom \u00e0 Poznan pendant pendant redire la bourse toujours son Yazoo relie Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [84%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 nombreux t\u00e9moignages \u00e0 vous donner, et des familles compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9es, les personnes qui \u00e9taient d\u00e9pendantes des drogues, des machines \u00e0 sous, interrog\u00e9 ce qui sont venus chercher un espoir, on a notre \u00e9glise oui, il en trouvait dans l'Evangile dans la persuasion et j'ai, j'ai eu l'automobiliste est mort, je vote pour non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [82%] :\r\nP\u00eacheur le Pasteur Donna est -ce que vous avez le sentiment d'\u00eatre mis de c\u00f4t\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 slovaque est -ce que vous souffrez de s\u00e9gr\u00e9gation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [71%] :\r\nAlors il y a tant et attend, il y a tout de suite, il y a un an, oui, tout le monde le sent oui c'est normal il y a des noms et que la plus grave question Bierhoff dans l'ONU couilles avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [85%] :\r\nBen je vous donne un exemple, moi- m\u00eame j'ai v\u00e9cu \u00e0 l'unique 9 dans le plus grand pi\u00e9ton Roms en Slovaquie, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait 7000 Roms dans un quartier et j'ai eu mon adresse permanente dans le quartier, j'ai montr\u00e9 ma carte d'identit\u00e9, avec l'adresse de l'unique 9 les tout de suite changer leur comportement qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la 2\u00e8me cat\u00e9gorie de scie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:55) [59%] :\r\nPeu apr\u00e8s son harmonie Direct ne sa commune \u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [88%] :\r\nLadislav donne \u00e0 l'instant un Pasteur qui \u00e9voquait avoir donc v\u00e9cu \u00e0 l'unique 9 ce quartier qu'on a visit\u00e9 hier, je vous propose maintenant de vous d\u00e9placer avec moi, plus au nord, \u00e0 Sabine of nous y faisons la connaissance de Marianne Calais il y a un autre Pasteur \u00e0 la t\u00eate d'une communaut\u00e9 apostolique lui aussi je lui a demand\u00e9 comment lui et les autres Roms se d\u00e9finissait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [78%] :\r\nMontr\u00e9al de souliers \u00e0 notre propre, les photos, les directeurs et les Roms le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [82%] :\r\nQui sont, ce sont les gens comme moi il bon les gens ordinaires pour les historiens, dirait que les Roms sont d'un peuple venus de l'Inde, il y a 700 ans le budget, moi je dis : la Roma, ce sont les gens qui je sers aujourd'hui le ceux qui ont accept\u00e9 notre religion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [55%] :\r\nMais c'\u00e9tait pourtant ce c'est les par match. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:14) [88%] :\r\nPour pour vous expliquer, je commencerai par dire que nous sommes une \u00e9glise protestante apostolique certains nous appellent Pentec\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [94%] :\r\nJuste qu'est -ce que les Roms tous les Roms de Slovaquie ont en commun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [55%] :\r\nMais pour ceux qui n'\u00e9tait \u00e0 Carlos notoirement sous- veulent ne pense que oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:37) [74%] :\r\nElle a des qualit\u00e9s qui est commune vous toutes, c'est l'hospitalit\u00e9 les Roms Slovaquie sont tr\u00e8s accueillants pyrolyse elle \u00e0 en m\u00eame temps, nous sommes tr\u00e8s solidaires, donc je dirais, la solidarit\u00e9 est -elle hospitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [86%] :\r\nEst ce qu'il est n\u00e9anmoins difficile d'\u00eatre Roms ici en Slovaquie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [63%] :\r\nTaxer Touati Armand, ce qui a eu l'arc \u00e0. \r\nEt l'Ermitage qu'\u00e0 partager. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [81%] :\r\nJe vous expliquerai, la situation \u00e9tait vraiment Slovaquie \u00e0 aide d'un exemple tr\u00e8s concret dans le c'est le taux du ch\u00f4mage si le top ch\u00f4mage moyen en Slovaquie s'est dot\u00e9 pourcent et parmi les Roms, c'est beaucoup plus que 80 pourcent il il y a encore un Roms, il est extr\u00eamement difficile d'avoir du travail, moi, on va le trouver mais qui a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:24) [58%] :\r\nPour quelqu'pour 2 personnes, j'ai bien peur que j'ai long. \r\nCe qui est tout aussi H commissaire d\u00e9p\u00each\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [84%] :\r\nC'est \u00e0 cause de la mani\u00e8re de vie tr\u00e8s isol\u00e9 les Roms qui soit bah ils ne sont pas de tout int\u00e9gr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 majoritaire, ils vivent \u00e0 la marge de la soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent dans les bidonvilles compl\u00e8tement \u00e0 part de la soci\u00e9t\u00e9 majoritaire dans ces conditions d\u00e9sastreuses tr\u00e8s difficile de donner une \u00e9ducation d\u00e9cente \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration apr\u00e8s il manque la base arri\u00e8re et non pas de culture qui pour d\u00e9crocher un travail apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [76%] :\r\nMarre il y a des accords peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [88%] :\r\nMarianne Callay \u00e0 vous est -ce que vous avez eu l'occasion de vous former, d'avoir un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:11) [69%] :\r\nC'est que les finaliste, nous sommes pass\u00e9s la comme morale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:16) [82%] :\r\nLes embauches de l'histoire malheureusement non, je n'ai pas de m\u00e9tier, j'ai tr\u00e8s bien tant que ma\u00e7on sans avoir un dipl\u00f4me ou un brevet je suis issu d'une famille que j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite, petite maison une seule pi\u00e8ce 11 enfants \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans avec moi j'ai \u00e9taient oblig\u00e9s d'aller travailler, p\u00e8re est tomb\u00e9 malade, je devais assurer les substances de la famille voil\u00e0 ce sont mais R\u00e9gine ce mot de justice aujourd'hui je travaille, je travaille en tant que Pasteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:49) [68%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame chose au Mistral voix qui \u00e9tait vote pour lui. \r\nEt surtout dans ces locaux ne peuvent savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [90%] :\r\nMarianne Callay est -ce que vous \u00eates un homme en col\u00e8re, finalement, vu la situation des Roms dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:17) [93%] :\r\nJe ne suis pas en col\u00e8re mais \u00e7a m'interpelle, \u00e7a me pr\u00e9occupe. \r\nTout carr\u00e9 Molyviatis on \u00e9coute et on a la vision d'am\u00e9lioration des conditions de la main, peut-\u00eatre j'ai pr\u00eache l'importance de l'\u00e9ducation, j'ai 300 Sidel d'un est non, mais une parole de je souligne 2 choses : il faut accepter J\u00e9sus et il faut bien s\u00fbr accepter la foi mais 2\u00e8me chose aussi importante que la foi, c'est l'\u00e9ducation partiellement une personne \u00e9duquerait \u00e0 l'avenir prometteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [60%] :\r\nQui est dans le sac, source d'Irak j'ai Toyama Chostakovitch, j'ai m\u00eame il y a comment tout il est g\u00e9n\u00e9ralement dans l'Europe d'une personne et Jean-Louis miniature peut-\u00eatre est -ce que vous \u00eates entendu notez que tout les moyens \u00e0 tous les \u00c9lys\u00e9e lui aussi attir\u00e9 hausse Bollore \u00e9norme Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [83%] :\r\nAvec beaucoup de satisfaction, je peux constater que ma congr\u00e9gation mais fid\u00e8le sont identifi\u00e9s avec ma vision que et je leur explique qu'il faut en m\u00eame temps, acceptait de notre part de responsabilit\u00e9 de cette situation, il suffit pas d'accuser la soci\u00e9t\u00e9 majoritaire d'accuser l'\u00c9tat, il faut que les Roms, mais on a peut-\u00eatre aussi qu'il y a des moments o\u00f9 il faut prendre la responsabilit\u00e9 : responsabilit\u00e9 \u00e0 la une, pour leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:45) [64%] :\r\nOu tu toute chasse c'est pas mais peut-\u00eatre vous r\u00e9sultats Berisha je veux dire les et donc l'appareil a \u00e9t\u00e9 TAC, j'ai veill\u00e9 mais Toulouse du mardi, donc dans les les spaghettis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:58) [86%] :\r\nEst-ce que, concr\u00e8tement, ici \u00e0 Sabine of les Roms et les autres habitants du lieu se m\u00e9langent font des choses ensemble, ce que vous avez -vous des amis parmi les Slovaques non Roms. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:12) [68%] :\r\nDonc moi je voudrais bien aux un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [91%] :\r\n\u00e7a dure \u00e0 Sabine enfin la situation est bonne, il y a une bonne cohabitation entre les 2 communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:20) [52%] :\r\nNon, madame, secteur de tout ce Savinova taxe Polo l'Waco. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [86%] :\r\nAvec beaucoup de fiert\u00e9, je peux dire qu'il y a une entente entre toutes les \u00e9glises et pr\u00e9sentera \u00e0 Sabine enfin les catholiques acceptent les protestants, ils ont une attitude tr\u00e8s favorable \u00e0 notre \u00e9glise apostolique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:37) [59%] :\r\nOui, j'ai du mal tombe sur lui- m\u00eame, parce que j'ai vu il y a, c'est quelques briques aux sympt\u00f4mes que Nero montr\u00e9alais qui a dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [81%] :\r\nOn attend encore cette perc\u00e9e, moi j'ai dit on attend la chute du mur parce que de 300 fid\u00e8les que j'ai mentionn\u00e9, il y a une seule personne n'Roms oui dans l'air : vers une poursuite pas venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:59) [79%] :\r\nEt puis, Marian cam\u00e9lias est -ce que les Roms sont des gens finalement tr\u00e8s religieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:05) [52%] :\r\nDes recettes, donc la \u00e0 sauveur et assez je vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:11) [81%] :\r\nFaudrait des manifs suivantes, si oui, oppos\u00e9 \u00e0 Rome la question aussi je crois Dieu malgr\u00e9 tout le monde vous r\u00e9ponde bien s\u00fbr, je crois que Dieu, je le respecte beaucoup pour cette raison qu'ils sont tr\u00e8s ouverts pour l'\u00e9vang\u00e9lisation, oui, il faut leur montrer qu'ils sont accept\u00e9s par quelqu'un pour la 1\u00e8re fois quelqu'un les aime pour cela l'\u00e9vang\u00e9lisation dans cette commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [88%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Marianne Calais il y a dans cette \u00e9glise apostolique de Sabil 9 il y a un autre Pasteur de la communaut\u00e9 Rinaldo Aulas qui a suivi notre entretien et puis qui intervient \u00e0 son tour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:04) [89%] :\r\nOlivier non pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:13) [66%] :\r\nRinaldo voil\u00e0, nous avons la fissure dans discours pour qu'on regarde, n'importe quand m\u00eame directeur \u00e9tait en mesure, ni ce que je vais entend cependant le le ce que nous avons tous, il y a peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:25) [78%] :\r\nJ'ai rendu visite \u00e0 ma soeur, ch\u00f4mage, le p\u00e8re, quelle zone du crit\u00e8re de la Slovaquie \u00e0 cause de la situation, tout simplement, trouvait pas travailler en Slovaquie oui ce que j'ai vu sur place, qui m'a profond\u00e9ment choqu\u00e9 mais ne veut pas leurs \u00e9tudes au lyc\u00e9e professionnel, donc il y le travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, ils sont capables de trouver une non pas un m\u00e8tre de boulot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur lyc\u00e9e, ils se sont parfaitement int\u00e9gr\u00e9s, je ma\u00eetrise l'anglais, aujourd'hui ils vivent d\u00e9cemment comme les autres, comme les Anglais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:03) [98%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a dit de votre soci\u00e9t\u00e9 ici en Slovaquie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:08) [62%] :\r\nAccord accord touche pas appara\u00eet dans le jeu, parce que je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:13) [83%] :\r\nPense que c'est li\u00e9 \u00e0 l'histoire de la nation, Slovaquie d\u00e9cide des Slovaques, exemple avec cette nation n'\u00e9tait pas pendant, pendant, pendant des d\u00e9cennies n'\u00e9tait pas libre bonjour et pour cette raison, quoi qu'on a, \u00e0 la diff\u00e9rence des nations qui vivent en Europe occidentale, leur esprit n'est pas ouvertement mais ils nous ils n'ont jamais appris \u00e0 c\u00f4toyer les autres ann\u00e9es, allez, \u00e7a pose et pour cette raison, ils ont du mal \u00e0 accepter la diff\u00e9rence, \u00e7a a du mal \u00e0 accepter les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:52) [80%] :\r\nOlivier non pas. \r\nC'est int\u00e9ressant par unit\u00e9 et mosa\u00efste Rouen et pas un autre chiffre techno les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:29) [67%] :\r\nMarianne canadien \u00e0 une appel \u00e0 une attaque Tomos Estaca c'est toi qui a sous que ce qui restera son symbole et du celui qui a post\u00e9 toll\u00e9, toll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:40) [83%] :\r\nOn ne pas finir cette interview, mais par un t\u00e9moignage mettez -moi de vous donner un t\u00e9moignage positif Tamack en d\u00e9l\u00e9gation, il y a quelques familles Roms qui 500 sorties qui sont capables d'\u00eatre solidaires apr\u00e8s l'associ\u00e9 majoritaire de leur donner du travail, par exemple, de les aider, oui nous les sont parfois capables de la soci\u00e9t\u00e9 majoritairement et pour cela, je suis optimiste \u00e9tat anti- missiles, cela me donne beaucoup d'\u00e9nergie pour poursuivre la le travail et non seulement le travail, la mission. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:15) [76%] :\r\nMais que j'ai fait ce que les \u00e9oliennes, ce que jeune en soir\u00e9e avec donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:22) [90%] :\r\nDe fiert\u00e9, je vous dis, m\u00eame non seulement nous avons des hommes d'affaires Roms mais rien que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a 40 personnes de ma congr\u00e9gation qui ont trouv\u00e9 le travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:34) [71%] :\r\n\u00e0 son ne pla\u00eet pas pr\u00e9dire d'acheter toujours mais nous voulons que \u00e7a, tout \u00e7a, mais c'est dans la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00c9tat, de dire il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:39) [80%] :\r\nTravail surtout dans l'\u00e2me, dans l'industrie du bois dans l'industrie automobile dans les villes \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il s'agit de bon exemple a montr\u00e9 \u00e0 la sauce les majorit\u00e9s claires, nous sommes capables de travailler et que nous voulons travailler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:54) [66%] :\r\nJe trouve au cours les seule assembl\u00e9e Williams \u00e9tonnant, vous avez pas. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:18:09) [60%] :\r\nOui, la Poste avec Adobe, une jeune maman Leiva. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:29) [87%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 finalement \u00e0 Romain Gary mon interpr\u00e8te quel \u00e9tait son analyse \u00e0 lui de la situation des Roms en Slovaquie Roman Ga\u00efd Auch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:38) [86%] :\r\nJe suis n\u00e9 \u00e0 cocher de dans un quartier o\u00f9 il y avait beaucoup de Rome dans les immeubles \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mien, donc je l'ai croyez faire leurs courses dans exactement les m\u00eames magasins que nous voil\u00e0, c'\u00e9tait notre quotidien, on \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 les voir aller croiser dans la rue 5 pour attend attend beaucoup de contacts avec eux, la situation a compl\u00e8tement chang\u00e9, ils ont disparu quasiment de tous les quartiers de cocher de c'est parce qu'ils \u00e9taient en Mandonnet concentr\u00e9 dans un seul quartier de constituer le fameux guettant qui s'appelle l'unique 9 le pr\u00e9texte \u00e9tait qu'ils avaient des dettes qu'ils n'arrivaient pas \u00e0 payer leurs appartements, payer le loyer, les charges \u00e0 moment donn\u00e9, ils \u00e9taient mis d'abord sur le trottoir apr\u00e8s la municipalit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer non seulement les Roms mais tous les disons marginaux de la ville dans un seul quartier. \r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 faite au milieu des ann\u00e9es 90 d\u00e9cision typique pour ces ann\u00e9es de et turbulente apr\u00e8s la la chute du mur quand on la Slovaquie n'a fait que commencer \u00e0 b\u00e2tir la d\u00e9mocratie et bah, c'est cette d\u00e9cision existait un peu partout en Slovaquie 2 et elle n'est pas tr\u00e8s joli l'expression mais nettoyer les quartiers des gens qui se ne sont pas capables de s'adapter \u00e0 la vie de la soci\u00e9t\u00e9 majoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:25) [89%] :\r\nIls sont 6500 voire 7000 \u00e0 vivre dans le quartier, l'unique 9 ici \u00e0 Co situ\u00e9e sur cette villa qui compte 250000 habitants est -ce qu'on peut parler de ghetto de ghetto\u00efsation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:40) [86%] :\r\nOui, absolument, c'est le mot juste, ils sont compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9s du reste de la ville, d'abord par un p\u00e9riph\u00e9rique qui sont au-del\u00e0 du p\u00e9riph\u00e9rique de la ville, apr\u00e8s il n'y a une seule ligne de bus qui dessert le quartier et comme s'il n'osait pas venir dans le centre- ville, on les voit rarement parfois et, au fond, la poubelle, il ramasse la ferraille dans les quartiers, mais il commence \u00e0 \u00e9viter tout contact avec la soci\u00e9t\u00e9 majoritaire pas ce qui m'agace, c'est le manque voil\u00e0 d'autres r\u00e9flexions des Slovaques, personne ne se dit raciste en Slovaquie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:28) [90%] :\r\nDisons la tendance de dire bon je suis pas raciste mais les Roms je la d\u00e9teste, voil\u00e0, c'est ce qui m'agace cette g\u00e9n\u00e9ralisation de rejet de la communaut\u00e9 rom, on distingue pas entre les Roms qui se d\u00e9brouillent bien dans leur vie, qui vivent comme la soci\u00e9t\u00e9 majoritaire, ceux qui ont du mal \u00e0 s'adapter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:51) [86%] :\r\nParce que vous, vous auriez des des solutions, a pr\u00e9conis\u00e9 pour peut-\u00eatre mieux int\u00e9grer les Roms. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:00) [89%] :\r\nLa solution, on la cherche depuis des d\u00e9cennies, il y avait d\u00e9j\u00e0 Marie- Th\u00e9r\u00e8se, la solution \u00e0 l'\u00e9poque de l'empire austro- hongrois apr\u00e8s les communistes, ils avaient leurs solutions \u00e0 eux de les mettre \u00e0 parmi la soci\u00e9t\u00e9 majoritaire dans les immeubles, dans les petits appartements, \u00e0 2 pieds \u00e0 3 pi\u00e8ces, \u00e7a n'a pas march\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:24) [78%] :\r\nMais les communistes ont cass\u00e9 leur vie de voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:30) [89%] :\r\nExactement, ils ont pris la la solution de l'affaire cette ann\u00e9e 1953 la loi sur la s\u00e9dentarisation des Roms en Slovaquie, qui a compl\u00e8tement d\u00e9truit leur mani\u00e8re de vie, leur mentalit\u00e9 d'un jour \u00e0 l'autre, ils ont d\u00fb quitter leurs caravanes pour vivre dans des tours et des barres qui ne correspondait pas \u00e0 leur mentalit\u00e9, les aime pour la vie, un planeur. \r\nEt puis, avec la chute du mur, il disait, c'\u00e9tait les premi\u00e8res victimes de l'effondrement de l'industrie de l'industrie tch\u00e9coslovaque \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, les Roms \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:18) [89%] :\r\nLes premiers ouvriers \u00e0 \u00eatre licenci\u00e9s au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 pour cette cette raison d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:26) [86%] :\r\nIl y a la 2\u00e8me \u00e0 la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de Roms qui ne travaillent pas. \r\nLes enfants n'ont jamais vu leurs parents se lever le matin, allez au travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:08) [84%] :\r\nL'interpr\u00e8te et traducteur, Romain Gary, \u00e0 l'instant, Gabriel auparavant nous avons donc entendu 3 pasteurs Roms dans l'ordre, Ladislav Marianne Calais il y a, Rinaldo qui s'exprimer \u00e0 votre micro qui est ce qui repr\u00e9sente finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:24) [86%] :\r\nAlors les 3 illustre la frange protestante \u00e9vang\u00e9lique de cette minorit\u00e9 Rom qui essayent de s'en sortir et puis qui sert de de la foi pour s'encourager se donner du sens pour la petite histoire, on peut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que Marianne Calais il y a le 2\u00e8me pasteurs qu'on a entendu est venue chanter dans les rues de Z\u00fcrich, qu'il a rencontr\u00e9 la celle qui est devenue sa femme qui l'a suivi en Slovaquie, il s'agit donc d'une Suissesse oui et d'une Suissesse, membre d'une \u00e9glise apostolique de Z\u00fcrich dans laquelle s'est rendu Marian Calais il y a ce qu'il a sans doute aid\u00e9 \u00e0 faire na\u00eetre ensuite une communaut\u00e9 du m\u00eame type en Slovaquie, second\u00e9 par les apostolique, la vague de Cauchetier qui ont \u00e0 coeur de d\u00e9velopper le nombre de fid\u00e8les parmi les Roms. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:07) [89%] :\r\nEst -ce que c'est une minorit\u00e9, c'est Chrome \u00e9vang\u00e9lique apostolique ou bien c'est vraiment en train de grandir \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:14) [91%] :\r\nC'est une minorit\u00e9 mais effectivement qui qui a tendance \u00e0 se d\u00e9velopper, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 eu 8 \u00e9glise apostolique \u00e0 l'est du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:23) [96%] :\r\nGabriel demain, dernier volet de cette s\u00e9rie que vous consacrez \u00e0 la Slovaquie, de quoi allons -nous parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:28) [92%] :\r\nDemain, je vous propose d'entendre 2\u00e8me femme Roms donc des femmes qui ont des parcours plut\u00f4t atypique, qui ont des responsabilit\u00e9s, l'une dans la presse, l'autre dans la politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:41) [88%] :\r\nMerci Gabriel de et puis si vous souhaitez r\u00e9agir \u00e9coutez certaines de ses \u00e9missions, une seule adresse, vous la connaissez, mais je vous leur donne RTS Point CH barre oblique esprit. \r\nAvis d'esprit, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, on se retrouve demain pour la suite de cette s\u00e9rie que nous propose, Gabriel Desarzens, elle est intitul\u00e9e La Slovaquie face \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9 dans quelques minutes, apr\u00e8s les informations votre apr\u00e8s- midi se poursuit \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de en compagnie de Daniel Robella et d'un air entendu avec au programme cette semaine Karl Philippe \u00e0 l'or\u00e9e du classicisme. \r\nSur Espace 2 il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T15:11:00Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gajdos, Roman", "role": "traducteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ol\u00e0h, Rinaldo", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duna, Ladislav", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaleja, Marian", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5185752-BD69-4B24-ABE5-CA92B0ED41BF", "internalArchiveId": "D5185752-BD69-4B24-ABE5-CA92B0ED41BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bach \u00e0 Halle, 1716-2016 (4/5) : Musikstadt Halle", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Le dimanche 3 mai 1716, un banquet rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre dans l'histoire de la musique r\u00e9unit J. S. Bach et ses homologues Johann Kuhnau et Christian Friedrich Rolle, \u00e0 l'issue du concert d'inauguration du nouvel orgue de la Marienkirche de Halle (Saxe-Anhalt) qu'ils ont examin\u00e9. Les archives paroissiales ont conserv\u00e9 non seulement le document de l'expertise, muni du cachet en cire de Bach, mais elles ont gard\u00e9 la trace de toutes les d\u00e9penses de ces jours fastes, des frais de voyage des musiciens aux d\u00e9penses de vin et de bi\u00e8re, du d\u00e9tail du menu \u00e0 la vaisselle cass\u00e9e.300 ans plus tard, David Meichtry suit les pas de Bach, s'arr\u00eatant d'abord lundi en Thuringe pour un concert et une visite de la maison natale, puis poursuivant le p\u00e8lerinage \u00e0 Halle, ville musicale s'il en est, qui a vu na\u00eetre Samuel Scheidt, Georg Friedrich H\u00e4ndel, Robert Franz. \u00c0 la Marienkirche, c'est le Kantor Ir\u00e9n\u00e9e Peyrot, lyonnais de naissance, qui nous re\u00e7oit. En 2005 il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Scheidt, \u00e0 W. Fr. Bach et \u00e0 des musiciens moins connus mais qui n'en ont pas moins marqu\u00e9 l'histoire, W. Brade, Fr. W. Zachow, G. Kirchhoff.La Biblioth\u00e8que paroissiale et les mus\u00e9es musicaux de la ville nous ouvrent aussi leurs portes et leurs manuscrits pr\u00e9cieux, gr\u00e2ce aux musicologues Konstanze Musketa de la H\u00e4ndel-Haus et Christiane Hausmann des Archives Bach de Leipzig, et \u00e0 la biblioth\u00e9caire de Ste-Marie, Anke Fiebiger. 4. Musikstadt Halle. Avec Konstanze Musketa et Ir\u00e9n\u00e9e Peyrot.", "durationSec": 3354, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647335", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Halle"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique", "gastronomie"], "thematicPersons": ["Bach, Johann Sebastian"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 28.04.2016", "Musique en m\u00e9moire du 28.04.2016", "Bach \u00e0 Halle, 1716-2016 5/5 / MEM_2016-04-28T10:04:15_musique-en-memoire", "Bach \u00e0 Halle, 1716-2016 5/5 / MEM_2016-04-28T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Le dimanche 3 mai 1716, un banquet rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre dans l\u02b9histoire de la musique r\u00e9unit J. S. Bach et ses homologues Johann Kuhnau et Christian Friedrich Rolle, \u00e0 l\u02b9issue du concert d\u02b9inauguration du nouvel orgue de la Marienkirche de Halle (Saxe-Anhalt) qu\u02b9ils ont examin\u00e9.", "Le dimanche 3 mai 1716, un banquet rest\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre dans l\u02b9histoire de la musique r\u00e9unit J. S. Bach et ses homologues Johann Kuhnau et Christian Friedrich Rolle, \u00e0 l\u02b9issue du concert d\u02b9inauguration du nouvel orgue de la Marienkirche de Halle (Saxe-Anhalt) qu\u02b9ils ont examin\u00e9."], "variantIds": ["ece-7647336", "ece-7647335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T07:31:21Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nAlors, bonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et cette semaine, nous sommes \u00e0 Halle avec David Meichtry, Jean-S\u00e9bastien barre comme il y a pass\u00e9 quelques jours il y a exactement, 300 ans en 1716 100, David Meichtry nous y sommes et cette \u00e9mission est sous- titr\u00e9e MusicStar Halle soyez d\u00e9bit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [83%] :\r\nEst ce qu'on entend comme Carrie on avait illustr\u00e9, c'est un des plus grands je crois m\u00eame le plus grand carillon d'Europe, celui de leur auteur me de qui se trouve en face de l'\u00e9glise Sainte-Marie qu'on a beaucoup visit\u00e9 cette semaine car ayant assez r\u00e9cent et qui joue ici une m\u00e9lodie inoubliable de Wendel, cette femme Sarabande, on notera aussi dans le flou le baril \u00e9norme, tr\u00e8s bien, il sera question donc de H\u00e4ndel aujourd'hui et de la musique de cette ville de Halle, qui est une ville qui a abrit\u00e9 un nombre invraisemblable de musicien Jean S\u00e9bastien Barre qui a pass\u00e9 n'est pas rest\u00e9 tr\u00e8s longtemps, mais c'est la ville de natale de Haendel, c'est la ville de vilaines friday c'est la ville de Chaiten en a aussi d\u00e9j\u00e0 eu un \u00e9cho et donc nous avons visit\u00e9 avec Konstanze mosqu\u00e9e ta ses mus\u00e9es musicaux de la ville, la reine de la hausse, la maison natale Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric H\u00e4ndel et puis aussi cette maison des mannequins invit\u00e9 et qui est devenu un mus\u00e9e de la musique de la ville, ou vous \u00eates avec Meichtry autre micro de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [75%] :\r\nAlors ce qui est \u00e0 faire chanter bonjour, j'avais tout donc, donc on est suivi, \u00eatre une variabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [65%] :\r\nC'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [85%] :\r\nVoici la maison et du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce sont 3 maisons ensemble donc du 16\u00e8me et du 19\u00e8me si\u00e8cle, intense, l'une des parties, on ne sait pas laquelle, avec Hugues Wilhem. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [70%] :\r\nDonc, comme si j'\u00e9tais ben je dis ah oui pour c'est bien, il y a un, \u00e7a va \u00eatre aussi la nature. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [86%] :\r\nLa maison a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9, seulement une partie, \u00e0 l'ouverture du mus\u00e9e 2010, puis le reste en 2012 et nous avons maintenant une Exposition, pas seulement pour lui- m\u00eame, pris demande par mais sur toute l'histoire musicale de la ville de Raley, les oiseaux si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [80%] :\r\nDonc, donc on a notre correspondant \u00e0 Paris la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:51) [78%] :\r\nPar exemple ici le moyen- \u00e2ge \u00e7a Charette au XVIIe si\u00e8cle, tr\u00e8s important naturellement puis civil m\u00eame Friedman par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [76%] :\r\n\u00e0 tout \u00e0 donner les ann\u00e9es de sa vie, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:07) [76%] :\r\nC'est vrai surtout grande oui tout est ordonn\u00e9 d'apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des personnes \u00e0 r\u00e2ler si ali\u00e9n\u00e9s comme pour \u00e9t\u00e9 H\u00e4ndel mais limpide et moi ne lui est arriv\u00e9 ici en 1746 il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Weimar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [71%] :\r\nIl y a pas pas grand sculpteur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:24) [79%] :\r\nIci car lever, Europe 1 36, ce sont des compositeurs de l'histoire de la Missika Aloise c'est une vision d'ensemble, ici, la vieille ville telle qu'on 17\u00e8me si\u00e8cle, on voit les Moritz pour que cette part l\u00e0 le triangle, c'est la nouvelle r\u00e9sidence qui a \u00e9t\u00e9 construite, c'\u00e9tait au 16\u00e8me si\u00e8cle, comme ici l'\u00e9glise du march\u00e9, la tour rouge tout la maison de ville Freedom, nous sommes ici en face avec vue sur la r\u00e9sidence produit et le cerveau comme un peu d'eau ici la cath\u00e9drale, il y a diff\u00e9rentes bras de la salle, c'est ce qui faut ici voil\u00e0, voici l'\u00e9glise Saint-Maurice et, aujourd'hui, il y a une cro\u00fbte qui recouvrait la salle si son l'\u00e9mission o\u00f9 nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [66%] :\r\n\u00e7a se glisse \u00e0 l'auteur de l'Arche Rassov va \u00eatre honn\u00eate, il y a dans cette cassette. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:25) [88%] :\r\nAujourd'hui encore il y a plusieurs il il y a encore plus de bras de rivi\u00e8re auteur norv\u00e9gien, mais pour les loisirs, c'est tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [63%] :\r\nAh tu peut-\u00eatre et dire adieu qui \u00e0 mais alors Amazon \u00e7a c'est \u00e7a. \r\nIl y avait cette 9\u00e8me \u00e0 moi que c'est c'est vrai que t\u00e9moin parce que Monsieur Pasqua quelques-uns de ses choix avec Manou de l'ann\u00e9e. \r\nEt moi, que j'aime l'homme qui tire les prix \u00e0 Clermont, Olga peuvent tourner Stirbois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:57) [81%] :\r\nLieu Moritz pour qu'a \u00e9t\u00e9 construit en 1503 c'est le plus r\u00e9cent, ch\u00e2teau fort sur la salle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [66%] :\r\nJe ne tiennent pas travailler certes bon \u00e0 ce que ce qui existe pour au cr\u00e2ne \u00e7a conduire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [86%] :\r\nPlus anciens, un peu plus au nord, c'est le ch\u00e2teau de qui vise une Stein important aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [94%] :\r\nC'est l\u00e0 que les parents de Wendel se sont rencontr\u00e9s le grand p\u00e8re \u00e9tait Pasteur, Pasteur \u00e0 l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [81%] :\r\nCeux qui une Stein est plus tard il y aura une Friedrich Reichardt avec qui a qui viennent Stein, le compositeur du leader n\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:37) [66%] :\r\n\u00e7a, c'est un bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [82%] :\r\nC'est ici, un plan de ville moderne mais le trac\u00e9 des rues et exactement comment on moyen- \u00e2ge qui est encore, on a toujours quand des maisons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites pour le feu autre r\u00e9concili\u00e9s sur les murs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:53) [83%] :\r\nRestons ici les diff\u00e9rentes \u00e9tapes \u00e0 des compositeurs importants \u00e0 travers les si\u00e8cles sans marquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:02) [72%] :\r\nC'est ainsi qu'un des choses et puis de Jenkins, il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [67%] :\r\nOn mal c'est pas oui, oui, c'\u00e9tait ou KPM instamment Bafoussam non, une chose qu'on ne connaisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [81%] :\r\nDe la musique fran\u00e7aise il oscillera de Monsieur de Robert de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:37) [64%] :\r\nEst menac\u00e9e, fin 2000 donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:46) [63%] :\r\nC'est \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [86%] :\r\nUn portrait du tout, j'aime que Friedrich, c'est un portrait authentique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:53) [92%] :\r\nIl y a place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:55) [81%] :\r\nL'original \u00e9tait un tout petit m\u00e9daillon pour le porter comme bijou le cas trait\u00e9s orn\u00e9 des prions, il appartenait \u00e0 la maison H\u00e4ndel m'a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 en 1948 pour le le mus\u00e9e s'est ouvert, on a constat\u00e9 que ce petit portrait avait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:10) [60%] :\r\nQui ce mus\u00e9um de d'Ath\u00e8nes, ce que je veux \u00eatre instit un portrait que je vous Vandevoorde otanesque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [80%] :\r\nOn a fait une copie, un pastel, un peu plus grand 1900 places 84 qui est expos\u00e9 au mus\u00e9e Rendell, mais malheureusement l'original, comme je l'ai dit, peut-\u00eatre que pour le vol Air, seul le 4 avec le client avait de la valeur, qui sait, c'est une histoire bien triste, c'est probablement le plus ancien portrait de Wendel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [66%] :\r\nQuand on connaissait l'\u00e2ge et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:40) [74%] :\r\nOui, c'est vrai, je ne sais pas en m\u00e9tal et de verre, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:47) [88%] :\r\nIl a l'air plus jeune que 20 25 ans sur les tableaux plus tardifs aussi il y a beaucoup de portraits de Mendel presque 20 tableaux qui sont authentiques du vivant de l'Intel et quand on calcule que quel \u00e2ge il avait \u00e0 chaque fois, on lui donnerait moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:04) [61%] :\r\nAust\u00e8re et combien de Lahore au nom qui dire \u00e7a donne Clyde Marek n'plus \u00e0 \u00eatre avocat, Ma\u00eetre assumant \u00e0 savoir dans ce quartier, enseigner la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:16) [79%] :\r\nQuoi que j'ai vu celui -ci on peut faire des images avaient \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge, horizon 25 ans, et j'ai pens\u00e9 : non, elle doit \u00eatre beaucoup plus jeune, mais non, donc ce qu'il fait c'est moi que son \u00e2ge soit le peintre la mais il y a plusieurs peintres, c'est assez inhabituel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [70%] :\r\nOui moi Bartabas facilement \u00e0 l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [85%] :\r\nSi il y a pass\u00e9 la vitesse, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:25) [57%] :\r\nSoit il faut que c'\u00e9tait \u00e0 cause fondamentaux que j'\u00e9tais, c'\u00e9tait votre s\u00e8che, c'est demain que va \u00eatre et ce qui voudrait dire d'\u00eatre accoudoirs aurait \u00e7a passait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:34) [79%] :\r\nVoil\u00e0 une photo du grandes orgues de l'\u00e9glise du march\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e en 1716 un des 3 experts \u00e9taient Yoram S\u00e9bastien par la relation de bar avec Grallet encore plus ancienne en 1713 il \u00e9tait parmi les candidats \u00e0 la succession de de sa robe ici nous montrant un extrait du document et on ne sait pas S\u00e9bastien \u00e9tait en t\u00eate de liste par le poste lui avait \u00e9t\u00e9 adjug\u00e9 puis son nom a \u00e9t\u00e9 biff\u00e9 parce qu'il s'est retir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:03) [76%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne peut Sanaa mais \u00e7a un peu comme un dingue est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:08) [83%] :\r\nPersonne apparemment pas marcher financi\u00e8rement, comme il le voulait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:13) [72%] :\r\nKasab cette \u00e9ruption qui stagne, ce n'est, mais qui aura droit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:17) [77%] :\r\nMan et apr\u00e8s son retrait, il y a d'abord qui aura Hoffmann, qui a \u00e9t\u00e9 choisi comme rempla\u00e7ant mais \u00e0 la fin, il a aussi renonc\u00e9 contrite Kirchhof qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Sarko en fait tomber, il avait le m\u00eame \u00e2ge que Yoann, c'est parce qu'il y a une part mais aussi en 1685 \u00e0 l'\u00e9coute, un groupe de elle tombe besoin qui a enfl\u00e9 madame musiciens, mais tr\u00e8s peu de choses ne sont parvenues de lui, sauf un plein d'eau, il est n\u00e9 dans un tr\u00e8s joli petit village Multaq pr\u00e8s de Bitterfeld m\u00e9tal ANPE je suis avec une \u00e9glise ancienne date du 15\u00e8me si\u00e8cle, pas loin au nord de Halle, o\u00f9 il est venu \u00e9tudier aupr\u00e8s de Sarko. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:58) [63%] :\r\nOui, il y a un SDF qui va \u00eatre je ne pas \u00eatre une \u00e9toile n'aura un objet parce que je ne tienne Yaounga c'est \u00e7a, c'est une semaine olympique accablant d\u00e9marrera d\u00e9tendez -vous ce contrat qui a pas de Sarko en route le honte il y aura des eaux sales John par Nancy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:17) [75%] :\r\nC'est compositions \u00e9tait relativement r\u00e9pondu de son temps, tu vas avec Leopolcom oppose mode repris dans un cahier pour son fils, une pi\u00e8ce de qui, enfants le fond que r\u00e9chauffement il est mort en 1746000 jeunes parfois \u00e9tait son successeur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:37) [58%] :\r\nOn oui pour des raisons demain par \u00e7a d\u00e9marre fort pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:05) [60%] :\r\nJe vois bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:07) [83%] :\r\nNous voulons comm\u00e9morer ici le professeur de H\u00e4ndel Friedrich B\u00e9lem Sarov un important organiste quand on n'a malheureusement aucun portrait a montr\u00e9 laiss\u00e9 tr\u00e8s peu de sa musique, mais il a beaucoup improvis\u00e9, probablement, on peut noter 2 choses : ce qui nous sommes parvenus n'est qu'une petite partie mais on sent d\u00e9j\u00e0 qu'il \u00e9tait un compositeur significatif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:29) [69%] :\r\nAlors elle peut comme peu n'esp\u00e9rez c'est \u00e7a, voil\u00e0 qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:33) [77%] :\r\nAinsi na\u00eet une grande quantit\u00e9 de Ponce \u00e9l\u00e8ves qui ont \u00e9t\u00e9 actifs comme musiciens et d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:52) [84%] :\r\nDonc les organismes qui ont marqu\u00e9 cette \u00e9glise et les musiciens donc parler de \u00e7a marche avec d\u00e9but de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a nous avons ElShaheed n'\u00e9tait pas organiste ici Ir\u00e9n\u00e9e Peyrot organiste \u00e0 la marque Kircher de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:05) [89%] :\r\nIl \u00e9tait, qu'on appelle le directeur Mooseheads cesse donc, directeur de la musique, on sait pas bien ce que \u00e7a repr\u00e9sente c'est plut\u00f4t quelqu'un en fait qui \u00e9tait. \r\nResponsable de la musique, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t au niveau donc il dirigeait la la ma\u00eetrise de la ville parce que la le ce qui existe encore aujourd'hui, c'est le stade Ziguinchor, qui va f\u00eater ses ses 900 ans cette ann\u00e9e, ce qui n'\u00e9tait pas la ma\u00eetrise de cette \u00e9glise ici mais les la ma\u00eetrise de la ville, en g\u00e9n\u00e9ral, qui jouait dans les diff\u00e9rentes \u00c9glises qui voil\u00e0, qui qui qui chantait dans diff\u00e9rentes \u00e9glises. \r\nEt Samuel Charette \u00e9tait organiste \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la mort, ce qui un chien qui est maintenant qu'on a un peu de donner ou pr\u00eater aux aux coll\u00e8gues catholique et puis il y a eu des probl\u00e8mes de financement, et puis on lui, on lui a dit : bon alors bah vous pourriez r\u00e9pondre va directement justesse, il a \u00e9t\u00e9 pendant 2 ans, donc principalement ici dans cette \u00e9glise dans la marqu\u00e9 un chien, mais de l\u00e0, il rayonnait un peu sur toute la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [70%] :\r\nCe projet de directoire Mooseheads c'est, c'est un peu ce qu'avait aussi Barr\u00e8s Saint-Thomas, finalement ils n'ont pas \u00e7a non mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:09) [83%] :\r\nVilaine Friedman l'\u00e9tait, lui, quand il \u00e9tait ici \u00e0 ce poste aussi les responsables de la musique sur enfin un peu plus que que que dans cette \u00e9glise -l\u00e0, monsieur, monsieur un peu sur toute la ville, quoi, j'\u00e9tais plus jeune, je pense, plus un petit trou honorifique qu'autre chose quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:24) [87%] :\r\n\u00e7a d'\u00eatre compositeur de de donner des ah bah allez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:27) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque tout le monde \u00e9tait compositeur c'est pas comme maintenant, malheureusement, peut-\u00eatre, je sais pas il y a d\u00e9j\u00e0 des gens qui disent \u00e7a, \u00e7a serait bien s\u00fbr mettez \u00e7a au go\u00fbt du jour que les Kantor \u00e9crivent fait une cantate chaque semaine, oui pourquoi pas et puis il faudrait nous aussi nous enlever le bureau le travail bureaucratique peut-\u00eatre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:04) [74%] :\r\nD'autres morts donc Friedrich d\u00e9partement ont -ils \u00e9t\u00e9 donc une personnalit\u00e9 tr\u00e8s importante de r\u00e2ler et il a \u00e9t\u00e9 le ma\u00eetre du tout jamais m\u00eame belle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:13) [83%] :\r\nOui, alors pas seulement 2 EADS c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sarrau c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne en fait parce que \u00e7a revient de l'accession de de la r\u00e9gion de la il n'a eu qu'un seul poste c'est ce poste ici, et \u00e7a on \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s connue au niveau r\u00e9gional d\u00e9pend pas aussi connu que bouche-trou dans son temps, \u00e9videmment boxcount c'\u00e9tait le meilleur militaire tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s connue, il \u00e9tait aussi tr\u00e8s comme p\u00e9dagogue, quand on regarde toutes ces pi\u00e8ces qu'il a \u00e9crite tous ces tous ces chorales, il y en a beaucoup dans des styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, on se demande, moi, je me demande toujours comment se fait- il qu'il y a eu acc\u00e8s \u00e0 la musique des autres compositeurs d'autres pays, parce qu'on voit vraiment il y a un Style ce qu'il allemand il y a un Style italien il y a un Style \u00e9videmment d'Allemagne centrale m\u00eame en direction de la, de l'Allemagne du Sud, il devait y avoir une une correspondance pas forc\u00e9ment \u00e9pistolaire mais avec avec d'autres, organiste d'autres coll\u00e8gues qui passait par ici, on s'\u00e9changeait des choses que, chose dont on a de la peine \u00e0 s'imaginer aujourd'hui comment les gens vivaient \u00e0 l'\u00e9poque, mais ils avaient pas internet, mais quand m\u00eame, ils avaient acc\u00e8s \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de choses, \u00e7a roule pour moi c'est un peu, oui, et c'est un point d'interrogation : comment se fait- il que quelqu'un qui n'\u00e9tait vraiment qu'ici qu'il a apparemment qui ne bougeait pas d'ici, il y a eu acc\u00e8s, autant de connaissances, c'est un peu comme Jean-S\u00e9bastien barre c'\u00e9tait \u00e0 Weimar qui des des militaires, il y a mais mais mes paquets \u00e0 ces \u00e9norm\u00e9ment la r\u00e9gion dans la r\u00e9gion, il est all\u00e9 jusqu'\u00e0 L\u00fcbeck, quand m\u00eame, ce qui n'est pas rien pour l'\u00e9poque, mais c'est vrai qu'il est rest\u00e9 dans la r\u00e9gion, mais il avait \u00e9norm\u00e9ment de contacts \u00e9videmment affectent gr\u00e2ce \u00e0 toute sa famille avait, il y avait un ce qu'on appelle Mannesmann maintenant un r\u00e9seau tr\u00e8s important qui apparemment n'\u00e9tait pas vraiment le cas avec sa roue, mais quand m\u00eame suffisamment pour que les gens viennent passe par- l\u00e0, en passant par le Olive c'est vrai qu'\u00e0 aller tr\u00e8s central entre la Thuringe et la Saxe et et la Prusse, c'est un point assez central, donc on passe souvent par Halle pour aller quelque part, et les gens devaient devaient s'arr\u00eater ici et et communiquer passer quelques jours ici et l\u00e0 donc enseign\u00e9 au aux jeunes, aux jeunes H\u00e4ndel et puis c'est son un de ses \u00e9l\u00e8ves de tarot qui a pris sa succession en 1713 c'est le c'est Gottfried qui r\u00e9chauffe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:30) [71%] :\r\nQui \u00e9tait \u00e0 ce poste en 1716 donc, lorsque les lorsque, lorsque donc on \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 r\u00e9sum\u00e9 j'avais aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:38) [85%] :\r\nVoil\u00e0, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9, c'est lui qui, qui a aussi jou\u00e9 pour la pour la l'inauguration de l'orgue et il est rest\u00e9 en poste jusqu'en 1746 ann\u00e9es \u00e0 laquelle villeM. Friedman pas obtenu le poste et on conna\u00eet la musique de cr\u00e9ation offrant moi c'est important, moi, oui, il y a encore quelques pi\u00e8ces pour orgue qui sont, qui sont disponibles, enfin plut\u00f4t pour clavecin mais ceux qui sont jouables sur 7 ans d'ici on on n'a pas compte tr\u00e8s peu de de musique vocale qui soit l\u00e0, ben oui, il faut chercher \u00e0 chercher, peut-\u00eatre qu'on trouvera encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:30) [57%] :\r\nOui bien qui Montaz\u00e9ri ou pour qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 pas. \r\nC'est la science aussi parce qu'il avait \u00e0 son service, donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:47) [69%] :\r\n\u00e0 tous ceux qui ont une vari\u00e9t\u00e9 des Bach est absurde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:51) [85%] :\r\nQui la a h\u00e9rit\u00e9 de son p\u00e8re, Valentin, une vigne, il ne l'a pas exploiter plus de quelques ann\u00e9es donc cette depuis 25 ans, on a replant\u00e9 de la vigne sur ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:03) [69%] :\r\nAlors qu'une pintade fera au Docteur ce que as de la maison H\u00e4ndel dans Musique en m\u00e9moire au micro de David lustre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:11) [70%] :\r\nQuel cr\u00e9dit, je ne la regarde, cette femme et de sa classe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:14) [87%] :\r\nQui a fait une cha\u00eene de l'ann\u00e9e du second mariage de son p\u00e8re \u00e0 Chooz, il y avait plusieurs enfants du premi\u00e8res mariage d\u00e9j\u00e0 Friedrich avait 2 demi- soeurs et un demi- fr\u00e8re, celui -ci est devenu chirurgien comme son p\u00e8re \u00e0 la cour du Duc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:29) [68%] :\r\nQue n'ont plus d'un fant\u00f4me Ch\u00e9reau amour au fond m\u00eame tout chirurgien \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a veut dire barbier, c'est un m\u00e9tier, c'est cela : Manuel est, \u00e0 savoir la zone coiffeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:42) [83%] :\r\nLe m\u00e9tier de barbier, qui voulait dire en m\u00eame temps, chirurgien et m\u00eame tankiste coiffeur des m\u00e9tiers qui a \u00e9t\u00e9 fait par une personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:50) [72%] :\r\nIl est mort il y a \u00e7a se. \r\nOui, il y a 3 pyl\u00f4nes Fraser disent ne prouve pas Pantanal parce, on a m\u00eame failli qui ont de l'Irak, tenez, c'\u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:08) [75%] :\r\nQuelqu'H\u00e4ndel avait fait le gymnase ici \u00e0 Khaled je peux payer voulait \u00e9tudier, mais son p\u00e8re est mort pendant la grande peste de 1630. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:16) [51%] :\r\nSi sur la section Windstar sur \u00eatre une Nis Trade. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:22) [83%] :\r\nIl y a distorsion, il ne pouvait plus, il a fait cet apprentissage de barbier, mais il a voyag\u00e9 tr\u00e8s loin jusqu'\u00e0 Hambourg puis en bateau au Portugal, il a vu le monde Pierre revenu s'\u00e9tablir en 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:36) [58%] :\r\nEt cela \u00e7a n'a pas attendu du char sera toujours avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:40) [97%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 une carri\u00e8re derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:42) [65%] :\r\nSamedi, ces g\u00e9nies la liste gratos Next \u00e0 l'incapacit\u00e9 \u00e0 sur aucune. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:48) [86%] :\r\nIl a eu un 1er poste de chirurgien atypique Nstein grand territoire autour du ch\u00e2teau, 500 villages du duch\u00e9 de pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:57) [58%] :\r\nLa R\u00e9publique c'est peu comme acte Bourse Oldani quand on perd tout, ah oui, c'\u00e9tait un r\u00e9cital etc toute p\u00e9riode pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:05) [77%] :\r\nIl a cr\u00e9\u00e9 le plus que le dernier \u00e0 r\u00e9sider ici s'est cass\u00e9 un bras aucun a op\u00e9r\u00e9 avec succ\u00e8s, si bien qu'il a reconstruit le froid et le tubercule alors engag\u00e9 comme chirurgien de sa famille ont plus de son poste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:20) [61%] :\r\n\u00e0 monsieur Tanuro, ce que je bifurque jeudi qu'un de sa famille, faut que \u00e7a passe ou \u00e7a se frottent donc une note de service on qu'on utilise \u00e0 une journ\u00e9e samedi une sa, sa zone c'est Ast\u00e9rix, or je crois que vous rencontrez tonnes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:36) [73%] :\r\nEt son fils car Della qui a repris la Scharsch occup\u00e9 des docus p\u00e8se ou la Cour avait d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en 1680 c'\u00e9tait lors des changements de la r\u00e9gion lorsque Khaled ou les duch\u00e9s de Magdeburg est devenue prussien et de pointer du prince \u00e9lecteur de Popstars Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:57) [60%] :\r\nProbl\u00e8me pour proc\u00e9der, c'est ce qui puis qui passe comme \u00e7a marque pour que je ne sais pas m\u00eame progresser, donc \u00e7a va se calmer le interminable gros secours au fond c'\u00e9tait petit, un petit souhaite aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:02) [74%] :\r\n\u00e7a \u00e7a de ce moteur d'euros. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:04) [83%] :\r\nL\u00e0 il y a un portrait de la m\u00e8re de l'H\u00e4ndel Doroth\u00e9e Alyssa P\u00e9tra host hausse le grand- p\u00e8re Pasteur est mort en 1685 Penneteau ne l'a pas connu, m\u00eame s'il a v\u00e9cu 6 semaines apr\u00e8s la naissance de son petit-fils, ses filles sur le document de bapt\u00eame, il \u00e9crit qu'il est d\u00e9j\u00e0 mort, ce qui est trop, mais on a nature en prirent le r\u00e9gisseur de bapt\u00eame, quelques semaines apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:27) [59%] :\r\nDostoinov pour un s', avec vous, rouge, enfin qui a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:35) [64%] :\r\nPour ceux qui restent, quoiqu'il est vendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:38) [80%] :\r\nPortrait du p\u00e8re Georg H\u00e4ndel, c'est la plus ancienne repr\u00e9sentation de la maison que qui alors qu'H\u00e4ndel a achet\u00e9 en 1666. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:48) [75%] :\r\nIl y a Peyrot c'est vrai cela que je crois qu'il y a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:51) [80%] :\r\nAnn\u00e9e apr\u00e8s tr\u00e8s actif \u00e0 la cour comme chirurgien, cette ann\u00e9e, c'est un b\u00e2timent qui appartenait \u00e0 la r\u00e9sistance et qu'on la cour est parti pour, c'est une fa\u00e7on 1680 beaucoup de maisons sont rest\u00e9s vides, puis en 1685 avec Lady de Potsdam, de tr\u00e8s nombreux immigrants du Palatinat et m\u00eame de France sont venus Aral. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:12) [47%] :\r\nCar \u00e7a para\u00eet sur la sera grec leur petit r\u00e9seau figure Storm sort par. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:19) [85%] :\r\nC'est calviniste poursuivis pour leur foi se sont \u00e9tablies \u00e0 Berlin aussi naturellement et \u00e0 Magdeburg coq-\u00e0-l permet aussi \u00e0 r\u00e2ler tout quelques noms de famille fran\u00e7ais allait qui remontent \u00e0 cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:33) [52%] :\r\nJe viens d'am\u00e9nager Picasso du stade \u00e7a \u00e9t\u00e9 oui vraiment \u00e0 th\u00e8me de de m\u00eame si les fructueuses fructueuse je pense. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:42) [89%] :\r\nDans ce quartier o\u00f9 H\u00e4ndel de nombreux francophones, il a entendu parler fran\u00e7ais autour de lui, lui m\u00eame ma\u00eetriser la langue, il a \u00e9crit des lettres en fran\u00e7ais, ce qui n'est pas inhabituel \u00e0 l'\u00e9poque, mais tout de m\u00eame, il \u00e9crivait \u00e0 son beau-fr\u00e8re qui \u00e9tait allemand, en fran\u00e7ais, je pencherais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:59) [81%] :\r\nOui, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:11) [88%] :\r\nIl y a quelque temps que j'ai fait pr\u00e9parer une provision de plans dits exotiques pour vous les envoyez le Capitaine Jean Carsten qui vient d'arriver ici, de retour de vos quartiers, moment de que vous lui avez consign\u00e9 une liste de plans dits exotiques pour vous les procurer je vous en fais donc et je vous envoie par l'adresse jointe une caisse de fleurs que les connaisseurs de ces plantes m'assure d'\u00eatre choisi est d'une raret\u00e9 charmante, ils me disent vrai, vous aurez des plantes, les meilleurs de toute l'angle. \r\nLettre de Georg Friedrich Haendel, Georg Philippe Th\u00e9l\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:49) [92%] :\r\n20 septembre 1754. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:29) [58%] :\r\nBonsoir, \u00e7a c'est une chose, donc il y a au sein sa Musketa qui sera aussi je c'est, c'est qu'il y a 6 familles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:39) [71%] :\r\nOui c'est bon et \u00e7a semblait parti il y a f\u00e9d\u00e9ral avec son. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:45) [79%] :\r\nLe sourire Friedrich Haendel a quitt\u00e9 cette maison 18 ans, elle n'est revenu que pour des visites \u00e0 sa m\u00e8re qui a habit\u00e9 jusqu'\u00e0 sa mort en 1730 c'est-\u00e0-dire Alain Bernard, et pas seulement des demi- soeurs, mais aussi d'une soeur du 2\u00e8me mariage de son p\u00e8re une d'elle est morte jeune, \u00e0 19 ans, l'autre non non plus pas v\u00e9cu vieille mais elle s'\u00e9tait mari\u00e9e il y a eu des enfants dont une ni\u00e8ce, il y aura 9 Metallica dans H\u00e4ndel \u00e9tait le parrain. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:13) [63%] :\r\nJ'ai du mal \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric, a dit un jour de s'acoquine dressage Akram en fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:18) [82%] :\r\nIl est venu \u00e0 Halle pour le bapt\u00eame en 1711 ce depuis un offre o\u00f9 il \u00e9tait ma\u00eetre de chapelle de la cour pour le SNJ ni\u00e8ce ensuite devenue sa principale h\u00e9riti\u00e8re, \u00e7a s'est souvenu d'elle dans son testament qu'vols et demi -elle habiter ici avec sa famille, l\u00e0 o\u00f9 sont expos\u00e9es les instruments de musique, il y avait un \u00e9difice pas rock qui appartenait \u00e0 la famille Wendel mais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:46) [93%] :\r\nPassera par rapport au second appel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:50) [68%] :\r\nAu-del\u00e0, il y a pass\u00e9 ann\u00e9e \u00e0 5 mois de travaux, ce que j'ai pu m'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:53) [79%] :\r\nSur ce plan, vous voyez tout pr\u00e8s, la marque qui est touch\u00e9e ou untel a \u00e9t\u00e9 pape qui et o\u00f9 il a re\u00e7u de l'enseignement de Sarov c'est lourd tombe le 1er, endroit o\u00f9 il a exerc\u00e9 en 1702 comme organiste au langage de la paroisse l'avait engag\u00e9 \u00e0 l'essai, c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9, pour lui, comme on peut le lire dans les actes mais Bach nombrilisme maintenant ce qu'il \u00e9tait un bon musicien, c'est beau, mais aussi, malgr\u00e9 le fait qu'il ne soit pas r\u00e9former mais luth\u00e9riens, voil\u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 un vrai probl\u00e8me, Asma a \u00e9t\u00e9 m\u00eame probl\u00e8me Monette faute et nous, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour le poste un r\u00e9form\u00e9 calviniste mais on \u00e9tait B avec les pr\u00e9c\u00e9dents qui n'\u00e9taient pas fiables, est ce qu'\u00e9tait mort pr\u00e9matur\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:37) [63%] :\r\nSauf \u00e0 laisser Gen\u00e8ve ce sport moi passer fiable, sauf les votre \u00e2me, peut-\u00eatre m\u00eame je ne peux rien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:43) [79%] :\r\nEt le choix s'est donc port\u00e9 sur H\u00e4ndel et on peut l'expliquer, il y a des documents qui montrent que H\u00e4ndel d\u00e8s son jeune \u00e2ge, \u00e0 17 ans avaient d\u00e9j\u00e0 une bonne r\u00e9putation du musicien, c'est quoi un go\u00fbt du groupe h\u00e2te alors Thielemann et cette m\u00eame Telemann n\u00e9 un pour qu'il \u00e9tait all\u00e9 \u00e9tudier \u00e0 la R\u00e9publique avait pass\u00e9 pas pour rencontrer le d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e8bre monsieur untel qui avait alors 16 ans, c'est-\u00e0-dire quoi une amiti\u00e9 entre les 2 est n\u00e9e \u00e0 ce moment, point de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:29) [52%] :\r\nCe mod\u00e8le comme bien autres que moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:31) [84%] :\r\nVoici le mod\u00e8le de la statue de pour Fran\u00e7ois B\u00e9dard \u00e0 collecter de l'argent pour l'\u00e9riger \u00e7a non seulement \u00e0 r\u00e2ler, mais dans d'autres villes comme \u00e0 lactique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:41) [67%] :\r\nMaintenant qu'on voit sur cette belle un de musique ancienne halte qui all\u00e9gorie Caldara, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, en 1859 H\u00e4ndel aussi et puis l\u00e0, il y Assoumani de des chorales des terriens Descartes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:59) [70%] :\r\nEt donc comment est -ce que c'est l'veut de \u00e7a le de techniquement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:08) [84%] :\r\nC\u00e9line Dion, le rossignol su\u00e9dois a chant\u00e9 aussi ici au profit du monument Ruth, on peut retrouver une mention d'elle sur le socle pour avoir soutenu le projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:19) [81%] :\r\n\u00e0 son c'est un service que de stade pour la fratrie, c'\u00e9tait un match. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:23) [83%] :\r\nEt vous retrouvez aussi 26 ce qui \u00e9tait ami avec Robert Franz est venu \u00e0 r\u00e2ler pour les festivit\u00e9s Martine, c'\u00e9tait en 1859 le mois du 100\u00e8me anniversaire de la mort de Wendel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:36) [62%] :\r\nC'est un bateau, il y a de \u00e7a ne dit \u00e0 soutirer de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:40) [85%] :\r\nCe sont les \u00e9v\u00e9nements qui ont ont 19\u00e8me si\u00e8cle marqu\u00e9 le souvenir de Haendel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:46) [62%] :\r\nTr\u00e8s triste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:47) [88%] :\r\nAllez, devenue fortement la ville de Wendel, ce qui n'\u00e9tait pas encore le cas de son vivant, c'est venu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:53) [64%] :\r\nPeu \u00e0 peu plus stable et plus que lundi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:36) [77%] :\r\nAllez du c\u00f4t\u00e9 de la Prusse pourquoi \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:42) [74%] :\r\nIl y a ce score qui est tir\u00e9 d'un monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:45) [78%] :\r\nC'est un peu compliqu\u00e9, allez faisait partie du du sujet de maths et pour qui, est -il au XVIIe, elle \u00e9tait encore la r\u00e9sidence du Duc quand on 1680 dollars puis le duch\u00e9 de Magdebourg qu'a appartenu au prend de Bourque russe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:03) [60%] :\r\nProc\u00e8s assaut pourrait avoir de de \u00e7a, c'est un marteau beau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:07) [78%] :\r\nJusque -l\u00e0, le souverain \u00e9tait l'archev\u00eaque de Magdeburg qui r\u00e9citait souvent allait c'est pourquoi le tombeau est appel\u00e9 en 6 cath\u00e9drales, m\u00eame si ce n'est pas le si\u00e8ge de Nemec mais c'\u00e9tait l'actuel \u00e9v\u00eaque de pour qui alors allez pendant plusieurs si\u00e8cles \u00e0 allaiter sa r\u00e9sidence pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de fait remarquer pas tant de Martin Luther et il y avait ici le cardinal perte de prendre tonnes pour qu'qui \u00e9tait aussi archev\u00eaque de Mayence et de Magdebourg qu'administrateur de je tape. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:41) [53%] :\r\nTu tires avec g\u00e9n\u00e9rale Orpea touche a toujours \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:44) [86%] :\r\nIl voulait aussi \u00eatre enterr\u00e9 ici \u00e0 Halle, il avait tout pr\u00e9par\u00e9, mais finalement il est parti pour Mayence puis \u00e0 la fin \u00e0 achat ferme pour qu'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:52) [62%] :\r\nIl y a ajout\u00e9 \u00e0 cela une souffert d'zone Magdeburg et \u00e0 ce que je fais bien donc d'instaurer peu sexy repart. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:00) [79%] :\r\nC'est sur Canal apr\u00e8s 1680 le gouvernement a chang\u00e9, c'est le prince \u00e9lecteur de prendre une pour qui est devenu le suiveur qui si\u00e9geait \u00e0 Berlin, Potsdam aucun sur la Spree aujourd'hui partie de perles, mais \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait de villes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:15) [60%] :\r\nJe t\u00e2tonne au Nietzsche Taratata, c'\u00e9tait un progr\u00e8s social coiffeuse qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:21) [83%] :\r\nEt donc, ce prince \u00e9lecteur de Prusse gouverner et il s'est couronn\u00e9 lui- m\u00eame roi de Prusse en 1701 cette Jeffrey le Ier de Prusse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:32) [58%] :\r\nEt si on ne savait que vendredi pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:35) [67%] :\r\nEt tueuse qui est bien connu, a \u00e9t\u00e9 son petit-fils une dette s'arr\u00eate \u00e0 ce Martin-Roland et donc on 18\u00e8me si\u00e8cle \u00e9tait sous domination de prendre portes Prusse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:46) [94%] :\r\nDonc, pendant la guerre de 7 ans, il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:48) [71%] :\r\nIl y a la soci\u00e9t\u00e9 nous notre section peuvent c'\u00e9tait entre 1756 1763 ici, ces ann\u00e9es on \u00e9tait diversement p\u00e9nible \u00e0 Berlin en tout cas cette difficile je suis r\u00e9parer exemplaire car philippin Manuel par ces partis de Berlin en 1758 a certes pour 6 mois chez son ami et coll\u00e8gue Carl friteries Christiane f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:10) [69%] :\r\nSi que quand m\u00eame faire la gr\u00e8ve Sianar \u00e7a Sausheim Franck conna\u00eet une grave que tout ce que \u00e7a me f\u00e2che et pas une bande c'est une berline Spillane estime. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:21) [78%] :\r\nTu \u00e9t\u00e9 pianiste \u00e0 la cour de tr\u00e8s triste \u00e0 Berlin, ils ont fui devant les troupes russes plusieurs peuples \u00e9tait impliqu\u00e9 dans cette Caire et aussi pendant ces ann\u00e9es, la pratique de la musique a \u00e9t\u00e9 difficile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:34) [60%] :\r\nOr une \u00e0 avant et ne s'\u00e9tait musique pleine garde \u00e7a \u00e9t\u00e9 je suis oui enfin alors une crise ne arr\u00eatent m\u00eame que nous, moi je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:43) [79%] :\r\nCompl\u00e9ment souvent en temps de crise, surviennent des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et toujours il faut d'abord \u00e9conomiser sur la musique ou un autre art prise de ma parce que. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:44:57) [73%] :\r\nD'\u00e7a \u00e0 ceux qui trouvent \u00e7a et c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:10) [58%] :\r\nDe tout tout. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:45:12) [66%] :\r\nPour autant, pour leur au niveau avec une donc j'avais pas h\u00e9 oui leur racisme actualit\u00e9 ouais vraiment oui bonjour et je suis pas \u00e0 faire et quoi, ce n'est pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:54) [68%] :\r\nPouy ben si justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:06) [59%] :\r\nCette salle a des instruments partout, donc de guitare, tirage ce un grand ce qui aurait priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:14) [63%] :\r\nCette pi\u00e8ce concernant un nouveau Yoram Friedrich, le belge, c'est bien un original, invit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:21) [72%] :\r\nPersonne ne m\u00eame \u00e9tais que je de la collection de la Fondation de la reine de la hausse, passionn\u00e9 de Austrian du jeu s'd\u00e9sol\u00e9 je voulais il y a 7 heures 7. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:35) [82%] :\r\nQui illustre un peu cet art du littoral 4 dans sa propri\u00e9t\u00e9 de Chippis, une Stein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:45) [64%] :\r\nTrop bas, \u00e7a a quitt\u00e9 un syst\u00e8me je non \u00e9crit leurs b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:50) [83%] :\r\nQuant au XIXe si\u00e8cle, est un personnage tr\u00e8s important de la vie musicale de Halle d'abord compositeur de leader, il en a compos\u00e9 de tr\u00e8s beaux des perles de l'histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:03) [51%] :\r\nAlors des rares mosa\u00efques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:05) [73%] :\r\nS'est beaucoup efforc\u00e9 de faire rejouer des Oeuvres de par Federer H\u00e4ndel, \u00e0 sa mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:11) [67%] :\r\nOr, \u00e7a ne sert Didier nous autres, jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:15) [81%] :\r\nElle a repris les partitions, mais comme on ne savait pas quoi faire au 19\u00e8me avec, \u00e0 la basse continue Roberts Franz a compl\u00e9t\u00e9 la musique est en partie ajouter des instruments avant \u00e7a donnait une sonorit\u00e9 tr\u00e8s et les gens du 19\u00e8me rang beaucoup aim\u00e9 \u00e7a en partie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:33) [59%] :\r\nEt maintenant honorable 73 et agrippe comme vous avoir moi je. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:38) [82%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0 certains disaient ce n'est pas dire untel, ce n'est pas authentique et on l'a beaucoup insulter pourcent on Wolfram c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait une les temp\u00eates faisait aussi partie de ceux qui se sont engag\u00e9s pour qu'ici \u00e0 aller en 1859 un monument Rennes soit \u00e9rig\u00e9 sur la place du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:56) [49%] :\r\nIl y pas apr\u00e8s des \u00e9pitaphes engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:00) [81%] :\r\nLes \u00e9narques de Michael, il a dirig\u00e9 la racine depuis environ 1814 ici \u00e0 r\u00e2ler, nous avons aussi une acad\u00e9mie de sur le mod\u00e8le de la signale Camille de Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:12) [68%] :\r\nAvoir acheter ses cigarettes mieux et mais enfin de plut\u00f4t que sur d'autres \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:16) [88%] :\r\nLa patronne, ce n'\u00e9tait pas le fondateur, mais il l'a rendue fleurissante elle porte aujourd'hui son nom, puis il a souffert de surdit\u00e9 dans sa vieillesse des distances, ce qui l'a \u00e9crit, il s'est retir\u00e9 de ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:31) [71%] :\r\nNotre adresse attendez sur que sont m\u00eame temps d'abord qui a raison, c'est-\u00e0-dire donc on peut dire une folie, \u00e7a n'a pas surgi de Kingston physiquement lorsque faut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:43) [81%] :\r\nNous avons plusieurs objets de lui il y a sur cette photo sont bien, non, non parce ce n'est pas celui qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc c'est une il \u00e9tait dans le dernier appartement il a habit\u00e9 autour badiner, mort en 1891. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:58) [57%] :\r\nCela dit, que vont donc on note m\u00eame volontiers donc je tente oui change. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:04) [72%] :\r\nConvivialit\u00e9 donc ce canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:07) [50%] :\r\nCe qui \u00e9tait not\u00e9 cette saison antidote. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:10) [85%] :\r\nAllo, diff\u00e9rentes options au mus\u00e9e Wendel et nous sommes heureux de pouvoir les montrer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:24) [87%] :\r\nEt si autour du piano, c'est une salle de concert, il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:27) [78%] :\r\nC'est arriv\u00e9 t\u00f4t femme Sharon organise ici des conf\u00e9rences ou de petits concerts auditeur vote des 2 que je suis, on peut jouer ce piano qui recherchent tr\u00e8s bien, c'est un mod\u00e8le tr\u00e8s ancien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:41) [57%] :\r\nJe provoque secondes de flottement et du terrassement intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:49) [73%] :\r\nIl y a des images qui savait Schoendorff du citoyen comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:23) [81%] :\r\nVoil\u00e0 6 ach\u00e8ve cette \u00e9mission de musique quand m\u00eame moins il \u00e9tait la question de la musique, allez, puisque nous sommes all\u00e9s cette semaine la poursuite \u00e0 la suite de Jean-S\u00e9bastien barre qu'il y a pass\u00e9, mais quelques jours il y a rigoureusement 300 ans David Meichtry oui Jean-S\u00e9bastien Barret, allez, c'est la ville d'un autre bar du les vilaines Friedman pour musique en m\u00e9moire et il est question de G\u00e9rald des stands et des appels Watson pour l'assistance la production. \r\nVous \u00e9coutez Espace. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T09:12:00Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Colpi, Barbara", "type": "Auteur"}, {"function": "Traducteur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Traducteur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Musketa, Konstanze", "role": "musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peyrot, Ir\u00e9n\u00e9e", "role": "organiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAF39C90-09EB-47E3-922D-C9F5353B9E5A", "internalArchiveId": "AAF39C90-09EB-47E3-922D-C9F5353B9E5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journ\u00e9es photographiques de Bienne", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de leur 20e anniversaire, du 29 avril au 22 mai 2016, les Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9voilent comment l'image contemporaine (re)construit la r\u00e9alit\u00e9. Sous le titre \"Permis de construire\" sont abord\u00e9es les th\u00e9matiques de la construction identitaire, de la reconstruction historique ou encore de l'artificialit\u00e9. Une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e aux processus cr\u00e9atifs actuels, de l'enregistrement direct de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la 3D en passant par diff\u00e9rents types de montage photographique. \r\nRencontre avec H\u00e9l\u00e8ne Joye-Cagnard, directrice.", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647311", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9es photographiques de Bienne  / MAT_2016-04-28T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["A l\u2019occasion de leur 20e anniversaire, du 29 avril au 22 mai 2016, les Journ\u00e9es photographiques de Bienne d\u00e9voilent comment l'image contemporaine (re)construit la r\u00e9alit\u00e9. Sous le titre \"Permis de construire\" sont abord\u00e9es les th\u00e9matiques de la construction identitaire, de la reconstruction historique ou encore de l'artificialit\u00e9. Une attention particuli\u00e8re est port\u00e9e aux processus cr\u00e9atifs actuels, de l'enregistrement direct de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la 3D en passant par diff\u00e9rents types de montage photographique. \n\nRencontre avec H\u00e9l\u00e8ne Joye-Cagnard, directrice."], "variantIds": ["ece-7647311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T12:11:55Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\n8 heures 25 minutes Espace 2, bonjour H\u00e9l\u00e8ne Jouan gagn\u00e9 bonjour bonjour j'ai l'impression qu'on est un tout petit peu ce matin semblerait c'est ce qu'on m'a dit oui, justement, alors oui, c'est-\u00e0-dire beaucoup d'chose en peu de temps, il y a exactement on s'\u00e9tait moi je vois voil\u00e0, vous venez comme le Salon du livre, vous venez rythm\u00e9 l'ann\u00e9e pour les ann\u00e9es qui passent avec les Journ\u00e9es photographiques photographiques de Bienne, vous en \u00eates la directrice, manifestation annuelle qui chaque ann\u00e9e proposent un th\u00e8me ce th\u00e8me vous le construisez int\u00e9gralement avec votre \u00e9quipe ou vous ne profitez pas d'expositions itin\u00e9rantes, c'est-\u00e0-dire vous r\u00e9fl\u00e9chissez, vous regardez le monde autour de vous, oui, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, en fait, le le la th\u00e9matique me vient des photographies que je vois des images que je vois dans d'autres festivals que je visite quand je vais voir les dipl\u00f4mes des \u00e9coles et o\u00f9 tout d'un coup, je sens qu'il y a des th\u00e9matiques qui int\u00e9ressent les photographes et je me dis mais tiens, \u00e7a, \u00e7a pourrait vraiment faire quelque chose, c'est d'autant plus, c'est une th\u00e9matique de soci\u00e9t\u00e9, alors \u00e7a m'int\u00e9resse encore plus je creuse le sujet, je continue de regarder des choses mais c'est vraiment la th\u00e9matique se construit vraiment \u00e0 partir des images que je vois le point d\u00e9part la r\u00e9flexion, ce sont toujours les images et et un th\u00e8me, une question, un sujet qui vibre derri\u00e8re finalement oui et qui relie les photographes voil\u00e0 exactement qui permet un fil rouge aux visiteurs lors de leur d\u00e9ambulation \u00e0 travers les expositions et cette ann\u00e9e oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [79%] :\r\nNon, mais j'ai perdu, ce qui bien insuffisante, oui on est press\u00e9, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0, d'accord, non mais effectivement, cette ann\u00e9e, 20\u00e8me anniversaire, la manifestation porte le titre Permis de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [91%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, alors pour la 20\u00e8me \u00e9dition, je me suis dit que \u00e7a serait int\u00e9ressant de se poser la question de qu'est -ce qu'la photographie et ce qui constitue la photographie c'est comment elle reconstruit la r\u00e9alit\u00e9 donc, du coup, on est vraiment au coeur de ce qui fait l'image contemporaine, comment l'image contemporaine nous d\u00e9crit la r\u00e9alit\u00e9, alors elle nous montre une r\u00e9alit\u00e9 construite quel est notre environnement construit, elle nous montre comment on peut reconstruire son identit\u00e9 \u00e0 travers l'image, elle nous montre aussi comment \u00e0 travers l'archive on peut reconstruire l'histoire et aussi comment l'image elle- m\u00eame est construite \u00e0 travers diff\u00e9rents moyens puisque les photographes ont \u00e0 leur disposition vraiment toute une palette de moyens que ce soit, Photoshop ou du montage plus bricoler ou m\u00eame la 3 dimensions maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nOn comprend bien le le l'histoire de la construction de la reconstruction de la r\u00e9alit\u00e9 par la la photographie en revanche qu'est -ce que vous mettez sous construction identitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [91%] :\r\nPar exemple, oui, alors je vais citer peut-\u00eatre le travail de Maria et de tirs qui a trouv\u00e9 en fait dans la rue, Ambac chez elle une valise qu'elle a fini par remonter chez elle, puisqu'elle s'interrogeait de savoir \u00e0 qui appartenait cette valise et \u00e0 partir des objets qu'elle a trouv\u00e9 qu'elle a photographi\u00e9 un par un, elle a essay\u00e9 de reconstruire, qui pouvait \u00eatre la personne avec, \u00e0 qui appartenait cette valise et elle sait aussi elle- m\u00eame projet\u00e9e en parall\u00e8le \u00e0 l'histoire de cette personne, puisqu'elle s'est rapidement aper\u00e7u que la personne \u00e0 qui appartenaient ces objets \u00e9taient en fait une prostitu\u00e9e elle- m\u00eame l'artiste \u00e9tant un moment de sa vie un peu difficile financi\u00e8rement se disaient mais finalement est -ce que je suis proche de cette prostitu\u00e9e qui gagne aussi qui doit gagner sa vie pour survivre que de quoi sera fait mon lendemain donc du coup, elle a mis en parall\u00e8le \u00e0 ces images d'objets qui sont principalement des v\u00eatements, des images plus po\u00e9tique qui \u00e9voque sa vie \u00e0 elle, notamment par exemple un avion, alors on imagine bien que cet avion \u00e9voque un voyage impossible pour l'artiste, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et peut-\u00eatre pour la prostitu\u00e9e aussi mais que la valise \u00e9voque de fa\u00e7on tout \u00e0 fait directe passionnante enqu\u00eate finalement artistique oui exactement et puis qui est, qui est \u00e0 la fois un travail documentaire et en m\u00eame temps, introspectif qui m\u00eale les 2 et qui est pr\u00e9sent\u00e9e de fa\u00e7on installe h\u00e2tive dans les expositions avec diff\u00e9rents formats, les images sont directement coll\u00e9es au mur, se c\u00f4toient ou se s\u00e9parent pour laisser le visiteur se reconstruire lui- m\u00eame s'approprie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [90%] :\r\nVoir, vous pourriez faire le m\u00eame temps, le m\u00eame le m\u00eame exercice d'exemplarit\u00e9 pour la reconstruction historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [88%] :\r\nOui, alors nous avons par exemple chez Dassault, qui est une jeune femme qui vit aux \u00c9tats-Unis, mais dont les parents sont iraniens se sont r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis est elle- m\u00eame s'int\u00e9resse au \u00e0 l'histoire de l'Iran \u00e0 travers ce qu'ont v\u00e9cu ses parents dans des images quel quel construit \u00e0 partir d'images qu'elle trouve sur Internet et de diff\u00e9rents objets, elle s'int\u00e9resse donc \u00e0 l'histoire de son pays aux \u00e9v\u00e9nements historiques de son pays \u00e0 travers des images qu'elle qu'elle reconstruit de qui ont une esth\u00e9tique tr\u00e8s tr\u00e8s publicitaires qui ont quelque chose de tr\u00e8s attirant mais qu'ensemble on s'en approche, on se rend bien compte qu'il s'agit de l'histoire terrible de cette derni\u00e8res ann\u00e9es de de l'Iran, on voit notamment des gens tortur\u00e9s, des gens qu'on a tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a, finalement, en tout cas cette ann\u00e9e beaucoup de politique dans la mani\u00e8re de faire parler la photographie, surtout si l'on touche \u00e0 la construction du r\u00e9el face \u00e0 ces diverses expositions qu'est -ce que vous souhaiteriez qu'il s'en d\u00e9gage pour le, pour le spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [90%] :\r\nAlors moi je j'appr\u00e9cie beaucoup, quand finalement certains visiteurs me disent \u00e0 moi j'ai ador\u00e9 cette Exposition est alors un autre visiteur va me dire : moi j'ai plut\u00f4t ador\u00e9 celle -l\u00e0 et je vais me semble que la la et les Journ\u00e9es photographiques ont atteint leur but, parce qu'elles r\u00e9ussissent \u00e0 montrer une diversit\u00e9 de position qui peuvent toucher un tr\u00e8s large public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:10) [93%] :\r\nAlors \u00e9videmment, les multiples outils qui sont mis \u00e0 la disposition du photographe aujourd'hui nous font assez naturellement et peut-\u00eatre dangereusement dout\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 photographiques, c'est un mal ou un bien finalement que ce doute, \u00e0 la fois pour le photographe pour l'auteur, et pour le regardeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [92%] :\r\nMais c'est un fait, et je pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a pousse \u00e0 \u00eatre critiques vous dire il ne faut jamais croire ni une image ni m\u00eame un texte qu'on lit, il faut toujours croiser les diff\u00e9rentes informations qu'on a et c'est \u00e7a, je pense qu'il fait la fascination de de l'image, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [89%] :\r\nAlors 20 ans dont 9 pour vous vous 10 heures 10 pourquoi pas pas c'est joli une belle oui donc 10 ans \u00e0 la direction de cette manifestation, un bel anniversaire pour lequel vous avez command\u00e9 un livre anniversaire Spotlight. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [89%] :\r\nOui alors une publication qui fait le point des intendants, hein, mais qui se projettent quand m\u00eame au-del\u00e0 de de cette histoire, puisque par exemple dans cette publication nous avons invit\u00e9 3 jeunes festivals qui sont tout jeunes qui viennent de se cr\u00e9er et qui tout d'un coup, met en perspective le vieux festival entre guillemets, que nous sommes maintenant que nous avons 20 ans et ces 3 festivals explique pourquoi il se cr\u00e9e maintenant quelles sont leurs ambitions et \u00e7a permet de mettre en parall\u00e8le et les 2 types d'histoire de de festivals, nous avons aussi donner la parole \u00e0 une historienne de l'art qui fait un panorama de la photographie suisse de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est une publication qui souvent vraiment \u00e0 ce qu'est la photographie contemporaine et la photographie suisse actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [85%] :\r\nLa gouverneure si j'ai bonne m\u00e9moire, vous aviez vous aviez imagin\u00e9 des, comment dire, des manifestations interactive avec le public, leur proposant photographi\u00e9, enfin, de, de, d'apporter leur leur regard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [89%] :\r\nOui, cette ann\u00e9e aussi, oui, oui, nous avons toujours un programme assez vaste d'activit\u00e9s que nous proposons au public avec d'abord des journ\u00e9es professionnelles sur sur l'ouverture et puis ensuite des activit\u00e9s plus pratique : il y a diff\u00e9rents ateliers qui s'adresse parfois aux familles et aux enfants, notamment on pourra fabriquer des petites fus\u00e9es soi -m\u00eame puisqu'on a une Exposition qui montre D oui la la semaine internationale de des fus\u00e9es et puis nous avons un atelier avec une photographe l\u00e0 qui s'adresse aussi est plut\u00f4t aux photographes amateurs qui ont envie de de perfectionner leur pratique et cet atelier s'int\u00e8gre dans une journ\u00e9e que nous avons appel\u00e9 ici c'est Bienne o\u00f9 toutes les activit\u00e9s tourneront autour de autour de Bienne, soit par exemple la d\u00e9couverte de la vieille ville en m\u00eame temps que la d\u00e9couverte des expositions o\u00f9 justement \u00e0 la d\u00e9couverte de la ville nouvelle, avec cette cette photographe cet atelier avec cette photographe H\u00e9l\u00e8ne Jouan Cagnard, il nous reste une minute, est ce qu'on a dit assez, ou est -ce qu'il y a d'autres choses \u00e0 dire, alors encore surtout la f\u00eate anniversaire qui oui le 21 mai o\u00f9 l'image sera l\u00e0 au centre mais il y aura aussi beaucoup de musique, avec un groupe biennois donc 2 points importants : le vernissage demain soir et puis cette f\u00eate le 21 mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:56) [85%] :\r\nParfait, les Journ\u00e9es photographiques de Bienne \u00e7a commence donc ce week- end et enfin vendredi et puis \u00e9videmment, et puis elle se prolonge jusqu'au 22 mai ben j'fais 21 mai journ\u00e9e journ\u00e9e anniversaire voil\u00e0, merci infiniment, H\u00e9l\u00e8ne Jouan, merci \u00e0 vous et tr\u00e8s belle journ\u00e9e, voici en vain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Joye-Cagnard, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "Directrice \"Journ\u00e9es photographiques de Bienne\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-844E75FE-EBAF-473B-8E5A-7A9076EBC1E3", "internalArchiveId": "844E75FE-EBAF-473B-8E5A-7A9076EBC1E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Autriche rappel\u00e9e \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9cision de l'Autriche de cr\u00e9er un \u00e9tat d'urgence migratoire a engendr\u00e9 col\u00e8re et incompr\u00e9hension. Le pays aura la possibilit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s. Le HCR avait imm\u00e9diatement condamn\u00e9 ce texte, d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile. Ce jeudi matin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, Ban Ki-moon,  a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n* * L'Autriche rappel\u00e9e \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s Col\u00e8re.. incompr\u00e9hension... \r\nLes r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision de l''Autriche de cr\u00e9\u00e9er un \u00e9tat d'urgence migratoire... \r\nLe pays aura la possiblit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s.. \r\nLe HCR.. avait imm\u00e9diatement condamn\u00e9 ce texte..  d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile.. \r\nCe matin.. le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unis.. a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs... face aux r\u00e9fugi\u00e9s.. \r\nAlain FRance.. \r\nBan Ki-moon s'est dit, je cite, \"pr\u00e9occup\u00e9 par le fait que les pays europ\u00e9ens adoptent aujourd'hui des politiques de plus en plus restrictives concernant l'immigration et les r\u00e9fugi\u00e9s\". \r\nLe secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a rappel\u00e9 devant les Parlementaires autrichiens qui ont adopt\u00e9 cette loi restrictive d'exception, que ce type de politique va \u00e0 l'encontre \u00ab\u00a0des obligations des Etats envers le droit international et le droit humanitaire\u00a0\u00bb.\u00a0 \r\nEt le Cor\u00e9en, qui a lui-m\u00eame du fuir son village \u00e0 l'\u00e2ge de six ans \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre dans son pays, de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Je m'alarme de la mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie ici et ailleurs\u00a0\u00bb.\r\nCes paroles prennent tout leur relief quand on se rappelle qu'elles sont prononc\u00e9es devant les d\u00e9put\u00e9s d'un pays qui s'appr\u00eate aussi peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9sident venu du parti d'extr\u00eame-droite, FP\u00d6. Mais aussi quand on les mesure \u00e0 l'aune de discours habituel d'un Ban Ki Moon r\u00e9put\u00e9 pour ses d\u00e9clarations ultra-mesur\u00e9es, pour ne pas dire \u00e0 l'eau ti\u00e8de.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Autriche rappel\u00e9e \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s / 12H30_2016-04-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision de l\u2019Autriche de cr\u00e9er un \u00e9tat d\u2019urgence migratoire a engendr\u00e9 col\u00e8re et incompr\u00e9hension. Le pays aura la possibilit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s. Le HCR avait imm\u00e9diatement condamn\u00e9 ce texte, d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile. Ce jeudi matin, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, Ban Ki-moon,  a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7665083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T09:01:33Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCol\u00e8re et incompr\u00e9hension, les r\u00e9actions \u00e0 la d\u00e9cision de l'Autriche, de cr\u00e9er un \u00e9tat d'urgence migratoire le pays aura donc la possibilit\u00e9 de l'instaurer en cas d'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s, le HCR avait imm\u00e9diatement hier condamn\u00e9 ce texte d\u00e9non\u00e7ant une atteinte au droit d'asile et ce matin c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies qui a rappel\u00e9 l'Autriche \u00e0 ses devoirs face aux r\u00e9fugi\u00e9s Alain francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nOui, Ban Ki-moon s'est dit, je cite, pr\u00e9occup\u00e9 par le fait que les pays europ\u00e9ens adoptent aujourd'hui des politiques de plus en plus restrictives concernant l'immigration et les r\u00e9fugi\u00e9s, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU a rappel\u00e9 devant les Parlementaires autrichiens qui ont donc adopt\u00e9 cette loi restrictive d'exception sur les r\u00e9fugi\u00e9s que ce type de politique va \u00e0 l'encontre des obligations des \u00c9tats envers le droit humanitaire et le Cor\u00e9en qui a lui- m\u00eame du fuir son village, \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans \u00e0 l'\u00e9poque de la guerre dans son pays, de conclure : je m'alarme de la mont\u00e9e de la x\u00e9nophobie, ici et ailleurs alors ces propos, prennent tout leur relief quand on se rappelle qu'ils sont prononc\u00e9es devant les d\u00e9put\u00e9s d'un pays qui s'appr\u00eate aussi peut-\u00eatre \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9sident venu du parti d'extr\u00eame droite FPE mais aussi quand on les mesure \u00e0 l'aune du discours habituel d'un Ban Ki-moon plut\u00f4t r\u00e9put\u00e9 pour ses d\u00e9clarations ultra- mesur\u00e9es pour ne pas dire \u00e0 l'eau ti\u00e8de et l'Italie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E97D4C17-79EE-4282-921B-61250913738B", "internalArchiveId": "E97D4C17-79EE-4282-921B-61250913738B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Staffan de Mistura, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 l'ONU pour la Syrie;BOURREAU;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Souhail Belhadj, Chercheur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve;Philippe Nantermod, conseiller national PLR;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR;Isabelle Falconnier, directrice du Salon du livre de Gen\u00e8ve;Extrait sonore Hymne valaisan\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:45-07:01:20 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(21/SYRIE DE MISTURA EXTRAIT POUR 7H) Staffan de Mistura a donc mis de c\u00f4t\u00e9 son l\u00e9gendaire optimisme hier soir...\r\n(22new/SYRIE DE MISTURA PAPIER) ...Le tableau tr\u00e8s sombre dress\u00e9 par l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie...\r\nle cessez-le-feu est mourant...\r\nles n\u00e9gociations en perdition...\r\nStaffan de Mistura l'a conc\u00e9d\u00e9 hier soir devant les m\u00e9dias \u00e0 Gen\u00e8ve...et devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU par vid\u00e9o-conf\u00e9rence...\r\nNew-York, Marie Bourreau...\r\n(06new/SYRIE REPRISE DES NEGO POSSIBLE ITV BELHADJ 1) La Russie et les Etats-Unis appel\u00e9s \u00e0 l'aide...\r\nMais peut-on vraiment croire \u00e0 une reprise des pourparlers le mois prochain?\r\nSou-hail Bel-hadj r\u00e9pond oui...\u00e0 condition...\r\nIl est chercheur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n  MAG 43''\r\nSou-hail Bel-hadj interrog\u00e9 par Jacques Allaman....\r\naucune date officielle donc pour l'\u00e9ventuelle reprise des pourpalers...mais plusieurs sources parlent de la mi-mai...\r\n(25/AUTRICHE ASILE POUR 7H) ***Et ce matin l'Autriche est \u00e0 nouveau \u00e0 la Une...\r\nOui puisque son parlement a adopt\u00e9 hier soir une loi qui pr\u00e9voit un \u00e9tat d'urgence migratoire...\r\nLe texte supprime quasiment le droit d'asile dans le pays. \r\nil \u00e9tait en gestation depuis plusieurs mois...d\u00e9cri\u00e9e par l'opposition et les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme...\r\nOlivier Schorderet c'est une des lois les plus restrictives d'Europe...\r\nUn r\u00e9gime qui sera mis en oeuvre si la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat est menac\u00e9e. Concr\u00e8tement, Olivier Schorderet, si ses services sont jug\u00e9s d\u00e9pass\u00e9s.\r\nDans ce cas, les autorit\u00e9s autrichiennes pourront bloquer les migrants aux fronti\u00e8res. L'examen des demandes d'asile devra intervenir dans l'heure suivant son d\u00e9p\u00f4t, avec une expulsion imm\u00e9diate en cas de rejet. Syriens et autres Irakiens pourraient donc \u00eatre refoul\u00e9s quasi sur le champ, \u00e0 moins de prouver qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s par le pays d'o\u00f9 ils arrivent: l'Italie, par exemple, ou la Slov\u00e9nie. Pour avoir une chance de passer la fronti\u00e8re, il faudra de toute fa\u00e7on avoir de la famille en Autriche. Etre un mineur non accompagn\u00e9. Ou une femme avec des enfants en bas \u00e2ge. La nouvelle loi limite aussi \u00e0 trois ans l'octroi initial du droit d'asile, sans parler de la restriction du regroupement familial. Ce r\u00e9gime, les d\u00e9put\u00e9s pourront le renouveler de six mois en six mois, durant deux ans au maximum. L'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 aussi de r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re italienne. Elle envisage ainsi d'\u00e9riger une cl\u00f4ture au col du Brenner, l'un des principaux axes de transit nord-sud dans les Alpes. Une mesure qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le trafic en Suisse, mais Berne se dit capable de g\u00e9rer un fort afflux de camions sur son territoire. Reste que le plafonnement en janvier dernier du nombre de requ\u00e9rants accueillis sur sol autrichien avait \u00e9mu certains \u00e9lus helv\u00e9tiques: les r\u00e9fugi\u00e9s n'allaient-ils pas arriver en masse aux fronti\u00e8res de la Suisse orientale et du Tessin. Un d\u00e9placement, peut-\u00eatre, mais un afflux massif il n'y aura certainement pas, avaient r\u00e9pliqu\u00e9 les sp\u00e9cialistes des migrations: le nouveau tour de vis autrichien pourrait bien relancer le d\u00e9bat.\r\n(D5/INTERPELLATIONS FRANCO-SUISSES COTISATIONS SOCIALES FRONTALIERS - PI) Cette question \u00e0 pr\u00e9sent: \r\nEt si la Suisse et la France signait un nouvel accord bilat\u00e9ral? \r\nSur...???\r\nles cotisations ch\u00f4mage des frontaliers fran\u00e7ais!\r\nSelon nos informations c'est la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier dans les Parlements suisses et fran\u00e7ais.\r\nA l'origine de cette d\u00e9marche: une offensive!\r\nCelle de la S\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise qui r\u00e9clame aux entreprises suisses le paiement des cotisations ch\u00f4mage au taux fran\u00e7ais qui peut \u00eatre 3 \u00e0 4 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui pratiqu\u00e9 en Suisse...\r\nR\u00e9sultat: des deux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, on s'inqui\u00e8te.\r\nChrystel Domenjoz...\r\n  MAG 1'31\r\n(10/ CABINETS MEDICAUX ITV MORET) ***...A Berne, justement...le conseil national a prolong\u00e9 hier le moratoire sur l'ouverture de cabinet m\u00e9dicaux...\r\nil s'agissait \u00e0 la base d'une solution temporaire...mais les \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de renouveller le bandage en attendant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une solution durable...\r\ndes pistes sont sur la table...\r\nLe PLR oppos\u00e9 au gel des cabinets \u00e0 une id\u00e9e: des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s...\r\nIsabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR...\r\n  MAG 43''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(Br\u00e8ve logitec) En bref...Logitech a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires d'un milliard 960 millions de francs l'an dernier...\r\nC'est 1% de pluS qu'en 2014...\r\nla meilleure croissance au niveau des ventes depuis 5 ans a fait savoir Bracken Darell patron du groupe vaudois...\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice d\u00e9colle aussi...\r\nIl est pass\u00e9 d'un peu moins de 9 millions de francs \u00e0 116 millions.\r\n(24/USA CRUZ/FIORINA vs TRUMP) ***Aux Etats-Unis...nouvelle suprise dans la campagne pr\u00e9sidentielle...\r\nTed Cruz a jou\u00e9 les magicien et sorti une vice-pr\u00e9sidente de son chapeau hier soir...\r\nS'il est \u00e9lu, Carly Fiorina sera sa vice-pr\u00e9sidente.\r\nCe n'est autre que l'ex-directrice de HEWLETT PACKARD...\r\nLa manoeuvre doit permettre \u00e0 Ted Cruz de relancer sa campagne, face \u00e0 la domination de Donald TRUMP. \r\nmais pour tenter d'exister..\u00e7a risque d'\u00eatre court...\r\nPhilippe Revaz.\r\n(D4/FAUT-IL PAYER LES AUTEURS QUI LISENT DES EXTRAITS DE LEURS LIVRES PI) De Washington \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\non troque les prompteurs contre des livres...\r\nLe salon du livre s'est ouvert hier...et un sujet fait d\u00e9bat:\r\n***Faut-il payer les \u00e9crivains qui viennent pr\u00e9senter leurs ouvrages dans les salons? \r\nla r\u00e9ponse varie en fonction du c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re de r\u00f6sti...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique,on conna\u00eet une longue tradition de lectures, dans des th\u00e9atres ou des festivals... et les auteurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur prestations. Mais la pratique est diff\u00e9rente en Suisse romande... le mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e9galement...\r\nSylvie Lambelet:\r\n  MAG 1'39\r\n(052/ VS HYMNE CANTONAL OFFICIEL PA) ...apr\u00e8s les livre...quelques notes de musique? vous \u00eates partant?\r\nc'est pas du prince...\r\n..   3'08  (tapis)\r\nReconnu?\r\n...\r\nIl s'agit de \u00abMarignan\u00bb, la c\u00e9l\u00e8bre marche compos\u00e9e par Jean Daetwyler, b\u00e2lois d'origine et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Sierre en 1994. \r\nDepuis hier Le Valais dispose d'un hymne ....officiel ! \r\nUne d\u00e9cision du Gouvernement cantonal sous l'impulsion de son pr\u00e9sident Jacques Melly.\r\nYves Terrani, il aura fallu du temps pour voir arriver cette reconnaissance.\r\n  MAG 54''\r\n(Br\u00e8ve sport) ((Peut-\u00eatre que Marignan...sacr\u00e9 hier hymne officiel du Valais sera jou\u00e9 \u00e0 Morgins aujourd'hui...pour accueillir la 2\u00e8me \u00e9tape du tour de romandie))\r\nPeut-\u00eatre que l'hymne valaisan sera jou\u00e9 \u00e0 Morgins aujourd'hui...\r\nMorgins arriv\u00e9e de cette 2\u00e8me \u00e9tape du tour de Romandie...\r\n174 km entre Moudon et la station valaisanne...\r\nPlace aux grimpeurs...\r\nHier c'est l'allemand Marcel Kittel qui a raffl\u00e9 la mise...\r\nL'espagnol ou basque, Ion Izagirre est toujours en jaune.\r\nEt puis un mot de football pour vous dire que l'Ateltico Madrid a domin\u00e9 le Bayern M\u00fcnich hier soir 1 \u00e0 0 \u00e0 Madrid...demi-finale de la ligue des champsion. match retour mardi...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Un air polaire ce matin sur la Suisse romande...avec \u00e0 la cl\u00e9 de nombreuses gel\u00e9es....puis du soleil partout, Il fera 11 degr\u00e9s en plaine, 15 en Valais. M\u00eame chose demain.\r\nSamedi, encore quelques \u00e9claircies en d\u00e9but de journ\u00e9e...puis arriv\u00e9e de nuages et m\u00eame des pr\u00e9cipitations d\u00e8s l'apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 928, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7665065", "ece-7665046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T19:25:14Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe 1er point le journal Coralie Claude le SOS de Staffan de Mistura a les pourparlers de paix sur la Syrie sont en perdition, le cessez-le-feu mourant, un Syrien perd la vie toutes les 25 minutes le n\u00e9gociateur de l'ONU demande aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la Russie de r\u00e9animer le processus alors peut -on vraiment croire \u00e0 une reprise des discussions, r\u00e9ponse dans un instant l'Autriche invente et adopte l'\u00e9tat d'urgence migratoire ou la quasi- suppression du droit d'asile, une mesure radicale qui pourrait avoir des r\u00e9percussions en Suisse, nous verrons lesquels avec Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nC'est l'une des grandes voix du Maghreb une voix contest\u00e9 dans son propre pays, par le pouvoir, notamment l'\u00e9crivain alg\u00e9rien Boualem Sansal, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 se trouvent d'ailleurs co\u00efncidence : le pr\u00e9sident Bouteflika pour raisons m\u00e9dicales, son dernier roman s'intitule 2000 84, il d\u00e9crit un pays mis en cro\u00fbte est r\u00e9gl\u00e9 par une religion totalitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nEt si et si les frontaliers fran\u00e7ais devenait trop cher, la faute \u00e0 Paris qui r\u00e9clament plus d'argent aux employeurs suisses pour financer le ch\u00f4mage, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, on s'inqui\u00e8te et on s'active aussi 2 \u00e9lus suisses et fran\u00e7ais ont pr\u00e9sent\u00e9 ensemble une solution hier ce matin un regard sur ce qu'on appelle la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [90%] :\r\nLa technologie progresse de fa\u00e7on exponentielle transforme nos \u00e9conomies et les machines remplacent les humains pour toutes sortes de t\u00e2ches mais faut -il mettre les limites : quelle place pour les humains, Romain Bardet \u00e9tait hier \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 se tenait la 2\u00e8me \u00e9dition du digital \u00e9conomique Forum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [91%] :\r\nDans ce journal aussi un chantier \u00e9cologique, celui de la 1\u00e8re ville verte des \u00c9tats-Unis, c'est en Floride. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [88%] :\r\nSon ambition \u00e0 terme et d'\u00eatre aliment\u00e9 \u00e0 100 pourcent par par l'\u00e9nergie solaire, mais derri\u00e8re, n'a -t-il pas aussi un petit peu, ou voire m\u00eame beaucoup de marketing, le solaire est -il devenu bling-bling on posera la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pascal Rochat, fondateur et g\u00e9rant du fonds actifs Solar, \u00e0 l'\u00e2ge de \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nAu menu : encore un Graben autour de la lecture en public et quelques matches de fanfare l'poil Staffan de Mistura a donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [96%] :\r\nQue mis de c\u00f4t\u00e9 son l\u00e9gendaire optimisme hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [74%] :\r\nAuto sera en de pourparlers, a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9e, soyons francs, ou par une d\u00e9t\u00e9rioration substantielle et alarmante du cessez-le-feu des fess\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 r\u00e9sumons -le en quelques mots et puis au cours des derni\u00e8res 48 heures il y a eu en moyenne un Syrien tu\u00e9 en tout 3 et 25 minutes il voulait et un Syrien bless\u00e9s dont les 13 minutes moins de vous voulez faire petit m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [92%] :\r\nLe tableau tr\u00e8s sombre dress\u00e9 par l'\u00e9missaire sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie, le cessez-le-feu ne tient qu'\u00e0 un fil, et les n\u00e9gociations de paix aussi Staffan de Mistura l'a conc\u00e9d\u00e9 hier soir devant les m\u00e9dias \u00e0 Gen\u00e8ve et devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU par vid\u00e9o- conf\u00e9rence \u00e0 New-York justement Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [93%] :\r\nLes pourparlers inter- syrien se sont clos sur une note tr\u00e8s pessimiste, bien s\u00fbr, il y a eu un dialogue avec le gouvernement syrien et les forces de l'opposition, mais celui -ci a \u00e9t\u00e9 totalement \u00e9clips\u00e9e sur le terrain par une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent des violences qui font craindre aujourd'hui, l'effondrement de la tr\u00eave est -on pour autant un point de rupture, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies ne veut pas le croire, m\u00eame s'il n'a pas annonc\u00e9 officiellement de date de reprise des n\u00e9gociations, il estime qu'il pourrait y avoir un ou 2 autres cycles de pourparlers d'ici le mois de juillet, mais pour cela il faudrait que la cessation des hostilit\u00e9s perdure sans quoi c'est tout le processus qui s'\u00e9croulerait St\u00e9phane de Mistura en a donc appel\u00e9 solennellement au pr\u00e9sident Barack Obama et Vladimir Poutine pour redonner un souffle, un processus de paix syriens bien moribond Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [91%] :\r\nLa Russie et les \u00c9tats-Unis, appel\u00e9s \u00e0 l'aide, mais peut -on vraiment croire \u00e0 une reprise des pourparlers, le mois prochain, soyez bel \u00e2ge de r\u00e9pond oui \u00e0 condition, il est chercheur au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:00) [87%] :\r\nJe crois que il est possible de rebondir, du moment que les Russes parviennent \u00e0 faire pression sur Bachar El-Assad pour que le le les fonds soit stabilis\u00e9, bonjour, je crois que toutes les parties sont dispos\u00e9es \u00e0 n\u00e9gocier tout en continuant sur le terrain \u00e0 \u00e0 jouer leur partie leur partie d'\u00e9checs naturellement Bachar El-Assad pas seul, il y a tout le r\u00e9gime autour de lui, a fait avoir les chefs du renseignement, les chefs de l'arm\u00e9e et puis quelques politiciens notamment du parti Baas, tous ces gens, \u00e0 mon sens, ont conscience que la victoire du r\u00e9gime syrien de Bachar El-Assad est illusoire, quel est inatteignable, je parle d'une victoire pleine, \u00e7a, je pense qu'ils ont parfaitement compris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [95%] :\r\nSoyez Bel-hadj interrog\u00e9 par Jacques Allamand aucune date officielle, donc pour l'\u00e9ventuelle reprise des pourparlers, mais plusieurs sources parlent de la mi- mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [94%] :\r\nCe matin, l'Autriche est \u00e0 nouveau \u00e0 la une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [94%] :\r\nPuisque son parlement a adopt\u00e9, hier soir, une loi qui pr\u00e9voit un \u00e9tat d'urgence migratoire le texte supprime quasiment le droit d'asile dans le pays, il \u00e9tait en gestation depuis plusieurs mois, d\u00e9cri\u00e9e par l'opposition et les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, Olivier Schorderet c'est une des lois les plus restrictives d'Europe, un r\u00e9gime qui sera mis en oeuvre si la s\u00e9curit\u00e9 de l'Autriche est menac\u00e9e, concr\u00e8tement, si ces services sont jug\u00e9s d\u00e9pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [93%] :\r\nEt dans ce cas, les autorit\u00e9s autrichiennes pourront bloquer les migrants aux fronti\u00e8res, l'examen des demandes d'asile devra intervenir dans l'heure suivant leur d\u00e9p\u00f4t avec une expulsion imm\u00e9diate en cas de rejet syriens et autres Irakiens pourraient donc \u00eatre refoul\u00e9s quasi sur le Champ \u00e0 moins de prouver qu'ils sont pers\u00e9cut\u00e9s par le pays d'o\u00f9 ils arrivent, l'Italie, par exemple, ou la Slov\u00e9nie pour avoir une chance de passer la fronti\u00e8re, il faudra de toute fa\u00e7on, avoir de la famille en Autriche mineurs non accompagn\u00e9s ou encore une femme avec des enfants en bas-\u00e2ge, la nouvelle loi limite aussi \u00e0 3 ans l'octroi initial du droit d'asile, sans parler de la restriction du regroupement familial, ce r\u00e9gime, les d\u00e9put\u00e9s pourront le renouveler, de 6 mois en 6 mois durant 2 ans au maximum l'Autriche a d\u00e9cid\u00e9 aussi de r\u00e9tablir les contr\u00f4les \u00e0 sa fronti\u00e8re italienne, elle envisage ainsi d'\u00e9riger une cl\u00f4ture au col du Brenner, l'un des principaux axes de transit de Nord-Sud dans les Alpes, une mesure qui pourrait avoir des cons\u00e9quences sur le trafic en Suisse mais Berne se dit capable de g\u00e9rer un fort afflux de camions sur son territoire, reste que le plafonnement en janvier dernier, donc du nombre de requ\u00e9rants accueillis sur sol autrichien avait \u00e9mu certains \u00e9lus helv\u00e9tiques, les r\u00e9fugi\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 n'allait -il pas arriver en masse aux fronti\u00e8res de la Suisse orientale et du Tessin un d\u00e9placement peut-\u00eatre mais un afflux massif certainement pas avaient r\u00e9pliqu\u00e9 certains sp\u00e9cialistes d'immigration reste que le nouveau tour de vice- autrichien pourrait bien relancer le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [92%] :\r\nOlivier Schorderet merci cette question \u00e0 pr\u00e9sent et si la Suisse et la France signait un nouvel accord bilat\u00e9ral sur les cotisations ch\u00f4mage des frontaliers fran\u00e7ais, c'est la proposition d\u00e9pos\u00e9e hier dans les Parlements suisses et fran\u00e7ais \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, une offensive, celle de la s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise qui r\u00e9clame aux entreprises suisses le paiement des cotisations ch\u00f4mage au taux fran\u00e7ais qui peut \u00eatre 3 \u00e0 4 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui pratiqu\u00e9 en Suisse, r\u00e9sultat des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, on s'inqui\u00e8te Christelle de manchots. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:06) [89%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 sociale fran\u00e7aise demande en fait une stricte application de nouveaux r\u00e8glements europ\u00e9ens concernant les frontaliers exer\u00e7ons \u00e9galement une activit\u00e9 \u00e0 temps partiel en France des entreprises suisses ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s et depuis, les craintes sont vives, elles redoutent de devoir payer r\u00e9troactivement ses cotisations sociales et les frontaliers concern\u00e9s craignent eux de ne plus \u00eatre, d'o\u00f9 cette d\u00e9marche concert\u00e9e lanc\u00e9 au s\u00e9nat fran\u00e7ais et au Conseil national par le lib\u00e9ral- radical valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [94%] :\r\nOn sait que la question de la coordination du r\u00e9gime d'assurance sociale est une bombe \u00e0 retardement en Suisse pour des employeurs qui pourraient se retrouver \u00e0 payer des centaines de millions de francs, voire des milliards de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'assurance sociale aupr\u00e8s des caisses fran\u00e7aises et les accords bilat\u00e9raux pr\u00e9voit express\u00e9ment la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats de pr\u00e9voir des accords d\u00e9rogatoires et nous demandons au gouvernement de trouver une solution pragmatique pour r\u00e9gler ce ce probl\u00e8me \u00e9viter aux employeurs d'\u00eatre face \u00e0 une situation dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [98%] :\r\nMais pour que \u00e7a passe, il faudra \u00e9galement convaincre les \u00e9lus al\u00e9maniques de l'importance du dossier Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:07) [93%] :\r\nOn parle quand m\u00eame, quand on parle des des frontaliers de centaines de milliers de personnes m\u00eame quand on parle uniquement de la France, c'est un accord bilat\u00e9ral, donc \u00e7a peut potentiellement concern\u00e9s aussi l'Allemagne en finalement c'est quand m\u00eame des des zones importantes, \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me \u00e7a justifie aussi qu'on trouve un accord tr\u00e8s bilat\u00e9ral entre 2 ou 3 parties plut\u00f4t contre l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne et un pays tiers, comme c'est le cas pour les aux accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:30) [92%] :\r\nN\u00e9gocier un accord entre la Suisse et la France pour \u00e9viter un nouveau bras de fer fiscal, voire des actions judiciaires, la balle est maintenant dans le camp des 2 parlements nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [93%] :\r\n\u00e0 Berne, justement, le Conseil national a prolong\u00e9 hier le moratoire sur l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [95%] :\r\nComme il s'agissait \u00e0 la base d'une solution temporaire, mais les \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de renouveler le bandage en attendant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose une solution durable des pistes sont sur la table le PLR oppos\u00e9 au gel des cabinets, a une id\u00e9e des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s Isabelle Moret, sa conseill\u00e8re nationale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:00) [91%] :\r\nDans certaines r\u00e9gions, il y a trop de sp\u00e9cialistes, ce qui entra\u00eene l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, alors que dans d'autres r\u00e9gions il n'y a pas assez de m\u00e9decins install\u00e9s et je pense en particulier \u00e0 des r\u00e9gions plus o\u00f9 on manque de g\u00e9n\u00e9ralistes ou de p\u00e9diatres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:16) [90%] :\r\nEt en quoi ce syst\u00e8me de tarifs diff\u00e9renci\u00e9s permettraient de de r\u00e9guler les choses. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:21) [87%] :\r\nSign\u00e9 par un un tarif moins favorable, on peut par exemple ne pas encourager des m\u00e9decins \u00e9trangers \u00e0 venir s'installer dans un endroit o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de 2 m\u00e9decins install\u00e9s, c'est une mani\u00e8re en fait de rendre les choses moins attractive, \u00e0 l'inverse de, par exemple pour un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste plus attractif, de s'installer dans une r\u00e9gion plus \u00e9loign\u00e9, o\u00f9 on a besoin de sa pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:43) [91%] :\r\nLa lib\u00e9ralradical Isabelle Moret, interrog\u00e9 par Alexandra Richard en bref Logitech a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires d'un 1000000000 960 millions de francs l'an dernier, c'est 1 pourcent de de plus qu'un an auparavant, le b\u00e9n\u00e9fice d\u00e9colle aussi les passer d'un peu moins de 9 millions de francs \u00e0 116 millions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [86%] :\r\n\u00e0 7 heures 11 aux \u00c9tats-Unis maintenant, nouvelle surprise dans la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:03) [93%] :\r\nTed Cruz a jou\u00e9 les magicien et sorti une vice- pr\u00e9sidente de son chapeau hier, s'il est \u00e9lu, Carly et Fiorina sera sa vice- pr\u00e9sidente n'est autre que l'ex- directrice de Hewlett-Packard de la manoeuvre doit permettre \u00e0 Ted Cruz de relancer sa campagne face \u00e0 la domination de Donald Trump mais pour tenter d'exister, pas s\u00fbr que ce soit suffisant Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:24) [88%] :\r\nTed Cruz aura le m\u00e9rite d'avoir tout essay\u00e9 d\u00e9signer sa colisti\u00e8re aussit\u00f4t dans la primaire, c'est un geste pour le moins originale mais qui, esp\u00e8re -t-il, peut freiner l'\u00e9lan de Donald Trump l'ultra- conservatrice Fiorina est une excellente d\u00e9bat terre qui a tenu t\u00eate \u00e0 Trump lors des premi\u00e8res primaires mais sa popularit\u00e9 n'a jamais vraiment d\u00e9coll\u00e9 et son bilan \u00e0 la t\u00eate de Hewlett-Packard de laisser un souvenir controvers\u00e9e mais Ted Cruz se devait d'essayer quelque chose car Trump plus pr\u00e8s que jamais de la nomination, hier encore, ils se donnaient des airs pr\u00e9sidentiel en d\u00e9livrant son programme de politique \u00e9trang\u00e8re habitu\u00e9e \u00e0 fustiger l'usage des t\u00e9l\u00e9s Procter, il s'en est pourtant servi hier dans cet exercice o\u00f9 il a paru tr\u00e8s appliqu\u00e9, loin de ces p\u00e9taradante improvisation de campagne : la politique \u00e9trang\u00e8re de Trump c'est une Am\u00e9rique qui d\u00e9fendent davantage ses propres int\u00e9r\u00eats, qui renonce \u00e0 l'interventionnisme qui fait payer davantage ses alli\u00e9s ironiquement certains de ces points rejoignent parfois la strat\u00e9gie d'un certain Barack Obama face \u00e0 ce Donald Trump, qui se pr\u00e9pare pour le couronnement le ticket Cruz Fiorina doit imp\u00e9rativement s'imposer mardi prochain en Indiana, mais il para\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien tard Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:29) [90%] :\r\nDe Washington \u00e0 Gen\u00e8ve, le Salon du livre s'est ouvert hier et un sujet fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [98%] :\r\nFaut -il payer les \u00e9crivains qui viennent pr\u00e9senter leurs ouvrages dans les salons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:37) [90%] :\r\nBien la verra la r\u00e9ponse varie en fonction du c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re de roestis c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique on conna\u00eet une longue tradition de lectures dans les th\u00e9\u00e2tres des festivals o\u00f9 les auteurs sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leurs prestations mais la pratique est diff\u00e9rente en Suisse romande, le mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e9galement, les pr\u00e9cisions avec Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:54) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des auteurs, on pointe du doigt le retard pris par la Suisse romande depuis cette ann\u00e9e en France, les manifestations litt\u00e9raires n'obtiennent de soutien que si elles r\u00e9mun\u00e8rent les lectures mais aussi la participation \u00e0 des entretiens, ou des d\u00e9bats pour la directrice du Salon du livre de Gen\u00e8ve, ce mod\u00e8le n'est pas viable Isabelle Falconnier. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:12:10) [74%] :\r\nSi ses auteurs doivent \u00eatre r\u00e9tribu\u00e9s par la manifestation, les manifestations ferme boutique c'est \u00e9vidente une \u00e9conomie culturelle de qui manifestations ne permettent pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:20) [95%] :\r\nPas d'accord, r\u00e9torque l'\u00e9crivain Daniel de Roulet, pour qui le d\u00e9fraiement des auteurs invit\u00e9s dans les salons ne mettrait pas en p\u00e9ril leur existence. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:27) [81%] :\r\nIl faut pas me faire croire que Jack Lang, il est venu gratuitement au Salon du livre, je sais moi- m\u00eame qui l'a touch\u00e9 3000 francs donc c'est pas vrai que il y a un probl\u00e8me d'argent si on consid\u00e8re que la r\u00e9mun\u00e9ration minimum qui est compens\u00e9 par l'association des auteurs devrait 200 francs, mettons qu'\u00e0 500 auteurs, ces 50000 francs sur un budget de plusieurs sortes de ministres, tous les autres qui tire pas du salon, ils ont fait sonner leurs que les auteurs sont les seuls en fait ceux qui sont pas f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:58) [89%] :\r\nLes salons offrent d\u00e9j\u00e0 un service aux auteurs, r\u00e9pond Isabelle Falconnier. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:13:01) [87%] :\r\nNous garantissons aux auteurs qu'ils auront du public durant un r\u00e9seau de professionnels \u00e0 disposition salon et \u00e7a, c'est en quelque sorte notre contribution \u00e0 la vie des auteurs, mais cette simple mesure de paiement cash de quelques centaines de francs pour une intervention par ci par l\u00e0 ne va de loin pas changer radicalement la vie des op\u00e9rations commando. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:24) [91%] :\r\nAu-del\u00e0 du simple paiement au nom d'une prestation, se pose la question de la reconnaissance du travail de l'auteur, un travail qui d\u00e9sormais s'\u00e9tend au partage de l'oeuvre avec le public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:34) [86%] :\r\nApr\u00e8s les livres, la musique, chose promise, chose due : quelques notes de fanfare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:45) [89%] :\r\nMais il s'agit de Marignan, la c\u00e9l\u00e8bre marche compos\u00e9e par Jean Daetwyler b\u00e2lois d'origine d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Sierre en 1994 depuis hier le Valais dispose d'un mime officiel c'est celui -ci, une d\u00e9cision du gouvernement cantonal sous l'impulsion de son pr\u00e9sident, Jacques Melly, qui a pris son temps, Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:02) [91%] :\r\nOui puisque Marignan \u00e9tait compos\u00e9e en 1939 pour le le 50\u00e8me anniversaire de la f\u00e9d\u00e9ration des musiques du Valais central en cr\u00e9ant cette oeuvre, Jean Daetwyler avait souhait\u00e9 marquer son attachement \u00e0 son canton d'adoption en incluant dans cette pi\u00e8ce, la m\u00e9lodie du cantique notre vall\u00e9e entrepos\u00e9s en 1890 par Ferdinand Otto Wolf sur un texte de L\u00e9olo Thiam von Roten et qui a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme l'hymne valaisan en officialisant Marignan, le Conseil d'\u00c9tat Ali donc texte et forme orchestrale avec une strophe en fran\u00e7ais, une autre en allemand, quand on lui demande pourquoi cette reconnaissance arrive aussi tardivement, Jacques Melly, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat valaisan r\u00e9pond : parce que personne n'y avait pens\u00e9 avant, et de nous expliquer que c'est lui qui en a eu l'id\u00e9e avec Edmond Perruchoud 1er vice- pr\u00e9sident du parlement cantonal cet hymne valaisan est une reconnaissance des valeurs du canton, sans volont\u00e9 de fermeture \u00e0 l'autre, cette officialisation est une sorte de queues de com\u00e8te du 200\u00e8me anniversaire de l'entr\u00e9e du Valais dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'\u00e9tait en 2015, confie encore Jacques Melly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:57) [91%] :\r\nEt peut-\u00eatre que l'hymne valaisan sera jou\u00e9 \u00e0 Morgins aujourd'hui, \u00e0 l'arriv\u00e9e de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie, qui partira de Moudon 174 kilom\u00e8tres au compteur, hier, c'est l'Allemand Marcel Kittel qui a rafl\u00e9 la mise, l'espagnol ou basque, c'est selon, il y aune Izagirre est toujours en jaune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [94%] :\r\nVoil\u00e0 merci Coralie Claude un air polaire ce matin sur la Suisse romande avec \u00e0 la cl\u00e9, de nombreuses gel\u00e9es, puis ensuite du soleil partout, il fera 11 degr\u00e9s au maximum en plaine 15 en Valais, m\u00eame chose pour demain samedi encore quelques \u00e9claircies en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis arriv\u00e9e de nuages et m\u00eame des pr\u00e9cipitations d\u00e8s l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF4D6902-FD1A-4460-B243-5C125D2CDF8F", "internalArchiveId": "EF4D6902-FD1A-4460-B243-5C125D2CDF8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'EPFL \u00e0 nouveau \u00e9pingl\u00e9e pour sa gestion immobili\u00e8re douteuse", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "L'EPFL a tard\u00e9 \u00e0 annoncer un d\u00e9passement et a fourni des chiffres erron\u00e9s lors de la transformation d'un b\u00e2timent du campus. Des rapports d'audit publi\u00e9s jeudi \u00e9pinglent la Haute Ecole. Aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale ne sera engag\u00e9e, m\u00eame s'il y a pr\u00e9somption de faux dans les titres.\r\n\r\n* * L'EPFL \u00e0 nouveau \u00e9pingl\u00e9e pour sa gestion immobili\u00e8re douteuse  \r\n****L'EPFL \u00e0 nouveau \u00e9pingl\u00e9 pour des manquements dans sa gestion immobili\u00e8re. .. \r\nEt plus sp\u00e9cifiquement suite aux surco\u00fbt de 24 millions de francs pour la construction du nouveau b\u00e2timent de m\u00e9canique \u00e0 Ecublens... \r\n Plusieurs audits publi\u00e9s ce matin parlent d'une mauvaise anticipation de ce d\u00e9passement budg\u00e9taire, de non-conformit\u00e9 dans les \u00e9critures comptables...et m\u00eame soup\u00e7on de faux dans les titres, un faux dit intellectuel. Et pourtant Marc Menichini, aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale ne sera lanc\u00e9e.\r\nLe Conseil des Ecoles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales qui a command\u00e9 trois audits externes, le d\u00e9partement de le formation ou encore le controle f\u00e9d\u00e9ral des finances... tous ont estim\u00e9, je cite, ni judicieux ni adapt\u00e9e d'ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre (des) resposanbles de ce d\u00e9passement budg\u00e9taire. Aucun d'entre eux n'aurait commis d'erreur dans le but de s'enrichir.  \r\nLes trois entit\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent donc miser sur une \"am\u00e9lioration durable des processus financiers \u00e0 l'EPFL\", fin de citation. \r\nEt pourtant, un des audits constate bien les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d'un \u00e9ventuel faux dans les titres commis dans l'exercice de fonction publique. Un avis re-confirm\u00e9 par un avocat mandat\u00e9 par le Conseil des EPF. \r\n****Et quels sont-ils ces \u00e9l\u00e9ments Marc?\r\nToujours selon cet audit, les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s dans les comptes annuels de l'EPFL 2013 et 2014 sont en partie faux... ils ne pr\u00e9sentaient pas fid\u00e8lement la situation financi\u00e8re de l'Ecole... puisqu'ils ne mentionnaient pas le surco\u00fbt dans le chantier du batiment de m\u00e9canique. Surcout pourtant constat\u00e9 au printemps 2013...mais seulement annonc\u00e9 aux autorit\u00e9s de controle 2 ans plus tard. Un autre audit conclue: la non-conformit\u00e9 dans les chiffres et l'annonce tardive ne sont pas acceptables. \r\n****Pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale, vous nous l'avez dit... mais alors des mesures administratives...\r\nEn l'\u00e9tat, aucune mesures administratives contre des personnes responsables au moment des faits n'ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, ni par l'EPFL ni par le Conseil des EPF. L'EPFL de son c\u00f4t\u00e9 promet d' am\u00e9liorer sa gestion des projets immobiliers. Elle veut cr\u00e9er un nouveau poste de directeur financier. Une fonction qui revient actuellement aux m\u00eames personnes qui d\u00e9pense le budget de l'\u00e9cole. L'EPFL rappelle aussi que le surco\u00fbt de son b\u00e2timent de m\u00e9canique a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par son budget courant et par des fonds tiers. Ce site sera inaugur\u00e9 le mois prochain.  \r\nPremi\u00e8res info de d\u00e9passement en 2012\r\nPr\u00e9sidence de l'EPFL apprend ceci en 2014\r\nEn mars 2015, conseil EPF info d'un d\u00e9passement de seulement de 17 mios\r\nLes trois audits r\u00e9v\u00e8lent pourtant d'importantes lacunes dans la gestion comptable du chantier du batiment de m\u00e9canique. \r\nPremi\u00e8re critiqu\r\ne surco\u00fbt constat\u00e9 au printemps 2013 est annonc\u00e9 2 ans plus tard aux instances de contr\u00f4le. Les enqu\u00eates externes lanc\u00e9e par le conseil des EPF r\u00e9v\u00e8lent aujourd'hui", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'EPFL \u00e0 nouveau \u00e9pingl\u00e9e pour sa gestion immobili\u00e8re douteuse / 12H30_2016-04-28T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 28.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'EPFL a tard\u00e9 \u00e0 annoncer un d\u00e9passement et a fourni des chiffres erron\u00e9s lors de la transformation d'un b\u00e2timent du campus. Des rapports d'audit publi\u00e9s jeudi \u00e9pinglent la Haute Ecole. Aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale ne sera engag\u00e9e, m\u00eame s'il y a pr\u00e9somption de faux dans les titres."], "variantIds": ["ece-7665082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T01:22:30Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn n'EPFL \u00e0 nouveau \u00e9pingl\u00e9e pour des manquements dans sa gestion immobili\u00e8re et, plus sp\u00e9cifiquement, suite aux surco\u00fbt de 24 millions de francs pour la construction d'un nouveau b\u00e2timent de m\u00e9canique \u00e0 Ecublens plusieurs audits publi\u00e9s ce matin par le d'une mauvaise anticipation de ce d\u00e9passement budg\u00e9taire de non- conformit\u00e9 dans les \u00e9critures comptables et m\u00eame soup\u00e7on de faux dans les titres, un faux dit intellectuel Marc qui ni aucune proc\u00e9dure p\u00e9nale ne sera lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, le Conseil des \u00c9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales qui a command\u00e9 trois audits externes le d\u00e9partement anti- f\u00e9d\u00e9ral de la formation ou encore le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, tous ont estim\u00e9, je cite, ni judicieux ni adapt\u00e9e d'ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale \u00e0 l'encontre des responsables de ce d\u00e9passement budg\u00e9taire, aucun d'entre eux n'aurait commis d'erreurs dans le but de s'enrichir, nous fait comprendre l'EPFL les trois entit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9s un pr\u00e9f\u00e8re miser sur une am\u00e9lioration durable des processus financiers \u00e0 l'EPFL, fin de citation et pourtant, pourtant un des audits constate bien sur le plan p\u00e9nal les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d'un \u00e9ventuel faux intellectuel dans les titres, commis dans l'exercice de fonction publique un avis reconfirm\u00e9 par un avocat mandat\u00e9 par le Conseil des h\u00f4tels, des EPF et quels sont ces \u00e9l\u00e9ments, toujours selon cet auditeur les chiffres pr\u00e9sent\u00e9s dans les comptes annuels de l'EPFL 2013 et 2014 sont en partie faux, ils ne pr\u00e9sentaient pas fid\u00e8lement la situation financi\u00e8re de l'\u00e9cole en fait n'apparaissait pas clairement dans ses rapports, le surco\u00fbt dans le chantier du Batiment de m\u00e9canique surco\u00fbt pourtant constat\u00e9 au printemps 2013 mais seulement annonc\u00e9 aux autorit\u00e9s de contr\u00f4le 2 ans plus tard, un autre audit conclue la non- conformit\u00e9 dans les chiffres et l'annonce tardive ne sont pas acceptables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [92%] :\r\nDonc pas de proc\u00e9dure p\u00e9nale, vous nous l'avez dit, mais des mesures administratives \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nEt non en l'\u00e9tat aucune mesure Esm\u00e9ralda ministre h\u00e2tives contre des personnes responsables au moment des f\u00eates n'a, n'ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, ni par l'EPFL ni par le Conseil des EPF l'EPFL, de son c\u00f4t\u00e9, promet d'am\u00e9liorer sa gestion des projets immobiliers, elle veut s\u00e9parer finance et infrastructures pour \u00e9viter un conflit entre ceux qui g\u00e8rent l'argent et ceux qui le d\u00e9pense l'EPFL rappelle encore que le surco\u00fbt de son b\u00e2timent de m\u00e9canique a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par son budget courant et par des fronti\u00e8res, ce site sera inaugur\u00e9 le mois prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T11:05:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1512767", "internalArchiveId": "AA1604512785", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2016 - 2e \u00e9tape : Moudon - Morgins", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "durationSec": 7928, "genres": ["Cyclisme en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-03T13:51:32Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499723", "durationSec": 9048, "title": "Tour de Romandie 2016 - 2e \u00e9tape : Moudon - Morgins ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Morgins lors du Tour de Romandie cycliste.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Plateau Morgins", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604512903", "durationSec": 23, "title": "MI TDR_RTS000000804887", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste colombien Nairo Quintana, qui a remport\u00e9 la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste entre Moudon et Morgins.", "thematicGeographicals": ["MOUDON", "MORGINS"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1651806", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU054514", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1499405", "internalArchiveId": "AA1602499304", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2016 Morgins - Partie 1", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Morgins lors du Tour de Romandie cycliste.", "durationSec": 1637, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7684633", "imageURL": "http://www.rts.ch/7684626.image", "alternativeTitle": ["Autour du Tour", "Autour du Tour, Tour de Romandie", "Autour du Tour"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie", "En direct de Morgins", "En direct de Morgins"], "variantIds": ["ece-7573185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:04Z", "webPublicationDate": "2016-04-28T17:06:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512963", "durationSec": 178, "title": "TDR 280416 CARILLON MORGINS", "excerpt": "Un Carillon de la paix localis\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'\u00e9glise de Morgins est devenu une des attraction touristique de la station de ski valaisanne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGINS"], "thematicThemes": ["CARILLON"], "sequenceIds": ["1517305"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512964", "durationSec": 171, "title": "TDR 280416 MANQUE ETAPE 2", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du parcours de la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste entre Moudon et Morgins, et reconnaissance du parcours et de ses difficult\u00e9s par le coureur cycliste Jonathan Fumeaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUDON", "MORGINS"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["FUMEAUX, JONATHAN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605517345", "summary": "Plateau Morgins : Didier D\u00e9fago, ex-skieur suisse, Yannick Ecoeur, skieur alpiniste suisse, Jacques Michod, pr\u00e9sident comit\u00e9 organisation, Christiane Schuele, pr\u00e9sident Association du Chablais.", "id": "1517304", "visualGeographicals": ["MORGINS"], "visualPersons": ["DEFAGO, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517346", "summary": "Morgins : carillon jouxtant \u00e9glise de Morgins. \nItw Fran\u00e7ois Donnet, responsable maintenance du carillon de Morgins.\nTouristes regardant carillon. Itw touristes.\nItw Albin Dubosson, pr\u00e9sident Fondation du carillon de Morgins.", "id": "1517305", "visualThemes": ["CARILLON"], "visualGeographicals": ["MORGINS"]}], "program": {"href": "/programs/865", "id": "865", "name": "Autour du Tour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Plateau Morgins", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644454", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024101", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A7060DE3-48B8-48BA-935B-4914057F5258", "internalArchiveId": "A7060DE3-48B8-48BA-935B-4914057F5258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Beno\u00eet Jacques, un g\u00e9nial brouilleur de pistes. Entretien avec l'illustrateur et auteur belge de bandes dessin\u00e9es", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "durationSec": 3358, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7647677", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Belgique"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e", "illustration"], "thematicPersons": ["Jacques, Beno\u00eet"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 28.04.2016", "Beno\u00eet Jacques, un g\u00e9nial brouilleur de pistes / ENSD_2016-04-28T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 28.04.2016", "Beno\u00eet Jacques, un g\u00e9nial brouilleur de pistes / ENSD_2016-04-28T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Auteur de bandes dessin\u00e9es, Beno\u00eet Jacques est un illustrateur de renom n\u00e9 en 1958 \u00e0 Bruxelles.\nRencontre avec le laur\u00e9at du Grand Prix triennal de Litt\u00e9rature de jeunesse de la F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles et du prix Baobab pour son livre \"La Nuit du visiteur\".", "Auteur de bandes dessin\u00e9es, Beno\u00eet Jacques est un illustrateur de renom n\u00e9 en 1958 \u00e0 Bruxelles.\nRencontre avec le laur\u00e9at du Grand Prix triennal de Litt\u00e9rature de jeunesse de la F\u00e9d\u00e9ration Wallonie-Bruxelles et du prix Baobab pour son livre \"La Nuit du visiteur\"."], "variantIds": ["ece-7647678", "ece-7647677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:12Z", "speechToTexts": ["09.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nDepuis 30, entre nous soit Eddy M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, avez -vous d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'apprendre l'espagnol, si oui, il est fort probable que 2 vous n'ayez pas eu recours \u00e0 la m\u00e9thode pourtant infaillible de mon invit\u00e9e de ce jour, une m\u00e9thode, on ne peut plus rapide puisqu'ils vous promettent d'emmagasiner un vaste vocabulaire amoureux en espagnol le toute en moins de 2 minutes, si vous feuilletez ce petit ouvrage, vous apprendrez un tas de mots, ancienne de la axiome \u00e0 la capitulation, vous apprendrez aussi les \u00e9tapes essentielles de la relation amoureuse jusqu'\u00e0 peut-\u00eatre la s\u00e9r\u00e9nade sous un arbre sous une fen\u00eatre et en plus ouvrir et s\u00fbrement ce qui ne g\u00e2che rien, le nombre de ce professeur extraordinaire Benito bonne ce qui vous rappelle peut-\u00eatre le nom l\u00e9g\u00e8rement plus francophone un dessinateur et illustrateur pour diff\u00e9rents journaux Beno\u00eet Jacques bonjour, bonjour, vous \u00eates l\u00e0 avec moi, ici, \u00e0 Lausanne, vous, vous avez fait le d\u00e9placement de Gen\u00e8ve car vous avez pass\u00e9 la matin\u00e9e au Salon du livre tout \u00e0 fait, vous \u00eates belge d'origine oui vous vivez \u00e0 Paris je crois pr\u00e9par\u00e9 en France, mais vous \u00eates l\u00e0, s\u00e9jour justement pour le Salon du lit, vous y serez encore demain, on pourra vous y rencontrer, on pourra notamment y feuilleter a \u00e9mis un mort, c'est votre dernier-n\u00e9 excite belle couverture jaune p\u00e9tant et ce couple comme \u00e7a tout-\u00e0-fait hispanique sont bel Hidalgo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:29) [74%] :\r\nPuis, cheveux bien gomin\u00e9 une de bien chaud, bien s\u00fbr, et l\u00e0, alors la femme \u00e9l\u00e8ve avec son chignon espagnol type la dubitative, elle n'a pas l'air tout \u00e0 fait s\u00fbre d'elle, lui par contre alors aucun probl\u00e8me, il n'emballe alors le type de de F\u00e9lix Abla, c'est \u00e0 un mort Abla espagnol, mais une autre hausse de la \u00e0 Paccione \u00e0 la capitulation h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [82%] :\r\nCe titr\u00e9 El Teatro un moulin de Benito bonheur monitorat c'est vous, bien s\u00fbr, un peu moins en Belgique pour le co\u00fbt pour ce livre- l\u00e0 et c'est \u00e9dit\u00e9 chez vous, c'est \u00e9dit\u00e9 auto- \u00e9dit\u00e9 par vous, comme beaucoup, beaucoup, beaucoup de ce que vous faites en fait c'est tout mais livre oui, d\u00e9cider de vous auto- on reviendra l\u00e0- dessus, on verra, oui, mais comment d'accord parce qu'on va faire votre parcours aujourd'hui, j'ai pas eu le temps de vous expliquer ce qu'on allait faire aujourd'hui, mais vous allez d\u00e9couvrir, vous \u00eates Beno\u00eet Jacques, illustrateur, vous \u00eates dessinateur aussi vous et j'ai dit vous avez dessin\u00e9 dans la presse, dans diff\u00e9rents journaux au grands jour il y a eu le monde aujourd'hui, j'ai j'ai connais pas par coeur le gardien, je crois qu'y a eu d'autres T\u00e9l\u00e9rama et les r\u00e9gions, oui il y en a eu beaucoup, alors que en partout, on a vu vous dessin comme \u00e7a peut-\u00eatre sans remarquer que c'\u00e9tait vous et puis d\u00e9livre alors justement a \u00e9mis un mort, c'est le dernier n\u00e9, mais elle a eu beaucoup, beaucoup de ce livre, je me demandais dans ce dernier droit et m\u00e9moire, quel est le le le tableau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est 14 tableaux : un qui d\u00e9crivent tous alors une situation amoureuse du d\u00e9but \u00e0 la fin, au fond, vous \u00eates tr\u00e8s pessimiste sur les relations amoureuses avec ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [94%] :\r\nM\u00e9nageant pas tout \u00e0 fait \u00e0 la fin il y a, il y a une petite pirouette qui fait que \u00e7a se termine quand m\u00eame bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [76%] :\r\nLa Roche solutionne oui 14, quelles seraient les auditeurs d\u00e9couvrir \u00e7a cette image, mais enfin l\u00e0 le trait, c'est quand m\u00eame la option fatale avec sur l'amoureuse qui se pend \u00e0 un arbre tout \u00e0 l'heure avec une fleur \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [89%] :\r\nC'est en partie parce que c'est tr\u00e8s inspir\u00e9 de de choses que j'aime beaucoup, qui sont li\u00e9s \u00e0 tout ce qu'on appellerait la litt\u00e9rature populaire, entre autres, il y a une forme d'\u00e9dition que je trouve magnifique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, au Br\u00e9sil, qu'on appelle les Cordelle, qui sont des petits livres illustr\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement de bois grav\u00e9es et qui sont \u00e9crits en Vert, en portugais, alors l\u00e0 pour le coup, et qui sont des petits faire enfler oui oui oui VRS et qui sont des petits pamphlets politiques et qui g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9taient racont\u00e9e \u00e0 voix haute dans les corps dans les campagnes, \u00e7a existe toujours d'ailleurs et qui est vraiment une une une litt\u00e9rature populaire de de de Caunes colporteurs en fait de gens qui, qui vont de march\u00e9s en march\u00e9s vendre leur production et j'aime beaucoup \u00e7a, j'aime beaucoup les choses comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s inspir\u00e9 de \u00e7a et c'est aussi un peu inspir\u00e9s, je veux dire, d'Inde, mais on dirait h\u00e9ros graphique est un aussi un illustrateur du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui s'appelait l'OPEP aux soldats mexicains qui qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fascin\u00e9e par, entre autres, comme beaucoup de gens mais au Mexique par la mort, qui a fait \u00e9norm\u00e9ment de 2 personnages de squelettes tr\u00e8s amusant, qui \u00e9tait un graveur incroyable et qu'il y avait, on va dire, se rend \u00e0 la fois son son lieu de travail et de vente de ses gravures sur la la la la voie publique est un petit magasin, en r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a aussi \u00e7a me \u00e7a m'inspire beaucoup, j'aime beaucoup cette fa\u00e7on de faire tr\u00e8s Direct. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [81%] :\r\nEt c'est vrai que l'imagerie et la rappelle ces ces images qu'on voit au carnaval mexicain, c'\u00e9tait de mort tr\u00e8s alors l\u00e0 il y a 2 couleurs : voil\u00e0 il y a une oui, oui, oui, mais il y a de de de \u00e7a dans le dans le dessin et puis aussi, alors je sais pas, peut-\u00eatre que je me trompe, mais \u00e7a m'a fait penser \u00e0 des cartes de tarot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [91%] :\r\nNon vous vous trompez pas, c'est vrai, c'est c'est \u00e7a aussi, voyez c'est on repart vers un un, un type d'imagerie tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne, d'une part mais aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s directe, tr\u00e8s peut-\u00eatre simple en apparence mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [82%] :\r\nQui est tr\u00e8s symbolique aussi, avec chaque fois in image un mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:26) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui, il y a un c\u00f4t\u00e9 tarot, \u00e7a c'est s\u00fbr, dans ce livre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [87%] :\r\nSi on peut s'amuser \u00e0 l'ouvrir une page au hasard et voir sur quoi on tombe, voil\u00e0, je suis tomb\u00e9 sur les 6 la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [63%] :\r\nJ'\u00e9tais plus vraiment comme en espagnol, voil\u00e0 maintenant \u00e9vident, c'est-\u00e0-dire du tout moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [86%] :\r\nQui m'amuse beaucoup, \u00e9videmment avec l'espagnol, enfin c'est espagnole que nous connaissons, \u00e0 savoir des mots, des mots qui sont en fait quasiment identique que les mots en fran\u00e7ais mais c'est l'id\u00e9e qu'on puisse les, les, les, en poste au nom puisque ce ce la en fait qui il invite la langue apostille nez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:00) [77%] :\r\n\u00e7a car nous sommes \u00e0 la radio, Alesi, alors vous avez pas dit votre roman pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vous parliez 14. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [80%] :\r\nAlors moi, j'aime beaucoup, celle o\u00f9 il est o\u00f9 le personnage, on on dirait p\u00e8te un c\u00e2ble, oui, oui, il devient un peu fou, il est d\u00e9prim\u00e9 o\u00f9 je parle de d\u00e9pression, de frustration n\u00e9e de d\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [83%] :\r\nConsternation voil\u00e0 et puis \u00e7a finit par l'option d'fatal, ce qui est pas terrible, mais alors celui -l\u00e0, c'est le 12 voil\u00e0 c'est le 12 mai \u00e0 plusieurs morts il y a plusieurs mois, la Finlande, la du du Ballon d'espagnol en 2 minutes, cela s'acc\u00e9l\u00e8re, la frustration dans les pi\u00e8ces jaunes, la station la Scala, ex- aspects rationnels, il avait m\u00eame s'il a effectivement dans l'entonnoir sur la t\u00eate, signe ind\u00e9niable qu'il est devenu fou, voil\u00e0 Beno\u00eet Jacques, on va, on va pas seulement parler de mis \u00e0 mort, m\u00eame si on pourrait pendant une heure par les ce petit livre tout \u00e0 fait charmant va d\u00e9rouler votre parcours dans cette \u00e9mission, comme on le fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [91%] :\r\nToujours d'entre nous soit dit, j'aimerais dire quelque chose que que vous avez dit ou \u00e9crit qui est un extrait de Ferry pour un autre livre, vous vous donnez un peu votre m\u00e9thode de travail, je suis en train de faire voler tous mes papiers, mais c'est pas grave, il faut que je mette mes lunettes car s'\u00e9crit tr\u00e8s petit voil\u00e0 vous dites \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [88%] :\r\nCe que vous d\u00e9crivez votre m\u00e9thode de travail, votre d\u00e9marche, j'ai un foulard qui me bande les yeux et j'avance oui mais je n'avance pas vite et puis n'avance pas du tout en ligne droite, souvent aussi son en rendre compte, je tombe sur place je fais quelques pas de c\u00f4t\u00e9, parfois m\u00eame je recule et puis aussi, tr\u00e8s souvent, et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, je me cogne, on me casse la figure dans des pots de peinture sur une bouteille donc de Chine : une rame de papier ou un tas de cagettes, j'ai une affection bizarre pour les cagettes en ce moment et alors autour de moi, un grand d\u00e9sordre avec des taches d'\u00e9couler des entassements or ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9trange, tout ceci ne me d\u00e9courage pas, j'ai toujours envie d'avancer, m\u00eame s'il m'arrive de me perdre et de ne plus savoir o\u00f9 je suis parfois je m'arr\u00eate, je retire le bandeau sur les yeux, je prend alors un peu d'altitude et je vois comme sur une carte d\u00e9taill\u00e9e le tr\u00e8s minuscule zigzaguant et en pointill\u00e9 de mes errances jalonn\u00e9 de quelques petits livres des 100 peintures voil\u00e0 c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:59) [96%] :\r\nMa d\u00e9marche originale comme d\u00e9marche pas banal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:04) [89%] :\r\nAlors, c'est toujours un peu g\u00eanant quant, comment dire, les gens vont emp\u00eacher ses autant plus facile maintenant avec internet, des choses qu'on peut avoir dit tout ou \u00e9crite par le pass\u00e9, c'est \u00e7a, c'est vieux, je crois, ce petit ce petit texte : l'an 2000 ouais, \u00e7a oui, donc \u00e7a remonte quand m\u00eame un petit peu, mais on va dire \u00e7a pas beaucoup chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai oui j'ai un peu l'impression d'\u00eatre toujours d'abord moi en train de chercher ma voix, mon chemin, rien n'est s\u00fbr, en ce bas monde, l'id\u00e9e de se casser la figure, me pla\u00eet beaucoup, parce que finalement j'ai l'impression que \u00e7a nous arrive un peu \u00e0 tous : on a parfois du mal \u00e0 leur conna\u00eetre mais bon, on sait bien que vivre, c'est accepter de de se tromper de ses territoires et avoir allum\u00e9 un mort et comment, et donc voyez h\u00e9 oui, il y a \u00e7a, il y a vraiment cette id\u00e9e de d'incertitude de 2 plut\u00f4t au fil du temps, ben, avoir le sentiment que les les questions qui se posent \u00e0 moi ont plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00e0 se multiplier, que se r\u00e9duire que la sensation d'errance et d'\u00e9garement Metz \u00e7a pourrait recoupe recouper ou aussi un petit peu cette id\u00e9e que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure de colportage justement de d'un personnage comme \u00e7a, qui sait pas trop o\u00f9 il va mais qui va quelque part qui va \u00e9videmment pas en ligne droite, rien n'est plus d\u00e9solant que l'id\u00e9e qu'on fait marcher en ligne droite, on n'est pas beaucoup \u00e0 la en ligne droite, on est \u00e0 mon avis, personne ne va en ligne droite reste l'impression d'un Berlinois mais voil\u00e0 c'est c'est c'est peut-\u00eatre \u00e7a allait qui serait le plus triste, finalement, c'est d'avoir l'impression d'avancer droit acceptez de Bad \u00e9ventuellement faire des boucles de revenir en arri\u00e8re, faire des p\u00e2tes c\u00f4t\u00e9 voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [85%] :\r\nFinalement, vous \u00eates un philosophe Kenojuak non philosophe \u00e0 la petite semaine, qui d\u00e9signe un philosophe qui dessin\u00e9es qui nous fait rire en m\u00eame temps ce qui finalement ne fait peut-\u00eatre mieux comprendre la vie la philosophie que si on ne rigolait pas, on va \u00e9couter une musique c'est G\u00e9rard Manset, je ne sais pas si vous voulez, mais si vous le connaissez, mais comme on parler d'mais alors on trouvait que \u00e7a allait bien avec Nathalie Derrick, c'est l'amour bris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:28) [67%] :\r\nM\u00eame pour briser, et je me suis mise sur la mis\u00e8re et du Cachemire de c'est un coll\u00e8ge de isoler et obtenu voil\u00e0 bonjour une b\u00eate et l'qui sait \u00e0 la pharmacie, au lieu de 100. \r\nDe souffrir, c'est beaucoup, il y a de bon, c'est le point de belle-soeur. \r\nComment les pour bien une et puis et garder le grand instrument de la ruralit\u00e9. \r\nCe qui est en place, un bar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [83%] :\r\nC'est un extrait de son dernier album \u00e0 G\u00e9rard Manset op\u00e9ration Aphrodite et le titre dont on a dont Nathalie Charles nous, extrait de son sens le titre, c'est l'amour bris\u00e9 et c'est une r\u00e9f\u00e9rence, peut-\u00eatre, pourquoi pas au fameux livre de Benito Aubonne : une bonne qui n'est autre que Beno\u00eet Jacques avec moi aujourd'hui dans ce Studio et qui sera tout celui qui tout justement au demain justement, alors c'est votre derni\u00e8re chance derni\u00e8re chance demain toute la derni\u00e8re chance de rencontrer Beno\u00eet Jacques, l'illustrateur le dessinateur prix Baobab de l'album 2008 peut-\u00eatre de pouvoir f\u00eater se faire d\u00e9dicacer sp\u00e9cialement \u00e0 mis \u00e0 mort pour l'offrir, pourquoi pas son amoureuse \u00e0 son amoureuse, h\u00e9 ben, \u00e7a se passe demain toute la journ\u00e9e, vous \u00eates toute la journ\u00e9e au Salon du livre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:21) [81%] :\r\nEt c'est la nocturne, en plus, demain, voil\u00e0 ma question, c'est le grand stand du Cercle de la librairie du cercle, vous trouverez \u00e7a si vous consultez la principale trouver il c'est le plus grand de tous je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:33) [82%] :\r\n\u00e9videmment, vous pouviez 4 plus grands Brunoy Jacques alors nous allons aujourd'hui d\u00e9rouler le fil de votre vie de votre parcours qui, on l'a compris, ce sont un peu en boucle bon circonvolutions et en retour, et je ne sais plus qui a dit : il n'y a pas d'erreur, il n'y a que des virages ah oui voil\u00e0, alors on va \u00e9couter une 1\u00e8re archives nous ramener assez loin, j'imagine, c'est vous qui allez nous dire dans vos souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:05) [90%] :\r\nDepuis quelques jours, une vague de chaleur s'abat sur la ville, o\u00f9 vivent nos amis cette chaleur tropicale tout \u00e0 fait inattendu est inexplicable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:14) [70%] :\r\nAvec les \u00e9lus, allons d'abord voir les heurts se m\u00e9lange ils de avoir dr\u00f4lement chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [82%] :\r\nSoudain, une femme de s'enfuie de la maison des singes Omo lav\u00e9, que se passe -t-il donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [63%] :\r\nFait que pr\u00e9vu d'la supportait pas trop bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:37) [85%] :\r\nSi n\u00e9cessaire, l'impact s'est -il pass\u00e9 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:42) [76%] :\r\nElle pr\u00e9tend avoir entendu parler Est- c'est impossible, moi je vous dis c'est impossible depuis le temps que je travaille ici, si on je connais bien besoin je crois comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:03) [81%] :\r\nDonc dire que, elle fut impos\u00e9e ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:08) [83%] :\r\nIl y a, alors vous devez vous allez pr\u00e9venir le gardien et moi pendant ce temps, je vais voir si je ne pensais pas bien anglais en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:24) [85%] :\r\nUne adaptation en dessin anim\u00e9 de Bob et Bobette, la bande dessin\u00e9e, vous disiez Beno\u00eet Jacques, c'est pas du tout qu'il avait des adaptations de bobines ou non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:32) [89%] :\r\nAlors bon, si voulez, l\u00e0 vous vous pousser sur un bouton, tr\u00e8s \u00e9trange pour moi parce que Bob et Bobette alors \u00e0 l'origine, je pense pas me tromper, c'est une bande dessin\u00e9e flamande, il y en a eu d\u00e8s mais des des centaines d'album, je crois que c'est un dessinateur qui avait un peu comme Herg\u00e9 mais en Flandre qui avaient tout un Studio de gens qui travaillent pour lui et moi je connaissais pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e7a, mais les fois o\u00f9 je tombais sur des bandes dessin\u00e9es, Bob et mauvaise gamin, \u00e9videmment, je trouvais \u00e7a vraiment des vraiment des histoires tr\u00e8s bizarre et et le dessin lui- m\u00eame m'est toujours apparu comme absolument \u00e9trange, alors \u00e7a je sais pas si vous le savez -vous si c'est par hasard, mais j'ai fait un pastiche, il y a quelques ann\u00e9es pour la maison d'\u00e9dition, l'association la maison d'\u00e9dition de bandes dessin\u00e9es fran\u00e7aises autour de Bob et Bobette \u00e0 la fois pour pasticher cette langue tr\u00e8s \u00e9trange qu'est le flamand que je suis suppos\u00e9 avoir apprise \u00e0 l'\u00e9cole, mais donc je pourrais pas vous dire plus de 2 ou 3 mots ont bien s\u00fbr voil\u00e0 et puis l'autre chose qui m'a toujours surpris dans les dessins alors de Bob et Bobette, c'est le fait que le leurs chaussures remonte, il y a la vend des chaussures, des personnages, c'est elle, c'est tr\u00e8s curieux, il faut, il faut le voir pour comprendre ce dont je parle mais vraiment les, les, les, les chaussures de ces personnages sont hyper bizarre et donc ce pastiche que j'avais fait de de cette bande dessin\u00e9e, c'est une fa\u00e7on de de d'\u00e9lucider le myst\u00e8re de c'est de ses chaussures montantes \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:07) [62%] :\r\nAlors \u00e9videmment rien rayonnait hasard, c'\u00e9tait une mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:10) [83%] :\r\nDonc il y a l'histoire du pastiche de l'histoire de la Belgique, mais aussi bien s\u00fbr, puisque vous \u00eates belge, vous \u00eates loin de la Belgique depuis longtemps, vous avez v\u00e9cu \u00e0 Londres et vivez aujourd'hui en France, mais qu'est ce qui reste de belges en vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:24) [88%] :\r\nAh, j'ai envie de dire que je pense que le la, la plus grande partie est vraiment rester tout \u00e0 fait belge c'est tr\u00e8s \u00e9trange, on on a beau on a beau circuler finalement bouger dans sa vie est en jeu, le noyau dur reste reste la telle qu'il est, au d\u00e9part, je pense, d'abord, on me dit tout le temps, on se on se comprend, on me rappelle tout le temps qu'il y a un fond d'accent qui est toujours l\u00e0, je ne sais pas si con tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9ger, mais surtout ben c'est assez curieux finalement je me suis rendu compte il y a, il y a pas tr\u00e8s longtemps que \u00e7a fait probablement carr\u00e9ment plus d'ann\u00e9es que je ne vis plus en Belgique par rapport au nombre d'ann\u00e9es que j'ai v\u00e9cu un j'ai v\u00e9cu jusqu'\u00e0 21 ans, donc voil\u00e0 c'est c'est clair que j'ai pass\u00e9 plus de temps hors de ce pays, et pourtant, \u00e7a reste vraiment mes racines quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:14) [87%] :\r\nC'est, on parle souvent de l'humour belge en sait quelque chose qu'on a qu'on a coutume de dire l'humour belge un peu absurde, d\u00e9cal\u00e9, vous vous sentez de ce mouvement -l\u00e0 de cet humour -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:24) [86%] :\r\nAlors c'est difficile parce que j'ai \u00e9videmment pas le recul n\u00e9cessaire, moi, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s marqu\u00e9 par mes ann\u00e9es anglaises, j'ai v\u00e9cu longtemps \u00e0 Londres et c'est s\u00fbr que je me suis senti tr\u00e8s proche de leur humour qui est aussi un humour dit d\u00e9cal\u00e9, absurde, etc, alors c'est vrai aussi que la Belgique, c'est un peu comme la Suisse est un petit pays quand on, quand on fonctionne entre des pays comme l'Angleterre et et la France, qui sont des grandes nations tr\u00e8s s\u00fbre d'elle- m\u00eame, on va dire : ben on on est un petit peu oblig\u00e9 de le faire, j'ai presque envie dire profil bas, enfin on est c'est pas qu'on est, on il y a toujours une esp\u00e8ce de condescendance, si vous voulez que j'ai senti aussi bien de la part des anglo- Saxons que des Fran\u00e7ais, on les petits belges quoi le petit belge, alors bon, \u00e9videmment, \u00e7a, il y a bien plus auto- Edith et qui s'auto- donc si voulez, \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne un peu automatiquement une forme de ben oui de regard non seulement d\u00e9cal\u00e9 mais mais mais mais de le regarder avec avec beaucoup d'humour aussi, parce que si on le prenait pas avec humour, ben on soit on se vexe serait tout le temps, soit on on d\u00e9velopperait d'incroyable complexe m\u00eame finalement il y a pas de raison de tout \u00e7a, donc c'est vrai que mon mon regard sur tout \u00e7a se regarde et Calais, c'est simplement l'obligation de de rester habit\u00e9 par beaucoup, beaucoup d'humour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [83%] :\r\nUne certaine marginalit\u00e9 aussi mais lui choisit dans un certain sens absolument choisi, vous avez choisi de vous auto- \u00e9dit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:58) [90%] :\r\nJ'ai absolument, alors peut-\u00eatre que si je suis tr\u00e8s honn\u00eate, le choix du d\u00e9but, il s'est probablement plus fait pour des raisons un petit peu de d\u00e9pit que de que de choix absolu dans la mesure o\u00f9 on va, comme j'ai commenc\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, moi j'esp\u00e9rais \u00e9videmment me faire \u00e9diter de fa\u00e7on conventionnelle par des maisons d'\u00e9dition, mais tr\u00e8s vite je me suis heurt\u00e9 \u00e0 bas \u00e0 des des modes de pens\u00e9e que que j'ai pas trop compris sur le fait que ce que je faisais semblait ne pas trouver de de cases dans laquelle ce ma\u00eetre, on me disait, on sait pas qui s'adresse votre travail et je pense que c'est rest\u00e9 d'ailleurs \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:41) [87%] :\r\nOui, ben catalogu\u00e9 voil\u00e0 un auteur pour enfants pour adultes, on sait pas tr\u00e8s bien, vous vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:47) [90%] :\r\nOn s'en fiche, moi je dis absolument non seulement on s'en fiche, mais je, je dis aussi, non seulement je revendique \u00e7a parce que je pense que c'est important que on reste, quand on est int\u00e9ress\u00e9 par les les probl\u00e9matiques de cr\u00e9ation, on va dire qu'on reste suffisamment ouvert et libre, pour ne pas se mettre une \u00e9tiquette sur son propre d'eau apr\u00e8s tout, bon bah, est ce que ce que je fais est -ce adresse aux enfants ou aux adultes, je je je ne, je ne me soucie pas trop de le savoir, on va, on va assez t\u00f4t, de toute fa\u00e7on tent\u00e9 de ranger la chose d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, mais j'ai envie, dire que, au niveau de la cr\u00e9ation, \u00e7a pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat de se poser la question, je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:28) [85%] :\r\nVous avez dit Beno\u00eet Jacques, vous avez commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 faire des dessins et \u00e0 vouloir les \u00e9diter au fond enfant qu'est -ce qu'il y avait du dessinateur en vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:39) [92%] :\r\nMoi je pense vraiment que le 10 le dessinateur, il est dans, dans, nous tous, je pense que tous les enfants, c'est comme la parole, c'est un mode d'expression qu'on qu'on aborde tous dans l'enfance et qu'on d\u00e9cide ou non de conserver suivant peut-\u00eatre des questions d'\u00e9ducation de parcours, etc, mais vraiment, c'est un c'est un, c'est un acte que nous faisons tout ce l'acte du dessin et c'est en \u00e7a que c'est un acte, m\u00eame quand il est plein d'humour, c'est un acte absolument fondateur et tr\u00e8s s\u00e9rieux en r\u00e9alit\u00e9 parce que le petit b\u00e9b\u00e9 qui empoigne un outil et qui fait un graffiti qui fait commencer Bouyala gribouillages alors l\u00e0 on sent bien toute la condescendance des adultes FISA \u00e9vidence des enfants en r\u00e9alit\u00e9 lui huile est dans l'acte le plus pur du dessin, c'est-\u00e0-dire qu'il a une conscience tr\u00e8s claire que avant et apr\u00e8s le gribouillage, le monde a chang\u00e9 et donc ben la d\u00e9couverte de \u00e7a, je pense qu'elle est vraiment aussi importante que la d\u00e9couverte de la parole et on est tous pass\u00e9s par l\u00e0 donc si voulez, cette id\u00e9e de je dessine depuis tout petit est un peu idiote parce que en fait on dessine tous depuis qu'on est tout petit, on a tous plus ou moins d\u00e9cid\u00e9 de continuer ou non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:53) [87%] :\r\nVous vous souvenez, la d\u00e9couverte du dessin pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [85%] :\r\nAlors la d\u00e9couverte m\u00eame du dessin non parce que je pense r\u00e9ellement que c'est, c'est c'est \u00e7a se passe vraiment un \u00e2ge tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune et je me suis tous les enfants, c'est pareil, c'est comme je ne souviens pas de mes premiers mots parce parfois des premi\u00e8res choses qu'on a lu oui alors l\u00e0 mais, voyez, c'est tout une Star c'est plus tard, mais par contre, ce dont je me souviens tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'est d'une fascination qui alors la remont\u00e9e dans on va dire ma mon enfance moyennant enfin de petit gar\u00e7on de 4 5 ans pour la chose imprim\u00e9e pour les objets imprim\u00e9s pour les journaux pour les pour le l'id\u00e9e du multiple \u00e9galement, c'est l'id\u00e9e que, ben on puisse avoir 2 3 exemplaires d'une m\u00eame chose exactement identique voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a cette fascination l\u00e0 elle elle remonte tr\u00e8s loin, vous fabriquez vos propres d\u00e9j\u00e0 tout petit, alors ce que j'ai fait tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, alors vous par de 7 8 ans c'est un petit journal pour la famille qui s'appelait le d\u00e9but, c'est un grand pas, quand m\u00eame, donc, et qui \u00e9tait \u00e9dit\u00e9 par ma maison d'\u00e9dition, donc voyez \u00e7a \u00e7a me travailler et c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce que c'est, c'est toute ma m\u00e9galomanie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en place, oui, oui, petit gamin parce que j'ai appel\u00e9 \u00e7a les \u00e9ditions Bibi et je trouve \u00e7a absolument fascinant de voir que bon le le nom un peu idiot que j'ai donn\u00e9 \u00e0 mes mes \u00e9dition c'est Beno\u00eet Jacques box, alors les gens qui savent pas que le mot book, c'est un mot anglais qui veut dire livre parce que c'est mon nom de famille Monsieur Boxe oui Monsieur ou est -ce que vous avez aux primaires, Beno\u00eet et voil\u00e0 ayant de pr\u00e9nom mais mais c'est pas tr\u00e8s loin de Beno\u00eet Jacques box des \u00e9ditions Bibi, voyez donc c'est pas tellement chang\u00e9 au fond depuis 7 8 ans alors moi j'ai vraiment le le le le lieu o\u00f9 je vais p\u00eacher mon d\u00e9sir de faire, c'est le le grenier de l'enfance vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:45) [82%] :\r\nExplorer encore ce grenier de l'enfant, si vous \u00eates d'accord, mais d'abord on va \u00e9couter une chanson qui vous est cher, \u00e7a vous blesse Bowie Nietzsche, vous voulez en dire 2 mots voulez juste \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:56) [90%] :\r\nSimplement, un groupe de de, c'est un groupe hollandais extraordinaire qui a travers\u00e9 des des d\u00e9cennies en explorant la musique de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et tr\u00e8s ouverte, ils sont g\u00e9niaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:11) [72%] :\r\nMusique tout donc, du point, il a bien des de points de il y a des milliers d'\u00e9t\u00e9 point\u00e9 la question du dedans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:30) [56%] :\r\nDans un m\u00eame sport et c\u00e9l\u00e9brer la CDU r\u00e9v\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:37) [68%] :\r\nCombien de de donc je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 politique publique et donc il a test\u00e9 invit\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:49) [60%] :\r\nSondage vous aspirez ouragans menace pour c\u00e9l\u00e9brer la pour c\u00e9l\u00e9brer la paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:38) [82%] :\r\nBeno\u00eet Jacques, vous faites le plaisir d'\u00eatre avec moi aujourd'hui pour 7 heures d'entre nous soit dit, petite pause dans votre journ\u00e9e au Salon du livre, enfin \u00e7a \u00e7a continue demain en fait en votre pr\u00e9sence au Salon du livre de Gen\u00e8ve vous ignorez notamment votre dernier-n\u00e9, a \u00e9mis un mort, le th\u00e9\u00e2tre ambulante de Benito Ratko Benito raccompagne on nous dit, si \u00e0 l'int\u00e9rieur en 14 tableaux Benito raconte bonne po\u00e8te ib\u00e9rique peu connu, d\u00e9peint les \u00e9tapes traditionnelles de l'\u00c9ducation sentimentale par un \u00e9tonnant tour de force qui double son r\u00e9cit d'un cours d'espagnol en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et, bien s\u00fbr, Benito bonne m\u00e9thode que vous, vous n'\u00eates pas du tout, un peut \u00eatre ib\u00e9rique mais vous \u00eates son dessinateur et illustrateur d'origine belge, on l'a vu, je veux faire \u00e9couter autre chose qui va nous amener \u00e0 parler d'un autre de vos livres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:33) [62%] :\r\nDire une qui vive, voil\u00e0, on est pas d\u00e9j\u00e0 vers la ligne pourquoi est -ce qu'\u00e9coutez -nous peur pour vous, tu vois ce que l'on aime toujours plaire \u00e0. \r\nToutefois, n'a pas \u00e0 le. \r\nOui, j'ai une gamme vous \u00eates Australie au o\u00f9 on s'y aller tout c'est pas pour l'Aisne, mais un peu l'une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:05) [61%] :\r\nAh \u00e7a oui new economy : non, vous mettez pas un point mais la ligne 1, voil\u00e0 pour la satisfaire Elf absolument c'est en voyant pour le Nord depuis aucun touriste avec \u00e9troite ah oui. \r\nMais il faudra d\u00e9passer voyage une f\u00e9d\u00e9ration non, s'il arrive quelque part, pas imm\u00e9diatement qui a montr\u00e9 ceci c'est-\u00e0-dire oui, je suis journaliste \u00e0 la hausse, bah \u00e7a alors \u00e7a \u00e9t\u00e9 au travail oui tout on ne sait trop rien nous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:48) [88%] :\r\nQuand il raconte Le chaperon rouge en dessin anim\u00e9 qu'est -ce qu'on voit, on voit le petit chaperon rouge, qui est une esp\u00e8ce de Marylin Monroe ambitieuse, la grand- m\u00e8re qui est une affreuse nymphomane et on en arrive presque \u00e0 plaindre le pauvre loup et Tex Avery, c'est \u00e7a, c'est le m\u00e9chant oppos\u00e9 au moral, c'est l'absurde oppos\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:10) [61%] :\r\nVoyez, apr\u00e8s les gens ironique ou c'\u00e9tait un peu partout, il y aura aussi, la voil\u00e0 qui va beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:29) [79%] :\r\nPoil il y donc pas mal. \r\n\u00e7a c'est le le petit chapeau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:39) [76%] :\r\nRevu par Tex Avery, qui a un petit peu revisit\u00e9, c'est un mot \u00e0 la mode depuis le on regarde Top c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:46) [84%] :\r\nRevisiter l'histoire originale du petit chaperon rouge avec cette plantureuse petite chaperonne rouge cette grand- m\u00e8re nymphomane, comme l'entendait Fran\u00e7ois plaisir et si je fais \u00e9couter \u00e7a Beno\u00eet Jacques, c'est que vous aussi vous avez r\u00e9inventer, revisiter un peu cette histoire du Petit chaperon rouge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:04) [88%] :\r\nMais en fait quand on y pense, c'est une histoire qui a pas cess\u00e9 d'\u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 un depuis mais depuis son passage \u00e0 la tradition orale, \u00e0 la 1\u00e8re version de Perrault, qui est la plus la plus terrible de toute puisque l\u00e0 il y a pas de il y a pas de renaissance, personne ne survit, la grand- m\u00e8re et le chaperon rouge sans manger et puis c'est fini, puis l'esp\u00e8ce de d\u00e9pit log dans le texte qui est tr\u00e8s beau, de mises en garde, enfin le compte d'avertissement qui fait tout son travail la la version Tex Avery, \u00e7a, c'est \u00e0 mourir de rire et d'ailleurs, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup inspir\u00e9, il y a pas si longtemps que \u00e7a dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:44) [80%] :\r\nCe film qui s'appelait, au fond, les mois de juin, qui veut la peau de Roger Rabbit, il y avait aussi un personnage au d\u00e9but qui joue un b\u00e9b\u00e9 qui est en fait non pas un b\u00e9b\u00e9, mais une esp\u00e8ce de com\u00e9dien en animation, c'est tout \u00e0 fait marrant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:59) [84%] :\r\nEt qui parle aussi face cam\u00e9ra parce que dans d\u00e9c\u00e8s oui mais qui s'appelle les Lua-Lua Ingrid tout simplement petit chaperon rouge oui et qu'on n'a pas traduit expr\u00e8s pour qu'on garde quand m\u00eame le le\u00e7on Tex Avery oui ce qui se passe au d\u00e9but dans l'extrait qu'on a entendu ses cl\u00e9s le la l'histoire commence tout \u00e0 fait normalement on raconte \u00e7a tr\u00e8s gentiment et puis les personnages se rebelle en disant enfin arr\u00eatez de parlez -nous aussi b\u00eatement, c'est, c'est compl\u00e8tement idiot, comme vous, nous vous nous b\u00e9atifi\u00e9 vous nous vous nous en infantiliser et le dessinateur r\u00e9pond \u00e0 voix off d'accord d'accord on va aboutir histoire autrement et l\u00e0 \u00e7a commence vraiment avec cette sexy petit chaperon rouge, le fameux loup de Tex Avery, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, oui, oui, avec ses yeux qui sortent de sa de amour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:37) [85%] :\r\nCD g\u00e9nial oui c'est magnifique oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:41) [85%] :\r\nQu'est -ce qui vous a inspir\u00e9 pour revisiter ce particuli\u00e8rement le petit chaperon rouge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:45) [94%] :\r\nBen alors ce jeu, je m'interroge encore sur ce pourquoi j'ai fait ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:50) [88%] :\r\nEt la nuit du visiteur la nuit aussi, je veux dire Louis beaucoup de prix Baobab de l'album depuis 2008 notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:56) [88%] :\r\nOui alors justement, c'est un livre qui dans, enfin il y aura tellement d'faisant dire \u00e7a va \u00eatre difficile pour moi de pas m'embrouiller, mais parce que c'est un livre qui a quand m\u00eame aussi marquer de fa\u00e7on tr\u00e8s particuli\u00e8re, ce parcours d'auto\u00e9dition parce que jusque -l\u00e0, ben je fonctionnait vraiment de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s marginal et puis je plus ou moins bien, mais on va dire que je n'avais pas connu entre guillemets de de grands succ\u00e8s je dire commercial mais oui d'\u00e9dition mais c'est des mots que j'aime pas beaucoup parce que, en r\u00e9alit\u00e9, en eux- m\u00eames, ils ne m'int\u00e9resse pas, mais la r\u00e9alit\u00e9 de ce livre- l\u00e0, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 s'est bien vendu, il s'\u00e9tait incroyablement bien vendu, l\u00e0 je suis, j'en suis \u00e0 la 7\u00e8me \u00e9dition je crois et donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:46) [83%] :\r\nManon Schick livre j'imagine qu'il va se vendre aussi au Salon du livre, nous allons signer plein de oui oui, et c'est vrai que c'est un livre qui fonctionne bien, alors avec les enfants aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:55) [88%] :\r\nAvec les enfants, peut-\u00eatre plus encore qu'avec les adultes parce que il y a, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a dans le livre, il y a, il y a une permission une licence au \u00e0 la \u00e0 la au cri, j'ai envie, dire \u00e0 la voix haute et hurlements qui r\u00e9jouit les enfants parce que pour moi, sans d\u00e9voiler toute l'id\u00e9e du livre, on se pr\u00e9occupe beaucoup du petit chaperon rouge pendant l'histoire, c'est c'est un livre qui met plut\u00f4t en sc\u00e8ne essentiellement la la grand- m\u00e8re toute seule dans sa petite cabane la nuit \u00e9nervant ta grand- m\u00e8re qui est tr\u00e8s \u00e9nervante parce que alors est -ce qu'elle est r\u00e9ellement ou non, on ne on ne le dira pas vraiment, mais elle est, elle est, elle, en tout cas elle a elle appara\u00eet comme un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:34) [90%] :\r\nTemps dur d'oreille sourde, elle entend rien, elle entend rien et le personnage que nous savons tous \u00eatre le village grand m\u00e9chant loup ou peut-\u00eatre tr\u00e8s attention attachant personnages monstrueux qui vient qui vient suppos\u00e9ment pour la la d\u00e9vorer n'arrivent pas \u00e0 se faire entendre et du coup n'arrivent pas \u00e0 rentrer dans la cabane, et il a beau parler de plus en plus fort et le pr\u00e9tend toujours qu'elle n'entend rien, alors le le le le le comment dire le le stratag\u00e8me que j'ai utilis\u00e9 pour faire voir visuellement qu'ils parlent fort, c'est que le corps typographique de la voix du personnage augmente au fil du livre et on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 les lettres sont tr\u00e8s grandes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:17) [80%] :\r\nEt puis en devient aussi de plus en plus mena\u00e7ants par rapport \u00e0 la Petite Maison de la grand- m\u00e8re, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:21) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait et elle d'ailleurs dans le dans le dans le syst\u00e8me du livre aussi elles diminuent en taille, donc c'est on pourrait imaginer que son angoisse ou sa peur et symbolis\u00e9e par le fait qu'elles deviennent de plus en plus petite, il y a toutes sortes de de jeux comme \u00e7a aussi bien visuel que \u00e7a engage avec la rime oui alors \u00e7a, c'est parce que ben moi \u00e7a m'amuse beaucoup, le, le fait de le fait de, de cr\u00e9er un rite rythme avec le le le les rimes, c'est tr\u00e8s amusant, \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien avec les enfants et donc du coup ce c'est vrai que ce livre a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s particulier dans, dans, dans l'ensemble de des livres que j'ai produit et je je resterai surpris moi parce que est -ce que c'est li\u00e9 au fait de cette histoire que tout le monde conna\u00eet, qui est une des histoires qui est qui qui marche toujours le mieux parmi les enfants, hein, c'est pas par hasard qu'il aura eu tant de versions du Petit chaperon rouge est -ce que c'est parce que dans les les symboles qui met en en place il y a des choses qui nous parlent tr\u00e8s fort le, le fait que \u00e7a se passe la nuit, des des des ans apr\u00e8s \u00e7a c'est c'est la saveur les, les, les angoisses tr\u00e8s archa\u00efque que nous transportons tous avec nous depuis l'enfance, etc, j'en sais trop rien mais enfin le le le r\u00e9sultat est l\u00e0, c'est que c'est un livre qui qui a plu et qui continue de plaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:40) [81%] :\r\nEt qu'on pourra trouver sur le stand du cercle Salon du livre, parmi tous les autres aussi \u00e0 une mort en est un autre, le petit dernier, il y a aussi l'oiseau quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:48) [83%] :\r\nOui, je dis comme \u00e7a, mais en fait c'est pas \u00e9crit comme \u00e7a, le titreW.A.Z.O.K. ONG alors qu'est -ce que c'est que ce livre avec des dessins un peu mal fait finalement Beno\u00eet Jacques, pardon de vous d'ici comment comment comme gratter comme \u00e7a avec un oiseau compl\u00e8tement mal et puis dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:09) [85%] :\r\nDes \u00e9critures visant l'impression que c'est du de l'Indon\u00e9sien peut-\u00eatre et puis quand on lit \u00e0 haute voix en se rend compte qu'en fait c'est pas du tout l'indon\u00e9sien, mais c'est l'histoire de l'oiseau quoi que vous avez aussi justement auto- et qui est -il une perle absolue d'humour aussi, c'est \u00e9dit\u00e9 en 2009. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:26) [69%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:27) [82%] :\r\nAlors je m'a demand\u00e9, on \u00e9coute Tex Avery en \u00e9coutant ce que disaient, France Roche sur Tex Avery hein les gentils contre l'absurde, lesquels finalement entre vous et Tex Avery, vous sentez une parent\u00e9 avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:37) [89%] :\r\nAh, ce bon \u00e9coutez ce que je peux vous dire en tout cas c'est qu'il a dit il y a des films de Tex Avery, qui me font pleurer de rire, je pensais en \u00e9coutant l'extrait que vous avez pass\u00e9 un autre film absolument magnifique qui s'appelle de 40 8 4 ou c'est un chat qui se d\u00e9guise avec une perruque de chien pour aller manger le petit oiseau qui est enferm\u00e9 dans une maison et la maison est gard\u00e9e par un autre chien et c'est tellement d\u00e9lirant et enfin moi ce mois -ci, c'est vrai que je me reconnais beaucoup dans cet humour -l\u00e0, m\u00eame si bon ben apr\u00e8s y aller toutes les autres influences qui bat habite mon mon travail personnel et c'est c'est ce ce type de dessins par exemple, c'est probablement pas pas le type de dessins que moi j'ai j'ai d\u00e9velopp\u00e9 de mon c\u00f4t\u00e9, mais, mais on a tendance oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:29) [89%] :\r\nPas au niveau du dessin mais peut-\u00eatre au niveau plus de l'humour, les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:32) [85%] :\r\nDe la d\u00e9cence l'absurdit\u00e9 de la la capacit\u00e9 aussi de raconter quelque chose en un temps tr\u00e8s bref qui fonctionne bien, qui, oui qui qui ne qui fasse rire qui qui qui partent dans D\u00e9d\u00e9 des absurdit\u00e9s inattendu, les effets de surprise en Tex Avery Sanford formidable parce que on on sait jamais ce qui va nous montrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:53) [84%] :\r\nOn est un peu fatigu\u00e9 parfois oui, oui, oui, oui, \u00e7a va, Louis Harris c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s excessif aussi mais que j'aime beaucoup et que vous partagez je crois Beno\u00eet Jacques avec Tex Avery, j'aimerais qu'on \u00e9coute maintenant Robert ou Hayat magnifique chanteur qu'on n'\u00e9coute pas assez souvent, peut-\u00eatre, et l\u00e0 c'est la f\u00eate Handman, une tr\u00e8s belle chanson lui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:24) [83%] :\r\nIl pointe et tout et tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:43) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:22) [85%] :\r\nVous disiez en \u00e9coutant cette chanson Beno\u00eet Jacques, que vous aimiez bien Robert Waite justement pour ce c\u00f4t\u00e9 marginal que vous partagez d'ailleurs avec lui ce c\u00f4t\u00e9 roule pas des m\u00e9caniques, vous le disiez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:31) [87%] :\r\nOui c'est humilit\u00e9F. enfin, moi je trouve \u00e7a mais musicien absolument fabuleux, mais quand on l'\u00e9coute quand on le voit dans des interviews, et tout \u00e7a, il est, il est toujours d'une incroyable modestie tr\u00e8s intelligent hyper ouverts \u00e0 plein de musique, bon \u00e7a, \u00e9videmment, on peut s'y attendre, je trouve que c'est vraiment, c'est vraiment un musicien, enfin je j'ai j'admire vraiment ce genre de parcours qui qui est qui et comment dire bas\u00e9 sur sa passion et son \u00e7a la la la la force de sa vie int\u00e9rieure et pas sur des histoires de d'\u00eatre ceci ou cela, finalement, son sent bien que \u00e7a, \u00e7a compte pas beaucoup et alors cette chanson l\u00e0 j'avais vraiment envie de vous la proposer, parce qu'il parle de de que les failles oui Dieu de simplifier, de r\u00e9duire et enfin les paroles sont tr\u00e8s amusant parce que, il y aurait comme de personnages de quelqu'un qui lui reprocherait de rendre les choses trop simple, et pour moi qui suis quand m\u00eame relativement compliqu\u00e9 le non fonctionnement j'ai j'ai j'ai toujours tr\u00e8s envie d'aller vers \u00e7a, vers une simplification finalement de simplifier les choses et c'est en fait c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:43) [67%] :\r\nJ'ai \u00e9coute que la la et pourtant vient arriver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:47) [80%] :\r\nTr\u00e8s bien dans vos livres en tout cas avec des dessins peut plus limpide, que ce soit dans oiseau Kong alors vous avez dit que on dit qu'on ne parce que ces \u00e9crit K ONG c'est vrai \u00e7a fait moins con qu'on c'est Beno\u00eet Zac sign\u00e9e Beno\u00eet Jacques, ce qui est dr\u00f4le dans dans cette \u00e9criture -l\u00e0 c'est que on lit toujours un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 aussi, on n'est pas tout \u00e0 fait juste non plus quand on lit ce livre j'ai j'ai encore envie d'un Kit chose \u00e0 vous faire \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:12) [99%] :\r\nNous allons voir comment fabriquer son propre flipbook. \r\nPour commencer, nous allons utiliser un vieux roman de gare comme celle -ci par exemple votre indignation au fil des pages du web a une balle qui rebondit en \u00eatre pour que votre se d\u00e9marque du texte, \u00e7a peut prendre un peu de temps, \u00e7a passe tr\u00e8s vite, nous verrons plus tard en d\u00e9tail comment r\u00e9aliser ce mouvement. \r\nEt voil\u00e0 le r\u00e9sultat, ce qu'il s'agit simplement de feuilleter un livre, mais pour faire plus jeunes, on pr\u00e9f\u00e8re l'anglais flipbook l'id\u00e9e c'est de fabriquer un petit flipbook de poche, tr\u00e8s pratique pour \u00e9pater les copains, voici donc le Pockett flipbook. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'appelle un tutoriel on en trouve beaucoup sur internet pour apprendre \u00e0 faire des choses, et l\u00e0 c'est un tutoriel pour apprendre \u00e0 faire un flipbook et c'est vrai que ce tutoriel j'ai choisi parce que on n'a pas l'image l\u00e0 mais on entend bien qu'il qu'il dessine dans la marge du livre, et \u00e7a m'a parl\u00e9 par rapport \u00e0 vous Beno\u00eet Jacques Karbala vers remis \u00e0 la mode flipbook vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:21) [89%] :\r\nAlors je sais pas si j'ai remis les flipbook \u00e0 la \u00e0 la mode, mais ce qui me pla\u00eet c'est la marge l\u00e0- dedans, c'est l'id\u00e9e d'\u00eatre dans la marge, \u00e7a c'est vrai que \u00e7a me touche beaucoup, alors bon, ces 2 jours que j'ai d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 l\u00e0 sur le Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument d\u00e9licieux pour moi parce que j'ai, j'ai les matin\u00e9es j'ai anim\u00e9 des des petits ateliers avec des enfants, des ateliers flipbook justement pour leur faire d\u00e9couvrir, ben c'est esp\u00e8ce de chose quand m\u00eame tout \u00e0 fait magique de faire bouger un peu, un dessin quoi un dessin qui bouge, \u00e7a semble tellement incroyable et et ce qui est de de formidable, c'est que ben, comme le dit le monsieur dans le tutoriel l\u00e0 c'est tr\u00e8s dr\u00f4le d'entendre \u00e0 la radio, ici on fait si on peut faire \u00e7a avec des choses incroyablement simple et donc les enfants, je leur ai donn\u00e9 des, des, des flipbook \u00e0 moi, ils ont dessin\u00e9 au au verso des pages d'imprimer donc ils avaient des petites pages blanches et ils \u00e9taient mais absolument chaque fois quoi stup\u00e9fait de le de leur propre capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser d'animation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:24) [90%] :\r\nEt ce qui me pla\u00eet \u00e9galement \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0- dedans, c'est que \u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 passer outre ces ces notions vraiment idiote de savoir ou pas savoir dessiner, c'est que beaucoup d'enfants, un commence par dire : ben moi je ne dessine pas bien ou je je ne sais pas dessiner ceci ou cela, et il se rend compte tr\u00e8s tr\u00e8s vite que c'est simplement la l'accumulation de tr\u00e8s, qui fait que, ben en feuilletant les pages, il y a une animation qui se forme et que le dessin bouge la la question de savoir si c'est bien ou mal, ne se pose absolument plus de toute fa\u00e7on c'est bien tout ce que ces crit\u00e8res sont sont compl\u00e8tement subjectif donc on on s'en fiche compl\u00e8tement et et donc c'est c'est r\u00e9jouissant de voir ces gamins qui s'en vont, apr\u00e8s une heure d'ateliers comme \u00e7a avec non seulement l'impression d'avoir d\u00e9couvert quelque chose mais aussi de de sortir de ces notions de de bien et de mal faire quoi de de jugement et qu'on a tous ceux l\u00e0 dessus finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:22) [80%] :\r\nIl y en aura d'autres de ses ateliers de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:24) [82%] :\r\nAlors non, malheureusement, c'est fini, c'\u00e9tait ces 2 journ\u00e9es, si que j'ai fait \u00e7a, ben, comme je ne reste que demain que demain ce sera la journ\u00e9e de signatures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:32) [81%] :\r\nOn peut venir voir, en revanche, vous flipbook, qui sont souvent et on a eu \u00e0 la une : plein en effet beaucoup dans la s\u00e9rie A bas le petit chaperon rouge justement inexistant flipbook a Chabada corrida tous bien en Note2be enfin des sujets s\u00e9rieux et pas forc\u00e9ment s\u00e9rieux, j'aimerais qu'on il nous reste tr\u00e8s peu de de temps, Beno\u00eet Jacquot, j'aimerais juste qu'on qu'on revienne sur le fait que vous avez s\u00e9journ\u00e9 un long dont vous avez dit que \u00e7a vous a marqu\u00e9 ce s\u00e9jour allons vous avez fait du graphisme \u00e0 Londres, et pas que vos livres qu'est -ce quelle est l'influence justement de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:00) [90%] :\r\nAlors les les S\u00e9zannais enfin pour faire tr\u00e8s court et vu vite expliqu\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 absolument fondamental d'abord c'est c'est c'est l\u00e0- bas que j'ai commenc\u00e9 ma vie de professionnels, si voulez, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune, j'ai eu une chance inou\u00efe, c'est 2 pendant 2 ans, travailler dans un grand bureau de Design graphique et c'est vraiment l\u00e0 que j'ai appris, on va dire, toute la cha\u00eene graphique qui permet de savoir quels sont les documents \u00e0 fournir quand on veut faire un livre par exemple comme vous a permis de devenir votre propre \u00e9diteur voil\u00e0 exactement, c'est vraiment parce que je connaissais bien bal les m\u00e9tiers de l'imprimerie et le les les m\u00e9tiers du graphisme, la typographie, toutes ces choses, j'ai, j'ai appris \u00e7a pendant ces ann\u00e9es- l\u00e0, moi j'avais fait un cursus tr\u00e8s court en \u00e9cole d'art en Belgique auparavant mais mais j'ne sais vraiment les ann\u00e9es anglaises qui m'ont, qui m'ont marqu\u00e9 et qui m'ont aussi fait prendre conscience que le dessin \u00e9tait absolument essentiel dans ma vie et donc suite \u00e0 ces 2 ann\u00e9es comme on va dire comme employ\u00e9 dans ce bureau, l\u00e0, j'ai aussi compris que j'\u00e9tais quelqu'un de tr\u00e8s ind\u00e9pendant que j'avais besoin de me d\u00e9brouiller tout seul, que j'avais du mal avec tout ce qui \u00e9tait hi\u00e9rarchie et patrons et compagnie et donc je me suis apr\u00e8s install\u00e9 comme dessinateur de presse ind\u00e9pendante et pendant tr\u00e8s longtemps, une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 l'aube, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 Londres, dans une ville qui \u00e0 l'\u00e9poque, bon ben offrait beaucoup de d'opportunit\u00e9s travaille pour un jeune dessinateur parce qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de support presse s\u00fbrement plus qu'en Belgique et et probablement plus que dans un pays comme la France et avec eux, si vous voulez des gens aux manettes et les directeurs artistiques de 2 journaux qui \u00e9taient des gens tr\u00e8s d\u00e9tendu parce que leur id\u00e9e de d'un dessin dans un journal, c'est d'abord que le dessin, c'est une soir\u00e9e sur sur le g\u00e2teau, hein, c'est pas la chose et \u00e7a, c'est celle du journal c'est le l'article qui compte et donc avec une grande disposition pour permettre \u00e0 des gens jeunes et inexp\u00e9riment\u00e9s de de faire leurs premi\u00e8res armes et de publier des dessins quoi \u00e0 dessin dans la presse est par nature \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc l'enjeu n'est pas tr\u00e8s grave si on se si on se plante un petit peu, on n'attend pas un chef-d'oeuvre forc\u00e9ment de chaque dessin publi\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:10) [86%] :\r\nPour vous, la d\u00e9marche, c'\u00e9tait la m\u00eame d\u00e9marche dessin\u00e9es dans la presse ou dessin\u00e9es pour vos livres ah non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:15) [87%] :\r\nAh non, l\u00e0 pour le coup, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents : un descendant dans le un dessin dans la presse et on mais c'est un support pour un texte qui existe d\u00e9j\u00e0, donc il faut, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, quelque que soit l'article qu'on illustre que le le le document qu'on propose et du sens par rapport au au contenu de l'article, la d\u00e9marche pour mes livres c'est genre une plateforme absolument ouverte de cr\u00e9ation pour imaginer tout ce que j'ai envie de de faire comme d\u00e9lire personnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:44) [86%] :\r\nC'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure le bandeau sur les yeux, on fait tomber des, des, on entend. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:49) [90%] :\r\nOn d\u00e9lire dans son dans son univers personnel et on va l\u00e0 o\u00f9 on veut et \u00e7a on sait m\u00eame pas forc\u00e9ment l\u00e0 o\u00f9 on l'a, on va quoi, oui c'est, c'est l'aventure, c'est plut\u00f4t la jungle \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:00) [87%] :\r\nSouffrante, quelle sera votre prochaine aventure Beno\u00eet Jacques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:03) [86%] :\r\nAlors, ben la prochaine s\u00fbre et certaine, c'est de faire le 3\u00e8me tome d'une esp\u00e8ce de saga un peu d\u00e9lirante o\u00f9 il y a plut\u00f4t plus de textes que de que d'images dont j'ai d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 2 et 2 \u00e9pisodes qui sont sur le salon pour ceux que \u00e7a peut int\u00e9resser, on va dire, avec alors, \u00e7a s'appelle la l\u00e9gende depuis on fout et le 1er opus appelle l'Auberge de Tignes donc bin\u00f4me et le second s'appelle la for\u00eat de l'Yann gagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:34) [78%] :\r\nMais oui vous chercher tout \u00e7a Bruno Jacky Benito je vais finir par vous appeler comme \u00e7a, oui, on est termin\u00e9, c'est interview en espagnol et puis l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:43) [92%] :\r\nEt alors il y a un autre projet que je voudrais faire, qui est un un livre plut\u00f4t alors illustr\u00e9 plut\u00f4t probablement pour les enfants, qui est bas\u00e9 sur une chansonnette un peu idiote que je d\u00e9tourne j'en dis pas plus, pour l'instant, parce que j'aime pas trop m'aventurer sur les les choses en en cours de cuisson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:06) [85%] :\r\nParce qu'on sait jamais ce qui se passe pendant que vous avez une bandeau sur les yeux, et peut-\u00eatre \u00e7a va donner toute autre chose, peut-\u00eatre Live de cuisine Jalabert bien Beno\u00eet Jacques, merci beaucoup, on vous laisse retourner au salon, vous avez le temps puisque \u00e7a recommence demain vous serez au stand du cercle je c'est \u00e7a c'est et on pourra vous rencontrez l\u00e0 toute la journ\u00e9e, alors les horaires y sont plus pr\u00e9cis sur le site du salon qui est dans l'air bien s\u00fbr sur notre site merci Beno\u00eet Jacques, merci \u00e0 vous, bon retour et bon s\u00e9jour \u00e0 Gen\u00e8ve surtout merci beaucoup. \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 2 nacelles en r\u00e9gie Monique Orthez notre assistant de production \u00e0 Nathalie cher une dame programmatrice musicale demain une actrice extraordinaire qui est aussi \u00e9crivain qui sera au Salon du livre c'est Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:56) [59%] :\r\nEt \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jacques, Beno\u00eet", "role": "illustrateur, b\u00e9d\u00e9aste belge", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1507302", "internalArchiveId": "AA1604507303", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Des flics contre les voyous de la construction - Les damn\u00e9s du chantier", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "durationSec": 3426, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7684931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7640098.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Des flics contre les voyous de la construction", "Des flics contre les voyous de la construction/ Les damn\u00e9s du chantier", "Temps pr\u00e9sent", "Les damn\u00e9s du chantier"], "alternativeSummary": ["- Des flics contre les voyous de la construction\n- Les damn\u00e9s du chantier", "- Des flics contre les voyous de la construction\n- Les damn\u00e9s du chantier", "- Des flics contre les voyous de la construction\n- Les damn\u00e9s du chantier", "Sous-ench\u00e8re salariale, travailleurs sans contrats, faux temps partiel, non-respect des conventions de travail. Le secteur de la construction en Suisse semble \u00eatre devenu une vraie jungle, dans laquelle les fraudes pullulent. A Gen\u00e8ve - o\u00f9 l'on b\u00e2tit \u00e0 tour de bras - plus d'un chantier sur trois pr\u00e9sente des irr\u00e9gularit\u00e9s. Pour d\u00e9tecter les fraudes qui font perdre chaque ann\u00e9e des sommes astronomiques aux assurances sociales et menacent la paix du travail, une poign\u00e9e d'inspecteurs arpente chaque jour un terrain min\u00e9, dans le but de faire respecter les r\u00e8gles.", "Sous-ench\u00e8re salariale, travailleurs sans contrats, faux temps partiel, non-respect des conventions de travail. Le secteur de la construction en Suisse semble \u00eatre devenu une vraie jungle, dans laquelle les fraudes pullulent. A Gen\u00e8ve - o\u00f9 l'on b\u00e2tit \u00e0 tour de bras - plus d'un chantier sur trois pr\u00e9sente des irr\u00e9gularit\u00e9s. Pour d\u00e9tecter les fraudes qui font perdre chaque ann\u00e9e des sommes astronomiques aux assurances sociales et menacent la paix du travail, une poign\u00e9e d'inspecteurs arpente chaque jour un terrain min\u00e9, dans le but de faire respecter les r\u00e8gles. Ce sont les nouveaux \"damn\u00e9s de la terre\" et ils sont ici, en Suisse romande, sur nos chantiers de luxe. Des ouvriers qui travaillent sur un chantier pendant des mois sans \u00eatre pay\u00e9s, entass\u00e9s sur des matelas, n'ayant pas assez pour se nourrir. Et c'est plus fr\u00e9quent qu'on ne le pense. Ce sont des  \u00ab travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00bb, venus d'un pays de l'Union europ\u00e9enne accomplir des missions de moins de trois mois en Suisse, en vertu de la libre circulation et des accords bilat\u00e9raux. En principe, ils doivent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s selon les normes salariales locales. Mais les abus sont spectaculaires.", "Ce sont les nouveaux \"damn\u00e9s de la terre\" et ils sont ici, en Suisse romande, sur nos chantiers de luxe. Des ouvriers qui travaillent sur un chantier pendant des mois sans \u00eatre pay\u00e9s, entass\u00e9s sur des matelas, n'ayant pas assez pour se nourrir. Et c'est plus fr\u00e9quent qu'on ne le pense. Ce sont des  \u00ab travailleurs d\u00e9tach\u00e9s \u00bb, venus d'un pays de l'Union europ\u00e9enne accomplir des missions de moins de trois mois en Suisse, en vertu de la libre circulation et des accords bilat\u00e9raux. En principe, ils doivent \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s selon les normes salariales locales. Mais les abus sont spectaculaires."], "variantIds": ["ece-7593086", "ece-7573604", "ece-7576135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:23:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:01\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:06  10:00:28:15\r\n{\\an1}Ce soir, deux reportages\r\n\r\n10:00:28:20  10:00:31:17\r\n{\\an1}sur le monde des chantiers romands.\r\n\r\n10:00:31:22  10:00:36:16\r\n{\\an1}L'exploitation n'y est pas rare,\r\nles infractions aux lois fr\u00e9quentes.\r\n\r\n10:00:36:21  10:00:40:16\r\n{\\an1}Des ouvriers n'ont pas les moyens\r\nde manger de la viande\r\n\r\n10:00:40:21  10:00:43:18\r\n{\\an1}et cueillent des champignons\r\npour survivre.\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:47:19\r\n{\\an3}            Le r\u00e9alisateur, L.N\u00e8gre,\r\n    vous emm\u00e8ne d'abord en op\u00e9ration\r\n\r\n10:00:48:00  10:00:50:13\r\n{\\an3} avec les inspecteurs des chantiers.\r\n\r\n10:00:50:18  10:00:54:00\r\n{\\an3}            Ils v\u00e9rifient le respect\r\n         des conventions de travail.\r\n\r\n10:00:54:05  10:01:00:17\r\n{\\an3}     A Gen\u00e8ve, un chantier sur trois\r\n     est ill\u00e9gal, 70 % dans le Jura.\r\n\r\n10:01:00:22  10:01:03:08\r\n{\\an3}      Salaire en dessous des normes,\r\n\r\n10:01:03:12  10:01:05:07\r\n{\\an3}            assurances inexistantes,\r\n\r\n10:01:05:11  10:01:08:08\r\n{\\an3}                faux temps partiels,\r\n              personnel non d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:01:08:12  10:01:10:14\r\n{\\an3}             Le march\u00e9 suisse attire\r\n\r\n10:01:10:19  10:01:13:22\r\n{\\an3}              les ouvriers europ\u00e9ens\r\n             all\u00e9ch\u00e9s par un travail\r\n\r\n10:01:14:03  10:01:15:08\r\n{\\an3}                          bien pay\u00e9.\r\n\r\n10:01:15:12  10:01:17:23\r\n{\\an3}    Souvent, \u00e7a tourne au cauchemar.\r\n\r\n10:01:18:04  10:01:20:09\r\n{\\an1}Syndicats et patronats sont unis\r\n\r\n10:01:20:13  10:01:23:15\r\n{\\an1}dans la chasse aux voyous\r\nde la construction.\r\n\r\n10:01:23:20  10:01:27:14\r\n{\\an1}Mais partout en Romandie,\r\nles inspecteurs des chantiers\r\n\r\n10:01:27:19  10:01:31:18\r\n{\\an1}ne sont pas assez nombreux\r\nface \u00e0 l'immensit\u00e9 de la t\u00e2che.\r\n\r\n10:01:31:23  10:01:33:13\r\n  Regardez.\r\n\r\n10:01:39:15  10:01:42:00\r\n{\\an3}                   -Ils bossent l\u00e0 ?\r\n                  Mais y a personne.\r\n\r\n10:01:43:11  10:01:44:21\r\n            Bonjour.\r\n\r\n10:01:45:02  10:01:47:02\r\n{\\an3}            Vous me laissez entrer ?\r\n\r\n10:01:47:07  10:01:49:23\r\n{\\an3}On fait pas un d\u00e9lit de sale gueule.\r\n\r\n10:01:50:04  10:01:52:18\r\n{\\an3}       On contr\u00f4le cette entreprise.\r\n\r\n10:01:52:23  10:01:56:11\r\n                  Vous pouvez pas\r\n                faire \u00e7a en un jour.\r\n\r\n10:01:56:15  10:02:00:15\r\n{\\an1}-Un employeur est arriv\u00e9 contre nous\r\navec une pioche lev\u00e9e.\r\n\r\n10:02:00:20  10:02:03:08\r\n{\\an1}-Faut rester en blocage.\r\n\r\n10:02:03:12  10:02:06:21\r\n{\\an1} -Et votre salaire ?\r\n-On n'en a pas discut\u00e9.\r\n\r\n10:02:07:02  10:02:08:15\r\n       -Certains ouvriers\r\n\r\n10:02:08:20  10:02:11:07\r\n{\\an3}  ignorent pour qui ils travaillent.\r\n\r\n10:02:11:11  10:02:14:11\r\n{\\an1}-Vous avez pas sign\u00e9\r\nde contrat de mission ?\r\n\r\n10:02:14:16  10:02:16:02\r\n  Donc y a rien ?\r\n\r\n10:02:16:07  10:02:18:08\r\n{\\an1}-Personne n'aime les contr\u00f4les.\r\n\r\n10:02:18:12  10:02:21:02\r\n{\\an3}   -Les ouvriers, faut \u00eatre d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:02:21:07  10:02:24:00\r\n{\\an1}-Ils font \u00e0 deux\r\nle travail de quatre.\r\n\r\n10:02:24:05  10:02:27:11\r\n              -On a parfois\r\n     des sous-traitances en cascade.\r\n\r\n10:02:27:15  10:02:30:11\r\n             On a vu des chantiers\r\n               en septi\u00e8me main.\r\n\r\n10:02:30:15  10:02:33:23\r\n{\\an1} -Vous \u00eates au fait que...\r\nBip masquant l'identit\u00e9\r\n\r\n10:02:34:04  10:02:36:07\r\n{\\an1}A mis que des sous-traitants ?\r\n\r\n10:02:36:11  10:02:37:18\r\n{\\an3}                               -Non.\r\n\r\n10:02:37:23  10:02:41:22\r\n              -Imaginez le salaire\r\n    des ouvriers au bout de la file.\r\n\r\n10:02:43:21  10:02:47:23\r\n{\\an1}-Les contr\u00f4leurs ont pris en photo\r\nles employ\u00e9s qui sortaient\r\n\r\n10:02:48:04  10:02:49:19\r\n        par les fen\u00eatres.\r\n\r\n10:02:50:00  10:02:51:19\r\n{\\an1}L'explication du patron:\r\n\r\n10:02:52:00  10:02:55:22\r\n{\\an1}\"C'\u00e9tait 09h00, je pense\r\nqu'ils allaient boire le caf\u00e9.\"\r\n\r\n10:02:56:03  10:02:59:09\r\n{\\an3}                   -Restez avec moi,\r\n          Monsieur, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:02:59:13  10:03:01:03\r\n                       Voil\u00e0.\r\n\r\n10:03:01:08  10:03:04:22\r\n{\\an1}-On est tous soumis \r\nau droit du travail.\r\n\r\n10:03:05:03  10:03:08:12\r\n{\\an4}-On applique les directives,\r\n\r\n10:03:08:17  10:03:11:20\r\n{\\an4}on peut rien faire d'autre.\r\n\r\n10:03:12:01  10:03:27:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:27:06  10:03:29:08\r\n      -D\u00e8s que je m'assieds\r\n\r\n10:03:29:12  10:03:33:12\r\n  sur mon scooter, j'ai la t\u00eate\r\n    uniquement \u00e0 ma mission:\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:37:13\r\n   les chantiers \u00e0 v\u00e9rifier, \r\n   les rendez-vous ult\u00e9rieurs\r\n\r\n10:03:37:18  10:03:40:02\r\n       avec les coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:03:40:07  10:03:43:00\r\n         -Pierre Pochon\r\n     est un ancien \u00e9b\u00e9niste.\r\n\r\n10:03:43:05  10:03:44:21\r\n       Depuis treize ans,\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:47:22\r\n        il est inspecteur\r\n     des chantiers \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:48:03  10:03:49:17\r\n            Ce matin,\r\n\r\n10:03:49:22  10:03:53:20\r\nil se rend sur un petit chantier\r\n   de r\u00e9novation d'une villa,\r\n\r\n10:03:54:01  10:03:55:20\r\n     rep\u00e9r\u00e9 par un coll\u00e8gue.\r\n\r\n10:03:56:01  10:04:01:05\r\nObjectif: d\u00e9tecter les fraudes aux \r\nconventions collectives de travail.\r\n\r\n10:04:01:10  10:04:03:09\r\n -La premi\u00e8re minute de contr\u00f4le\r\n\r\n10:04:03:13  10:04:05:08\r\n     est la plus importante.\r\n\r\n10:04:05:12  10:04:10:04\r\nOn se dirige vers la personne qui\r\nest mal \u00e0 l'aise sur le chantier.\r\n\r\n10:04:10:09  10:04:12:15\r\n{\\an3}    Vous \u00eates de quelle entreprise ?\r\n\r\n10:04:14:08  10:04:16:10\r\n{\\an1}Travaux en cours, c'est... ?\r\n\r\n10:04:16:14  10:04:18:01\r\n{\\an1}-De la d\u00e9molition.\r\n\r\n10:04:18:06  10:04:19:14\r\n           -D\u00e9molition ?\r\n\r\n10:04:19:19  10:04:22:13\r\n    C'est des petits regards,\r\n          une attitude,\r\n\r\n10:04:22:18  10:04:25:10\r\nprendre le t\u00e9l\u00e9phone et s'\u00e9loigner.\r\n\r\n10:04:25:14  10:04:29:00\r\n{\\an3}                 Messieurs, bonjour,\r\n         petit contr\u00f4le de chantier.\r\n\r\n10:04:29:05  10:04:31:13\r\n{\\an1}-Il a les badges professionnels ?\r\n\r\n10:04:31:18  10:04:33:19\r\n{\\an1}-Oui, on a tous les badges.\r\n\r\n10:04:34:00  10:04:36:17\r\n{\\an1}-Vous en avez, s'il vous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:40:19\r\n{\\an1}Pas celui du syndicat.\r\n\r\n10:04:42:10  10:04:44:14\r\n{\\an1}Vous l'avez pas avec vous ?\r\n\r\n10:04:44:19  10:04:46:16\r\n{\\an3}                      -Pas avec moi.\r\n\r\n10:04:46:21  10:04:49:11\r\n{\\an1}-Donc, on va partir\r\navec la recherche.\r\n\r\n10:04:49:16  10:04:51:06\r\n{\\an1}La date de naissance ?\r\n\r\n10:04:51:11  10:04:53:11\r\n                      -1958.\r\n\r\n10:04:53:15  10:04:56:06\r\n          -La tablette\r\n    nous permet de contr\u00f4ler\r\n\r\n10:04:56:11  10:04:59:11\r\n        que l'entreprise\r\n    a d\u00e9clar\u00e9 le travailleur.\r\n\r\n10:04:59:15  10:05:01:18\r\n      Que cette entreprise\r\n\r\n10:05:01:23  10:05:05:18\r\n   est affili\u00e9e \u00e0 une caisse \r\n   de compensation genevoise.\r\n\r\n10:05:05:23  10:05:10:02\r\nCes caisses fournissent des donn\u00e9es\r\n       sur les travailleurs.\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:14:00\r\n     Et nous y avons acc\u00e8s\r\nsur une base de donn\u00e9es interne.\r\n\r\n10:05:15:15  10:05:17:01\r\n{\\an1}Parfait.\r\n\r\n10:05:17:06  10:05:19:15\r\n{\\an1}Voil\u00e0, contr\u00f4le OK.\r\n\r\n10:05:19:20  10:05:23:08\r\n-Merci, au revoir, bonne journ\u00e9e.\r\n                        -Au revoir.\r\n\r\n10:05:23:12  10:05:26:11\r\n{\\an1}Je pose quelques questions de base:\r\n\r\n10:05:26:16  10:05:29:09\r\n{\\an1}si les paniers sont biens pay\u00e9s,\r\n\r\n10:05:29:13  10:05:31:19\r\n{\\an1}s'il travaille \u00e0 100 %,\r\n\r\n10:05:32:00  10:05:37:00\r\n{\\an1}de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9celer d'\u00e9ventuelles\r\nfautes \u00e0 la convention collective.\r\n\r\n10:05:37:05  10:05:41:00\r\n   Ma motivation personnelle,\r\n   c'est de pouvoir emp\u00eacher\r\n\r\n10:05:41:05  10:05:44:03\r\n  qu'il y ait de l'exploitation\r\n          des salari\u00e9s.\r\n\r\n10:05:44:08  10:05:47:13\r\n     -En Suisse, les m\u00e9tiers\r\n     du b\u00e2timent sont soumis\r\n\r\n10:05:47:18  10:05:50:14\r\n  \u00e0 des conventions collectives\r\n           de travail.\r\n\r\n10:05:50:19  10:05:53:15\r\n        Un accord n\u00e9goci\u00e9\r\n    entre syndicat et patron,\r\n\r\n10:05:53:20  10:05:58:01\r\nqui d\u00e9finit les termes des contrats\r\n    entre employeur et employ\u00e9.\r\n\r\n10:05:58:06  10:06:03:10\r\nLes conventions r\u00e9gulent le temps\r\nde travail, les minima salariaux\r\n\r\n10:06:03:14  10:06:07:13\r\n        et les obligations\r\nvis-\u00e0-vis des assurances sociales:\r\n\r\n10:06:07:18  10:06:12:01\r\nles conditions de travail dignes\r\naccept\u00e9es par les deux parties.\r\n\r\n10:06:12:06  10:06:14:15\r\n A Gen\u00e8ve, quatorze inspecteurs\r\n\r\n10:06:14:20  10:06:19:07\r\nont pour mission de faire respecter\r\n    ces r\u00e8gles sur le terrain.\r\n\r\n10:06:20:17  10:06:22:18\r\n{\\an3}                     -Salut, Pierre.\r\n\r\n10:06:22:23  10:06:24:08\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:06:24:12  10:06:26:02\r\n                        -Impeccable.\r\n\r\n10:06:26:07  10:06:29:05\r\n{\\an1}-On a rep\u00e9r\u00e9 deux chantiers hier.\r\n\r\n10:06:29:10  10:06:32:12\r\n{\\an1}On va faire celui de Pr\u00e9-J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n10:06:32:17  10:06:35:14\r\n{\\an1}Ensuite, on ira dans le deuxi\u00e8me,\r\n\r\n10:06:35:19  10:06:39:02\r\nqu'on a contr\u00f4l\u00e9 en janvier,\r\npour voir l'\u00e9volution.\r\n\r\n10:06:39:07  10:06:41:15\r\n -Les inspecteurs interviennent\r\n\r\n10:06:41:20  10:06:43:18\r\n  sur des chantiers officiels,\r\n\r\n10:06:43:23  10:06:47:17\r\nsur ceux qu'ils rep\u00e8rent par hasard,\r\n        ou sur d\u00e9nonciation.\r\n\r\n10:06:47:22  10:06:50:11\r\n            Ce matin,\r\n  contr\u00f4le de routine en ville.\r\n\r\n10:06:50:15  10:06:56:11\r\nLe p\u00e9rim\u00e8tre est boucl\u00e9 pour \u00e9viter\r\n que des travailleurs s'enfuient.\r\n\r\n10:06:56:15  10:06:59:16\r\n                       -Vous pouvez\r\n          me pr\u00e9senter votre badge ?\r\n\r\n10:06:59:21  10:07:03:21\r\n     -Issus pour la plupart\r\n des m\u00e9tiers qu'ils contr\u00f4lent,\r\n\r\n10:07:04:02  10:07:08:11\r\n  les inspecteurs connaissent\r\npar coeur la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n10:07:08:16  10:07:10:12\r\n    -Y a quelqu'un, l\u00e0-bas ?\r\n\r\n10:07:11:13  10:07:12:22\r\n                 -Quoi ?\r\n\r\n10:07:14:16  10:07:17:06\r\n{\\an3}                        -Restez ici,\r\n          Monsieur, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:07:17:11  10:07:19:15\r\n -Le contr\u00f4le de routine d\u00e9voile\r\n\r\n10:07:19:20  10:07:21:11\r\n       des irr\u00e9gularit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:21:16  10:07:23:11\r\n                -Il a commenc\u00e9\r\n                   quand ?\r\n\r\n10:07:23:15  10:07:26:11\r\n   Il demande\r\nau travailleur dans sa langue\r\n\r\n10:07:26:15  10:07:28:05\r\n  -Aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:28:10  10:07:30:00\r\n{\\an1}-Mais vous \u00eates s\u00fbr ?\r\n\r\n10:07:30:05  10:07:33:09\r\n{\\an1}Vous avez pas l'air\r\nd'\u00eatre... tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n10:07:33:13  10:07:35:02\r\n{\\an3}                  -J'ai commenc\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:07:35:07  10:07:40:00\r\n{\\an1}-Vous avez pas sign\u00e9 de contrat\r\nde mission ? Donc y a rien ?\r\n\r\n10:07:40:05  10:07:43:01\r\n{\\an3}                -C'est pas possible,\r\n              faire seul ce travail.\r\n\r\n10:07:43:06  10:07:45:18\r\n-Comment vous faites \u00e7a tout seul ?\r\n\r\n10:07:45:23  10:07:48:12\r\n{\\an1}-Il doit m'amener\r\nun homme aujourd'hui.\r\n\r\n10:07:48:17  10:07:51:11\r\n{\\an1}-Ils font \u00e0 deux\r\nle travail de quatre.\r\n\r\n10:07:51:15  10:07:55:01\r\n-Le deuxi\u00e8me est pas l\u00e0.\r\n                -Il a pris la fuite.\r\n\r\n10:07:55:06  10:07:58:06\r\n{\\an3}  -Il a pas encore sign\u00e9 de contrat.\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:00:11\r\n{\\an3}          -Bonne journ\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n10:08:00:15  10:08:02:14\r\n{\\an3}            Vous n'\u00eates pas d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:08:02:19  10:08:06:00\r\n{\\an3}                    La caisse me dit\r\n        que vous n'\u00eates pas d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:08:06:05  10:08:08:21\r\n{\\an3}                     Ils ont v\u00e9rifi\u00e9\r\n                dans leurs dossiers,\r\n\r\n10:08:09:02  10:08:13:02\r\n{\\an3} dans les documents qu'ils ont re\u00e7us\r\n              aujourd'hui, y a rien.\r\n\r\n10:08:13:07  10:08:15:10\r\n{\\an3}       Pour eux, vous n'existez pas.\r\n\r\n10:08:15:14  10:08:18:05\r\n{\\an3} Nous devons arr\u00eater votre activit\u00e9.\r\n\r\n10:08:18:10  10:08:20:01\r\n     On a appel\u00e9 la caisse.\r\n\r\n10:08:20:06  10:08:23:01\r\n   L'ouvrier n'est pas d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n10:08:23:06  10:08:27:02\r\n Donc, on doit stopper l'activit\u00e9\r\n\r\n10:08:27:07  10:08:29:13\r\n{\\an1}de l'entreprise sur ce chantier.\r\n\r\n10:08:29:18  10:08:32:09\r\n  -Lui, il doit s'arr\u00eater aussi ?\r\n                          -Oui.\r\n\r\n10:08:32:13  10:08:35:00\r\n{\\an3}   -Tr\u00e8s bien, alors on va lui dire.\r\n\r\n10:08:35:05  10:08:37:11\r\n{\\an1}-S'il y a un accident,\r\n\r\n10:08:37:15  10:08:40:12\r\n{\\an1}ils sont pas couverts.\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:43:07\r\n        *-Mais bien s\u00fbr\r\n     qu'ils sont couverts !\r\n\r\n10:08:43:11  10:08:44:19\r\n -Non.\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:47:05\r\n{\\an1}On applique les directives,\r\n\r\n10:08:47:10  10:08:50:12\r\n   on peut rien faire d'autre.\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:55:01\r\n{\\an1}Tant qu'on n'a pas les documents,\r\nvous pouvez pas travailler.\r\n\r\n10:08:55:06  10:08:56:15\r\n{\\an1}-Pas de contrat.\r\n\r\n10:08:56:20  10:08:59:12\r\n{\\an1}L'entreprise temporaire\r\n\r\n10:08:59:17  10:09:02:04\r\n{\\an1}les conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:09:02:09  10:09:06:05\r\n{\\an1}Des ex-temporaires qui travaillent\r\npour un sous-traitant.\r\n\r\n10:09:06:10  10:09:09:11\r\n        -Ex-temporaires,\r\n   travailleurs sans contrat,\r\n\r\n10:09:09:16  10:09:12:06\r\n         sous-traitants\r\n     en situation ill\u00e9gale.\r\n\r\n10:09:12:11  10:09:15:17\r\n       Bilan du contr\u00f4le:\r\n   trois arr\u00eats de chantiers.\r\n\r\n10:09:15:22  10:09:20:11\r\nQuand au moins 20 % des travailleurs\r\n   sont en situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n10:09:20:15  10:09:23:11\r\n        les inspecteurs\r\n  peuvent arr\u00eater un chantier.\r\n\r\n10:09:23:15  10:09:26:03\r\n   Ils demandent aux ouvriers\r\n\r\n10:09:26:08  10:09:30:10\r\n  de cesser imm\u00e9diatement leur\r\nactivit\u00e9: c'est un carton rouge.\r\n\r\n10:09:30:14  10:09:32:18\r\n  -Avant de devenir inspecteur,\r\n\r\n10:09:32:23  10:09:36:06\r\n j'\u00e9tais monteur d'\u00e9chafaudages,\r\n         pendant 17 ans.\r\n\r\n10:09:36:11  10:09:39:11\r\n         Ca fait 18 ans\r\n   que je suis arbitre, aussi.\r\n\r\n10:09:39:16  10:09:43:06\r\n      J'ai un caract\u00e8re dur\r\n     et je suis tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:09:43:11  10:09:45:21\r\n     Je laisse rien passer.\r\n\r\n10:09:46:02  10:09:48:02\r\n{\\an1}Quand je vois, je siffle.\r\n\r\n10:09:48:07  10:09:50:12\r\n{\\an1}Je suis un arbitre tr\u00e8s strict.\r\n\r\n10:09:50:17  10:09:54:17\r\n     -Ex-ouvrier et arbitre,\r\n      originaire du Kosovo,\r\n\r\n10:09:54:22  10:09:58:17\r\n          Daut Elshani\r\n est inspecteur depuis deux ans.\r\n\r\n10:09:58:22  10:10:00:16\r\n      -Quand j'ai commenc\u00e9,\r\n\r\n10:10:00:21  10:10:05:06\r\n je savais que notre communaut\u00e9,\r\n   ici \u00e0 Gen\u00e8ve, y a beaucoup.\r\n\r\n10:10:05:11  10:10:10:11\r\n   On dit cinquante-cinquante,\r\nce qui n'est pas que les Kosovars.\r\n\r\n10:10:14:03  10:10:17:03\r\nJ'ai eu deux ouvriers de Lausanne\r\n\r\n10:10:17:08  10:10:20:09\r\n         qui m'ont dit:\r\n\"S'il te pla\u00eet, fais pas \u00e0 nous,\r\n\r\n10:10:20:13  10:10:25:06\r\n on n'a m\u00eame pas \u00e0 manger chez nous\r\nau Kosovo, le patron va nous virer.\"\r\n\r\n10:10:25:11  10:10:29:07\r\n J'ai dit: \"Non, il va pas vous\r\n  virer, il va vous d\u00e9clarer.\"\r\n\r\n10:10:29:11  10:10:34:02\r\n  90 % des ouvriers savent pas\r\n   que nous, on est pour eux.\r\n\r\n10:10:37:18  10:10:41:00\r\n{\\an3}                   -Tu passes \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n       et tu remontes o\u00f9 il y a UBS.\r\n\r\n10:10:41:05  10:10:43:08\r\n{\\an3}      Et tu rentres par la porte l\u00e0.\r\n\r\n10:10:43:12  10:10:47:00\r\n     -Normalement, l'entr\u00e9e,\r\n       c'est l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:10:47:05  10:10:52:01\r\nIl a dit: \"Je peux pas ouvrir cette\r\nporte, il faut descendre, monter.\"\r\n\r\n10:10:52:06  10:10:56:06\r\n Il y avait peut-\u00eatre des gens,\r\n   mais l\u00e0, c'est trop tard.\r\n\r\n10:10:56:11  10:10:59:03\r\nVous avez une carte d'identit\u00e9 ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:10:59:08  10:11:01:18\r\n-Quelques minutes apr\u00e8s le contr\u00f4le,\r\n\r\n10:11:01:23  10:11:04:21\r\n      l'inspecteur Elshani \r\n      constate que la porte\r\n\r\n10:11:05:02  10:11:07:09\r\n soi-disant ferm\u00e9e est ouverte.\r\n\r\n10:11:07:13  10:11:09:07\r\n    Il pense que des ouvriers\r\n\r\n10:11:09:11  10:11:12:08\r\n  ont pris la fuite entretemps.\r\n\r\n10:11:12:12  10:11:16:07\r\n-Je vais repasser tous les jours\r\n      si c'est n\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:20:00\r\n      mais je vais savoir\r\n  ce qui s'est pass\u00e9 ce matin.\r\n\r\n10:11:20:05  10:11:22:20\r\n-Nouveau chantier, rep\u00e9r\u00e9 la veille.\r\n\r\n10:11:23:01  10:11:25:19\r\n          L'inspecteur\r\n   a tir\u00e9 une le\u00e7on du matin.\r\n\r\n10:11:26:00  10:11:29:17\r\n      Pour ne pas risquer \r\n      de se faire balader,\r\n\r\n10:11:29:22  10:11:32:01\r\n     il appelle du renfort.\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:36:00\r\n{\\an1}-J'aimerais visiter\r\nun chantier juste en face.\r\n\r\n10:11:38:21  10:11:40:00\r\n                    Je passe l\u00e0.\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:42:06\r\n{\\an3}            Petit contr\u00f4le chantier.\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:45:15\r\n-Vous travaillez tous les jours 8 h ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:48:09\r\n           -Il est l\u00e0.\r\n\r\n10:11:48:13  10:11:51:16\r\n-Vous avez d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 du salaire ?\r\n-Pas encore.\r\n\r\n10:11:51:21  10:11:54:05\r\n            Il parle en albanais\r\n\r\n10:11:54:10  10:11:57:01\r\n      -En quelques minutes,\r\n         les inspecteurs\r\n\r\n10:11:57:06  10:12:01:05\r\n  d\u00e9tectent trois travailleurs\r\n   en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:12:01:10  10:12:05:17\r\nElshani demande des explications\r\n       au patron kosovar.\r\n\r\n10:12:05:22  10:12:09:05\r\n{\\an3}-Les ouvriers doivent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n10:12:09:10  10:12:11:13\r\n{\\an3}       Ca veut dire qu'ils arr\u00eatent.\r\n\r\n10:12:11:18  10:12:16:14\r\n{\\an3}Quand vous aurez fait le n\u00e9cessaire,\r\n  les contrats annonc\u00e9s \u00e0 la caisse,\r\n\r\n10:12:16:19  10:12:19:04\r\n{\\an3}     vous envoyez tout \u00e7a chez nous.\r\n\r\n10:12:19:09  10:12:21:23\r\nPour l'instant, ils arr\u00eatent l\u00e0.\r\n\r\n10:12:22:04  10:12:27:13\r\n  -Arr\u00eat de chantier pour trois\r\nentreprises, un ouvrier en fuite,\r\n\r\n10:12:27:18  10:12:30:09\r\n et la responsable de l'ouvrage\r\n\r\n10:12:30:13  10:12:32:11\r\n  qui affirme ne pas conna\u00eetre\r\n\r\n10:12:32:15  10:12:36:16\r\ntrois entreprises sous-traitantes\r\n   pr\u00e9sentes sur son chantier.\r\n\r\n10:12:36:21  10:12:40:02\r\n{\\an1} -Vous \u00eates au fait que...\r\nBip masquant l'identit\u00e9\r\n\r\n10:12:40:07  10:12:42:09\r\n{\\an1}A mis que des sous-traitants ?\r\n\r\n10:12:42:13  10:12:43:18\r\n{\\an3}                               -Non.\r\n\r\n10:12:43:23  10:12:45:21\r\n  -Vous d\u00e9couvrez \u00e7a ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:12:46:02  10:12:48:11\r\n{\\an1}-On va vous faire un compte-rendu:\r\n\r\n10:12:48:16  10:12:51:21\r\n{\\an1}quels ouvriers\r\n\u00e9taient sur place et pourquoi.\r\n\r\n10:12:52:02  10:12:53:11\r\n{\\an3}                               -OK.\r\n\r\n10:12:53:16  10:12:56:22\r\n-On va stopper les activit\u00e9s.\r\n               -D'accord, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:12:57:03  10:12:59:00\r\n           -Ce matin,\r\n\r\n10:12:59:05  10:13:03:01\r\n     la chasse a \u00e9t\u00e9 bonne:\r\n  50 % des chantiers contr\u00f4l\u00e9s\r\n\r\n10:13:03:06  10:13:05:21\r\n  pr\u00e9sentent des cas suspects.\r\n\r\n10:13:06:02  10:13:10:14\r\nDe retour au bureau, les inspecteurs\r\n  traitent les donn\u00e9es du terrain.\r\n\r\n10:13:10:19  10:13:12:23\r\n Ils appellent les entreprises,\r\n\r\n10:13:13:04  10:13:16:16\r\n    les assurances sociales,\r\n    afin de renforcer ou pas\r\n\r\n10:13:16:21  10:13:18:10\r\n         leurs soup\u00e7ons.\r\n\r\n10:13:18:14  10:13:21:10\r\n{\\an3}                -Il a le bon salaire\r\n                horaire minimum, OK.\r\n\r\n10:13:21:14  10:13:26:19\r\n-Gr\u00e2ce aux photos, les inspecteurs\r\n identifient les corps de m\u00e9tier\r\n\r\n10:13:27:00  10:13:30:07\r\n     et les donn\u00e9es utiles \r\n    pour \u00e9tablir un rapport.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:33:17\r\n       Le Bureau pr\u00e9vient\r\n    les entreprises en faute.\r\n\r\n10:13:33:22  10:13:38:06\r\n     Tant qu'elles ne sont pas\r\nen conformit\u00e9, elles ne peuvent pas\r\n\r\n10:13:38:11  10:13:40:05\r\n    reprendre leur activit\u00e9.\r\n\r\n10:13:40:10  10:13:45:00\r\n Ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   les contr\u00f4les ont augment\u00e9\r\n\r\n10:13:45:05  10:13:47:18\r\n          et d\u00e9voilent\r\n    de nombreux cas suspects.\r\n\r\n10:13:47:23  10:13:50:16\r\n{\\an3}    -Un chantier sur deux donne lieu\r\n\r\n10:13:50:21  10:13:53:04\r\n{\\an3}        \u00e0 des rapports d'infraction.\r\n\r\n10:13:53:09  10:13:55:05\r\n       -50 % d'infractions\r\n\r\n10:13:55:10  10:13:57:09\r\n  sur les chantiers contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:13:57:13  10:13:58:22\r\n           Les fraudes\r\n\r\n10:13:59:03  10:14:00:19\r\n    sont de natures diverses.\r\n\r\n10:14:01:00  10:14:02:22\r\n  Les pires sont ind\u00e9celables.\r\n\r\n10:14:03:03  10:14:08:05\r\nC'est le cas du faux temps partiel,\r\n        un fl\u00e9au en hausse.\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:09:23\r\n{\\an1}-Quand vous constatez\r\n\r\n10:14:10:04  10:14:12:18\r\n{\\an1}que la moiti\u00e9 de l'entreprise\r\n\r\n10:14:12:23  10:14:15:08\r\n{\\an1}a des contrats de 20 \u00e0 50 %,\r\n\r\n10:14:15:12  10:14:19:11\r\n{\\an1}vous pouvez vous demander\r\nquel est le mod\u00e8le d'entreprise.\r\n\r\n10:14:19:16  10:14:22:15\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t pour d\u00e9tourner la r\u00e8gle\r\n\r\n10:14:22:20  10:14:26:05\r\n{\\an1}et les faire travailler \u00e0 100 %\r\nou sur appel.\r\n\r\n10:14:26:10  10:14:29:22\r\n{\\an1}Il faudrait faire des contr\u00f4les\r\ntoutes les heures\r\n\r\n10:14:30:03  10:14:34:00\r\n{\\an1}pour prouver que la personne\r\nest \u00e0 100 % sur le chantier\r\n\r\n10:14:34:05  10:14:38:02\r\n{\\an1}alors qu'elle d\u00e9clare\r\nun salaire \u00e0 20, 30 ou 40 %.\r\n\r\n10:14:38:07  10:14:41:22\r\n        -Autre cauchemar\r\n    rencontr\u00e9 sur le terrain:\r\n\r\n10:14:42:03  10:14:46:00\r\n les travailleurs qui d\u00e9clarent:\r\n  \"J'ai commenc\u00e9 aujourd'hui.\"\r\n\r\n10:14:46:05  10:14:50:08\r\n{\\an1}-On peut pas exclure que la personne\r\nait commenc\u00e9 le matin.\r\n\r\n10:14:50:12  10:14:52:17\r\n{\\an1}Mais si c'est syst\u00e9matique,\r\n\r\n10:14:52:22  10:14:56:10\r\n   \u00e0 l'\u00e9vidence,\r\nil y a une volont\u00e9 de frauder.\r\n\r\n10:14:56:14  10:15:01:11\r\n-Les inspecteurs contr\u00f4lent 9'000\r\n travailleurs du b\u00e2timent par an\r\n\r\n10:15:01:16  10:15:04:10\r\n sur les 17'000 actifs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:04:14  10:15:07:12\r\n      Ils ne s'occupent pas\r\n         des infractions\r\n\r\n10:15:07:17  10:15:09:13\r\n     \u00e0 la loi sur le s\u00e9jour.\r\n\r\n10:15:09:18  10:15:13:04\r\n       Mais cette logique\r\n   n'est pas la m\u00eame partout.\r\n\r\n10:15:13:09  10:15:17:19\r\nNous embarquons avec les inspecteurs\r\n    genevois direction Lausanne,\r\n\r\n10:15:18:00  10:15:22:23\r\n       pour une rencontre\r\n   avec des coll\u00e8gues romands.\r\n\r\n10:15:23:04  10:15:24:11\r\n{\\an3}                  -Certains ouvriers\r\n\r\n10:15:24:16  10:15:27:09\r\n{\\an3}  ignorent pour qui ils travaillent.\r\n\r\n10:15:27:13  10:15:30:15\r\n{\\an3}     On leur demande leur employeur,\r\n\r\n10:15:30:20  10:15:33:03\r\n{\\an3}            ils nous disent \"Pedro\".\r\n\r\n10:15:33:08  10:15:35:02\r\n{\\an3}             -Je parlerais de mafia.\r\n\r\n10:15:35:07  10:15:39:03\r\n{\\an3}        -Il y a certainement parfois\r\n           des dimensions mafieuses.\r\n\r\n10:15:39:08  10:15:40:22\r\n{\\an3}              -Des ouvriers tournent\r\n\r\n10:15:41:03  10:15:43:16\r\n{\\an6}dans les entreprises sous-traitantes.\r\n\r\n10:15:43:21  10:15:45:23\r\n{\\an3}      On retrouve souvent les m\u00eames.\r\n\r\n10:15:46:04  10:15:47:21\r\n{\\an3}              -On ne peut pas savoir\r\n\r\n10:15:48:02  10:15:51:00\r\n{\\an3}                     si l'entreprise\r\n           nous donne les bons noms.\r\n\r\n10:15:51:05  10:15:53:22\r\n{\\an3}     -Souvent, c'est des entreprises\r\n\r\n10:15:54:03  10:15:57:09\r\n{\\an3} qui se partagent entre des cantons.\r\n\r\n10:15:57:13  10:16:02:10\r\n -Et combien sont-ils par canton \r\npour lutter contre ces fraudeurs ?\r\n\r\n10:16:02:14  10:16:06:18\r\n-Dans le canton de Vaud, on dispose\r\n    de neuf postes de travail.\r\n\r\n10:16:06:23  10:16:11:05\r\n     -A Fribourg, on est trois fixes\r\n             et trois auxiliaires.\r\n\r\n10:16:11:10  10:16:15:21\r\n  -Dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\nil y a 1,6 poste pour les chantiers.\r\n\r\n10:16:16:02  10:16:19:08\r\n           -Je suis seul \u00e0 sillonner\r\n                le canton du Jura.\r\n\r\n10:16:19:12  10:16:23:21\r\n{\\an3}              Depuis septembre 2015,\r\n mon employeur m'a mis \u00e0 disposition\r\n\r\n10:16:24:02  10:16:28:12\r\n{\\an3}             une voiture de fonction,\r\nce qui arrange bien les choses aussi.\r\n\r\n10:16:28:17  10:16:31:16\r\n-En Suisse, pas de cadre national\r\n\r\n10:16:31:21  10:16:36:03\r\n       pour les contr\u00f4les \r\n      dans la construction.\r\n\r\n10:16:36:08  10:16:39:18\r\nChaque canton fait ses contr\u00f4les\r\n         comme il veut,\r\n\r\n10:16:39:23  10:16:41:11\r\n        et comme il peut.\r\n\r\n10:16:41:15  10:16:43:03\r\n          Dans le Jura,\r\n\r\n10:16:43:08  10:16:48:11\r\n      l'inspecteur Dominguez\r\nest seul pour contr\u00f4ler le terrain.\r\n\r\n10:16:48:15  10:16:51:04\r\n Pour lui, la route est longue.\r\n\r\n10:16:51:09  10:16:55:11\r\n  -Mon rayon d'action se situe\r\n  dans tout le canton du Jura.\r\n\r\n10:16:55:15  10:17:01:02\r\nDepuis Les Bois jusqu'\u00e0 Boncourt,\r\n jusqu'au fin fond du val Terbi.\r\n\r\n10:17:01:07  10:17:05:00\r\n        Donc, je parcours\r\n environ 30'000 km en une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:17:06:14  10:17:10:03\r\n           Maintenant,\r\n  on se d\u00e9place sur Porrentruy.\r\n\r\n10:17:10:08  10:17:13:19\r\n{\\an1}On va contr\u00f4ler\r\nun ind\u00e9pendant qui pourrait,\r\n\r\n10:17:14:00  10:17:16:10\r\n{\\an1}je parle bien au conditionnel,\r\n\r\n10:17:16:14  10:17:19:12\r\n{\\an1}qui pourrait \u00eatre\r\nun faux ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:17:19:17  10:17:23:00\r\n     -Un faux ind\u00e9pendant, \r\n    c'est un employ\u00e9 d\u00e9guis\u00e9\r\n\r\n10:17:23:05  10:17:25:19\r\nqui se fait passer pour ind\u00e9pendant\r\n\r\n10:17:26:00  10:17:29:04\r\n      pour \u00e9viter de payer\r\n    les cotisations sociales.\r\n\r\n10:17:29:09  10:17:33:21\r\nLa combine n\u00e9cessite la complicit\u00e9\r\n de l'employeur et de l'employ\u00e9.\r\n\r\n10:17:34:20  10:17:38:08\r\n  Dans le cas d'un travailleur\r\n     d\u00e9tach\u00e9 de l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:17:38:12  10:17:42:11\r\nla loi l'autorise \u00e0 \u00eatre employ\u00e9\r\n   en Suisse 90 jours par an.\r\n\r\n10:17:42:15  10:17:46:00\r\n   Il doit annoncer ce statut,\r\n         non conciliable\r\n\r\n10:17:46:05  10:17:48:06\r\n  avec un statut d'ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:17:48:11  10:17:51:14\r\n                  -Vous avez re\u00e7u\r\n            la proc\u00e9dure d'annonce ?\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:54:02\r\n                         -Oui.\r\n-Mais elle a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e.\r\n\r\n10:17:55:19  10:17:57:02\r\n{\\an3}                             -Heu...\r\n\r\n10:17:57:07  10:17:58:14\r\n{\\an3}                          Un moment.\r\n\r\n10:17:58:19  10:18:00:12\r\n{\\an3}               M. Froidevaux est l\u00e0.\r\n\r\n10:18:00:17  10:18:02:11\r\n     -Qui ?\r\n                     -M. Froidevaux.\r\n\r\n10:18:02:16  10:18:04:23\r\n-Il faut l'appeler,\r\n  \u00e7a tombe bien.\r\n\r\n10:18:05:04  10:18:08:01\r\n{\\an1}En attendant, je fais les photos.\r\n\r\n10:18:08:06  10:18:12:14\r\n{\\an1}Il a fait une demande de proc\u00e9dure\r\nd'annonce pour ind\u00e9pendant,\r\n\r\n10:18:12:19  10:18:14:14\r\n{\\an1}qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e hier.\r\n\r\n10:18:14:19  10:18:16:03\r\n{\\an3}                     -Il savait pas.\r\n\r\n10:18:16:08  10:18:18:05\r\n{\\an1}-Il a \u00e7a dans sa messagerie.\r\n\r\n10:18:18:10  10:18:20:22\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\nje comprends bien.\r\n\r\n10:18:21:03  10:18:24:01\r\n{\\an1}Mais maintenant,\r\nil a un contrat chez vous ?\r\n\r\n10:18:24:06  10:18:28:05\r\n-Non, il travaille comme ind\u00e9pendant\r\n      pour quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:18:28:10  10:18:32:22\r\n{\\an1}-Vous pouvez pas dire qu'il travaille\r\npour vous neuf mois par an et...\r\n\r\n10:18:33:03  10:18:34:23\r\n{\\an3}           -C'est vous qui le dites.\r\n\r\n10:18:35:04  10:18:37:09\r\n{\\an3}      Pourquoi \u00e7a va avec les autres\r\n\r\n10:18:37:13  10:18:39:11\r\n  et avec lui, \u00e7a marche pas ?\r\n\r\n10:18:39:16  10:18:41:10\r\n    Parce qu'il est tch\u00e8que.\r\n\r\n10:18:41:14  10:18:44:19\r\n{\\an1}Vous voyez,\r\nle racisme dans le canton.\r\n\r\n10:18:45:00  10:18:47:23\r\n{\\an3}                        -Oh oui, \u00e7a,\r\n             on conna\u00eet, on conna\u00eet.\r\n\r\n10:18:48:04  10:18:50:23\r\n            Souvent,\r\n celui qui me traite de raciste\r\n\r\n10:18:51:04  10:18:53:18\r\nne conna\u00eet pas mon nom de famille.\r\n\r\n10:18:53:23  10:18:58:03\r\n   Sous l'effet de la col\u00e8re,\r\n  on peut dire n'importe quoi.\r\n\r\n10:18:58:08  10:19:00:23\r\nLes gens s'emportent tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:19:01:04  10:19:03:22\r\n           Des fois,\r\n  y a des truelles qui volent.\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:07:13\r\n       -L'ouvrier tch\u00e8que\r\n  est en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:19:07:18  10:19:10:09\r\n Il sera auditionn\u00e9 le lendemain\r\n\r\n10:19:10:13  10:19:12:03\r\n          pour pr\u00e9ciser\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:13:15\r\n           son statut.\r\n\r\n10:19:15:11  10:19:18:17\r\n            -J'ai \u00e9t\u00e9\r\npendant plus de vingt ans gendarme\r\n\r\n10:19:18:22  10:19:22:08\r\n\u00e0 la Police cantonale jurassienne\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:24:12\r\n    et \u00e0 celle neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n10:19:24:17  10:19:27:22\r\n       Je pense que c'est\r\n   une formation indispensable\r\n\r\n10:19:28:03  10:19:30:10\r\npour un inspecteur des chantiers.\r\n\r\n10:19:30:14  10:19:34:00\r\n  -Sur ce chantier d'immeuble,\r\n     l'inspecteur Dominguez\r\n\r\n10:19:34:05  10:19:37:08\r\n   contr\u00f4le trois travailleurs\r\n       d\u00e9tach\u00e9s d'Italie.\r\n\r\n10:19:37:12  10:19:38:18\r\n{\\an1}-Quel village ?\r\n\r\n10:19:38:23  10:19:40:06\r\n{\\an3}                          -Vicenza.\r\n\r\n10:19:40:11  10:19:44:23\r\n{\\an1}-Faut mettreVicenza,pas Kosovo,\r\nsinon \u00e7a peut pas aller.\r\n\r\n10:19:45:04  10:19:47:10\r\n{\\an1}En fait, c'est des Kosovars\r\n\r\n10:19:47:14  10:19:51:02\r\n{\\an1}qui ont des certificats\r\nde r\u00e9sidence en Italie.\r\n\r\n10:19:51:07  10:19:54:02\r\n{\\an1}\"Carpentiere\",c'est \"charpentier\" ?\r\n\r\n10:19:57:06  10:19:59:11\r\n{\\an1}Il vend aussi du ferraillage ?\r\n\r\n10:19:59:16  10:20:02:22\r\n{\\an1}Je les mets ferrailleurs,\r\npas charpentiers.\r\n\r\n10:20:04:18  10:20:08:01\r\n           -Il semble\r\n  que ce chantier de Bassecourt\r\n\r\n10:20:08:06  10:20:12:00\r\n      ne soit pas le seul\r\nsur lequel le patron les envoie.\r\n\r\n10:20:12:05  10:20:13:23\r\n{\\an1}-Ils peuvent pas aller\r\n\r\n10:20:14:04  10:20:16:11\r\n{\\an1}\u00e0 Mervelier, maintenant.\r\n\r\n10:20:16:15  10:20:20:12\r\n{\\an3}        -Le patron a dit: \"Il suffit\r\n           une adresse, un chantier,\r\n\r\n10:20:20:17  10:20:25:03\r\n{\\an3}               apr\u00e8s, on peut mettre\r\n    sur les autres chantiers aussi.\"\r\n\r\n10:20:25:08  10:20:27:04\r\n{\\an1}-Non, il faut qu'il fasse\r\n\r\n10:20:27:09  10:20:30:10\r\n{\\an1}une proc\u00e9dure d'annonce\r\navec les m\u00eames dates,\r\n\r\n10:20:30:14  10:20:32:07\r\n{\\an1}mais \u00e0 Mervelier.\r\n\r\n10:20:32:11  10:20:35:04\r\n{\\an1}Qu'il soit couvert\r\n\u00e0 tous les endroits.\r\n\r\n10:20:35:09  10:20:37:11\r\n{\\an1}On y va comme \u00e7a; merci.\r\n\r\n10:20:41:06  10:20:43:23\r\n         C'est un m\u00e9tier\r\n      qui demande beaucoup.\r\n\r\n10:20:44:04  10:20:46:17\r\nEn vingt mois, j'ai perdu 19 kg.\r\n\r\n10:20:47:23  10:20:52:02\r\n  Ca nous rend des fois un peu\r\n impuissants d'\u00eatre tout seuls.\r\n\r\n10:20:52:07  10:20:56:01\r\n    Ce serait bien quand m\u00eame\r\n      d'\u00eatre au moins deux.\r\n\r\n10:20:56:06  10:20:58:08\r\n{\\an1}-La r\u00e8gle voudrait au moins\r\n\r\n10:20:58:12  10:21:00:23\r\n{\\an1}deux inspecteurs par contr\u00f4le.\r\n\r\n10:21:01:04  10:21:04:01\r\n{\\an1}Mais la taille du canton\r\nne le permet pas.\r\n\r\n10:21:04:06  10:21:07:16\r\n          -Dans le Jura,\r\npour pallier les maigres effectifs,\r\n\r\n10:21:07:21  10:21:09:17\r\n     on cible les contr\u00f4les.\r\n\r\n10:21:09:22  10:21:12:20\r\n             Du coup,\r\nles taux d'infraction sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n10:21:13:01  10:21:17:22\r\n  70 % d'infractions de travail\r\n  au noir en moyenne pour 2015.\r\n\r\n10:21:18:03  10:21:20:22\r\nDominguez passe 30 % de son temps\r\n\r\n10:21:21:03  10:21:23:09\r\n   \u00e0 faire de l'administratif.\r\n\r\n10:21:23:13  10:21:27:12\r\n   Les proc\u00e9dures sont lentes,\r\n  et les sanctions pas toujours\r\n\r\n10:21:27:17  10:21:29:16\r\n  \u00e0 la hauteur de ses attentes.\r\n\r\n10:21:29:21  10:21:32:00\r\n{\\an3}        -Si vous voyez une sanction,\r\n\r\n10:21:32:05  10:21:36:03\r\n{\\an3}       \u00e7a peut vous para\u00eetre \u00e9trange\r\n           parce qu'on a \u00e9t\u00e9 gentil.\r\n\r\n10:21:36:08  10:21:40:18\r\n{\\an3}   Mais c'est la d\u00e9cision d'un juge,\r\n        je n'ai pas \u00e0 juger un juge.\r\n\r\n10:21:40:23  10:21:43:20\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\nle chemin qui m\u00e8ne aux sanctions\r\n\r\n10:21:44:01  10:21:47:04\r\n    passe par les commissions\r\n           paritaires.\r\n\r\n10:21:50:07  10:21:54:12\r\nR\u00e9union mensuelle de la commission\r\n   infraction du second oeuvre.\r\n\r\n10:21:54:17  10:21:58:07\r\n    On retrouve le directeur\r\n     du Bureau de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:21:58:11  10:22:01:07\r\n           venu \u00e9tayer\r\n  les rapports des inspecteurs.\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:03:22\r\n{\\an3}                          -Difficile\r\n            de relier \u00e0 un chantier.\r\n\r\n10:22:04:03  10:22:07:01\r\n{\\an3}                  Pour l'entreprise,\r\n           ce chantier n'existe pas.\r\n\r\n10:22:07:06  10:22:10:18\r\n{\\an1}-J'ai le soup\u00e7on\r\nqu'on va avoir des surprises.\r\n\r\n10:22:10:23  10:22:15:09\r\n-Chaque ann\u00e9e, plus de 700 rapports\r\n     atterrissent sur la table\r\n\r\n10:22:15:13  10:22:17:16\r\n  de la commission infraction.\r\n\r\n10:22:17:21  10:22:21:20\r\n  Objectif de cette commission:\r\n   sanctionner les fraudeurs.\r\n\r\n10:22:22:01  10:22:26:02\r\n  -Ce n'est pas un petit appartement\r\n           o\u00f9 des amis hongrois\r\n\r\n10:22:26:07  10:22:31:01\r\nvont juste donner un coup de main,\r\n     c'est un vrai chantier.\r\n\r\n10:22:31:06  10:22:34:09\r\n       -50 % des dossiers\r\n    feront l'objet d'amendes.\r\n\r\n10:22:34:13  10:22:37:06\r\n Ce sont les partenaires sociaux\r\n\r\n10:22:37:11  10:22:40:10\r\n        qui en d\u00e9cident:\r\n      syndicats et patrons.\r\n\r\n10:22:40:14  10:22:42:11\r\n  Face \u00e0 face ou c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te ?\r\n\r\n10:22:44:01  10:22:48:13\r\n    -Vous avez voulu r\u00e9pondre \u00e0\r\ncette interview ensemble, pourquoi ?\r\n\r\n10:22:48:18  10:22:50:23\r\n{\\an1}-Je prends la parole ?\r\n\r\n10:22:51:04  10:22:53:09\r\n{\\an1}Pour montrer l'unit\u00e9\r\n\r\n10:22:53:13  10:22:55:12\r\n{\\an1}du partenariat social.\r\n\r\n10:22:55:17  10:22:58:11\r\n{\\an3}-C'est pas un mariage inconditionnel.\r\n\r\n10:22:58:15  10:23:02:17\r\n{\\an3}           Evidemment, les positions\r\n  des parties patronale et syndicale\r\n\r\n10:23:02:22  10:23:05:10\r\n{\\an3}  ne sont pas toujours conciliables.\r\n\r\n10:23:05:14  10:23:10:02\r\n{\\an3}         Mais si on a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er\r\nune convention collective de travail,\r\n\r\n10:23:10:07  10:23:12:07\r\n{\\an3}       c'est pour se mettre d'accord\r\n\r\n10:23:12:11  10:23:16:04\r\n{\\an3}         sur les points sur lesquels\r\n         on peut se mettre d'accord.\r\n\r\n10:23:16:09  10:23:19:01\r\n             -Je pense que c'est\r\n            cinquante-cinquante,\r\n\r\n10:23:19:06  10:23:21:19\r\n                 la fraude\r\n        peut venir des deux parties.\r\n\r\n10:23:22:00  10:23:26:13\r\n{\\an3}     -Evidemment qu'il y a la fraude\r\n       d'une partie des travailleurs\r\n\r\n10:23:26:18  10:23:31:10\r\n{\\an3}          qui d\u00e9cident de travailler\r\n    quand il y a l'assurance maladie\r\n\r\n10:23:31:14  10:23:33:11\r\n{\\an3}                     ou le ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:23:33:15  10:23:37:11\r\n{\\an3}     Mais souvent, la responsabilit\u00e9\r\n             revient \u00e0 l'entreprise,\r\n\r\n10:23:37:16  10:23:40:05\r\n{\\an3}          qui organise la tricherie.\r\n\r\n10:23:40:10  10:23:44:21\r\n -Quand on voit des entreprises\r\n qui se sont d\u00e9j\u00e0 fait attraper\r\n\r\n10:23:45:02  10:23:46:19\r\n    et qui emploient au noir\r\n\r\n10:23:47:00  10:23:49:20\r\n                  avec des salaires\r\n                     d\u00e9risoires,\r\n\r\n10:23:50:01  10:23:52:09\r\n                   \u00e7a nous touche.\r\n\r\n10:23:52:13  10:23:55:00\r\n-C'est des syst\u00e8mes qui s'installent\r\n\r\n10:23:55:05  10:23:57:09\r\n{\\an3}         dans certaines entreprises.\r\n\r\n10:23:57:13  10:23:59:22\r\n{\\an3}  Elles travaillent un mois avec un,\r\n\r\n10:24:00:03  10:24:03:11\r\n        le mois suivant,\r\n  c'est d'autres travailleurs.\r\n\r\n10:24:03:15  10:24:08:02\r\n{\\an3}     On est confront\u00e9 \u00e0 des syst\u00e8mes\r\n   mafieux de certaines entreprises.\r\n\r\n10:24:08:07  10:24:10:18\r\n{\\an3}     C'est quelque chose d'organis\u00e9.\r\n\r\n10:24:10:23  10:24:16:08\r\n  -On sait tr\u00e8s bien qu'on ne d\u00e9c\u00e8le\r\n       que la pointe de l'iceberg.\r\n\r\n10:24:16:12  10:24:20:21\r\n           Mais on essaie d'aller\r\n         au plus profond des choses.\r\n\r\n10:24:21:02  10:24:24:11\r\n-La majorit\u00e9 des fraudes se r\u00e8glent\r\n\r\n10:24:24:16  10:24:27:15\r\n       par la conciliation\r\n    et le paiement d'amendes.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:30:11\r\n           Les sommes\r\n   vont de 500 \u00e0 6'000 francs\r\n\r\n10:24:30:15  10:24:33:23\r\n         et se cumulent\r\nen fonction du nombre d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:24:34:04  10:24:38:09\r\n        Les mauvais payeurs\r\nse retrouvent sur des listes noires.\r\n\r\n10:24:38:13  10:24:41:23\r\n         Ces sanctions\r\n    n'effraient pourtant pas\r\n\r\n10:24:42:04  10:24:47:01\r\ncertains entrepreneurs qui finissent\r\n\u00e0 la case tribunal des prud'hommes.\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:49:09\r\n{\\an1}-Ils s'en fichent.\r\n\r\n10:24:49:13  10:24:52:07\r\n{\\an1}J'ai l'impression\r\nque \u00e7a leur est \u00e9gal.\r\n\r\n10:24:52:11  10:24:54:21\r\n-Les sanctions sont trop l\u00e9g\u00e8res ?\r\n\r\n10:24:55:02  10:24:57:11\r\n{\\an1}-Quelqu'un m'a dit: \"Ca me co\u00fbte\r\n\r\n10:24:57:15  10:25:00:06\r\n{\\an1}moins cher de pas payer des charges,\r\n\r\n10:25:00:11  10:25:02:14\r\n{\\an1}m\u00eame si je me prends une amende.\r\n\r\n10:25:02:19  10:25:04:16\r\n{\\an1}Or, ces amendes sont ch\u00e8res.\r\n\r\n10:25:04:21  10:25:09:14\r\n-Pas assez ch\u00e8res, apparemment, \r\npour dissuader les r\u00e9cidivistes.\r\n\r\n10:25:09:19  10:25:13:16\r\n    Et m\u00eame quand le verdict\r\n  est en faveur du travailleur,\r\n\r\n10:25:13:21  10:25:17:00\r\n      l'entrepreneur voyou\r\n   peut se mettre en faillite\r\n\r\n10:25:17:05  10:25:19:13\r\npour \u00e9viter de r\u00e9gler les ardoises.\r\n\r\n10:25:19:18  10:25:22:00\r\n{\\an1}-La faillite d'une entreprise\r\n\r\n10:25:22:05  10:25:25:17\r\n{\\an1}suspend toutes les proc\u00e9dures\r\nen cours contre elle.\r\n\r\n10:25:25:22  10:25:28:22\r\nIl nous arrive\r\nde voir des entreprises...\r\n\r\n10:25:29:03  10:25:34:05\r\n{\\an1}On sait que le patron avait \u00e9t\u00e9 mis\r\nen faillite sous tel nom,\r\n\r\n10:25:34:10  10:25:38:11\r\n{\\an1}et peut-\u00eatre encore une fois avant\r\nsous un autre nom.\r\n\r\n10:25:38:16  10:25:43:13\r\n{\\an1}Alors l\u00e0, c'est vrai qu'on est\r\nun petit peu... moins conciliant.\r\n\r\n10:25:43:18  10:25:48:13\r\n-L'entreprise en faillite, difficile\r\npour l'ouvrier de r\u00e9cup\u00e9rer son d\u00fb.\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:51:21\r\n            En Suisse,\r\nle taux de faillite des entreprises\r\n\r\n10:25:52:02  10:25:55:01\r\n         est important;\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve, il est \u00e9norme.\r\n\r\n10:25:55:06  10:26:00:21\r\nN.Rufener, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la\r\nF\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9tiers du b\u00e2timent,\r\n\r\n10:26:01:02  10:26:04:02\r\nobserve le ph\u00e9nom\u00e8ne avec agacement.\r\n\r\n10:26:04:07  10:26:07:17\r\n{\\an1}-On voit des ayants droit \u00e9conomiques\r\n\r\n10:26:07:22  10:26:10:16\r\n{\\an1}racheter pour un franc symbolique\r\n\r\n10:26:10:21  10:26:13:21\r\n{\\an1}l'outil de production\r\n\u00e0 la masse en faillite,\r\n\r\n10:26:14:02  10:26:16:13\r\n{\\an1}faillite qu'ils ont provoqu\u00e9e,\r\n\r\n10:26:16:18  10:26:20:22\r\n{\\an1}et poursuivre leur activit\u00e9\r\nsous une autre raison sociale,\r\n\r\n10:26:21:03  10:26:24:22\r\n{\\an1}en demandant \u00e0 un proche\r\nde devenir l'administrateur,\r\n\r\n10:26:25:03  10:26:27:14\r\n    administrateur de paille.\r\n\r\n10:26:27:19  10:26:30:18\r\n     Le registre du commerce\r\n       n'est pas curieux.\r\n\r\n10:26:30:23  10:26:34:00\r\n{\\an1}On a des cas d'entreprises\r\nqui se recr\u00e9ent...\r\n\r\n10:26:34:05  10:26:36:20\r\n{\\an1}Donc faillite,\r\nrecr\u00e9ation d'entreprise,\r\n\r\n10:26:37:01  10:26:39:12\r\n{\\an1}refaillite,\r\nrecr\u00e9ation d'entreprise,\r\n\r\n10:26:39:17  10:26:43:07\r\n{\\an1}sans que le registre du commerce\r\nne s'en inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:48:07\r\n-Ces faillites sont-elles l\u00e9gitimes\r\nou cachent-elles une ultime fraude ?\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:51:02\r\n-Pour d\u00e9montrer que c'est frauduleux\r\n\r\n10:26:51:07  10:26:53:14\r\n{\\an1}et obtenir une condamnation\r\n\r\n10:26:53:19  10:26:58:18\r\n{\\an1}de celui qui a mis son entreprise \r\nen faillite, c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:26:58:23  10:27:02:13\r\n{\\an1}Et les tribunaux\r\nsont tr\u00e8s frileux sur le sujet.\r\n\r\n10:27:02:18  10:27:08:06\r\n   -Des faillites frauduleuses\r\n    impossibles \u00e0 d\u00e9montrer,\r\n\r\n10:27:08:11  10:27:10:20\r\nun registre du commerce peu curieux,\r\n\r\n10:27:11:01  10:27:14:15\r\n     des tribunaux frileux:\r\n    le terrain est glissant.\r\n\r\n10:27:14:20  10:27:18:00\r\n        Malgr\u00e9 les pertes\r\n    astronomiques pour l'Etat\r\n\r\n10:27:18:05  10:27:22:19\r\nau niveau des assurances sociales,\r\nla pr\u00e9carisation des travailleurs\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:26:11\r\n   et la concurrence d\u00e9loyale\r\n   que les fraudes g\u00e9n\u00e8rent,\r\n\r\n10:27:26:15  10:27:28:12\r\n  les moyens pour les combattre\r\n\r\n10:27:28:17  10:27:31:05\r\nsemblent loin d'\u00eatre mis en oeuvre.\r\n\r\n10:27:31:10  10:27:32:19\r\n      Au droit du travail,\r\n\r\n10:27:33:00  10:27:35:22\r\n      la Suisse privil\u00e9gie \r\n     la libert\u00e9 de commerce.\r\n\r\n10:27:36:03  10:27:38:14\r\n      Dans ce match in\u00e9gal,\r\n         les inspecteurs\r\n\r\n10:27:38:19  10:27:42:11\r\n     font ce qu'ils peuvent\r\npour faire respecter les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:27:50:06  10:27:53:08\r\n{\\an3}           -Comment mieux faire face\r\n                 \u00e0 cette situation ?\r\n\r\n10:27:53:12  10:27:57:21\r\n{\\an3}Faut-il rendre les accords bilat\u00e9raux\r\n           responsables de ces abus ?\r\n\r\n10:27:58:02  10:28:01:11\r\n{\\an3}            Pourquoi les inspecteurs\r\n          sont-ils aussi peu dot\u00e9s ?\r\n\r\n10:28:01:16  10:28:03:19\r\n{\\an3}               D\u00e9bat avec N.Rufener,\r\n\r\n10:28:04:00  10:28:06:02\r\n{\\an3}          de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise\r\n\r\n10:28:06:07  10:28:07:19\r\n{\\an3}                        du B\u00e2timent.\r\n\r\n10:28:08:00  10:28:10:04\r\n{\\an3}     Il est ce soir sur notre forum.\r\n\r\n10:28:14:22  10:28:19:22\r\n{\\an1}Qui dit abus dit aussi exploitation,\r\nsalaires de mis\u00e8res et pire encore.\r\n\r\n10:28:20:03  10:28:23:11\r\n{\\an1}Les premi\u00e8res victimes\r\nsont les ouvriers condamn\u00e9s\r\n\r\n10:28:23:16  10:28:27:22\r\n{\\an1}\u00e0 vendre leurs bras en Europe \r\npour faire vivre leur famille.\r\n\r\n10:28:28:03  10:28:32:04\r\n{\\an3}   Ils b\u00e9n\u00e9ficient souvent du statut\r\n             de travailleur d\u00e9tach\u00e9.\r\n\r\n10:28:32:09  10:28:35:06\r\n{\\an3}                       Ils disposent\r\n       d'un contrat court, de 3 mois\r\n\r\n10:28:35:11  10:28:37:23\r\n{\\an3}     et vendent ainsi leurs services\r\n\r\n10:28:38:04  10:28:43:01\r\n{\\an3}       sur les chantiers suisses qui\r\ndevraient leur offrir les conditions\r\n\r\n10:28:43:06  10:28:46:17\r\n{\\an3}        d'une convention collective:\r\n             salaire d\u00e9cent, g\u00eete...\r\n\r\n10:28:46:22  10:28:49:04\r\n{\\an3} Aux mains des voyous des chantiers,\r\n\r\n10:28:49:09  10:28:51:01\r\n{\\an3}                leur r\u00eave s'\u00e9croule.\r\n\r\n10:28:51:06  10:28:55:23\r\n{\\an3}    L'histoire racont\u00e9e par C.Gerber\r\n    et P.Boschetti est inimaginable.\r\n\r\n10:28:56:04  10:29:00:18\r\n{\\an1}Et pourtant, vous allez d\u00e9couvrir\r\ncomment le r\u00eave d'ouvriers italiens\r\n\r\n10:29:00:23  10:29:05:02\r\n{\\an1}a fini par \u00e9chouer sur un chantier\r\nde luxe du canton de Vaud.\r\n\r\n10:29:05:07  10:29:08:07\r\n{\\an1}Pay\u00e9s des clopinettes,\r\naffam\u00e9s, humili\u00e9s...\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:13:22\r\n{\\an1}Un vrai scandale qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert,\r\nmais combien ne le seront jamais ?\r\n\r\n10:29:15:21  10:29:20:06\r\n Des hommes discutent en italien\r\n\r\n10:29:35:15  10:29:39:14\r\n  -J'ai pens\u00e9 que je pourrais gagner\r\n          2'000-3'000 euros.\r\n\r\n10:29:39:19  10:29:45:17\r\nMais \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a,\r\nje n'avais m\u00eame pas de quoi manger.\r\n\r\n10:29:45:22  10:29:51:04\r\n-Pour construire ces appartements de\r\nluxe, il a fallu beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:29:51:09  10:29:55:04\r\n    S'ils avaient daign\u00e9 nous payer,\r\n           nous les ouvriers,\r\n\r\n10:29:55:09  10:29:58:03\r\n            \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9\r\n           grand-chose pour eux.\r\n\r\n10:29:58:08  10:30:01:02\r\n       On a construit cet empire\r\n            avec nos bras !\r\n\r\n10:30:12:00  10:30:16:09\r\n-C'est une histoire de menuisiers\r\nitaliens venus en Suisse en 2013\r\n\r\n10:30:16:13  10:30:20:15\r\n          pour r\u00e9nover\r\n      un h\u00f4tel prestigieux\r\n\r\n10:30:20:20  10:30:23:15\r\n    sur le mont P\u00e8lerin (VD).\r\n\r\n10:30:23:20  10:30:27:19\r\n  Une histoire qui a commenc\u00e9 \r\n  sous les meilleurs auspices.\r\n\r\n10:30:29:10  10:30:31:12\r\n -Le travail \u00e9tait int\u00e9ressant ?\r\n\r\n10:30:31:17  10:30:35:09\r\n-Oui car c'est un travail cr\u00e9atif.\r\n\r\n10:30:35:13  10:30:39:03\r\n La menuiserie permet de s'exprimer.\r\n\r\n10:30:39:08  10:30:41:10\r\n         Et c'est assez amusant.\r\n\r\n10:30:41:14  10:30:45:07\r\n             On part de rien\r\n      et on voit notre travail fini.\r\n\r\n10:30:45:11  10:30:47:07\r\n          C'est une belle chose.\r\n\r\n10:30:47:11  10:30:49:22\r\n-Je n'avais pas de travail.\r\n\r\n10:30:50:03  10:30:53:08\r\nQuand j'ai re\u00e7u cette offre,\r\n\r\n10:30:53:12  10:30:56:19\r\n je suis parti un peu \u00e0 l'aventure\r\n\r\n10:30:57:00  10:31:00:01\r\ncar je ne connaissais pas\r\n      l'entreprise\r\n\r\n10:31:00:06  10:31:03:07\r\n  pour laquelle j'allais\r\n  travailler en Suisse.\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:06:02\r\nJ'y suis all\u00e9 car j'en avais besoin.\r\n\r\n10:31:06:07  10:31:09:01\r\n-Nous sommes venus en pensant\r\n\r\n10:31:09:06  10:31:11:09\r\n   avoir un travail fixe\r\n\r\n10:31:11:13  10:31:13:19\r\n  pendant quelques mois\r\n\r\n10:31:14:00  10:31:16:05\r\net toucher un salaire d\u00e9cent.\r\n\r\n10:31:16:10  10:31:20:02\r\n     Malheureusement,\r\n\u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:31:20:07  10:31:23:19\r\n    -Pour pouvoir travailler\r\n        au mont P\u00e8lerin,\r\n\r\n10:31:24:00  10:31:27:01\r\n    Stefano et ses coll\u00e8gues\r\n         ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n10:31:27:06  10:31:29:15\r\ndu statut de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n10:31:29:20  10:31:32:03\r\n      Ce statut est inscrit\r\n           dans la loi\r\n\r\n10:31:32:08  10:31:37:10\r\n   depuis 2004, quand la Suisse\r\nest entr\u00e9e dans le march\u00e9 europ\u00e9en\r\n\r\n10:31:37:14  10:31:40:19\r\n           en signant\r\nles accords bilat\u00e9raux avec l'UE.\r\n\r\n10:31:41:00  10:31:46:08\r\n   Il s'agissait de promouvoir\r\nla libre circulation des personnes\r\n\r\n10:31:46:12  10:31:51:09\r\n   afin, disait-on, de vivifier\r\nl'\u00e9conomie et d'abaisser les co\u00fbts.\r\n\r\n10:31:54:21  10:31:56:13\r\n    Les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\n\r\n10:31:56:18  10:31:59:11\r\n          repr\u00e9sentent\r\n   une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:03:02\r\n      Ce sont des salari\u00e9s\r\n    venant d'un pays de l'UE\r\n\r\n10:32:03:07  10:32:06:23\r\n    pour travailler en Suisse\r\n     pour une courte dur\u00e9e.\r\n\r\n10:32:07:04  10:32:10:11\r\n     Trois mois ou 90 jours\r\n     au maximum par ann\u00e9e.\r\n\r\n10:32:10:16  10:32:12:20\r\n   Par exemple, prenons le cas\r\n\r\n10:32:13:01  10:32:15:00\r\n    des menuisiers italiens.\r\n\r\n10:32:15:05  10:32:18:21\r\n         Gr\u00e2ce au statut\r\n    de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s,\r\n\r\n10:32:19:02  10:32:22:11\r\n      ils n'ont pas besoin\r\n      de permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n10:32:22:15  10:32:27:02\r\n  L'employeur doit s'annoncer \r\n aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 cantonale\r\n\r\n10:32:27:07  10:32:31:17\r\n     et s'engager \u00e0 respecter\r\nles salaires minimaux obligatoires.\r\n\r\n10:32:31:22  10:32:35:08\r\n       Ceci pour emp\u00eacher\r\n  toute sous-ench\u00e8re salariale.\r\n\r\n10:32:41:09  10:32:43:11\r\n    Revenons au mont P\u00e8lerin\r\n\r\n10:32:43:16  10:32:45:21\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:32:51:05  10:32:53:04\r\n    En 2013, l'h\u00f4tel du Parc\r\n\r\n10:32:53:09  10:32:57:09\r\n    est r\u00e9nov\u00e9 en un complexe\r\n     de r\u00e9sidences de luxe.\r\n\r\n10:32:57:13  10:33:01:17\r\nC'est le groupe d'investissement\r\n SDG, Swiss Development Group,\r\n\r\n10:33:01:22  10:33:03:19\r\n    qui en est le promoteur.\r\n\r\n10:33:04:00  10:33:06:04\r\n  Un investissement qui d\u00e9passe\r\n\r\n10:33:06:09  10:33:09:18\r\n     les 100 mios de francs\r\n   pour am\u00e9nager une vingtaine\r\n\r\n10:33:09:23  10:33:14:02\r\n     d'appartements de luxe,\r\n       vendus entre 5 mios\r\n\r\n10:33:14:07  10:33:16:11\r\n  et plus de 20 mios de francs.\r\n\r\n10:33:16:15  10:33:19:22\r\n         SDG a mandat\u00e9\r\n  la soci\u00e9t\u00e9 italienne Vitrani\r\n\r\n10:33:20:03  10:33:21:10\r\n        pour des travaux\r\n\r\n10:33:21:14  10:33:25:05\r\n  en menuiserie et parqueterie\r\n   mais Vitrani a sous-trait\u00e9\r\n\r\n10:33:25:10  10:33:28:23\r\n    \u00e0 une PME qui, elle-m\u00eame\r\n    a sous-trait\u00e9 \u00e0 son tour\r\n\r\n10:33:29:04  10:33:31:20\r\n \u00e0 une autre soci\u00e9t\u00e9 italienne.\r\n\r\n10:33:33:04  10:33:36:19\r\n    C'est ainsi qu'\u00e0 la fin\r\n  de l'\u00e9t\u00e9 2013, une trentaine\r\n\r\n10:33:37:00  10:33:41:19\r\n     d'ouvriers sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n  sont envoy\u00e9s au mont P\u00e8lerin.\r\n\r\n10:33:42:00  10:33:46:13\r\n Pour mieux comprendre ce qu'il\r\n s'est pass\u00e9, nous sommes all\u00e9s\r\n\r\n10:33:46:18  10:33:49:19\r\n     \u00e0 Trieste, en Italie, \r\n     o\u00f9 nous avons retrouv\u00e9\r\n\r\n10:33:50:00  10:33:51:11\r\n        six d'entre eux.\r\n\r\n10:33:51:15  10:33:54:05\r\n   Leur r\u00e9cit est hallucinant.\r\n\r\n10:33:54:10  10:33:58:19\r\nIl montre \u00e0 quel point le syst\u00e8me\r\n    des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\n\r\n10:33:59:00  10:34:01:22\r\nd\u00e9cid\u00e9 en 2004 permet bien des abus.\r\n\r\n10:34:03:19  10:34:05:21\r\n    On vous avait dit combien\r\n\r\n10:34:06:02  10:34:07:20\r\n       vous seriez pay\u00e9 ?\r\n\r\n10:34:08:01  10:34:11:20\r\n-Oui, on s'est mis d'accord\r\n      sur un salaire.\r\n\r\n10:34:12:01  10:34:14:20\r\nBon... ce n'\u00e9tait pas g\u00e9nial.\r\n\r\n10:34:15:01  10:34:18:11\r\nMais je n'avais pas d'autre travail.\r\n\r\n10:34:18:15  10:34:20:18\r\n  Donc \u00e7a m'allait bien.\r\n\r\n10:34:20:23  10:34:22:15\r\n       -C'\u00e9tait combien ?\r\n\r\n10:34:22:20  10:34:25:18\r\n  -Quinze euros de l'heure.\r\n\r\n10:34:26:19  10:34:30:01\r\n    -On a dit douze euros de l'heure\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:33:02\r\n         plus l'argent pour manger.\r\n\r\n10:34:33:07  10:34:37:07\r\n          Selon la loi\r\n sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s,\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:39:17\r\n   un tel salaire est ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:34:39:22  10:34:42:09\r\n    -Pour ce type de travaux,\r\n\r\n10:34:42:13  10:34:45:07\r\nles conventions collectives\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:47:11\r\n     en Suisse pr\u00e9voient,\r\n\r\n10:34:47:16  10:34:52:22\r\n avec 13\u00e8me et vacances compris, \r\n pour des travailleurs comme eux,\r\n\r\n10:34:53:03  10:34:55:15\r\n  environ 32 francs de l'heure.\r\n\r\n10:34:55:20  10:35:01:07\r\nDonc 18 frs de diff\u00e9rence par rapport\r\n   \u00e0 ce qu'ils auraient d\u00fb toucher\r\n\r\n10:35:01:11  10:35:03:15\r\n  en appliquant la loi suisse.\r\n\r\n10:35:03:20  10:35:06:09\r\n-Vous saviez que c'est largement\r\n\r\n10:35:06:13  10:35:10:07\r\n             en dessous\r\ndu salaire minimum l\u00e9gal en Suisse ?\r\n\r\n10:35:10:11  10:35:13:10\r\n         -Non, je ne savais pas.\r\n\r\n10:35:13:14  10:35:16:12\r\n    Compar\u00e9 au salaire italien,\r\n\r\n10:35:16:17  10:35:18:07\r\n           c'\u00e9tait pas mal.\r\n\r\n10:35:18:11  10:35:23:01\r\n            Je ne savais pas\r\n      combien on gagnait en Suisse.\r\n\r\n10:35:24:11  10:35:26:20\r\n   -Des salaires insuffisants\r\n\r\n10:35:27:01  10:35:30:04\r\nmalgr\u00e9 le dispositif d\u00e9cid\u00e9 en 2004.\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:32:02\r\n      Et ce n'est pas tout.\r\n\r\n10:35:57:10  10:36:00:22\r\n-Nous \u00e9tions huit dans deux chambres.\r\n\r\n10:36:01:03  10:36:03:06\r\n     -Dans deux chambres ?!\r\n\r\n10:36:03:11  10:36:04:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:36:04:20  10:36:06:11\r\n        -Un peu \u00e9troit ?!\r\n\r\n10:36:06:16  10:36:10:06\r\n-Nous \u00e9tions trois dans une chambre,\r\n\r\n10:36:10:11  10:36:14:17\r\n          trois dans une autre\r\n        et deux dans la cuisine.\r\n\r\n10:36:14:22  10:36:19:19\r\n     -Pourtant, la loi pr\u00e9voit\r\ndes conditions correctes de logement\r\n\r\n10:36:20:00  10:36:22:11\r\n pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n10:36:22:15  10:36:25:02\r\n      Les semaines passent,\r\n\r\n10:36:25:07  10:36:30:10\r\nles menuisiers italiens travaillent\r\n    mais les choses d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent.\r\n\r\n10:36:30:14  10:36:33:06\r\nIls pensaient toucher leur salaire\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:36:18\r\n     \u00e0 la fin de chaque mois\r\n       mais rien du tout,\r\n\r\n10:36:36:23  10:36:39:23\r\nsinon quelques acomptes ridicules.\r\n\r\n10:36:40:04  10:36:45:01\r\n        -A partir de septembre,\r\n        on n'a plus \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s.\r\n\r\n10:36:45:06  10:36:48:02\r\n{\\an3}      -Tout ce que j'avais \u00e9conomis\u00e9\r\n\r\n10:36:48:07  10:36:50:05\r\n            pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:36:50:10  10:36:55:01\r\n     je l'ai d\u00e9pens\u00e9 au mont P\u00e8lerin\r\n     car la vie en Suisse est ch\u00e8re.\r\n\r\n10:36:55:06  10:36:57:11\r\n       Ce n'est pas comme en Italie.\r\n\r\n10:36:57:16  10:37:02:23\r\n{\\an3}  En deux mois, franchement, j'ai d\u00fb\r\n      manger deux fois de la viande.\r\n\r\n10:37:03:04  10:37:07:09\r\n          On n'avait pas d'argent \r\n         pour acheter de la viande.\r\n\r\n10:37:07:13  10:37:11:11\r\n             Je me suis dit:\r\n  \"Essayons de continuer, peut-\u00eatre\r\n\r\n10:37:11:15  10:37:16:22\r\n qu'\u00e0 la fin du mois, on sera pay\u00e9s,\r\n peut-\u00eatre que l'argent va arriver.\"\r\n\r\n10:37:17:03  10:37:20:22\r\n         Notre patron nous envoyait\r\n          des mails qui disaient:\r\n\r\n10:37:21:03  10:37:24:04\r\n                \"Les gars,\r\n       on va r\u00e9soudre les probl\u00e8mes.\"\r\n\r\n10:37:24:09  10:37:26:14\r\n         Mais rien n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu.\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:31:07\r\n         Nous \u00e9tions 38 personnes\r\n       au mont P\u00e8lerin sans un sou.\r\n\r\n10:37:32:16  10:37:34:17\r\n{\\an1}-J'ai m\u00eame vendu la voiture\r\n\r\n10:37:34:22  10:37:37:16\r\n{\\an1}que j'avais chez moi, \u00e0 Naples.\r\n\r\n10:37:37:21  10:37:40:10\r\nComme je partais en Suisse,\r\n\r\n10:37:40:14  10:37:43:01\r\n  je n'en avais plus besoin.\r\n\r\n10:37:43:06  10:37:46:20\r\n        Comme \u00e7a, j'ai eu\r\nquelques \u00e9conomies pour survivre.\r\n\r\n10:37:47:01  10:37:50:09\r\n          Au d\u00e9but,\r\nje ne demandais pas d'acomptes.\r\n\r\n10:37:50:13  10:37:54:00\r\n         Je pensais\r\nqu'on finirait par \u00eatre pay\u00e9s.\r\n\r\n10:37:54:05  10:37:58:09\r\nJe me disais que j'arriverais \u00e0 vivre\r\n\r\n10:37:58:13  10:38:03:02\r\n  mais au bout d'un mois,\r\n  deux mois, trois mois,\r\n\r\n10:38:03:07  10:38:08:04\r\n    j'en suis arriv\u00e9\r\nau point de demander des sous\r\n\r\n10:38:08:09  10:38:12:20\r\n    comme un mendiant,\r\n  de demander une mis\u00e8re.\r\n\r\n10:38:13:01  10:38:16:20\r\n      Comme un mendiant\r\n    qui demande l'aum\u00f4ne.\r\n\r\n10:38:17:01  10:38:20:03\r\n  Il parle en italien\r\n\r\n10:38:20:08  10:38:25:22\r\nEt l\u00e0, on m'a donn\u00e9 cinquante francs\r\n   apr\u00e8s quatre mois de travail.\r\n\r\n10:38:26:03  10:38:27:12\r\n    C'est une honte !\r\n\r\n10:38:37:06  10:38:39:08\r\n     -Comment vous avez fait\r\n\r\n10:38:39:12  10:38:41:16\r\n   pour manger suffisamment ?\r\n\r\n10:38:41:21  10:38:48:10\r\n-Quand on vient du peuple, comme moi,\r\n    on apprend \u00e0 se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n10:38:48:14  10:38:55:23\r\n Je me d\u00e9brouillais avec des p\u00e2tes,\r\nde la sauce tomate, quelques l\u00e9gumes.\r\n\r\n10:38:56:04  10:39:01:02\r\n      Nous arrivions\r\n\u00e0 nous d\u00e9brouiller avec peu d'argent.\r\n\r\n10:39:01:07  10:39:04:21\r\n    Nous \u00e9tions cinq\r\n et chacun contribuait.\r\n\r\n10:39:05:02  10:39:11:05\r\nOn se disait: \"Aujourd'hui, on mange\r\nl'entr\u00e9e, demain, le plat principal\",\r\n\r\n10:39:11:10  10:39:14:06\r\ntout \u00e7a avec des produits bon march\u00e9.\r\n\r\n10:39:14:11  10:39:16:20\r\n -J'ai pass\u00e9 des mauvais moments.\r\n\r\n10:39:17:01  10:39:20:15\r\nJe n'avais m\u00eame pas assez d'argent\r\n\r\n10:39:20:20  10:39:23:19\r\n   pour me payer des cigarettes.\r\n\r\n10:39:24:00  10:39:26:07\r\nJe ne mangeais pas \u00e0 ma faim.\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:32:00\r\n   Le matin, \u00e0 la place du petit\r\nd\u00e9jeuner, je ne prenais que du lait.\r\n\r\n10:39:32:05  10:39:34:23\r\n   -Il y en avait qui pleuraient.\r\n\r\n10:39:35:04  10:39:38:20\r\n   Un coll\u00e8gue, un certain Alario...\r\n\r\n10:39:39:01  10:39:42:19\r\n       Une fois, je l'ai trouv\u00e9\r\n      dans un coin qui pleurait.\r\n\r\n10:39:43:00  10:39:45:11\r\n Voir une personne de 50 qui pleure\r\n\r\n10:39:45:15  10:39:48:11\r\n          car on a coup\u00e9\r\n     l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 sa femme,\r\n\r\n10:39:48:16  10:39:52:17\r\ncar elle n'a pas de quoi payer l'eau,\r\n\r\n10:39:52:22  10:39:55:11\r\n     acheter \u00e0 manger aux enfants...\r\n\r\n10:39:55:15  10:39:57:14\r\n       C'est pas beau \u00e0 voir.\r\n\r\n10:39:57:19  10:40:01:18\r\n         Je me demande parfois\r\n      si tout \u00e7a est bien arriv\u00e9.\r\n\r\n10:40:01:23  10:40:07:06\r\n-Nous avons demand\u00e9 une interview\r\n  \u00e0 SDG, le promoteur genevois.\r\n\r\n10:40:07:11  10:40:09:14\r\n    Il a refus\u00e9 en expliquant\r\n\r\n10:40:09:19  10:40:14:13\r\nque ce n'\u00e9tait pas le bon moment\r\n    pour lui de s'exprimer.\r\n\r\n10:40:14:18  10:40:17:08\r\n         Mais par \u00e9crit,\r\n      la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9cise...\r\n\r\n10:40:17:12  10:40:22:04\r\n      \"Une clause pr\u00e9voyait\r\n le paiement de la main d'oeuvre\r\n\r\n10:40:22:09  10:40:25:09\r\n\u00e0 des taux deux fois plus importants\r\n\r\n10:40:25:13  10:40:30:09\r\n    que les montants minimaux\r\n  de la convention collective.\"\r\n\r\n10:40:40:12  10:40:43:01\r\nEt SDG souligne qu'elle ignorait\r\n\r\n10:40:43:06  10:40:47:05\r\n    que les salaires minimaux\r\n    n'\u00e9taient pas respect\u00e9s.\r\n\r\n10:40:47:10  10:40:51:02\r\n       Priv\u00e9s de salaire,\r\nau bout du rouleau, Paulo, Mauro,\r\n\r\n10:40:51:07  10:40:54:17\r\n     Gaspare et les autres\r\n   ne savent plus quoi faire.\r\n\r\n10:40:54:22  10:40:58:06\r\nIls vont alors chercher de l'aide\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:00:22\r\naupr\u00e8s du syndicat Unia \u00e0 Vevey.\r\n\r\n10:41:01:03  10:41:04:03\r\n     Le syndicat les re\u00e7oit\r\n       un dimanche matin.\r\n\r\n10:41:05:23  10:41:07:23\r\n          -Ils \u00e9taient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:41:08:04  10:41:11:00\r\n         Ils \u00e9taient sur le chantier\r\n\r\n10:41:11:05  10:41:13:00\r\n               depuis trois mois\r\n\r\n10:41:13:05  10:41:15:19\r\n    que avec des acomptes salariaux,\r\n\r\n10:41:16:00  10:41:19:17\r\n   parfois des acomptes incroyables,\r\n               neuf francs...\r\n\r\n10:41:19:22  10:41:24:04\r\nEn plus, c'\u00e9tait un chantier luxueux\r\n          fait pour et par\r\n\r\n10:41:24:09  10:41:26:07\r\n   des personnes tr\u00e8s riches.\r\n\r\n10:41:26:11  10:41:29:15\r\n         On me racontait\r\n    des choses hallucinantes.\r\n\r\n10:41:29:20  10:41:34:10\r\n   Ils ont d\u00fb changer le parquet\r\ncar Claudia Schiffer l'avait pi\u00e9tin\u00e9\r\n\r\n10:41:34:14  10:41:40:01\r\n avec ses talons alors que ceux qui\r\nfaisaient \u00e7a n'avaient pas \u00e0 manger.\r\n\r\n10:41:40:06  10:41:44:22\r\n           Ils ont \u00e9t\u00e9 chercher\r\n      des champignons dans la for\u00eat,\r\n\r\n10:41:45:03  10:41:48:14\r\n               les ont mang\u00e9s\r\n          et ont fini \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:41:48:19  10:41:52:05\r\n              J'ai rarement vu\r\n     une situation aussi compliqu\u00e9e.\r\n\r\n10:41:52:10  10:41:56:03\r\n  -Cette saga est embl\u00e9matique\r\n     des dysfonctionnements\r\n\r\n10:41:56:08  10:41:58:17\r\ndu syst\u00e8me des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\n\r\n10:41:58:22  10:42:00:15\r\n      mis en place en 2004.\r\n\r\n10:42:00:20  10:42:04:00\r\n     Et d'apr\u00e8s le syndicat,\r\n     ce sont des situations\r\n\r\n10:42:04:05  10:42:08:07\r\n   que l'on rencontre souvent\r\n    dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:42:08:11  10:42:09:19\r\n         -Ce n'est pas\r\n\r\n10:42:10:00  10:42:12:17\r\n    l'unique cas de dumping.\r\n\r\n10:42:12:22  10:42:17:15\r\n Environ 80 % des entreprises\r\nqui d\u00e9tachent des travailleurs\r\n\r\n10:42:17:20  10:42:22:15\r\ndans la construction ne respectent\r\n    pas les salaires minimaux.\r\n\r\n10:42:22:20  10:42:25:19\r\n     -80 %, c'est \u00e9norme ?!\r\n  -Oui, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:42:26:00  10:42:31:04\r\n-80 % des entreprises contr\u00f4l\u00e9es\r\n  par l'organe de surveillance\r\n\r\n10:42:31:09  10:42:35:10\r\n     n'\u00e9taient pas en ordre,\r\n   soit 116 dossiers en cours.\r\n\r\n10:42:37:22  10:42:41:13\r\n   -L\u00e0, j'ai un gros chantier\r\n\u00e0 Saint-L\u00e9gier pour des forages.\r\n\r\n10:42:41:18  10:42:45:06\r\n    Une entreprise fran\u00e7aise\r\n  paie 18,10 euros de l'heure.\r\n\r\n10:42:45:11  10:42:49:11\r\n C'est juste des exemples\r\n  mais c'est la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:42:49:15  10:42:52:04\r\nL\u00e0, j'ai d'autres Italiens.\r\n\r\n10:42:52:09  10:42:55:03\r\n       Pendant deux mois, \r\n       quatre travailleurs\r\n\r\n10:42:55:08  10:42:58:12\r\n    avec un salaire qui varie\r\n      entre 7,50 de l'heure\r\n\r\n10:42:58:17  10:43:00:13\r\n  et 2'000 frs par mois.\r\n\r\n10:43:00:18  10:43:03:15\r\nPour le manoeuvre le moins qualifi\u00e9,\r\n\r\n10:43:03:20  10:43:07:13\r\nle salaire dans la construction\r\n    est de 4'500 frs.\r\n\r\n10:43:07:18  10:43:10:14\r\nL\u00e0, ils travaillent pour moiti\u00e9 prix.\r\n\r\n10:43:10:19  10:43:12:15\r\n    Gros chantier \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n10:43:12:20  10:43:16:04\r\n    une entreprise fran\u00e7aise,\r\n      entre 11 et 17 euros.\r\n\r\n10:43:16:09  10:43:18:06\r\n      C'est la norme.\r\n\r\n10:43:18:11  10:43:22:18\r\n    -Cette situation inqui\u00e8te\r\nles professionnels de la branche.\r\n\r\n10:43:22:23  10:43:27:01\r\n   Et les patrons des petites\r\n   entreprises sont au moins\r\n\r\n10:43:27:06  10:43:31:00\r\naussi indign\u00e9s que les syndicats.\r\n\r\n10:43:31:05  10:43:33:01\r\n       Marc-Olivier Blanc\r\n\r\n10:43:33:06  10:43:38:07\r\ndirige une entreprise de parqueterie\r\n et rev\u00eatements de sols \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:43:38:11  10:43:42:13\r\n      Des ouvriers italiens\r\n    qui posaient des parquets\r\n\r\n10:43:42:18  10:43:47:18\r\n sur un chantier au mont P\u00e8lerin\r\n pay\u00e9s 12 \u00e0 15 euros de l'heure.\r\n\r\n10:43:47:23  10:43:49:21\r\n      Vous en dites quoi ?\r\n\r\n10:43:50:02  10:43:51:17\r\n             -C'est choquant.\r\n\r\n10:43:51:22  10:43:54:19\r\n      Quand on sait combien est pay\u00e9\r\n\r\n10:43:55:00  10:43:56:23\r\n        un parqueteur conventionn\u00e9...\r\n\r\n10:43:57:04  10:44:02:00\r\nUn salaire A, c'est environ 29 frs\r\n   de l'heure plus les vacances\r\n\r\n10:44:02:05  10:44:06:03\r\n   et le 13\u00e8me: \u00e7a nous fait \r\n   environ 35 frs de l'heure.\r\n\r\n10:44:06:08  10:44:08:20\r\nDonc le montant que vous me dites\r\n\r\n10:44:09:01  10:44:10:22\r\n          est choquant et d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n10:44:11:03  10:44:16:06\r\n          Si j'osais, je dirais m\u00eame\r\nque c'est presque de l'esclavagisme.\r\n\r\n10:44:17:22  10:44:21:02\r\n    -Est-ce que la situation\r\n         s'est d\u00e9grad\u00e9e\r\n\r\n10:44:21:07  10:44:23:00\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:44:23:05  10:44:26:23\r\n        -Ind\u00e9niablement,\r\n  depuis une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:27:04  10:44:29:17\r\n   Elle s'est d\u00e9grad\u00e9e par l'arriv\u00e9e\r\n\r\n10:44:29:22  10:44:32:13\r\n          des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s,\r\n\r\n10:44:32:18  10:44:36:02\r\n         cette concurrence d\u00e9loyale,\r\n\r\n10:44:36:07  10:44:39:15\r\n par l'arriv\u00e9e de la sous-traitance,\r\n\r\n10:44:39:20  10:44:44:11\r\n      par l'arriv\u00e9e des travailleurs\r\n              au noir ou au gris.\r\n\r\n10:44:44:15  10:44:49:04\r\n{\\an3}           Tout \u00e7a p\u00e9jore la qualit\u00e9\r\n        professionnelle et les prix.\r\n\r\n10:44:49:09  10:44:52:00\r\n   -C'est donc plut\u00f4t malsain.\r\n\r\n10:44:52:05  10:44:54:09\r\n      -Le climat du chantier, oui.\r\n\r\n10:44:55:14  10:44:57:19\r\n    -A la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise\r\n\r\n10:44:58:00  10:45:01:04\r\n       des entrepreneurs,\r\n     le secr\u00e9taire patronal\r\n\r\n10:45:01:09  10:45:05:07\r\n      en charge du dossier\r\n     tient le m\u00eame langage.\r\n\r\n10:45:05:11  10:45:08:19\r\n{\\an5}       -La situation est inqui\u00e9tante\r\n\r\n10:45:09:00  10:45:10:22\r\n{\\an5}             car elle augmente.\r\n\r\n10:45:11:03  10:45:16:10\r\n{\\an3}       Elle p\u00e9nalise les entreprises\r\n    de notre pays qui ne peuvent pas\r\n\r\n10:45:16:14  10:45:20:13\r\n            entrer dans ce jeu\r\n      et baisser les prix aussi bas.\r\n\r\n10:45:20:18  10:45:23:19\r\n              On a mis en place\r\n          une carte professionnelle\r\n\r\n10:45:24:00  10:45:27:18\r\n              pour identifier\r\n  nos travailleurs sur les chantiers.\r\n\r\n10:45:27:23  10:45:31:07\r\n          On essaie de l'\u00e9tendre\r\n             au plan f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:45:31:11  10:45:37:00\r\n       Ca se met gentiment en place\r\n      mais les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\n\r\n10:45:37:05  10:45:43:11\r\nprennent de plus en plus de place sur\r\n les chantiers comme sous-traitants.\r\n\r\n10:45:43:15  10:45:47:06\r\n-Revenons aux menuisiers italiens\r\n        du mont P\u00e8lerin.\r\n\r\n10:45:47:11  10:45:51:02\r\nLe syndicat entre dans la danse.\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:54:19\r\nA la mi-novembre 2013, les ouvriers\r\n\r\n10:45:55:00  10:45:57:19\r\n      se mettent en gr\u00e8ve.\r\n\r\n10:45:58:00  10:46:01:01\r\n-On est intervenus tout de suite.\r\n\r\n10:46:01:06  10:46:03:19\r\n        Il fallait essayer,\r\n\r\n10:46:04:00  10:46:06:20\r\navant que le ma\u00eetre d'ouvrage\r\n\r\n10:46:07:01  10:46:10:14\r\n  paie les entreprises, \r\n de r\u00e9cup\u00e9rer de l'argent\r\n\r\n10:46:10:19  10:46:13:19\r\n tant que les travailleurs\r\n     \u00e9taient encore l\u00e0.\r\n\r\n10:46:14:00  10:46:17:16\r\n     -En Italie, Unia essaie\r\n    de r\u00e9cup\u00e9rer les salaires\r\n\r\n10:46:17:21  10:46:21:07\r\n    aupr\u00e8s des sous-traitants\r\n      en actionnant la loi.\r\n\r\n10:46:21:11  10:46:24:21\r\n     En vain; les proc\u00e9dures\r\n   sont longues et compliqu\u00e9es\r\n\r\n10:46:25:02  10:46:28:10\r\n    et les soci\u00e9t\u00e9s en cause\r\n       ne r\u00e9pondent pas.\r\n\r\n10:46:32:06  10:46:35:11\r\n        Des n\u00e9gociations\r\n    s'engagent alors avec SDG\r\n\r\n10:46:35:15  10:46:38:23\r\n       et bien que la loi\r\n       ne l'y oblige pas,\r\n\r\n10:46:39:04  10:46:41:21\r\n      le promoteur genevois\r\n       verse 205'000 euros\r\n\r\n10:46:42:02  10:46:44:15\r\nmais rejette toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:46:44:20  10:46:49:16\r\n\"H\u00f4tel du Parc ignorait l'existence\r\n de ces contrats de sous-traitance\r\n\r\n10:46:49:21  10:46:52:23\r\n    et n'a jamais eu affaire\r\n      avec les entreprises\r\n\r\n10:46:53:04  10:46:55:19\r\n         qui ont d\u00e9tach\u00e9\r\n     les ouvriers italiens.\"\r\n\r\n10:46:56:00  10:46:59:15\r\n         Mais les ouvriers\r\nne sont pas au bout de leurs peines.\r\n\r\n10:46:59:20  10:47:03:16\r\n   L'acompte de 205'000 euros\r\n     couvre entre un tiers\r\n\r\n10:47:03:21  10:47:06:12\r\n et la moiti\u00e9 des salaires dus.\r\n\r\n10:47:07:23  10:47:10:05\r\n   Cela aura des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:47:10:10  10:47:11:21\r\n         -J'ai \u00e9t\u00e9 jet\u00e9\r\n\r\n10:47:12:02  10:47:15:00\r\nhors de mon appart \u00e0 Naples.\r\n\r\n10:47:15:05  10:47:17:14\r\nLe propri\u00e9taire a chang\u00e9\r\n\r\n10:47:17:19  10:47:20:12\r\nla serrure, s\u00e9questr\u00e9 mes affaires.\r\n\r\n10:47:20:17  10:47:24:13\r\n          Il avait raison,\r\nje ne lui avais pas pay\u00e9 les loyers.\r\n\r\n10:47:35:11  10:47:40:17\r\n-Il n'y a pas que le canton de Vaud\r\n \u00e0 \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:47:40:22  10:47:46:15\r\n  Chaque ann\u00e9e en Suisse, 200'000\r\ntravailleurs d\u00e9tach\u00e9s accomplissent\r\n\r\n10:47:46:20  10:47:49:10\r\ndes missions de moins de trois mois.\r\n\r\n10:47:49:14  10:47:52:13\r\n     Les abus sont fr\u00e9quents\r\n       et souvent impunis.\r\n\r\n10:47:52:18  10:47:58:00\r\n     Jeudi matin, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n  dans le quartier de la gare.\r\n\r\n10:47:58:05  10:48:00:11\r\n  Le syndicat alerte la presse\r\n\r\n10:48:00:16  10:48:03:14\r\n         pour d\u00e9noncer\r\n   un nouveau cas de dumping.\r\n\r\n10:48:03:19  10:48:06:15\r\nCette fois, ce sont des Polonais.\r\n\r\n10:48:06:20  10:48:08:05\r\n         -Les employeurs\r\n\r\n10:48:08:10  10:48:10:20\r\ntrouvent tous les jours\r\n\r\n10:48:11:01  10:48:13:12\r\ndes nouvelles combines.\r\n\r\n10:48:13:17  10:48:16:09\r\n  Ici, l'employeur\r\nloge les travailleurs,\r\n\r\n10:48:16:13  10:48:19:09\r\n    leur ponctionne 2'500 frs\r\n        de loyer par mois\r\n\r\n10:48:19:13  10:48:22:11\r\n     ce qui fait\r\nun salaire net de 2'000 frs.\r\n\r\n10:48:22:16  10:48:25:10\r\n     C'est beaucoup\r\npar rapport \u00e0 la Pologne\r\n\r\n10:48:25:14  10:48:27:22\r\n   mais on est loin\r\n  du salaire suisse.\r\n\r\n10:48:28:03  10:48:30:15\r\n-Log\u00e9s \u00e0 deux personnes par studio\r\n\r\n10:48:30:20  10:48:35:10\r\npour un loyer de presque 2'500 frs\r\n  par t\u00eate, plus 140 frs chacun\r\n\r\n10:48:35:14  10:48:38:10\r\n     de frais d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n        et de nettoyage:\r\n\r\n10:48:38:14  10:48:41:08\r\n\u00e7a fait cher le m\u00e8tre carr\u00e9 lou\u00e9.\r\n\r\n10:48:44:09  10:48:49:04\r\nEt cela donne, au bout du compte,\r\n  un salaire net de 2'000 frs.\r\n\r\n10:48:50:15  10:48:55:14\r\n  Ca les a \u00e9tonn\u00e9s, les conditions\r\nde travail et de logement en Suisse ?\r\n\r\n10:48:55:19  10:48:58:15\r\n               -On aurait d\u00fb avoir\r\n             des conditions suisses,\r\n\r\n10:48:58:20  10:49:02:18\r\n      un contrat de travail,\r\nl'assurance, le permis de travail.\r\n\r\n10:49:02:23  10:49:05:00\r\n        On n'a rien eu de tout \u00e7a.\r\n\r\n10:49:05:05  10:49:10:08\r\n  -Vous rencontrez fr\u00e9quemment\r\n    ce genre de situation ?\r\n\r\n10:49:10:12  10:49:13:00\r\n     -Autant qu'on contr\u00f4le.\r\n\r\n10:49:13:05  10:49:15:22\r\nA chaque contr\u00f4le, on trouve\r\n\r\n10:49:16:03  10:49:18:06\r\ndes cas de sous-ench\u00e8re.\r\n\r\n10:49:18:11  10:49:23:00\r\nL\u00e0, on est dans un cas extr\u00eamement\r\nabusif et on va d\u00e9poser\r\n\r\n10:49:23:05  10:49:26:01\r\n   plainte p\u00e9nale pour usure.\r\n\r\n10:49:26:06  10:49:28:11\r\n   Un homme parle en polonais\r\n\r\n10:49:36:16  10:49:38:11\r\n...\r\n\r\n10:49:38:16  10:49:42:05\r\n...\r\n\r\n10:49:56:19  10:49:59:15\r\n     -Dans la construction,\r\n         la police est,\r\n\r\n10:49:59:20  10:50:03:06\r\n         entre autres,\r\n l'Office cantonal de l'emploi,\r\n\r\n10:50:03:11  10:50:06:08\r\ndirig\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par Christina Stoll.\r\n\r\n10:50:06:12  10:50:09:10\r\n     -Il faut un dispositif\r\n     de sanctions efficace.\r\n\r\n10:50:09:14  10:50:13:01\r\n        Nous avons innov\u00e9, notamment\r\n\r\n10:50:13:06  10:50:16:02\r\n            dans les march\u00e9s publics.\r\n\r\n10:50:16:07  10:50:18:18\r\nPour le secteur de la construction,\r\n\r\n10:50:18:23  10:50:22:00\r\n      il y a l'obligation \r\n     que tout sous-traitant\r\n\r\n10:50:22:05  10:50:26:04\r\n    soit annonc\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9\r\n    adjudicatrice, le canton,\r\n\r\n10:50:26:09  10:50:30:04\r\n       la commune ou l'\u00e9tablissement\r\n                qui donne le march\u00e9.\r\n\r\n10:50:30:09  10:50:33:16\r\n             L'id\u00e9e est de contr\u00f4ler\r\n                 les sous-traitants.\r\n\r\n10:50:33:21  10:50:36:22\r\n           On veut savoir qui est l\u00e0\r\n                   et qui fait quoi.\r\n\r\n10:50:37:03  10:50:41:06\r\n                 Si le sous-traitant\r\nn'est pas annonc\u00e9 et qu'on le chope,\r\n\r\n10:50:41:11  10:50:44:04\r\n                    il est suspendu,\r\n                il ne travaille plus\r\n\r\n10:50:44:09  10:50:47:11\r\n{\\an3}         jusqu'\u00e0 ce qu'il ait prouv\u00e9\r\n                      sa conformit\u00e9.\r\n\r\n10:50:47:15  10:50:49:11\r\n{\\an3}               C'est assez efficace.\r\n\r\n10:50:49:15  10:50:52:13\r\n          Si l'activit\u00e9 est arr\u00eat\u00e9e,\r\n                   la motivation\r\n\r\n10:50:52:18  10:50:57:03\r\n        pour se mettre en conformit\u00e9\r\n    augmente de fa\u00e7on spectaculaire.\r\n\r\n10:50:57:08  10:51:02:03\r\n    -On stoppe les activit\u00e9s\r\n    de l'entreprise fautive.\r\n\r\n10:51:02:08  10:51:05:16\r\n     A Gen\u00e8ve, c'est devenu\r\n     une pratique courante.\r\n\r\n10:51:07:11  10:51:11:07\r\n{\\an3}        -On est environ \u00e0 une \u00e0 deux\r\n            suspensions par semaine.\r\n\r\n10:51:11:11  10:51:15:10\r\n               C'est donc un syst\u00e8me\r\n   qui fonctionne, qui est n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:51:15:14  10:51:20:00\r\n        car on trouve des situations\r\n   qui n\u00e9cessitent une intervention.\r\n\r\n10:51:20:05  10:51:25:03\r\n   -Gen\u00e8ve est le seul canton\r\n  \u00e0 utiliser une telle mesure.\r\n\r\n10:51:25:08  10:51:28:13\r\n  Elle est pourtant fort utile\r\n      car la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:51:28:18  10:51:31:12\r\n     n'est gu\u00e8re dissuasive\r\n      pour les tricheurs.\r\n\r\n10:51:31:17  10:51:35:15\r\n     Ils risquent au maximum\r\n       5'000 frs d'amende.\r\n\r\n10:51:37:15  10:51:40:12\r\n    Les exp\u00e9riences prouvent\r\n       que le dispositif\r\n\r\n10:51:40:17  10:51:45:00\r\n cens\u00e9 encadrer les travailleurs\r\n  d\u00e9tach\u00e9s est fort mal adapt\u00e9\r\n\r\n10:51:45:05  10:51:47:09\r\n   aux conditions du terrain.\r\n\r\n10:51:47:13  10:51:50:13\r\n-L'autre \u00e9l\u00e9ment, qui joue surtout\r\n\r\n10:51:50:18  10:51:52:16\r\nsur les march\u00e9s priv\u00e9s,\r\n\r\n10:51:52:21  10:51:55:20\r\nc'est que vous pouvez lancer\r\n\r\n10:51:56:01  10:51:59:11\r\ntoutes les proc\u00e9dures possibles,\r\n\r\n10:51:59:15  10:52:02:22\r\n     dans le monde\r\ndes entreprises d\u00e9tach\u00e9es,\r\n\r\n10:52:03:03  10:52:06:20\r\n   il arrive souvent\r\nque l'entreprise ait disparu.\r\n\r\n10:52:07:01  10:52:11:08\r\n     -La F\u00e9d\u00e9ration vaudoise\r\n    des entrepreneurs estime,\r\n\r\n10:52:11:12  10:52:13:07\r\n      comme les syndicats,\r\n\r\n10:52:13:11  10:52:16:22\r\nqu'il faut d\u00e9sormais durcir la loi.\r\n\r\n10:52:17:03  10:52:20:11\r\n{\\an5}   -Ces inspecteurs devraient pouvoir\r\n\r\n10:52:20:16  10:52:22:18\r\n           fermer les chantiers,\r\n\r\n10:52:22:23  10:52:26:16\r\n           comme le fait la Suva\r\n      pour les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:52:26:21  10:52:29:17\r\n          -Vous seriez\r\n   en faveur de cette mesure ?\r\n\r\n10:52:29:22  10:52:34:11\r\n      -Oui, \u00e7a permettrait peut-\u00eatre\r\n       de r\u00e9veiller certaines lois\r\n\r\n10:52:34:16  10:52:38:13\r\n           et de les appliquer\r\n      de mani\u00e8re plus pr\u00e9pond\u00e9rante.\r\n\r\n10:52:38:18  10:52:42:18\r\n         -Au mont P\u00e8lerin,\r\nl'h\u00f4tel du Parc a pris, aujourd'hui,\r\n\r\n10:52:42:23  10:52:46:01\r\ndes allures de vaisseau fant\u00f4me.\r\n\r\n10:52:46:06  10:52:49:06\r\n   Les travailleurs ont touch\u00e9\r\n\r\n10:52:49:11  10:52:52:20\r\n      une premi\u00e8re tranche\r\n        de 205'000 euros\r\n\r\n10:52:53:01  10:52:56:16\r\n  apr\u00e8s quatre mois de travail\r\n     mais il manque encore\r\n\r\n10:52:56:21  10:52:59:14\r\n210'000 francs pour faire le compte.\r\n\r\n10:52:59:19  10:53:02:17\r\nApr\u00e8s la gr\u00e8ve de novembre 2013,\r\n\r\n10:53:02:22  10:53:06:14\r\n        ils sont rentr\u00e9s\r\n   chez eux comme ils ont pu.\r\n\r\n10:53:06:19  10:53:09:12\r\n       -Pour quitter la Suisse,\r\n\r\n10:53:09:17  10:53:12:01\r\n      j'ai d\u00fb d'abord trouver\r\n\r\n10:53:12:06  10:53:14:11\r\n        du travail au Portugal.\r\n\r\n10:53:14:15  10:53:19:01\r\n       C'\u00e9tait le seul moyen\r\nde me faire payer un billet d'avion.\r\n\r\n10:53:19:06  10:53:23:05\r\n        J'ai pris l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve \r\n        et je suis all\u00e9 \u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n10:53:23:10  10:53:27:20\r\n         Je n'avais pas d'argent\r\n        pour rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:53:28:01  10:53:29:18\r\n    Trois ans plus tard,\r\n\r\n10:53:29:23  10:53:33:07\r\n  je prends tout avec le sourire.\r\n\r\n10:53:33:11  10:53:36:19\r\n  Mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur\r\n   et financi\u00e8rement,\r\n\r\n10:53:37:00  10:53:40:04\r\nje n'arrive toujours pas\r\n    \u00e0 m'en relever.\r\n\r\n10:53:40:09  10:53:44:03\r\n   -Le syndicat qui a actionn\u00e9\r\n         la loi d\u00e8s 2013\r\n\r\n10:53:44:08  10:53:47:04\r\npour recouvrer les salaires impay\u00e9s\r\n\r\n10:53:47:09  10:53:50:03\r\n   s'est vite heurt\u00e9 \u00e0 un mur.\r\n\r\n10:53:50:08  10:53:52:03\r\n   -On a suivi les proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:53:52:08  10:53:56:11\r\nMais les trois entreprises italiennes\r\n\r\n10:53:56:15  10:53:59:05\r\n   sont parties en faillite\r\n\r\n10:53:59:10  10:54:01:13\r\n  les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n10:54:01:18  10:54:06:03\r\n   La derni\u00e8re est partie\r\nen faillite en novembre 2015,\r\n\r\n10:54:06:08  10:54:11:11\r\n Vitrani qui avait eu le contrat \r\n avec SDG pour faire les travaux.\r\n\r\n10:54:11:16  10:54:15:09\r\n  -Le syndicat s'en prend alors\r\n  au commanditaire des travaux\r\n\r\n10:54:15:13  10:54:18:23\r\n        et d\u00e9pose plainte\r\n      contre la soci\u00e9t\u00e9 SDG\r\n\r\n10:54:19:04  10:54:22:09\r\nqui rejette toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:54:22:13  10:54:27:05\r\n    Mais SDG est, elle aussi,\r\n    prise dans une faillite.\r\n\r\n10:54:27:10  10:54:31:07\r\n   C'est pourquoi le chantier\r\n  est interrompu depuis un an.\r\n\r\n10:54:31:11  10:54:37:10\r\nL'entreprise b\u00e9n\u00e9ficie d'un sursis\r\n   concordataire, ce qui stoppe\r\n\r\n10:54:37:14  10:54:41:18\r\n    la proc\u00e9dure de faillite\r\n     jusqu'en janvier 2017.\r\n\r\n10:54:41:23  10:54:46:18\r\n Mais cela bloque aussi la plainte\r\nd\u00e9pos\u00e9e pour le solde des salaires.\r\n\r\n10:54:46:23  10:54:50:02\r\n   Trois ans apr\u00e8s les faits,\r\n          les ouvriers\r\n\r\n10:54:50:07  10:54:53:22\r\nn'ont toujours pas touch\u00e9 leur d\u00fb.\r\n\r\n10:54:54:03  10:54:56:05\r\n           -Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n10:54:56:10  10:55:00:03\r\n     par les dirigeants de la SDG.\r\n\r\n10:55:00:08  10:55:05:14\r\n          Ils m'avaient assur\u00e9\r\n   qu'ils paieraient ce qui \u00e9tait d\u00fb\r\n\r\n10:55:05:19  10:55:12:03\r\n     car ils disaient que l'argent,\r\n   c'est sacr\u00e9 pour les travailleurs.\r\n\r\n10:55:12:08  10:55:17:11\r\n         Mais tout cela n'\u00e9tait\r\n    que du baratin, comme en Italie.\r\n\r\n10:55:17:15  10:55:21:15\r\n     -Vous avez l'impression\r\n qu'on ne vous a pas respect\u00e9s ?\r\n\r\n10:55:21:20  10:55:24:00\r\n       -Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:55:24:05  10:55:27:12\r\nSelon moi, quand un travailleur\r\n\r\n10:55:27:17  10:55:31:17\r\n       donne le maximum,\r\nla premi\u00e8re chose, c'est la dignit\u00e9.\r\n\r\n10:55:31:22  10:55:37:02\r\nL'employeur respecte cette dignit\u00e9\r\n   en lui versant son salaire.\r\n\r\n10:55:37:07  10:55:41:10\r\n       Si je travaille,\r\nje travaille pour vivre dignement.\r\n\r\n10:55:41:14  10:55:44:04\r\n Et j'ai toujours v\u00e9cu dignement.\r\n\r\n10:55:54:16  10:55:59:13\r\n{\\an3}  -Pr\u00e9cision importante: les amendes\r\n inflig\u00e9es aux employeurs ind\u00e9licats\r\n\r\n10:55:59:18  10:56:02:01\r\n{\\an3}         ne d\u00e9passent pas 5'000 frs.\r\n\r\n10:56:02:06  10:56:05:11\r\n{\\an3}         Trop peu pour les dissuader\r\n                 de violer les lois.\r\n\r\n10:56:05:15  10:56:07:18\r\n{\\an3}      Cela pourrait changer cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:56:07:23  10:56:11:12\r\n{\\an3}                 Le Conseil national\r\n   a augment\u00e9 l'amende \u00e0 30'000 frs.\r\n\r\n10:56:11:17  10:56:15:01\r\n{\\an3}             Si le Conseil des Etats\r\n           confirme ce vote en juin,\r\n\r\n10:56:15:06  10:56:16:19\r\n{\\an3}             \u00e7a fera mal aux voyous.\r\n\r\n10:56:17:00  10:56:19:05\r\n{\\an1}Rappel: nous accueillons ce soir\r\n\r\n10:56:19:10  10:56:21:08\r\n{\\an1}sur notre forum N.Rufener,\r\n\r\n10:56:21:12  10:56:23:11\r\n{\\an1}de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise\r\n\r\n10:56:23:15  10:56:24:21\r\n du B\u00e2timent.\r\n\r\n10:56:25:02  10:56:28:01\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:28:06  10:56:32:23\r\nAux USA, on peut adopter un enfant\r\n   et s'en d\u00e9barrasser ensuite.\r\n\r\n10:56:33:04  10:56:36:06\r\n Il y a des foires aux enfants,\r\n          des d\u00e9fil\u00e9s\r\n\r\n10:56:36:11  10:56:39:17\r\n       o\u00f9 ils sont exhib\u00e9s\r\n   pour retrouver une famille.\r\n\r\n10:56:39:22  10:56:42:13\r\n    Des annonces fleurissent\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux:\r\n\r\n10:56:42:18  10:56:45:09\r\n   \"Recherche nouvelle maison\r\n      pour enfant adopt\u00e9,\r\n\r\n10:56:45:13  10:56:47:21\r\n je ne peux plus le supporter.\"\r\n\r\n10:56:48:02  10:56:51:17\r\n    1/4 des enfants adopt\u00e9s\r\n seraient abandonn\u00e9s \u00e0 nouveau.\r\n\r\n10:56:55:08  10:57:01:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-28T00:52:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486733", "title": "CLEAN_Les damn\u00e9s du chantier", "excerpt": "Sur un chantier de r\u00e9novation d'un h\u00f4tel de luxe dans le canton de Vaud Giuseppe Dierna, Gaspare Lombardo, Stefano Schak, Rafael Hernandez, Mauro Romano, Francesco La Piana sont venus d'Italie avec le statut europ\u00e9en de travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. Au final se sont une trentaines de menuisiers tr\u00e8s qualifi\u00e9s qui vont \u00eatre exploit\u00e9s et vivre dans des conditions de mis\u00e8re oblig\u00e9s de d\u00e9penser leurs propres \u00e9conomies pour vivre. L'implication du syndicat Unia dans cette affaire de sous-traitance a eu des cons\u00e9quences sur le projet immobilier mais les ouvriers 3 ans apr\u00e8s les faits n'ont pas encore touch\u00e9 l'int\u00e9gralit\u00e9 de leur salaire.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "WACKER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOSCHETTI, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GERBER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOUS-TRAITANCE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1513702", "1513747"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486734", "title": "TITRE_Les damn\u00e9s du chantier", "excerpt": "Les inspecteurs du travail sont charg\u00e9s de faire respecter les conventions collectives sur les chantiers du b\u00e2timent et la l\u00e9galit\u00e9 des conditions de travail des ouvriers employ\u00e9s ainsi que le paiement des charges patronales par l'employeurs. Si ils sont 14 inspecteurs \u00e0 Gen\u00e8ve, un seul inspecteur officie pour tout le canton du Jura. Pour ne pas freiner l'\u00e9conomie la l\u00e9gislation suisse est plut\u00f4t laxiste et l'importance des fraudes constat\u00e9es par les inspecteurs en nombre insuffisant laisse pr\u00e9sager une situation encore bien pire."}, {"internalArchiveId": "AA1601488080", "title": "CLEAN_Des flics contre les voyous de la construction", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NEGRE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "CUENOD, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DROIT DU TRAVAIL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "OUVRIER", "SOUS-TRAITANCE"], "sequenceIds": ["1513645", "1513647", "1513652", "1513655", "1513660"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488083", "title": "TITRE_Des flics contre les voyous de la construction"}, {"internalArchiveId": "AA1605513475", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Des flics contre les voyous de la construction - Les damn\u00e9s du chantier", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605513689", "summary": "Pierre Pochon, inspecteur de chantiers arrivant seul a scooter et contr\u00f4lant les ouvriers d'un petit chantier en v\u00e9rifiant les noms des employ\u00e9s sur une tablette tactile.\nFran\u00e7ois Vittori, chef du contr\u00f4le des chantiers, faisant un briefing avec ses inspecteurs au bistrot.\nNombreux inspecteurs bouclant un chantier et contr\u00f4lant tous les ouvriers et de nombreuses irr\u00e9gularit\u00e9s. Itw Patrick Ferreira, inspecteur. Itw Jos\u00e9 Lopez, inspecteur.", "id": "1513645", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "OUVRIER", "CONDITION DE TRAVAIL", "SOUS-TRAITANCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513691", "summary": "Itw Daut Elshani, inspecteur ce chantier d'origine kosovar contr\u00f4lant un chantier seul. Itw Daut Elshani contr\u00f4lant des ouvriers du Kosovo avec un coll\u00e8gue,", "id": "1513647", "visualThemes": ["CONDITION DE TRAVAIL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513696", "summary": "Itw Monica Paz, inspectrice du travail \u00e0 Neuch\u00e2tel. Itw Miker Aguet, inspecteur du travail fribourgeois. Itw Antonio Dominguez, inspecteur de chantiers dans le Jura.", "id": "1513652", "visualThemes": ["DROIT DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513699", "summary": "Antonio Dominguez, inspecteur de chantiers dans le Jura, seul dans sa voiture sur les routes du Jura, contr\u00f4lant un fraudeur potentiel. Antonio Dominguez contr\u00f4lant un chantier. Itw Denis Loviat, service \u00e9conomie emploi du canton du Jura.", "id": "1513655", "visualThemes": ["DROIT DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513704", "summary": "R\u00e9union de la commission d'infractions du second oeuvre. Itw Olivier Brechtenm repr\u00e9sentant patronal et Jorge Klappenbach, repr\u00e9sentant syndical de la commission. Itw Sylvianne Zeder Aubert, juge Prud'hommes. Itw Nicolas Rufener, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9tiers du b\u00e2timent.", "id": "1513660", "visualThemes": ["DROIT DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513746", "summary": "Itw Pietro Carobio, secr\u00e9taire syndical Unia Vaud.\nExt de la r\u00e9sidence Kempinski Private R\u00e9sidences du Mont-Pelerin ex-h\u00f4tel du Parc.\nItw Matteo Antonini, Unia. Itw Marc-Olivier Blanc, Blanc Cie SA.\nItw Marc Morandini, secr\u00e9taire patronal de la f\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs.\nExt de l'h\u00f4tel \u00e0 l'abandon.", "id": "1513702", "visualThemes": ["SOUS-TRAITANCE", "DROIT DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513791", "summary": "Itw Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire syndical Unia Gen\u00e8ve avec des ouvriers polonais. Itw ouvrier polonais. Itw Christina Stoll, directrice de l'OCIRT Gen\u00e8ve.", "id": "1513747", "visualThemes": ["SOUS-TRAITANCE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "DROIT DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["PELIZZARI, ALESSANDRO"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652893", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT025242", "position": "1"}}, {"id": "1648919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024676", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1413320", "internalArchiveId": "AA1502413323", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Home Swiss Home : Saint-Gall", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation de la vieille ville de Saint-Gall avec son monast\u00e8re b\u00e9n\u00e9dictin et son abbatiale class\u00e9s au patrimoine mondial de l'UNESCO en 1983. La biblioth\u00e8que de l'abbaye poss\u00e8de une collection inestimable de manuscrits du haut Moyen-\u00c2ge.", "durationSec": 182, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7683882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7683886.image", "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["ABBAYE", "BIBLIOTH\u00c8QUE (SERVICE)", "VIEILLE VILLE"], "thematicCorporations": ["UNESCO"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Home Swiss Home", "Le court du jour", "Home Swiss Home", "Home Swiss Home : Saint-Gall", "Home Swiss Home : Saint-Gall", "Home Swiss Home"], "alternativeSummary": ["Home Swiss Home\nSaint-Gall", "La m\u00e9tropole \u00e0 taille humaine de Suisse orientale est situ\u00e9e entre le lac de Constance et le pays d'Appenzell. Les encorbellements peints sont caract\u00e9ristiques de la charmante vieille ville pi\u00e9tonni\u00e8re. Le domaine coll\u00e9gial, avec la cath\u00e9drale et la biblioth\u00e8que, est inscrit au patrimoine mondial de l'UNESCO.", "Home Swiss Home\nSaint-Gall", "La m\u00e9tropole \u00e0 taille humaine de Suisse orientale est situ\u00e9e entre le lac de Constance et le pays d'Appenzell. Les encorbellements peints sont caract\u00e9ristiques de la charmante vieille ville pi\u00e9tonni\u00e8re. Le domaine coll\u00e9gial, avec la cath\u00e9drale et la biblioth\u00e8que, est inscrit au patrimoine mondial de l'UNESCO.", "Saint-Gall", "La m\u00e9tropole \u00e0 taille humaine de Suisse orientale est situ\u00e9e entre le lac de Constance et le pays d'Appenzell. Les encorbellements peints sont caract\u00e9ristiques de la charmante vieille ville pi\u00e9tonni\u00e8re. Le domaine coll\u00e9gial, avec la cath\u00e9drale et la biblioth\u00e8que, est inscrit au patrimoine mondial de l'UNESCO.", "La m\u00e9tropole \u00e0 taille humaine de Suisse orientale est situ\u00e9e entre le lac de Constance et le pays d'Appenzell. Les encorbellements peints sont caract\u00e9ristiques de la charmante vieille ville pi\u00e9tonni\u00e8re. Le domaine coll\u00e9gial, avec la cath\u00e9drale et la biblioth\u00e8que, est inscrit au patrimoine mondial de l'UNESCO."], "variantIds": ["ece-7576142", "ece-7573647", "ece-7576144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-01T09:13:21Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018834\r\nDate de transcription : 30-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:18 > 10:00:24) [91%] : \r\nSaint-Gall est situ\u00e9 en Suisse, au bord du lac de Constance entre l'Allemagne, l'Autriche et le Liechtenstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:25 > 10:00:28) [91%] : \r\nOui, il y a eu pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:34 > 10:00:46) [86%] : \r\nC'est le berceau de la broderie et de l'industrie textile point dans la vieille ville de nombreuses maisons bourgeoises \u00e9difi\u00e9 entre le XVIe et le XVIIIe si\u00e8cle t\u00e9moignent de l'opulence des draps, puis d'autrefois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:47 > 10:00:51) [61%] : \r\nIl y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:52 > 10:01:00) [87%] : \r\nLeurs fa\u00e7ades sont agr\u00e9ment\u00e9es de plus d'une centaine d'elle fen\u00eatre qui s'avance en encorbellement d\u00e9cor\u00e9s comme des avant- sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:01:00 > 10:01:01) [73%] : \r\nFranck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:03 > 10:01:08) [91%] : \r\nCes Auriel permettait de mieux faire entrer la lumi\u00e8re et des pieds plus facilement ce qui se passait dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:10 > 10:01:17) [80%] : \r\nLa finesse des sculptures peintes les Hornets la\u00efque ou religieuse \u00e9tait proportionnelle \u00e0 l'aisance de leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:01:17 > 10:01:20) [61%] : \r\nIl est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:27 > 10:01:31) [79%] : \r\nLe monast\u00e8re b\u00e9n\u00e9dictin et son n'a pas sur monter au 7\u00e8me ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:33 > 10:01:37) [90%] : \r\nL'\u00e9glise m\u00e9di\u00e9vale a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle par la cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:01:42 > 10:01:50) [87%] : \r\nLe monast\u00e8re \u00e9galement reconstruit sur les fondations carolingienne abrite les ouvrages de la Biblioth\u00e8que d'origine dans la plus belle salle profane de Style record.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:01 > 10:02:06) [83%] : \r\nDans cette pi\u00e8ce et conserver l'une des plus inestimables collections de manuscrits du au moyen- \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:41 > 10:02:46) [90%] : \r\nL'abbaye de Saint-Gall est inscrite au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 depuis 1983.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-28T10:12:03Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Assistant de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ARTE G.E.I.E", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "GEDEON PROGRAMMES", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1694894", "comment": "Version clean avec son inter", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZT030991", "position": "1"}}, {"id": "1594139", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT018834", "position": "1"}}, {"id": "1571699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017341", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1499819", "internalArchiveId": "AA1603499723", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2016 - 2e \u00e9tape : Moudon - Morgins ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis Morgins lors du Tour de Romandie cycliste.", "durationSec": 9048, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7657654.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de Romandie, 2\u00e8me \u00e9tape, Moudon - Morgins"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie\n2\u00e8me \u00e9tape, Moudon - Morgins"], "variantIds": ["ece-7573653"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512785", "durationSec": 7928, "title": "Tour de Romandie 2016 - 2e \u00e9tape : Moudon - Morgins", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605517343", "summary": "Plateau Morgins : Julien Taramarcaz, coureur cycliste de cyclo-cross.", "id": "1517302", "visualGeographicals": ["MORGINS"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Plateau Morgins", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644641", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024137", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1512796", "internalArchiveId": "AA1604512814", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 - Villarreal - Liverpool - Demi-finale Aller", "publicationDate": "2016-04-28T00:00:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Retransmissions en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-09T13:21:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499283", "durationSec": 11026, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 demi-finale aller : Villarreal CF - Liverpool ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du Villarreal CF qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 buts \u00e0 0 face \u00e0 Liverpool au terme du match aller des demi-finales de l'UEFA Europa League.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DEBONNAIRE, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604512806", "durationSec": 233, "title": "ENTO 280416  EL VIL LIV HL", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["VILLARREAL CF", "LIVERPOOL"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1651845", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU054543", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 21600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer oatDKZoE3HBlZ5R4IVQOK2lkFlD7"}]