[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=13300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=13325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=13275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1535061", "internalArchiveId": "AA1608535122", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : Highlights 21H", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 4200, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-29T14:05:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607533322", "durationSec": 13262, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Soir\u00e9e olympique et Rio Express", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "role": "Consultant plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1663911", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059312", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535064", "internalArchiveId": "AA1608535125", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : gymnastique artistique messieurs \u00e9liminatoires - \u00e9quipe de Suisse avec Benjamin Gischard, Pablo Braegger, Christian Baumann, Oliver Hegi et Eddy Yusof", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 8809, "genres": ["Gymnastique artistique en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-05T10:19:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607533322", "durationSec": 13262, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Soir\u00e9e olympique et Rio Express", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "role": "Consultant plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663918", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059315", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535045", "internalArchiveId": "AA1608535106", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : escrime dames - \u00e9p\u00e9e individuelle \u00e9liminatoires", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 6000, "genres": ["Escrime en direct"], "backgrounds": ["D\u00e9faite de Tiffany G\u00e9roudet lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 Br\u00e9sil Rio de Janeiro 2016."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T08:39:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606524908", "durationSec": 17075, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROBRA, Juliane", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LAMON, Sophie", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535381", "summary": "Rio de Janeiro, Carioca Arena 3 : combat perdu par Tiffany G\u00e9roudet, escrimeuse suisse, contre Rayssa Costa, escrimeuse br\u00e9silienne, lors du tableau de 64 en \u00e9p\u00e9e individuelle dames.", "id": "1535337", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663901", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU059302", "position": "1"}}, {"id": "1663895", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059296", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1533795", "internalArchiveId": "AA1607533836", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 1507, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7922760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7922763.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "25ans Rock Oz\u2019Ar\u00e8nes: les explications de Charlotte Carrel, directrice de Rock Oz\u2019Ar\u00e8nes, depuis Avenches", "Rio 2016 / Tennis: Timea Bacsinszky et Martina Hingis s\u2019associeront en double", "Rio 2016: les premiers jeux organis\u00e9s par un pays d\u2019Am\u00e9rique latine sont ouverts", "Rio 2016: le dispositif mis en place sur RTSsport.ch permet de suivre plusieurs comp\u00e9titions \u00e0 la fois", "Rio 2016: Sophie Lamon est la plus jeune m\u00e9daill\u00e9e olympique en escrime", "Les retrait\u00e9s britanniques install\u00e9s en Espagne s\u2019inqui\u00e8tent", "Rio 2016 / c\u00e9r\u00e9monie ouverture: les pr\u00e9cisions de Pierre-Alain Dupuis, depuis Rio de Janeiro", "Rio 2016 / Cyclisme: le parcours atypique de l\u2019\u00e9preuve ne permettra pas un grand travail d\u2019\u00e9quipe", "VD: le Festival Rock Oz\u2019Ar\u00e8nes f\u00eate ses 25ans"], "alternativeSummary": ["C\u2019est une grande premi\u00e8re.", "Le stade de Maracana a accueilli quatre heures de c\u00e9r\u00e9monie.", "+ programme du jour JO Rio 2016.", "C\u2019\u00e9tait \u00e0 Sydney en 2000, elle revient sur son parcours.", "Avec le Brexit, ils ne savent pas s\u2019il leur sera possible de continuer \u00e0 toucher leur retraite depuis l\u2019\u00e9tranger.", "Les \u00e9quipes sont r\u00e9duites \u00e0 cinq coureurs maximum.", "D\u2019abord r\u00e9serv\u00e9 aux groupes de rock, il s\u2019est peu \u00e0 peu ouvert \u00e0 un public plus large."], "variantIds": ["ece-7921547", "ece-7846300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T12:02:34Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026609\r\nDate de transcription : 12-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [69%] : \r\nOui, \u00e7a va peut-\u00eatre voil\u00e0 je souhaitais les miracles du maquillage bis de oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:19 > 0:00:22) [70%] : \r\nJe ne avec la 1\u00e8re partie son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:00:22 > 0:00:24) [70%] : \r\nMais la premi\u00e8re partie Rio c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:36) [75%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, le loup, mais dans les titres, et puis apr\u00e8s on sortir je pense apr\u00e8s vous sortirez pendant le 1er sujet aussi en jeu : voil\u00e0 d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:00:47 > 0:00:49) [99%] : \r\nOn ne joue pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:53 > 0:00:54) [78%] : \r\nQue fait- on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:57 > 0:00:58) [78%] : \r\nQui \u00e9tait encore tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:00 > 0:01:01) [83%] : \r\nJe comprends plus tard \u00e9ventuellement ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:01:02 > 0:01:03) [97%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:11) [85%] : \r\nMoi, je parie qu'on va l'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:34) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi 6 ao\u00fbt les critiques se sont tues l'espace de quelques heures cette nuit \u00e0 Rio, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques, a illumin\u00e9 le stade du Maracana moins martial qu'\u00e0 P\u00e9kin, moins grandiose qu'\u00e0 Londres, mais avec une place centrale accord\u00e9e \u00e0 la musique br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:35 > 0:02:47) [94%] : \r\nLe festival Rock oz'ar\u00e8nes f\u00eate ses 25 ans, au fil des ann\u00e9es le rock pur et dur a progressivement c\u00e9d\u00e9 du terrain face aux musiques actuelles, comme l'\u00e9lectro, nous ferons le bilan de ce quart de si\u00e8cle, avec sa directrice Charlotte Carrel sera en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:48 > 0:03:04) [91%] : \r\nEt puis, nous consacrons une large partie de ce journal \u00e0 cette 1\u00e8re journ\u00e9e olympique entr\u00e9e en lice des athl\u00e8tes suisses notamment en cyclisme et en escrime, l'escrime, justement, nous en parlerons avec notre invit\u00e9 Sophie Lamon plus jeune m\u00e9daill\u00e9e olympique de l'histoire de la discipline Rendez-vous \u00e0 suivre avec Philippe von Burg pour tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:05 > 0:03:18) [92%] : \r\nCette fois c'est fait, les premiers jeux Olympiques jamais organis\u00e9e par un pays d'Am\u00e9rique latine se sont ouverts, Rio et son stade du Maracana en mondiovision pour 4 heures d'une c\u00e9r\u00e9monie presque sans accroc et que je vous propose de revivre avec G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:22) [74%] : \r\nD'accord, Arabella toujours genre aujourd'hui une gauche au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:27 > 0:03:48) [88%] : \r\nCe fut la seule fausse note de la soir\u00e9e Michel \u00e9tait maire, le pr\u00e9sident br\u00e9silien par int\u00e9rim depuis la suspension de Dilma Rousseff siffl\u00e9 par la foule mais durant presque 4 heures, le Br\u00e9sil semble avoir oubli\u00e9 sa crise politique, \u00e9conomique et sociale, pourtant les directeurs artistiques ont d\u00fb composer avec un budget limit\u00e9, il national en version acoustique \u00e0 bailleurs donner le la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:48 > 0:03:54) [59%] : \r\nOui, bien je vous rouge il se priver au concert d'avoir travers\u00e9 toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:54 > 0:03:56) [90%] : \r\nLyon a montr\u00e9 que l'argent ne fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:56 > 0:04:03) [94%] : \r\nEt les 70000 spectateurs se sont enflamm\u00e9s durant cette c\u00e9r\u00e9monie, qui a fait la part belle \u00e0 la musique br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:11 > 0:04:22) [86%] : \r\nN'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9e pour autant, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur l'environnement, tous les athl\u00e8tes, \u00e0 l'image de Julia Stein groupe A et de la d\u00e9l\u00e9gation suisse ont re\u00e7u une graine destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre plant\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:22 > 0:04:24) [79%] : \r\nL'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:24 > 0:04:28) [82%] : \r\nEt voil\u00e0 et de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:28 > 0:04:37) [92%] : \r\nIl a aussi \u00e9t\u00e9 question de la crise migratoire avec, pour la 1\u00e8re fois la pr\u00e9sence d'une \u00e9quipe de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9filant sous le drapeau olympique et ovationn\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:46 > 0:04:58) [90%] : \r\nPas de pol\u00e9mique dans cette c\u00e9r\u00e9monie, pas m\u00eame lors de l'apparition du mannequin Gis\u00e8le Bundchen, qui s'est content\u00e9 de d\u00e9filer, alors que la presse br\u00e9silienne, annonc\u00e9 qu'elle jouerait la victime d'une agression par un gamin des rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:06 > 0:05:09) [99%] : \r\nReste donc \u00e0 savoir qui embrasera la vasque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:09 > 0:05:10) [88%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:10 > 0:05:14) [88%] : \r\nEt parler de Pel\u00e9, mais il a d\u00e9clin\u00e9 l'invitation pour raisons de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:14 > 0:05:25) [87%] : \r\nLe nord est donc revenu au marathonien Vanderlei Cordeiro Dilma lors des Jeux d'Ath\u00e8nes, il allait d\u00e9crocher la m\u00e9daille d'or, mais en spectateur irlandais l'avait pouss\u00e9 dans la foule et le Br\u00e9silien avait d\u00fb se contenter de la 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:28 > 0:05:33) [82%] : \r\n12 ans plus tard, sa revanche et prise les 31\u00e8me Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 sont d\u00e9sormais au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:38 > 0:05:45) [93%] : \r\nBerlin depuis le soleil s'est lev\u00e9 sur Rio, on vous retrouve en Direct cette c\u00e9r\u00e9monie, c'\u00e9tait la 1\u00e8re grande \u00e9tape pour les organisateurs, et ils ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:06:53) [88%] : \r\nOui, absolument, ce ce mythique stade Maracana, c'est transformer de sport d'une soir\u00e9e en une tr\u00e8s tr\u00e8s belle salle de spectacle, on a vu des choses magnifiques, la sc\u00e9nographie \u00e9tait tout simplement g\u00e9nial, l'utilisation d'un \u00e9cran g\u00e9ant sur le sol a permis d'innombrables effets de lumi\u00e8re et de de magnifiques changement d\u00e9cor vraiment on s'est r\u00e9gal\u00e9 et puis il y a eu ce moment ce message \u00e9cologique qu'ont voulu diffuser les les Br\u00e9siliens quand on sait que l'audience d'une c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture et de pr\u00e8s de 3 milliards s'\u00e9taient assez finement jou\u00e9 de parler du r\u00e9chauffement climatique, de rendre le montrent conscients des cons\u00e9quences que cela pourrait avoir, il y a eu forc\u00e9ment l'histoire du Br\u00e9sil, raconter, on a pu se rendent compte de la diversit\u00e9 de cette fantastique culture br\u00e9silienne, la musique a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente, le public \u00e0 chanter ce soir au stade, que ce soit devant les \u00e9crans dans toute la ville de Rio de Janeiro, il y a eu ensuite d\u00e9fil\u00e9 traditionnel chez les Suisses, peu de monde 33 athl\u00e8tes seulement alors que la d\u00e9l\u00e9gation comporte plus de 116 athl\u00e8tes, c'est dommage, mais c'est le calendrier olympiques qui veut cela, tout le monde ne peut malheureusement pas participer au d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:53 > 0:07:00) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre Alain et belle journ\u00e9e \u00e0 Rio et nous reviendrons bien s\u00fbr largement sur cette 1\u00e8re journ\u00e9e d'\u00e9preuves en seconde partie de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:01 > 0:07:02) [71%] : \r\nElle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:02 > 0:07:25) [91%] : \r\nL'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Alphonse un hier soir \u00e0 Lucerne, \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, \u00e9lue le 8 d\u00e9cembre 1982 il a dirig\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, Alphonse \u00e9glise s'est engag\u00e9 tout particuli\u00e8rement pour la protection de l'environnement, notamment contre le d\u00e9p\u00e9rissement des for\u00eats avant de c\u00e9der la place pour raisons de sant\u00e9 en 1986 au tessinois Flavio Cotti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:26 > 0:07:48) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, cette information de nos confr\u00e8res de 24 heures le canton de Vaud \u00e9tend la p\u00e9riode de chasse au sanglier face aux d\u00e9g\u00e2ts croissants caus\u00e9s par l'animal sur les eaux de la rivi\u00e8re \u00e0 des hivers plus cl\u00e9ments, l'ont conduit en moyenne montagne, cela pose probl\u00e8me pour les p\u00e2turages et les troupeaux, les chasseurs pourront donc traquer la b\u00eate plus tard le soir, plus de 6000 sangliers sont abattus chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:50 > 0:08:03) [92%] : \r\nLe festival Rock oz'ar\u00e8nes souffle cette ann\u00e9e, \u00e7a 25\u00e8me bougie synonyme de rock \u00e0 ses d\u00e9buts, la manifestation d'Avenches s'est peu \u00e0 peu ouvert \u00e0 un public plus large, nous verrons dans un instant avec sa directrice, s'il a su conserver son \u00e2me d'abord le r\u00e9cit de Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:04 > 0:08:19) [89%] : \r\nComme tout festival, il a commenc\u00e9 tout petit et rock, c'\u00e9tait son 1er non, avant de devenir le Rock oz'ar\u00e8nes que l'on a longtemps appel\u00e9 le plus petit des grands festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:19 > 0:08:25) [76%] : \r\nC'est l'ambiance, c'est sympa, \u00e7a change du Pal\u00e9o quoi qui sa garde \u00e0 cette chaleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:26 > 0:08:38) [76%] : \r\nNon, mais aussi l'ambiance, c'est valable il y a \u00e0 boire, c'est bien, il a mang\u00e9, j'esp\u00e8re aussi et c'est une petite f\u00eate, mais qui est bien organis\u00e9 une petite f\u00eate, oui, mais qui a quand m\u00eame vu passer dans son ar\u00e8ne des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:38 > 0:08:41) [76%] : \r\nOn va au bureau, quel r\u00f4le comme type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:09:09) [91%] : \r\nMarleen Mandelson c'est avant de conna\u00eetre des ann\u00e9es plus difficiles qui ont oblig\u00e9 le festival \u00e0 revoir sa programmation pour toucher un public plus large, quitte \u00e0 perdre un peu l'\u00e2me de ses d\u00e9buts, notamment avec une soir\u00e9e d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la s', musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:09 > 0:09:17) [55%] : \r\nDonc il a mais la beaut\u00e9 cette chose \u00e0 tout, il a demand\u00e9 \u00e0 la du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:20 > 0:09:28) [92%] : \r\nUn public qui, toujours, r\u00e9pond pr\u00e9sent et qui prouve que l'Europe Oz'Ar\u00e8nes a su s'imposer dans le paysage des festivals d'\u00e9t\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:35 > 0:09:48) [89%] : \r\nEt nous rejoignons avant Charlotte Karelle, directrice du festival Rock oz'ar\u00e8nes vous \u00e9tiez Madame parmi les fondateurs de cette manifestation, il y a 25 ans un projet entre amis, devenu un grand rendez- vous de l'\u00e9t\u00e9, quel est votre plus beau souvenir apr\u00e8s 25 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:49 > 0:10:02) [86%] : \r\nOh ben \u00e9coutez, il y en a bien s\u00fbr beaucoup mais \u00e9videmment je me rappelle de Radiohead en concert, qui a \u00e9t\u00e9 vendue en 15 minutes un soldat c'\u00e9tait juste \u00e0 la 1\u00e8re fois que \u00e7a nous arrive et donc c'est quand m\u00eame un moment qui nous a marqu\u00e9 effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:03 > 0:10:17) [90%] : \r\nCette manifestation \u00e0 la vie, elle s'est professionnalis\u00e9, au fil des ann\u00e9es il y a 4 millions de budget cette ann\u00e9e, contre 70000 francs je crois, en 1992 certains regrettent que la oui voil\u00e0, certains regrettent une programmation un peu plus large, un peu moins rock qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:18 > 0:10:31) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, je pense qu'il faut s'ouvrir aujourd'hui aux nouvelles tendances musicales par contre Rock oz'ar\u00e8nes a toujours maintenu au fil des ans une soir\u00e9e rock au minimum comme on a pu avoir cette ann\u00e9e avec la venue de Robert planter 6 XT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:32 > 0:10:40) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, pour que ce soit \u00e9conomiquement viable, il n'y a pas d'autre fa\u00e7on de faire, il faut attirer un public beaucoup plus large que le seul public rock des d\u00e9buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:41 > 0:10:56) [88%] : \r\nOui, je crois que c'est tr\u00e8s important parce que c'est vrai qu'on a quand m\u00eame 6 soir\u00e9es, donc il est important de, de, de pouvoir attirer en plus large public, un pays un peu en public de jeunes comme avec l'\u00e9lectro aux ar\u00e8nes ou alors un public plus familial en g\u00e9n\u00e9ral sur la soir\u00e9e fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:57 > 0:11:06) [88%] : \r\nVous- m\u00eame, je l'ai dit \u00e7a fait 25 ans que vous vous occupez de cette manifestation, vous disiez tout \u00e0 l'heure, que c'est un m\u00e9tier \u00e0 plein temps, combien de temps encore, est-ce que vous imaginez le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:07 > 0:11:22) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez aussi longtemps que je pouvais mais c'est vrai que j'envisage quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, de, de, de pr\u00e9parer la rel\u00e8ve j'ai actuellement intime de 4 5 personnes \u00e0 l'ann\u00e9e et j'essaye effectivement de, de les former pour qu'ils soient pr\u00eats \u00e0 reprendre ce flambeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:22 > 0:11:45) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Charlotte Kady, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous et rendez- vous donc en 2007 pour la la prochaine \u00e9dition, avec en France au moins 13 personnes ont perdu la vie dans l'incendie d'un bar \u00e0 Rouen, la plupart des victimes \u00e9taient \u00e2g\u00e9es de 18 \u00e0 25 ans elle c\u00e9l\u00e9brer un anniversaire des bougies aurait embras\u00e9 le plafond de la salle, il s'agit de l'incendie le plus meurtrier est connu : la France en une d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:47 > 0:12:07) [87%] : \r\nEn plein mois d'ao\u00fbt, l'Espagne fait figure de destination de choix pour les Suisses, plus de 8000 d'entre eux, ils passent d'ailleurs leur retraite il s'ajoute \u00e0 plus de 700000 britanniques de loin l'une des plus grandes communaut\u00e9s d'expatri\u00e9s, mais depuis le Brexit qui sont inquiets, qu'ils ne savent pas, par exemple, s'ils pourront rester sur place tout en touchant leur retraite, reportage sign\u00e9 Joseph Gordillo et Marion Touboul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:09 > 0:12:21) [92%] : \r\nSur la Costa Blanca, le soleil n'est aujourd'hui pas au rendez- vous et le moral non plus pr\u00e8s de 100000 Britanniques vivent ici, la plupart sont de fervents Europ\u00e9ens et il ne voulait pas d'un break site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:22 > 0:12:27) [74%] : \r\nSa maison, c'est vraiment lamentable \u00e0 l'dire regardez, on parle de triple d\u00e9sastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:28 > 0:12:40) [92%] : \r\nLaura est arriv\u00e9 en Espagne avec ses parents il y a 14 ans, c'est ici qu'elle a choisi d'ouvrir son commerce, la plupart de ses clients sont des Britanniques, mais depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit tu, ils sont aux abonn\u00e9s absents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:41 > 0:12:51) [84%] : \r\nBastos manipuler ces jours- ci, il y a moins de monde que les biture parce que les gens ont peur, voil\u00e0, il se demande si l'on continue \u00e0 avoir assez d'argent, ils ne veulent plus d\u00e9penser syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:52 > 0:12:52) [73%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:52 > 0:13:04) [82%] : \r\nLe Brexit a \u00e9t\u00e9 un choc pour toute la famille de l'Oral, ses grands- parents, comme ses parents redoutent que leurs retraites dor\u00e9es touche \u00e0 sa fin, s'ils perdent de l'acc\u00e8s au syst\u00e8me de sant\u00e9 europ\u00e9en enti\u00e8rement gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:05 > 0:13:17) [83%] : \r\nIl y a payent jusqu'\u00e0 une petite b\u00eate le Royaume-Uni va \u00eatre on va y de retrait\u00e9s, avec leurs valises qui vont demander \u00e0 notre gouvernement, trouvez-nous de quoi manger et un h\u00f4pital pour nous soigner aux PME m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0 une et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:17 > 0:13:27) [89%] : \r\nC'est britannique, ils sont venus en Espagne, attir\u00e9es par le faible co\u00fbt de la vie, et d\u00e9j\u00e0 la chute de la livre sterling face \u00e0 l'Euro est en train de faire fondre leur pouvoir d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:28 > 0:13:35) [88%] : \r\nPour cet Anglais, un ancien fonctionnaire de la commission europ\u00e9enne le Brexit te remet en cause leur pr\u00e9sence sur la Costa Blanca.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:46) [85%] : \r\nAlors \u00e7a, maintenant qu'on est en dehors de l'Union europ\u00e9enne, le montant des retraites risque d'\u00eatre gel\u00e9 et \u00e7a va se ressentir sur les ressources des gens et se demande alors ne faut-il pas repartir cette avec bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:47 > 0:13:57) [93%] : \r\nLaura aimerait rester en Espagne, mais l'incertitude est totale, elle se sent abandonn\u00e9 par son gouvernement, qui ne s'est toujours pas exprim\u00e9 sur le sort des expatri\u00e9s britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:00 > 0:14:25) [93%] : \r\nEt place comme promis \u00e0 notre page olympiques avec Philippe von Burg bonjour Philippe bonjour et notre invit\u00e9 aujourd'hui Sophie Lamon, bonjour, bonjour, vous \u00eates la plus jeune m\u00e9daill\u00e9e olympique de l'histoire de l'escrime s'\u00e9tait en l'an 2000 \u00e0 Sydney depuis vous \u00eates entr\u00e9 dans la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'escrime, vous \u00eates la directrice sportive, je crois, de cette f\u00e9d\u00e9ration, vous avez connu cet esprit olympique, on a vu la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture tout \u00e0 l'heure un jour comme aujourd'hui, qu'est ce que vous dites est-ce que \u00e7a vous d\u00e9mange d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0- bas sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:25 > 0:14:26) [58%] : \r\nIl a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:26 > 0:14:52) [90%] : \r\nC'est beaucoup de sentiments et d'\u00e9motions qui reviennent, je pense que chaque 4 ans un athl\u00e8te qui a particip\u00e9 au jeu, il a cette cette sensation un petit peu particuli\u00e8re qui l'anime, moi je me souviens des Jeux de Sydney, mes premiers Jeux avec une c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture grandiose et c'est clair que c\u00e9der c'est des \u00e9l\u00e9ments qui qui marque et puis aujourd'hui, ben c'est vrai que je pense \u00e0 tous ces athl\u00e8tes \u00e0 toutes ces personnes qui ont pu profiter de cette c\u00e9r\u00e9monie est vraiment leur dire ma prenez, prenez du plaisir parce que \u00e7a va marquer votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:15:01) [85%] : \r\nVous avez de participation olympique vous Sophie Sydney 2000 depuis P\u00e9kin en 2008 qu'est-ce que vous en gardez plus globalement aujourd'hui ts\u00e9-ts\u00e9 de participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:01 > 0:15:31) [88%] : \r\nBen de Sydney forc\u00e9ment la m\u00e9daille d'argent gagn\u00e9e par \u00e9quipe, parce que c'est ce qui a marqu\u00e9 aussi le le d\u00e9but de ma carri\u00e8re, mais aussi et surtout aussi, je dirais, une ambiance \u00e0 Sydney, des gens ultra- motiv\u00e9s impliqu\u00e9s dans ces jeux et mon et mon le sport et puis \u00e0 P\u00e9kin des Jeux peut-\u00eatre un petit peu plus triste entre guillemets dans un atmosph\u00e8re dans une atmosph\u00e8re en fait vraiment diff\u00e9rente, mais aussi avec d'excellents souvenirs, moi j'ai vu la finale du 100 m\u00e8tres du symbole, donc voil\u00e0 \u00e7a reste aussi des des choses sympas que j'ai pu vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:31 > 0:15:39) [93%] : \r\nAlors on a bien s\u00fbr quelques images de vous \u00e9p\u00e9e au point Sophie C\u00e9dric Moret avait une minute pour retracer votre carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:41 > 0:15:57) [89%] : \r\nM\u00eame d'Artagnan n'avait pas autant l'esprit dans le sang Sophie Lamon \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e des parents membres de l'\u00e9quipe nationale 3 enfants qui croisent le fer en famille logique donc qu'elle fasse ses premiers pas \u00e0 Sion d\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans sous les ordres de son papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:13) [94%] : \r\nLe grand public d\u00e9couvre la Valaisanne en 2000 aux Jeux de Sydney, Sophie Lamon d\u00e9croche l'argent avec l'\u00e9quipe de Suisse \u00e0 15 ans elle devient la plus jeune escrimeuse, m\u00e9daill\u00e9 olympique, loin des siens, qui n'aura toutefois pas une miette de son exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:14 > 0:16:15) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:16 > 0:16:22) [93%] : \r\nPas qualifi\u00e9 pour Ath\u00e8nes 2004, championne du monde junior en 2005 Sophie Lamon dispute les Jeux de P\u00e9kin en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:24 > 0:16:27) [93%] : \r\nSous les yeux de sa famille, l'aventure s'arr\u00eate au 8\u00e8me de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:35) [86%] : \r\nSon aventure avec l'escrime leur m\u00eame men\u00e9 jusqu'\u00e0 Paris, elle s'y entra\u00eene de 2004 \u00e0 2011, jusqu'\u00e0 ce que le corps, les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:35 > 0:16:38) [75%] : \r\nVisite un peu sa carri\u00e8re \u00e0 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:38 > 0:16:45) [81%] : \r\nRetraite sportive \u00e0 25 ans Sophie Davant c'est dur de le voir arr\u00eater \u00e0 un \u00e2ge normalement les les sportifs justement sa complice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:45 > 0:17:12) [88%] : \r\nOui, exactement, mais j'ai aussi une carri\u00e8re assez atypique parce que j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune et j'ai arr\u00eat\u00e9 tr\u00e8s jeune, pour des raisons de sant\u00e9, c'est clair que si j'avais pas eu ces soucis ben j'aurais aim\u00e9 et j'aurais pu continuer encore quelques belles ann\u00e9es puisqu'on voit maintenant ben des sportifs qui, pass\u00e9 30 ans sont un petit peu dans, dans le bel \u00e2ge et peuvent encore faire de, de belles performances, mais voil\u00e0, malheureusement pour moi \u00e7a s'arr\u00eater comme \u00e7a, j'ai aucun regret par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision, parce qu'en fait, finalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un soulagement plut\u00f4t physique donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:12 > 0:17:25) [85%] : \r\nAlors cause a toujours compl\u00e8tement de l'escrime, votre mari Silvio Fernandez est au au jeu \u00e0 Rio pour participer pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et puis vous vous occupez un poste donc, comme l'a dit Marc \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse bri\u00e8vement, vous pouvez le le d\u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:25 > 0:17:43) [88%] : \r\nAlors faites je m'occupe de tout le management qui concerne le sport de haut niveau, \u00e7a veut dire la rel\u00e8ve des moins 17 en moins de 20 ans et puis de l'\u00e9lite, donc en fait, j'ai aussi particip\u00e9 activement, j'irai \u00e0 la pr\u00e9paration de nos \u00e9quipes pour les Jeux de Rio, malheureusement, je suis pas sur place mais voil\u00e0 mon travail lui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 en amont, en collaboration avec Synpic poss\u00e8de maintenant d'athl\u00e8tes dans les meilleures conditions possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:43 > 0:18:02) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 la fois comme athl\u00e8te et puis aujourd'hui comme dirigeante, vous avez connu et vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien celle qui vous a succ\u00e9d\u00e9, en quelque sorte, Tiffany G\u00e9roudet comme vous, elle aura bient\u00f4t 30 ans, et on va avoir les yeux qui m\u00eame pour elle aujourd'hui, puisqu'elle sera en lice d\u00e8s sa 1\u00e8re journ\u00e9e qu'est-ce que vous pouvez nous en dire de de Tiffany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:18:02 > 0:18:47) [88%] : \r\nBen tiffany c'est une coll\u00e8gue, une amie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une co\u00e9quipi\u00e8re on a on a grandi dans le m\u00eame club d'escrime, on a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par rapport mon papa au d\u00e9part et puis voil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 championne du monde par \u00e9quipes juniors ensemble aussi gagn\u00e9 une m\u00e9daille en \u00e9lite ensemble au au championnat d'Europe, donc on a beaucoup de, de, de souvenirs en commun et puis apr\u00e8s, en fait il aussi un petit peu cette transition qui qui s'est fait, j'ai pris une fonction \u00e0 la de de de dirigeantes \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration que Tiffany \u00e0 la continue en tant qu'athl\u00e8te mais je pense que voil\u00e0, on a pu aussi \u00e9voluer, je dirais dans dans cette relation est accompagn\u00e9 par exemple lors de son dernier tournoi qualificatif pour les Jeux et j'avais d\u00e9j\u00e0 fait cette exp\u00e9rience-l\u00e0 et je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait b\u00e9n\u00e9fique pour, pour, pour tout le monde, et aujourd'hui c'est clair, je lui souhaite le meilleur dans sa comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:48 > 0:19:06) [89%] : \r\nAlors on esp\u00e8re que ce sera b\u00e9n\u00e9fique pour tiffany \u00e0 bient\u00f4t 30 ans elle dispute aujourd'hui ces seconds j'ose olympiques apr\u00e8s Londres 2012, elle sera cet apr\u00e8s- midi, la seule Suissesse en lice \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e f\u00e9minine, bien s\u00fbr, il y a 4 ans, \u00e0 Londres, elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en 8\u00e8me de finale et elle avait assez mal v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:10 > 0:19:16) [95%] : \r\nJe suis d\u00e9\u00e7u parce que j'ai pas j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 faire et tout ce que tout ce que je voulais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:19:16 > 0:19:16) [63%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:17 > 0:19:21) [84%] : \r\nEst-ce que vous allez dire \u00e0 \u00e0 vos parents, vos supporters qui vous attendent, l\u00e0 dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:22 > 0:19:34) [77%] : \r\nBen tout il faut je suis d\u00e9\u00e7u mais voil\u00e0 quoi, enfin je pense qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s heureux qu'il ne soit qualifi\u00e9s que cela, et puis je suis je peux suivre, il faut en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:36 > 0:19:51) [83%] : \r\n6 premiers jeux h\u00e9 oui, pour un sportif c'est c'est d\u00e9j\u00e0 une sacr\u00e9e performance en soi d'y participer, Sophie Lamon c'est terrible un lot tiffany ans en larmes, submerg\u00e9e par l'\u00e9motion, peut-\u00eatre par le contexte des Jeux olympiques qui est tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:19:51 > 0:20:29) [84%] : \r\nC'est clair, c'est difficile, un athl\u00e8te pr\u00e9pare 2 4 ans 4 ans les Jeux olympiques, c'est toujours l'\u00e9v\u00e9nement majeur que que tout le monde attend la oui, participer, c'est bien, mais je pense que chaque athl\u00e8te de haut niveau doit nourrir des ambitions beaucoup beaucoup plus grande, et puis aussi pour savoir qui a cette pr\u00e9cision et cette tension suppl\u00e9mentaire, on sait qu'on doit pas strat\u00e9gique apr\u00e8s ces 4 ans on escrime, on a la chance comme pas d'Europe Championnats du monde toutes les ann\u00e9es mais point sports mineurs comme le n\u00f4tre, h\u00e9 ben on est vraiment mis en lumi\u00e8re chaque 4 ans et puis bah les les Jeux olympiques, \u00e7a reste, pour tout athl\u00e8te quand m\u00eame, voil\u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement Roy et puis bah, parfois \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, surtout dans un sport comme l'escrime, \u00e7a peut aller vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:29 > 0:20:38) [88%] : \r\nC'est l'aspect quand m\u00eame extraordinairement cruels de ces jeux olympiques, des ann\u00e9es de pr\u00e9paration, vous l'avez dit, quand tout est r\u00e9duit \u00e0 n\u00e9ant, comme on vient de voir \u00e0 Tiffany G\u00e9roudet comment est-ce qu'on se rel\u00e8ve de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:38 > 0:21:07) [88%] : \r\nJe pense que de de chaque \u00e9chec on se rel\u00e8ve, on revient plus fort, en tout cas, c'est en tout cas, ce qui fait aussi un petit peu la sp\u00e9cificit\u00e9 d'un d'un sportif de de haut niveau, on apprend plus par par ses d\u00e9faites que par sa victoire par ses victoires, on serait aussi forc\u00e9ment plus son question on a l'entourage aussi g\u00e9n\u00e9ralement assez pr\u00e9sent pour pour nous soutenir pour nous aider \u00e0 rebondir, fixer des nouveaux jeux Anne refixer des nouveaux objectifs et puis essayer pas de de corriger le Tir et d'am\u00e9liorer ce qui appara\u00eet, ce qui a pas march\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:07 > 0:21:34) [89%] : \r\nAlors Tiffany G\u00e9roudet sera en lice cet apr\u00e8s- midi et puis moins de 12 semaines apr\u00e8s la fin du Tour de France d'autre Valaisan Steve Morabito et S\u00e9bastien Reichenbach j'seront au d\u00e9part de la course cycliste des 2 des joutes de Rio, les 2 Valaisans feront \u00e9quipe avec Fabian comme et Michael Albasini dans une \u00e9preuve disput\u00e9e sur un parcours atypique et au cours de laquelle il ne sera pas \u00e9vidente d'appliquer une tactique collective avec des arr\u00eat\u00e9s des \u00e9quipes r\u00e9duites \u00e0 5 coureurs au maximum Quentin Bologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:36 > 0:21:45) [92%] : \r\n237 kilom\u00e8tres de course dans un parcours tr\u00e8s Montalieu c'est ce qui attend les 4 suisse aujourd'hui pour la course en ligne de ces jeux olympiques de Rio Michael Albasini analyse ce parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:46 > 0:21:56) [76%] : \r\nC'est soi-m\u00eame est assez compliqu\u00e9e parce qu'il y a des parties la course qui sont tous diff\u00e9rents, qui est, qui est demand\u00e9e profil tout petit forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:57 > 0:22:06) [88%] : \r\nEn r\u00e9sum\u00e9, la course commence avec 150 premiers kilom\u00e8tres assez plat et finit avec 100 kilom\u00e8tres tr\u00e8s montagneux, ce parcours pourrait convenir \u00e0 S\u00e9bastien Reichenbach et Steve Morabito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:08 > 0:22:31) [81%] : \r\nC'est dans le pass\u00e9, parfait pour pour S\u00e9bastien et moi, la course sera cette jusqu'au circuit final pour pour se se d\u00e9cider dans les 3, les 3 derni\u00e8res Monteil, maintenant il y a pas mal de de sc\u00e9narios qui ont \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9es, qui ne sont pas d\u00e9voil\u00e9s comme \u00e7a qui qui vont encore \u00eatre dans ces prochaines heures, je connais pas la course et puis on va surtout essayer de faire une course proactive pour pas subir qu'est-ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:31 > 0:22:41) [93%] : \r\nS\u00e9bastien Reichenbach, le Benjamin de la s\u00e9lection ne ressent pas de pression \u00e0 quelques heures de sa 1\u00e8re apparition dans les jeux olympiques, il profite plut\u00f4t de l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne au village olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:41 > 0:22:48) [72%] : \r\nJ'ai compris un truc, c'est que pour nous, olympiques, il faut faire la collection des pays ne s'en fait je un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:50 > 0:22:58) [84%] : \r\nSi de l'autre c\u00f4t\u00e9 fric c'est \u00e7a c'est sympa souvenirs pour pour pour le futur, c'est que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:58 > 0:23:05) [95%] : \r\nRapidement, ce qui pourrait prendre la forme d'une m\u00e9daille olympique, c'est ce qu'on d\u00e9couvrira dans quelques heures \u00e0 l'arriv\u00e9e de la course le long de la plage de Copacabana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:08 > 0:23:32) [89%] : \r\nLe tennis aurait d\u00fb \u00eatre une discipline majeure pour la Suisse au cours de ces Jeux, mais apr\u00e8s les forfaits de Roger Federer B\u00e9linda Benchikh et Stamm Vavrinka il ne reste plus que Martina Hingis et Tim\u00e9a Bachinski pour repr\u00e9senter notre pays la Vaudoise s'alignera en simple et en double dans une association avec Martina Hingis, qui repr\u00e9sente une grande premi\u00e8re, G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:39 > 0:23:51) [84%] : \r\nC'est d'\u00e9l\u00e8ves une canne r\u00e9it\u00e9rons pas l'exploit de 2008 mais \u00e0 Rio, tous les espoirs sont permis avec la paire Hingis Bacsinszky apr\u00e8s P\u00e9kin, la Vaudoise compte vivre pleinement ses deuxi\u00e8mes Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:52 > 0:24:07) [79%] : \r\nFaire partie des athl\u00e8tes qui sont justement ces choses justes fabuleux, c'est ce qui m'a longtemps fait r\u00eaver comme ces toutes petites quand je regardais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision : c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture \u00e0 la remise des m\u00e9dailles l'\u00e9motion que le sport pouvait apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:08 > 0:24:23) [94%] : \r\nNul doute que Tim\u00e9a aussi vibrer devant son poste de t\u00e9l\u00e9vision lors des Jeux d'Atlanta en regardant la jeune prodige suisse de l'\u00e9poque qui deviendra num\u00e9ro un mondial l'ann\u00e9e suivante, depuis, les 2 femmes n'ont jamais disput\u00e9 un match ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:23 > 0:24:24) [90%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:24 > 0:24:42) [81%] : \r\nMaintenant je ne peut ne on se conna\u00eet bien s\u00fbr depuis longtemps, mais depuis ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on est plus de contacts, on s'est mieux connu gr\u00e2ce \u00e0 la f\u00eate que parce qu'on a pu passer du temps ensemble Fanny on s'entra\u00eene ensemble en double aussi \u00e0 une taupe, oui, je me r\u00e9jouis \u00e0 10 francs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:42 > 0:24:50) [93%] : \r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro un mondial en simple Martina Hingis est d\u00e9sormais l'ind\u00e9tr\u00f4nable num\u00e9ro 1 en double avec sa partenaire Sania Mirza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:51 > 0:24:57) [90%] : \r\nCe statut \u00e0 la rage de Tim\u00e9a devrait faire des \u00e9tincelles \u00e0 Rio, c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:57 > 0:25:07) [85%] : \r\nDe d'y croire, de savoir qu'on a les possibilit\u00e9s de pr\u00e8s de battre presque tout le monde, et moi je, je, j'y croit au potentiel que les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:07 > 0:25:17) [88%] : \r\nIls ont les chances sont donc r\u00e9els que les 2 Suissesses suivent le m\u00eame chemin que leurs acolytes masculins et nous verrons bien si elle aussi se trouveront un rituel qui marquera les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:18 > 0:25:28) [85%] : \r\nAlors Philippe, passons au dispositif, comment faire pour suivre ces JO sur la RTS, que ce soit \u00e0 l'antenne ou sur Internet, alors \u00e0 l'antenne sur RTS 2 \u00e7a commence \u00e0 13 heures 30 ce sera 22 heures sur savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:28 > 0:25:42) [93%] : \r\n4 et puis Rio comme si vous y \u00e9tiez ou, encore mieux si vous \u00e9tiez si vous \u00e9tiez sur plusieurs sites, et vous pouvez suivre plusieurs comp\u00e9titions \u00e0 la fois c'est possible sur notre site RTL Sport Point CH explications d\u00e9monstration avec Laurent Gaillot et \u00c9ric Plancherel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:43 > 0:26:00) [85%] : \r\nLa plateforme multim\u00e9dia : ces 6 cha\u00eenes d\u00e9di\u00e9es aux jeux olympiques en Direct, tous sports confondus, 24 heures sur 24 voir ou revoir l'int\u00e9gralit\u00e9 des comp\u00e9titions, les JO sont \u00e0 la carte sur les applications mobiles et sur le site internet RTL Sport point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:01 > 0:26:40) [89%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment de discipline au programme de cette 1\u00e8re journ\u00e9e des Jeux olympiques, au cours de laquelle 12 titres seront d\u00e9cern\u00e9s la toute 1\u00e8re m\u00e9daille d'or sera attribu\u00e9 vers 15 heures 30 au Tir \u00e0 la carabine \u00e0 10 m\u00e8tres des dames quelques points forts avec Tiffany G\u00e9roudet donc \u00e0 l'payer d\u00e8s 14 heures d\u00e9but de la course sur route avec comme a Morabito et Reichenbach, \u00e0 14 heures 30 : les premi\u00e8res \u00e9preuves de natation avec les romans J\u00e9r\u00e9my des planchers No\u00e9mie Girardin, ce sera \u00e0 partir de 18 heures et puis 23 heures 30 les qualifications pour l'\u00e9quipe masculine de gymnastique artistique cet apr\u00e8s- midi \u00e9galement le Fribourgeois Ludovic Chammartin sera en lice au judo, tout cela \u00e0 suivre donc, \u00e0 partir de 13 heures 30 sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:40 > 0:26:45) [90%] : \r\nMais il y a de quoi plaire \u00e0 tout le monde, merci beaucoup Philippe merci beaucoup Sophie Lamon d'\u00eatre venu nous voir, c'\u00e9tait un plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:45 > 0:26:45) [97%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:45 > 0:26:51) [90%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, je vous retrouve quant \u00e0 moi, \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:59 > 0:27:02) [77%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:27:46) [71%] : \r\nBonne apr\u00e8s- midi pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:52 > 0:28:02) [74%] : \r\nMais s'au revoir \u00e0 tout \u00e0 l'heure dans ces bateaux asym\u00e9trie anti- AM-EX tout essay\u00e9, c'est pour venir \u00e0 tout \u00e0 l'heure dans l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:06 > 0:28:07) [83%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:08 > 0:28:12) [55%] : \r\nTout de suite au savoir voil\u00e0, alors j'en \u00e9tais s\u00fbr tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:16 > 0:28:19) [89%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ral on a joyeusement les 5 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:22 > 0:28:26) [67%] : \r\nVoil\u00e0 merci jusque-l\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:28 > 0:28:36) [80%] : \r\nQui peut nous mettre en ligne dans la 4 se plaisent tant de jeunes non hein, il est, il est ferm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:41 > 0:28:42) [86%] : \r\nSinon, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:50 > 0:28:51) [88%] : \r\nAh, \u00e7a change tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:20 > 0:29:30) [86%] : \r\nOui, oui, oui, enfin la la semaine derni\u00e8re journ\u00e9e carr\u00e9ment fait 6 et puis l\u00e0, je me fais de week- end enfin, 3, \u00e7a fera 3 week- ends de suite en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:39 > 0:29:41) [83%] : \r\nOh, j'ai enfin faut pas montrer du truc comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:57 > 0:30:57) [83%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:03 > 0:31:05) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et nous avons \u00e9t\u00e9 cueilli par une petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:05 > 0:33:23) [90%] : \r\nFra\u00eecheur ce matin au lever du jour avec un thermom\u00e8tre affichant entre 10 et 11 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine peut-\u00eatre un l\u00e9ger avant go\u00fbt de l'Automne, en tout cas d'une fin d'\u00e9t\u00e9, mais heureusement, du c\u00f4t\u00e9 du ciel, h\u00e9 bien c'est bien anticyclonique pour tout le week- end et peut-\u00eatre encore m\u00eame un petit peu plus en fait tout de suite le point sur l'animation satellite, on voit qu'apr\u00e8s le syst\u00e8me, le tout, le thalweg et qui a pass\u00e9 ces derni\u00e8res heures qui voyagent actuellement en 2 parties, une partie qui voyagent sur le nord de l'Allemagne, ainsi que de la Pologne et l'autre partie qui s'est d\u00e9tach\u00e9, qui se trouve plut\u00f4t sur le nord et le centre de l'Italie \u00e0 l'arri\u00e8re, ce sont des pressions \u00e9lev\u00e9es qui vont garantir un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 au-dessus de nos r\u00e9gions, regardons ce que pr\u00e9voit m\u00e9t\u00e9o Suisse pour cet apr\u00e8s- midi, si l'on excepte les traits dernier les tout derniers r\u00e9sidus sur l'extr\u00eame Est et puis un peu sur les rangs il y un petit effet de barrages, c'est vraiment du grand beau temps \u00e9ventuellement quelques voiles \u00e7\u00e0 et l\u00e0 mais pas grand- chose au niveau des temp\u00e9ratures alors comme l'air frais dans les basses couches a de la peine \u00e0 se r\u00e9chauffer, \u00e7a sera pas vraiment folichon cet apr\u00e8s- midi entre 19 et 24 degr\u00e9s sur le plateau on grimpera quand m\u00eame jusqu'\u00e0 26 ans valait 29 au Tessin par du Nord 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres quant au 0 degr\u00e9 il a plafonn\u00e9 \u00e0 4100 m\u00e8tres d'altitude et les vents, h\u00e9 bien je vous le disais, ces petits biscuits entretient cette fra\u00eecheur, petite, on aura quand m\u00eame par moments des rafales jusqu'\u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, surtout sur le les moments les cr\u00eates du Jura et un vent du nord, faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes, demain matin, grand ciel bleu et un soleil rayonnant sur l'ensemble du pays et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, poursuite de ce temps tr\u00e8s ensoleill\u00e9, \u00e9ventuellement le tout petit cumulus sur les reliefs au niveau des temp\u00e9ratures l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9 au niveau des minima entre 12 et 15 degr\u00e9s sur le plateau, entre 10 et 12 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on gardera quand m\u00eame un ou 2 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 25 26 degr\u00e9s sur le plateau 28 en valait 29 au Tessin 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 va encore grimper, il va se situer vers 4600 m\u00e8tres d'altitude, il aura toujours la pr\u00e9sence de la glisse toujours cette petite fra\u00eecheur donn\u00e9e par c'est une bise qui soufflera encore entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et puis en montagne, ce seront des vents de Nord-Est souffle entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour a bel apr\u00e8s- midi, \u00e0 vous tous, je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:25 > 0:33:28) [54%] : \r\nPoint oui oui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-05T01:52:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608535018", "durationSec": 37, "title": "MI TIFFANY GEROUDET PC_RTS000000896070", "excerpt": "Itw des joueuses de tennis suisses Timea Bacsinszky et Martina Hingis sur leur participation aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 en tant que partenaires lors du doubles dames. Elles n'ont jamais disput\u00e9 un match ensemble mais le chef de la d\u00e9l\u00e9gation suisse Severin Luethi croit en leur potentiel.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1608535019", "durationSec": 107, "title": "MI TENNIS DOUBLE DAMES_RTS000000896073", "excerpt": "Portrait de la carri\u00e8re sportive de l'\u00e9p\u00e9iste suisse Sophie Lamon.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "HINGIS, MARTINA", "LUETHI, SEVERIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535020", "durationSec": 60, "title": "MI PORTRAIT SOPHIE LAMON_RTS000000896082", "excerpt": "Itw des cyclistes suisses Michael Albasini, Steve Morabito et S\u00e9bastien Reichenbach avant leur participation \u00e0 la course en ligne comptant pour les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Pr\u00e9sentation du parcours qui pourrait convenir \u00e0 S\u00e9bastien Reichenbach et Steve Morabito.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PARIS", "PEKIN", "SYDNEY"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["LAMON, SOPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535021", "durationSec": 23, "title": "MI INCENDIE ROUEN_RTS000000896117", "excerpt": "Succ\u00e8s, malgr\u00e9 le budget limit\u00e9, de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 qui s'est voulue tr\u00e8s color\u00e9e et musicale et empreinte d'un message \u00e9cologique.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1608535022", "durationSec": 28, "title": "MI DECES ALPHONS EGLI 4_RTS000000896123", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives lors des 25 ans du festival de musique Rock Oz'Ar\u00e8nes qui se tient dans les ar\u00e8nes romaines d'Avenches.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1608535023", "durationSec": 94, "title": "MI CYCLISME_RTS000000896172", "excerpt": "700000 citoyens britanniques sont \u00e9tablis en Espagne, dont 100000 sur la Costa Blanca. Apr\u00e8s le vote sur le Brexit, nombreux sont ceux qui craignent de ne plus pouvoir toucher leur retraite dans ce pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CYCLISME SUR ROUTE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["REICHENBACH, S\u00c9BASTIEN", "ALBASINI, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535024", "durationSec": 23, "title": "MI CHASSE SANGLIERS_RTS000000896115"}, {"internalArchiveId": "AA1608535025", "durationSec": 141, "title": "MI CEREMONIE JO_RTS000000896145", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1534998"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535026", "durationSec": 93, "title": "MI BEST OF ROCK OZ_RTS000000896139", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "ROCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535027", "durationSec": 114, "title": "FRIGO ESPAGNE BREXIT PAD_RTS000000872521", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE", "VALENCE (COMMUNAUT\u00c9 AUTONOME)"], "thematicThemes": ["POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "RETRAITE (PENSION)"], "sequenceIds": ["1535001"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535059", "summary": "Stade Maraca\u00f1a : extraits de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Discours Michel Temer, pr\u00e9sident br\u00e9silien par int\u00e9rim, ouvrant les jeux et se faisant siffler. Paulino Da Viola, musicien br\u00e9silien, chantant et jouant \u00e0 la guitare acoustique l'hymne national br\u00e9silien. Danseurs dansant au rythme de samba. Entr\u00e9e de la d\u00e9l\u00e9gation suisse avec comme porte drapeau Giulia Steingruber, gymnaste suisse. Entr\u00e9e de l'\u00e9quipe olympique de r\u00e9fugi\u00e9s. Thomas Bach, pr\u00e9sident CIO, et Ban Ki-Moon secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ONU, applaudissant. Gis\u00e8le Bundchen, mannequin br\u00e9silienne, d\u00e9filant. Vanderlei Cordeiro de Lima, ex-marathonien br\u00e9silien, allumant la vasque de la flamme olympique. Vue a\u00e9rienne feux d'artifices dans le stade.\nStatue du Christ illumin\u00e9.", "id": "1534998", "visualThemes": ["FLAMME OLYMPIQUE", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA", "BACH, THOMAS", "BAN KI-MOON", "TEMER, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535061", "summary": "Duplex Avenches : itw Charlotte Carrel, directrice du festival de musique Rock Oz'Ar\u00e8nes.", "id": "1535000"}, {"internalArchiveId": "AA1608535062", "summary": "Costa Blanca : Nuageux, rares baigneurs sur la plage. \nOrihuela : Itw Laura Fantom, fleuriste anglaise. Laura Fantom travaillant. Citoyens britannique assis \u00e0 une terrasse de caf\u00e9. Itw Noreen Jackson, retrait\u00e9e anglaise. Drapeaux europ\u00e9en et britannique flottant. Nuageux, familles sur la plage. Itw Robert Houliston, ex-conseiller municipal d'Orihuela.", "id": "1535001", "visualThemes": ["NUAGEUX", "PLAGE", "RETRAITE (\u00c9TAT)"], "visualGeographicals": ["ESPAGNE", "VALENCE (COMMUNAUT\u00c9 AUTONOME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535063", "summary": "Plateau : itw Sophie Lamon, ex-\u00e9p\u00e9iste suisse et membre de la f\u00e9d\u00e9ration suisse d'escrime.", "id": "1535002"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663248", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026609", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535059", "internalArchiveId": "AA1608535120", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : rugby \u00e0 7 dames tour pr\u00e9liminaire France - Kenya, Nouvelle Z\u00e9lande - Espagne, Grande-Bretagne - Japon, Canada - Br\u00e9sil, USA - Colombie, Australie - Fidji", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 12003, "genres": ["Autres sports en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-29T14:04:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607533322", "durationSec": 13262, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Soir\u00e9e olympique et Rio Express", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "role": "Consultant plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663909", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059310", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535058", "internalArchiveId": "AA1608535119", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : beach volley-ball dames et messieurs tour pr\u00e9liminaire Espagne - Argentine, Br\u00e9sil - R\u00e9p. tch\u00e8que, USA - Qatar, Pays-Bas - Russie, Pays-Bas - Venezuela", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 14122, "genres": ["Autres sports en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T17:30:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607533322", "durationSec": 13262, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Soir\u00e9e olympique et Rio Express", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "role": "Consultant plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1663908", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059309", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535048", "internalArchiveId": "AA1608535109", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : tir \u00e0 la carabine \u00e0 air 10 m\u00e8tres dames", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 4200, "genres": ["Retransmissions en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T08:56:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606524908", "durationSec": 17075, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "excerpt": "Victoire de la tireuse am\u00e9ricaine Virgina Thrasher, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de tir \u00e0 la carabine 10 m\u00e8tre \u00e0 air lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016. Elle devance les 2 Chinoises Li Du et Siling Yi.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROBRA, Juliane", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LAMON, Sophie", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608535089", "durationSec": 21, "title": "JO16 060816 TIR PC", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "TIR \u00c0 LA CARABINE (COMP\u00c9TITION)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535432", "summary": "Rio de Janeiro, Centre olympique de tir : victoire de Virginia Thrasher, tireuse am\u00e9ricaine, devant les tireuses chinoises Li Du et Siling Yi, lors de la finale de l'\u00e9preuve des 10 m\u00e8tres rifle \u00e0 air dames.", "id": "1535388", "visualThemes": ["TIR \u00c0 LA CARABINE (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535433", "summary": "Rio de Janeiro, Centre olympique de tir : c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles par Thomas Bach, pr\u00e9sident du CIO, \u00e0 Virginia Thrasher, tireuse am\u00e9ricaine et m\u00e9daille d'or, devant Li Du, tireuse chinoise et m\u00e9daille d'argent, et Siling Yi, tireuse chinoise et m\u00e9daille de bronze.", "id": "1535389", "visualThemes": ["M\u00c9DAILLE", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TIR \u00c0 LA CARABINE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["BACH, THOMAS"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1663898", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059299", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1533796", "internalArchiveId": "AA1607533837", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 1468, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7923257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7923260.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Rio 2016 / Escrime: Tiffany G\u00e9roudet n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre sa revanche", "Il existe un championnat du monde de drones", "La ville de Z\u00fcrich pense \u00e0 sanctionner la nuisance sonore nocturne", "Rio 2016 / C\u00e9r\u00e9monie ouverture : les pr\u00e9cisions de Pierre Alain-Dupuis, depuis Rio de Janeiro", "VS: la confection du fromage \u00e0 base de lait cru est d\u00e9licate", "L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alphons Egli est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 91 ans", "Une ancienne otage de l\u2019EI t\u00e9moigne", "Rio 2016: la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture a \u00e9t\u00e9 une tr\u00eave pour le Br\u00e9sil", "L\u2019\u00e9mission \"Le fond de la corbeille\" attendait les t\u00e9l\u00e9spectateurs avant le t\u00e9l\u00e9journal"], "alternativeSummary": ["Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au 1er tour.", "La Suisse accueille une des manches de ce concours.", "Des jeunes politiciens cherchent \u00e0 pr\u00e9server la libert\u00e9 de s\u2019amuser.", "La production est faite dans les alpages et requiert de grandes pr\u00e9cautions.", "Il \u00e9tait un d\u00e9fenseur atypique de l\u2019environnement.", "Samia, une jeune Y\u00e9zidie, parle de la volont\u00e9 du groupe EI d\u2019exterminer les minorit\u00e9s religieuses.", "Le pays a offert une entr\u00e9e en mati\u00e8re \u00e9l\u00e9gante.", "Lova Golovtchiner recevait une bande de rigolos."], "variantIds": ["ece-7846284", "ece-7846282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T12:55:35Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:16:10\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:14\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:17  19:30:24:03\r\n  Les Jeux de la 31\u00e8me olympiade \r\n se sont ouverts la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:27:16\r\n    Une c\u00e9r\u00e9monie privil\u00e9giant\r\n     le patrimoine br\u00e9silien,\r\n\r\n19:30:27:18  19:30:29:20\r\n  sa musique, son environnement.\r\n\r\n19:30:29:22  19:30:32:16\r\n         Direct sur place\r\n     avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n19:30:32:23  19:30:35:16\r\n           Seize Suisses\r\n    en comp\u00e9tition aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:35:18  19:30:39:01\r\n      En cyclisme sur route,\r\n   Cancellara et ses co\u00e9quipiers\r\n\r\n19:30:39:03  19:30:41:08\r\n sont en ce moment \u00e0 la manoeuvre.\r\n\r\n19:30:41:10  19:30:43:11\r\n  En escrime, premi\u00e8re d\u00e9ception:\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:49:00\r\n  Tiffany G\u00e9roudet a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e\r\n  et met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:50:05  19:30:52:08\r\n  Un t\u00e9moignage rare et poignant:\r\n\r\n19:30:52:10  19:30:56:12\r\n  une jeune femme y\u00e9zidie devenue\r\n esclave du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:30:56:14  19:31:02:07\r\nElle raconte la mort de ses proches,\r\n  l'asservissement, puis la fuite.\r\n\r\n19:31:03:10  19:31:07:23\r\nLes drones, hier simple passe-temps,\r\n    sont devenus une discipline\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:13:02\r\navec un championnat du monde qui fait\r\nhalte \u00e0 Payerne: une premi\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:31:13:09  19:31:16:15\r\n          Et notre s\u00e9rie\r\nsur les \u00e9missions cultes de la RTS.\r\n\r\n19:31:16:17  19:31:19:07\r\n     Dans les ann\u00e9es nonante,\r\n          chaque samedi,\r\n\r\n19:31:19:09  19:31:23:13\r\n\"Le Fond de la corbeille\" revisitait\r\n     l'actualit\u00e9 avec acidit\u00e9.\r\n\r\n19:31:25:08  19:31:28:12\r\nUne premi\u00e8re depuis la restauration\r\n      des JO il y a 120 ans:\r\n\r\n19:31:28:14  19:31:30:15\r\nils se d\u00e9roulent en Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:34:11\r\n  La tradition de faire des JO un\r\nmoment de tr\u00eave n'a pas \u00e9t\u00e9 suivie.\r\n\r\n19:31:34:12  19:31:37:01\r\n     La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\n       a connu des sifflets\r\n\r\n19:31:37:03  19:31:39:19\r\n\u00e0 l'adresse du pr\u00e9sident br\u00e9silien\r\n          Michel Temer,\r\n\r\n19:31:39:21  19:31:43:02\r\n      mais montrait un Br\u00e9sil\r\n        qui se r\u00eave apais\u00e9.\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:51:01\r\n            Tom Jobim\r\n      The Girl from Ipanema\r\n\r\n19:31:51:03  19:31:54:06\r\n      -Le Br\u00e9sil a r\u00e9ussi \r\n     son entr\u00e9e en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:31:54:07  19:31:57:14\r\n    Avec brio, avec \u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:04:03\r\n       Deux fausses notes:\r\n    la premi\u00e8re, en l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n19:32:16:10  19:32:18:01\r\n       -La seconde traduit\r\n\r\n19:32:18:03  19:32:21:04\r\n  le climat de crise au Br\u00e9sil.\r\n\r\n19:32:21:06  19:32:25:20\r\n          Le public hue\r\n\r\n19:32:25:22  19:32:29:13\r\n Le pr\u00e9sident ad interim n'aura\r\n \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 que quelques secondes\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:32:22\r\ncar la musique adoucit les moeurs.\r\n\r\n19:32:33:00  19:32:37:18\r\n         Ce fut le cas\r\n  pour les 70'000 spectateurs.\r\n\r\n19:32:38:13  19:32:49:09\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n19:32:49:16  19:32:53:12\r\n           L'\u00e9motion\r\ns'est empar\u00e9e de toute la ville.\r\n\r\n19:32:53:21  19:33:03:02\r\n...\r\n\r\n19:33:03:09  19:33:05:13\r\n      Le message principal\r\n        de la c\u00e9r\u00e9monie:\r\n\r\n19:33:05:15  19:33:07:11\r\n   pr\u00e9server l'environnement.\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:10:23\r\n D'ailleurs, tous les athl\u00e8tes,\r\n       comme les Suisses,\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:14:12\r\n      ont re\u00e7u une graine\r\n    destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre plant\u00e9e.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:20:14\r\n     Il y a eu une ovation\r\n  pour une d\u00e9l\u00e9gation in\u00e9dite.\r\n\r\n19:33:22:18  19:33:26:08\r\n           Une femme\r\n*-Equipe olympique de r\u00e9fugi\u00e9s !\r\n\r\n19:33:27:13  19:33:32:04\r\n      -Pour terminer, ni Pel\u00e9\r\nni G.Kuerten pour allumer la vasque.\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:36:15\r\n       L'honneur est revenu\r\nau marathonien V.Cordeiro de Lima.\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:40:14\r\n     En 2004, un spectateur\r\nl'avait pouss\u00e9 pendant sa course,\r\n\r\n19:33:40:16  19:33:43:12\r\n le privant de la m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:33:43:14  19:33:50:21\r\n  La flamme olympique brillera\r\n  durant deux semaines \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:33:57:19  19:34:00:21\r\n      -Pierre-Alain Dupuis,\r\non a vu cette parenth\u00e8se enchant\u00e9e\r\n\r\n19:34:00:23  19:34:04:00\r\nlors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture...\r\n\r\n19:34:04:02  19:34:10:03\r\nEst-ce que cela d\u00e9teint sur l'humeur\r\n    des Br\u00e9siliens aujourd'hui ?\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:16:03\r\n      -Oui, on a le sentiment\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:21:17\r\n que le pays veut vivre une tr\u00eave\r\n     dans le climat de crise.\r\n\r\n19:34:21:21  19:34:27:12\r\n    Ces Jeux doivent constituer\r\n    un genre d'antid\u00e9presseurs.\r\n\r\n19:34:27:16  19:34:29:19\r\n  Les Br\u00e9siliens sont tr\u00e8s fiers.\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:32:10\r\n   Ils croient en cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:34:32:13  19:34:36:23\r\n       Ils veulent montrer \r\n       qu'ils sont capables\r\n\r\n19:34:37:04  19:34:42:23\r\n      de r\u00e9ussir brillamment\r\n l'examen de ces Jeux olympiques.\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:46:11\r\n   Il y a une certaine euphorie.\r\n\r\n19:34:46:14  19:34:50:07\r\n    Ce qu'on ignore, c'est si\r\n les Br\u00e9siliens vont se mobiliser\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:52:13\r\n  ailleurs que devant leur t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:55:10\r\n        On est \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n      de la course en ligne.\r\n\r\n19:34:55:13  19:34:58:02\r\n          Derri\u00e8re moi,\r\n     il n'y a pas grand-monde\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:03\r\n    alors que c'est une \u00e9preuve\r\n   qui fait le plein d'habitude.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:05:08\r\n      C'est une interrogation\r\n       qu'on peut se poser.\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:10:06\r\nLes Br\u00e9siliens s'attendent \u00e0 vivre\r\n 15 jours formidables quand m\u00eame.\r\n\r\n19:35:10:10  19:35:12:19\r\n  100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n19:35:12:23  19:35:15:09\r\n             ont suivi\r\n     la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture.\r\n\r\n19:35:15:12  19:35:19:01\r\n    Les Br\u00e9siliens sont fiers.\r\n\r\n19:35:20:03  19:35:24:03\r\n    L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n  d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Alphons Egli\r\n\r\n19:35:24:05  19:35:27:09\r\n    s'est \u00e9teint hier \u00e0 91 ans.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:35:09\r\n  De 1982 \u00e0 1986, il a dirig\u00e9 le\r\nD\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:43:04\r\n -Derri\u00e8re ses lunettes, le regard\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral visionnaire.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:47:14\r\n   Dans les ann\u00e9es 1980, A.Egli\r\ndevient la cible des caricaturistes\r\n\r\n19:35:47:16  19:35:53:02\r\n  qui lui attribuent le sobriquet\r\nd'\"ET\", la cr\u00e9ature de S.Spielberg.\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:57:11\r\n     Avec son franc parler,\r\n  il n'esquive pas les conflits\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:02:07\r\n   et fait de l'environnement\r\n     son combat politique.\r\n\r\n19:36:02:09  19:36:07:12\r\n   Propuls\u00e9 en 1982 \u00e0 la t\u00eate du\r\nD\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:36:07:14  19:36:12:08\r\n A.Egli n'h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9fendre\r\n   des positions impopulaires\r\n\r\n19:36:12:10  19:36:21:09\r\ncomme les limitations de vitesse\r\n      sur les autoroutes.\r\n\r\n19:36:21:16  19:36:24:05\r\n  -Les prescriptions pour lutter\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:27:11\r\n contre la pollution atmosph\u00e9rique\r\n\r\n19:36:27:12  19:36:31:07\r\nsont parmi les plus s\u00e9v\u00e8res d'Europe.\r\n\r\n19:36:31:13  19:36:37:03\r\n-A.Egli prend conscience des menaces\r\n     qui p\u00e8sent sur nos for\u00eats\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:41:12\r\n      et du risque nucl\u00e9aire\r\napr\u00e8s la catastrophe de Tchernobyl.\r\n\r\n19:36:41:14  19:36:46:05\r\n       Ce d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien\r\nlaisse la trace d'un homme politique\r\n\r\n19:36:46:07  19:36:49:16\r\n     qui a fait de la Suisse\r\n       un pays pr\u00e9curseur\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:53:09\r\n    en mati\u00e8re de protection\r\n      de l'environnement.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:56:02\r\nSon r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 court, quatre ans,\r\n\r\n19:36:56:04  19:37:01:09\r\n        un r\u00e8gne \u00e9court\u00e9\r\n   par des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:37:03:11  19:37:06:18\r\nC'est l'incendie le plus meurtrier\r\n     en France depuis 10 ans.\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:11:15\r\nAu moins 13 personnes de 16 \u00e0 25 ans\r\nsont mortes dans un incendie \u00e0 Rouen:\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:15:00\r\n    des bougies d'anniversaire\r\n      ont embras\u00e9 le plafond\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:17:21\r\n       du sous-sol d'un bar.\r\n\r\n19:37:19:07  19:37:23:22\r\n  En Irak, le groupe Etat islamique\r\naurait captur\u00e9 jeudi 3'000 villageois\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:26:21\r\n    selon le Haut Commissariat\r\n        pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:37:26:23  19:37:28:18\r\n    L'une des victimes, Samia,\r\n\r\n19:37:28:20  19:37:32:21\r\n   a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9e il y a deux ans\r\ncomme des milliers d'autres Y\u00e9zidis.\r\n\r\n19:37:32:23  19:37:34:21\r\n    Elle t\u00e9moigne de la volont\u00e9\r\n\r\n19:37:34:23  19:37:39:23\r\n           d'exterminer\r\n    les minorit\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:37:41:12  19:37:44:14\r\n    -C'\u00e9tait il y a deux ans,\r\n      impossible d'oublier\r\n\r\n19:37:44:16  19:37:47:19\r\n   ce jour o\u00f9 tout a bascul\u00e9:\r\n        le 3 ao\u00fbt 2014.\r\n\r\n19:37:47:21  19:37:51:05\r\n       L'EI prend Sinjar,\r\n       au nord de l'Irak.\r\n\r\n19:37:51:07  19:37:54:11\r\nDes milliers de Y\u00e9zidis sont tu\u00e9s.\r\n\r\n19:37:54:12  19:37:58:00\r\n   Les filles sont kidnapp\u00e9es,\r\n       vendues et viol\u00e9es.\r\n\r\n19:37:58:02  19:38:04:01\r\n Samia, 15 ans, t\u00e9moigne en tant\r\n  qu'ancienne esclave sexuelle.\r\n\r\n19:38:06:16  19:38:12:03\r\n  -J'\u00e9tais enferm\u00e9e dans une pi\u00e8ce,\r\nles mains menott\u00e9es, les yeux band\u00e9s.\r\n\r\n19:38:12:05  19:38:15:08\r\nIl n'y avait qu'une petite fen\u00eatre,\r\n\r\n19:38:15:10  19:38:17:16\r\n     c'\u00e9tait comme une tombe.\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:21:08\r\nJ'avais 13 ans, ils m'ont tout fait.\r\n\r\n19:38:21:10  19:38:23:22\r\nIls m'ont vendue six ou sept fois.\r\n\r\n19:38:24:00  19:38:29:15\r\n M\u00eame des monstres ne feraient pas\r\n ce que font les hommes de Daech.\r\n\r\n19:38:29:22  19:38:32:21\r\n          -Le calvaire\r\n  durera six mois et 12 jours,\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:35:12\r\n avant de parvenir \u00e0 s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:38:35:20  19:38:41:06\r\n-Je me suis habill\u00e9e comme un gar\u00e7on\r\n   et je me suis faufil\u00e9e dehors.\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:44:11\r\n   J'ai march\u00e9 de 07h00 \u00e0 18h30.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:46:22\r\n           Il pleuvait.\r\n\r\n19:38:47:00  19:38:50:12\r\n       J'ai arr\u00eat\u00e9 un taxi,\r\n    je ne pouvais plus marcher,\r\n\r\n19:38:50:14  19:38:55:16\r\n    je n'avais rien bu ni mang\u00e9,\r\nj'ai suppli\u00e9 le chauffeur de m'aider.\r\n\r\n19:38:55:18  19:39:01:15\r\nIls ont pris mon honneur et tu\u00e9 mon\r\np\u00e8re, mon oncle et mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n19:39:01:17  19:39:05:21\r\n         Je n'arrive pas\r\n      \u00e0 avancer dans ma vie.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:11:09\r\n   C'est difficile de continuer\r\n\u00e0 vivre apr\u00e8s toutes ces horreurs.\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:15:22\r\n        Ma vie est ruin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:19:11\r\n     -Samia vit avec sa m\u00e8re\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:23:08\r\n3'400 femmes et fillettes y\u00e9zidies\r\n        entre 8 et 35 ans\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:29:15\r\n seraient toujours captives de l'EI\r\net serviraient d'esclaves sexuelles.\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:36:16\r\n -Les drones peuplent notre ciel et\r\nont leur propre Championnat du monde.\r\n\r\n19:39:36:18  19:39:42:22\r\n La Suisse en accueille une manche\r\n pour la premi\u00e8re fois, \u00e0 Payerne.\r\n\r\n19:39:42:23  19:39:48:10\r\n  La finale se d\u00e9roulera \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:39:50:13  19:39:53:19\r\n-Les pilotes sont dans leur monde.\r\n\r\n19:39:53:21  19:39:58:09\r\nIls se projettent dans leur drone\r\n   et le pilotent \u00e0 distance.\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:06:08\r\n       Jonathan a appris\r\n   \u00e0 voler avec ses lunettes.\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:15:21\r\n           -On contr\u00f4le\r\n  o\u00f9 on veut aller dans l'espace.\r\n\r\n19:40:15:23  19:40:19:01\r\n On ajoute la troisi\u00e8me dimension,\r\n\r\n19:40:19:06  19:40:20:22\r\n        c'est fantastique.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:23:16\r\n-La course dure quelques minutes.\r\n\r\n19:40:23:18  19:40:28:12\r\n  But: finir trois fois de suite\r\nle parcours le plus vite possible.\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:34:10\r\nLes drones p\u00e8sent moins de 500 g\r\net acc\u00e9l\u00e8rent jusqu'\u00e0 150 km/h.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:35:11\r\n  Certaines pilotes ont trouv\u00e9\r\ndes sponsors et cr\u00e9\u00e9 une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:40:38:15  19:40:43:15\r\n -On a quatre moteurs, on a toute\r\n  une \u00e9lectronique tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9e.\r\n\r\n19:40:43:17  19:40:46:14\r\n       Plus vous allez vite,\r\n\r\n19:40:46:16  19:40:51:11\r\n   plus vous inclinez la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:40:51:21  19:40:54:17\r\n          -Les pilotes\r\n  sont de plus en plus form\u00e9s.\r\n\r\n19:40:54:19  19:40:58:01\r\nCertains ont trouv\u00e9 des sponsors\r\n      et cr\u00e9\u00e9 une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:40:58:03  19:41:00:13\r\nMais la plupart sont des amateurs.\r\n\r\n19:41:00:15  19:41:04:18\r\n   Un monde masculin qui a su\r\ncr\u00e9er sa communaut\u00e9 sur Internet\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:08:11\r\n         et qui cherche\r\n     \u00e0 se professionnaliser.\r\n\r\n19:41:08:12  19:41:16:21\r\nPas de qualification pour Jonathan,\r\n      son drone s'est crash\u00e9.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:21:07\r\n  -J'ai tap\u00e9 le haut de la porte.\r\n\r\n19:41:22:02  19:41:26:11\r\n-Si les premi\u00e8res courses de drones\r\n    se faisaient entre copains,\r\n\r\n19:41:26:12  19:41:29:01\r\n           d\u00e9sormais\r\n  la comp\u00e9tition est mondiale.\r\n\r\n19:41:29:03  19:41:35:04\r\nA Duba\u00ef, en mars dernier, le gagnant\r\n    a empoch\u00e9 1 mio de dollars.\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:40:18\r\n         -Zurich s'interroge\r\nsur les nuisances de la vie nocturne.\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:46:09\r\n     Or de jeunes politiciens\r\n  de tous bords veulent pr\u00e9server\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:53:22\r\n      la libert\u00e9 de s'amuser\r\n      sur la voie publique.\r\n\r\n19:41:55:05  19:42:00:02\r\n   -Ce club de la Langstrasse\r\n     est l'un des 650 lieux\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:02:12\r\nqui font vibrer la Zurich nocturne.\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:05:21\r\nUne image de capitale de la f\u00eate\r\n          \u00e0 pr\u00e9server.\r\n\r\n19:42:05:23  19:42:10:11\r\nClaudio Zihlmann, jeune politicien,\r\n     a r\u00e9uni gauche et droite\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:14:00\r\n          pour d\u00e9noncer\r\n la menace d'une sur-r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:42:14:20  19:42:17:15\r\n  -Un restaurant, pour installer\r\n\r\n19:42:17:17  19:42:21:06\r\nun cendrier suppl\u00e9mentaire dehors,\r\n\r\n19:42:21:08  19:42:23:20\r\n  doit demander une autorisation.\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:28:22\r\n Ou ne peut pas mettre des chaises\r\n   en terrasse \u00e0 cause du bruit.\r\n\r\n19:42:29:05  19:42:32:11\r\n    -L'initiative est salu\u00e9e \r\n   par les acteurs de la nuit.\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:34:23\r\n        Zurich b\u00e9n\u00e9ficie\r\n     de l'une des politiques\r\n\r\n19:42:35:01  19:42:36:23\r\n  les plus lib\u00e9rales de Suisse.\r\n\r\n19:42:37:01  19:42:41:04\r\nMais les espaces de vie et de sortie\r\n          s'entrechoquent.\r\n\r\n19:42:41:06  19:42:46:09\r\nNuisances sonores, olfactives, les \r\nvoisins multiplient leurs plaintes.\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:20\r\nLa ville mise sur une conciliation.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:54:05\r\n         Parmi les mesures,\r\nune campagne soutenue par les clubs.\r\n\r\n19:42:55:09  19:42:58:06\r\n-Il faut faire face \u00e0 ces questions\r\n\r\n19:42:58:08  19:43:01:13\r\n  avant que \u00e7a soit un probl\u00e8me,\r\n\r\n19:43:01:15  19:43:11:17\r\n  avant qu'on commence \u00e0 penser\r\n\u00e0 un retour en arri\u00e8re restrictif.\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:15:00\r\n          -La campagne\r\n t\u00e9moigne de l'embourgeoisement\r\n\r\n19:43:15:02  19:43:19:00\r\n d'un quartier autrefois confin\u00e9 \r\nau milieu du sexe et de la drogue.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:23:20\r\nAvec la r\u00e9novation des b\u00e2timents, \r\nhabitants et tol\u00e9rance ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:07\r\n-Il y a onze ans, on a lanc\u00e9 un trend\r\n\r\n19:43:27:09  19:43:29:13\r\n       qui s'est multipli\u00e9.\r\n\r\n19:43:29:15  19:43:33:07\r\n Beaucoup de jeunes restaurateurs\r\n  sont arriv\u00e9s dans le quartier.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:37:17\r\nDes bars du milieu, des commerces du\r\nquartier rouge ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s.\r\n\r\n19:43:37:19  19:43:39:23\r\n Le nombre de f\u00eatards a augment\u00e9.\r\n\r\n19:43:40:06  19:43:44:20\r\n  -L'industrie nocturne zurichoise\r\nassure plusieurs milliers d'emplois.\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:49:01\r\n    Mais ce tissu \u00e9conomique\r\nrepose sur un fragile \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:54:00\r\n     La fabrication de fromage\r\n        \u00e0 base de lait cru\r\n\r\n19:43:54:02  19:43:57:09\r\n          doit respecter\r\n  des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne strictes.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:01:10\r\n    Comment garantir l'hygi\u00e8ne\r\n  quand on produit sur l'alpage ?\r\n\r\n19:44:01:11  19:44:05:11\r\n      En Valais, plus de 30 %\r\n des \u00e9chantillons analys\u00e9s en 2015\r\n\r\n19:44:05:12  19:44:09:07\r\n contenaient des taux de bact\u00e9ries\r\n        f\u00e9cales trop hauts.\r\n\r\n19:44:10:08  19:44:13:09\r\n-Ce matin, \u00e0 l'heure de la traite,\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:16:01\r\n          l'exploitant\r\n    de cet alpage est tendu.\r\n\r\n19:44:16:03  19:44:18:20\r\n   Ses gestes et son mat\u00e9riel\r\n         sont examin\u00e9s\r\n\r\n19:44:18:22  19:44:23:11\r\n  par ce contr\u00f4leur en denr\u00e9es\r\nalimentaires en visite inopin\u00e9e.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:26:12\r\n  -J'aimerais voir des lingettes\r\n\r\n19:44:26:14  19:44:29:19\r\n          qui permettent\r\n     de nettoyer les t\u00e9tines.\r\n\r\n19:44:30:02  19:44:32:17\r\n        -La fabrication\r\n     du fromage au lait cru\r\n\r\n19:44:32:19  19:44:35:06\r\ndemande une hygi\u00e8ne irr\u00e9prochable.\r\n\r\n19:44:35:08  19:44:40:00\r\nSur les alpages, sans \u00e9lectricit\u00e9\r\n  pour d\u00e9sinfecter le mat\u00e9riel,\r\n\r\n19:44:40:02  19:44:44:04\r\n       l'exploitant doit\r\n   cuire l'eau matin et soir.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:50:21\r\n-Si cette \u00e9tape est loup\u00e9e, on aura\r\n des probl\u00e8mes de qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n19:44:50:23  19:44:55:19\r\nLe joint de la porte est \u00e0 changer.\r\n\r\n19:44:56:09  19:44:59:01\r\n      -Un joint d\u00e9fectueux\r\n      ou une vache malade\r\n\r\n19:44:59:03  19:45:01:11\r\n peuvent mener \u00e0 la catastrophe.\r\n\r\n19:45:02:08  19:45:04:10\r\n  -On peut avoir un d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:06:07\r\n      de staphylocoqueaureus\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:08:07\r\n     qui peut mettre en p\u00e9ril\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:09:23\r\n     la sant\u00e9 du consommateur.\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:13:07\r\n      Des germes ind\u00e9sirables\r\n    peuvent alt\u00e9rer le fromage.\r\n\r\n19:45:13:09  19:45:13:11\r\n  On va effectuer un pr\u00e9l\u00e8vement\r\n      de grain de chaudi\u00e8re.\r\n\r\n19:45:13:12  19:45:16:08\r\n     Ca va \u00eatre le r\u00e9v\u00e9lateur\r\n      de la qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n19:45:16:10  19:45:19:20\r\n  On va effectuer un pr\u00e9l\u00e8vement\r\n      de grain de chaudi\u00e8re.\r\n\r\n19:45:19:22  19:45:23:07\r\n     Ca va \u00eatre le r\u00e9v\u00e9lateur\r\n      de la qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n19:45:23:12  19:45:28:00\r\n-L'an dernier, 30 % des \u00e9chantillons\r\n  analys\u00e9s au Laboratoire cantonal\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:30:18\r\n          contenaient\r\n   trop de bact\u00e9ries f\u00e9cales.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:33:17\r\n    La production incrimin\u00e9e\r\n       a \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9e.\r\n\r\n19:45:33:19  19:45:37:09\r\n       Des lots de fromage\r\n        ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n19:45:37:22  19:45:40:21\r\n  -Dans les cas les plus graves,\r\n\r\n19:45:40:23  19:45:43:15\r\n    c'est-\u00e0-dire moins de 2 %,\r\n\r\n19:45:43:17  19:45:46:15\r\n             le risque\r\n est d'avoir des fortes diarrh\u00e9es,\r\n\r\n19:45:46:17  19:45:56:13\r\ndes intoxications alimentaires quatre\r\nheures apr\u00e8s avoir ing\u00e9r\u00e9 le produit.\r\n\r\n19:45:57:03  19:46:00:23\r\n       -En Suisse, un alpage\r\nse fait contr\u00f4ler tous les deux ans.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:03:20\r\nPlus s'il pr\u00e9sente des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:08:10\r\n            -C'est dur\r\n d'\u00eatre toujours dans les normes.\r\n\r\n19:46:08:11  19:46:11:01\r\n   Sur les alpages, il faudrait\r\n\r\n19:46:11:03  19:46:14:07\r\n   peut-\u00eatre un chef d'orchestre\r\n\r\n19:46:14:09  19:46:17:06\r\n   pour faire un meilleur suivi.\r\n\r\n19:46:17:12  19:46:22:10\r\n-Am\u00e9nagements, formation, confort:\r\nau cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:27:00\r\n       le Valais a investi\r\n 12 mios de frs sur les alpages.\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:30:11\r\n            -On freine\r\n    les bact\u00e9ries ind\u00e9sirables.\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:33:11\r\n  Mais les emp\u00eacher, c'est exclu.\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:36:21\r\n  C'est ce qui donne la typicit\u00e9\r\n\r\n19:46:36:23  19:46:42:00\r\n      de la flore bact\u00e9rienne\r\n  qui apporte le go\u00fbt au fromage.\r\n\r\n19:46:42:08  19:46:45:02\r\n          -Faire rimer\r\n   authenticit\u00e9 avec qualit\u00e9:\r\n\r\n19:46:45:04  19:46:51:16\r\n   un devoir pour sauvegarder\r\n  ce patrimoine gastronomique.\r\n\r\n19:46:52:16  19:46:55:00\r\n         -Revenons aux JO.\r\n\r\n19:46:55:02  19:46:57:12\r\n      Place \u00e0 la comp\u00e9tition:\r\n\r\n19:46:57:14  19:47:00:14\r\n           seize Suisses\r\n     sont en lice aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:00:16  19:47:02:18\r\n    C\u00e9dric Moret, en cyclisme,\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:08:07\r\n l'\u00e9v\u00e9nement c'est en ce moment avec\r\nFabian Cancellara et ses co\u00e9quipiers.\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:12:15\r\n   -Oui, ils sont quatre Suisses\r\n\r\n19:47:12:17  19:47:15:14\r\n   \u00e0 disputer la course en ligne\r\n            de ces JO.\r\n\r\n19:47:15:16  19:47:23:21\r\nCancellara, Albasini, et les deux \r\nValaisans Morabito et Reichenbach.\r\n\r\n19:47:24:01  19:47:28:11\r\n  Actuellement, on est \u00e0 40 km de\r\n            l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:31:17\r\nEn t\u00eate, 6 hommes dont Kwiatkowski.\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:36:09\r\n      Le peloton des favoris\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:39:16\r\n    avec Cancellara pointe \u00e0 30\r\n             secondes.\r\n\r\n19:47:40:18  19:47:44:08\r\n      Albasini s'est gliss\u00e9\r\n    dans la premi\u00e8re \u00e9chapp\u00e9e.\r\n\r\n19:47:44:10  19:47:48:14\r\n Il a collabor\u00e9 avec cinq hommes,\r\n    dont le Colombien Pantano,\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:51:18\r\npour prendre le large sur le peloton\r\n\r\n19:47:51:20  19:47:57:22\r\n     dans un d\u00e9cor montagneux\r\n          \u00e9poustouflant.\r\n\r\n19:48:03:15  19:48:08:01\r\n-En escrime, grosse d\u00e9ception pour\r\n           T.G\u00e9roudet.\r\n\r\n19:48:09:00  19:48:11:20\r\n     -La Valaisanne de 29 ans\r\n         voulait oublier\r\n\r\n19:48:11:22  19:48:15:20\r\n  la d\u00e9ception de ses premiers JO\r\n    il y a quatre ans \u00e0 Londres\r\n\r\n19:48:15:22  19:48:18:13\r\n       avec son \u00e9limination\r\n       en 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:48:18:15  19:48:21:18\r\n         Malheureusement,\r\n  c'\u00e9tait m\u00eame pire aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:26:02\r\n Pour la derni\u00e8re comp\u00e9tition avant\r\nsa retraite, une d\u00e9faite au 1er tour.\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:30:00\r\n   -T.G\u00e9roudet \u00e9tait favorite\r\n  face \u00e0 la Br\u00e9silienne Costa.\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:34:13\r\n     Mais son passage \u00e0 Rio\r\n   n'aura dur\u00e9 que 15 minutes.\r\n\r\n19:48:37:05  19:48:39:07\r\n    -J'avais le match en main,\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:43:06\r\n    je m'\u00e9tais bien pr\u00e9par\u00e9e...\r\n\r\n19:48:43:08  19:48:53:22\r\nJe m'en veux, j'ai pas pu montrer...\r\n\r\n19:48:54:00  19:48:56:21\r\n Je ne peux pas me le pardonner...\r\n\r\n19:48:57:04  19:49:00:10\r\n     -La Valaisanne a compt\u00e9\r\n    jusqu'\u00e0 5 points d'avance\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:02:18\r\n      avant de s'effondrer.\r\n\r\n19:49:03:08  19:49:05:18\r\n     -On a pu voir tout \u00e0 coup\r\n\r\n19:49:05:20  19:49:08:12\r\n une crispation qui n'\u00e9tait pas l\u00e0\r\n\r\n19:49:08:14  19:49:11:21\r\n        en d\u00e9but de match,\r\n   et aussi de la pr\u00e9cipitation.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:16:08\r\n Elle voulait terminer son match,\r\n  \u00e7a s'est vu dans ses actions.\r\n\r\n19:49:16:10  19:49:21:06\r\n         Mais finalement,\r\n  \u00e7a lui a jou\u00e9 un mauvais tour.\r\n\r\n19:49:22:01  19:49:26:11\r\n   -Quatre ans de pr\u00e9paration\r\n balay\u00e9s en 15 petites minutes.\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:29:22\r\nClap de fin brutal et inattendu.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:35:06\r\n     -Ca peut aller tr\u00e8s vite,\r\nmais \u00e7a fait partie de notre sport.\r\n\r\n19:49:35:08  19:49:37:13\r\n     Si on gagne, \u00e7a continue.\r\n\r\n19:49:37:15  19:49:42:04\r\n   Si \u00e7a s'arr\u00eate, c'est brutal.\r\n\r\n19:49:44:06  19:49:48:00\r\n        -Les JO n'auront\r\n   jamais r\u00e9ussi \u00e0 T.G\u00e9roudet.\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:53:02\r\nA Londres, elle \u00e9tait aussi sortie\r\n pr\u00e9matur\u00e9ment de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:57:08\r\n-En judo, Ludovic Chammartin sort.\r\n\r\n19:49:57:10  19:50:01:06\r\n        Mieux qu'\u00e0 Londres,\r\nmais insuffisant pour une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:50:01:08  19:50:05:07\r\n    Le Fribourgeois de 31 ans \r\n   est tomb\u00e9 en 8\u00e8mes de finale\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:10:06\r\ncontre l'Ouzbek Diyorbek Urozboev,\r\n      vice-champion d'Asie.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:27:22\r\n En tennis avec Timea Bacsinszky,\r\n qui partait largement favorite,\r\n\r\n19:50:28:03  19:50:33:00\r\n  le match est toujours en cours,\r\n       mais \u00e7a se passe mal.\r\n\r\n19:50:33:04  19:50:38:15\r\n   Elle a perdu le deuxi\u00e8me set,\r\n         et, vous le voyez,\r\n\r\n19:50:38:19  19:50:45:18\r\n    elle est men\u00e9e actuellement\r\n      dans le troisi\u00e8me set.\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:47:09\r\n          -Merci, C\u00e9dric.\r\n\r\n19:50:48:19  19:50:51:08\r\n      Toutes les comp\u00e9titions\r\n         et les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:50:51:10  19:50:54:00\r\n  sont sur notre site rtssport.ch\r\n\r\n19:50:54:08  19:50:56:09\r\n    Comme chaque samedi d'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:03:19\r\n   voici un tour dans les archives\r\nde la RTS et de ses \u00e9missions cultes.\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:09:21\r\n -Bonjour \u00e0 tous, voici le programme\r\nde cette soir\u00e9e sur votre t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:51:10:07  19:51:13:19\r\n   -1989, la premi\u00e8re \u00e9mission\r\n   du \"Fond de la corbeille\".\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:16:08\r\nChaque samedi, en d\u00e9but de soir\u00e9e,\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:19:22\r\n   durant pr\u00e8s de quinze ans,\r\n       le public est l\u00e0.\r\n\r\n19:51:20:00  19:51:23:03\r\n          Jean Charles,\r\nRaoul Riesen et Lova Golovtchiner\r\n\r\n19:51:23:05  19:51:25:14\r\n   deviennent indispensables.\r\n\r\n19:51:26:06  19:51:29:12\r\n     -Je veux pas rouscailler,\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:34:19\r\n   mais pour une \u00e9mission culte,\r\n    \u00e7a manque de spiritualit\u00e9.\r\n\r\n19:51:35:09  19:51:37:15\r\n       Les nonnes chantent\r\n\r\n19:51:38:01  19:51:43:14\r\n-Elles \u00e9taient incontournables, \r\ntout comme le pape Jean-Paul II.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:49:21\r\n-Et la suivante: on ne demande pas\r\n       leur avis aux stars.\r\n\r\n19:51:50:09  19:51:54:21\r\n L'\u00e9mission est n\u00e9e de la volont\u00e9\r\n       de Claude Torracinta\r\n\r\n19:51:54:23  19:51:58:11\r\n           qui voulait\r\n une revue de presse hebdomadaire\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:01:17\r\nen faisant appel \u00e0 des humoristes.\r\n\r\n19:52:02:04  19:52:06:12\r\n  -650 \u00e9missions et une \u00e9quipe\r\n  qui change au fil du temps.\r\n\r\n19:52:06:14  19:52:10:14\r\n    Lolita, Patrick Nordmann,\r\n   Philippe Cohen et d'autres.\r\n\r\n19:52:10:16  19:52:17:02\r\n   Se servir de l'actualit\u00e9,\r\n des faiblesses des politiques.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:22:14\r\n    Il parle en anglais avec\r\nun accent fran\u00e7ais tr\u00e8s prononc\u00e9\r\n\r\n19:52:22:22  19:52:24:19\r\n     -Jean-Pascal Delamuraz.\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:28:14\r\n      Il parle en allemand\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:34:06\r\n   Et Adolf Ogi, qui leur doit\r\n   une partie de sa notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:34:13  19:52:37:21\r\n            -Ce tunnel\r\n  est le symbole de l'ouverture !\r\n\r\n19:52:37:23  19:52:40:02\r\n          Et du progr\u00e8s !\r\n\r\n19:52:40:04  19:52:45:02\r\n          Mais pour ceux\r\n  qui sont malades ou d\u00e9courag\u00e9s,\r\n\r\n19:52:45:04  19:52:51:04\r\n            ce tunnel\r\n   peut repr\u00e9senter une menace.\r\n\r\n19:52:51:20  19:52:57:13\r\n-Les trouvailles des t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n  \u00e9taient le fond de la corbeille.\r\n\r\n19:53:09:18  19:53:13:23\r\n-Lova Golovtchiner, 78 ans, n'a pas\r\n   oubli\u00e9 les meilleurs moments.\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:16:13\r\n    -Un d\u00e9bat au Salon du livre\r\n\r\n19:53:16:15  19:53:19:10\r\n         avec deux Chinois\r\n\r\n19:53:19:11  19:53:21:21\r\n    qui jouent les romanciers,\r\n\r\n19:53:21:23  19:53:28:21\r\n         et Philippe Cohen\r\nqui fait semblant de parler chinois.\r\n\r\n19:53:29:05  19:53:38:02\r\n      P.Cohen fait semblant\r\n        de parler chinois\r\n\r\n19:53:38:04  19:53:50:18\r\n    Le monsieur parle chinois\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:54:15\r\n-Pour finir, une page de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:53:54:22  19:54:01:14\r\n -Ce que tu perds en transpirant,\r\n       Isostar te le rend.\r\n\r\n19:54:03:23  19:54:07:01\r\n        -Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n19:54:07:03  19:54:08:20\r\n      La r\u00e9daction des sports\r\n\r\n19:54:08:22  19:54:12:16\r\n vous donne rendez-vous d\u00e8s 20h05\r\n     surRTS2pour Rio Soir.\r\n\r\n19:54:12:18  19:54:14:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e !\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:22:09\r\n     Sous-Titrage Swiss TXT\r\n   Marie Borel, Emilie Gattlen,\r\n        Olivier Schopfer.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-05T01:52:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608535064", "durationSec": 134, "title": "SO OUVERTURE JO 2_RTS000000896341", "excerpt": "Les jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 ont \u00e9t\u00e9s officiellement ouverts lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture qui s'est d\u00e9roul\u00e9e dans le stade Maraca\u00f1a. Le pr\u00e9sident br\u00e9silien ad interim a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 mais le reste de la c\u00e9r\u00e9monie qui portait un message environnemental a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1535139"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535065", "durationSec": 106, "title": "SO DRONES_RTS000000896394", "excerpt": "Payerne accueille une manche du championnat du monde de course de drone, une premi\u00e8re en Suisse. Une centaine de pilotes, des hommes exclusivement, y participent.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME", "DRONE CIVIL"], "sequenceIds": ["1535143"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535066", "durationSec": 21, "title": "SO INCENDIE ROUEN_RTS000000896337", "excerpt": "Portrait d'archives de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral PDC lucernois Alphons Egli d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1608535067", "durationSec": 88, "title": "SO MORT EGLI_RTS000000896321", "excerpt": "Itw t\u00e9moignage de Samia Kamal rescap\u00e9e de la prise de la ville irakienne de Sinjar par l'Etat islamique (EIIL) le 03.08.2014. A l'\u00e2ge de 13 ans elle a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, vendue de nombreuses fois et faite prisonni\u00e8re durant 6 mois avant qu'elle parvienne s'\u00e9chapper. Elle ressent sa vie ruin\u00e9e par les \u00e9v\u00e8nements horribles qu'elle a subi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["EGLI, ALFONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535068", "durationSec": 113, "title": "SO TEMOIGNAGE OTAGE DAESH_RTS000000896361", "excerpt": "Itw de Lova Golovtchiner qui a fait partie de l'\u00e9quipe qui a anim\u00e9 pendant 15 ans \"Le fond de la corbeille\", \u00e9mission humoristique de la TSR d\u00e9but\u00e9e en1989.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "Y\u00c9ZIDIS", "VICTIME", "R\u00c9FUGI\u00c9", "ADOLESCENT", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535070", "durationSec": 180, "title": "FRIGO FOND DE LA CORBEILLE_RTS000000848552", "excerpt": "La production de fromage dans les alpages est r\u00e9guli\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par les laboratoires cantonaux pour assurer l'hygi\u00e8ne de toute la cha\u00eene de fabrication et obtenir des fromages \u00e0 lait cru avec des bact\u00e9ries en dessous des normes limite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "HUMOUR"], "thematicCorporations": ["TSR"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535071", "durationSec": 162, "title": "FRIGO FROMAGE ALPAGE CLAUDINE GAILLARD 2_RTS000000892758", "excerpt": "Le cycliste suisse Michael Albasini a fait partie de la 1\u00e8re \u00e9chapp\u00e9e de la course en ligne messieurs lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. La course se dispute sur un beau trac\u00e9 avec des surfaces diff\u00e9rentes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "CONTHEY"], "thematicThemes": ["ALPAGE", "FABRICATION DU FROMAGE", "CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1535145"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535072", "durationSec": 23, "title": "SO EQUIPE SUISSE CYCLISME 1_RTS000000896333", "excerpt": "D\u00e9faite de l'escrimeuse suisse Tiffanny Geroudet qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e par la Br\u00e9silienne Rayssa Costa au 1er tour du concours d'\u00e9p\u00e9e dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. La d\u00e9ception de la Valaisanne est grande d'autant plus qu'elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9limin\u00e9e \u00e0 Londres 2012 et qu'il s'agissait de la derni\u00e8re comp\u00e9tition de sa carri\u00e8re.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "CYCLISME SUR ROUTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["ALBASINI, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535073", "durationSec": 92, "title": "SO ESCRIME_RTS000000896340", "excerpt": "Le judoka suisse Ludovic Chammartin a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 par l'Ouzb\u00e8ke Diyorbek Urozboev au 2e tour du concours des moins de 60 kg messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Au 1er tour il avait battu l'\u00e9quatorien Lenin Preciado.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "sequenceIds": ["1535179"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535074", "durationSec": 19, "title": "SO JUDO_RTS000000896332", "excerpt": "La vie nocturne en ville de Zurich pourrait \u00eatre limit\u00e9e pour r\u00e9duire les nuisances des f\u00eatards durant la nuit. Mais de jeunes politiciens de droite comme de gauche veulent pr\u00e9server la libert\u00e9 de s'amuser sur la voie publique.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "JUDO", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535075", "durationSec": 119, "title": "SO NUITS ZURICHOISES 2_RTS000000896379", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNESSE", "SC\u00c8NE DE RUE", "VIE SOCIALE", "VILLE", "RESTAURATION COMMERCIALE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "INCIVILIT\u00c9", "NUIT"], "sequenceIds": ["1535144"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535200", "summary": "Daniel Jobim jouant au piano \"Garota de Ipanema\" et Gis\u00e8le Bundchen, mannequin br\u00e9silienne, d\u00e9filant. Extrait discours de Carlos Arthur Nuzman, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des jeux de Rio 2016. Michel Temer, pr\u00e9sident br\u00e9silien par int\u00e9rim, ouvrant les jeux et se faisant bri\u00e8vement siffler. Extraits c\u00e9r\u00e9monie avec danse et musique. Spectateurs \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade. Symbole de la paix en vert. Johann Schneider-Amman, pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, et Andr\u00e9 Regli, ambassadeur suisse au Br\u00e9sil, d\u00e9bout avec un drapeau suisse. Entr\u00e9e de la d\u00e9l\u00e9gation suisse avec comme porte drapeau Giulia Steingruber, gymnaste suisse. Entr\u00e9e de l'\u00e9quipe olympique de r\u00e9fugi\u00e9s. Thomas Bach, pr\u00e9sident CIO, et Ban Ki-Moon secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ONU, applaudissant. Vanderlei Cordeiro de Lima, ex-marathonien br\u00e9silien, allumant la vasque de la flamme olympique.", "id": "1535139", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "FLAMME OLYMPIQUE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA", "BACH, THOMAS", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BAN KI-MOON", "TEMER, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535204", "summary": "Images amateur, cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, drones lors d'une course. Jonathan Charnas, pilote de drone, pilotant au moyen de lunettes sp\u00e9ciales. Itw Jonathan Charnas. Pilotes durant la course puis discutant entre eux. Itw Didier Jaillant, responsable club mod\u00e9lisme Pays de Gex.", "id": "1535143", "visualThemes": ["DRONE CIVIL", "A\u00c9ROMOD\u00c9LISME"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535205", "summary": "Langstrasse, nocturne : int club Bagatelle, jeunes dansant dans discoth\u00e8que avec lumi\u00e8res color\u00e9es. Itw Claudio Zihlmann, Pr\u00e9sident Pro Nachtleben Z\u00fcrich. Jeunes d\u00e9bout ou assis ext de bars ou terrasses. D\u00e9chets sur trottoir avec canette de bi\u00e8re. Ecriture Nachleben und Lassen. En fran\u00e7ais, itw Alexander Buecheli, Porte-parole commission des bars et des clubs. Itw Dominik M\u00fcller, copropri\u00e9taire Zukunft. Clients int bar.", "id": "1535144", "visualThemes": ["TERRASSE DE CAF\u00c9", "NOCTURNE", "JEUNESSE", "SC\u00c8NE DE RUE", "VILLE", "RESTAURATION COMMERCIALE", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535206", "summary": "Alpage de Flore, Conthey : vaches au moment de la traite. Alain Abbe, Contr\u00f4leur des denr\u00e9es alimentaires, contr\u00f4lant les installations avec Eric Ramseyer, exploitant d'alpage. Four \u00e0 bois pour chauffer l'eau. Itw Alain Abbe. Cave avec meules de fromage en maturation. Itw Eric Ramseyer. Itw Jean-Marc Zufferey, Conseiller en \u00e9conomie laiti\u00e8re, service de l'agriculture. \nSion, Laboratoire cantonal : employ\u00e9e effectuant des analyses. Itw Jo\u00ebl Rossier, Chimiste cantonal adjoint. Fromagers pr\u00e9parant du fromage.", "id": "1535145", "visualThemes": ["VACHE", "ALPAGE", "FROMAGE", "LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "FABRICATION DU FROMAGE"], "visualGeographicals": ["CONTHEY", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535240", "summary": "Extraits de match entre Tiffanny Geroudet, \u00e9peiste suisse, et Rayssa Costa, \u00e9p\u00e9iste br\u00e9silienne. Itw Tiffany Geroudet \u00e9mue. Itw Sophie Lamon, consultante RTS en escrime.", "id": "1535179", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["LAMON, SOPHIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026610", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535111", "internalArchiveId": "AA1608535172", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : natation finales 400 m\u00e8tres 4 nages messieurs et dames - 400 m\u00e8tres nage libre messieurs - 4x100 m\u00e8tres nage libre dames", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "summary": "Finales de natation lors de Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016. Finale du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel messieurs remport\u00e9e par Kosuke Hagino, nageur japonais en or, devant Chase Kalisz, nageur am\u00e9ricain en argent, et Daiya Seto, nageur japonais en bronze. Finale du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel dames remport\u00e9e en \u00e9tablissant le record du monde par Katinka Hossz\u00fa, nageuse hongroise en or, devant Madeline Dirado, nageuse am\u00e9ricaine en argent, et Mireia Belmonte Garc\u00eda, nageuse espagnole en bronze.  400 m\u00e8tres nage libre individuel messieurs remport\u00e9 par Mack Horton, nageur australien en or, devant Yang Sun, nageur chinois en argent, et Gabriele Detti, nageur italien en bronze. Relais 4x100 m\u00e8tres nage libre dames remport\u00e9e en \u00e9tablissant un record du monde par l'\u00e9quipe d'Australie, devant l'\u00e9quipe des USA, et l'\u00e9quipe du Canada.", "durationSec": 7933, "genres": ["Natation en direct"], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "NAGE LIBRE", "DAMES"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-29T17:29:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606524925", "durationSec": 17172, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Nuit olympique ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LORENZI, Massimo", "role": "Direct Copacabana Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "role": "Direct Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535727", "summary": "Centre aquatique olympique : Finale du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel messieurs remport\u00e9e par Kosuke Hagino, nageur japonais, devant Chase Kalisz, nageur am\u00e9ricain, et Daiya Seto, nageur japonais.", "id": "1535692", "visualThemes": ["4 NAGES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535729", "summary": "Centre aquatique olympique : Finale du relais 4x100 m\u00e8tres nage libre dames remport\u00e9e en \u00e9tablissant un record du monde par l'\u00e9quipe d'Australie compos\u00e9e des nageuses Emma McKeon, Brittany Elmslie, Bronte Campbell et Cate Campbell, devant l'\u00e9quipe des USA compos\u00e9e de Simone Manuel, Abbey Weitzeil, Dana Vollmer et Katie Ledecky et l'\u00e9quipe du Canada compos\u00e9e de Sandrine Mainville, Chantal Van Landeghem, Taylor Ruck et Penny Oleksiak.", "id": "1535694", "visualThemes": ["NAGE LIBRE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "RECORD DU MONDE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535755", "summary": "Centre aquatique olympique : Finale du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel dames remport\u00e9e en \u00e9tablissant le record du monde par Katinka Hossz\u00fa, nageuse hongroise, devant Madeline Dirado, nageuse am\u00e9ricaine, et Mireia Belmonte Garc\u00eda, nageuse espagnole.", "id": "1535720", "visualThemes": ["4 NAGES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "RECORD DU MONDE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535756", "summary": "Centre aquatique olympique : Finale du 400 m\u00e8tres nage libre individuel messieurs remport\u00e9e par Mack Horton, nageur australien, devant Yang Sun, nageur chinois, et Gabriele Detti, nageur italien.", "id": "1535721", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "NAGE LIBRE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535760", "summary": "Centre aquatique olympique : c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9daille du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel dames remport\u00e9e en \u00e9tablissant le record du monde par Katinka Hossz\u00fa, nageuse hongroise en or, devant Madeline Dirado, nageuse am\u00e9ricaine en argent, et Mireia Belmonte Garc\u00eda, nageuse espagnole en bronze.", "id": "1535725", "visualThemes": ["4 NAGES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535761", "summary": "Centre aquatique olympique : c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du relais 4x100 m\u00e8tres nage libre dames remport\u00e9e en \u00e9tablissant un record du monde par l'\u00e9quipe d'Australie, or, compos\u00e9e des nageuses Emma McKeon, Brittany Elmslie, Bronte Campbell et Cate Campbell, devant l'\u00e9quipe des USA, argent, compos\u00e9e de Simone Manuel, Abbey Weitzeil, Dana Vollmer et Katie Ledecky et l'\u00e9quipe du Canada, bronze, compos\u00e9e de Sandrine Mainville, Chantal Van Landeghem, Taylor Ruck et Penny Oleksiak.", "id": "1535726", "visualThemes": ["NAGE LIBRE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535762", "summary": "Centre aquatique olympique : c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du 400 m\u00e8tres nage libre individuel messieurs remport\u00e9e par Mack Horton, nageur australien en or, devant Yang Sun, nageur chinois en argent, et Gabriele Detti, nageur italien en bronze.", "id": "1535727", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "NAGE LIBRE", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535764", "summary": "Centre aquatique olympique : c\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel messieurs remport\u00e9e par Kosuke Hagino, nageur japonais en or, devant Chase Kalisz, nageur am\u00e9ricain en argent, et Daiya Seto, nageur japonais en bronze.", "id": "1535729", "visualThemes": ["4 NAGES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "M\u00c9DAILLE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663949", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059346", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535054", "internalArchiveId": "AA1608535115", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : natation dames et messieurs \u00e9liminatoires", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 10200, "genres": ["Natation en direct"], "backgrounds": ["Record de Suisse de J\u00e9r\u00e9my Desplanches lors du 400 m\u00e8tres 4 nages des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 Rio de Janeiro 2016.", "Record de Suisse de J\u00e9r\u00e9my Desplanches lors du 400 m\u00e8tres 4 nages des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 Rio de Janeiro 2016.", "Record du monde en brasse messieurs 100 m\u00e8tres par le nageur britannique Adam Peaty lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 Rio de Janeiro 2016."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T09:00:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606524908", "durationSec": 17075, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROBRA, Juliane", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LAMON, Sophie", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608535457", "summary": "Rio de Janeiro, stade aquatique olympique : 3e place de J\u00e9r\u00e9my Desplanches, nageur suisse, lors de l'\u00e9liminatoire du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel messieurs, qui bat le record de suisse de la discipline.", "id": "1535413", "visualThemes": ["4 NAGES", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "RECORD DE SUISSE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["DESPLANCHES, J\u00c9R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535459", "summary": "Rio de Janeiro, stade aquatique olympique : 4e place pour la nageuse suisse Danielle Villars, lors de la s\u00e9rie \u00e9liminatoire du 100 m\u00e8tres papillon dames.", "id": "1535415", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "\u00c9LIMINATOIRE", "NAGE PAPILLON"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535460", "summary": "Rio de Janeiro, stade aquatique olympique : victoire de la nageuse suisse Martina van Berkel lors de la s\u00e9rie qualificative du 400 m\u00e8tres 4 nages individuel dames.", "id": "1535416", "visualThemes": ["4 NAGES", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9LIMINATOIRE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535461", "summary": "Rio de Janeiro, stade aquatique olympique : victoire du nageur suisse Yannick Kaeser lors de la s\u00e9rie qualificative des 100 m\u00e8tres brasse.", "id": "1535417", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS", "\u00c9LIMINATOIRE", "BRASSE"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535463", "summary": "Rio de Janeiro, stade aquatique olympique : record du monde battu par le nageur britannique Adam Peaty lors de la s\u00e9rie \u00e9liminatoire en 100 m\u00e8tres brasse messieurs.", "id": "1535419", "visualThemes": ["BRASSE", "MESSIEURS", "\u00c9LIMINATOIRE", "RECORD DU MONDE", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}, {"internalArchiveId": "AA1608535464", "summary": "Rio de Janeiro, stade aquatique olympique : victoire des nageuses de l'\u00e9quipe nationale d'Australie, devant les USA et le Canada lors de la course de relais 4x100 m\u00e8tres nage libre dames.", "id": "1535420", "visualThemes": ["NAGE LIBRE", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663904", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059305", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535062", "internalArchiveId": "AA1608535123", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : hippisme concours complet - suite du 1er jour de dressage", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "durationSec": 11100, "genres": ["Concours hippiques en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-05T10:02:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607533322", "durationSec": 13262, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Soir\u00e9e olympique et Rio Express", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "role": "Consultant plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541996", "summary": "Centre \u00e9questre national : Felix Vogg, cavalier suisse, effectuant sur son cheval Onfire l'\u00e9preuve de dressage comptant pour le concours complet des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016.", "id": "1541984", "visualThemes": ["CONCOURS COMPLET", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663912", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059313", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1535049", "internalArchiveId": "AA1608535110", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : rugby \u00e0 7 dames Highlights", "publicationDate": "2016-08-06T00:00:00Z", "summary": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale du Royaume-Uni, qui a battu le Br\u00e9sil sur le score de 29 \u00e0 3 lors du 1er match de la phase de poules en rugby \u00e0 7 dames lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.\nVictoire de l'\u00e9quipe nationale du Canada, qui a battu le Japon sur le score de 45 \u00e0 0 lors du 1er match de la phase de poules en rugby \u00e0 7 dames lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.\nVictoire de l'\u00e9quipe nationale des \u00ecles Fidji, qui a battu les USA sur le score de 12 \u00e0 7 lors du 1er match de la phase de poules en rugby \u00e0 7 dames lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.\nVictoire de l'\u00e9quipe nationale d'Australie, qui a battu la Colombie sur le score de 53 \u00e0 0 lors du 1er match de la phase de poules en rugby \u00e0 7 dames lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "durationSec": 8400, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["RUGBY", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T07:59:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606524908", "durationSec": 17075, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROBRA, Juliane", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LAMON, Sophie", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DELETROZ, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1663899", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU059300", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1510356", "internalArchiveId": "AA1604510375", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Etape 5 : Gieri Derungs (GR)", "publicationDate": "2016-08-05T20:09:00Z", "summary": "Sept candidats qui exercent une profession li\u00e9e aux m\u00e9tiers de la terre s'affrontent pour la 2e saison de cette \u00e9mission de concours culinaire au niveau national. Les candidats se rendent tour \u00e0 tour dans la r\u00e9gion du candidat h\u00f4te afin de d\u00e9guster un repas typique : dans cet \u00e9pisode c'est Gieri Derungs d'Ilanz dans le canton des Grisons qui invite.", "durationSec": 2820, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7922025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7800004.image", "thematicGeographicals": ["ILANZ"], "thematicThemes": ["CONCOURS", "ART CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Cuisine de chez nous", "Etape 5 : Gieri Derungs (GR)", "Cuisine de chez nous", "Etape 5 : Gieri Derungs (GR)", "Cuisine de chez nous", "Etape 5 : Gieri Derungs (GR)", "Etape 5 : Gieri Derungs (GR)"], "alternativeSummary": ["Etape 5 : Gieri Derungs (GR)", "Direction le canton des Grisons\u00a0pour d\u00e9couvrir l\u2019univers de Gieri. Garde-faune, ce cinquantenaire sillonne les vall\u00e9es grisonnes, ses jumelles \u00e0 la main, pour observer les animaux des Alpes.", "Etape 5 : Gieri Derungs (GR)", "Deux Romands, un Appenzellois, une Argovienne, une Tessinoise, un Grison et un B\u00e2lois install\u00e9 dans le Jura, se rendent tour \u00e0 tour aux quatre coins de la Suisse pour d\u00e9guster un repas typique de la r\u00e9gion de leur h\u00f4te. A l'issu des sept \u00e9missions, ils d\u00e9signeront le vainqueur de cette comp\u00e9tition culinaire et amicale.", "Etape 5 : Gieri Derungs (GR)", "Direction le canton des Grisons\u00a0pour d\u00e9couvrir l\u2019univers de Gieri. Garde-faune, ce cinquantenaire sillonne les vall\u00e9es grisonnes, ses jumelles \u00e0 la main, pour observer les animaux des Alpes.", "Deux Romands, un Appenzellois, une Argovienne, une Tessinoise, un Grison et un B\u00e2lois install\u00e9 dans le Jura, se rendent tour \u00e0 tour aux quatre coins de la Suisse pour d\u00e9guster un repas typique de la r\u00e9gion de leur h\u00f4te. A l'issu des sept \u00e9missions, ils d\u00e9signeront le vainqueur de cette comp\u00e9tition culinaire et amicale."], "variantIds": ["ece-7846706", "ece-7821908", "ece-7821112"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T16:28:58Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:00  10:00:04:19\r\n         -Sept candidats\r\n    venus de toute la Suisse.\r\n\r\n10:00:05:00  10:00:09:19\r\nSepp, agriculteur dans le canton\r\nd'Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures.\r\n\r\n10:00:10:00  10:00:14:19\r\n  Le Vaudois Michel, reconverti\r\n  dans les loisirs \u00e0 la ferme.\r\n\r\n10:00:15:00  10:00:19:19\r\nLisetta, sp\u00e9cialiste des plantes,\r\n       vivant en Argovie.\r\n\r\n10:00:20:00  10:00:24:19\r\nL'oenologue Fabiana, tessinoise.\r\n\r\n10:00:25:00  10:00:29:19\r\nGieri, garde-faune dans les Grisons.\r\n\r\n10:00:30:00  10:00:34:19\r\n   L'\u00e9leveuse d'\u00e2nes Paulette,\r\n    qui nous vient du Valais.\r\n\r\n10:00:35:00  10:00:39:19\r\n    Et le journaliste b\u00e2lois\r\n install\u00e9 dans le Jura, Martin.\r\n\r\n10:00:40:00  10:00:44:04\r\n    Leur passion: la cuisine\r\n   et les produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n10:00:44:09  10:00:47:18\r\n         Leur objectif:\r\n    servir le meilleur repas.\r\n\r\n10:00:47:23  10:00:49:10\r\n         -Oh l\u00e0.\r\n\r\n10:00:49:14  10:00:52:03\r\n     Des sonnailles tintent\r\n\r\n10:00:53:00  10:00:55:04\r\n   -Nous sommes samedi matin,\r\n\r\n10:00:55:09  10:00:57:16\r\n pr\u00e8s d'Ilanz, dans les Grisons.\r\n\r\n10:00:57:21  10:00:59:13\r\n      Dans quelques heures,\r\n\r\n10:00:59:18  10:01:02:17\r\n     Gieri recevra ses h\u00f4tes\r\n     pour le cinqui\u00e8me repas\r\n\r\n10:01:02:22  10:01:05:02\r\n   de \"Cuisine de chez nous\".\r\n\r\n10:01:05:07  10:01:09:16\r\n-J'ai un peu le trac, mais je vais\r\n   me d\u00e9tendre avec mon chien.\r\n\r\n10:01:09:21  10:01:13:17\r\n{\\an3}      J'esp\u00e8re que ce que j'ai pr\u00e9vu\r\n\r\n10:01:13:22  10:01:15:22\r\n                 sera appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n10:01:17:11  10:01:21:12\r\n       -Le candidat grison\r\n   n'a pas l'air trop inquiet.\r\n\r\n10:01:24:10  10:01:27:13\r\n       Il est garde-faune;\r\n        la nature occupe\r\n\r\n10:01:27:18  10:01:30:05\r\nune place importante dans sa vie.\r\n\r\n10:01:30:10  10:01:32:19\r\n    Il pr\u00e9pare la d\u00e9coration.\r\n\r\n10:01:33:00  10:01:36:00\r\n   -Je manque un peu de temps,\r\n            mais l\u00e0,\r\n\r\n10:01:36:05  10:01:38:21\r\n{\\an3}      il me semble que c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:01:39:02  10:01:41:07\r\n{\\an3}           En tout cas, \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n10:01:41:11  10:01:43:02\r\n     -D'ici peu, ses invit\u00e9s\r\n\r\n10:01:43:07  10:01:46:11\r\n        pourront admirer\r\n     sa d\u00e9coration de table.\r\n\r\n10:01:46:16  10:01:56:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:56:17  10:02:02:00\r\nLes nuages sont partis, et tout est\r\nen place pour recevoir les invit\u00e9s.\r\n\r\n10:02:02:05  10:02:04:14\r\n  Gieri et sa compagne Daniela\r\n\r\n10:02:04:19  10:02:07:14\r\n   sont pr\u00eats \u00e0 les recevoir.\r\n\r\n10:02:07:19  10:02:09:19\r\n     Sans oublier le chien !\r\n\r\n10:02:10:00  10:02:11:06\r\n   -Hallo !\r\n\r\n10:02:15:20  10:02:17:11\r\n        Hallo !\r\n\r\n10:02:17:16  10:02:19:02\r\n      -Ciao, Gieri !\r\n\r\n10:02:19:07  10:02:20:17\r\n                -Daniela.\r\n\r\n10:02:21:18  10:02:24:18\r\n Ils parlent en suisse-allemand\r\n\r\n10:02:24:23  10:02:36:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:36:08  10:02:41:11\r\n  Il parle en romanche\r\n\r\n10:02:41:16  10:02:45:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:45:21  10:02:50:19\r\n{\\an1}Je passe au suisse-allemand\r\npour qu'on puisse se comprendre.\r\n\r\n10:02:51:00  10:02:53:11\r\n{\\an1}Bienvenue dans le Val Surselva,\r\n\r\n10:02:53:16  10:02:55:02\r\n         dans les Grisons.\r\n\r\n10:02:55:07  10:02:56:19\r\n    On est au Crap da Sevgein.\r\n\r\n10:02:57:00  10:03:01:12\r\n Comme garde-faune, je suis charg\u00e9\r\n de surveiller plus de 13'000 ha.\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:05:05\r\n       On ne voit pas tout \r\n      \u00e0 cause du brouillard,\r\n\r\n10:03:05:10  10:03:08:18\r\n{\\an1}mais je suis charg\u00e9\r\nde la surveillance\r\n\r\n10:03:08:23  10:03:11:21\r\nd'\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on voit ici.\r\n\r\n10:03:12:02  10:03:14:06\r\n{\\an3}      -L'accueil avait quelque chose\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:16:11\r\n                   de majestueux.\r\n\r\n10:03:16:15  10:03:19:06\r\n               Je n'avais jamais vu\r\n\r\n10:03:19:11  10:03:21:17\r\n{\\an3}         une si belle vue sur Ilanz.\r\n\r\n10:03:21:22  10:03:25:16\r\n{\\an3}             C'\u00e9tait impressionnant,\r\n         et la m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait parfaite.\r\n\r\n10:03:25:21  10:03:30:21\r\n-Je vous pr\u00e9sente l'acteur principal:\r\n     c'est Ores, il a huit ans.\r\n\r\n10:03:31:02  10:03:33:18\r\n{\\an1}Il est de la race\r\nrouge de Bavi\u00e8re.\r\n\r\n10:03:33:23  10:03:36:21\r\n       Il est curieux\r\n  et il aime les caresses.\r\n\r\n10:03:37:02  10:03:43:04\r\n         Cors de chasse\r\n\r\n10:03:43:09  10:03:45:09\r\n  -L'ap\u00e9ro se passe en musique,\r\n\r\n10:03:45:13  10:03:48:23\r\n    au son des cors de chasse\r\n    d'un ensemble de Sedrun.\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:58:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:58:18  10:04:03:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:03:05  10:04:05:10\r\n   Les candidats applaudissent\r\n\r\n10:04:05:14  10:04:08:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:08:10  10:04:12:00\r\n{\\an1}-Pour l'ap\u00e9ritif,\r\nj'ai pr\u00e9par\u00e9 des amuse-gueule.\r\n\r\n10:04:12:05  10:04:17:05\r\n{\\an3}            Du pain sp\u00e9cial d'Ilanz,\r\n     avec diff\u00e9rentes choses dessus,\r\n\r\n10:04:17:10  10:04:20:12\r\n{\\an3} de la viande s\u00e9ch\u00e9e de cerf maison.\r\n\r\n10:04:20:17  10:04:25:14\r\n{\\an3}       Du jambon cru maison, et ici,\r\n           de l'omble-chevalier fum\u00e9\r\n\r\n10:04:25:19  10:04:29:17\r\n{\\an3}               qui est \u00e9lev\u00e9 l\u00e0-bas,\r\n               dans le Val Lumnezia.\r\n\r\n10:04:29:22  10:04:31:11\r\n              -Oh !\r\n\r\n10:04:31:16  10:04:33:18\r\n         -Merveilleux !\r\n-Super !\r\n\r\n10:04:33:23  10:04:37:07\r\n{\\an1}-J'aimerais\r\nvous pr\u00e9senter Alessandro,\r\n\r\n10:04:37:11  10:04:40:21\r\n{\\an1}le deuxi\u00e8me fils de Daniela,\r\nqui en a trois.\r\n\r\n10:04:41:02  10:04:43:02\r\n{\\an3}            Il va m'aider en cuisine\r\n\r\n10:04:43:07  10:04:45:16\r\n  ce soir.\r\n -Super !\r\n\r\n10:04:45:21  10:04:48:17\r\n{\\an3}-J'ai bien aim\u00e9 le groupe de musique\r\n\r\n10:04:48:22  10:04:53:05\r\n{\\an3}        qui accompagnait l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n10:04:53:10  10:04:56:14\r\n{\\an3} J'ai ador\u00e9 ce qu'il nous a propos\u00e9.\r\n\r\n10:04:56:19  10:05:00:13\r\n{\\an3}        Le jambon, la viande s\u00e9ch\u00e9e,\r\n             des produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n10:05:00:18  10:05:03:08\r\n{\\an3}     Sur le pain, c'\u00e9tait d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:05:03:12  10:05:08:05\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s original et authentique,\r\n             j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n10:05:08:10  10:05:24:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:24:23  10:05:41:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:41:21  10:05:47:01\r\n    -Au d\u00e9but de cette semaine,\r\nGieri est en d\u00e9placement avec Ores,\r\n\r\n10:05:47:06  10:05:49:15\r\n   dans le gigantesque secteur\r\n\r\n10:05:49:20  10:05:51:20\r\n    dont il est responsable.\r\n\r\n10:05:52:01  10:05:53:07\r\n          Voil\u00e0 dix ans\r\n\r\n10:05:53:11  10:05:58:17\r\nqu'il travaille comme garde-faune\r\n      dans le Val Surselva,\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:03:16\r\n  dont la plupart des endroits\r\n ne sont accessibles qu'\u00e0 pied.\r\n\r\n10:06:10:10  10:06:12:15\r\n    -Ca fait tr\u00e8s longtemps,\r\n\r\n10:06:12:20  10:06:16:11\r\n     depuis l'enfance,\r\nque j'avais envie de faire \u00e7a.\r\n\r\n10:06:16:15  10:06:21:09\r\nAdolescent, j'aimais partir\r\nexplorer les environs en v\u00e9lomoteur.\r\n\r\n10:06:21:13  10:06:24:17\r\n      J'ai d\u00e9velopp\u00e9\r\n le plaisir des escapades.\r\n\r\n10:06:24:22  10:06:27:23\r\n        J'ai fait\r\nun apprentissage de menuisier.\r\n\r\n10:06:28:04  10:06:32:20\r\n{\\an1}Et \u00e0 force de formation continue,\r\net de compl\u00e9ments de formation,\r\n\r\n10:06:33:01  10:06:35:17\r\nj'ai r\u00e9ussi \u00e0 devenir garde-faune.\r\n\r\n10:06:43:16  10:06:45:06\r\n           (Regarde !)\r\n\r\n10:06:52:06  10:06:53:16\r\n{\\an1}L\u00e0-haut,\r\n\r\n10:06:53:21  10:06:55:20\r\n{\\an1}il y en a deux, trois.\r\n\r\n10:06:56:01  10:06:59:16\r\n{\\an1}Ce sont des adultes,\r\nils ont entre six et dix ans.\r\n\r\n10:06:59:21  10:07:02:01\r\n     Les marmottes sifflent\r\n\r\n10:07:02:06  10:07:04:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:11:23  10:07:13:10\r\n{\\an1}Il parle au chien\r\n\r\n10:07:15:09  10:07:34:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:35:20  10:07:38:19\r\n          Aujourd'hui,\r\n   je m'occupe du recensement\r\n\r\n10:07:39:00  10:07:41:11\r\n des bouquetins et des chamois.\r\n\r\n10:07:41:16  10:07:43:05\r\n        Ils appartiennent\r\n\r\n10:07:43:10  10:07:47:14\r\n    la famille des caprin\u00e9s, \r\n   et nous devons les recenser\r\n\r\n10:07:47:19  10:07:50:05\r\n{\\an1}le plus pr\u00e9cis\u00e9ment possible.\r\n\r\n10:07:50:10  10:07:54:12\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s important\r\npour que nous puissions planifier\r\n\r\n10:07:54:17  10:07:57:20\r\n{\\an1}les tirs de chasse\r\npour ces esp\u00e8ces.\r\n\r\n10:07:58:01  10:07:59:09\r\n            *-Gieri,\r\n\r\n10:07:59:13  10:08:01:11\r\n     de la part de Patrick.\r\n\r\n10:08:01:16  10:08:04:23\r\n        -Patrick recense\r\n     chamois et bouquetins,\r\n\r\n10:08:05:04  10:08:07:17\r\n  de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vall\u00e9e.\r\n\r\n10:08:07:22  10:08:13:09\r\n *-Tout en haut, vers la cr\u00eate, \r\n il y en a quatre, tu les vois ?\r\n\r\n10:08:13:13  10:08:16:21\r\n-Je n'en ai pas encore vu l\u00e0-bas,\r\n       je regarde.\r\n\r\n10:08:17:02  10:08:20:21\r\n      -A deux, ils voient \r\n      davantage d'animaux,\r\n\r\n10:08:21:02  10:08:24:20\r\n          ce qui permet\r\n   de les compter pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:08:25:01  10:08:28:08\r\n{\\an1}-Maintenant, je les vois,\r\nsur la gauche.\r\n\r\n10:08:28:12  10:08:30:23\r\n         Je les inscris.\r\n\r\n10:08:35:08  10:08:37:11\r\n     C'est un m\u00e9tier de r\u00eave\r\n\r\n10:08:37:16  10:08:40:12\r\n{\\an1}d'\u00eatre assis ici,\r\nm\u00eame s'il fait froid.\r\n\r\n10:08:40:17  10:08:44:03\r\n{\\an1}On peut voir des animaux\r\nen \u00e9tant tr\u00e8s proche.\r\n\r\n10:08:44:08  10:08:47:23\r\n{\\an1}Observer la faune\r\nest vraiment un m\u00e9tier de r\u00eave,\r\n\r\n10:08:48:04  10:08:51:16\r\n{\\an1}m\u00eame s'il n\u00e9cessite\r\nqu'on se les g\u00e8le un peu !\r\n\r\n10:08:51:21  10:09:22:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:23:17  10:09:27:02\r\n    -Gieri vit dans un hameau\r\n      qui surplombe Ilanz.\r\n\r\n10:09:30:17  10:09:32:16\r\n    Pour pr\u00e9senter son menu,\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:35:20\r\n    ce menuisier de formation\r\n           a eu l'id\u00e9e\r\n\r\n10:09:36:01  10:09:40:21\r\n   de faire de la pyrogravure\r\n sur une belle planche de bois.\r\n\r\n10:09:45:09  10:09:48:04\r\n          -Le romanche\r\n    est ma langue maternelle.\r\n\r\n10:09:48:09  10:09:50:12\r\n   J'ai grandi en le parlant,\r\n\r\n10:09:50:17  10:09:53:14\r\n          et je trouve\r\n   que c'est une belle langue.\r\n\r\n10:09:53:19  10:09:55:22\r\n   On ne lui accorde pas assez\r\n\r\n10:09:56:03  10:09:59:20\r\n          d'attention,\r\n pourtant elle est passionnante.\r\n\r\n10:10:01:20  10:10:04:16\r\nMes crit\u00e8res pour composer un menu ?\r\n\r\n10:10:04:21  10:10:06:05\r\n            D'abord,\r\n\r\n10:10:06:10  10:10:11:01\r\n{\\an3}        qu'il corresponde \u00e0 mon go\u00fbt\r\n          et \u00e0 ce que j'aime manger.\r\n\r\n10:10:11:06  10:10:17:01\r\n{\\an3}       J'ai choisi de servir du cerf\r\n    parce que \u00e7a me correspond bien.\r\n\r\n10:10:17:06  10:10:21:05\r\n                    De plus, j'aime\r\n           lesPizokels,lesCapuns,\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:24:13\r\n{\\an3}   et les repas traditionnels d'ici.\r\n\r\n10:10:24:18  10:10:29:02\r\n{\\an3}  Je trouve qu'ils accompagnent bien\r\n                  la viande de cerf.\r\n\r\n10:10:29:07  10:10:32:21\r\n{\\an3}                    Pour le dessert,\r\n         apr\u00e8s une longue r\u00e9flexion,\r\n\r\n10:10:33:02  10:10:37:12\r\n{\\an3}              j'ai finalement d\u00e9cid\u00e9\r\n     de proposer desP\u00e8schs maghers.\r\n\r\n10:10:43:09  10:10:44:17\r\n{\\an3}                 LesP\u00e8schs maghers.\r\n\r\n10:10:44:22  10:10:47:22\r\n{\\an3} En fait,\"P\u00e8schs\"signifie poisson,\r\n\r\n10:10:48:04  10:10:51:22\r\n{\\an3}              et\"maghers\"veut dire\r\n             que ce n'est pas riche.\r\n\r\n10:10:52:03  10:10:55:17\r\n                    A l'origine,\r\n      c'\u00e9tait un dessert de pauvres.\r\n\r\n10:10:55:22  10:10:59:11\r\n{\\an3}              A l'\u00e9poque, on faisait\r\n                une simple omelette,\r\n\r\n10:10:59:15  10:11:04:00\r\n{\\an3}                   et on la fourrait\r\n avec les ingr\u00e9dients qui restaient.\r\n\r\n10:11:04:05  10:11:08:05\r\n{\\an3}           C'est \u00e0 dire du pain dur,\r\n                et des raisins secs.\r\n\r\n10:11:08:10  10:11:13:15\r\n{\\an3}Les enfants la mangeaient accompagn\u00e9e\r\n             d'un verre de lait chaud\r\n\r\n10:11:13:20  10:11:17:01\r\n{\\an3}   et les adultes avec du vin chaud.\r\n\r\n10:11:17:06  10:11:22:11\r\n{\\an3}             Moi, je vais les servir\r\n               avec un peu de glace.\r\n\r\n10:11:24:20  10:11:37:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:38:02  10:11:42:07\r\n{\\an1}Cette viande n'est pas pour samedi,\r\nje la ferai ce soir.\r\n\r\n10:11:42:11  10:11:45:09\r\nJe vais faire la cuisine\r\n  chez Daniela.\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:49:20\r\n{\\an1}Ses gar\u00e7ons seront l\u00e0,\r\net on verra bien ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n10:11:57:12  10:12:01:14\r\n  -Daniela et ses trois gar\u00e7ons\r\n   habitent dans les environs,\r\n\r\n10:12:01:19  10:12:04:10\r\n     non loin de chez Gieri,\r\n           \u00e0 Vignogn.\r\n\r\n10:12:14:15  10:12:18:20\r\n  Le garde-faune ne se d\u00e9place\r\n     jamais sans son chien.\r\n\r\n10:12:27:16  10:12:33:22\r\nCe soir, toute la famille recompos\u00e9e\r\n sera r\u00e9unie autour d'un bon repas,\r\n\r\n10:12:34:03  10:12:37:12\r\n        mais avant cela,\r\n  c'est la corv\u00e9e de patates !\r\n\r\n10:12:37:17  10:12:39:17\r\n{\\an3}            -On en pr\u00e9pare combien ?\r\n\r\n10:12:39:22  10:12:43:04\r\n{\\an3}        Deux ou trois par personne ?\r\n\r\n10:12:43:09  10:12:48:10\r\n{\\an1}-Les grandes, deux,\r\net les petites, trois.\r\n\r\n10:12:48:14  10:12:52:05\r\n{\\an1}Samedi, Alessandro\r\nva m'aider \u00e0 pr\u00e9parer le repas.\r\n\r\n10:12:52:10  10:12:54:08\r\n{\\an1}Mais, comme vous voyez,\r\n\r\n10:12:54:12  10:12:57:01\r\n{\\an1}les deux sont tr\u00e8s efficaces !\r\n\r\n10:12:57:06  10:13:03:04\r\n{\\an1}Il me les faudrait tous les deux,\r\nmais on n'aura pas assez de place !\r\n\r\n10:13:03:09  10:13:05:14\r\n    -Ca devrait bien se passer.\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:08:01\r\n    On est de bons cuisiniers !\r\n\r\n10:13:08:06  10:13:09:12\r\n                      Oui, oui.\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:20:15\r\n    -J'ai beaucoup de chance\r\n  avec les enfants de Daniela.\r\n\r\n10:13:20:20  10:13:26:07\r\n   Ils m'ont accept\u00e9, m\u00eame si \r\n  l'adolescence est une p\u00e9riode\r\n\r\n10:13:26:11  10:13:29:06\r\n   qui est loin d'\u00eatre facile.\r\n\r\n10:13:29:11  10:13:31:20\r\nJe le sais car je m'en souviens.\r\n\r\n10:13:32:01  10:13:34:14\r\n      Ils m'acceptent bien\r\n        et je m'entends\r\n\r\n10:13:34:19  10:13:36:16\r\n       tr\u00e8s bien avec eux.\r\n\r\n10:13:36:21  10:13:41:21\r\n   On est des amis, des potes,\r\n     \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:13:42:02  10:13:46:06\r\n -Gieri fait souvent la cuisine\r\n  pour Daniela et les gar\u00e7ons.\r\n\r\n10:13:46:11  10:13:48:10\r\n    La question du jour est:\r\n\r\n10:13:48:14  10:13:52:06\r\n   qui de Daniela ou de Gieri\r\n       cuisine le mieux ?\r\n\r\n10:13:53:15  10:13:55:01\r\n                     -Gieri !\r\n\r\n10:13:55:06  10:14:00:00\r\n{\\an3} Non, en fait ils font tous les deux\r\n\r\n10:14:00:05  10:14:02:07\r\n             tr\u00e8s bien \u00e0 manger.\r\n\r\n10:14:02:11  10:14:04:17\r\n                  Il rit\r\n\r\n10:14:04:22  10:14:08:14\r\n{\\an3}    Gieri fait super bien la viande.\r\n\r\n10:14:10:03  10:14:13:13\r\n             Et moi, je pr\u00e9f\u00e8re\r\n          la viande aux l\u00e9gumes !\r\n\r\n10:14:15:06  10:14:18:23\r\n    -Ca tombe bien, ce soir, \r\n    il y en aura bien assez !\r\n\r\n10:14:19:04  10:14:21:12\r\n            Au menu,\r\n   des hamburgers de chevreuil\r\n\r\n10:14:21:17  10:14:24:11\r\net un gratin de pommes de terre.\r\n\r\n10:14:25:18  10:14:28:00\r\n Pour le dessert, Gieri profite\r\n\r\n10:14:28:05  10:14:32:12\r\n de faire une ultime r\u00e9p\u00e9tition\r\n    pour sesP\u00e8schs maghers.\r\n\r\n10:14:33:21  10:14:38:08\r\n{\\an1}-Je n'ai fait ce dessert\r\nque deux fois dans ma vie !\r\n\r\n10:14:38:12  10:14:43:19\r\n   L\u00e0, c'est pour m'entra\u00eener, \r\n   et prendre confiance en moi.\r\n\r\n10:14:44:00  10:14:45:12\r\n         On verra bien...\r\n\r\n10:14:54:08  10:14:56:04\r\n{\\an1}-Te coupe pas, hein !\r\n\r\n10:14:56:09  10:15:01:11\r\n{\\an3}       -Au moins, \u00e7a vaudra la peine\r\n            de nettoyer la cuisine !\r\n\r\n10:15:03:00  10:15:06:23\r\n{\\an1}-Et qui va s'en charger,\r\nde nettoyer la cuisine ?\r\n\r\n10:15:07:04  10:15:08:13\r\n                    -Alessandro !\r\n\r\n10:15:08:18  10:15:10:15\r\n  -Ah, bon !\r\n\r\n10:15:10:20  10:15:12:19\r\n     C'est une bonne id\u00e9e !\r\n\r\n10:15:22:03  10:15:24:05\r\n   -Le repas de ce soir r\u00e9unit\r\n\r\n10:15:24:10  10:15:27:07\r\n    les trois fils de Daniela\r\n         et sa filleule.\r\n\r\n10:15:28:19  10:15:30:13\r\n         Il parle en romanche\r\n\r\n10:15:33:15  10:15:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:40:16  10:15:44:12\r\nLivio, l'a\u00een\u00e9, n'habite plus ici,\r\n      mais il ne manquerait\r\n\r\n10:15:44:17  10:15:46:09\r\n     les hamburgers de Gieri\r\n\r\n10:15:46:13  10:15:48:07\r\n      pour rien au monde !\r\n\r\n10:15:49:11  10:15:52:18\r\n         C'est l'heure\r\n    de faire le dernier test\r\n\r\n10:15:52:23  10:15:55:12\r\n     pour lesP\u00e8chs maghers.\r\n\r\n10:15:55:17  10:16:00:19\r\n{\\an3}      Il s'agit d'une cr\u00eape avec une\r\nfarce, mijot\u00e9e \u00e0 base de vieux pain,\r\n\r\n10:16:01:00  10:16:03:16\r\n{\\an3}   de raisins secs et de vin rouge.\r\n\r\n10:16:12:21  10:16:16:14\r\n       Le tout sera servi\r\n    avec une boule de glace.\r\n\r\n10:16:24:02  10:16:25:23\r\n     Exigent avec lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:16:26:04  10:16:30:04\r\n        Gieri a tendance\r\n  \u00e0 mettre la barre tr\u00e8s haut.\r\n\r\n10:16:31:20  10:16:34:20\r\nAlors, le dessert est-il au point ?\r\n\r\n10:16:35:01  10:16:37:22\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:16:38:03  10:16:40:02\r\n     -Oui, c'est assez r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:16:40:07  10:16:42:02\r\n      Enfin, je suis content.\r\n\r\n10:16:42:07  10:16:45:10\r\n      Et je le suis rarement\r\n       avec ce que je fais.\r\n\r\n10:16:45:14  10:16:50:05\r\n Nous n'aurons pas la m\u00eame glace \r\n samedi, mais oui, c'est pas mal.\r\n\r\n10:16:50:10  10:16:54:01\r\n    Ce serait plut\u00f4t aux autres\r\n       de donner leur avis.\r\n\r\n10:16:54:06  10:16:57:13\r\n{\\an3}   -C'est bon, mais c'est un dessert\r\n\r\n10:16:57:18  10:17:02:00\r\n{\\an3}auquel il faudrait que je m'habitue.\r\n\r\n10:17:02:05  10:17:03:22\r\n{\\an3}              Chez moi, \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:17:04:03  10:17:07:21\r\n{\\an3}          c'\u00e9tait un repas principal\r\n                 servi avec du lait.\r\n\r\n10:17:08:02  10:17:11:02\r\n{\\an3}Et, enfant, je n'aimais pas trop \u00e7a.\r\n\r\n10:17:11:07  10:17:12:21\r\n{\\an3}                Mais de cette fa\u00e7on,\r\n\r\n10:17:13:02  10:17:16:03\r\n{\\an3}               avec la sauce au vin,\r\n                    c'est d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:17:16:08  10:17:18:11\r\n{\\an3}          Je suis curieuse de savoir\r\n\r\n10:17:18:16  10:17:22:06\r\n{\\an3}                ce que les candidats\r\n             vont en penser samedi !\r\n\r\n10:17:25:01  10:17:30:17\r\n       Un t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:17:30:22  10:17:32:06\r\n                    -Gieri.\r\n\r\n10:17:37:01  10:17:39:19\r\n{\\an3}      Oui, o\u00f9 \u00eates-vous exactement ?\r\n\r\n10:17:41:01  10:17:45:15\r\n       Musique stressante\r\n\r\n10:17:45:20  10:17:48:16\r\n{\\an3}  L'animal est-il encore sur place ?\r\n\r\n10:17:48:21  10:17:50:13\r\n                   Est-il en vie ?\r\n\r\n10:17:50:18  10:17:55:14\r\n{\\an1}Allumez vos feux de d\u00e9tresse,\r\nn'approchez pas du chevreuil.\r\n\r\n10:17:55:19  10:17:58:21\r\n{\\an1}Je serai sur place \r\ndans 15-20 minutes.\r\n\r\n10:17:59:02  10:18:00:20\r\n       OK, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n10:18:03:00  10:18:07:18\r\n-Etre de piquet 24 h sur 24 fait \r\npartie du travail du garde-faune.\r\n\r\n10:18:07:23  10:18:11:11\r\n        En cas d'accident\r\n  impliquant un animal sauvage,\r\n\r\n10:18:11:15  10:18:13:21\r\n   m\u00eame au milieu de la nuit,\r\n\r\n10:18:14:01  10:18:18:04\r\n Gieri doit se rendre sur place\r\n    aussi vite que possible.\r\n\r\n10:18:18:09  10:18:24:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:24:23  10:18:28:04\r\n        -Quand j'arrive\r\n   sur le lieu d'un accident,\r\n\r\n10:18:28:09  10:18:33:23\r\n{\\an1}j'ai quelques secondes pour d\u00e9cider\r\nde ce qui est le plus important.\r\n\r\n10:18:34:04  10:18:37:02\r\n{\\an1}En l'occurrence, c'est la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:18:37:07  10:18:42:00\r\n{\\an1}Evacuer les personnes de la route,\r\nr\u00e9gler ou arr\u00eater le trafic,\r\n\r\n10:18:42:05  10:18:45:15\r\n{\\an1}puis achever l'animal\r\ns'il est encore en vie.\r\n\r\n10:18:45:20  10:18:53:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:55:07  10:18:56:14\r\n   Bonsoir.\r\n\r\n10:18:56:19  10:18:59:12\r\n{\\an1}Ca a pris un peu plus de temps.\r\n\r\n10:19:00:18  10:19:01:23\r\n{\\an1}Il est mort ?\r\n\r\n10:19:02:04  10:19:04:19\r\n{\\an3}      -Oui, \u00e7a fait un petit moment.\r\n\r\n10:19:12:20  10:19:16:08\r\n   -Gieri se rend sur le lieu\r\n     de ce genre d'accident\r\n\r\n10:19:16:12  10:19:18:08\r\n     jusqu'\u00e0 90 fois par an,\r\n\r\n10:19:18:12  10:19:22:07\r\n       sans jamais savoir\r\n   ce qui l'attend sur place.\r\n\r\n10:19:22:11  10:19:44:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:44:17  10:19:47:04\r\n-J'interviens toujours tout seul.\r\n\r\n10:19:47:09  10:19:50:10\r\n    Et en quelques secondes,\r\n       je dois organiser\r\n\r\n10:19:50:14  10:19:52:18\r\n{\\an3}          tout ce qu'il y a \u00e0 faire.\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:57:16\r\n{\\an3}     Je dois achever l'animal en cas\r\n        de besoin, r\u00e9gler le trafic,\r\n\r\n10:19:57:21  10:20:02:10\r\n{\\an3}     ou m\u00eame l'arr\u00eater compl\u00e8tement,\r\n            tout va tr\u00e8s, tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:20:02:14  10:20:08:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:08:15  10:20:10:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:11:01  10:20:14:18\r\n    -Gieri remplit \u00e9galement\r\n     une mission de police,\r\n\r\n10:20:14:23  10:20:17:22\r\n         en \u00e9tablissant\r\n     un constat d'accident.\r\n\r\n10:20:18:03  10:20:20:06\r\n{\\an1}-Il y a eu des d\u00e9g\u00e2ts ?\r\n\r\n10:20:20:11  10:20:22:20\r\n{\\an3}           -Oui, je l'ai touch\u00e9 ici.\r\n\r\n10:20:26:15  10:20:28:07\r\n{\\an3}                C'est all\u00e9 si vite !\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:31:22\r\n{\\an3}        Il est descendu de la for\u00eat,\r\n                    il \u00e9tait l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:20:32:03  10:20:34:03\r\n{\\an3}      et juste apr\u00e8s, il \u00e9tait ici.\r\n\r\n10:20:34:08  10:20:35:21\r\n{\\an3}            -On ne peut rien faire.\r\n\r\n10:20:36:02  10:20:38:04\r\n{\\an3}        -Oui, je n'ai rien pu faire.\r\n\r\n10:20:38:09  10:20:41:09\r\n    -Vous pourrez repartir ?\r\n           -Oui, oui.\r\n\r\n10:20:41:13  10:20:43:10\r\n{\\an1}-Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:20:43:14  10:20:46:03\r\n  -Merci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n10:20:53:19  10:20:56:14\r\n-Le chevreuil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 sur le coup,\r\n\r\n10:20:56:19  10:20:58:20\r\n   et personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n\r\n10:20:59:01  10:21:01:17\r\nCe n'est pas toujours aussi simple.\r\n\r\n10:21:01:22  10:21:07:02\r\n{\\an1}-Il arrive que l'animal ne soit pas\r\nmort, mais gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\n\r\n10:21:07:07  10:21:09:20\r\n{\\an1}Dans ce cas, je dois l'achever.\r\n\r\n10:21:10:01  10:21:13:16\r\n{\\an1}C'est un aspect tr\u00e8s important\r\nde ma mission.\r\n\r\n10:21:13:21  10:21:18:12\r\n{\\an1}Le cas id\u00e9al, c'est quand\r\nje peux l'achever imm\u00e9diatement.\r\n\r\n10:21:18:17  10:21:21:09\r\n{\\an1}Parfois, il se l\u00e8ve et s'enfuit.\r\n\r\n10:21:21:13  10:21:24:13\r\n{\\an1}Alors, la nuit,\r\nje ne peux rien faire.\r\n\r\n10:21:24:18  10:21:26:19\r\n{\\an1}Je ne peux pas le suivre.\r\n\r\n10:21:27:00  10:21:28:16\r\n{\\an1}Je n'ai aucune chance\r\n\r\n10:21:28:21  10:21:30:08\r\n        de le retrouver.\r\n\r\n10:21:50:01  10:21:54:17\r\n    -Un travail aussi prenant\r\n   n\u00e9cessite de se ressourcer.\r\n\r\n10:21:54:22  10:21:59:08\r\n   Quand ils ont cong\u00e9, Gieri \r\n   et Daniela aiment randonner\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:03:11\r\n           en montagne,\r\net passer du temps dans leur mayen.\r\n\r\n10:22:03:16  10:22:07:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:08:00  10:22:18:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:18:09  10:22:23:15\r\n-Aujourd'hui, on monte au mayen pour\r\n  la premi\u00e8re fois depuis octobre.\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:26:02\r\n         C'est un sentiment g\u00e9nial !\r\n\r\n10:22:26:07  10:22:31:03\r\n{\\an3}       On a h\u00e2te d'arriver pour voir\r\n       si la cabane est en bon \u00e9tat.\r\n\r\n10:22:31:08  10:22:33:12\r\n{\\an3}          L\u00e0-bas, c'est le paradis !\r\n\r\n10:22:42:16  10:22:46:20\r\n  Notre relation, avec Daniela,\r\n     est simplement g\u00e9niale.\r\n\r\n10:22:47:01  10:22:50:23\r\n   Ca a \u00e9t\u00e9 un coup de chance,\r\n    et un moment de bonheur,\r\n\r\n10:22:51:04  10:22:54:20\r\n     de rencontrer Daniela,\r\n  parce qu'on est au diapason.\r\n\r\n10:22:55:01  10:22:56:09\r\n        C'est important.\r\n\r\n10:22:56:13  10:23:01:00\r\n  Sans devoir parler beaucoup, \r\n  on collabore harmonieusement.\r\n\r\n10:23:01:05  10:23:03:23\r\nPar ailleurs, on communique bien,\r\n\r\n10:23:04:04  10:23:06:17\r\n  on a souvent les m\u00eames id\u00e9es,\r\n\r\n10:23:06:22  10:23:08:14\r\n       les m\u00eames int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:23:08:19  10:23:11:13\r\nCa se passe simplement tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:23:12:10  10:23:14:14\r\n{\\an3}            Gieri parle en romanche\r\n\r\n10:23:18:11  10:23:19:19\r\n          -Cet endroit\r\n\r\n10:23:20:00  10:23:21:10\r\n{\\an1}est magnifique.\r\n\r\n10:23:23:00  10:23:26:12\r\n{\\an3}                  -On n'est vraiment\r\n            pas loin du paradis ici.\r\n\r\n10:23:26:17  10:23:29:15\r\n{\\an3} Le paysage est \u00e0 couper le souffle.\r\n\r\n10:23:30:13  10:23:50:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:50:12  10:23:53:20\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:23:57:21  10:24:12:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:24:13:20  10:24:15:22\r\n{\\an3}          -C'est l'eau pour le caf\u00e9.\r\n\r\n10:24:16:03  10:24:19:19\r\n{\\an3}            On n'a pas encore d'eau,\r\n             alors on fait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:24:20:00  10:24:21:16\r\n{\\an3}              Mais \u00e7a va tr\u00e8s bien !\r\n\r\n10:24:26:05  10:24:29:15\r\n     -Le mayen est un refuge\r\n     pour Daniela et Gieri.\r\n\r\n10:24:29:20  10:24:33:02\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n    ils y passent une semaine\r\n\r\n10:24:33:07  10:24:35:03\r\n      de vacances ensemble.\r\n\r\n10:24:39:09  10:24:44:18\r\n{\\an1}-Ici, c'est un des seuls endroits\r\no\u00f9 il arrive vraiment \u00e0 d\u00e9connecter.\r\n\r\n10:24:44:23  10:24:50:15\r\n{\\an1}Heureusement, il ne peut pas emporter\r\nson PC, enfin, il ne l'emporte pas !\r\n\r\n10:24:50:20  10:24:55:12\r\n{\\an1}Bon, il a bien son t\u00e9l\u00e9phone\r\nportable, mais j'ai l'impression\r\n\r\n10:24:55:17  10:24:57:12\r\n{\\an1}qu'ici, il se sent libre.\r\n\r\n10:24:57:17  10:25:01:01\r\n{\\an1}C'est une bonne chose pour lui,\r\net c'est chouette\r\n\r\n10:25:01:06  10:25:05:18\r\n{\\an1}pour moi de voir qu'ici,\r\nil peut se d\u00e9tendre vraiment,\r\n\r\n10:25:05:23  10:25:08:23\r\n{\\an1}et arr\u00eater sa course perp\u00e9tuelle.\r\n\r\n10:25:09:04  10:25:12:16\r\n{\\an3}                  -Oui, c'est vrai,\r\n         depuis dix ans que je suis\r\n\r\n10:25:12:21  10:25:17:03\r\n          garde-faune, il a fallu\r\n       que j'apprenne \u00e0 l\u00e2cher prise.\r\n\r\n10:25:17:08  10:25:21:21\r\n    Quand on commence dans le m\u00e9tier,\r\n         qu'on est consciencieux\r\n\r\n10:25:22:02  10:25:26:10\r\n        et qu'on veut bien faire,\r\n     c'est difficile de l\u00e2cher prise.\r\n\r\n10:25:26:14  10:25:31:10\r\n   Par la suite, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que \u00e7a\r\n    devenait toujours plus important\r\n\r\n10:25:31:14  10:25:35:00\r\n           pour moi de pouvoir\r\n        m'\u00e9loigner de mon travail.\r\n\r\n10:25:35:05  10:25:37:13\r\n      Pas forc\u00e9ment en partant loin.\r\n\r\n10:25:37:18  10:25:42:12\r\n{\\an3}   Mais de pouvoir couper en disant:\r\n     \"Je suis ici, et je ne peux pas\r\n\r\n10:25:42:17  10:25:46:06\r\n            vite redescendre\r\n       pour faire quelque chose.\"\r\n\r\n10:25:46:11  10:26:03:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:03:20  10:26:08:18\r\n    -Gr\u00e2ce \u00e0 son m\u00e9tier, Gieri\r\nest tous les jours dans la nature,\r\n\r\n10:26:08:23  10:26:11:06\r\n  ce qu'il appr\u00e9cie infiniment.\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:12:20\r\n           Il pr\u00e9pare\r\n\r\n10:26:13:01  10:26:15:07\r\n   un exercice pour son chien.\r\n\r\n10:26:21:06  10:26:23:09\r\n  -Je suis en train de r\u00e9pandre\r\n\r\n10:26:23:13  10:26:26:16\r\n       une trace olfactive\r\n      pour chien de chasse.\r\n\r\n10:26:26:21  10:26:29:09\r\nC'est un entra\u00eenement pour Ores.\r\n\r\n10:26:29:13  10:26:30:21\r\n           Sur 500 m,\r\n\r\n10:26:31:02  10:26:33:17\r\n   je r\u00e9pands 25 cl de sueur.\r\n\r\n10:26:33:22  10:26:37:14\r\nEt pour me souvenir du parcours,\r\n          je le marque\r\n\r\n10:26:37:19  10:26:40:19\r\navec un petit ruban adh\u00e9sif bleu.\r\n\r\n10:26:41:00  10:26:43:09\r\n    -Chez les gardes-faunes,\r\n\r\n10:26:43:13  10:26:47:22\r\n        on parle de sueur,\r\nalors qu'il s'agit plut\u00f4t de sang.\r\n\r\n10:26:57:20  10:27:01:17\r\n    Pendant ces pr\u00e9paratifs, \r\n   Ores reste dans la voiture,\r\n\r\n10:27:01:22  10:27:03:21\r\n     pour qu'il ignore tout\r\n\r\n10:27:04:02  10:27:06:20\r\nde ce que son ma\u00eetre lui r\u00e9serve.\r\n\r\n10:27:07:01  10:27:09:19\r\n{\\an1}Il parle en romanche\r\n\r\n10:27:10:00  10:27:13:00\r\n         -Ores et moi,\r\n   on forme une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n10:27:13:05  10:27:16:03\r\n    Il arrive qu'il m'\u00e9nerve,\r\n           et parfois,\r\n\r\n10:27:16:08  10:27:18:06\r\n     c'est aussi l'inverse.\r\n\r\n10:27:18:11  10:27:20:13\r\n  Mais on finit par s'entendre.\r\n\r\n10:27:20:18  10:27:24:22\r\n C'est mon compagnon de travail,\r\n   et un compagnon tout court.\r\n\r\n10:27:25:03  10:27:26:11\r\n        Pout le travail,\r\n\r\n10:27:26:15  10:27:32:08\r\n  j'ai besoin d'un chien; c'est\r\ntr\u00e8s important, et tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n10:27:32:12  10:27:45:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:46:00  10:27:47:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:49:14  10:27:52:16\r\n       -Ores conna\u00eet d\u00e9j\u00e0\r\n      ce genre d'exercice.\r\n\r\n10:27:52:21  10:27:55:10\r\n         Il lui arrive\r\n    de prendre un raccourci.\r\n\r\n10:27:55:14  10:27:59:12\r\nMais dans la r\u00e9alit\u00e9, il ne manque\r\n     jamais un animal bless\u00e9.\r\n\r\n10:27:59:17  10:28:02:17\r\n      Gieri et Ores forment\r\n     une \u00e9quipe performante.\r\n\r\n10:28:02:22  10:28:05:16\r\nCar chacun peut vraiment compter\r\n\r\n10:28:05:21  10:28:07:04\r\n          sur l'autre.\r\n\r\n10:28:07:09  10:28:09:20\r\nIl encourage le chien en romanche\r\n\r\n10:28:10:01  10:28:15:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:16:03  10:28:18:18\r\n      -Super, tu as trouv\u00e9 l'app\u00e2t !\r\n\r\n10:28:18:23  10:28:20:07\r\n                          Super !\r\n\r\n10:28:20:11  10:28:21:18\r\n                             Ja !\r\n\r\n10:28:22:23  10:28:24:22\r\n             Voil\u00e0, assis.\r\n\r\n10:28:25:19  10:28:27:16\r\n              Tu es brave.\r\n\r\n10:28:29:15  10:28:33:22\r\n -La r\u00e9compense en vaut la peine:\r\nune saucisse enti\u00e8re qu'il ne doit\r\n\r\n10:28:34:03  10:28:36:19\r\nm\u00eame pas partager avec son ma\u00eetre.\r\n\r\n10:28:37:00  10:28:41:02\r\n{\\an1}-Evidemment, c'est Daniela\r\nqui compte le plus \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n10:28:41:07  10:28:46:07\r\n{\\an1}Mais mon chien fait partie de ma vie,\r\nil est un peu comme un enfant.\r\n\r\n10:28:46:11  10:28:58:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:58:12  10:29:03:11\r\n-Ca y est, nous sommes de retour\r\n      avec les candidats.\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:07:00\r\n   Gieri va pouvoir \u00e0 nouveau\r\n      choyer ses invit\u00e9s.\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:17:05\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:29:17:10  10:29:21:12\r\n   La d\u00e9coration sur le th\u00e8me\r\n   de la faune et de la flore\r\n\r\n10:29:21:17  10:29:23:01\r\n        s\u00e9duit les h\u00f4tes.\r\n\r\n10:29:23:06  10:29:25:11\r\n{\\an3}      -C'est beau avec ces plantes !\r\n\r\n10:29:26:20  10:29:29:07\r\n     -Ces coeurs sont faits\r\n\r\n10:29:29:11  10:29:31:12\r\n    en corne de chamois.\r\n                        -En quoi ?\r\n\r\n10:29:31:17  10:29:32:23\r\n          -En corne\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:34:09\r\n            de chamois.\r\n\r\n10:29:34:13  10:29:36:10\r\n{\\an1}-Oh non !\r\n\r\n10:29:36:14  10:29:38:19\r\n{\\an3}            -C'\u00e9tait un petit, non ?\r\n\r\n10:29:39:00  10:29:40:05\r\n     -Oui, un petit.\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:43:08\r\n   Qui l'a devant lui ?\r\n        Paulette.\r\n\r\n10:29:43:12  10:29:46:02\r\n    -Ce sont de vraies cornes ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:29:46:07  10:29:48:19\r\n-Elles sont petites, c'est normal ?\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:56:12\r\n-A la cuisine, Gieri et Alessandro\r\n   se pr\u00e9parent tranquillement.\r\n\r\n10:29:56:17  10:30:00:04\r\n         Pour commencer,\r\n     ils pa\u00eetrissent la p\u00e2te\r\n\r\n10:30:00:09  10:30:04:15\r\n       pour les Pitzokels\r\n avec de l'eau min\u00e9rale gazeuse.\r\n\r\n10:30:09:09  10:30:12:11\r\n{\\an1}-Beaucoup de gens\r\nmettent de l'eau gazeuse\r\n\r\n10:30:12:15  10:30:14:21\r\n{\\an1}pour donner une p\u00e2te plus a\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n10:30:15:02  10:30:18:10\r\n{\\an1}Il faut vraiment\r\nqu'elle soit tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n10:30:21:01  10:30:41:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:42:02  10:30:46:02\r\n        Tous s'exclament\r\n              -Oh !\r\n\r\n10:30:46:07  10:30:49:02\r\n   -On l'a grav\u00e9 dans le bois.\r\n\r\n10:30:49:07  10:30:51:18\r\n Il pr\u00e9sente le menu en romanche\r\n\r\n10:30:51:23  10:31:00:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:00:11  10:31:04:06\r\n{\\an1}Un omble chevalier, servi ti\u00e8de.\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:06:21\r\n{\\an1}La particularit\u00e9 de ce poisson\r\n\r\n10:31:07:02  10:31:12:09\r\n{\\an1}est qu'il est uniquement pr\u00e9par\u00e9\r\n\u00e0 l'huile d'olive et assaisonn\u00e9.\r\n\r\n10:31:12:13  10:31:14:07\r\n     En plat principal,\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:17:15\r\n{\\an1}une selle de jeune cerf\r\naux herbes vari\u00e9es.\r\n\r\n10:31:17:20  10:31:24:01\r\n    Avec des Pitzokels\r\net des feuilles de c\u00f4tes de bette.\r\n\r\n10:31:24:06  10:31:28:01\r\n{\\an1}Pour le dessert,\r\nil y aura desPeschsmaghers.\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:30:16\r\n{\\an1}Je crois qu'il n'y a pas\r\n\r\n10:31:30:21  10:31:33:11\r\n     d'appellation \u00e9quivalente\r\n           en fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:31:33:15  10:31:37:06\r\n     Elles seront servies\r\n      avec de la glace.\r\n\r\n10:31:37:11  10:31:39:14\r\nDe la glace \u00e0 la menthe verte.\r\n\r\n10:31:39:19  10:31:43:11\r\n{\\an3}               Comme je ne fais pas\r\n                 la glace moi-m\u00eame,\r\n\r\n10:31:43:15  10:31:47:11\r\n     c'est un aubergiste \r\n     qui me l'a pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n10:31:47:16  10:31:49:20\r\n{\\an3}                      Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:31:50:01  10:31:52:07\r\n        Tous s'exclament\r\n          -Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:31:52:11  10:31:55:13\r\n    -C'est international.\r\n\r\n10:31:55:18  10:31:57:11\r\n           Tous rient\r\n\r\n10:31:57:16  10:31:59:21\r\n{\\an1}-Gieri m'a beaucoup surprise.\r\n\r\n10:32:00:02  10:32:02:07\r\n{\\an1}D'habitude, il est r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n10:32:02:11  10:32:04:22\r\n{\\an1}Il ne parle pas beaucoup.\r\n\r\n10:32:05:03  10:32:08:13\r\n{\\an1}Tout d'un coup,\r\nj'ai d\u00e9couvert son c\u00f4t\u00e9 tendre.\r\n\r\n10:32:08:18  10:32:12:19\r\n{\\an1}Un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s aimant\r\navec Daniela, avec Alessandro.\r\n\r\n10:32:13:00  10:32:18:02\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9couvert\r\nune toute autre facette de lui.\r\n\r\n10:32:18:07  10:32:20:01\r\n -Gieri et Daniela,\r\n\r\n10:32:20:06  10:32:23:14\r\n{\\an1}c'est des gens tr\u00e8s accueillants,\r\n\r\n10:32:23:19  10:32:25:02\r\n   tr\u00e8s simples.\r\n\r\n10:32:25:07  10:32:28:10\r\n                  -Pour l'accueil,\r\n               le choix de l'endroit,\r\n\r\n10:32:28:14  10:32:32:00\r\n      m\u00eame si je souffre de vertige,\r\n                     je mets neuf.\r\n\r\n10:32:32:05  10:32:35:09\r\n{\\an1}-Ce qu'on a v\u00e9cu, c'\u00e9tait bien.\r\n\r\n10:32:35:13  10:32:37:23\r\n{\\an1}Je vais mettre neuf pour l'accueil.\r\n\r\n10:32:38:04  10:32:40:10\r\n   -L'accueil est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n10:32:40:14  10:32:42:19\r\n    Gieri obtient 55 sur 60.\r\n\r\n10:32:46:07  10:32:49:03\r\n  C'est dans une ambiance calme\r\n          et concentr\u00e9e\r\n\r\n10:32:49:08  10:32:53:05\r\n    que le duo de cuisiniers\r\n       pr\u00e9pare l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:32:56:04  10:32:58:15\r\n{\\an1}-Il a belle allure, non ?\r\n\r\n10:32:58:20  10:33:01:10\r\n   -Ouais, \u00e7a a l'air d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:33:01:14  10:33:03:05\r\n          -Continue.\r\n\r\n10:33:03:10  10:33:06:11\r\n        Les plus longs,\r\n    je les coupe au centre.\r\n\r\n10:33:09:11  10:33:12:22\r\n  Je trouve super\r\nd'avoir du plaisir \u00e0 faire \u00e0 manger.\r\n\r\n10:33:13:03  10:33:15:20\r\n{\\an1}En tant qu'homme,\r\non a int\u00e9r\u00eat \u00e0 aimer \u00e7a,\r\n\r\n10:33:16:01  10:33:18:20\r\nsurtout quand on rentre seul\r\n  chez soi,\r\n\r\n10:33:19:01  10:33:22:21\r\n{\\an1}qu'il n'y a rien\r\net qu'il faut cuisiner quelque chose.\r\n\r\n10:33:23:02  10:33:26:22\r\n      -Et il y a toujours\r\nde nouvelles choses \u00e0 apprendre.\r\n\r\n10:33:27:03  10:33:31:08\r\n{\\an3}               -J'ai souvent regard\u00e9\r\n     comment il cuisinait la viande.\r\n\r\n10:33:31:12  10:33:35:23\r\nMais je n'ai jamais encore r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 le faire comme lui.\r\n\r\n10:33:36:04  10:33:38:15\r\n  -M\u00eame si Gieri et Alessandro\r\n\r\n10:33:38:20  10:33:42:14\r\n      ne font pas souvent \r\n      la cuisine ensemble,\r\n\r\n10:33:42:19  10:33:46:17\r\nils collaborent tr\u00e8s efficacement.\r\n\r\n10:33:48:16  10:33:50:02\r\n{\\an3}                      -Je la coupe ?\r\n\r\n10:33:52:19  10:33:54:20\r\n{\\an1}-Oui, fais-en deux.\r\n\r\n10:33:57:01  10:34:00:06\r\n         Voici l'omble chevalier\r\n            du Val Lumnezia.\r\n\r\n10:34:00:11  10:34:04:18\r\nC'est le m\u00eame que celui de l'ap\u00e9ro,\r\n    si ce n'est qu'il est cru.\r\n\r\n10:34:04:23  10:34:09:03\r\n{\\an3}            J'ai d\u00e9coup\u00e9 les filets,\r\n              je les ai assaisonn\u00e9s.\r\n\r\n10:34:09:08  10:34:14:08\r\n{\\an3}   J'ai mis un peu de jus de citron,\r\n                du zeste, et du sel.\r\n\r\n10:34:14:12  10:34:18:14\r\n{\\an3}Puis, je les recouvre d'huile d'olive\r\n                    pour les confire.\r\n\r\n10:34:18:19  10:34:24:01\r\n{\\an3}    Je mets juste de l'huile d'olive\r\n             et je les mets au four.\r\n\r\n10:34:25:05  10:34:29:13\r\n   -Les invit\u00e9s appr\u00e9cieront-ils\r\nle poisson appr\u00eat\u00e9 de cette fa\u00e7on ?\r\n\r\n10:34:30:04  10:34:32:04\r\n{\\an3}                     -Eh, regardez !\r\n\r\n10:34:34:11  10:34:36:09\r\n   -Je vous sers le vin blanc.\r\n\r\n10:34:36:13  10:34:39:09\r\n          Nous restons\r\n   dans la Seigneurie grisonne\r\n\r\n10:34:39:13  10:34:44:02\r\n{\\an3}    avec un sauvignon blanc de 2014.\r\n\r\n10:34:49:16  10:34:52:15\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:34:52:20  10:34:58:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:58:14  10:34:59:20\r\n{\\an1}-En premier plat,\r\n\r\n10:35:00:01  10:35:04:01\r\n{\\an1}nous avons eu un sauvignon blanc\r\ntr\u00e8s fruit\u00e9, tr\u00e8s sec.\r\n\r\n10:35:04:06  10:35:06:08\r\n{\\an1}J'aime beaucoup les vins secs.\r\n\r\n10:35:06:12  10:35:09:00\r\n{\\an1}J'ai vraiment appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n10:35:09:05  10:35:12:00\r\n-Trop sec pour Lisetta.\r\n                        -Trop sec.\r\n\r\n10:35:12:05  10:35:16:01\r\n        -Le vin suscite\r\n     diff\u00e9rentes r\u00e9actions.\r\n\r\n10:35:16:06  10:35:18:18\r\n        Celle de Lisetta\r\n      est la plus tranch\u00e9e.\r\n\r\n10:35:18:23  10:35:21:13\r\n{\\an3}           -Avec du sirop de sureau,\r\n                      ce serait bon.\r\n\r\n10:35:21:18  10:35:23:20\r\n-Du sirop de sureau dans le vin:\r\n\r\n10:35:24:01  10:35:25:17\r\n    une h\u00e9r\u00e9sie pour Fabiana.\r\n\r\n10:35:25:22  10:35:27:04\r\n                 -Impossible !\r\n\r\n10:35:27:09  10:35:29:15\r\n          -Non ?\r\n                    -Non.\r\n\r\n10:35:29:20  10:35:32:04\r\n     -La remarque de Lisetta\r\n\r\n10:35:32:09  10:35:36:17\r\n        n'est pas tomb\u00e9e\r\n  dans l'oreille d'une sourde.\r\n\r\n10:35:36:22  10:35:41:09\r\n{\\an1}-Donne-moi le sirop de sureau:\r\nc'est pour Lisetta,\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:43:18\r\n{\\an1}pour en mettre dans le vin.\r\n\r\n10:35:51:06  10:35:52:11\r\n                           -Non !\r\n\r\n10:35:53:14  10:35:54:20\r\n{\\an1}-Quelle horreur !\r\n\r\n10:35:55:01  10:35:57:05\r\n{\\an1}-Il n'en reste qu'un petit fond.\r\n\r\n10:35:57:10  10:36:01:16\r\n        -Il ne manque plus\r\n    qu'un gla\u00e7on et une paille.\r\n\r\n10:36:01:21  10:36:05:05\r\n{\\an1}-Je pr\u00e9f\u00e8re les boissons\r\nplus sucr\u00e9es que le vin.\r\n\r\n10:36:05:10  10:36:08:18\r\n{\\an1}Daniela m'a mis\r\ndu sirop de sureau dans mon verre.\r\n\r\n10:36:08:23  10:36:10:04\r\n C'\u00e9tait divin.\r\n\r\n10:36:10:09  10:36:12:02\r\n{\\an1}Je ne sais pas quoi dire.\r\n\r\n10:36:12:07  10:36:14:01\r\n{\\an1}J'ai des anges gardiens\r\n\r\n10:36:14:06  10:36:18:09\r\n{\\an1}qui font que j'arrive toujours\r\n\u00e0 boire mon verre de vin.\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:22:05\r\n -En cuisine, le sirop de sureau\r\n\r\n10:36:22:10  10:36:25:23\r\n        n'a pas perturb\u00e9\r\n la concentration de notre duo.\r\n\r\n10:36:26:04  10:36:47:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:49:05  10:36:53:05\r\n{\\an1}-J'ai oubli\u00e9 les brins d'aneth\r\npour la d\u00e9coration du poisson.\r\n\r\n10:36:53:10  10:36:54:18\r\n           Ca arrive.\r\n\r\n10:37:08:21  10:37:10:18\r\n        -Tu manges tout ?\r\n             -Oui !\r\n\r\n10:37:10:23  10:37:13:00\r\n        -Bon app\u00e9tit !\r\n         -Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n10:37:13:05  10:37:17:10\r\n       -Daniela a trouv\u00e9\r\n   une solution pour apporter\r\n\r\n10:37:17:14  10:37:19:11\r\n   les brins d'aneth oubli\u00e9s.\r\n\r\n10:37:19:16  10:37:21:11\r\n         L'air de rien !\r\n\r\n10:37:21:15  10:37:24:08\r\n{\\an1}-La sauce \u00e0 salade est magnifique !\r\n\r\n10:37:24:12  10:37:27:08\r\n{\\an3}                -Elle s'accorde bien\r\n                    avec le poisson.\r\n\r\n10:37:27:12  10:37:28:23\r\n{\\an1}-Dans ma r\u00e9gion,\r\n\r\n10:37:29:04  10:37:32:09\r\n{\\an1}on n'a pas l'habitude de d\u00e9guster\r\n\r\n10:37:32:13  10:37:36:11\r\n{\\an1}des choses crues\r\navec des sauces un peu sucr\u00e9es.\r\n\r\n10:37:36:15  10:37:38:22\r\n{\\an1}C'est un aigre-doux quelque part.\r\n\r\n10:37:39:03  10:37:42:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait d\u00e9licieux\r\nmais vraiment surprenant.\r\n\r\n10:37:42:10  10:37:44:15\r\n{\\an3}        -La salade \u00e9tait d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:37:44:20  10:37:47:19\r\n{\\an3}J'ai aim\u00e9 la sauce \u00e0 salade au miel.\r\n\r\n10:37:48:00  10:37:50:06\r\n{\\an3}               Mais je n'ai pas aim\u00e9\r\n\r\n10:37:50:11  10:37:53:02\r\n{\\an3}    son association avec le poisson.\r\n\r\n10:37:53:07  10:37:56:14\r\n{\\an3}            Mais c'\u00e9tait globalement\r\n              une tr\u00e8s bonne entr\u00e9e.\r\n\r\n10:37:56:19  10:38:00:13\r\n                   Je mets sept.\r\n\r\n10:38:00:18  10:38:02:20\r\n{\\an1}-Pour l'entr\u00e9e, je mets neuf.\r\n\r\n10:38:03:01  10:38:07:01\r\n                -Pour son entr\u00e9e, \r\n               je mets huit points.\r\n\r\n10:38:07:06  10:38:12:03\r\n       -Pour son entr\u00e9e,\r\nGieri totalise cinquante points.\r\n\r\n10:38:20:07  10:38:22:00\r\n      Les invit\u00e9s n'en sont\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:26:06\r\nqu'\u00e0 l'entr\u00e9e: est-ce bien le moment\r\n      de faire la vaisselle ?\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:29:16\r\n{\\an1}-J'ai un coup de stress\r\n\u00e0 cause des assiettes.\r\n\r\n10:38:29:21  10:38:33:21\r\n{\\an1}Je n'ai pris que trois assiettes\r\nde chez moi au lieu de six.\r\n\r\n10:38:34:02  10:38:36:03\r\n{\\an1}Alors, on a un petit probl\u00e8me.\r\n\r\n10:38:36:08  10:38:37:20\r\n{\\an1}Mais \u00e7a va s'arranger.\r\n\r\n10:38:38:01  10:38:39:20\r\n{\\an1}Plus de peur que de mal.\r\n\r\n10:38:40:01  10:38:50:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:50:14  10:38:55:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:55:07  10:38:59:14\r\n    -J'ai tir\u00e9 ce jeune cerf\r\n        l'automne pass\u00e9,\r\n\r\n10:38:59:19  10:39:01:16\r\n  parce qu'il \u00e9tait abandonn\u00e9.\r\n\r\n10:39:01:21  10:39:04:07\r\n      Puis, je l'ai achet\u00e9.\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:27:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:27:08  10:39:29:01\r\n    -Ca semble si app\u00e9tissant\r\n\r\n10:39:29:06  10:39:33:11\r\n  que l'assistant a bien envie\r\nde faire une razzia sur le plat.\r\n\r\n10:39:33:15  10:39:36:07\r\n{\\an3}             -Ca a l'air hyper bon !\r\n\r\n10:39:37:10  10:39:40:05\r\n{\\an3}  Je pourrais tout manger tout seul.\r\n\r\n10:39:43:05  10:39:46:14\r\n        Quand Gieri fait la cuisine,\r\n                   c'est bon.\r\n\r\n10:39:48:10  10:39:50:15\r\n-Les Pitzokels sont faits minute.\r\n\r\n10:39:50:20  10:39:54:11\r\n           Gieri tenait\r\n\u00e0 ce que ses plats soient pr\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n10:39:54:16  10:39:57:10\r\n   juste avant d'\u00eatre servis.\r\n\r\n10:39:57:14  10:40:05:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:05:13  10:40:11:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:11:20  10:40:13:12\r\n{\\an1}-Tu peux la go\u00fbter ?\r\n\r\n10:40:13:17  10:40:17:08\r\n{\\an1}-Oui, mais je sais d\u00e9j\u00e0 \r\nqu'elle sera tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n10:40:17:12  10:40:20:20\r\n       -Gieri a des doutes\r\n      au sujet de sa sauce.\r\n\r\n10:40:21:01  10:40:22:19\r\n     Alessandro le rassure.\r\n\r\n10:40:23:00  10:40:24:17\r\n                 -D\u00e9licieux !\r\n\r\n10:40:24:22  10:40:28:11\r\n       -Alors, tout va bien.\r\n-Evidemment !\r\n\r\n10:40:31:17  10:40:33:02\r\n       -Je vais vous servir\r\n\r\n10:40:33:07  10:40:37:04\r\n      le vin rouge, \u00e0 nouveau\r\n un vin de la Seigneurie grisonne:\r\n\r\n10:40:37:09  10:40:39:02\r\n     un pinot noir de 2013.\r\n\r\n10:40:45:04  10:40:47:01\r\n       -Le plat principal\r\n\r\n10:40:47:06  10:40:48:18\r\n     est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre servi.\r\n\r\n10:40:48:23  10:40:52:14\r\n  Avec une selle de jeune cerf,\r\n          tout se joue\r\n\r\n10:40:52:19  10:40:55:09\r\nsur la perfection de la cuisson.\r\n\r\n10:41:13:11  10:41:15:10\r\n{\\an3}                -Le plat principal !\r\n\r\n10:41:18:00  10:41:20:15\r\n{\\an3}             -Super, de la chasse !\r\n\r\n10:41:20:20  10:41:23:03\r\n  -La cuisson a l'air pas mal.\r\n\r\n10:41:23:08  10:41:24:12\r\n                     -Bien appetit !\r\n\r\n10:41:24:17  10:41:26:08\r\n    -Merci.\r\n                    -Bien appetit !\r\n\r\n10:41:26:12  10:41:29:00\r\n{\\an1}-C'est super comme il a fait \u00e7a.\r\n\r\n10:41:33:09  10:41:34:13\r\n                      -Tr\u00e8s tendre.\r\n\r\n10:41:34:18  10:41:36:12\r\n{\\an1}-Ja.\r\n\r\n10:41:36:17  10:41:39:11\r\n{\\an1}-Ce filet de cerf \u00e9tait fabuleux.\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:41:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tait d'un tendre !\r\n\r\n10:41:41:21  10:41:44:01\r\n{\\an1}Ni trop, ni trop peu.\r\n\r\n10:41:44:06  10:41:48:17\r\n{\\an1}C'\u00e9tait absolument parfait.\r\n\r\n10:41:48:22  10:41:52:21\r\n-Les Pitzokels que je connaissais pas\r\n                \u00e9taient bons,\r\n\r\n10:41:53:02  10:41:55:04\r\n{\\an3}        et la viande exceptionnelle.\r\n\r\n10:41:55:09  10:41:58:00\r\n           -T'as d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9\r\n        cette esp\u00e8ce de p\u00e2te ?\r\n\r\n10:41:58:05  10:41:59:10\r\n   -Non.\r\n\r\n10:41:59:14  10:42:00:20\r\n{\\an1}Je connais pas.\r\n\r\n10:42:01:01  10:42:02:18\r\n{\\an3}           -Des esp\u00e8ces de spaetzli.\r\n\r\n10:42:02:23  10:42:04:17\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n10:42:04:22  10:42:07:03\r\n{\\an1}-Ca allait bien avec la viande.\r\n\r\n10:42:07:08  10:42:12:14\r\n{\\an1}Ca donnait une note rustique\r\net locale tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:42:12:19  10:42:14:12\r\n         -Je mets dix pour ce plat.\r\n\r\n10:42:14:17  10:42:17:13\r\n{\\an1}-Pour le plat principal,\r\nje donne neuf.\r\n\r\n10:42:17:18  10:42:21:20\r\n  -Pour l'ensemble du plat principal,\r\n            je donne neuf points.\r\n\r\n10:42:22:23  10:42:26:20\r\n     -Pour le plat principal,\r\nGieri se voit attribuer 54 points.\r\n\r\n10:42:27:01  10:42:28:19\r\n      Et pour Alessandro ?\r\n\r\n10:42:29:00  10:42:30:11\r\n                -Dix !\r\n\r\n10:42:32:05  10:42:34:10\r\n    Oui, c'est super d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:42:36:09  10:42:37:13\r\n{\\an3}                     -Super \u00e9quipe !\r\n\r\n10:42:39:18  10:42:41:17\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:42:41:22  10:42:45:15\r\n  -Les raisins secs et le pain\r\n         pour la farce\r\n\r\n10:42:45:20  10:42:49:06\r\n     des cr\u00eapes du dessert\r\nmijotent d\u00e9j\u00e0 dans le vin rouge.\r\n\r\n10:42:53:01  10:42:56:11\r\n{\\an3}    -J'arrive pas \u00e0 faire des boules\r\n                      avec la glace.\r\n\r\n10:42:56:16  10:42:58:00\r\n{\\an3}                 Ca tourne pas rond.\r\n\r\n10:43:02:07  10:43:06:08\r\n  -Gieri n'a pas fait la glace\r\n  \u00e0 la menthe verte lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:43:06:12  10:43:10:09\r\nElle constitue une part importante\r\n         de son dessert.\r\n\r\n10:43:17:20  10:43:20:18\r\n{\\an1}-Mmm, que cette glace est bonne !\r\n\r\n10:43:20:23  10:43:22:12\r\n{\\an1}-Il ne l'a pas faite ?\r\n\r\n10:43:22:17  10:43:24:12\r\n{\\an1}-Non, il ne l'a pas faite.\r\n\r\n10:43:24:17  10:43:26:04\r\n{\\an3}                  -Ca doit \u00eatre dur\r\n\r\n10:43:26:09  10:43:29:04\r\n                de faire aussi bien.\r\n   -En effet !\r\n\r\n10:43:29:09  10:43:32:00\r\n{\\an3}       On peut tout \u00e0 fait admettre\r\n\r\n10:43:32:05  10:43:34:05\r\n{\\an3}       qu'on ne sait pas tout faire.\r\n\r\n10:43:34:10  10:43:37:18\r\n    -Je trouve \u00e7a tr\u00e8s sympathique,\r\n           c'est excellent.\r\n\r\n10:43:39:19  10:43:42:17\r\n                  -Je dois dire\r\n         que la glace \u00e9tait parfaite.\r\n\r\n10:43:42:22  10:43:46:19\r\n{\\an3}   Je ne suis pas amatrice de glace,\r\n           mais elle \u00e9tait parfaite.\r\n\r\n10:43:47:00  10:43:51:22\r\n{\\an3}Gieri nous a dit qu'il ne l'avait pas\r\n    faite lui-m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 honn\u00eate.\r\n\r\n10:43:52:03  10:43:56:00\r\n                Quoiqu'il en soit,\r\n          son choix \u00e9tait excellent.\r\n\r\n10:43:56:05  10:43:58:18\r\n{\\an1}-Mais c'est certainement\r\nde la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:43:58:23  10:44:04:08\r\n{\\an1}J'imaginais que celui qui a fait\r\nla glace, dans cette r\u00e9gion,\r\n\r\n10:44:04:12  10:44:07:03\r\n{\\an1}est quelqu'un de tr\u00e8s subtil.\r\n\r\n10:44:07:08  10:44:09:10\r\n{\\an3}      -Cette glace m\u00e9rite dix points\r\n\r\n10:44:09:14  10:44:12:02\r\n         mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 faite\r\n                    par Gieri.\r\n\r\n10:44:12:07  10:44:14:13\r\n{\\an3}      Donc j'enl\u00e8ve quelques points.\r\n\r\n10:44:14:18  10:44:17:09\r\n              Je lui en donne huit.\r\n\r\n10:44:17:13  10:44:20:13\r\n{\\an1}-Pour moi, le dessert vaut neuf.\r\n\r\n10:44:20:18  10:44:22:23\r\n{\\an1}Oui, je lui mets neuf.\r\n\r\n10:44:24:06  10:44:29:19\r\n-Pour le dessert, Gieri se voit \r\nattribuer un total de 52 points.\r\n\r\n10:44:30:17  10:44:32:05\r\n              -Tu en veux un ?\r\n\r\n10:44:34:15  10:44:36:07\r\n{\\an1}-On l'a bien m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:44:37:13  10:44:39:21\r\n{\\an3}   -Tu sais comment tenir le verre ?\r\n\r\n10:44:40:02  10:44:41:07\r\n{\\an1}-Comment ?\r\n\r\n10:44:41:11  10:44:42:16\r\n{\\an3}                          -Comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:42:21  10:44:44:08\r\n{\\an1}-Ah, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:44:12  10:44:46:08\r\n{\\an3}              -Non, plut\u00f4t comme \u00e7a.\r\n\r\n10:44:47:10  10:44:48:14\r\n{\\an1}-Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:44:48:19  10:44:50:16\r\n{\\an3}           -Tiens-le comme tu veux !\r\n\r\n10:44:53:04  10:44:54:09\r\n                     -Ah !\r\n\r\n10:44:57:07  10:44:58:16\r\n                  Je suis soulag\u00e9.\r\n\r\n10:45:00:06  10:45:01:11\r\n    -Oui.\r\n\r\n10:45:01:16  10:45:04:00\r\n{\\an1}Je suis content\r\nque ce soit pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:04:05  10:45:06:03\r\n{\\an3}        -J'esp\u00e8re que \u00e7a leur a plu.\r\n\r\n10:45:06:08  10:45:08:21\r\n{\\an3} Ca c'est plut\u00f4t pas trop mal pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:09:02  10:45:11:00\r\n{\\an3}           Je suis vraiment soulag\u00e9.\r\n\r\n10:45:14:06  10:45:15:12\r\n{\\an3}                           -Daniela.\r\n\r\n10:45:15:17  10:45:17:05\r\n{\\an1}-Tu peux prendre \u00e7a ?\r\n\r\n10:45:17:10  10:45:21:03\r\n                -Ils ont tout mang\u00e9 ?\r\n-Ils en auraient mang\u00e9 davantage.\r\n\r\n10:45:21:08  10:45:23:05\r\n                           -Ah bon ?\r\n-A mon avis, oui.\r\n\r\n10:45:23:10  10:45:24:20\r\n{\\an3}               -On a mis trop peu ?\r\n\r\n10:45:25:01  10:45:26:21\r\n{\\an1}-Ils ont ador\u00e9 la glace.\r\n\r\n10:45:27:02  10:45:29:22\r\n{\\an1}Et ils ont aussi ador\u00e9\r\nlesP\u00e8schs maghers.\r\n\r\n10:45:30:03  10:45:32:01\r\n{\\an1}Ils les ont mang\u00e9es vite\r\n\r\n10:45:32:06  10:45:35:03\r\n    en disant\r\nqu'elles \u00e9taient d\u00e9licieuses.\r\n\r\n10:45:36:18  10:45:37:23\r\n      Bravo !\r\n\r\n10:45:39:04  10:45:41:06\r\n   -Apr\u00e8s le cinqui\u00e8me repas,\r\n\r\n10:45:41:11  10:45:46:15\r\n Gieri rejoint Fabiana ex aequo \r\nen t\u00eate du classement provisoire,\r\n\r\n10:45:46:20  10:45:48:14\r\n        avec 211 points.\r\n\r\n10:45:54:20  10:45:58:05\r\n       Tous applaudissent\r\n\r\n10:45:58:10  10:46:01:16\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:46:01:21  10:46:03:11\r\n          -Danke schoen.\r\n\r\n10:46:04:16  10:46:07:03\r\n     J'esp\u00e8re que \u00e7a vous a plu.\r\n\r\n10:46:07:08  10:46:08:16\r\n{\\an3}                   -C'\u00e9tait parfait.\r\n\r\n10:46:08:21  10:46:12:08\r\n{\\an3}-Je vous propose encore un digestif:\r\n\r\n10:46:12:12  10:46:16:22\r\n          une eau-de-vie\r\n qui est distill\u00e9e dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n10:46:17:03  10:46:18:08\r\n            \u00e0 Ilanz.\r\n\r\n10:46:18:12  10:46:22:22\r\n     Et pour l'accompagner,\r\n      une tourte aux noix\r\n\r\n10:46:23:03  10:46:24:11\r\n        faite par Daniela.\r\n\r\n10:46:24:15  10:46:27:14\r\n Chacun en recevra une \u00e0 emporter.\r\n\r\n10:46:27:19  10:46:29:03\r\n{\\an3}                       -C'est vrai ?\r\n\r\n10:46:29:08  10:46:32:15\r\n    -Pour le prochain repas, \r\n    retour en Suisse romande,\r\n\r\n10:46:32:20  10:46:35:22\r\nen Valais, chez Paulette Deladoey.\r\n\r\n10:46:36:03  10:46:39:11\r\n{\\an3}           -Gieri, merci mille fois,\r\n                  c'\u00e9tait d\u00e9licieux.\r\n\r\n10:46:39:16  10:46:42:02\r\n        Tous s'exclament\r\n\r\n10:46:50:01  10:46:54:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T20:11:59Z", "program": {"href": "/programs/4480", "id": "4480", "name": "Cuisine de chez nous"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "Rusca, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1650533", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024861", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1533680", "internalArchiveId": "AA1607533721", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e dans le Binntal (vall\u00e9e de Conches) pour la formule d'\u00e9t\u00e9 avec Julien Von Roten parcourant les routes romandes en minibus VW.", "publicationDate": "2016-08-05T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7921853", "imageURL": "http://www.rts.ch/7921858.image", "backgrounds": ["Le r\u00e9gisseur de production Fabrice Gasser intervient brusquement au premier plan au d\u00e9but de l'\u00e9mission pendant la pr\u00e9sentation de Julien Von Roten, lui coupant la parole pour annoncer que c'est l'anniversaire de Julien. A la fin de l'\u00e9mission toute l'\u00e9quipe technique chante \"Bon anniversaire\" emmen\u00e9s par la r\u00e9alisatrice Sophie Gabus.", "Le pr\u00e9sentateur Julien Von Roten re\u00e7oit un minibus VW Volkswagen Combi miniature pour son anniversaire. Il joue avec plus tard dans l'\u00e9mission."], "alternativeTitle": ["Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: Arnold Imsand, accompagnateur en moyenne montagne, nous parle de la Vall\u00e9e de Conches", "Entretien avec Francesco Walter, dir. artistique du festival Musikdorf Ernen (VS)", "Entretien avec Francesco Walter, dir. artistique du festival Musikdorf Ernen (VS)", "VS: le sentier des min\u00e9raux offre aux randonneurs une belle exp\u00e9rience", "Tolkien s'est inspir\u00e9 du Valais et de la Suisse pour cr\u00e9er son univers", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9", "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"], "alternativeSummary": ["Il nous parle des retomb\u00e9es \u00e9conomiques du festival et du programme de cette ann\u00e9e.", "Le sentier est situ\u00e9 dans la vall\u00e9e de Binn.", "L'\u00e9crivain a s\u00e9journ\u00e9 en Suisse, en Valais. Il s'est inspir\u00e9 du paysage pour \u00e9crire ses romans."], "variantIds": ["ece-7821098", "ece-7821923", "ece-7821100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:13:45Z", "subTitles": ["18:20:19:21  18:20:35:18\r\n...\r\n\r\n18:20:38:08  18:20:42:20\r\n            - Bonsoir.\r\n\r\n18:20:43:00  18:20:47:20\r\n  Aujourd'hui, on casse le mythe.\r\n\r\n18:20:48:00  18:20:51:07\r\n-Aujourd'hui, c'est l'anniversaire\r\n            de Julien.\r\n\r\n18:20:51:11  18:20:57:03\r\n   On va regarder les derni\u00e8res\r\n      informations du jour.\r\n\r\n18:20:57:05  18:21:00:02\r\n          -Les moissons\r\n     sont presque termin\u00e9es.\r\n\r\n18:21:00:04  18:21:03:20\r\nPremier constat: les fortes pluies\r\n         de ce printemps\r\n\r\n18:21:03:22  18:21:07:09\r\n   ont bouscul\u00e9 la floraison.\r\n\r\n18:21:07:11  18:21:09:21\r\n       Il manque du grain.\r\n\r\n18:21:10:16  18:21:14:18\r\n  -On a des rendements inf\u00e9rieurs\r\n      de 20 % \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n18:21:14:20  18:21:17:23\r\n      Ce n'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n18:21:18:10  18:21:21:17\r\n    -D\u00e9g\u00e2ts importants aussi\r\n      chez les mara\u00eechers.\r\n\r\n18:21:21:19  18:21:26:08\r\n Dans le Seeland, ce producteur\r\n  a perdu 50 % de ses salades.\r\n\r\n18:21:26:10  18:21:31:21\r\nCons\u00e9quence: la Suisse doit importer\r\n      20 % de l\u00e9gumes en plus\r\n\r\n18:21:31:23  18:21:33:19\r\n       ces derniers mois.\r\n\r\n18:21:40:12  18:21:45:12\r\n -Apr\u00e8s avoir go\u00fbt\u00e9 aux raisins\r\n           valaisans,\r\n\r\n18:21:45:16  18:21:59:01\r\n        la mouche Suzuki\r\n     appr\u00e9cie les abricots.\r\n\r\n18:22:01:09  18:22:05:02\r\n  - C'est la premi\u00e8re ann\u00e9e qu'on\r\nobserve des d\u00e9g\u00e2ts sur les abricots.\r\n\r\n18:22:05:06  18:22:08:07\r\n        Il y en a beaucoup.\r\n\r\n18:22:08:11  18:22:11:14\r\n- Pas de quoi alt\u00e9rer le moral des\r\n         arboriculteurs.\r\n\r\n18:22:11:18  18:22:17:16\r\n     La r\u00e9colte a \u00e9t\u00e9 bonne.\r\n\r\n18:22:19:17  18:22:23:05\r\n  -Ils ont \u00e9t\u00e9 moins nombreux \u00e0\r\nprofiter de nos rues. L'h\u00f4tellerie\r\n\r\n18:22:23:09  18:22:25:11\r\n   suisse enregistre un recul\r\n\r\n18:22:25:15  18:22:29:07\r\n      au premier semestre.\r\n\r\n18:22:29:11  18:22:35:09\r\nLes touristes \u00e9trangers ont boud\u00e9\r\n           la Suisse.\r\n\r\n18:22:38:08  18:22:43:21\r\nLes autres pays europ\u00e9ens peinent\r\n             aussi.\r\n\r\n18:22:56:18  18:22:59:16\r\n        -Bonjour Francesco.\r\n\r\n18:22:59:20  18:23:05:18\r\n     Merci de nous accueillir.\r\n\r\n18:23:06:04  18:23:09:11\r\nVous \u00eates le directeur du Musikdorf.\r\n\r\n18:23:09:15  18:23:13:05\r\n Un festival de musique classique.\r\n\r\n18:23:13:09  18:23:15:11\r\n      Tout commence en 1974.\r\n\r\n18:23:15:15  18:23:21:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n18:23:22:05  18:23:28:05\r\n      Un couple est venu ici.\r\n\r\n18:23:31:17  18:23:35:13\r\nIls voulaient se promener dans les \r\nmontagnes. Mais le monsieur n'\u00e9tait\r\n\r\n18:23:35:17  18:23:41:15\r\n      pas un grand promeneur.\r\n\r\n18:23:42:17  18:23:48:17\r\n        Il \u00e9tait pianiste.\r\n\r\n18:23:51:03  18:23:57:03\r\n   On lui a propos\u00e9 de donner un\r\n             r\u00e9cital.\r\n\r\n18:23:58:07  18:24:02:10\r\nIl a voulu faire un centre pour le\r\n              piano.\r\n\r\n18:24:02:13  18:24:07:13\r\n        \u00c7a a eu du succ\u00e8s.\r\n\r\n18:24:07:17  18:24:13:07\r\n    Ils offraient des concerts.\r\n\r\n18:24:13:11  18:24:17:01\r\n -Le festival a pu grandir gr\u00e2ce \u00e0\r\n l'implication de tout le village.\r\n\r\n18:24:17:05  18:24:21:10\r\n              - Oui.\r\n\r\n18:24:21:13  18:24:27:11\r\n Il y a entre 30 et 40 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n18:24:29:01  18:24:32:10\r\n  Si \u00e0 New York 10 % du village \r\n faisait du b\u00e9n\u00e9volat, la culture\r\n\r\n18:24:32:13  18:24:38:11\r\n          serait sauv\u00e9e.\r\n\r\n18:24:40:05  18:24:46:05\r\n -En 2013, la cons\u00e9cration avec le\r\n          prix Montagne.\r\n\r\n18:24:51:23  18:24:58:01\r\n Oui, avec une partie, on a achet\u00e9\r\n des frenelli pour nos b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n18:24:58:15  18:25:04:15\r\nL'autre partie a \u00e9t\u00e9 investie dans \r\nles toilettes. On n'en avec qu'une.\r\n\r\n18:25:06:12  18:25:12:12\r\n-Le partenariat, l'importance de la\r\n           nature aussi.\r\n\r\n18:25:17:05  18:25:23:05\r\n-En 2003, on a eu l'id\u00e9e d'installer\r\n    le parc naturel du Binntal.\r\n\r\n18:25:24:03  18:25:29:07\r\n    On est en partenariat avec.\r\n\r\n18:25:29:11  18:25:33:07\r\n-Le Binntal, j'imagine que vous le\r\n      connaissez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:25:33:11  18:25:39:09\r\n -Je vais souvent marcher l\u00e0-bas.\r\n\r\n18:25:39:13  18:25:43:00\r\n - Il y a le sentier des min\u00e9raux.\r\n\r\n18:25:43:04  18:25:44:18\r\n         On l'a emprunt\u00e9.\r\n\r\n18:25:44:21  18:25:47:02\r\n       -Dans le Binntal, \r\n      les pierres parlent.\r\n\r\n18:25:47:04  18:25:50:15\r\nEncore faut-il savoir les \u00e9couter.\r\n\r\n18:25:53:03  18:25:57:08\r\n      -On doit bien \u00e9couter.\r\n\r\n18:25:57:11  18:25:59:10\r\n   Le rugissement des montagnes\r\n         n'est pas fort.\r\n\r\n18:25:59:11  18:26:02:07\r\n    C'est un l\u00e9ger ronflement.\r\n\r\n18:26:02:22  18:26:06:07\r\n   -Le bruit des montagnes est\r\nplut\u00f4t doux \u00e0 l'oreille des gens.\r\n\r\n18:26:06:09  18:26:09:23\r\n      Toni est cristallier\r\n et vit de la vente des min\u00e9raux\r\n\r\n18:26:10:01  18:26:13:20\r\n  comme son arri\u00e8re-grand-p\u00e8re,\r\n   son grand-p\u00e8re et son p\u00e8re.\r\n\r\n18:26:15:10  18:26:18:14\r\n    -A partir du XIX\u00e8me si\u00e8cle,\r\n       beaucoup de familles\r\n\r\n18:26:18:16  18:26:21:16\r\n     cherchaient des cristaux\r\n       dans les montagnes.\r\n\r\n18:26:21:18  18:26:25:13\r\n On gagnait plus avec les pierres\r\n     qu'avec la paysannerie.\r\n\r\n18:26:26:09  18:26:29:08\r\n  -Voil\u00e0 la mine de Lengenbach.\r\n\r\n18:26:29:10  18:26:34:11\r\nCe site compos\u00e9 de dolomites donne\r\nnaissance \u00e0 des min\u00e9raux uniques.\r\n\r\n18:26:34:13  18:26:38:20\r\n  C'est ce que recherche Ralf.\r\n\r\n18:26:38:22  18:26:44:07\r\n        Venu d'Allemagne,\r\n  il va creuser ici tout l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n18:26:44:20  18:26:48:12\r\n    -Jeune, je voulais \u00e9tudier\r\n         la min\u00e9ralogie.\r\n\r\n18:26:48:14  18:26:52:19\r\n       Finalement, j'ai fait\r\n    des \u00e9tudes de photographie.\r\n\r\n18:26:52:21  18:26:56:11\r\n   C'est une activit\u00e9 magnifique\r\n        et un site superbe.\r\n\r\n18:26:56:20  18:27:00:01\r\n-Une association de cristalliers\r\n\r\n18:27:00:03  18:27:03:23\r\n   met les gravats de la mine\r\n  \u00e0 disposition des touristes.\r\n\r\n18:27:04:01  18:27:06:22\r\nIls cherchent surtout de la pyrite,\r\n      appel\u00e9e l'or des fous.\r\n\r\n18:27:07:04  18:27:10:11\r\n    -J'aime beaucoup la pyrite.\r\n\r\n18:27:10:12  18:27:14:14\r\n      -Ici, on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9\r\n plus de 140 min\u00e9raux diff\u00e9rents.\r\n\r\n18:27:14:16  18:27:18:01\r\n  J'en ai 80 dans ma collection.\r\n\r\n18:27:18:15  18:27:22:02\r\n     -Mais certaines pi\u00e8ces \r\n     ne se trouvent pas ici.\r\n\r\n18:27:22:16  18:27:26:08\r\n       -Le cristal de roche\r\n     est le roi des min\u00e9raux.\r\n\r\n18:27:26:10  18:27:29:21\r\n Il provient des montagnes l\u00e0-bas.\r\n\r\n18:27:33:18  18:27:38:09\r\n  -200 sortes de min\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9couvertes dans la vall\u00e9e de Binn.\r\n\r\n18:27:38:11  18:27:41:17\r\nLa fondation Gorsatt est un mus\u00e9e\r\n\r\n18:27:41:19  18:27:44:21\r\n          qui t\u00e9moigne\r\n  de la richesse de la vall\u00e9e.\r\n\r\n18:27:45:16  18:27:50:20\r\n-Au XIX\u00e8me si\u00e8cle, des Anglais sont\r\n venus voir la g\u00e9ologie des lieux.\r\n\r\n18:27:50:22  18:27:54:17\r\n       La richesse min\u00e9rale\r\n   qu'on ne trouve pas ailleurs.\r\n\r\n18:27:57:20  18:28:03:10\r\n   -La min\u00e9ralogie et le tourisme\r\nsont indissociables dans le Binntal.\r\n\r\n18:28:03:11  18:28:06:23\r\n   Ewald Gorsatt, cristallier,\r\n      organise durant l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n18:28:07:01  18:28:09:21\r\n  des excursions sur ce th\u00e8me.\r\n\r\n18:28:09:23  18:28:13:03\r\n      Il propose des cours \r\n     pour polir les pierres.\r\n\r\n18:28:13:12  18:28:17:20\r\n         -C'est int\u00e9ressant\r\nde voir comment les pierres changent.\r\n\r\n18:28:18:15  18:28:24:10\r\n-Dans le lit d'un torrent, on trouve\r\n    ce genre de grosses pierres.\r\n\r\n18:28:24:11  18:28:29:14\r\n    Pour en faire un pendentif,\r\n  il faut une tranche comme cela.\r\n\r\n18:28:29:16  18:28:29:22\r\n    On dessine la forme dessus\r\n        pour la d\u00e9couper.\r\n\r\n18:28:32:12  18:28:38:13\r\n Apr\u00e8s, il y a plusieurs pon\u00e7ages.\r\n\r\n18:28:38:15  18:28:41:20\r\n   Enfin, on passe au polissage.\r\n\r\n18:28:41:22  18:28:45:12\r\n   A la fin, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n18:28:48:21  18:28:53:11\r\n-On est loin du fantasme du chasseur\r\n   de tr\u00e9sors pour faire fortune.\r\n\r\n18:28:54:02  18:28:57:02\r\n -Quand on trouve une belle pi\u00e8ce,\r\n          on est heureux.\r\n\r\n18:28:57:04  18:28:59:11\r\n    On n'a pas besoin, en plus,\r\n           d'\u00eatre riche.\r\n\r\n18:28:59:19  18:29:04:12\r\n    -Au Binntal, les paysages\r\n     valent aussi le d\u00e9tour.\r\n\r\n18:29:18:09  18:29:23:15\r\n-On est de retour dans le village.\r\n\r\n18:29:23:19  18:29:26:04\r\nL'importance du festival niveau des\r\n             retomb\u00e9es\r\n\r\n18:29:26:08  18:29:32:06\r\n\u00e9conomiques n'est pas n\u00e9gligeable.\r\n\r\n18:29:32:11  18:29:36:01\r\n-Il y a une retomb\u00e9e de 2 millions\r\n de francs pour toute la vall\u00e9e.\r\n\r\n18:29:36:05  18:29:40:17\r\n       C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n18:29:40:21  18:29:46:19\r\nOn peut amener beaucoup de gens ici.\r\n\r\n18:29:57:18  18:30:01:05\r\n  -Vous \u00eates tessinois. Vous \u00eates\r\n  pass\u00e9 par Berne, Sion, Sierre.\r\n\r\n18:30:01:09  18:30:05:09\r\n Et jusqu'\u00e0 Ernen. Vous vous \u00eates\r\n          adapt\u00e9 ici ?\r\n\r\n18:30:05:12  18:30:09:16\r\n - Oui. C'est une autre mentalit\u00e9.\r\n\r\n18:30:09:20  18:30:15:18\r\n Mais je me sens presque valaisan.\r\n\r\n18:30:16:02  18:30:22:02\r\n- Le festival dure encore longtemps.\r\n      Que faut-il venir voir ?\r\n\r\n18:30:30:20  18:30:34:17\r\n -Beaucoup de choses. Mais \u00e0 la fin\r\ndu mois d'ao\u00fbt, on a invit\u00e9 un jeune\r\n\r\n18:30:34:21  18:30:39:19\r\n Cor\u00e9en qui va interpr\u00e9ter les 16\r\n premi\u00e8res sonates de Beethoven.\r\n\r\n18:30:39:23  18:30:45:22\r\n- D'habitude, il fait toujours beau\r\n       ici. Merci beaucoup.\r\n\r\n18:30:48:06  18:30:51:18\r\n          On y reviendra.\r\n\r\n18:30:51:22  18:30:57:20\r\nQuand on se balade ici, \u00e7a ressemble\r\n       \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande.\r\n\r\n18:30:59:18  18:31:02:07\r\n L\u00e0 le seigneur des anneaux a \u00e9t\u00e9\r\n             tourn\u00e9.\r\n\r\n18:31:02:11  18:31:05:19\r\nMais Peter Jackson aurait d\u00fb venir\r\n               ici.\r\n\r\n18:31:05:23  18:31:08:02\r\n      - Joyeux anniversaire !\r\n\r\n18:31:08:06  18:31:10:15\r\n           - Magnifique.\r\n\r\n18:31:10:19  18:31:14:11\r\n             Il roule.\r\n\r\n18:31:14:14  18:31:17:13\r\n   Je ne suis pas s\u00fbr de rentrer\r\n              dedans.\r\n\r\n18:31:17:15  18:31:21:16\r\n  -En Suisse, on peut marcher \r\n  dans les d\u00e9cors fantastiques\r\n\r\n18:31:21:18  18:31:24:12\r\n   du \"Seigneur des anneaux\".\r\n\r\n18:31:24:14  18:31:28:00\r\n  L'auteur de la saga, Tolkien,\r\n\r\n18:31:28:02  18:31:30:07\r\n   se serait inspir\u00e9 en partie\r\n         de notre pays.\r\n\r\n18:31:30:16  18:31:34:03\r\n     -On reconna\u00eet les d\u00e9cors,\r\n  on est immerg\u00e9 dans l'ambiance,\r\n\r\n18:31:34:05  18:31:38:11\r\n       on est pr\u00eat \u00e0 subir \r\n      les assauts des wargs.\r\n\r\n18:31:38:12  18:31:42:11\r\n      -Marcher dans le d\u00e9cor\r\n    de ses histoires pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n18:31:42:13  18:31:44:19\r\n         c'est magnifique.\r\n\r\n18:31:44:21  18:31:48:21\r\nQue l'inspiration de Tolkien vienne\r\nde chez moi, \u00e7a fait quelque chose.\r\n\r\n18:31:49:09  18:31:54:02\r\n  -Si les films adapt\u00e9s des livres\r\nont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s en Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\n\r\n18:31:54:04  18:31:58:00\r\n     l'histoire du \"Hobbit\"\r\n trouverait son origine en 1911,\r\n\r\n18:31:58:02  18:32:00:17\r\n   lors d'un voyage de Tolkien\r\n            \u00e0 19 ans,\r\n\r\n18:32:00:19  18:32:03:11\r\n  entre Interlaken et Zermatt.\r\n\r\n18:32:03:13  18:32:07:17\r\nVers Coire, un mus\u00e9e unique au monde\r\n         lui est consacr\u00e9.\r\n\r\n18:32:09:04  18:32:14:06\r\n -Souvent, les gens d\u00e9couvrent que\r\nTolkien a fait un voyage en Suisse.\r\n\r\n18:32:14:08  18:32:21:07\r\n  On voit des livres de famille,\r\navec Tolkien, son guide, son fr\u00e8re.\r\n\r\n18:32:22:06  18:32:24:21\r\n          -Les indices\r\n    de la cr\u00e9ation en Suisse\r\n\r\n18:32:24:23  18:32:29:03\r\n      de l'univers fantastique\r\nde la Terre du Milieu sont nombreux.\r\n\r\n18:32:29:05  18:32:33:10\r\n     Des noms se ressemblent\r\n      comme le Silberhorn,\r\n\r\n18:32:33:12  18:32:37:13\r\nsoit Celebdil, la pointe d'argent.\r\n\r\n18:32:37:15  18:32:42:22\r\nLa r\u00e9gion bernoise du Lauterbrunnen\r\n        devient Fondcombe.\r\n\r\n18:32:43:00  18:32:44:06\r\n Les similitudes ne s'arr\u00eatent pas\r\nl\u00e0, comme dans la r\u00e9gion d'Aletsch.\r\n\r\n18:32:46:11  18:32:52:11\r\n Les similitudes ne s'arr\u00eatent pas\r\nl\u00e0, comme dans la r\u00e9gion d'Aletsch.\r\n\r\n18:32:55:05  18:33:02:02\r\n    -Ce sont des illustrations\r\n   de Tolkien pour \"Le Hobbit\".\r\n\r\n18:33:02:04  18:33:06:17\r\n        Le \"Moutain pass\" \r\n       ressemble \u00e0 \u00e7a non ?\r\n\r\n18:33:08:20  18:33:13:15\r\n     -C'est ici que Tolkien\r\n  a v\u00e9cu des moments marquants.\r\n\r\n18:33:14:17  18:33:18:04\r\n            -Il a v\u00e9cu\r\n    des \u00e9boulements de pierres,\r\n\r\n18:33:18:06  18:33:20:23\r\nil a failli chuter dans une crevasse.\r\n\r\n18:33:21:01  18:33:26:13\r\n     On retrouve cet \u00e9pisode\r\n   dans la bataille des g\u00e9ants.\r\n\r\n18:33:28:19  18:33:31:19\r\n     Dans une de ses lettres,\r\n\r\n18:33:31:21  18:33:36:16\r\n   il dit \u00e0 son fils qu'une partie\r\ndu \"Hobbit\" est son voyage en Suisse.\r\n\r\n18:33:37:08  18:33:40:18\r\n    -Les fans peuvent revivre\r\n      le voyage de Tolkien.\r\n\r\n18:33:40:20  18:33:45:11\r\n   Un guide organise 5 jours \r\n   sur les pas de l'\u00e9crivain.\r\n\r\n18:33:46:19  18:33:50:07\r\n-Ca s'adresse \u00e0 des bons marcheurs\r\n\r\n18:33:50:09  18:33:53:12\r\n   qui n'ont pas peur de vivre \r\n  quelques \u00e9motions en montagne,\r\n\r\n18:33:53:14  18:33:57:15\r\npar l'effort, par la fr\u00e9quentation\r\n    de milieux hors du commun.\r\n\r\n18:33:58:05  18:34:02:21\r\n  -Le voyage de Tolkien int\u00e9resse\r\nd\u00e9sormais les milieux touristiques.\r\n\r\n18:34:04:16  18:34:10:10\r\n   -Nous sommes tr\u00e8s fiers qu'il\r\n  se soit inspir\u00e9 de cet endroit.\r\n\r\n18:34:10:11  18:34:14:06\r\nCa peut attirer les fans de Tolkien.\r\n\r\n18:34:15:08  18:34:18:18\r\n          -Autre mythe\r\n    qui n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9,\r\n\r\n18:34:18:20  18:34:23:11\r\nTolkien aurait cr\u00e9\u00e9 la langue des \r\nt\u00e9n\u00e8bres \u00e0 base de dialecte local.\r\n\r\n18:34:24:02  18:34:27:23\r\n     -Le haut-valaisan serait \r\n     la racine du parler noir.\r\n\r\n18:34:28:01  18:34:31:02\r\n Mais c'est une langue que Tolkien\r\n  n'a pas voulu trop d\u00e9velopper.\r\n\r\n18:34:31:04  18:34:32:19\r\n         On le comprend !\r\n\r\n18:34:33:10  18:34:39:05\r\n -Le hobbit a termin\u00e9 son voyage\r\n  dans une montagne solitaire.\r\n\r\n18:34:39:07  18:34:44:07\r\n        Et si les Suisses\r\n \u00e9taient eux-m\u00eames les hobbits ?\r\n\r\n18:34:52:08  18:34:55:09\r\n        -Tu pars \u00e0 gauche.\r\n\r\n18:34:55:12  18:34:59:06\r\n             Bien sec.\r\n\r\n18:34:59:10  18:35:03:08\r\n     - Je rentre dans un mur !\r\n\r\n18:35:03:11  18:35:09:10\r\n           -La droite !\r\n\r\n18:35:12:18  18:35:18:18\r\n                ...\r\n\r\n18:35:22:06  18:35:28:06\r\n          Bonjour Arnold.\r\n\r\n18:35:33:22  18:35:39:22\r\nVous \u00eates accompagnateur de moyenne\r\n             montagne.\r\n\r\n18:35:43:09  18:35:46:15\r\n     Ici, on est \u00e0 Muehlebach.\r\n\r\n18:35:46:19  18:35:49:05\r\n    - C'est un village en bois.\r\n\r\n18:35:49:09  18:35:55:07\r\n          Comme un mus\u00e9e.\r\n\r\n18:35:58:21  18:36:01:14\r\n   -Avec des granges extr\u00eamement\r\n             vieilles.\r\n\r\n18:36:01:18  18:36:03:21\r\n   Celle-l\u00e0 date du XIVe si\u00e8cle.\r\n\r\n18:36:04:01  18:36:09:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n18:36:13:10  18:36:19:10\r\n C'est excellent de l'avoir encore\r\n              debout.\r\n\r\n18:36:20:23  18:36:26:23\r\n     -Il y a des constructions\r\n          particuli\u00e8res.\r\n\r\n18:36:27:15  18:36:33:15\r\nPlus bas, un chalet avec une petite\r\n     fen\u00eatre. \u00c7a sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n18:36:37:19  18:36:42:22\r\n   -C'est une fen\u00eatre que l'on a\r\n             laiss\u00e9e.\r\n\r\n18:36:43:01  18:36:49:00\r\n   Quelqu'un \u00e9tait presque mort.\r\n\r\n18:36:54:20  18:37:00:20\r\n  On a laiss\u00e9 une petite fen\u00eatre\r\n ouverte pour faire sortir l'\u00e2me.\r\n\r\n18:37:01:15  18:37:04:05\r\n- Tous les villages de cette vall\u00e9e\r\n               ont\r\n\r\n18:37:04:09  18:37:07:00\r\n    une histoire particuli\u00e8re.\r\n\r\n18:37:07:04  18:37:13:02\r\n           -C'est juste.\r\n\r\n18:37:20:09  18:37:26:08\r\n   C'est une excellente r\u00e9gion \u00e0\r\n             visiter.\r\n\r\n18:37:26:11  18:37:32:10\r\n-Il y a des personnalit\u00e9s qui sont\r\n          venues d'ici.\r\n\r\n18:37:33:03  18:37:42:17\r\n      Cesar Ritz par exemple,\r\n            l'h\u00f4telier.\r\n\r\n18:37:42:21  18:37:48:19\r\n - Oui, il vient d'un village \u00e0 2\r\n        kilom\u00e8tres d'ici.\r\n\r\n18:37:51:16  18:37:56:02\r\n-Merci de nous avoir fait d\u00e9couvrir\r\n      un bout de ce village.\r\n\r\n18:37:56:06  18:38:00:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n18:38:00:10  18:38:02:17\r\n- On arrive au bout de l'\u00e9mission.\r\n\r\n18:38:02:21  18:38:05:22\r\nLundi, on sera du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:38:06:02  18:38:19:15\r\n              Tous\r\n      Joyeux anniversaire\r\n\r\n18:38:24:14  18:38:27:03\r\n        - Merci beaucoup !\r\n\r\n18:38:27:07  18:38:30:07\r\nC'est l'occasion de montrer\r\n              l'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:38:30:09  18:38:33:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n18:38:33:18  18:38:35:18\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o, puis le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T17:35:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608534857", "durationSec": 209, "title": "CE SENTIERS MINERAUX POUR ARCHIVAGE_RTS000000895316", "excerpt": "Le sentier des min\u00e9raux dans le Binntal prom\u00e8ne les touristes dans un r\u00e9gion magnifique et connue depuis le XIXe si\u00e8cle pour les min\u00e9raux que l'on trouve dans les roches. Les min\u00e9raliers et les randonneurs viennent de loin pour y d\u00e9couvrir ces pierres.", "remarks": "Sujet uniquement disponible dans le Programme T\u00e9moin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE CONCHES", "VALAIS"], "thematicThemes": ["MIN\u00c9RALOGIE", "MIN\u00c9RAL", "ROCHE"], "sequenceIds": ["1539083"]}, {"internalArchiveId": "AA1608534858", "durationSec": 213, "title": "CE TOLKIEN POUR ARCHIVAGE_RTS000000895308", "excerpt": "L'\u00e9crivain anglais J. R. R. Tolkien (John Ronald Reuel Tolkien) aurait puis\u00e9 son inspiration pour ses livres Le Hobbit et Le Seigneur des anneaux d'un voyage effectu\u00e9 en Suisse en 1911 lorsqu'il avait 19 ans. Les d\u00e9cors de ses romans trouveraient leur origine dans les paysages des Alpes suisses contempl\u00e9s sur le trajet entre Interlaken et Zermatt, par exemple dans la r\u00e9gion d'Aletsch. Le Greisinger Museum pr\u00e8s de Coire est consacr\u00e9 \u00e0 Tolkien et son oeuvre. Les fans de Tolkien peuvent ainsi faire des randonn\u00e9es dans les Alpes sur les traces des hobbits et de Tolkien.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "GRISONS"], "thematicThemes": ["ROMAN"], "sequenceIds": ["1539101"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539101", "title": "La mouche Suzukii s'attaque aux abricots.", "excerpt": "Apr\u00e8s les raisins valaisans c'est aux abricots que la mouche drosophile Suzukii s'attaque. La r\u00e9colte 2016 des abricots valaisans a \u00e9t\u00e9 bonne m\u00eame si environ 20% des fruits sont touch\u00e9s par la mouche Suzukii. Olivier Comby, pr\u00e9sident des producteurs d'abricots valaisans, s'inqui\u00e8te pour les prochaines r\u00e9coltes.", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ABRICOT", "MOUCHE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608539100", "summary": "Itw Francesco Walter, directeur artistique du \"Musikdorf\" d'Ernen.", "id": "1539065", "visualThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["ERNEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539118", "summary": "Touristes cherchant des pierres et min\u00e9raux dans la roche.\nItw Toni Imhof, min\u00e9ralogiste.\nItw Ralf Cannon, employ\u00e9 estival de l'association de la mine de Lengenbach.\nItw Ir\u00e8ne Clausen, responsable tourisme Landschaftspark Binntal.\nItw Ewald Gorsatt, min\u00e9ralogiste.", "id": "1539083", "visualThemes": ["MIN\u00c9RAL", "MIN\u00c9RALOGIE", "ROCHE"], "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE CONCHES", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539136", "summary": "Fans de Tolkien et de ses romans Le Hobbit et Le Seigneur des anneaux se promenant sur des sentiers de montagne dans les Alpes suisses v\u00eatus de costumes des personnages de l'\u00e9crivain J. R. R. Tolkien.\nItw Cindy Cantin, fan de Tolkien.\nItw Dimitri Juvet, fan de Tolkien.\nItw Enza Donatsch, responsable visites guid\u00e9es du Greisinger Museum.\nItw Bastian Keckeis, accompagnateur en montagne, la trace bleue.\nItw Monika K\u00f6nig, responsable communication, Aletsch Ar\u00e9na.\nExtraits film \"Le Seigneur des anneaux : les Deux Tours\", film du r\u00e9alisateur Peter Jackson.", "id": "1539101", "visualThemes": ["ROMAN"], "visualGeographicals": ["GRISONS", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608539149", "summary": "Itw Arnold Imsand, guide touristique pour la Vall\u00e9e de Conches.", "id": "1539114", "visualGeographicals": ["VALL\u00c9E DE CONCHES"]}], "program": {"href": "/programs/754", "id": "754", "name": "Couleurs d'\u00e9t\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1663184", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026605", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1531952", "internalArchiveId": "AA1607532033", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le plus beau village de Suisse : Ardez (Grisons)", "publicationDate": "2016-08-05T11:00:00Z", "summary": "Ardez est un petit village des Grisons qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour devenir un mod\u00e8le de village suisse pour les monuments historiques. Jan Peider Strimer, architecte retrait\u00e9 pr\u00e9sident du village, Cilgia Koller, agricultrice, et Claudia Janett, initiatrice de \"Butia da besch\" (boutique dans laquelle la laine des moutons de la r\u00e9gion est travaill\u00e9e) \u00e9voquent la vie et les caract\u00e9ristiques du village.", "durationSec": 178, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7921188", "imageURL": "http://www.rts.ch/7921190.image", "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["VILLAGE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Le court du jour", "Le plus beau village de Suisse", "Le plus beau village de Suisse : Ardez (Grisons)", "Le plus beau village de Suisse : Ardez (Grisons)", "Le plus beau village de Suisse"], "alternativeSummary": ["Le plus beau village de Suisse\nArdez (Grisons)", "Le plus beau village de Suisse\nArdez (Grisons)", "Ardez fait partie de la commune de Scuol, en Basse-Engandine. Les ruines du ch\u00e2teau de Steinsberg et les vestiges de la chapelle de Saint-Lucius sont les embl\u00e8mes du village. Les ruines se trouvent sur un rocher qui offre une vue imprenable sur les environs.", "Ardez (Grisons)", "Ardez fait partie de la commune de Scuol, en Basse-Engandine. Les ruines du ch\u00e2teau de Steinsberg et les vestiges de la chapelle de Saint-Lucius sont les embl\u00e8mes du village. Les ruines se trouvent sur un rocher qui offre une vue imprenable sur les environs.", "Ardez fait partie de la commune de Scuol, en Basse-Engandine. Les ruines du ch\u00e2teau de Steinsberg et les vestiges de la chapelle de Saint-Lucius sont les embl\u00e8mes du village. Les ruines se trouvent sur un rocher qui offre une vue imprenable sur les environs."], "variantIds": ["ece-7821912", "ece-7821121", "ece-7821123"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-21T14:48:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026521\r\nDate de transcription : 07-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:00 > 10:00:07) [65%] : \r\nD'un d'une mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:08 > 10:00:17) [88%] : \r\nAu pied du ch\u00e2teau de Steinberg splendide, symbole du village se niche ardennaise \u00e0 1460 m\u00e8tres au-dessus du niveau de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:18 > 10:00:26) [75%] : \r\nArdennaise, un village paisible de quelque 400 \u00e2mes, on parle ici le Val la terre un idiome romanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:27 > 10:00:33) [85%] : \r\nLes fa\u00e7ades des maisons et leur d\u00e9cor de ce graphite impressionne, elles ont d\u00e9j\u00e0 fascin\u00e9 de nombreux touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:35 > 10:00:39) [78%] : \r\nJe ne pas, d'ailleurs je trie meurt, architecte \u00e0 la retraite est une figure du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:40 > 10:00:53) [80%] : \r\nDessiner \u00e7a au cours Ard\u00e8che n'a pas \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e, comme l'ont \u00e9t\u00e9, beaucoup d'autres villages dans la r\u00e9gion, vers 1900 mais pourquoi et \u00e7a compte, c'est ce qui fait qu'ardennaise a une valeur historique et architecturale incommensurable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:55 > 10:01:16) [89%] : \r\n1975 est une ann\u00e9e cl\u00e9 c'est Annie la ardennaise est choisi pour devenir l'un des 4 villages, suisses pour les monuments historiques, cela s'accompagne d'un soutien financier pour la restauration des fa\u00e7ades de ces maisons et le pavage de ces ruelles l'objectif s\u00e9curiser l'h\u00e9ritage culturel et pr\u00e9server l'apparence du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:16 > 10:01:26) [86%] : \r\nEt quoi, je crois que nous voulions une r\u00e9alisation exemplaire la p\u00e9riode notre volont\u00e9 \u00e9tait de pr\u00e9server notre h\u00e9ritage avec non mais aussi d'assurer un avenir \u00e0 notre village venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:01:27 > 10:01:34) [85%] : \r\nEt c'est une totale r\u00e9ussite ardennaise et s'est mu\u00e9 en v\u00e9ritable paradis pour les jeunes femmes s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:34 > 10:01:49) [85%] : \r\nVal\u00e9ry, pour moi c'est vraiment un r\u00eave du ardennaise avec 5 enfants, une exploitation agricole et des animaux, on jouit d'une incroyable libert\u00e9, on a la nature \u00e0 notre porte porte parfois, je dois longtemps c'est pour r\u00e9aliser que ce que je vis, h\u00e9 bien la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:01:50 > 10:01:58) [82%] : \r\nOn raconte escompte compte plus de moutons que d'habitants, mais nous n'avons vu de moutons que sur les cartes postales de la b\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:01 > 10:02:04) [87%] : \r\nDans cette boutique, 10 femmes travaillent la laine des moutons de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:02:07 > 10:02:26) [80%] : \r\nEt qui accueillera, \u00e7a va, car nos clients sont des personnes qui les poss\u00e8dent une r\u00e9sidence secondaire, ici ce des touristes qui viennent pour la journ\u00e9e, visiter un village qui l'a conduit \u00e0 une aboutit \u00e0 une \u00e7a fait plaisir \u00e0 tout le monde d'avoir une boutique \u00e0 ce point, il est possible d'acheter des produits fabriqu\u00e9s avec la laine de mouton du site datant dans ce communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:02:28 > 10:02:37) [89%] : \r\nUne derni\u00e8re chose \u00e0 propos d'Ard\u00e8che, c'est dans cette maison que l'hymne de l'Engadine que l'on nomme Charline Gwada la maman a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 par Robert Cantier.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-08T13:23:01Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689692", "comment": "pas g\u00e9n\u00e9rique de fin", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZT030257", "position": "1"}}, {"id": "1662371", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026521", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1523287", "internalArchiveId": "AA1606523348", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nuit olympique - 05.08.2016", "publicationDate": "2016-08-05T00:47:00Z", "durationSec": 15092, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7885386.image", "alternativeTitle": ["JO Rio 2016", "JO Rio 2016"], "alternativeSummary": ["C\u00e9r\u00e9monie d'ouverture", "En direct de Rio de Janeiro (BRA)."], "variantIds": ["ece-7821914"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:13:07Z", "program": {"href": "/programs/607", "id": "607", "name": "Nuit olympique"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Baszanger, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Perrottet, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Bien-Aime, R\u00e9ginald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Naville, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Guillet, Elise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Ioan, Diana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Wicki, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Salamin, Mireille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Podda, Patricia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Leroy, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Leitner-Riat, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Higham, Alexandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Gayout, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Develey, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Ruedin, Baptiste", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1657426", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT025795", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DB4059E0-7741-4057-865E-0A5E18F0BF6A", "internalArchiveId": "DB4059E0-7741-4057-865E-0A5E18F0BF6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nouvelles \u00e9tiquettes-\u00e9nergie depuis le 1er ao\u00fbt", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Toujours plus performants, les nouveaux appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers affichent des +++ qui permettent de d\u00e9penser moins d'\u00e9lectricit\u00e9. Mais les \u00e9tiquettes-\u00e9nergie renseignent-elles clairement le consommateur? Quelle est la marge d'\u00e9conomie? Sophie Proust recueille les explications de Fabien L\u00fcthi, responsable de la communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie (OFEN).\r\n\r\n* * Toujours plus performants, les nouveaux appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers affichent des +++ qui permettent de d\u00e9penser moins d'\u00e9lectricit\u00e9. Mais les \u00e9tiquettes-\u00e9nergie renseignent-elles clairement le consommateur? Quelle est la marge d'\u00e9conomie? Sophie Proust recueille les explications de Fabien L\u00fcthi, responsable de la communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie (OFEN).", "durationSec": 486, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842523", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["De nouvelles \u00e9tiquettes-\u00e9nergie depuis le 1er ao\u00fbt / OEP_2016-08-05T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Toujours plus performants, les nouveaux appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers affichent des +++ qui permettent de d\u00e9penser moins d'\u00e9lectricit\u00e9. Mais les \u00e9tiquettes-\u00e9nergie renseignent-elles clairement le consommateur? Quelle est la marge d'\u00e9conomie? Sophie Proust recueille les explications de Fabien L\u00fcthi, responsable de la communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie (OFEN)."], "variantIds": ["ece-7842523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-12T07:08:37Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDepuis le 1er ao\u00fbt donc les \u00e9tiquettes \u00e9nergie des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers ne sont plus tout \u00e0 fait les m\u00eames, elles sont cens\u00e9es permettre de faire un meilleur choix, moins gourmands en \u00e9nergie et pour en savoir plus, nous sommes en ligne avec Fabien L\u00fcthi bonjour bonjour bonjour Fabien L\u00fcthi, vous \u00eates responsable communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie alors qu'est -ce qui change concr\u00e8tement depuis le 1er ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [74%] :\r\nAlors, depuis le 1er ao\u00fbt il a quelques changements, c'est pas toutes les \u00e9tiquettes qui change mais ce une classe d'appareils certains appareils ont des \u00e9tiquettes qui sont plus compl\u00e8tes, avec des nouvelles classes et des normes \u00e9nerg\u00e9tiques d\u00e9sormais efficacit\u00e9 qui ont chang\u00e9, qui prend de la la vente d'appareils moins efficaces efficace impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [85%] :\r\nAlors, nouvelles classe donc on parlait tout \u00e0 l'heure avec Sophie du \u00e0 plus \u00e0 plus plus plus combien de plus au maximum, on trouve maintenant sur dans dans les nouvelles classes d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [96%] :\r\nAlors d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [79%] :\r\n\u00e9nerg\u00e9tique, on va jusqu'\u00e0 \u00e0 3 plus et celle qui change cette fois, c'est pour les machines \u00e0 caf\u00e9 ou en tout cas limit\u00e9s ou pas avant et on passera des classes qui vont jusqu'\u00e0 plus plus plus \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [85%] :\r\nMais il y a une grande diff\u00e9rence entre le ah le simple \u00e0 elle a plus plus plus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [80%] :\r\nAlors cela d\u00e9pend un peu des appareils pour la machine \u00e0 caf\u00e9, ces banques ourle exemple de la diff\u00e9rence qu'peut pour la vaisselle, entre une classe \u00e0 la une classe plus plus plus, il y a 25 pourcent de de diff\u00e9rence d'\u00e9conomie de mais d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est pas n\u00e9gligeable du coup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:28) [84%] :\r\nDonc, c'est pas du tout n\u00e9gligeable, c'est pour \u00e7a qu'on conseille toujours aux personnes qui change un appareil d'investir dans n'appara\u00eet qu'\u00e0 une classe tr\u00e8s belle, la plus \u00e9lev\u00e9e parce que c'est un investissement qui survivent leur rapporte beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [84%] :\r\nEst -ce que c'est pas un peu compliqu\u00e9, Fabien L\u00fcthi de de proposer d\u00e8s \u00e0 plus \u00e0 plus plus plut\u00f4t que de simplement revoir l'\u00e9chelle entre a et j'ai, on s'y perd un peu, non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [78%] :\r\nAlors il faut bien dire que l'\u00e9tiquette \u00e9nergie c'est quelque chose qui est r\u00e9gl\u00e9 au niveau europ\u00e9en que la Suisse reprend actuellement ils ont rajout\u00e9 c'est qu'a envoy\u00e9 doit d\u00e9cider rajouter les clubs de a plus plus plus ce qui \u00e9tait pass\u00e9 tellement claires pour le consommateur parce que Yannick la source, on commence \u00e0 \u00e0 plus plus jusqu'\u00e0 plus, plus, plus on a des qui jusqu'G mais actuellement l'Union europ\u00e9enne est aux discussions pour changer \u00e0 l'avenir de passer que d'une \u00e9chelle de oui et musique d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [83%] :\r\nOn les dire Fabien L\u00fcthi que pour certains appareils le bas de gamme, c'est \u00e7a, c'est le simple \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [85%] :\r\nAlors, par exemple pour les les s\u00e8che-linge, c'\u00e9tait pas pour les lave- linge, c'est un plus, et puis pour r\u00e9frig\u00e9rateur ce m\u00eame seulement plus plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [88%] :\r\nBon, \u00e7a veut dire que on croit en fait en achetant un simple \u00e0 avoir un appareil qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9conome et en fait, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [87%] :\r\nJustement, c'est quelque chose qui peut mener \u00e0 des erreurs d'achat inter- compr\u00e9hension de la part du du consommateur, c'est vrai qu'il faut bien observer chaque fois l'\u00e9tiquette l'\u00e9tiquette, ce qui est affich\u00e9 dans les magasins est \u00eatre correct et l\u00e0 on voit les 15 disponible, c'est-\u00e0-dire que sur l'\u00e9tiquette les glaces qui ne sont pas disponibles ici P\u00e2ris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [93%] :\r\nSophie Proust du coup ben, vous en avez profit\u00e9 pour faire du shopping. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [87%] :\r\nBen oui, r\u00e9sultat il y a m\u00eame pas y aille ailleurs quoi on va \u00e9couter en battant la chasse \u00e0 l'\u00e9tiquette version Pierre Rabhi, c'est-\u00e0-dire d\u00e9croissant bah, je me suis dit que j'ai trouv\u00e9 plein de plus, en veux -tu en voil\u00e0, et Philippe, je dois vous avouer ma d\u00e9convenue les articles ne sont pas l\u00e0, renseignements pris aupr\u00e8s des services direction des diff\u00e9rentes enseignes certes la loi est pass\u00e9e, mais les fabricants n'ont pas encore livr\u00e9 leurs articles un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [86%] :\r\nMoi qui avais envie de, de vous demander si les plus plus plus les les articles ou les produits plus chers n'ait pas pu v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [81%] :\r\nAlors c'est rapidement, je peux pas v\u00e9rifier, je peux juste augurer imaginez que oui, il y aura une petite hausse \u00e0 l'achat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [80%] :\r\nFabien L\u00fcthi est -ce que les appareils \u00e0 plus plus plus seront plus chers que beaucoup plus cher que les que les simples \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:52) [76%] :\r\nAlors, pour \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend un peu du mod\u00e8le, \u00e7a d\u00e9pend des des gros constructeurs de r\u00e9acteurs leur choix combien les ventes, mais on va trouver des il appara\u00eet tr\u00e8s efficace \u00e0 des prix, vous pouvez trouver peu de justice moins cher car plus s\u00fbrs d'une action, c'est la loi du march\u00e9, apr\u00e8s \u00e7a, qui veulent mettre en avant et \u00e7a d\u00e9penser le constructeur Bibendum, il faut une soeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [85%] :\r\nAlors, pour lutter contre la gourmandise en \u00e9lectricit\u00e9 des appareils des appareils se mettent \u00e0 l'arr\u00eat spontan\u00e9ment comme la cafeti\u00e8re qui s'\u00e9teint, sans intervention humaine, donc l\u00e0, pas la, la, ou la machine \u00e0 caf\u00e9, ces am\u00e9liorations ce qu'elles font partie des crit\u00e8res qui sont prises en compte pour d\u00e9terminer la Classe A plus plus plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [83%] :\r\nAlors pour la machine \u00e0 caf\u00e9, c'est clair que c'\u00e9tait un point lorsque l'\u00e9tiquette \u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 mis en place, c'est un des crit\u00e8res de base c'\u00e9tait c'est-\u00e0-dire automatique maintenant c'est-\u00e0-dire automatique existe sur toutes les machines de classe alors pour aller de la Poste, son regard grave peut-\u00eatre pas plus l'efficacit\u00e9 du compresseur derri\u00e8re le le syst\u00e8me de chauffage et des efficacit\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [87%] :\r\nSophie, on n'a instaur\u00e9 donc ces \u00e9tiquettes qui propose donc des, des, des, des, des appareils ne peut pas, par exemple, une transparence dans dans l'achat pour le consommateur, c'est plus clair quand il voit A ou B ou plus plus etc, je me demande si c'est r\u00e9ellement efficace, tout \u00e7a parce qu'en 2015 nous avons consomm\u00e9 plus qu'en 2014 malgr\u00e9 la la mise sur le march\u00e9 d'appareils moins goulus alors m\u00eame si on a dit que c'est en raison de, de, de conditions m\u00e9t\u00e9o est -ce que l'introduction de normes toujours plus exigeante en mati\u00e8re d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, c'est vraiment efficace. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [84%] :\r\nAlors on voit au g\u00e9n\u00e9ral sont la consommation d'un m\u00e9nage, la consommation moyenne au niveau suisse on est depuis 2002 situations environ stable, voire \u00e0 la baisse de la consommation des m\u00e9nages, apr\u00e8s on peut dire que les gens ont toujours plus d'appareils efficaces, ce qui fait que les \u00e9conomies de l'\u00e9nergie mercredi arrive un effet rebond, c'est-\u00e0-dire qu'avec les \u00e9conomies d'\u00e9nergie avec leurs troupes, tr\u00e8s pr\u00e9sente en disant mod\u00e8le soci\u00e9t\u00e9 Jean l\u00e0- bas toute la v\u00e9rit\u00e9 de la smartphone dans une tablette de 2\u00e8me, ordinateur, une t\u00e9l\u00e9vision et l\u00e0 on va avant augmenter la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, ce qui va faire qu'on est toujours \u00e0 ce niveau stable malgr\u00e9 le fait que les appareils sont plus efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [96%] :\r\nAlors justement qu'est -ce qu'on pourrait faire pour \u00e9viter cet effet rebond. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:12) [74%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vraiment quelque chose de, de, de psychologie qui a fait le bon c'est aux gens de, de, de faire attention de se contenter de de ce qu'ils ont besoin, mais pas de doute, sur\u00e9quip\u00e9, souhaitons \u00e7a c'est que chaque personne qui est \u00e9valu\u00e9 ses ses besoins les pays vertueux en achetant comme m\u00eame les, il appara\u00eet que, du coup changer au fond de tout l'appareil le plus depuis 4 ans, soit attention on arrive quand m\u00eame \u00e0 abaisser sensiblement ce sa consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [84%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Fabien L\u00fcthi, on sait que ce sont les fabricants eux- m\u00eames qui font de l'auto- contr\u00f4le, qui donc qui teste les performances \u00e9nerg\u00e9tiques de leurs appareils est -ce que la validit\u00e9 des \u00e9tiquettes \u00e9nergie et contr\u00f4l\u00e9e aussi par par un organisme ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [72%] :\r\nAlors que nous, il y a ensuite la fin qui sont responsables sur l'ordonnance, \u00e9nergie de Belgique qui, que les produits Miko, situation qui satisfont aux exigences de l'ordonnance et puis pourcent d'mandat\u00e9 suisse, puis la section f\u00e9d\u00e9ral des installations \u00e0 courant fort et pour les faire contr\u00f4les pendant l'ann\u00e9e, ils font de, de, de, des contr\u00f4les piqu\u00e9 entends vont prendre des l'appareil waza oui toutes les donn\u00e9es constructeur pouvoir que \u00e7a fonctionne, c'est juste, ils vont aller dans les magasins contr\u00f4l\u00e9s et les qui \u00e9tait \u00e9nergie sont affich\u00e9s si les magasins font leur travail, et \u00e7a, c'est tout ce qui est fait, qu'on contr\u00f4le l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a eu environ 430 produits contr\u00f4l\u00e9s h\u00e9 bien propres soldats pas \u00e9t\u00e9 correctement d\u00e9clar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [91%] :\r\nAlors on vous a pas bien compris parce qu'il y a des coupures, quelle \u00e9tait la proportion des, des appareils qui \u00e9taient conformes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:38) [66%] :\r\n3 pourcent \u00e9taient \u00e9taient confort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [91%] :\r\nNon, non, 3 pourcent donc donc c'est plut\u00f4t plut\u00f4t bon, on va y aller 7 pourcent de de de mouton noir merci beaucoup Fabien L\u00fcthi, de nous avoir donn\u00e9 plus plus plus de pr\u00e9cisions sur ces nouvelles normes concernant l'\u00e9tiquette \u00e9nergie et puis d\u00e9sol\u00e9e pour la la mauvaise qualit\u00e9 de la ligne avec quelques coupures avec vous, Fabien L\u00fcthi vous r\u00e9pondiez donc en qualit\u00e9 de responsable communication de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, un bon week- end. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:04) [70%] :\r\nJe suis bien voulu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T08:51:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86EE4F4D-AC95-4136-BD29-861D9574A43A", "internalArchiveId": "86EE4F4D-AC95-4136-BD29-861D9574A43A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Commune uranaise sous tension face \u00e0 un centre pour requ\u00e9rants", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat en charge des Affaires sociales \u00e9tait venue jeudi soir pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile, pr\u00e9vu dans la commune de Seelisberg, dans le canton d'Uri. Elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu'elle a d\u00fb quitter les lieux avant terme.\r\n\r\n* * Commune uranaise sous tension face \u00e0 un centre pour requ\u00e9rants  12h30 Tensions Uri requ\u00e9rants\r\nGrosses tensions hier soir \u00e0 See-lisberg, dans le canton d'Uri, lors d'une s\u00e9ance d'information qui a mal tourn\u00e9. La conseill\u00e8re d'Etat en charge des affaires sociales \u00e9tait venue pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile pr\u00e9vu dans la commune. Elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu'elle a d\u00fb quitter les lieux avant terme. D\u00e9\u00e7ue, mais bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ne pas l\u00e2cher prise, Alain Arnaud .\r\nLa nouvelle \u00e9tait tomb\u00e9e le 21 juillet, en pleines vacances d'\u00e9t\u00e9 : d\u00e8s septembre, l'ancien h\u00f4tel L\u00f6wen accueillerait jusqu'\u00e0 60 requ\u00e9rants, surtout des hommes, jeunes, tout juste d\u00e9barqu\u00e9s. Et cela au coeur de ce village touristique de 700 habitants, dans la rue principale, sur le chemin des \u00e9coliers, \u00e0 25 minutes de route du poste de police le plus proche. Alors hier soir, les 400 personnes pr\u00e9sentes \u00e0 la s\u00e9ance d'information n'ont laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat radicale Barbara B\u00e4r, injuri\u00e9e d\u00e8s les premi\u00e8res minutes par les membres du comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture du centre. Ils lui reprochent son manque de respect et de politesse, elle qui les a plac\u00e9s devant le fait accompli, \u00e0 tr\u00e8s court terme, sans crier gare et au milieu de la pause estivale. Au but d'une heure tr\u00e8s perturb\u00e9e, la politicienne d\u00e9pit\u00e9e n'a eu d'autre choix que de quitter la salle, qui s'\u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 vid\u00e9e .\r\nc'est une bataille de perdue, mais pas encore la guerre \r\nNon, Barbara B\u00e4r a bien l'intention de maintenir le projet, elle se se dit tout au plus pr\u00eate \u00e0 discuter du nombre de places pr\u00e9vues pour le L\u00f6wen, et n'annonce qu'elle va convoquer une table ronde. C'est l'une des revendications du comit\u00e9 des opposants, qui r\u00e9p\u00e8tent qu'ils ne sont pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants dans leur commune. Mais pas comme \u00e7a, ils exigent une solution raisonnable . et rappellent que proportionnellement \u00e0 la population du canton, Seelisberg ne devrait accueillir que 4 requ\u00e9rants, pas 60.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907391", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Commune uranaise sous tension face \u00e0 un centre pour requ\u00e9rants / 12H30_2016-08-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d\u2019Etat en charge des Affaires sociales \u00e9tait venue jeudi soir pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d\u2019asile, pr\u00e9vu dans la commune de Seelisberg, dans le canton d'Uri. Elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu\u2019elle a d\u00fb quitter les lieux avant terme."], "variantIds": ["ece-7907391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:10:04Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt on revient ensuite pour vous parler de cette Grosses tensions hier soir assez l'iceberg dans le canton de lors d'une s\u00e9ance d'information qui a mal tourn\u00e9, nous vous l'annoncions en titre, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge des affaires sociales, \u00e9tait venue pr\u00e9senter le projet de centre pour requ\u00e9rants d'asile pr\u00e9vu dans cette commune, elle a \u00e9t\u00e9 tellement chahut\u00e9e qu'il a d\u00fb quitter les lieux avant le terme de la r\u00e9union d\u00e9\u00e7u mais bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 ne pas l\u00e2cher prise, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nOui la la nouvelle \u00e9tait tomb\u00e9e le 21 juillet en pleines vacances d'\u00e9t\u00e9, \u00e0 partir de septembre l'ancien h\u00f4tel L\u00f6wen accueillerait jusqu'\u00e0 60 requ\u00e9rants, surtout des hommes jeunes tout juste d\u00e9barqu\u00e9s en Suisse, et cela au coeur de ce village touristique de 700 habitants dans la rue principale sur le chemin des \u00e9coliers \u00e0 25 minutes de route du poste de police le plus proche, alors hier soir les 400 personnes pr\u00e9sentes \u00e0 la s\u00e9ance d'information n'ont laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Barbara B\u00e4r injuri\u00e9e d\u00e8s les premi\u00e8res minutes par les membres du comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'ouverture du centre, ils lui reprochent son manque de respect et de politesse, elle qui les a plac\u00e9s devant le fait accompli \u00e0 tr\u00e8s court terme sans crier gare et au milieu de la pause estivale, au bout d'une heure tr\u00e8s perturb\u00e9e, la politicienne d\u00e9pit\u00e9e n'a eu d'autre choix que de quitter la salle, qui s'\u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 vid\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [94%] :\r\nAlors vous savez ce qu'on dit, c'est une bataille de perdue, mais pas encore la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nNon effectivement Barbara B\u00e4r a bien l'intention de maintenir son projet se dit tout au plus, pr\u00eate \u00e0 discuter du nombre de places pr\u00e9vues pour le L\u00f6wen et annonce qu'elle va convoquer une table ronde, c'est l'une des revendications du comit\u00e9 des opposants qui r\u00e9p\u00e8tent qu'ils ne sont pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants dans leur commune mais pas comme \u00e7a, ils exigent une solution raisonnable et il rappelle aussi que, proportionnellement \u00e0 la population du canton Seelisberg ne devrait accueillir que 4 requ\u00e9rants et pas 60. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D69DF916-63D7-43DE-A5E2-17AB29F54C8D", "internalArchiveId": "D69DF916-63D7-43DE-A5E2-17AB29F54C8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cote de la chanceli\u00e8re Merkel chute apr\u00e8s les attaques en Allemagne", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Le soutien \u00e0 la politique migratoire d'Angela Merkel et la cote de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re ont plong\u00e9 \u00e0 la suite des attaques commises en Allemagne en juillet, selon un sondage diffus\u00e9 vendredi par la cha\u00eene ARD.\r\n\r\n* * La cote de la chanceli\u00e8re Merkel chute apr\u00e8s les attaques en Allemagne 12h30 Merkel cote en baisse\r\nL'Allemagne a vu la forte chute de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel dans les sondages. Moins d'un Allemand sur deux se dit aujourd'hui satisfait de son travail \u00e0 la t\u00eate du gouvernement. Berlin, Blandine Milcent.\r\n DIGAS\r\n(( 47% des Allemands approuvent en effet l'action de leur chanceli\u00e8re, c'est 12 points de moins par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent sondage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique ARD le mois dernier. Et 65% se disent pas ou pas du tout satisfait de sa politique d'accueil \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s: car c'est la principale explication de cette chute spectaculaire de sa popularit\u00e9: les deux attentats commis en juillet par des demandeurs d'asile ont renforc\u00e9 les inqui\u00e9tudes des Allemands, ils sont d\u00e9sormais septante six pour cent \u00e0 redouter de nouvelles violences terroristes, et de moins en moins nombreux \u00e0 approuver ce que la chanceli\u00e8re a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 quelques jours apr\u00e8s ces attentats: \"wir schaffen das\", nous allons y arriver.Celui qui ne cesse de critiquer cette fameuse phrase, le patron de la CSU, la branche bavaroise de la CDU, a vu lui, en parall\u00e8le sa popularit\u00e9 monter en fl\u00e8che: Horst Seehofer a pris 11 points \u00e0 44% d'opinions favorable. Un carton jaune a donc \u00e9t\u00e9 sorti pour Angela Merkel mais la position des conservateurs reste stable \u00e0 un an des \u00e9lections.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin. ))", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907399", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La cote de la chanceli\u00e8re Merkel chute apr\u00e8s les attaques en Allemagne / 12H30_2016-08-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le soutien \u00e0 la politique migratoire d'Angela Merkel et la cote de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re ont plong\u00e9 \u00e0 la suite des attaques commises en Allemagne en juillet, selon un sondage diffus\u00e9 vendredi par la cha\u00eene ARD."], "variantIds": ["ece-7907399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T10:56:05Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Allemagne a vu la forte chute de popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel dans les sondages, moins d'un Allemand sur 2 se dit aujourd'hui satisfait de son travail \u00e0 la t\u00eate du gouvernement Berlin correspondance de Blandine Milcent 47 pourcent des des Allemands approuvent, en effet, l'action de leur chanceli\u00e8re c'est 12 points de moins par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent sondage de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique ARD le mois dernier et 65 pourcent se se disent pas ou pas du tout satisfait de sa politique d'accueil \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, car c'est la principale explication de cette chute spectaculaire de la popularit\u00e9 d'Angela Merkel, les 2 attentats commis en juillet par des demandeurs d'asile et revendiqu\u00e9e par l'\u00c9tat islamique ont renforc\u00e9 les inqui\u00e9tudes des Allemands, ils sont d\u00e9sormais 76 pourcent \u00e0 \u00e0 redouter de nouvelles violences terroristes et de moins en moins nombreux \u00e0 approuver ce que la chanceli\u00e8re a encore r\u00e9p\u00e9t\u00e9 quelques jours apr\u00e8s ces attentats wir Sharon nous allons -y arriver, celui qui ne cesse de critiquer cette fameuse phrase le patron de la CSU, la branche bavaroise de la CDU a vu lui en parall\u00e8le sa popularit\u00e9 monter en fl\u00e8che corsiser offers a pris 11 points \u00e0 44 pourcent d'opinions favorables, un carton jaune a donc \u00e9t\u00e9 sorti pour Angela Merkel, mais la position des conservateurs reste stable, \u00e0 un an des \u00e9lections, Blandine Milcent RTS Info Berlin et en anglais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E967117-C341-489B-BF25-2D6711629C81", "internalArchiveId": "8E967117-C341-489B-BF25-2D6711629C81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur le soutien de Didier Burkhalter \u00e0 Jacques Pitteloud", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AOUT2016;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a pris la d\u00e9fense de Daniel Pitteloud, son ancien ambassadeur au Kenya, qui a propos\u00e9 un accord \u00e0 deux hommes d'affaires k\u00e9nyans sous enqu\u00eate p\u00e9nale. Analyse de Pietro Bugnon, journaliste RTS correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Retour sur le soutien de Didier Burkhalter \u00e0 Jacques Pitteloud 18h Pitteloud\r\nDu nouveau ce soir dans le dossier du \"Kenyagate\"...\r\nDidier Burkhalter soutient la d\u00e9marche de Jacques Pitteloud, l'ex-ambassadeur de Suisse au Kenya et actuel chef des ressources du DFAE.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'exprime pour la premi\u00e8re fois ce soir sur l'affaire entourant le diplomate suisse, qui a propos\u00e9 un accord \u00e0 deux hommes d'affaires K\u00e9nyans sous enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\nL'entente a finalement capot\u00e9. Elle pr\u00e9voyait l'abandon des poursuites contre le remboursement \u00e0 l'Etat k\u00e9nyan de 50 millions de francs. \r\nDidier Burkkhalter, nous allons l'entendre, accorde un soutien total \u00e0 son ambassadeur...\r\nSON 1'41'' \r\n*** Pietro Bugnon, c'est vous qui avez interrog\u00e9 le chef du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res... L'affaire prend une toute autre ampleur...\r\nAh oui, vous l'avez entendu Didier Burkhalter prend clairement la d\u00e9fense de son ancien ambassadeur, actuel chef des ressources du DFAE. \"Je le soutiens\", le propos est on ne peut plus clair... Autrement dit, aujourd'hui Jacques Pitteloud est couvert par sa hi\u00e9rarchie, jusqu'au plus haut niveau de la pyramide. Il a la b\u00e9n\u00e9diction du DFAE.\r\n*** Autre affirmation de Didier Burkhalter: la n\u00e9gociation avec les deux K\u00e9nyans a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \"en concertation\" avec le Minist\u00e8re public.\r\nAutrement dit, le DFAE n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de l'op\u00e9ration et des modalit\u00e9s de l'accord tout seul dans son coin. Selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, le MPC \u00e9tait bel et bien impliqu\u00e9 dans l'accord propos\u00e9 par son ambassadeur aux deux hommes d'affaires. Didier Burkhalter va m\u00eame plus loin: il s'\u00e9tonne de voir qu'aux yeux du MPC ces \"contacts\" ne constituent pas \"une forme d'instruction\".\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un courrier dont nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence hier soir dans Forum. Une lettre r\u00e9dig\u00e9e par le procureur en charge de l'affaire au sein du MPC. Elle date d'octobre 2014, quelques mois apr\u00e8s les tractations au Kenya. On peut y lire que le MPC n'a \"donn\u00e9 aucune mission ou instruction\" \u00e0 l'ambassadeur.\r\nOn a donc bien deux versions contradictoires... Des d\u00e9clarations et une lettre... \"Il y a eu concertation\" dit Didier Burkhalter... \"Non, aucune mission ou instruction\" \u00e9crit le MPC... Le Minist\u00e8re public n'a pas voulu commenter les propos du conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pour ne pas, dit-il, violer le secret de la proc\u00e9dure.\r\n*** Didier Burkhalter s'est exprim\u00e9 sur la pr\u00e9paration des n\u00e9gociations avec les K\u00e9nyans... Sur le donneur d'ordre... Mais pas sur le fond de l'affaire, \u00e0 savoir la mani\u00e8re avec laquelle ces tractations ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es...\r\nOr c'est pourtant ce que les deux K\u00e9nyans reprochent \u00e0 Jacques Pitteloud: la mani\u00e8re. Ils l'accusent, SMS \u00e0 l'appui, de tentative de contrainte. Dans le cas o\u00f9 elle est autoris\u00e9e par le d\u00e9partement de justice et police, l'enqu\u00eate devra \u00e9tablir si oui ou non l'ancien ambassadeur a fait pression sur ces deux hommes d'affaires pour qu'ils acceptent l'accord judiciaire. L\u00e0, Didier Burkhalter n'entre pas dans le d\u00e9tail, d'autant que, comme il le dit, il ne s'est pas occup\u00e9 personnellement de ce cas.\r\n*** Mais on devine clairement la ligne de d\u00e9fense du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res...\r\n\"Jacques Pitteloud a agi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse\". Didier Burkhalter le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 deux reprises. Ce qui compte, dit en substance le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est l'objectif final: restituer de l'argent spoli\u00e9 au peuple k\u00e9nyan. En d'autres termes, m\u00eame s'il ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question... dans des pays gangr\u00e9n\u00e9s par la corruption, la fin justifie les moyens.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907415", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Retour sur le soutien de Didier Burkhalter \u00e0 Jacques Pitteloud / FOR_2016-08-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a pris la d\u00e9fense de Daniel Pitteloud, son ancien ambassadeur au Kenya, qui a propos\u00e9 un accord \u00e0 deux hommes d'affaires k\u00e9nyans sous enqu\u00eate p\u00e9nale. Analyse de Pietro Bugnon, journaliste RTS correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7907415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:10:05Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e7a Pietro Bugnon c'est vous qui avez interrog\u00e9 le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'affaire, on peut le dire, prend une toute autre ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nAh oui, vous l'avez entendu Didier Burkhalter prend clairement la d\u00e9fense de son ancien ambassadeur actuel chef des ressources du DFAE je le soutiens, le propos est on ne peut plus clair, autrement dit aujourd'hui Jacques Pic est couvert par \u00e7a hi\u00e9rarchie jusqu'au plus haut niveau de la pyramide, il a la b\u00e9n\u00e9diction du DFAE. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [93%] :\r\nEt puis autre affirmation de Didier Burkhalter la n\u00e9gociation avec les 2 z'k\u00e9nyan a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en concertation avec le minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, le DFAE n'a pas d\u00e9cid\u00e9 de l'op\u00e9ration et des modalit\u00e9s de l'accord, tout seul dans son coin, selon le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res le MPC \u00e9tait bel et bien impliqu\u00e9 dans le deal propos\u00e9 par son ambassadeur aux 2 hommes d'affaires Didier Burkhalter cet homme carr\u00e9ment de voir qu'aux yeux du MPC ces contacts MPC DFAE ne constitue pas une forme d'instruction le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un courrier dont nous avons r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'existence hier soir dans Forum une lettre r\u00e9dig\u00e9e par le procureur en charge de l'affaire au sein du MPC, elle date d'octobre 2014 quelques mois apr\u00e8s les tractations au kenya on peut y lire que le MPC n'a donn\u00e9 aucune mission ou instruction \u00e0 l'ambassadeur, on a donc bien de versions contradictoires aucune mission ou instruction \u00e9crivait il y a 2 ans, le parquet f\u00e9d\u00e9ral, oui, il y a eu concertation, r\u00e9pond Didier Burkhalter aujourd'hui le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res pousse encore un peu plus la balle dans le camp du minist\u00e8re public, contact\u00e9 cet apr\u00e8s- midi le MPC, n'a pas voulu commenter les propos du conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour ne pas, dit -il violer le secret de la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nPietro trop Didier Burkhalter s'est exprim\u00e9 sur la pr\u00e9paration des n\u00e9gociations avec les K\u00e9nyans sur le donneur d'ordre, mais pas sur le fond, hein, de l'affaire, \u00e0 savoir la mani\u00e8re avec laquelle ces tractations ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, et pourtant c'est ce ce, c'est ce que les deux K\u00e9nyans reprochent \u00e0 Jacques Pitteloud, la mani\u00e8re ils l'accusent SMS \u00e0 l'appui de tentative de contrainte si l'enqu\u00eate devait \u00eatre autoris\u00e9e par le d\u00e9partement de justice et police, comme le veut la proc\u00e9dure, alors elle devrait \u00e9tablir si oui ou non l'ancien ambassadeur a fait pression sur ces 2 hommes d'affaires, pour qu'ils acceptent l'accord judiciaire la Didier Burkhalter n'entrent pas dans le d\u00e9tail, d'autant que, comme il le dit, il ne s'est pas occup\u00e9 personnellement de ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [98%] :\r\nMais on devine clairement la ligne de d\u00e9fense du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [95%] :\r\nOui, Jacques Pic a agi dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse Didier Burkhalter le r\u00e9p\u00e8te \u00e0 2 reprises, ce qui compte, dit en substance le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est l'objectif final restituer de l'argent spoli\u00e9 au peuple k\u00e9nyan, m\u00eame si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question, on devine entre les lignes que selon lui, dans les pays gangr\u00e9n\u00e9s par la corruption, la fin justifie les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [95%] :\r\nJe vous remercie, Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T16:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2A91D83-2BC6-4A80-82BA-1F8747988F49", "internalArchiveId": "A2A91D83-2BC6-4A80-82BA-1F8747988F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Adrien Zerbini pr\u00e9sente, en bref, les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9. \r\nAu programme: \"BOLA 2, le g\u00e8ne qui diff\u00e9rencie l'Homme des grands singes\", \"Un anticorps contre le lymphome d\u00e9velopp\u00e9 aux HUG\" et \"Vestige d'une algue microscopique: le talon d'Achille de la malaria et de la toxoplasmose?\"", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842490", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Actu / CQFD_2016-08-05T10:04:15_actu", "CQFD du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Adrien Zerbini pr\u00e9sente, en bref, les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9. \n\nAu programme: \"BOLA 2, le g\u00e8ne qui diff\u00e9rencie l'Homme des grands singes\", \"Un anticorps contre le lymphome d\u00e9velopp\u00e9 aux HUG\" et \"Vestige d'une algue microscopique: le talon d'Achille de la malaria et de la toxoplasmose?\""], "variantIds": ["ece-7842490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-12T08:15:56Z", "webPublicationDate": "2016-08-05T09:06:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8BBBD73-CECA-4EB4-8087-255B1A37B64F", "internalArchiveId": "E8BBBD73-CECA-4EB4-8087-255B1A37B64F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Des universit\u00e9s suisses se mobilisent pour les intellectuels turcs", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Munier, un des responsables de l'organisation \"Scholars at Risk\";Martine Rahier, ancienne rectrice de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vice-pr\u00e9sidente de l'Association des universit\u00e9s europ\u00e9ennes\r\nDepuis le coup d'Etat rat\u00e9 en Turquie, beaucoup d'universitaires turcs cherchent \u00e0 quitter le pays. Les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Lausanne, notamment, s'appr\u00eatent \u00e0 en accueillir, a appris la RTS.\r\n\r\n* * Des universit\u00e9s suisses se mobilisent pour les intellectuels turcs Les sons sont lanc\u00e9s depuis gen\u00e8ve aussi...\r\nOn l'entendait dans le journal de 7h... les universit\u00e9s suisses sont solidaires des chercheurs turcs inqui\u00e9t\u00e9s par le r\u00e9gime d'Erdogan. Selon nos informations, celle de Gen\u00e8ve et Lausanne accueillent ou vont accueillir des universitaires de ce pays. Apr\u00e8s la vague de r\u00e9pression qui a frapp\u00e9 les milieux intellectuels et acad\u00e9miques, surtout depuis le putsch manqu\u00e9 du 15 juillet, ils sont en effet nombreux \u00e0 chercher aujourd'hui \u00e0 quitter la Turquie, seul espoir pour eux de retrouver un poste. \r\n- Mathieu Cupelin bonjour! Vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur cette solidarit\u00e9 internationale dans les milieux acad\u00e9miques, et on peut dire que les universit\u00e9s suisses sont en bonne place...\r\nOui, \u00e0 l'heure actuelle, ce sont 20 universit\u00e9s \u00e0 travers le monde qui manifestent cette solidarit\u00e9 en offrant des postes \u00e0 des chercheurs turcs, ou en s'appr\u00eatant \u00e0 le faire. Et parmi elles, 3 universit\u00e9s suisses. Ces chiffres nous sont donn\u00e9s par une organisation qui s'appelle \"Scholars at Risk\", qui vient en aide, pr\u00e9cis\u00e9ment, aux universitaires menac\u00e9s dans leur pays, et qui les met en lien avec des universit\u00e9s du monde entier pour leur chercher un poste.\r\nPour prot\u00e9ger les personnes et institutions concern\u00e9es, l'organisation ne pr\u00e9cise pas quelles sont les universit\u00e9s impliqu\u00e9es. Mais l'Universit\u00e9 de Lausanne - on l'entendait \u00e0 7h - nous a confirm\u00e9 attendre un chercheur turc le mois prochain. Dans ce cas pr\u00e9cis, les d\u00e9marches ont commenc\u00e9 il y a plusieurs mois, puisque la vague de r\u00e9pression a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e - \u00e0 l'\u00e9gard d'intellectuels et d'universitaires, pour des prises de position qui ont d\u00e9plu au r\u00e9gime.\r\nEt Mathieu, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est elle aussi concern\u00e9e...\r\nOui, nous avons pu joindre un chercheur, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve, qui nous a indiqu\u00e9 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce r\u00e9seau de solidarit\u00e9. Le rectorat confirme mais pr\u00e9f\u00e8re rester tr\u00e8s discret sur le sujet, l\u00e0 aussi pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9. Difficile donc de savoir exactement combien de chercheurs venus de Turquie sont ou seront accueillis en Suisse - mais on parle d'un petit nombre seulement, puisque la plupart du temps, les universit\u00e9s membres du r\u00e9seau n'en re\u00e7oivent qu'un ou deux.\r\nPourtant, Mathieu, la demande est grande, de la part des intellectuels qui veulent quitter la Turquie...\r\nOui, depuis ce printemps, ce sont d\u00e9j\u00e0 102 chercheurs turcs qui se sont adress\u00e9s au r\u00e9seau dans le but de rejoindre une universit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re. Mais ce n'est l\u00e0 qu'une toute petite proportion des personnes concern\u00e9es par la r\u00e9pression dans les milieux acad\u00e9miques. Comme le souligne Daniel Munier, l'un des responsables de \"Scholars at Risk\". On l'\u00e9coute:\r\n  47'' SON 1 - ITV DANIEL MUNIER\r\nOui, \"quelque chose d'immense qu'on a jamais vu\"... cette organisation, Scholars at Risk, bas\u00e9e \u00e0 New York, existe depuis 15 ans - et par son ampleur, la situation en Turquie est la plus importante crise pour les personnels acad\u00e9miques que le r\u00e9seau ait connu.\r\nEt Mathieu, les instances acad\u00e9miques europ\u00e9ennes sont elles aussi tr\u00e8s inqui\u00e8tes...\r\nOui, nous avons joint Martine Rahier - la d\u00e9sormais ancienne rectrice de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est aussi la vice-pr\u00e9sidente de l'Association des universit\u00e9s europ\u00e9ennes, l'E-U-A de son acronyme anglais. On \u00e9coute Martine Rahier: \r\n  31'' SON 2 - ITV MARTINE RAHIER\r\nCette rencontre avec le Conseil de l'\u00e9ducation sup\u00e9rieure turc devrait avoir lieu pr\u00e9cis\u00e9ment le 14 septembre \u00e0 Bruxelles. Et nul doute que les Europ\u00e9ens auront beaucoup de questions \u00e0 poser \u00e0 cette instance qui est d'ailleurs mise en cause par \"Scholars at Risk\" pour son r\u00f4le dans le renvoi ou la suspension de milliers d'universitaires turcs.\r\nMathieu Cupelin, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec Marc Menichini, merci...", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907371", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le monde acad\u00e9mique suisse se mobilise en faveur des intellectuels turcs / JDM_2016-08-05T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis le coup d'Etat rat\u00e9 en Turquie, beaucoup d'universitaires turcs cherchent \u00e0 quitter le pays. Les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Lausanne, notamment, s'appr\u00eatent \u00e0 en accueillir, a appris la RTS."], "variantIds": ["ece-7907371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T03:33:06Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSion, autre sujet qu'on entendait tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures les universit\u00e9s suisses sont solidaires des chercheurs turcs inqui\u00e9t\u00e9s par le r\u00e9gime d'Erdogan Anne, selon nos informations, celle de Gen\u00e8ve et de Lausanne accueillent O\u00f9 vont accueillir des universitaires de ce pays apr\u00e8s la vague de r\u00e9pression de r\u00e9pression qui a frapp\u00e9 les milieux intellectuels et acad\u00e9miques, surtout depuis le putsch manqu\u00e9 du 15 juillet, ils sont en effet nombreux \u00e0 chercher aujourd'hui \u00e0 quitter la Turquie, seul espoir pour eux de de retrouver un poste bonjour Mathieu Cupelin bonjour : Simon vous avez enqu\u00eat\u00e9 vous sur cette solidarit\u00e9 internationale dans les milieux acad\u00e9miques et on peut dire que les universit\u00e9s suisses sont en bonne place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nOui, \u00e0 l'heure actuelle, ce sont 20 universit\u00e9s \u00e0 travers le monde qui qui offrent des postes \u00e0 des chercheurs turcs ou s'appr\u00eatent \u00e0 le faire, et parmi elles 3 sont suisses alors ces chiffres nous sont donn\u00e9s par une organisation qui s'appelle scolarise at Risk qui vient en aide pr\u00e9cis\u00e9ment aux universitaires menac\u00e9s dans leur pays et qui les met en lien avec des universit\u00e9s du monde entier pour leur chercher un poste alors pour prot\u00e9ger les personnes et institutions concern\u00e9es, l'organisation ne pr\u00e9cise pas quelles sont les universit\u00e9s impliqu\u00e9es mais celles de Lausanne, on l'entendait \u00e0 7 heures nous a confirm\u00e9 attendre un chercheur turc le mois prochain, dans ce cas pr\u00e9cis, les d\u00e9marches ont commenc\u00e9 il y a plusieurs mois puisque la vague de r\u00e9pression a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9gard d'intellectuels pour des prises de position qui ont d\u00e9plu au r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [96%] :\r\nMathieu l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est elle aussi concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui, nous avons pu joindre un chercheur, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve, qui nous a indiqu\u00e9 avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce r\u00e9seau de solidarit\u00e9, le rectorat confirme mais pr\u00e9f\u00e8re rester tr\u00e8s discret sur le sujet, l\u00e0 aussi pour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, donc difficile de savoir exactement combien de chercheurs venus de Turquie sont ou seront accueillis en Suisse mais on parle d'un petit nombre seulement puisque la plupart du temps, les universit\u00e9s membres du r\u00e9seau n'en re\u00e7oivent qu'un ou 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nReste assez peu pourtant Mathieu la, la demande est grande de la part des intellectuels qui veulent quitter la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nQui r\u00e8gne depuis ce printemps, ce sont d\u00e9j\u00e0 102 chercheurs turcs qui se sont adress\u00e9s au r\u00e9seau dans le but de rejoindre une universit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et ce n'est l\u00e0 qu'une toute petite proportion des personnes concern\u00e9es par les purges dans les milieux acad\u00e9miques, comme le souligne Daniel Munier, l'un des responsables de scolarise at Risk, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [85%] :\r\nOn est dans les milliers, des dizaines de milliers de de personnes qui font \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s chiant, non par exemple, il y avait 15 universit\u00e9s qui se sont ferm\u00e9es \u00e0 cause de de coup d'\u00c9tat, et puis apr\u00e8s \u00e7a il y a plus que 50000 \u00e9tudiants et puis un petit peu moins de 3000 chercheurs qui vont devoir quitter leur Campus donc trouver d'autre travail d'autres postes enseignement dans d'autres facult\u00e9s aussi, donc c'est \u00e7a, c'est juste des fermetures de 10 universit\u00e9s, apr\u00e8s il y a aussi des des milliers et des milliers de chercheurs qui sont sur l'envers instigation de la jeunesse associant et puis aussi des centaines qui se sont fait arr\u00eater pendant ces derni\u00e8res semaines, c'est c'est clair que je d\u00e9mens ce qu'on a jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\nUn quelque chose d'immense qu'on a jamais vu pour cette organisation scolaire at Risk, bas\u00e9e \u00e0 New York, existe depuis 15 ans, par son ampleur, la situation en Turquie est la plus importante pour les personnels acad\u00e9miques que ce r\u00e9seau est connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [97%] :\r\nEt Mathieu les instances acad\u00e9miques europ\u00e9ennes sont -elles aussi je crois tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [94%] :\r\nOui, nous avons joint Martine Rahier la d\u00e9sormais ancienne rectrice de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est aussi la vice- pr\u00e9sidente de l'Association des universit\u00e9s europ\u00e9ennes Les a, de son acronyme anglais, on \u00e9coute Martine Rahier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:30) [74%] :\r\nMais ce que que de la situation en Turquie que se pr\u00e9occupe en particulier d'indicateurs de de manque de type RT acad\u00e9miques et les mesures que nous prenons de rencontrer de situation en contrepartie septembre avec nos homologues de la conf\u00e9rence inter secteur turc, nous attendons d'avoir un peu d'aller plus plus pr\u00e9cise, la demande de donc quelques autres sur la situation libertaire KDD qui \u00e9tait chercheurs remplace qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [90%] :\r\nAlors cette rencontre avec le Conseil de l'\u00e9ducation sup\u00e9rieure turc devrait avoir lieu, pr\u00e9cis\u00e9ment le 14 septembre \u00e0 Bruxelles et nul doute que les Europ\u00e9ens auront beaucoup de questions \u00e0 poser \u00e0 cette instance qui a d'ailleurs mis en cause parce que triste pour son r\u00f4le dans le renvoi ou la Suisse ou encore la suspension de milliers d'universitaires turcs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [85%] :\r\nMerci, merci, Mathieu Cupelin, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e, je le signale, en collaboration avec Marc mini qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A08F921B-ED8E-4B10-B6AB-1F0D5310E01D", "internalArchiveId": "A08F921B-ED8E-4B10-B6AB-1F0D5310E01D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rio 2016: la Suisse mise sur l'escrime pour glaner des m\u00e9dailles", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Herv\u00e9 Faget, entra\u00eeneur \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'escrime;Max Heinzer, \u00e9p\u00e9iste suisse\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation suisse vise cinq m\u00e9dailles aux Jeux olympiques (JO) de Rio. L'une d'elles  pourrait venir de l'escrime, une discipline qui a tr\u00e8s souvent convenu \u00e0 la Suisse, en t\u00e9moigne la m\u00e9daille d'or de Marcel Fischer en 2004 \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n* * Rio 2016: la Suisse mise sur l'escrime pour glaner des m\u00e9dailles 12h30 escrime \r\nLa d\u00e9l\u00e9gation suisse vise 5 m\u00e9dailles aux Jeux olympiques de Rio. Une d'elle pourrait venir de l'escrime une discipline qui a tr\u00e8s souvent convenu \u00e0 la Suisse, en t\u00e9moigne la m\u00e9daille d'or de Marcel Fischer en 2004 \u00e0 Ath\u00e8nes.  Mais l'escrime est une discipline al\u00e9atoire, comme l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pends, Max Heinzer le meilleur \u00e9p\u00e9iste suisse. \r\nSON\r\nIl a remport\u00e9 10 m\u00e9dailles europ\u00e9ennes, il a \u00e9t\u00e9 deux fois num\u00e9ro un mondial, mais son palmar\u00e8s olympique est encore vierge. Max Heinzer est arriv\u00e9 \u00e0 Londres il y a 4 ans dans la peau du favori, il est reparti \u00e0 la maison d\u00e8s les 8e de finale. 4ans de travail sans rel\u00e2che pour rien ou presque. En escrime, rien n'est acquis d'avance. Herv\u00e9 Faget, entra\u00eeneur \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'escrime nous explique pourquoi. \r\nSON expliquer pouquoi\r\nMax Heinzer a appris de son \u00e9chec en 2012.\u00a0 \r\nIl ne veut plus plus consid\u00e9rer les Jo comme une comp\u00e9tition \u00e0 part. Il estime qu'une m\u00e9daille aux JO vaut autant qu'un podium europ\u00e9en ou mondial. Son statut d'outsider l'aide aussi \u00e0 faire baisser la pression. Londres n'est plus un mauvais souvenir. Max Heinzer. \r\nSON\r\nCette ann\u00e9e \u00e0 Rio, Max Heinzer aura de toute fa\u00e7on une session de rattrapage. Il disputera la comp\u00e9tion par \u00e9quipe avec Fabian Kauter et Benjamin Steffen. Une m\u00e9daille est \u00e0 port\u00e9e d'\u00e9p\u00e9es pour les trois Suisses.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907397", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rio 2016: la Suisse mise sur l'escrime pour glaner des m\u00e9dailles / 12H30_2016-08-05T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9l\u00e9gation suisse vise cinq m\u00e9dailles aux Jeux olympiques (JO) de Rio. L'une d'elles  pourrait venir de l'escrime, une discipline qui a tr\u00e8s souvent convenu \u00e0 la Suisse, en t\u00e9moigne la m\u00e9daille d'or de Marcel Fischer en 2004 \u00e0 Ath\u00e8nes."], "variantIds": ["ece-7907397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-22T10:45:11Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt la d\u00e9l\u00e9gation suisse vise elle 5 m\u00e9dailles aux jeux olympiques de Rio une d'elles, pourrait venir de l'escrime, une discipline qui a tr\u00e8s souvent convenu \u00e0 la Suisse, en t\u00e9moigne la m\u00e9daille d'or de Marcel Fischer, c'est-\u00e0-dire 2004 \u00e0 Ath\u00e8nes, mais l'escrime est une discipline al\u00e9atoire, comme l'a appris \u00e0 ses d\u00e9pens Max Heinzer, le meilleur \u00e9p\u00e9iste suisse, il a remport\u00e9 10 m\u00e9dailles europ\u00e9ennes, il a \u00e9t\u00e9 2 fois, num\u00e9ro un mondial, mais son palmar\u00e8s olympique est encore vierge max Internet arrive \u00e0 Londres il y a 4 ans, dans la peau du favori, il est reparti \u00e0 la maison des huiti\u00e8mes de finale, 4 ans de travail sans rel\u00e2che pour rien ou presque en escrime, rien n'est acquis d'avance Herv\u00e9 Faget, entra\u00eeneur \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'escrime, nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [81%] :\r\nParce que c'est surtout mental \u00e9norm\u00e9ment, on va dire oui \u00e0 la pr\u00e9paration physique bien s\u00fbr, comme dans tous les sports mais il s'anciennement on est des combats se font sur sur le la la pr\u00e9paration mentale, c'est ce qui a fait la diff\u00e9rence, c'est cela qui sera le mieux, ce jour- l\u00e0, qui va d'ici, on peut olympiques on le lien les championnats Bugatti m\u00eame surprenant parce que tous les favoris ont saut\u00e9 et je me rappelle d'un tableau 16 et dans le tableau 32 tr\u00e8s t\u00f4t en fait des grosses surprises et puis les premiers, le 2\u00e8me et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise olympiques des fois c'est respecter des fois c'est pas respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [88%] :\r\nMax Heinzer a appris de son \u00e9chec en 2012 et ne veut plus consid\u00e9rer les JO comme une comp\u00e9tition \u00e0 part, il estime que m\u00e9dailles aux JO vaut autant qu'un podium europ\u00e9en ou mondial et son statut d'outsider, l'aide aussi \u00e0 faire baisser la pression, Londres n'est plus un mauvais souvenir sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [76%] :\r\nClaire, donc vous \u00eates maintenant je suis plus un peu mieux dans la t\u00eate, je suis l\u00e0, j'ai tout pas tr\u00e8s amer, c'est parce que je sais, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s vite infiniment, \u00e7a peut \u00eatre, c'est tr\u00e8s vite et bien oui je dois seulement ferment meilleur escrime quant \u00e0 apr\u00e8s pour voir qu'est -ce que \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [85%] :\r\nEt cette ann\u00e9e, \u00e0 Rio, Max savoir a de toute fa\u00e7on une session de rattrapage, elle disputera la comp\u00e9tition par \u00e9quipe avec Fabian Kauter et Benjamin Steffen une m\u00e9daille est \u00e0 port\u00e9e d'\u00e9p\u00e9es pour les 3 Suisses l'escrime, explications de Caroline Raymond et puis football. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9270777-9549-4D9A-A4EE-0EF46990F28B", "internalArchiveId": "F9270777-9549-4D9A-A4EE-0EF46990F28B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole vu du Tessin", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuele Bertoli, directeur du D\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture du canton du Tessin\r\nChef du D\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture du Tessin, Manuele Bertoli est le seul socialiste du gouvernement cantonal aux c\u00f4t\u00e9s de deux membres de la Lega, d'un PDC et d'un PLR. Il livre son point de vue tessinois sur le d\u00e9bat actuel sur le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n* * Le d\u00e9bat sur le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole vu du Tessin 12h30 Manuele Bertoli\r\nA l'heure o\u00f9 le Tessin vit des instants cin\u00e9ma, nous vous proposons d'entendre une voix tessinnoise, celle de Manuele Bertoli, directeur du D\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture du canton du Tessin.\u00a0Il rencontre en ce moment le ministre Alain Berset. \r\nManuele Bertoli, seul socialiste dans un gouvernement cantonal de droite. Les langues, font partie de la culture, un th\u00e8me qui lui est ch\u00e8re.\u00a0Il d\u00e9fend l'apprentissage de l'italien en Suisse.\u00a0Et a suivi tout le d\u00e9bat sur l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole en Suisse al\u00e9manique. Il y voit des similitudes entre combat francophone et italophone...Manuele Bertoli... \r\nDIGAS \r\nManuele Bertoli, directeur du D\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture du canton du Tessin.", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907401", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole vu du Tessin / 12H30_2016-08-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Chef du D\u00e9partement de l\u2019\u00e9ducation et de la culture du Tessin, Manuele Bertoli est le seul socialiste du gouvernement cantonal aux c\u00f4t\u00e9s de deux membres de la Lega, d'un PDC et d'un PLR. Il livre son point de vue tessinois sur le d\u00e9bat actuel sur le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole."], "variantIds": ["ece-7907401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T11:06:15Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 le Tessin vit des instants cin\u00e9ma dont on va parler dans un instant avec notre invit\u00e9, Nicolas Wadimoff, nous vous proposons d'abord d'entendre une voix tessinois celle de Manoel et Bertoli, directeur du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation, de la culture du canton du Tessin, il rencontre en ce moment m\u00eame o\u00f9 je vous par le ministre Alain Berset Manuel et Bertoli seul socialiste dans un gouvernement cantonal de droite pour lui les langues font partie de la culture, c'est un th\u00e8me qui lui est cher et d\u00e9fend d'ailleurs l'apprentissage de l'italien, en Suisse, il a aussi suivi tout le d\u00e9bat sur l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole en Suisse al\u00e9manique, qui avait fait d\u00e9bat chez nous, il y voit donc des similitudes entre combat francophone et il appelle of Manoel Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [86%] :\r\nBon, si vous voulez, nous on a signal\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale et puis aussi dans les gagnants, mais intercantonale le probl\u00e8me de l'Italien comme un probl\u00e8me suisse, c'est-\u00e0-dire que le fait que l'Italien n'est n'est plus consid\u00e9r\u00e9e, m\u00eame si reste \u00e9videmment une langue minoritaire et un probl\u00e8me de toute la nation qui, \u00e0 travers ce ce geste d'oubli ne reconna\u00eet plus la question de la coh\u00e9sion nationale \u00e0 travers les comme importante maintenant, le d\u00e9bat se d\u00e9place entre les 2 principales langues de la Suisse, donc l'allemand et le fran\u00e7ais, mais c'est le m\u00eame d\u00e9bat, c'est toujours le la question de la coh\u00e9sion que nous, on a v\u00e9cu avant et que maintenant la Suisse romande et les francophones de Suisse et vivent dans ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [93%] :\r\nEst -ce que vous diriez donc italiens et fran\u00e7ais, on est en train de, de, de vivre le m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [87%] :\r\nOui, mais la Suisse doit comprendre si elle veut rester fid\u00e8le \u00e0 elle- m\u00eame, ou pas, parce que dans le pass\u00e9, la question des langues \u00e9taient toujours cultiv\u00e9, c'\u00e9tait une question c'est profond de nous ne conna\u00eet beaucoup de personnes qui ont un certain \u00e2ge qui voulait apprendre la langue des autres Suisses et m\u00eame si l'on a prises, pas tr\u00e8s bien, mais, mais c'\u00e9tait une question positive maintenant avait v\u00e9cue plut\u00f4t comme une chose n\u00e9gative comme l'emploi comme quelque chose qu'on peut d\u00e9passer avec une langue comme l'anglais comme si on parle avec les Chinois, et l\u00e0 c'est un question de 2 ADN de la Suisse qui a un jeu c'est, c'est pour \u00e7a que le d\u00e9bat tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [91%] :\r\nEst -ce que c'est aussi \u00e7a, finalement, c'est de d\u00e9fendre l'unit\u00e9 nationale, la coh\u00e9sion nationale, cette valeur est -ce que c'est de plus en plus difficile de la d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [81%] :\r\nVoyez, si on passe par la vente des autres, on n'a, on n'arrive pas vraiment \u00e0 comprendre comment il raisonne, quel est le le syst\u00e8me de pens\u00e9e et cela \u00e9loigner les gens et cela rendent la la cohabitation difficile, la Belgique est un exemple, par exemple, il y a, il y a 2 communaut\u00e9s qui vivent c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et un peu comme des gens qui habitent dans la m\u00eame maison, mais qui s'y c\u00f4toient n'conna\u00eet pas au trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [91%] :\r\nVous \u00eates d'ailleurs bien battu 1 pour que que l'Italien soit encore enseign\u00e9s au niveau du gymnase en Suisse al\u00e9manique et en Suisse romande, vous avez fait beaucoup d'efforts mais le Tessin est vu comme un canton, un petit peu en marge, et puis petit \u00e0 l'Italie bien s\u00fbr, mais le Tessin est un petit peu en marge, pourquoi autant d'efforts pour se battre pour votre langue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [84%] :\r\nBon, d'un c\u00f4t\u00e9, la question de l'instrument de l'la maturit\u00e9 gymnasiale 5 questions de loi il y a une loi qui dit \u00e7a alors il faut que la loi soit respect\u00e9e, o\u00f9 il faut les changer, il faut pas que l'on disait des choses dans les lois et puis on fait autre de choses dans les taxis, la m\u00eame chose, on l'a fait pour le lave l'\u00e9cole obligatoire le concordat HarmoS pr\u00e9voit que la 3\u00e8me noir anglais soit offerte par appel obligatoire \u00e9videmment mais offerte et pas seulement le mercredi apr\u00e8s- midi et le soir, ou dans le souterrain de l'\u00e9cole du sort s'est offert de mani\u00e8re que les \u00e9l\u00e8ves qui veulent la peuvent apprendre aussi \u00e0 conna\u00eetre dans une position d'humilit\u00e9, c'est c'est clair mais on croit que, il faut faire cette cette bataille parce que la question principale, celle de l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [89%] :\r\nManuele Bertoli le festival de Locarno, c'est en ce moment, \u00e7a c'est un autre sujet, c'est une manifestation aussi qui qui met en avant l'Tessin c'est pas seulement, c'est plut\u00f4t national comme l'\u00e9v\u00e9nement cin\u00e9matographique, c'est un focus sur votre r\u00e9gion, \u00e7a change un petit peu l'image du Champ du canton pendant une dizaine de jours \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [87%] :\r\nOui, je le pense, c'est c'est une magnifique occasion pour discuter de choses aussi comme fondamentales comme celle dont dont on parle maintenant, pas seulement d'\u00e9conomie de d'argent et de intempestivement et tout \u00e7a, et \u00e9videmment le le la manifestation culturelle plus du c'est une de plus important de la Suisse c'est manifestants donc c'est la bonne place pour discuter des questions qui ont \u00e0 faire avec la culture et ce qui est la culture et aussi sa rentr\u00e9e et \u00e0 plein titre la question des langues ont comme impact sur la soci\u00e9t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [91%] :\r\nQuand, cette interview sera diffus\u00e9e, vous serez aux c\u00f4t\u00e9s du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, vous me disiez avant vous allez certainement partager avec lui un risotto est -ce que vous avez un message \u00e0 pour faire passer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que vous allez rencontrer tout \u00e0 l'heure ce midi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [83%] :\r\nJe l'aide, je lui ai d\u00e9j\u00e0 dit mais je le dirai encore une fois le je le ferais aussi en public que la bataille qu'il est en train de faire pour la coh\u00e9sion nationale \u00e0 travers la question de l'anxi\u00e9t\u00e9, une bataille tr\u00e8s importante, l\u00e0, il faut qu'une fois la Suisse sortent un peu de c'\u00e9tait qui, parce que les le chefs de d\u00e9partement de tous les cantons avaient dit oui, a commenc\u00e9 donc au compromis sur les langues, puis on a eu dans les cantons des parlements ou des mots populaire qui voulait aller dans l'autre direction et si la Conf\u00e9d\u00e9ration attend trop les choses seront sera totale pour intervenir, donc c'est un peu un dilemme mais c'est tr\u00e8s bien que la conf\u00e9d\u00e9ration avec Monsieur Berset pris en main, de mani\u00e8re d\u00e9cisive, cette question qui sera pas facile \u00e0 r\u00e9soudre, mais qu'il faut que soit d'une mani\u00e8re Franck pour tous, pour tous, parce que sinon, le risque, c'est vraiment de ne pas en parler de date d'attendre, a fait un se trouver comme des \u00e9trangers dans le m\u00eame pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:54) [95%] :\r\nC'\u00e9tait Manuele Bertoli, directeur du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation, de la culture du canton du Tessin, on va rester. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05D663A9-F37E-4649-AB6A-DFF39B626991", "internalArchiveId": "05D663A9-F37E-4649-AB6A-DFF39B626991", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeremy Corbyn critiqu\u00e9 comme leader du parti travailliste britannique", "publicationDate": "2016-08-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daras, Marina \r\nLe chef du parti travailliste britannique Jeremy Corbyn, confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9bellion interne, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 sur sa position de leader du parti par le d\u00e9put\u00e9 gallois Owen Smith, au cours de leur premier d\u00e9bat, jeudi \u00e0 Cardiff.\r\n\r\n* * Jeremy Corbyn critiqu\u00e9 comme leader du parti travailliste britannique 12h30 D\u00e9bat Corbin GB\r\nLe chef du parti travailliste britannique Jeremy Corbyn a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 sur sa position de leader du parti par le d\u00e9put\u00e9 gallois Owen Smith, au cours de leur premier d\u00e9bat, hier \u00e0 Cardiff. C'\u00e9tait la premi\u00e8re confrontation directe entre Jeremy Corbyn, \u00e9lu triomphalement \u00e0 la t\u00eate du Labour en 2015 avec 59,5% des suffrages des militants, et Owen Smith, ancien journaliste de la BBC peu connu des britanniques. Owen Smith, comme beaucoup d'autres d\u00e9put\u00e9s travaillistes, reproche \u00e0 Corbyn de ne pas fournir une opposition \"cr\u00e9dible\" au gouvernement conservateur. A Londres, Marina Daras.\u00a0\u00a0\u00a0 \r\n  DIGAS\r\n(( Owen Smith n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 pointer du doigt l'actuel chef du parti, l'accablant du recul du pourcentage de vote lors des derni\u00e8res \u00e9lections locales, notamment en \u00c9cosse ou le parti travailliste se retrouve en bon troisi\u00e8me, derri\u00e8re les conservateurs et le SNP. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 gallois, la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre et le manque d'engagement de Jeremy Corbyn les a men\u00e9 tout droit dans l'impasse d'un Brexit.\u00a0 \r\nJeremy Corbyn s'est d\u00e9fendu en r\u00e9torquant que c'est lorsqu'ils travaillent ensemble que le parti gagne et que les r\u00e9centes d\u00e9fections des membres du gouvernement fant\u00f4me sont les vrais responsables de la fracture du parti. Il a notamment rappel\u00e9 \u00e0 Owen Smith qu'il faisait lui-m\u00eame partie de son \u00e9quipe rapproch\u00e9e avant d'en d\u00e9missionner.\r\nAlors que le parti semble au bord de l'\u00e9clatement, les deux hommes promettent finalement la m\u00eame chose. Ils veulent tous deux renforcer les droits des travailleurs, s'attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s en augmentant les bas revenus et en investissant dans les infrastructures publiques.\r\nMarina Daras pour RTS Info, Londres ))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7907400", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jeremy Corbyn critiqu\u00e9 comme leader du parti travailliste britannique / 12H30_2016-08-05T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le chef du parti travailliste britannique Jeremy Corbyn, confront\u00e9 \u00e0 une r\u00e9bellion interne, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 sur sa position de leader du parti par le d\u00e9put\u00e9 gallois Owen Smith, au cours de leur premier d\u00e9bat, jeudi \u00e0 Cardiff."], "variantIds": ["ece-7907400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T10:57:34Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBernard et en Angleterre, le chef du Parti travailliste britannique J\u00e9remy Corbyn a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 sur sa position de leader du parti par le d\u00e9put\u00e9 gallois Owens Smith \u00e9tait au cours de leur premier d\u00e9bat hier \u00e0 Cardiff, c'\u00e9tait la premi\u00e8re confrontation directe entre J\u00e9remy Corbyn \u00e9lu triomphalement \u00e0 la t\u00eate du Labour en 2015 avec59,5 pourcent des des suffrages et des militants et Owens, ancien journaliste de la BBC, peu connu des britanniques ou une Smith comme beaucoup d'autres d\u00e9put\u00e9s travaillistes reproche \u00e0 Corbyn de ne pas fournir une opposition cr\u00e9dible au gouvernement conservateur Londres Marina Tarass Owen Smith n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 pointer du doigt l'actuel chef du parti l'accablant du recul du pourcentage de vote lors des derni\u00e8res \u00e9lections locales, notamment en \u00c9cosse o\u00f9 le parti travailliste se retrouve en bon troisi\u00e8me, derri\u00e8re les conservateurs et le SNP pour le d\u00e9put\u00e9 gallois la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9sastre et le manque d'engagement de J\u00e9r\u00e9my Corbyn les a men\u00e9 tout droit dans l'impasse d'un break Seat J\u00e9r\u00e9my Corbyn s'est d\u00e9fendu en r\u00e9torquant que c'est lorsqu'ils travaillent ensemble, que le parti gagne et que les r\u00e9centes d\u00e9fections des membres du gouvernement fant\u00f4me sont les vrais responsables de la fracture du parti, il a notamment rappel\u00e9 AOL Smith qu'il faisait lui- m\u00eame partie de son \u00e9quipe rapproch\u00e9e avant d'en d\u00e9missionner alors que le parti semble au bord de l'\u00e9clatement, les 2 hommes promettent finalement la m\u00eame chose, ils veulent tous de renforcer les droits des travailleurs et s'attaquer aux in\u00e9galit\u00e9s, en augmentant les bas revenus et en investissant dans les infrastructures publiques marina des races pour RTS Info Londres revient ensuite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 13300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BWP9847vqQ5fXdDnY0NTNzKfzh6K"}]