[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31400&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-69EB1051-668E-42D9-A461-62149925F137", "internalArchiveId": "69EB1051-668E-42D9-A461-62149925F137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petites histoires des grandes soir\u00e9es : Kiss a Ginger day", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 184, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7381700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033931.image", "alternativeTitle": ["Kiss a Ginger day", "Kiss a Ginger day / NMT_2016-01-18T07:52:46_petites-histoires-des-grandes-soirees", "Kiss a Ginger day / NMT_2016-01-18T07:52:46_petites-histoires-des-grandes-soirees"], "variantIds": ["ece-7381717", "ece-7381700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T06:30:04Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nJoli si le luxe et discoth\u00e8ques Couleur3 c\u00f4toie les grands de ce petit filet mannequin sous qui Waterhouse et il y a l'au chef de rouge il y petites histoires des grandes soir\u00e9es il court les grandes soir\u00e9es les cours nous lui raconter sa vie, \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [78%] :\r\nJonas alors tr\u00e8s belle semaine original en commen\u00e7ant par le 12 janvier un gros sort dans le nord du Kiss Gene tu l'a bien compris le 12 janvier on prend un peu de son temps et on l'embrasse ou un du coup moi qui c\u00f4toie le gotha, je me suis rendu \u00e0 une f\u00eate afin de p\u00eache au Delahousse c\u00e9l\u00e8bre arriv\u00e9s sur place avec Kirsten donne ce Nicole Kidman Ema Stone, Myl\u00e8ne Farmer, Marcia Cross de Moors Kenneth chauve, bien s\u00fbr, j'ai plus chaud, le One Line, c'est l'OL enfin aller est pas au courant, le vieux monsieur vers ce qui est bien avec Lindsay parce que t'as pas besoin de la s\u00e9duire telle juste attendent qu'ils se foutent en l'air toute seule, un mot d'habitude moi j'ai bien de faire boire les villages juste \u00e0 attendre, pas juste, a tra\u00een\u00e9 son corps, c'est un peu le lendemain le 13 janvier un, c'\u00e9tait la journ\u00e9e mondiale sans pantalon alors accueillis dans la suite pr\u00e9sidentielle d'un somptueux h\u00f4tel new-yorkais c'est DSK qui prends ma veste et une figure de forme tout de suite me sont hyper d\u00e9tente, je prends un verre avec Charlie Sheen hyper content hein, moi j'aime beaucoup ce mec parce que malgr\u00e9 l'acharnement m\u00e9diatique qui suivit, il restait positif, tout comme sa s\u00e9ropositivit\u00e9, bien \u00e9videmment, d'ailleurs vous \u00e9taient l\u00e0, David Duchovny Douglas Mama, mama qui se qui d\u00e9barquent fureur apr\u00e8s moi Lindsay Lorraine cette fois -ci, je me suis pr\u00e9sent\u00e9, on a discut\u00e9 gentleman finalement voil\u00e0, jeudi 14 janvier c'\u00e9tait l'anniversaire de Jordi du rebelle aujourd'hui oui, l'homme appelle Jordi, j'ai 4 ans et je suis petit, bon moi j'y suis pas all\u00e9 parce qu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est je m'appelle Jordi, j'ai 28 et je suis fini, donc je m'en fous de leur vie, j'en ai profit\u00e9 donc pour nous reposer jusqu'au 16 Carson mi- saison qui ont f\u00eat\u00e9 les 42 ans, de Kate Moss, c'est avec un certain Pascal t\u00e9moin que 42 ans, comme fait moins de 42 kilos, moi j'aime bien les f\u00eates de mannequins, parce que c'est toujours plein de mannequins partout de la drogue, voitures, en voil\u00e0, donc m\u00eame pas besoin d'importer de GHB, je me pose et j'attends, je sens qu'il aurait qui va profiter de mon savoir- faire, alors je suis pas le Alexandre ce que tu crois Jonas, \u00e7a me fait plaisir, j'\u00e9tais cass\u00e9 le lendemain cass\u00e9 donc rester tranquille \u00e0 la maison, je mesure bien qu'hier, c'\u00e9tait quand m\u00eame les anniversaires de Mohamed Ali et d'Al Capone, un un noir converti \u00e0 l'Islam, qui doit toucher la il y a des causes de Parkinson un criminel, en plus de \u00e7a, le 17 janvier c'\u00e9tait la Journ\u00e9e mondiale du Migrant et du r\u00e9fugi\u00e9 aupr\u00e8s clairement dire le 17 janvier c'est la Journ\u00e9e du cauchemar pour l'UDC le 17 janvier Friesinger et le sh\u00e9rif : on va, une minute de silence mis par le pape de la journ\u00e9e, donc tu sais quoi, les menaces, moi je suis pour qu'on les d\u00e9prime jusqu'\u00e0 ce qui sont souvent tr\u00e8s en proposant \u00e0 Widmer-Schlumpf de f\u00eater son anniversaire le 17 janvier \u00e0 partir de maintenant et tu sais quoi, m\u00eame de motiver ses tresses \u00e0 sortir un nouvel album en fait en fait date, c'est un terrain Luzern \u00e9tat des id\u00e9es en fait oui je surprends Jonas, 16 heures de l'avenir, les looser lors de l'pourquoi l'auteur de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [86%] :\r\nJean les petites histoires des grandes soir\u00e9es, il a trouv\u00e9 un m\u00e9decin qui lui permet de toucher des Blitz \u00e9l\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:59:21Z", "program": {"href": "/programs/4C33B5EB-16E6-41DA-9807-261BCC177ECD", "id": "4C33B5EB-16E6-41DA-9807-261BCC177ECD", "name": "Petites histoires des grandes soir\u00e9es"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kominek, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A60C023D-D099-4891-A994-622CFA8F3249", "internalArchiveId": "A60C023D-D099-4891-A994-622CFA8F3249", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir pour l'Union europ\u00e9enne \u00e0 28 membres?", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beaudoin, Christophe\r\n* * Quel avenir pour l'Union europ\u00e9enne \u00e0 28 membres? L'UE a-t-elle grandi trop vite? S'est-elle \u00e9largi trop rapidement en 2004 lorsque 10 pays de l'est de l'ancien bloc sovi\u00e9tique sont entr\u00e9 dans le club, le portant de 18 \u00e0 28 Etats-membres? Faut-il une gouvernance \u00e0 2 ou 3 cercles disctincts selon les enjeux... avant qu'il ne soit trop tard? Pour certains il est minuit moins une!\r\n3 invit\u00e9s nous ont rejoint jusqu'\u00e0 19h pour \u00e9voquer ces questions:\r\nSLV Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France, ancien pr\u00e9sident de Radio France\r\nSLV Ren\u00e9 Schwok, directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nSLV Christophe Beaudoin, docteur en droit public et auteur d'un essai sur la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, publi\u00e9 par la librairie juridique de r\u00e9f\u00e9rence en ligne, en 2014 \r\nPologne\r\nles provocations polonaise, sur la libert\u00e9 de la presse, sur la s\u00e9paration des pouvoirs... une particularit\u00e9 toute polonaise ou le signal que la construction et les principes fondamentaux de l'UE sont bafou\u00e9s?\r\n\u00e9largissement trop rapide et irr\u00e9fl\u00e9chi en 2004?\r\na-t-on sous-estim\u00e9 la culture d\u00e9mocratique de ces pays ?? ca ne s'apprend pas \u00e0 un claquement de doigt ! ils sortaient de 50 ann\u00e9es de r\u00e9gime communiste ...\r\nd'autres pays bafouent les r\u00e8gles fondamentales, Hongrie (gouv. tient la plupart des pouvoirs), Slovaquie, qui ne respectera pas le quotas des r\u00e9fugi\u00e9s.... ces pays sont-ils entr\u00e9s juste pour attraper des subventions ou pour assumer une certaines politique et influencer la construction de l'UE?\r\nDivisons franco-allemandes, bras de fer britannique, grosses inqui\u00e9tudes au sud (fracture \u00e9conomique). les anciens ne font pas mieux !\r\nGB \r\nBrexit, la GB doit d\u00e9cider de son avenir au sein des 28 cette ann\u00e9e. Sortira, sortira pas? Elle ose ce que d'autre EM n'osent pas? (Christophe Beaudoin)\r\ncrise de l'euro, crise migratoire, Schengen questionn\u00e9, succ\u00e8s de la proposition de Brexit de Cameron en GB... la constrcution craque de toute part....\r\nid\u00e9ologies supranationalistes.... fortement port\u00e9e le si\u00e8cle pass\u00e9, dans les grandes avanc\u00e9es de la construction UE, d\u00e9pass\u00e9 aujourd'hui?\r\ngouvernance avenir\r\nQuelles pistes pour redonner du sens ?? faut-il commencer par stopper toute nouvelle entr\u00e9e dans le club ??\r\nl'europe est-elle encore gouvernable \u00e0 28?? multiplier les grands sommets, encore g\u00e9rable ?\r\nvolont\u00e9 de la GB de sortir, qui pose ses conditions, c'est une chance pour ren\u00e9gocier le projet europ\u00e9en? Une Europe \u00e0 la carte, une gouvernance \u00e0 plusieurs cercles, comme le sugg\u00e8re Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, pourtant europhile convaincu: il faut recr\u00e9er 2 ou 3 cercles bien diff\u00e9renci\u00e9s...\r\nMatteo Renzi: l'Europe doit changer ou elle va se dissoudre! \r\nComment l'Europe peut se sortir de ce mauvais pas, ou plut\u00f4t de ces mauvais pas qui se r\u00e9p\u00e8tent, sans renforcer encore cette impression de buldozer institutionnel qui brise les souverainet\u00e9s ?? \r\nl'UE facteur de paix sur le continent, c'est fondamental, mais ca ne paie plus aujourd'hui aupr\u00e8s des opinions !! comment r\u00e9inventer un r\u00e9cit ? un projet commun pour lequel tous s'identifient ?? est-ce possible sans conflit ?? \r\nDirigeants dans un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9?\r\nmettre l'UE sous le contr\u00f4le de ses d\u00e9mocraties ou le contraire?", "durationSec": 1304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir pour l'Union europ\u00e9enne \u00e0 28 membres? / FOR_2016-01-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne (UE) semble vaciller de plus en plus sur sa construction et ses fondamentaux sont davantage fragilis\u00e9s. 2016 marquera l'ann\u00e9e de tous les dangers, politiques surtout. D\u00e9bat entre Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France, Ren\u00e9 Schwok, directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et Christophe Beaudouin, avocat, docteur en droit et conseiller du groupe des conservateurs r\u00e9formistes europ\u00e9ens au PE."], "variantIds": ["ece-7401255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T08:49:29Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n600 va s'arr\u00eater maintenant sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne et ses fondamentaux, l'Union europ\u00e9enne, qui sont de plus en plus vaciller sur sa contre- \u00e0 sa construction 2016 ann\u00e9es de tous les dangers pour elle politiques surtout avec tout d'abord la Grande-Bretagne qui doit d\u00e9cider cette ann\u00e9e de son avenir au sein des 28, sans parler des pays d'Europe centrale qui ont construit la 5\u00e8me vague d'\u00e9largissement en 2004 romans qui va vous \u00eates notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, les relations de plusieurs de ces pays d'Europe centrale, avec les anciens membres de l'Union ont connu des hauts et des bas, de la guerre en Irak ou milliards inject\u00e9s pour les reconstruire apr\u00e8s des ann\u00e9es de communisme ces derni\u00e8res semaines, c'est particuli\u00e8rement, la Pologne, qui est au centre de l'attention depuis la victoire des conservateurs eurosceptiques du parti Droit et Justice, la Pologne, justement \u00e0 l'honneur aujourd'hui Romain avec une visite pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nUne visite dans une dr\u00f4le d'ambiance, d'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident Andr\u00e9 Doudin, du parti Droit et Justice, grand vainqueur des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives en 2015 Nuda s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 Donald tout ce que symbole du parti plateforme civique, d\u00e9fait aux \u00e9lections, l'ancien 1er ministre la Droite lib\u00e9rale Donald ce que durant pr\u00e8s de 7 ans 1er ministre il pr\u00e9side le Conseil europ\u00e9en souhaite la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, en clair, il pr\u00e9side les sommets europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [98%] :\r\nLe ton se voulait apaisant mais sur le fond, la tension \u00e9tait palpable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [89%] :\r\nAll 2 dirigeants ont assur\u00e9 vouloir calmer les esprits en bonne Intelligence, depuis la semaine derni\u00e8re, la Pologne est sous surveillance europ\u00e9enne avec la commission qui a ouvert un dialogue avec Varsovie et c'est une proc\u00e9dure et la Commission est inqui\u00e8te des r\u00e9formes de la justice et des m\u00e9dias, mais ce matin, Donald tout ce que ne s'est pas priv\u00e9 de corriger la rh\u00e9torique, soulignant notamment que Varsovie n'avait pas d'ennemis \u00e0 Bruxelles, contrairement \u00e0 ce qu'affirme le nouveau gouvernement et face \u00e0 lui, est bien le pr\u00e9sident d'Houda aussi administrer quelques tacles discret mais remarqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nVoil\u00e0 pour les tensions r\u00e9centes Romain Messy enfin un petit peu d'histoire, on se rend compte que les relations dans jamais \u00e9t\u00e9 simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\nNon, et ce sont souvent des questions de principes qui sont au centre des tensions Jacques Delors \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 en 1994 ce besoin de ces peuples de se retrouver eux- m\u00eames d'affirmer cette identit\u00e9 retrouv\u00e9e alors sur le plan \u00e9conomique, par contre, les milliards des fonds structurels, eux, ne font pas l'objet de d\u00e9bats tendus, nous ont permis un certain rattrapage apr\u00e8s l'arrachage du rideau de fer, le 1er incident grave symboliquement fort, c'est la 2\u00e8me guerre du Golfe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [90%] :\r\nAvec des \u00c9tats encore candidat sur le point d'adh\u00e9rer mais qui s'allie \u00e0 Washington pour l'intervention militaire contre Saddam Hussein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\nOui, qui commettent un Crime de l\u00e8se- R\u00e9publique plusieurs \u00c9tats d'Europe centrale dans la R\u00e9publique tch\u00e8que de l'ancien dissident puis pr\u00e9sident Vaslav Havel ou encore la Pologne s'aligne sur Washington en faveur d'une intervention, le sort du pr\u00e9sident Chirac ne fait qu'un tour, face \u00e0 ce qu'ils consid\u00e8rent comme un manque de concertation inadmissible en conf\u00e9rence de presse en f\u00e9vrier 2003, h\u00e9las, il l\u00e2che sa fameuse phrase concernant ces pays, il d\u00e9clare, en tous les cas, c'est Chirac qui le dit, ce n'est pas tr\u00e8s bien \u00e9lev\u00e9 et donc je crois qu'ils ont manqu\u00e9 une bonne occasion de se taire, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [91%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait en 2003 1er \u00e9pisode de ces tensions Est- Ouest, nouvelle version post- guerre froide, on va dire et puis l'an dernier la crise migratoire celle -l\u00e0 beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [89%] :\r\nOui, comme Jacques Chirac, qui fit appel aux valeurs en 2003 bien Matt\u00e9oli a bruyamment estim\u00e9 l'an dernier, que certains pays d'Europe centrale ne m\u00e9ritait peut-\u00eatre pas d'\u00eatre dans le club des 28 il se montrer peu \u00e9go\u00efste et refuser la solidarit\u00e9 en mati\u00e8re migratoire, s'\u00e9loignant ainsi et des valeurs fondatrices de l'Union pour Matteo Renzi et puis peut-\u00eatre une derni\u00e8re remarque sur le Style qui d\u00e9tonne parfois, on le voit, ces derni\u00e8res semaines avec le gouvernement polonais qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se montrer frontal avec les institutions europ\u00e9ennes et l'an dernier, on a eu un footballeur, il est j'avec plusieurs dirigeants d'Europe centrale et orientale, assez peu diplomatique, notamment lors de la crise grecque par exemple, on se souvient de la pr\u00e9sidente lituanienne tout le temps que le gouvernement grec veut toujours faire la f\u00eate, mais les factures doivent \u00eatre pay\u00e9s par d'autres, alors on est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de la diplomatie communautaire, \u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre source de malentendus, les petites phrases, avouons -le, qui sont autant de r\u00e9gal pour journalistes observateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [92%] :\r\nComment Clivaz Bruxelles merci alors l'Union europ\u00e9enne a -t-elle grandi trop vite, c'\u00e9tait l'\u00e9largi trop rapidement en 2004 lorsque ces 10 pays de de l'Est ont rejoint le club le portant de 18 \u00e0 28 et puis faut -il une gouvernance un peu un peu diff\u00e9rente aujourd'hui \u00e0 2 ou 3 cercles distincts selon les les enjeux avant qu'il ne soit trop tard, car pour certains, h\u00e9 bien il est minuit moins une, 3 invit\u00e9s nous rejoignent, jusqu'\u00e0 19 heures pour \u00e9voquer \u00e9voquer ces questions, Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France et ancien pr\u00e9sident de Radio France bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [98%] :\r\nBonsoir \u00e0 vous tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [90%] :\r\nRen\u00e9 est aussi avec le directeur du Global stade ils Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve bonsoir \u00e0 vous, bonsoir et Christophe Beaudoin, Docteur en droit public et auteur d'un essai sur la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, publi\u00e9 en 2014, on a commenc\u00e9 avec bonsoir Christophe Beaudoin, excusez -moi, bonsoir, on va commencer avec vous, Jean-Marie Cavada, les provocations polonaise, m\u00eame si on a entendu que Romain qui les les rapports entre ces pays et Bruxelles n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 de tout repos, mais ces derni\u00e8res provocations sur la libert\u00e9 de la presse sur la s\u00e9paration des pouvoirs, est-ce selon vous une particularit\u00e9 toute polonaise ou le signal que la construction des principes fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne sont plus que jamais bafou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [89%] :\r\nVous savez madame, ce que l'on retient de l'histoire, c'est quand elle a eu, donc je me garderai bien de faire des pr\u00e9visions catastrophistes, cependant, je voudrais dire quelque chose de fondamental \u00e0 mes yeux le peuple polonais est un peu plus courageux r\u00e9guli\u00e8rement depuis 1950 8 par exemple 1970 et enfin 1980 il y a eu des h\u00e9ros qui ont essay\u00e9 de secouer le pays et surtout la tyrannie sovi\u00e9tique apr\u00e8s avoir d'ailleurs durement pay\u00e9 la tyrannie nazie, l'Europe est un continent de culture et de science, mais c'est aussi un continent de violence, il a prouv\u00e9 tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle et j'accuse les dirigeants polonais actuel de ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur de ce que l'histoire peut faire c'est-\u00e0-dire peut faire de de pire et dans ces conditions, je ne comprends pas qu'apr\u00e8s s'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9s sans une goutte de sang, pratiquement en 1980 ce qui n'est pas le cas en 70 o\u00f9 il y a eu 436 morts sur la place de dingue, si ma m\u00e9moire est bonne, entra\u00een\u00e9e par celui qui fut l'homme de la libert\u00e9 avant \u00e7a et qui s'appelait Edmund de bah et mais qui a perdu naturellement contre le pouvoir russe russo- polonais est d\u00e9j\u00e0 assez nationaliste qui \u00e9tait entre les mains de \u00c9douard Guirec, lequel avait remplac\u00e9 comme Lucas alors ce peuple, c'est lib\u00e9rer progressivement une sans sans verser de drames sanguin, encore une fois gr\u00e2ce \u00e0 l'Intelligence des gens de la plateforme civique, je ne comprends pas que les dirigeants d'aujourd'hui qui avait des sympathies pour cette plateforme et dont le but \u00e9tait de restaurer les libert\u00e9s c'\u00e9tait \u00e7a n'est -ce pas les libert\u00e9s qui \u00e9tait \u00e0 la base, je ne comprends pas qu'aujourd'hui ces gens le pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la premi\u00e8re ministre qui est, je dirais, la marionnette de du survivant des fr\u00e8res Kachinsky je ne comprends pas que ces gens jouent avec le feu, c'est tr\u00e8s dangereux, il y a, nous avons tout d'un coup en Europe centrale, 2 pays qui s'extraitD.D. principes sign\u00e9 lors de l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union, et je suis moi formel, l'Union europ\u00e9enne est trop faible, ne d\u00e9fend pas ses valeurs, elle devrait conditionner l'aide financi\u00e8re au respect des trait\u00e9s, un point c'est tout, si nous ne combattons pas les d\u00e9rives de nos valeurs, h\u00e9 bien, nous n'avons plus aucune raison d'esp\u00e9rer dans ce sentiment d'union europ\u00e9enne qui, je le rappelle, et j'en termine, a \u00e9t\u00e9 construit sur la base des lignes de la 2\u00e8me Guerre mondiale pour que les Europ\u00e9ens cessent de de d\u00e9truire leur civilisation europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [93%] :\r\nChristophe Beaudoin, vous \u00eates -vous, Docteur en droit public, vous ne cachez pas votre euro- scepticisme qu'est -ce que vous en pensez que ces pays l\u00e0 ne ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas assez loin, en \u00e9tant membre de ce cercle -l\u00e0 ont la m\u00e9moire courte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:58) [89%] :\r\nNon, pas du tout d'abord, permettez -moi de corriger, je suis pas eurosceptique je suis euro- critiques notamment sur un aspect un aspect essentiel qui nous r\u00e9unit, ce soir, qui est la question de la l'avenir de la d\u00e9mocratie dans sur le continent europ\u00e9en et \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union elle- m\u00eame, et une fois de plus, c'est cette affaire entre la Pologne et l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la l'allure d'une proc\u00e9dure punitive une exp\u00e9dition punitive, le fait qu'un gouvernement \u00e9lu d\u00e9mocratiquement commencent \u00e0 mettre en 9 son programme, il peut \u00eatre critiqu\u00e9, il doit l'\u00eatre d'ailleurs par ses opposants, il y a une opposition libres en Pologne il y a des m\u00e9dias libres en Pologne il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile qui manifestent, il y a des manifestations que personne ne songe \u00e0 r\u00e9primer, bien heureusement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [83%] :\r\nMais en contr\u00f4lant, pardonnez -moi, en contr\u00f4lant le le la gouvernance et et les lignes \u00e9ditoriales du m\u00e9dia de service public, c'est c'est bafouer la d\u00e9mocratie, c'est au-del\u00e0 d'\u00eatre un m\u00e9dia libre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est vous qui le dites, on ne sait pas encore qui va contr\u00f4ler quoi tout ce que l'on sait, c'est que jusqu'ici le c'\u00e9tait le le l'\u00e9quivalent de notre Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel qui nomm\u00e9 les membres de la direction des m\u00e9dias publics est -ce que il \u00e9tait normal du point de vue des principes que le r\u00e9gulateur puisse nommer l'op\u00e9rateur, \u00e7a pose un vrai probl\u00e8me de m\u00e9lange des genres, pour ne pas dire de confusion des pouvoirs et c'est donc sans doute un progr\u00e8s mais ce n'est pas \u00e0 moi de le dire \u00e0 ce stade, je, je le dis avec r\u00e9serve, c'est sans doute un progr\u00e8s qui n'est plus ce que cette confusion entre l'op\u00e9rateur, les op\u00e9rateurs de de m\u00e9dias et r\u00e9gulateur, alors vous allez me dire oui mais en contrepartie, ce pouvoir est donn\u00e9 au ministre du Tr\u00e9sor, c'est-\u00e0-dire en fait, celui qui fait les ch\u00e8ques pour au nom du contribuable pour le pour financer ces m\u00e9dias publics ce qui peut poser une vraie question que que nous devons entendre sur l'ind\u00e9pendance de de la ligne \u00e9ditoriale de ces m\u00e9dias en effet vis-\u00e0-vis du gouvernement en place mais alors est -ce \u00e0 la Commission aujourd'hui dans le cas de cette proc\u00e9dure extr\u00eamement violente de de s'en prendre au gouvernement polonais pour cette r\u00e9forme, parce que si le fait, elle va devoir interroger le gouvernement tch\u00e8que par exemple, pour son ministre des finances, qui est propri\u00e9taire des 2 principaux journaux de R\u00e9publique tch\u00e8que est \u00e9galement de la principale radio la plus populaire en R\u00e9publique tch\u00e8que pourrait m\u00eame mais l\u00e0 je parle, je pense que Jean-Marie Cavada n'aura sans doute \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cela, mais elle pourrait interroger le gouvernement fran\u00e7ais sur les conditions de nomination du pr\u00e9sident du Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel, l'actuel pr\u00e9sident du CSA en France et Monsieur Schrameck qui \u00e9tait l'ancien directeur de cabinet de Lionel Jospin et qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, avec \u00e9videmment l'aval de l'\u00c9lys\u00e9e, donc si vous \u00eates d'accord j'ai sur le tourisme, on voit la directrice de France T\u00e9l\u00e9vision, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 dans les m\u00eames conditions, c'est une proche de la de la ministre de la culture, donc allez, ouvrez la bo\u00eete de Pandore et vous allez voir que il est tr\u00e8s difficile de mettre en place des proc\u00e9dures de nomination des m\u00e9dias publics qui soit tout \u00e0 fait irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [87%] :\r\nAlors Christophe, voil\u00e0 la r\u00e9ponse alors attendez attendez Torrijos Jean-Marie Cavada, on va peut-\u00eatre quand m\u00eame faire intervenir Ren\u00e9 chevaux parce que finalement, cet exemple de l'audiovisuel, on va peut-\u00eatre pas trop partir \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce de de ce cas particulier mais plut\u00f4t rester sur la question de fond finalement qui qui concerne aussi celle de la souverainet\u00e9 Ren\u00e9 choix qu'on a entendu justement monsieur Cavada nous parler d'histoire de la Pologne, mais est -ce qu'en 2004, l'Union europ\u00e9enne avait bien \u00e9valuer finalement si ces pays \u00e9taient d\u00e9mocratiquement suffisamment exp\u00e9riment\u00e9 pour jouer le r\u00f4le qu'on attend d'eux aujourd'hui dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:57) [88%] :\r\nOui, je crois que l'Union europ\u00e9enne avait suffisamment \u00e9valuer leur cr\u00e9dit d\u00e9mocratique maintenant par rapport au d\u00e9bat entre monsieur Beaudoin et Monsieur Cavada, je dirais que je me situe un peu entre les 2, c'est-\u00e0-dire je trouve que les 2 exag\u00e8re, je trouve que Monsieur Cavada exag\u00e8re quand il dit que il y a une d\u00e9rive de nos valeurs, quand il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'h\u00e9ritage de la 2\u00e8me guerre mondiale etc, et puis je trouve que monsieur Beaudoin exag\u00e8re aussi quand il parle d'exp\u00e9dition punitive quand il parle de proc\u00e9dure extr\u00eamement violente, etc donc monsieur Beaudoin doit comprendre que la Pologne a renonc\u00e9 \u00e0 une partie de sa souverainet\u00e9, on adh\u00e9rant \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et, par cons\u00e9quent, il est normal que si la Commission europ\u00e9enne consid\u00e8re y a peut-\u00eatre une violation partielle de certaines normes et puis un El Al tout \u00e0 fait les comp\u00e9tences juridiques de de mettre sur pied une enqu\u00eate donc entre les 2 extr\u00eames, je me situe un peu au milieu, c'est-\u00e0-dire je pense qu'effectivement ce n'est pas si grave que cela, ce que la guerre, la Pologne a fait pour l'instant, \u00e7a ne fait pas tr\u00e8s plaisir, mais il faut faut faut vraiment relativiser et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 ben et la Pologne, c'est qu'elle est rentr\u00e9e dans une organisation partiellement supranationale, et qu'elle doit respecter les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:09) [91%] :\r\nAlors, Jean-Marie Cavada sur la base de l'exemple polonais Hallouin petit peu plus loin comment faire finalement pour que l'Europe continue \u00e0 convaincre continue \u00e0 avancer, sans donner l'impression d'\u00eatre ce bulldozer institutionnel qui vient finalement cass\u00e9 les souverainet\u00e9s nationales et on a bien entendu avec votre exemple avec la Pologne cette Pologne qui qui a subi une histoire compliqu\u00e9e, difficile, qui acc\u00e8de \u00e0 l'ind\u00e9pendance et qui, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s ma se retrouve dans un dans un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:36) [88%] :\r\n\u00e9coutez moi 2 choses me semble simple signent des trait\u00e9s ont respect\u00e9 leur contenu et je trouve que monsieur Schmaus, de ce point de vue -l\u00e0 est exag\u00e9r\u00e9ment je dirais absent de cette r\u00e9f\u00e9rence, il me semble pas passer par pertes, il ne faut pas passer par pertes et profits ce qui se passe dans l'audiovisuel, nous, vivant dans des pays qui ont essay\u00e9 de construire des bases d'une vraie d\u00e9mocratie vous savez ce que c'est qu'une vraie d\u00e9mocratie, c'est un pouvoir politique qui s'interdit de juguler la presse ou de s'en m\u00ealer, c'est un pouvoir politique qui, d'autre part, essaye de faire en sorte que la justice soit ind\u00e9pendante, c'est ce sont les 2 garanties avec le Parlement libre le parlement, ils l'ont, ils ont, il n'y a pas, il n'y a rien \u00e0 dire sur le parlement polonais et quand vous dites c'est pas si grave que \u00e7a, je ne suis pas de votre avis parce que je pense que les gouvernements ont tendance \u00e0 consid\u00e9rer que les m\u00e9dias publics sont leur propri\u00e9t\u00e9 non, les m\u00e9dias publics sont la propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire du peuple pas des gouvernements qui ne sont que la forme transitoire d'un \u00c9tat, \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s claire qu'il y ait des corrections \u00e0 faire \u00e9coutez peut-\u00eatre mais en tout cas, \u00e7a n'est pas au gouvernement de s'en m\u00ealer Monsieur Beaudoin avancer quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant, je ne partage pas la totalit\u00e9 de son avis, mais je veux dire que c'est tr\u00e8s difficile d'avoir un bon syst\u00e8me de nomination quand les gouvernements nos Millenium, leurs copains, c'est ce que les Polonais sont en train de faire, c'est pas bon les gouvernements doivent \u00eatre par la presse comme ils doivent \u00eatre comme je dirais \u00e9lectoralement r\u00e9guli\u00e8rement par le peuple, la 2\u00e8me chose c'est que quand on a dit \u00e7a, on n'a pas tout \u00e0 fait r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me et Monsieur Beaudoin, le souligne avec un certain n'humour c'est vrai que c'est vrai que comment nommer par exemple, le responsable de la magistrature, suppos\u00e9s \u00eatre neutres qui nomme les dirigeants de l'audiovisuel public, vous avez 2 syst\u00e8mes possibles : ou bien \u00e0 l'Assembl\u00e9e, le S\u00e9nat et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nomment chacun leur conseiller et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nomme le pr\u00e9sident du Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel, c'est le cas en France, c'est pas un syst\u00e8me parfait, mais je dirais, comme le disait Churchill sans doute un des moins mauvais syst\u00e8me, il devrait \u00eatre perfectionn\u00e9 par une audition des chambres \u00e0 et un vote des 2 chambres du Parlement avec une confirmation \u00e0 hauteur de 3 cinqui\u00e8mes un 2\u00e8me probl\u00e8me en Pologne, je me tairai, ensuite, oui, parce qu'il \u00e9tait extr\u00eamement c'est la rectrice de la gauche institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:53) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, Christophe rapport en venir, juste un mot parce qu'on arrive bient\u00f4t \u00e0 terme sur la gouvernance et l'avenir de cette construction europ\u00e9enne, Jean-Marie Cavada, nous disait il faut parfois se plier \u00e0 au droit, au droit europ\u00e9en, mais est -ce que il faudrait pas repenser le syst\u00e8me de la gouvernance de cette construction \u00e0 28, sans pour autant que tout s'effondre et la division en divers cercles, par exemple, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, europhile convaincu, parlait de 2 \u00e0 3 cercles de gouvernance selon les enjeux est -ce que \u00e7a ce serait une piste pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:22) [88%] :\r\nAlors ce qui est une piste pour l'avenir, c'est, premi\u00e8rement, de mettre fin \u00e0 cette esp\u00e8ce de, de, d'obsession de l'int\u00e9gration supranationale \u00e0 ce que le trait\u00e9 appelle le l'union sans cesse plus \u00e9troite qui est l'un des chapitres sur lesquels aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne et enfin les partenaires de l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni sont entrain de n\u00e9gocier car au sein de cette petite expression il y a en germe une un processus terrible sans fin dont on voit pas tr\u00e8s bien d'ailleurs, s'il s'agissait de personne humaine ce que signifierait une union sans cesse plus \u00e9troite, si ce n'est la fusion et donc la disparition de de de chacune des entit\u00e9s, donc tout \u00e7a est compl\u00e8tement fou et on sait \u00e0 quel point \u00e7a n'est pas seulement une formule lyrique si c'\u00e9tait cela, je suis d'accord avec le lyrisme mais c'est une formule, et plus g\u00e9n\u00e9ralement le pr\u00e9ambule du trait\u00e9 dont le la Cour de justice depuis 63 64 et s'est servi abondamment pour interpr\u00e9ter les trait\u00e9s qu'il faut appliquer oui mais l'arr\u00eat, la cour a interpr\u00e9t\u00e9 les trait\u00e9s, bien au-del\u00e0 de ce que les les contre ce que les \u00c9tats pr\u00e9voyant, pr\u00e9voyant notamment l'applicabilit\u00e9 directe du droit communautaire et l'effet Direct de la primaut\u00e9 du droit de l'Union europ\u00e9enne, et moi je voudrais dire la chose suivante : qui est vraiment le peut-\u00eatre est peut-\u00eatre la plus importante dans la dans ma campagne, on disait : quand on veut monter \u00e0 l'arbre, il faut \u00eatre s\u00fbr d'avoir la culotte propre, l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui la doctrine du singe ce jour excellente et pourquoi pas l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui -t-elle les crit\u00e8res de la d\u00e9mocratie, ces crit\u00e8res qu'elle impose, avec toute l'arrogance d'une administration quasiment une administration d'occupation est -ce qu'elle les respecte, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nombr\u00e9 dans ma th\u00e8se dans mon livre 7 crit\u00e8res de de la d\u00e9mocratie politique, telle que l'Union europ\u00e9enne pr\u00e9tend les d\u00e9fendre et tr\u00e8s largement assez souvent les d\u00e9fend, en tout cas \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'elle- m\u00eame et pourquoi, puisqu'on parle de s\u00e9paration des pouvoirs, j'en citerai je citerai celui -l\u00e0, la s\u00e9paration des pouvoirs, c'est un vrai probl\u00e8me au niveau de l'Union europ\u00e9enne et vous le savez tr\u00e8s bien, alors en plus, que \u00e7a ne soit en on va faire le le roman absorbe une grande quantit\u00e9 du pouvoir l\u00e9gislatif, la commission a une multiplicit\u00e9 de pouvoirs ex\u00e9cutif, l\u00e9gislatif, judiciaire r\u00e9pressif qui ferait retourner Montesquieu dans sa tombe alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:51) [82%] :\r\nL'imposant un probl\u00e8me Chelsea on va alors on va, on va, on va Monsieur bruit on va, on va quand m\u00eame faire on va quand m\u00eame faire \u00e0 g\u00e9rer les choix qui est avec nous depuis Gen\u00e8ve la montre tourne, je vous vois, prend des notes fr\u00e9n\u00e9tiquement quand quand Christophe Beaudoin Ren\u00e9 suffoque, quel est votre constat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:05) [93%] :\r\nOui, non mais c'est c'est c'est une succession d'exag\u00e9ration quoi de parler de d'une construction compl\u00e8tement fou de dire qu'la primaut\u00e9 du droit communautaire a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par la Cour de justice, alors que c'est dans les trait\u00e9s maintenant depuis le trait\u00e9 de Lisbonne parler d'arrogance l'occupation enfin des termes qui sont compl\u00e8tement inad\u00e9quat pour parler de de ce qui se passe dans l'Union europ\u00e9enne, parler de pouvoir l\u00e9gislatif de la Commission europ\u00e9enne, alors qu'elle ne peut adopter aucune loi, arr\u00eatons de r\u00e9p\u00e9ter cela c'est le conseil des ministres et le Parlement qui adoptent des lois, c'est la c'est la commission qui les appliquent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:37) [66%] :\r\nEst-ce que J\u00e9richo est -ce que \u00e7a parce que c'est parce que, manifestement, de la difficult\u00e9 de Lyon 21 a toujours chez son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:43) [89%] :\r\nLes gens n'y comprennent plus rien, ayons une vision \u00e0 mon avis vous plus \u00e9quilibr\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 de ce qu'est l'Union europ\u00e9enne aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [81%] :\r\nEst -ce que c'est pas l'Union europ\u00e9enne qui n'arrivent pas aujourd'hui \u00e0 communiquer aussi son projet, sera une superwoman r\u00e9sister, la marque service 0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:00) [73%] :\r\nQui ont tendance \u00e0 toujours l'accus\u00e9 de de tous les maux et de le gouvernement car soit on dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:06) [70%] :\r\nSur la il y a du Sud \u00e7a \u00e7a dans un instant vous donnera l'oui Ren\u00e9 selon qu'il terminait en la culture j'ai j'ai r\u00e9pondu je je ne soit pas oui Christophe Beaudoin, alors il vous reste une minute, voil\u00e0 pour votre intervention. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [90%] :\r\nEn 2009 h\u00e9 bien avant elle l'avait fait la l'\u00e9minente et respectable cour constitutionnelle allemande de Karlsruhe a averti les \u00c9tats-membres, a dit il y a un risque de d\u00e9ficit d\u00e9mocratique structurel, vous m'entendez bien, donc \u00e7a ne se prend, ce ne sont pas mais ils exag\u00e9ration, il y a un vrai du risque, on parle aujourd'hui de d\u00e9ficit d\u00e9mocratique, en r\u00e9alit\u00e9 c'est un gouffre et donc l'Union europ\u00e9enne plut\u00f4t que de jeter des Soucaze et des exp\u00e9ditions punitives contre la Pologne, la Hongrie, la Gr\u00e8ce hier la France demain, le Royaume-Uni, le Danemark, pourquoi pas, elle ferait mieux de se r\u00e9former en profondeur pour se reconnecter avec ses peurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:58) [82%] :\r\nEt avant de vous dire au revoir et canadiens s'5 secondes un d\u00e9sir que Disney cette saison, Carrefour, oui, nous sommes \u00e0 un Carrefour, l'Union doit se r\u00e9former pour s'occuper de ce que les \u00c9tats tout seul, non pas la puissance de faire et le reste, le confier aux \u00c9tats 5 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:13) [80%] :\r\nR\u00e9flexe merci cours Reiniche activement l'Union doit se r\u00e9former pour prendre les \u00c9tats ne sont pas capables de faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:18) [91%] :\r\nOui, mais c'est fait seulement les \u00e9tats qui peuvent r\u00e9former l'Union europ\u00e9enne, ce sera une conf\u00e9rence intergouvernementale, donc il y a un petit peu un service l\u00e0-dessus il faut l'accord des \u00c9tats, c'est leur volont\u00e9 autrement l'Union europ\u00e9enne en tant que telle n'a pas la capacit\u00e9 de se r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:32) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais on va rester l\u00e0, merci \u00e0 tous les 3 d'avoir d\u00e9battu sur cette question de fond : Jean-Marie Cavada Ren\u00e9 Christophe Beaudoin et on vous souhaite \u00e0 tous les 3 messieurs et une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T18:03:25Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cavada, Jean-Marie", "role": "d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, vice-pr\u00e9sident", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "directeur du Global Studies Institute ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A99D73-A101-4DEE-8A00-6276DCCF8E4C", "internalArchiveId": "F4A99D73-A101-4DEE-8A00-6276DCCF8E4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge \u00e9voque le \"Belgiquistan\"", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Reynders, ministe des AE belge et vice-Premier ministre\r\n* * Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge \u00e9voque le \"Belgiquistan\" LANCEMENT 2 / Didier Reynders\r\n***Quand on remonte la piste des djihadistes qui ont frapp\u00e9 la France en 2015, on aboutit immanquablement en Belgique. Vendredi, on apprenait encore que le troisi\u00e8me membre du commando des terrasses du 13 novembre \u00e9tait un belgo-marocain de 25 ans. Et quand je dis Belgique, c'est m\u00eame plus particuli\u00e8rement encore le quartier bruxellois de Molenbeek.\r\nPlus l'enqu\u00eate avance, plus la Belgique appara\u00eet comme une arri\u00e8re-base des terroristes.\r\nAlain Franco a rencontr\u00e9 Didier Reynders, ministe des affaires \u00e9trang\u00e8res belge et vice-Premier ministre. Il lui a demand\u00e9 ce que \u00e7a faisait d'\u00eatre au sommet d'un pays parfois surnomm\u00e9 le \u00abBelgiquistan\u00bb.\r\n  DIGAS 7'29''\r\n***EXTRO: seconde partie de l'entretien avec Didier Reynders demain. Le ministre belge des affaires \u00e9trang\u00e8res parlera de l'Europe en crise et de ses rapports avec... la Suisse.", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401185", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge \u00e9voque le \"Belgiquistan\" / TUM_2016-01-18T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 18.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'enqu\u00eate sur les attentats de Paris a abouti en Belgique, qui appara\u00eet d\u00e9sormais comme une arri\u00e8re-base des terroristes. Premi\u00e8re partie de l'interview de Didier Reynders, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge et vice-Premier ministre."], "variantIds": ["ece-7401185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:36Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQuand on remonte la piste des djihadistes qui ont frapp\u00e9 la France en 2015 on aboutit immanquablement en Belgique vendredi encore, on apprenait que le 3\u00e8me, membre du commando des terrasses du 13 novembre \u00e9tait un belgo- marocain de 25 ans les gorges du Belgique c'est m\u00eame d'ailleurs plus particuli\u00e8rement encore le quartier bruxellois de Molenbeek plus l'enqu\u00eate avance, plus la Belgique appara\u00eet comme une arri\u00e8re- base des terroristes Alain Franco a rencontr\u00e9 Didier Reynders, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res belge et vice- 1er ministre il y a d'abord demand\u00e9 ce que \u00e7a faisait d'\u00eatre au sommet d'un pays, parfois surnomm\u00e9 le Belgiquistan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nQuand on pointe du doigt Mondec c'est un peu oublier vite les banlieues de Paris, c'est oublier vite beaucoup d'autres quartiers dans d'autres villes de France, moi je crois que beaucoup de caricatures dans beaucoup de pays, mais qui se rendent compte que m\u00eame aujourd'hui qu'ils sont en fait confront\u00e9s aux m\u00eames difficult\u00e9s en mati\u00e8re de radicalisation de pr\u00e9sence de de fanatiques que ce qu'on a pu conna\u00eetre en Belgique d'ailleurs, je rappelle toujours que la Belgique a malheureusement connu le 1er attentat terroriste commis par un combattant \u00e9tranger s'\u00e9tait un jeune Fran\u00e7ais Mehdi Nemmouche de France pour se battre en s\u00e9rie apr\u00e8s tout un p\u00e9riple malheureusement \u00e0 Bruxelles commettre un attentat au Mus\u00e9e juif et tu\u00e9 4 personnes, donc on est bien conscient des difficult\u00e9s qui sont pr\u00e9sentes dans certains quartiers de certaines villes de Belgique, comme c'est le cas dans certains quartiers, dans certaines banlieues de villes de de France et on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 travailler ensemble, pas seulement entre nos 2 pays, avec beaucoup d'autres et d'autres qui se rendent compte que le terrorisme malheureusement djihadistes se r\u00e9pand \u00e0 travers le monde, donc je crois que les caricatures doivent \u00eatre \u00e9limin\u00e9s du propos et puis revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, comment peut -on du th\u00e9 ensemble efficacement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [97%] :\r\nAlors comment peut -on lutter d'abord au niveau belge efficacement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nEn participant \u00e0 toute une s\u00e9rie d'actions internationales il faut pas dissocier les uns les uns des autres, on va travailler ensemble, je disais donc, au niveau belge nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 participer et nous le faisons \u00e0 la coalition militaire pour \u00e9radiquer d\u00e9truire en fait d'aller sur le terrain en Syrie, en Irak, de plus en plus en Libye aujourd'hui participer aussi \u00e0 toutes les des marges rencontr\u00e9 encore il y a quelques heures, l'opposition syrienne qu'il pr\u00e9sente \u00e0 Bruxelles et en lui disant : on doit soutenir le processus de Vienne, parce que la meilleure solution pour lutter contre terrorisme c'est de r\u00e9gler le conflit en s\u00e9rie, d'avoir un vrai gouvernement repr\u00e9sentant toutes les parties en Irak comme en Libye, \u00e0 partir de l\u00e0, on peut travailler sur le terrain donc soutenir le processus de n\u00e9gociation qui est en cours \u00e0 Vienne pour la s\u00e9rie, mais les autres processus de solutions sur le terrain, soutenir aussi, par la voix humanitaire des populations pour qu'elle reste proche des zones de conflit je pense \u00e9videmment \u00e0 l'accueil qui a lieu aujourd'hui au Liban en Jordanie ou \u00e0 l'accueil, qui a lui aussi en Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne a fait un choix d'aider la Turquie \u00e0 condition que la Turquie \u00e9videmment accueil correctement sur son territoire des des r\u00e9fugi\u00e9s et ne les envoie pas n\u00e9cessairement vers l'Europe et puis sur notre propre territoire de travail on l\u00e0 aussi, d'abord \u00e0 \u00e0 rechercher les auteurs des actes terroristes, qui ont \u00e9t\u00e9 commis, notamment en France, le 13 novembre nous recherchons aussi \u00e0 \u00e9liminer des cellules terroristes qui pourraient \u00eatre pr\u00e9sentes sur le territoire, comme nous l'avons fait \u00e0 Verviers avec succ\u00e8s au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et puis il y a un travail de longue haleine qui va devoir se mettre en place et la lutte contre la radicalisation de le fanatisme, le point principal \u00e0 mes yeux, c'est quand m\u00eame d'essayer de d\u00e9velopper sur le continent europ\u00e9en et en Belgique en particulier un Islam compatible avec les valeurs europ\u00e9ennes avec l'\u00e9galit\u00e9 hommes/femmes avec la s\u00e9paration des des \u00c9glises et de l'\u00c9tat, \u00e7a veut dire, form\u00e9 aussi des imams issus des communaut\u00e9s musulmanes pr\u00e9sentes sur notre territoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [90%] :\r\nVaste programme, le 1er point, que faites -vous pour lutter contre ces cellules ici \u00e0 Bruxelles, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres du minist\u00e8re, finalement c'est pas loin Mourlon Beck. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [90%] :\r\nNous avons cr\u00e9\u00e9 un Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 les principaux ministres du gouvernement en charge de ces ces mati\u00e8res de justice d'int\u00e9rieur de d\u00e9fense de politique \u00e9trang\u00e8re, se retrouvent autour du 1er ministre avec tous les services actifs parquet f\u00e9d\u00e9ral mais aussi les services de renseignements militaires et civils de la police, le centre de crise pour voir comment mener les enqu\u00eates et comment les faire progresser et mettre \u00e0 disposition des moyens n\u00e9cessaires, nous avons d'ailleurs aussi d\u00e9j\u00e0 depuis quelque temps maintenant, depuis l'attentat au Mus\u00e9e juif en fait commenc\u00e9 \u00e0 renforcer notre arsenal l\u00e9gislatif, donner plus de moyens d'investigation, on va beaucoup parler encore dans les jours qui viennent de la dur\u00e9e de la garde \u00e0 vue en Belgique, de la possibilit\u00e9 de mener des perquisitions parfois plus facilement en mati\u00e8re de terrorisme, donc en fait d'un nouvel \u00e9quilibre entre les droits individuels et libert\u00e9s individuelles, la vie priv\u00e9e, d'une part et la protection de la s\u00e9curit\u00e9 de l'autre, \u00e7a c'est l'action au quotidien de nouvelles lois de nouveaux moyens pour les services d'enqu\u00eate, l'\u00e9tat d'urgence, on y pense, on y pense que \u00e7a n'est pas vraiment dans la tradition belge, ce que l'on se dit surtout, c'est que compte le niveau de la menace est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on doit d\u00e9finir \u00e0 l'avance les moyens mis en oeuvre depuis de nouveau l'attentat au Mus\u00e9e juif en 2014, nous avons commenc\u00e9 ce nouveau en Belgique a demand\u00e9 des militaires de participer \u00e0 la protection des populations va commencer avec 200, 300 M\u00e9diterran\u00e9e apr\u00e8s 2000 et je crois qu'il faut maintenant \u00e7a se dire avec quel type de de moyens et ce qu'il faut vraiment des blind\u00e9s dans les rues avec quel type d'uniforme quel type d'armement mais pour se dire quand on augmente le niveau de protection parce que la menace est imminente, parce que la menace est l\u00e0, quels sont les moyens que l'on met en oeuvre, combien de militaires \u00e0 quel endroit quelles sont aussi les moyens d'action exceptionnelle que l'on peut donner \u00e0 la police et \u00e0 la justice pendant cette p\u00e9riode, c'est qu'en France on travaille sur un un \u00e9tat d'urgence, de tr\u00e8s longue dur\u00e9e avec des moyens tr\u00e8s forts de de perquisitions, parfois sans contr\u00f4le imm\u00e9diat de 2 magistrats, \u00e7a n'est pas dans notre tradition, pourquoi c'est anti- d\u00e9mocratique, moi je crois qu'il y a un d\u00e9bat que l'on va devoir avoir en Europe parce que dans tous nos pays, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 ces discussions du nouvel \u00e9quilibre \u00e0 trouver, je disais entre les libert\u00e9s individuelles, la vie priv\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9 moi je souhaiterais d'ailleurs que, on n'attend pas des lois exceptionnel \u00e0 pour lancer des proc\u00e9dures, on devrait, chaque ann\u00e9e, avoir une proc\u00e9dure de surveillance des droits et libert\u00e9s dans les 28 \u00c9tats-membres comme on surveille de tr\u00e8s pr\u00e8s la situation budg\u00e9taire, les crit\u00e8res politiques sont au moins aussi important que les crit\u00e8res \u00e9conomiques et les gouvernements ne sont pas toujours les mieux plac\u00e9s pour trouver le bon point d'\u00e9quilibre, nous agissons dans l'urgence, mais peut-\u00eatre qu'\u00e0 certains moments, il y a des des d\u00e9cisions qui vont trop loin, moi je suis sous, c'est le cas de la France, mais c'est le cas de tous nos pays, de trouver ce riche vois le d\u00e9bat en France sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, nous avions pris la m\u00eame initiative mais sans aller aussi loin par la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration enfin se lancer dans des mesures aussi fortes mais de nouveau, je peux comprendre que les cin\u00e9sites jadis comme celle -l\u00e0 se prennent un peu partout, j'ai vu au Danemark Maryvonne cette id\u00e9e de ne pas donner de droit, si des gens viennent avec d\u00e9j\u00e0 un peu de moyens, je comprends la philosophie qui est derri\u00e8re, mais je ne suis pas s\u00fbr que ce soit vraiment un tr\u00e8s bon message. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [94%] :\r\nIl y a des risques aujourd'hui, du fait du terrorisme que en r\u00e9action \u00e0 un certain nombre de pays sortent du cadre de l'\u00c9tat de droit, c'est sa conduite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [91%] :\r\nEt bien s\u00fbr, comme on le voit d'ailleurs en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, moi je suis pour un contexte europ\u00e9en dans lequel Schengen dans lequel la libre circulation est organis\u00e9, or on voit maintenant que beaucoup de pays remettent des fronti\u00e8res en place y compris des fronti\u00e8res physiques mais si on veut faire cela, il faut alors aussi accept\u00e9 de transf\u00e9rer des comp\u00e9tences au niveau europ\u00e9en pour le contr\u00f4le externe, donc le contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de Schengen de l'Union, mettre en place des centres d'enregistrement des r\u00e9fugi\u00e9s qui soit vraiment g\u00e9r\u00e9e par l'Europe, ce fameux hotspots qui ne fonctionne pas bien, ni en gr\u00e8ve fonctionnait pas du tout, donc si on veut les faire fonctionner, il faut, mais sous l'autorit\u00e9 europ\u00e9enne et puis il faut r\u00e9partir les les r\u00e9fugi\u00e9s, mais on sait tr\u00e8s bien que beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s vont toujours vouloir venir vers les pays o\u00f9 le statut est plus favorable, il n'est pas tr\u00e8s favorable, parce que ce n'est pas une situation tr\u00e8s favorable que d'autres r\u00e9fugi\u00e9s mais le statut est quand m\u00eame plus favorable dans une partie de Europe que dans une autre comment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un statut commun temporaire pour ceux qui viennent des zones de conflit parce que le but c'est qu'il puisse y retourner le jour o\u00f9 la paix revient et peut-\u00eatre avec des droits plus importants dans des pays qui aujourd'hui ont ont peut-\u00eatre d'agitation plus d\u00e9favorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [95%] :\r\nDidier Reynders, ministre belge des affaires \u00e9trang\u00e8res 2\u00e8me partie de l'entretien, demain il parlera de l'Europe en crise et de ses rapports avec la Suisse depuis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T08:03:54Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D950CB6-ECE6-4489-8870-5D28C0C90419", "internalArchiveId": "0D950CB6-ECE6-4489-8870-5D28C0C90419", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau label pour la construction durable", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "* * Un nouveau label entre sur le march\u00e9 de la construction. Le label Construction Durable Suisse (LNBS) a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 samedi \u00e0 B\u00e2le dans le cadre du salon Swissbau. Olivier Meile, responsable Domaine B\u00e2timent \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie nous explique \u00e0 qui s'adresse ce label et quel est son int\u00e9r\u00eat.", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7382035", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Un nouveau label pour la construction durable / OEP_2016-01-18T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 18.01.2016"], "alternativeSummary": ["Un nouveau label entre sur le march\u00e9 de la construction. Le label Construction Durable Suisse (LNBS) a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 samedi \u00e0 B\u00e2le dans le cadre du salon Swissbau. Olivier Meile, responsable Domaine B\u00e2timent \u00e0 l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie nous explique \u00e0 qui s\u2019adresse ce label et quel est son int\u00e9r\u00eat."], "variantIds": ["ece-7382035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T17:32:57Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOh, et un nouveau Label entre sur le march\u00e9 de la construction, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 samedi \u00e0 B\u00e2le, dans le cadre du salon Swiss Bao alors \u00e0 qui s'adresse ce Label et quel est son atterr\u00e9, on le d\u00e9couvre avec vous, Pauline 7 heures les ce Label porte l'acronyme un peu barbare de LNB est -ce est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [83%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne BSC l'acronyme pour Label Nahr Al Tiger Sebaoun j'might en fran\u00e7ais, le Label de construction durable en d\u00e9cembre 2014, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, a lanc\u00e9 un appel d'offres pour la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me de certification nationale pour une construction durable et le OFEN a mandat\u00e9 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de surveillance, une entreprise internationale bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialis\u00e9e dans les audits et les certifications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [86%] :\r\nNotamment tout ce qui est \u00e9norme ISO. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [91%] :\r\nExactement la SGS a travaill\u00e9 en collaboration avec des sp\u00e9cialistes dans l'am\u00e9nagement du social enfin l'am\u00e9nagement social des espaces de vie, des ing\u00e9nieurs, des consultants sp\u00e9cialis\u00e9s dans les probl\u00e9matiques environnementales et puis la Haute \u00c9cole de Lucerne pour \u00e9tablir donc ce nouveau Label et leur travail, il y a, il vient donc d'aboutir avec la cr\u00e9ation de ce Label construction durable, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 donc samedi \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [83%] :\r\nMais dans le genre, on avait d\u00e9j\u00e0 le Label Minergie en quoi ce nouveau Label se distingue -t-il de la belles existants justement comme Minergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [89%] :\r\nMais le le standard Minergie en fait, il \u00e9value le rendement \u00e9nerg\u00e9tique d'un objet, le b\u00e2timent en tant que telle n'est pas y a autour, alors que le Label construction durable, elle NBS, prend en compte le b\u00e2timent dans son contexte, donc le cahier des charges est un petit peu plus large, il touche les aspects sociaux les aspects environnementaux, \u00e9conomiques, par exemple, est ce qui a un r\u00e9seau de transports en commun, \u00e0 proximit\u00e9 de la nouvelle construction est -ce que les espaces verts sont suffisants est -ce que la construction favorise les rencontres et la mixit\u00e9 sociale et puis est -ce que le bien immobilier contribue \u00e0 l'\u00e9conomie r\u00e9gionale, c'est aussi un des aspects de ce Label ou est -ce que ce b\u00e2timent pourraient \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 des usages diff\u00e9rents \u00e0 travers le temps en fonction de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 de la communaut\u00e9 donc effectivement bien plus large que Minergie oui et puis ces crit\u00e8res, c'est pas non plus une totale nouveaut\u00e9 puisqu'ils existaient d\u00e9j\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 inventori\u00e9es par le r\u00e9seau construction Durable Suisse la nouveaut\u00e9 c'est donc aujourd'hui, il y a un organisme ind\u00e9pendant qui est en mesure d'\u00e9valuer de mani\u00e8re assez factuel scientifique les diff\u00e9rents crit\u00e8res et puis d'attribuer d'attribuer ou non ce Label aux aux aux entreprises de construction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [93%] :\r\nAlors, quand j'\u00e9coute vos explications, Pauline, j'ai l'impression que ce Label vise plut\u00f4t la construction d'immeubles ou de b\u00e2timents administratifs et ce qu'il peut aussi concerner les particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [85%] :\r\nAlors, pour le moment, \u00e7a concerne plut\u00f4t les projets d'envergure, mais comme nous l'explique Olivier il est qui est responsable, domaine b\u00e2timent \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, \u00e7a va certainement s'\u00e9largir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [87%] :\r\nLe Label de construction durable par la la large palette de crit\u00e8res qui dispose, c'est aussi une certification qui va co\u00fbter un peu plus cher et qui s'adressent plut\u00f4t \u00e0 des gros b\u00e2timents et \u00e0 des constructions finalement qui ont cette approche globale et qui ont, \u00e0 des co\u00fbts \u00e0 l'investissement d\u00e9j\u00e0 plus pour lesquels apr\u00e8s un investissement suppl\u00e9mentaire dans un Label de construction durable n'est pas, ne sera pas r\u00e9dhibitoire, disons -le, je crois que l'or de grandeur qui, pour le certificat sera situ\u00e9 entre 5 et 10000 francs donc je sais pas si on s'imagine une construction \u00e0 plusieurs millions, c'est pas quelque chose qui devrait vraiment gr\u00e9ver le budget. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\n5 \u00e0 10000 francs pour la certification pour obtenir ce Label, mais qu'est -ce qu'il rapporte concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [92%] :\r\nAlors, pour le moment, \u00e7a rapporte rien, si ce n'est la reconnaissance et la validation par une organisation neutre les qualit\u00e9s d'un b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nDonc l'attribution de ce Label ne s'accompagne pas de subventions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [93%] :\r\nNon, alors qu'au contraire le Label Minergie dont on parlait tout \u00e0 l'heure, c'est un standard qui est largement utilis\u00e9 par les administrations cantonales pour l'attribution de subventions, alors selon Olivier Maillet, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, il faut \u00eatre patient. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:43) [94%] :\r\nLes discussions vont commencer dans la 2\u00e8me partie de l'ann\u00e9e 2016 pour savoir savoir comment est -ce qu'on pourrait prendre en compte \u00e7a pour pour l'octroi d'aides financi\u00e8res apr\u00e8s le temps que \u00e7a prendra pour que \u00e7a puisse r\u00e9ellement \u00eatre mises en oeuvre, c'est un peu, c'est un peu difficile d'aujourd'hui de le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [91%] :\r\nLe Label c'est une marque, c'est d'abord un instrument marketing qui renseigne le client l'acqu\u00e9reur le locataire que sont bien r\u00e9pond \u00e0 des crit\u00e8res de construction durable et \u00e0 la baisse est aussi un cadre formel qui permet aux administrations d'\u00e9valuer des projets immobiliers et puis de favoriser les construction durable selon les objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc si le Label elle NBS fait ses preuves, il pourrait, \u00e0 terme, selon Olivier Mahy laisse inscrire dans le cadre l\u00e9gal, mais pour l'heure est donc il est en phase de test et l'\u00e9valuation des premiers pr\u00e9tendants \u00e0 la certification H\u00e9l\u00e8ne DS commencera au mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [85%] :\r\nAh la belle, qui donne donc une valeur suppl\u00e9mentaire \u00e0 votre bien immobilier c'est un Label qui ne s'adresse pas qu'aux nouvelles constructions je peux r\u00e9nover mon b\u00e2timent par exemple si je r\u00e9novons b\u00e2timent ce que je peux aussi le le faire certifier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [91%] :\r\nAlors oui, il y a des r\u00e9novations qui pourrait \u00eatre certifi\u00e9e, \u00e7a fait partie du du projet pilote standard c'est aussi int\u00e9ressant de l'utiliser, donc le standard, c'est la liste des crit\u00e8res sur lesquels se base ce Label, c'est un outil tr\u00e8s utile pour \u00e9valuer le potentiel d'une \u00e9ventuelle r\u00e9novation par exemple si vous \u00eates le propri\u00e9taire d'une friche ou d'une ancienne usine que vous aimeriez la r\u00e9affect\u00e9s, vous pouvez vous appuyer sur ce standard pour savoir d\u00e9j\u00e0 si \u00e7a vaut la peine de r\u00e9nover ce b\u00e2timent et puis dans quelle direction l'ann\u00e9e est -ce que ce serait plut\u00f4t du logement d'administratif ou autre chose encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on sait tout ou presque, merci beaucoup, Pauline 7 heures et des Liens compl\u00e9mentaires sont \u00e0 retrouver sur notre site RTL ce point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T08:06:46Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1489537", "internalArchiveId": "AA1601489418", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2016 : Belinda Bencic (SUI) - Alison Riske (USA)", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 4952, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-21T09:04:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488652", "durationSec": 22, "title": "MI PC BENCI_RTS000000706580", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic qui a battu l'Am\u00e9ricaine Alison Riske sur le score de 6-4 6-3 lors du 1er tour de l'Open d'Australie.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637601", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU049538", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1489538", "internalArchiveId": "AA1601489419", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2016 : Carla Su\u00e1rez Navarro (ESP) - Viktorija Golubic (SUI)", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 7859, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-21T09:01:35Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637613", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU049540", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474836", "internalArchiveId": "AA1511474754", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open d'Australie 2016 : Roger Federer (SUI) - Nikoloz Basilashvili (GEO)", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 5909, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6430242.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Open d'Australie"], "alternativeSummary": ["Open d'Australie\n- Roger Federer (SUI) - Nikoloz Basilashvili (GEO)\n- Carla Su\u00e1rez Navarro (ESP) - Viktorija Golubic (SUI)\n- Belinda Bencic (SUI) - Alison Riske (USA)"], "variantIds": ["ece-7320256"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-22T22:12:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488653", "durationSec": 29, "title": "MI PC FEDERER_RTS000000706558", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu le G\u00e9orgien Nikoloz Basilashvili sur le score de 6-2 6-1 6-2 lors du 1er tour de l'Open d'Australie.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629668", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021800", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-01EC1161-25A2-43BD-85F1-D442B84C87D7", "internalArchiveId": "01EC1161-25A2-43BD-85F1-D442B84C87D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jean-Pierre Milovanoff, \u00e9crivain, dramaturge et po\u00e8te fran\u00e7ais, \u00e0 l'occasion de la parution de son roman \"Le Mariage de Pavel\" (Ed. Grasset)", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 3361, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7381979", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Milovanoff, Jean-Pierre"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 18.01.2016", "Entre nous soit dit du 18.01.2016", "Jean-Pierre Milovanoff, romancier, dramaturge et po\u00e8te / ENSD_2016-01-18T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Jean-Pierre Milovanoff, romancier, dramaturge et po\u00e8te / ENSD_2016-01-18T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 en 1940 \u00e0 N\u00eemes, Jean-Pierre Milovanoff est l'auteur d'une \u0153uvre importante et multiple de romancier, dramaturge, po\u00e8te, fr\u00e9quemment salu\u00e9e par le public et distingu\u00e9e par des prix litt\u00e9raires: \"La splendeur d'Antonia\" (1996, Prix France Culture), \"Le ma\u00eetre des paons\" (1997, Prix Goncourt des Lyc\u00e9ens), \"L'Offrande sauvage\" (1999, Prix des libraires), \"La m\u00e9lancolie des innocents\" (2002, Prix France T\u00e9l\u00e9vision), \"Terreur grande\" (2011, Prix du roman historique, Prix Fran\u00e7ois Mauriac.", "N\u00e9 en 1940 \u00e0 N\u00eemes, Jean-Pierre Milovanoff est l'auteur d'une \u0153uvre importante et multiple de romancier, dramaturge, po\u00e8te, fr\u00e9quemment salu\u00e9e par le public et distingu\u00e9e par des prix litt\u00e9raires: \"La splendeur d'Antonia\" (1996, Prix France Culture), \"Le ma\u00eetre des paons\" (1997, Prix Goncourt des Lyc\u00e9ens), \"L'Offrande sauvage\" (1999, Prix des libraires), \"La m\u00e9lancolie des innocents\" (2002, Prix France T\u00e9l\u00e9vision), \"Terreur grande\" (2011, Prix du roman historique, Prix Fran\u00e7ois Mauriac."], "variantIds": ["ece-7381980", "ece-7381979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:34Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [99%] :\r\nBonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:16) [87%] :\r\nQu'est -ce que l'exil devoir quitter d\u00e9finitivement sa patrie sans espoir de retour \u00eatre Blier de vivre ailleurs bannis expuls\u00e9s mise \u00e0 l'\u00e9cart, mais qui \u00e9tait le seul qui nous a vu na\u00eetre signifie -t-il forc\u00e9ment perdre son identit\u00e9 1\u00e8re bon nombre d'exil\u00e9s ne reconstruit Style pas \u00e0 l'identique l'univers qu'ils ont quitt\u00e9 et m\u00eame l'accentuer, parfois, il continue \u00e0 cultiver leur langue lisent leur litt\u00e9rature, se retrouvent entre compatriotes cuisinent mangent, boivent, chantent et dansent leur m\u00e8re patrie d'autres choisissent ou subissent l'int\u00e9gration totale et la n\u00e9gation de leur culture, premi\u00e8res s'assimile et s'oublie parfois se dissolvent dans leur pays d'accueil deviennent plus Romain que les Romains et parfois, cela ressemble \u00e0 un second exil int\u00e9rieur celui -l\u00e0 et sans doute plus douloureuse, c'est ce qu'a v\u00e9cu le p\u00e8re de mon invit\u00e9e de ce jour d\u00e9barqu\u00e9 de Russie en France et transform\u00e9 de Pavel en pole bonjour Jean-Pierre Milovanoff. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:01:10) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [89%] :\r\nVous \u00eates en Direct, en duplex de N\u00eemes bon merci d'ailleurs, France Bleue N\u00eemes de vous accueillir, vous \u00eates \u00e9crivain et vous venez de publier le mariage de Pavel chez Grasset, Pavel c'est votre p\u00e8re qui a fui la Russie en 1917 il \u00e9tait tout jeune et ils veulent raconter cette histoire assez tard, vous le le racontez dans le livre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:31) [84%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion de de certains GTO au disons les, les, les femmes de la maison n'\u00e9tait pas l\u00e0, donc il \u00e9tait seul avec moi aussi et aussi, parfois, certains \u00e9taient ma ma grand- m\u00e8re mais qui ne s'occupe pas de ses conversations parce qu'elle \u00e9tait vraiment sourde et donc qu'on va se retrouver seul le soir, c'est ce que souvent moi qui amorc\u00e9 la conversation ce que mon p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s peu bavard je voil\u00e0 je voulais poser les questions que je posais pas habituellement plus d'\u00e9tudiants \u00e0 ce moment -l\u00e0, et \u00e0 l'occasion de toutes 2 \u00e9taient essentiellement les 2 pour les \u00c9tats qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce r\u00f4le \u00e9tait de redonner toute de sa de son lyc\u00e9e, il a commenc\u00e9 \u00e0 me raconter des d'abord des \u00e9pisodes de son enfance, la plus ancienne, parce que ce sont, au fond, il y avait un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant dans son exil, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 orphelin de m\u00e8re, il a perdu sa m\u00e8re quand il avait moins de 10 ans et son p\u00e8re s'est remari\u00e9 tr\u00e8s vite fait un bout de 18 mois donc, et mon et mon p\u00e8re n'aimait pas \u00e7a oui, leur mais sa belle-m\u00e8re et alors il en parlait toujours en soir\u00e9e la grimace et je pense que jamais il ne se serait exil\u00e9, comment il a eu l'occasion de le faire plus tard je raconterai comment : jamais il ne se serait exil\u00e9, c'est-\u00e0-dire en laissant derri\u00e8re lui sa m\u00e8re jamais, \u00e7a c'est certain il y il a, il a quitt\u00e9 la famille de son p\u00e8re \u00e0 la la nouvelle famille, son p\u00e8re, ses fr\u00e8res et ses soeurs quand m\u00eame mais, et \u00e7a il me l'a dit qu'il ne serait pas parti au centre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:11) [81%] :\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu donc \u00e7a saisit le fond dans sa famille \u00e7a au sein de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [80%] :\r\nLe trag\u00e9die oui un peu, une 1\u00e8re trag\u00e9die et un 1er exil dans la famille, vous avez raison de de le de le souligner, sa vie est comme \u00e7a, de plusieurs exil\u00e9s plusieurs trag\u00e9dies oui j'allais dire c'est celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:28) [89%] :\r\nLes derni\u00e8res exil aussi o\u00f9 il a abandonn\u00e9 sa langue, son nom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [81%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est quoi quand je les connais quand conna\u00eet pas parce que quand il a \u00e9pous\u00e9 ma ma m\u00e8re mange dans les circonstances que je raconterai peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais quand il a \u00e9pous\u00e9 pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es, mais il a continu\u00e9 de par les Russes, avec ses amis, il faisait venir ses amis et par les Russes et puis le fait essentiel quand m\u00eame qui est, qui \u00e9tait que ma m\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 sa soeur a\u00een\u00e9e et le parce que pour des raisons vraiment d'enfants, \u00e7a vous avez lutt\u00e9 contre leur propre p\u00e8re qui qui ne voulait pas qu'elle fasse des \u00e9tudes et, l\u00e0, se sont battus pour faire du tu sup\u00e9rieur pour l'une, l'autre plus sobrement le brevet sup\u00e9rieur ce qui est requis l'\u00e9quivalent du bac, il a, tous, tous 2 ont \u00e9t\u00e9 institutrice et donc c'\u00e9tait des femmes qui \u00e9taient vraiment d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 avoir leur place leur que la famille ne renouerait pas l'aurait pas fait \u00e7a, \u00e7a se combat donc ma m\u00e8re est une femme extr\u00eamement tenace extr\u00eamement d'obstin\u00e9 serait vraiment forte, je dirais, et elle a d\u00e9cid\u00e9 de se, elle est tomb\u00e9e amoureuse de cet ing\u00e9nieur Dunbar se doit dans une ville de lumi\u00e8re qu'on venait de cr\u00e9er quasiment Bilman dans le Gard et dont le chef du laboratoire, c'\u00e9tait mon p\u00e8re, elle \u00e9tait institutrice dans ce village l\u00e0 on, on qui ces soci\u00e9t\u00e9s et puis son amoureuse bien entendu et elle a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9poser c'est \u00e9trange et cet apatride, parce qu'il \u00e9tait apatride, \u00e0 ce moment -l\u00e0, contre l'avis de ses parents, autre ma m\u00e8re s'est mari\u00e9e contre l'avis de de de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:09) [81%] :\r\nMais sa soeur \u00e9tait d'accord, quand m\u00eame, hein, d'abord \u00e0 sa soeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:12) [78%] :\r\nOui, la certitude d'accord la soeur \u00e9tait d'accord, oui, parce qu'il y avait ce complot ou presque initial presque enfantin, il y avait ce coup- ci, c'est pas vraiment un complot ou en contrat en fait c'\u00e9tait une une lutte a de quoi quand le contr\u00f4leur ne voulons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [80%] :\r\nLes 2 de mes grands- parents en fait surtout de mon grand- p\u00e8re comme c'\u00e9tait assez born\u00e9, moi je voulais pas connu puisqu'il est mort en 1941 mais je pense qu'il \u00e9tait assez born\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:35) [85%] :\r\nOn y reviendra \u00e0 cette histoire familiale assez compliqu\u00e9 que vous d\u00e9roulez dans le mariage du Pavel sans jamais Rabat ailleurs racont\u00e9 le Mariage de Pavel vous avez par ailleurs d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de votre p\u00e8re dans vos livres, le Russe blanc, c'\u00e9tait en 1999 chez Julliard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [76%] :\r\nVous pouvez vous Jean-Pierre Milovanoff, vous portez quand m\u00eame selon le Milovanoff Russe vous nous vous avez grandi \u00e0 N\u00eemes, vous y vivez qu'est -ce que vous \u00eates, vous, vous \u00eates un exil\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [82%] :\r\nOh, je sais pas si je suis un exil\u00e9, enfin j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [77%] :\r\nJou\u00e9, je ne suis pas ressenti comme \u00e7a parce que je pas eu de difficult\u00e9s particuli\u00e8rement mais il est vrai que j'ai, j'ai pas eu la langue le la Maurice monde mon p\u00e8re n'a pas pu imposer leur la famille, donc moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e uniquement fran\u00e7ais, il y avait d'ailleurs ma grand- m\u00e8re qui vit chez nous qui, elle, \u00e9tait de langue occidentale naissance salet\u00e9 d'Aigues-Mortes et elle parlait \u00e0 l'accident qu'elle a parl\u00e9 le patois avec mais comme morte, donc avec 2 langues au fond qui dans la maison n'\u00e9tait pas autoris\u00e9 puis le Fran\u00e7ais \u00e9tait royalement \u00e9tant institutrice, c'\u00e9tait vraiment le fran\u00e7ais \u00e9crit ce qui finit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [76%] :\r\nAvec 600 il y a des tr\u00e8s attach\u00e9, alors pas d'occitan et pas ce qu'on a, \u00e7a c'\u00e9tait Les circonstances quoi de de la vie plus ce cette \u00e9trange Trio 1 2 3 femmes qui a eu 3 avaient tous le souci de la maison tout le trac \u00e0 s'occuper de tout quoi et quand je dis le tout, c'est vraiment de tout \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire non seulement de la cuisine de, de, de, de, des vacances des voyages de l'\u00e9ducation des enfants, parce qu'on \u00e9tait, j'ai fait mes 2 fr\u00e8res et ce n'est plus non, mais nous \u00e9tions 3 fr\u00e8res et l'\u00e9ducation est tr\u00e8s, tr\u00e8s importantes pour ma m\u00e8re, est pour sa soeur a\u00een\u00e9e, donc il fallait vraiment d\u00e8s le berceau \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait faire des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, c'\u00e9tait : on pouvait pas y couper, donc ma m\u00e8re \u00e9tait extr\u00eamement attentive \u00e0 \u00e7a et du coup, mon p\u00e8re, je vois tort, on voit beaucoup de sc\u00e8nes dans ce sens l\u00e0, mon p\u00e8re \u00e9tait non pas banni mais de c\u00f4t\u00e9, quoi, c'est-\u00e0-dire sous les pieds de rien, non, mais au jour dans les soir\u00e9es et je vois tr\u00e8s bien les soir\u00e9es, les soir\u00e9es o\u00f9 je pouvais faire mes devoirs d'un c\u00f4t\u00e9 flamboyant, souvent je les avais fait avant o\u00f9 j'\u00e9tais, non moi j'allais dans ma chambre, mais dans la grande pi\u00e8ce centrale il y a un bout il y avait des les, les, les femmes qui souvent lisez ou tricoter ensemble, en tout cas pas bavarder ensemble et \u00e0 l'autre bout, pr\u00e8s du piano, il y avait mon p\u00e8re qui fumait, il fumait beaucoup et l\u00e0 il y a eu mort d'ailleurs mais qui, dans son coin et et dont on ignorait les pens\u00e9es, quoi, il n'y aurait d\u00e9pens\u00e9 jusqu'\u00e0 cet \u00e9t\u00e9 1966 d'abord, puis 67 o\u00f9 j'ai pu parler avec lui, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:28) [82%] :\r\nEt vous ne transmettez aujourd'hui penser, c'est vrai que c'\u00e9tait assez passionnant d'entrer dans l'\u00e2me de s'\u00e9tait exil\u00e9, qui \u00e9tait de ce triple, quadruple m\u00eame qui \u00e9tait pas avec votre p\u00e8re joint lire pour commencer l'\u00e9mission une conversation, une des conversations entre vous 2 que vous retranscrivent et alors c'est d'abord lui qui part pour qu'on comprenne bien, je vous lui r\u00e9pondez : c'est un dialogue, et \u00e7a va comme \u00e7a, je vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [88%] :\r\nQuand je me rappelle ces jours maudits o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 explicite chez nous et jet\u00e9 \u00e0 la rue avec la d\u00e9signation infamante de gens du pass\u00e9 ne sans droit, je me vois comme un enfant qui a l\u00e2ch\u00e9 la main de son p\u00e8re et qui court en zigzaguant pour \u00e9viter les balles d'un tireur post\u00e9 \u00e0 une fen\u00eatre ne s'inqui\u00e8te pas de ce qui laisse derri\u00e8re lui, il ne se soucie pas davantage de l'avenir lointain in\u00e9vitables et ruisselant d'une affinit\u00e9 de promesses qui ne pourront pas \u00eatre tenues, il ne pense qu'\u00e0 sa survie. \r\nNi l'exil ni la s\u00e9curit\u00e9, que j'ai trouv\u00e9 dans cette maison, soumise aux extravagances de dit ne me font oublier que je suis d'abord un fugitif fuir, l\u00e0- bas fuir un po\u00e8te fran\u00e7ais a dit cela avec \u00e9l\u00e9gance, mais il ne pouvait savoir \u00e0 quoi ressemble la vraie fuite la fuite \u00e9perdue qui oblige \u00e0 rejeter derri\u00e8re soi pour sauver sa peau, les parents, les amis, la terre natale et sa propre langue et connaissait il s'\u00e9tonne de lettres la honte d'avoir surv\u00e9cu comme un animal affam\u00e9, alors que de meilleurs que soi demeure coucher sous la neige, des cimeti\u00e8res, faute d'avoir couru assez vite devant les tueurs. \r\nUn cas \u00e0 part dans l'histoire de l'exil, \u00e7a c'est vous qui r\u00e9pondez tous les Russes blancs dont j'ai eu l'histoire ont pli\u00e9 bagage en famille se sont plut\u00f4t montr\u00e9s des toits qui avait 15 ans en 1917 je d\u00e9testais la nouvelle femme de ton p\u00e8re, tu a profit\u00e9 de la guerre civile pour changer d'air, personne ne t'a conseill\u00e9 ni aider son exil \u00e0 commencer par une fugue, on peut voir les choses comme tu dis, j'\u00e9tais un enfant de riche de porter l'uniforme d'un lyc\u00e9e militaire de motifs d'ex\u00e9cution \u00e0 tout moment, je pouvais \u00eatre fusill\u00e9 sur un trottoir, il y avait plusieurs bandes arm\u00e9es qui parcouraient la r\u00e9gion dans des carrioles tir\u00e9es par des dans les premi\u00e8res automobiles les bolch\u00e9viques, les partisans de Marc, nous, les hommes de paix qui aura, massacreur de juifs et bien d'autres assassins, je suis parti seul dans la nuit parce que j'\u00e9tais seul et que j'avais peur de mourir, oh, je ne croyais pas un h\u00e9ros, je me sentais l\u00e2che au contraire d'abandonner Mir, mais je voulais vivre c'\u00e9tait toute mon ambition l'exil n'a pas \u00e9t\u00e9 pour moi un arrachement, je l'ai d\u00e9sir\u00e9e voulu franchir clandestinement une fronti\u00e8re est une chose, rejet\u00e9 toute possibilit\u00e9 de retour et sa propre langue, en est une autre, est ce qu'on pense \u00e0 l'avenir dans ces moments -l\u00e0, c'est est aussi simple dans le principe que de rechercher un abri pendant une fusillade avait dit Pavel en \u00e9crasant sa cigarette sur la soucoupe qui lui servait de cendrier, on doit faire vite, quand on vit sous la menace, il n'y a pas de place pour les tergiversations ni pour les regrets, on s'exile par n\u00e9cessit\u00e9, souvent dans l'urgence, quelquefois avec enthousiasme, on regarde l'horizon, on se dit : l\u00e0- bas, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve, la montagne, je serai libre et j'ai mang\u00e9 \u00e0 ma faim l'exil est un acte de foi et une sortie en for\u00eat, plus tard, on d\u00e9couvrira qu'on a quitt\u00e9 beaucoup plus qu'on l'avait cru, on s'est d\u00e9pouill\u00e9 des Liens qui nous rattache nous-m\u00eames l'homme en fuite, retourne \u00e0 la nudit\u00e9 mais en ni soutien ni attache, il meurt incognito, o\u00f9 il s'adapte aux changements que l'errance, l'impose, il y a tant \u00e0 faire pour survivre qui ne mesure pas tout de suite l'\u00e9tendue de ses pertes, sinon il se dess\u00e8che Ray sur place, ainsi apprend-on \u00e0 vivre de presque rien, comme on apprend \u00e0 encaisser les coups et \u00e0 ne compter sur personne, on perd peu \u00e0 peu des usages, des gestes, des sensations, on oublie le confort qui nous venaient de la famille, on se d\u00e9pouille de ses souvenirs, on se d\u00e9tourne de ses r\u00eaves qui n'\u00e9taient que des vanit\u00e9s et on parvient \u00e0 ne plus souffrir de ce qui nous blesse continuellement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [67%] :\r\nRien n'est comme rien commettre mais les passagers, c'est un fondre comme le et pour le Fran\u00e7ais, \u00eatre Poincar\u00e9 je suis s'\u00e9trangers \u00e0 bonjour, tu passes la fronti\u00e8re Torino qui est au 28 ont demand\u00e9, qu'importe, il y a quelques changements avec le tent\u00e9 sans oui pardon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:30) [63%] :\r\nSi la n'est pas chasser, qui existent pourtant pour nous sentir satisfaits mais sur la tourn\u00e9e comme le temps. \r\nLes robots du colonel sable et puis autre moteur ces communes on voit depuis c'est nous il un \u00e0 cr\u00e9er encore. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:03) [73%] :\r\nTr\u00e8s bien, aujourd'hui, c'est l'ombre de renoncer \u00e0 tout tue les m\u00e9tamorphoses qui se font 2 temps non non \u00e9tonnement et nous parlons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:20) [68%] :\r\nEn mer profonde, quel est leur dot\u00e9 combien partir d'ann\u00e9es ce pays \u00e0 l'heure pour le manager value pourquoi, pourquoi pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:38) [73%] :\r\nC'est que, il y a quand m\u00eame tr\u00f4n\u00e9 passagers, c'est un peu fondre comme logique et pour le grand ou \u00eatre l\u00e9ch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [85%] :\r\nJ'arrive, je suis -je \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:58) [94%] :\r\nLa chanson de de l'exil, on peut dire \u00e7a c'est j'arrive, je suis \u00e9tranger de Rapha\u00ebl, Jean-Pierre Milovanoff c'est une reprise bien s\u00fbr de Jean Ferrat, le texte de Louis Aragon, vous l'avez peut-\u00eatre reconnu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:10) [75%] :\r\nBien oui oui bien s\u00fbr, vraiment c'est bon, il avait peut-\u00eatre pas connu les lui Aragon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:15) [66%] :\r\nNon moins peur -on peut-\u00eatre int\u00e9rieur son appareil oui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:21) [73%] :\r\nPuisque Aragon, c'\u00e9tait parce que c'\u00e9tait pas son nom, ce pas sa famille, il \u00e9tait dans une famille extr\u00eamement troubl\u00e9e qu'on invente quand le p\u00e8re passer pour le fr\u00e8re la la la mer pour la seule c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9 la famille Gramont la \u00e7a a \u00e0 comprendre, c'est en dessous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [71%] :\r\nC\u00e9g\u00e9tel ce vrai vrai il derri\u00e8re oui on va revenir \u00e0 votre voyage vous Jean-Pierre dites -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:45) [88%] :\r\nOui, non, je voulais dire sur l'exil que comment dire : c'est une notion qui qui couvre plusieurs plusieurs choses plusieurs moments sur le d\u00e9but de l'exil, c'est une chose quand m\u00eame, on passe le pont pour partir et puis quand m\u00eame place, c'est-\u00e0-dire qu'on s'installe dans l'exil, alors c'est alors qu'on Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:01) [79%] :\r\nTout ce qu'on a cru abandonner tout ce qu'on a cru avoir ce qui est ce qui reste en nous, parce que tout de suite de l'exil\u00e9, quand mon p\u00e8re \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 comme russe c'est impossible quand on voyait pas d'abord parce qu'il avait un tr\u00e8s fort, il parlait tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, mais il avait un accent tr\u00e8s fort un bel accent russe tr\u00e8s fort, mais c'est une mani\u00e8re aussi, enfin il est coinc\u00e9, fa\u00e7on de voir le th\u00e9\u00e2treM. mais beaucoup de films sur chose qui \u00e9tait, qui \u00e9tait qui, c'\u00e9tait pas accept\u00e9 vraiment qui qui qui s'\u00e9coule. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:29) [88%] :\r\nMais beau \u00e7a peut peut aller plus Pavel quand m\u00eame, il \u00e9tait russe et on sait tout ce qu'on entendait la dans l'extrait que j'ai eu tout d'un coup, tout revient, on va jouer qu'on avance dans dans le r\u00e9cit finalement de votre histoire \u00e0 vous Jean-Pierre Milovanoff et les histoires sur votre p\u00e8re, votre tante, votre grand- m\u00e8re et votre m\u00e8re en font partie, on va continuer \u00e0 parler de de Pavel Alex Paul avec d'abord une archive. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:58) [71%] :\r\nJeune fille est -ce que la r\u00e9volution russe de 1917 pourcent Mostra Mostra loin non du mandat d'un souvenir tr\u00e8s pr\u00e9cis, bref je suis heureuse de ma vie, m\u00eame sans conna\u00eetre, c'est son travail, et apr\u00e8s quand vous le vivez vous nourrir pas que question de 20 \u00e0 50 ans et vous souvenez plus pr\u00e9cis\u00e9ment le ministre les de vous voir, elle s'\u00e9tait g\u00e8re d'h\u00e9morragie. \r\nTr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 parce que, une semaine mais le r\u00f4le d'un d\u00e9mocrate de 100 pourcent 750 pourcent il il disait que veut vraiment et dans la course, Laurent vous noyer, il veut prendre pour l'\u00e9leveur, c'est que les paysans et les ouvriers en par la r\u00e9volution \u00e0 restaurer r\u00e9gime capitaliste BP le gel de L\u00e9nine : quand on est pas d'argent noir de septembre que le pompage, donc on peut voir si il disait que moi je suis s\u00e9lectionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:15) [75%] :\r\nDans l'accent russe en voil\u00e0 un, Alexandre un ceux qui les t\u00eates reconnu Jean-Pierre Milovanoff 67, non, non, je n'ai pas reconnu qui \u00e9tait donc ce qui impliquait apr\u00e8s la r\u00e9volution de f\u00e9vrier qui \u00e9tait, qui \u00e9tait dans le gouvernement du du prince Gueorgui Lwoff et puis chass\u00e9s par les bolch\u00e9viques en octobre 1917 et mais \u00e7a oui oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:35) [81%] :\r\nLa fameuse r\u00e9volution communiste, elle a pas eu lieu, oui c'est, c'est c'est un coup d'\u00e9tat qui a lieu \u00e0 l'octobre la r\u00e9volution d'octobre, ceci est une imposture avec que que les historiens aujourd'hui d\u00e9nonce \u00e9videmment la r\u00e9volution a lieu le le peuple prend le pouvoir en f\u00e9vrier et renverser le le le le r\u00e9gime tsariste aventurier et ensuite il y a une \u00e9poque assez troubl\u00e9e, mais enfin il y a quand m\u00eame un vote \u00e0 la Douma en septembre, les bolcheviks et 132 pourcent donc donc L\u00e9nine d\u00e9cide de faire un coup d'\u00c9tat avec lui 3000 personnes \u00e0 peu pr\u00e8s, d'apr\u00e8s ce qu'on peut d\u00e9sormais un chiffre des essentiellement des marques des matelots et des gens qui, qui donc parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:13) [88%] :\r\nQue pensez -vous de cette archive championne Milovanoff soit bris\u00e9e, c'est la r\u00e9guler. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:19) [76%] :\r\nJe la connaissais pas non, je la connaissais pas mais c'est, comment dire, d'abord je suis touch\u00e9, parce que la r\u00e9daction \u00e9videmment me dit quelque chose, voil\u00e0 mon p\u00e8re avait cet accent l\u00e0 quoi cette action qui est une mani\u00e8re de Chaulnes, c'est une fa\u00e7on de chanter, de faire chanter la phrase de la culture qui \u00e9tait typiquement russe, et peut-\u00eatre m\u00eame de de l'ancienne Russie va sur ses patients aujourd'hui c'\u00e9tait le l'action je, je, je dis \u00e7a parce que, un jour, il y a, il y a tr\u00e8s longtemps, j'ai eu plus, j'ai v\u00e9cu au Danemark, \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai fait au Danemark et j'ai \u00e9cout\u00e9 une cassette de mon p\u00e8re oui bonjour il faut il lisait des po\u00e8mes, un point de plus d'Europe 2 buts de parce que mort aussi cette il a paru tr\u00e8s papa de Poutine, non, non, non, non, de, de, de Pouchkine lisait un po\u00e8me de Pouchkine en russe et bon, et dans la chambre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et dans la chambre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait assez j'ai il y a une \u00e9tudiante pas \u00e9tudiant pas professeur Riverside mais j'\u00e9tais log\u00e9 dans un grand b\u00e2timent o\u00f9 il y avait \u00e0 la fois des professeurs, \u00e9tudiants connu ce que l'les \u00e7a se dire communal et donc dans dans la chambre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait un \u00e9tudiant polonais qui qui qui parlaient russe quoi et donc, il entend la la la, moi de mon p\u00e8re \u00e0 travers le la porte l\u00e0 et non pas nous perd en train de r\u00e9citer ses po\u00e8mes, il y a des Stars, mais qui sait si extraordinaire c'est extraordinaire ce que en parle pas russe comme \u00e7a maintenant si le russe de l'Int\u00e9rieur, ancien r\u00e9gime et il dit oui, c'est mon p\u00e8re, \u00e9videmment oui, parce que la Russie a beaucoup chang\u00e9, r\u00e9volution change la langue souvent et c'est : c'est le cas, donc m\u00eame phon\u00e9tiquement donc on pouvait reconna\u00eetre c'\u00e9tait en russe de l'ancienne grande fleur chercher pourquoi \u00e7a n'a eu d'autres mieux oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:58) [83%] :\r\n\u00e7a d\u00e9montre qu'il y a eu un ancien militant et un exil aussi temporel par peut-\u00eatre pour votre p\u00e8re pour Pavel le mariage de Pavel vous vous racontez dans ce qu'ils voient, qui vient de para\u00eetre chez Grasset, Jean-Pierre Milovanoff ce que vous avez confi\u00e9 votre pain en 66 67 2 \u00e9t\u00e9s successifs, pourquoi nous a racont\u00e9 \u00e7a si tard, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:17) [89%] :\r\nMoi, je, je, je pense que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il avait quand m\u00eame eu un un 1er un Tartuffe, c'est-\u00e0-dire, il avait \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la retraite d'office il avait pas encore l\u00e0, les ann\u00e9es qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:31) [82%] :\r\nSuffisante pour avoir une bonne retraite, mais il a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 malade s'est trouv\u00e9 malade train donc c'est et il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 dans une retraite anticip\u00e9e, donc je pense qu'il a senti le souffle pas de du n\u00e9ant, et que il y a eu envie de confier ce ce qu'il \u00e9tait rest\u00e9 ferme sur le coeur pendant l'ann\u00e9e, pendant l'ann\u00e9e, alors mon fr\u00e8re plus plus l\u00e0 j'ai n'\u00e9tais pas l\u00e0, il n'\u00e9tait pas, il n'\u00e9tait pas ni moi j'\u00e9tais \u00e0 N\u00eemes, enfin, je faisais des \u00e9tudes \u00e0 Montpellier mais je rentrais, je rentrais \u00e0 N\u00eemes, donc oui j'\u00e9tais le seul enfant qui est vrai, j'avais un fr\u00e8re plus jeune, de 8 ans plus jeune que moi et donc, j'\u00e9tais trop jeune, donc c'est un mois que j'ai confi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:14) [84%] :\r\nEt pourquoi vous avez eu le journal allemand Jean-Pierre Milovanoff de 2 m\u00e9decins dans un livre aujourd'hui c'est quoi, c'est une transmission de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:22) [83%] :\r\nOui, moi je dois d'abord oui oui vous avez raison, j'avais d\u00e9j\u00e0 on est oblig\u00e9 de parler de Russes blancs, parce que j'avais publi\u00e9 russe blanc il y a d\u00e9j\u00e0 15 ou 16 ans ou 17 ans, et qui \u00e9tait un portrait de son p\u00e8re d\u00e9j\u00e0 mais qui \u00e9tait un portrait isol\u00e9 et parce que ma m\u00e8re est encore en vie du merci et sa soeur a\u00een\u00e9e aussi, donc c'\u00e9tait les premi\u00e8res lectrices de de demandes de mon livre, donc il y avait des choses que je, je, je risquais de Rutshuru, plus dire et les blessant donc les \u00e9cart\u00e9 dans ce livre, la Russe blanc, donc j'avais fait une sorte de zone de portraits rapproch\u00e9 de mon p\u00e8re, et dans ce raccourci dans le rapport que moi j'avais quand j'\u00e9tais enfant, l\u00e0, je pouvais \u00e9largir vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:09) [67%] :\r\nOui, vous parlez -en de de donner des 2 soeurs de lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:12) [82%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai et je pouvais dire des choses qui sont et que j'aurais pu dire de plusieurs fa\u00e7ons que qui aurait pu dire de mani\u00e8re plus plus brutale et plus cruel parce que malgr\u00e9 tout, les 2 femmes dans sa sa vie en France du moins quoi non apr\u00e8s disons rien de russe ne rentrer dans la maison, rien, ni la cuisine ni ni les amis ni la musique ni rien ni la langue, bien entendu, donc du coup il s'est trouv\u00e9 marginalis\u00e9, il se trouvait alors il y a des regrets lors d'une autre, notons fractures possibles aussi, c'est que mon p\u00e8re \u00e9tait ing\u00e9nieur au d\u00e9part de de g\u00e9ologue et sp\u00e9cialiste de min\u00e9ralogie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:58) [79%] :\r\nIl \u00e9tait chimiste aussi, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait son m\u00e9tier, mais sa grande passion dans les 15 20 derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie c'\u00e9tait astrophysique, donc il \u00e9tait tous les soirs, pench\u00e9 sur \u00e7a, je n'ai pas mis dans le livre trop, il \u00e9tait tout le temps pench\u00e9 sur des livres d'astronomie, hein, il \u00e9tait passionn\u00e9 par Barry sur les la relativit\u00e9 et c'\u00e9tait \u00e7a qui est qui est vraiment l'int\u00e9resser alors 61 c'est pas du tout ma m\u00e8re et sa soeur, et donc il c'\u00e9tait demande moi j'ai, moi j'\u00e9tais au milieu de demandeurs que que je comprenais tous les 2 ans que j'ai tous les 2 parce que j'ai 2 quand m\u00eame toujours aim\u00e9 la m\u00e8re et qui \u00e9tait, qui \u00e9taient faits pour se tourner le dos quoi qui, celle qui fait pour semer conna\u00eetre qui \u00e9taient faits pour s'ignorer, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:45) [76%] :\r\nEst ce que \u00e7a donne, le produit de de ces 2 mondes vont au fond bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:49) [79%] :\r\nAlors c'\u00e9tait un d\u00e9chirement pour moi, pour moi c'est un d\u00e9chirement, c'\u00e9tait impressionnant, c'\u00e9tait un d\u00e9chirement, parce que j'leader alors combien exactement comment je suis pas de d'un pays \u00e0 l'autre en traversant la mer, c'\u00e9tait, il y avait rien, je n'ai m\u00eame aujourd'hui si je cherche ce qui pouvait l'et qui, je ne trouve rien, donc je, je pense que \u00e7a se c'est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr qu'il avait eu un coup de foudre r\u00e9ciproque d'ailleurs entre le bel, ing\u00e9nieur et la jeune institutrice c'\u00e9tait c'\u00e9tait forc\u00e9 dans un village non c'\u00e9tait forc\u00e9 et c'\u00e9tait mais follement certainement, ils ont eu 3 enfants bon, mais ils ont d\u00e9couvert que ce qui est les int\u00e9ress\u00e9s chacun et ne pouvait pas se sont partag\u00e9s et je vois rien mais absolument rien de ce qui pourrait int\u00e9resser, ma m\u00e8re et de ce qui pourrait int\u00e9resser Mumbai je vois rien qu'on pouvait mettre en commun, rien, absolument rien, donc il y a des livres donc tr\u00e8s savant, tr\u00e8s compliqu\u00e9 de physique d'astrophysique il est -il y aller partait de la maison hilare il y les rencontrer des des amis russes o\u00f9 il y avait un concert de musique uniquement tout seul, c'est-\u00e0-dire sans ses amis avec un petit groupe parce qu'il y avait quelques russe quand m\u00eame \u00e0 N\u00eemes, il avait dirig\u00e9 2 un petit groupe de russe, il y avait quelquefois des concerts et o\u00f9 il aller tout seul, bien entendu, tout seul, et c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a se partagent la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:22) [71%] :\r\nS'\u00e9taient partag\u00e9 les r\u00f4les messages l\u00e0- dessus s'disons et les d\u00e9s seraient vides, voil\u00e0, et les 2 soeurs et les 2 soeurs, il y a, ensemble, bon, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 aggrav\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:32) [79%] :\r\nPar un fait que je rencontrais pas dans le dans dans l'histoire dans dans le le livre je roman, c'est que la sereine et de ma m\u00e8re, ma tante, donc qui ma marraine d'ailleurs, j'ai \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e \u00e0 sergent de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise n'\u00e9tait pas moi et ce qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la bataille des Ardennes, le Dijonnais 1940 et j'ai sur le, sur mon bureau la la la la photo escouade de la m\u00e9daille qu'il a eu la m\u00e9daille de guerre \u00e0 titre posthume et la lettre du g\u00e9n\u00e9ral voil\u00e0 expliquant comment il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, donc il y avait une du fait que, il y a eu ce ce ce cette mort mal \u00e0 serin\u00e9 qui venu se romancier dans la famille en tant qu'elle voil\u00e0 c'est que donc les 2 soeurs avaient vraiment qui est qui et qui d\u00e9j\u00e0 avait toujours \u00e9t\u00e9 ensemble au coll\u00e8ge partout dans la vie, c'\u00e9tait votre m\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s par des postes diff\u00e9rents d'institutrice, se sont retrouv\u00e9es toutes les 2 \u00e0 N\u00eemes, en m\u00eame temps quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:31) [72%] :\r\nEn fuyant dans ce qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, oui, pas de place pour la p\u00e8re avant toi, j'ai d\u00e9j\u00e0 j'avais 2 plus ma grand- m\u00e8re, donc la M\u00e9tro Accord. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:39) [90%] :\r\nOn va retrouver la parole de Pavel que vous retranscrivent et dans votre livre avec votre plume magnifique et c'est un plaisir que de lire des extraits du livre pour \u00e7a aussi, Jean-Pierre Milovanoff, voil\u00e0 ce qu'il y Pavel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:50) [65%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:51) [87%] :\r\nNous vivons comme si demain devait ressembler aujourd'hui rien n'est moins s\u00fbr, avait dit Pavel en ne saisissant de nouveau par le bras, qui avait pr\u00e9vu les grandes catastrophes de ce si\u00e8cle, regarde la Russie : des gens se r\u00e9voltent contre leur mis\u00e8re, ils n'ont pas tort mais instaure la terreur ironie horrible ici dans cette maison du bout du monde sous ces arbres 2 fois centenaires, j'ai trouv\u00e9 une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui m'avait toujours \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e si un jour tu parles de moi dans un livre attise amis c'est la premi\u00e8re chose que tu devrais dire ce n'est pas demain ce n'est pas dans une heure que je dois vivre, c'est tout de suite, reprend Pavel en se pla\u00e7ant de billets devant moi, de telle sorte que v\u00e9ritablement le chemin, il me faudrait \u00e9carter si j'avais l'intention de quitter pour Jean, mes amis, jamais, ajoute -t-il en baissant la voix je laisserai le d\u00e9senchantement l'emporter sur la surprise, c'est une chose b\u00e9n\u00e9fique finalement que je me sois li\u00e9 \u00e0 la famille fran\u00e7aise la moins int\u00e9ress\u00e9s par l'histoire russe o\u00f9 que j'aille, on ne rebat les oreilles avec Tchekov Tcha\u00efkovski Pasternak Pasternak Ossip Mandelstam, les gens veulent savoir si je connais, qui a fait le lac la Dogana si j'ai pris le transsib\u00e9rien pour me rendre \u00e0 Vladivostok, si j'ai crois\u00e9 Isaac Babel \u00e0 Odessa, pourquoi les grands po\u00e8tes russe meurt jeune tu\u00e9 en duel au suicid\u00e9 et comment un peuple qui a fourni tant de preuves de son g\u00e9nie a pu se doter d'un despote caucasien ici pas question d'aborder ces sujets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:12) [72%] :\r\n14 15 heures entre nous soit dit, mais l'\u00e7a va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:21) [63%] :\r\nClaude Arnaud chez. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:25) [64%] :\r\nVous rendez 10 et maintenant les Fidjiens personne, simplement il faut Les hangar beaucoup de r\u00e9dacteurs n'est plus, et bien que que le est c'est sur \u00e7a va barder, l\u00e0 \u00e7a fait Kim. \r\nEt Nestor il y Paris le service \u00e0 et puis il y plus je voulais une de dire de de jadis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:12) [69%] :\r\nAvec nous, vous le savez, voil\u00e0. \r\nSur la oui c'est d\u00e9j\u00e0 pas suivez ce mythe, il est 11 heures donc il est b\u00e9n\u00e9vole au d\u00e9but que de bien, puis j'ai d'ailleurs, c'est un jeu, nous avons -nous de ce. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:48) [64%] :\r\nLes recettes pour finir le Colum\u00e9rins attaquent l'\u00e9tude gr\u00e2ce \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:31) [80%] :\r\n\u00e7a veut dire, on passe le chagrin et ce n'est pas parce que je parle couramment russe, ce que je dis \u00e7a, c'est parce qu'on a trouv\u00e9 Schmallenberg nous amis la traduction de ce titre en russe de Frolova que vous connaissiez peut-\u00eatre Jean-Pierre Milovanoff. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:42) [74%] :\r\nNon, je connaissais pas, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, je vois, j'entends Madame Russo Samson d\u00e9chire c'est il y a fois une volupt\u00e9, une nostalgie, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait russe, elle, parce que chez nous la la m\u00e9lancolie, par exemple, c'est li\u00e9 en on a l'abattement \u00e0 la d\u00e9pression, mais la m\u00e9lancolie russe, c'est qu'il y a l'\u00e9nergie, c'est la m\u00eame chose, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, l\u00e0, sur le versant de la ligne de 2 dans la m\u00e9lancolie et \u00e9nergie, \u00e7a va vraiment s\u00e9duit, on a une carte \u00e0 jouer 2 les 2 c\u00f4t\u00e9s qu'on peut pas laisser les s\u00e9parer, alors \u00e7a, \u00e7a me touche ne toujours beaucoup, alors je voulais vous dire une chose quand m\u00eame, c'est que dans dans ce livre, le mariage de Pavel oh j'ai rassembl\u00e9, c'est \u00e7a le travail du du romancier Brazzaville appel\u00e9s romans j'ai g\u00e8re j'ai condens\u00e9 \u00e0 une seule soir\u00e9e ce que mon p\u00e8re m'a dit dans en cours de 2 \u00e9taient la norme, et o\u00f9 j'ai, j'\u00e9tais seul avec lui de de nous ne tenons bonsoir, donc j'ai j'ai rassembl\u00e9 en une seule conversation ce qui avait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, je pars dans art. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:44) [73%] :\r\n\u00e9videmment, ensuite ce n'est pas que de la retranscription c'est vraiment de la voil\u00e0, voil\u00e0 ce qui choque c'est c'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:49) [78%] :\r\nQue le sait si riche quoi comme comme parce que c'est toute l'exp\u00e9rience de la, de Pavel voil\u00e0 de l'enfance \u00e0 \u00e0 \u00e0 son exil quoi donc c'est qui qui retranscrit \u00e0 une soir\u00e9e voil\u00e0 c'\u00e9tait pour donner plus de plus d'une demande de force. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:06) [87%] :\r\nEt \u00e7a marche tr\u00e8s bien, on va \u00e9couter notre voix, je ne sais pas si elle va vous d\u00e9chirer celle \u00e9coutez bien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:13) [51%] :\r\nBonjour sant\u00e9 Bobby, c'est pour \u00e7a pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:19) [83%] :\r\nOn me demande toujours Andropov ou tout du paradoxe, c'est-\u00e0-dire \u00e9crivain dans une longue date il n'est pas largement diffus\u00e9 un \u00e9crivain, donc de peu de public, je r\u00e9ponds : l'\u00e9crivain \u00e9crit pour \u00e9crire fil \u00e0 quelques centaines de bons Lecteurs, il y a une quinzaine de Lecteurs profond\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 son oeuvre, il est heureux, et c'est cela qui importe ma famille \u00e9tait protestante, pour elle, le fait de la r\u00e9sistance au pouvoir \u00e9tait de tradition, c'est un probl\u00e8me qu'on n'avait pas besoin de commenter. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:00) [54%] :\r\nUne entr\u00e9e dont le monsieur Longhi Siham permis qui vous fournir pas pareil quoi, h\u00e9 oui, a indiqu\u00e9 vers la monnaie encore vivant pour R\u00e9galdo Capitao \u00e9crit souvenez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:14) [77%] :\r\nOui alors longuement \u00e9videmment mon statut d'universitaires je con\u00e7u d'enseignement comme une \u00e9ducation. \r\n\u00e0 la libert\u00e9 du jugement \u00e0 la libert\u00e9 des actes fondamentaux, je pense que mes \u00e9l\u00e8ves l'ont senti \u00e9m\u00e9ch\u00e9s \u00e9tudiants aussi. \r\nDonc des chiffres, le ch\u00e8que est pay\u00e9 par l'\u00c9tat fran\u00e7ais, mais je n'ai pas pay\u00e9 conduite. \r\nP\u00eacher s\u00e9ch\u00e9 ou pas sous le doux pays \u00e7a cr\u00e9\u00e9 l'homme et j'ai une extrait il n'accable pas l'homme a toujours la part belle \u00e0 autre Aline Th\u00e9riault d\u00e9c\u00e8s \u00e0 court, vous direz qu'qui est Laurent non bon extrait une communication dont esp\u00e8re \u00e0 court de Europlace kilos mais \u00e0 et nous Anita diriez -vous et la communication, \u00c9meline. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:11) [94%] :\r\nVous savez qui c'est Jean-Pierre Milovanoff. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:13) [77%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, oui, chez Robert Laffont, c'\u00e9tait votre prof sur ICC Robert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:18) [82%] :\r\nOui, si c'\u00e9tait mon franchement, professeur de fran\u00e7ais quand j'\u00e9tais avocat et m\u00eame j'ai eu 2 ans en 2nde et en 1\u00e8re s'\u00e9tait un extraordinaire, professeur de fran\u00e7ais, parce que les textes, il y avait une mani\u00e8re de les lire en fait quand m\u00eame qu'on ne peut quand m\u00eame grand acteur quoi, c'est-\u00e0-dire que le texte, il \u00e9tait tout \u00e0 coup, vivant en fait moi je me souviens tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on est rentr\u00e9 en classe l\u00e0 leurs premi\u00e8res ann\u00e9es et presque d'entr\u00e9e : 2 jours apr\u00e8s avoir fait des petites fiches pourcent non il y a tout en d\u00e9clamant dans la dans la en se promenant dans la salle qui bient\u00f4t ou plongeront dans l'effroi de t\u00e9n\u00e8bres Adieu vive clart\u00e9 de nos \u00e9tait trop court, etc, j'entends d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:55) [83%] :\r\nAvec alors mais vraiment tr\u00e8s fort tout l'hiver va rentrer dans mon \u00eatre col\u00e8re frissons \u00e7a et et et moi j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement sid\u00e9r\u00e9, c'est le quelques jours apr\u00e8s je suis all\u00e9 acheter les les Fleurs du Mal quoi tout le j'ai encore sur ce petit recueil des fleurs, des dans une collection populaire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi \u00e0 l'\u00e9poque je ne que les romans policiers et j'ai, si j'ai pas, j'ai d\u00e9couvert la po\u00e9sie vraiment dans la dans cette classe -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:26) [77%] :\r\nOui, oui, un c'est parce qu'on a vu, vous \u00e9tiez petit je lisais beaucoup beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:31) [81%] :\r\nDonc de roman policier parce que j'ai, voil\u00e0, c'est ma m\u00e8re qui m'a appris \u00e0 lire \u00e0 l'\u00e9tait institutrice et puis apr\u00e8s est devenue par la suite, une tr\u00e8s grande sp\u00e9cialiste des de l'apprentissage de, de, de, de l'\u00e9criture et la lecture puisque elle a fait pendant plus de 20 ans dans un quartier populaire de N\u00eemes, qui s'appelle la placette elle elle avait le cours pr\u00e9paratoire, c'est une \u00e9cole de filles parce que qui est s\u00e9par\u00e9 d'\u00e9cole, de fa\u00e7on \u00e0 l'\u00e9poque et elle, elle se fait pendant 20 ans, elle a fait que apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire \u00e0 des enfants descente frapper \u00e0 d\u00e9finir et elle avait 35 \u00e9l\u00e8ves et sur les 35 ann\u00e9es 30 qui qui tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il est et ceux qui utilisaient quoiqu'il disait quoi encore et celles qui ne lisait pas, c'\u00e9tait parce que l'\u00e9cole \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'all\u00e9e du Champ de foire, enfin, o\u00f9 il y avait foule passage souvent des, des, des gens du voyage, et que il y avait beaucoup de dire \u00e7a d\u00e9rive 2 fillettes qui ne rester que 15 jours et puis reporter le reporter, puis d'autres arriv\u00e9es et donc c'est l\u00e0 l'arriv\u00e9e pas apprendre \u00e0 lire, mais sinon, c'\u00e9tait vraiment une grande sp\u00e9cialiste de l'apprentissage de la lecture et l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:35) [86%] :\r\nDonc, c'est elle qui m'a appris \u00e0 lire, mais ensuite, si je peux, j'ai j'ai j'ai v\u00e9rifi\u00e9, ensuite j'ai fait son d\u00e9sespoir parce que dans les, dans les ann\u00e9es, quand on a 8 9 10 enfin, au moment o\u00f9 on lit : Jack London ou Stevenson, moi je lui ne lisez plus ne plus parce qu'on habiter dans une maison o\u00f9 il y avait de grands arbres de grands platanes 2 fois centenaire et que voil\u00e0 j'\u00e9tais dehors tout le temps et je pensais pas lire et je n'est red\u00e9couvert la la litt\u00e9rature d'abord \u00e0 travers le le roman policier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:01) [84%] :\r\nEt moi ce qui m'a captiv\u00e9 et notamment les romans am\u00e9ricains et ensuite il traduit en fran\u00e7ais et et ensuite la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:09) [79%] :\r\nCar vous \u00eates aussi, comme d'ailleurs, Robert Laffont, inquiets, po\u00e8te et sp\u00e9cialiste \u00e0 longue occitane, on entendait parler la langue occitane, ainsi les auditeurs se demandent peut-\u00eatre qu'est -ce que c'\u00e9tait que cette langue, mais c'est l'occitan, on comprend presque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:23) [77%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'occitan je, je, et je reconnais, c'est la voix de faire tr\u00e8s chaude, tr\u00e8s tr\u00e8s musical aussi de plafond, c'\u00e9tait quoi, il faut le dire aussi, parce qu'on, moi je n'ai pas eu comme prof si j'ai j'ai assist\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 Montpellier \u00e0 son cours sur les troubadours, je suis all\u00e9 \u00e0 souhaiter son cours sur les troubadours \u00e0 Montpellier r\u00e9instituer Montpellier peuvent acheter \u00e0 l'universit\u00e9 Montpellier Antalya Sorbonne mais en cas de fran\u00e7ais et on faisait du Fran\u00e7ais naturellement et c'est un extraordinaire confie sur la France et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:51) [85%] :\r\nIl parle de son \u00e9ducation, \u00e0 la libert\u00e9 du jugement, il nous a \u00e9duqu\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 du jugement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:58) [78%] :\r\nSans doute, oui, et sans doute parce que l'on s'\u00e9tait un petit lyc\u00e9e de province fait c'est un tr\u00e8s grand lyc\u00e9e de progr\u00e8s, celui -ci s'appelle constamment et il y avait, oui, il y avait lui et puis ensuite j'ai eu la chance de jouer une cit\u00e9 son il y avait un philosophe prend le portefeuille de philosophie, sa police moi j'ce qui tous ceux qui ont connu \u00e0 Sun Valley, ce qui on pourrait former un petit club c'\u00e9tait vraiment la la tol\u00e9rance, ouverture d'esprit, la curiosit\u00e9 surtout sur absolument tout, quoi, donc \u00e7a c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande chance pour moi de ans de ma scolarit\u00e9, qui a eu de d'autres des aspects d\u00e9sastreuses, parce que j'\u00e9tais souvent dans les dans les sections math\u00e9matique ou physique ou seront une 5 mais \u00e7a fait je peux dire \u00e7a mais en fran\u00e7ais et en philosophie, mais j'ai eu moi- m\u00eame beaucoup de force. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:44) [78%] :\r\nOn \u00e9coutez une chanson qui n'est pas en fran\u00e7ais tient pour changer un peu de langue qu'on a eu du russe tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 l'anglais Dinah Washington, c'est une g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:52) [77%] :\r\nAh oui, oui, oui, je dors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:40) [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\nNon mais la posture la B \u00e7a oui. \r\n\u00e0 \u00e7a que Ariel, or et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:17) [84%] :\r\nMagnifique version 2. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:19) [81%] :\r\nOui, Dahina Washington Washington, \u00e7a c'est vraiment on y suis pas c'\u00e9tait la chanteuse \u00e9tait la m\u00eame \u00e9poque, que la vie suite G\u00e9rald les que Bill Olivier mais c'est c'est la chanteuse je ne crois pas dire une b\u00eatise qui a le plus enregistr\u00e9 de disque, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc je vois vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:40) [83%] :\r\nOui, la version un peu moins voyante que d'autres versions de Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:44) [69%] :\r\nOui, un peu plus path\u00e9tique, oui c'est un et Waynaou \u00e9videmment et puis qui est tr\u00e8s belle aussi, certainement, mais path\u00e9tique en fait tous savez que moi j'ai d\u00e9couvert le jazz en m\u00eame temps que la po\u00e9sie, c'est-\u00e0-dire que, vraiment, \u00e0 15 ans j'ai commenc\u00e9 d'\u00e9couter d'abord le j'des de d\u00e9couvrir la radio qui \u00e9taient l\u00e0, la, la, Boris, enfin dans les cas tous les soirs, j'\u00e9coute et j'pas et sa femme avec un c'\u00e9tait o\u00f9 il est, ce qu'on nous verrons peut avoir d'ailleurs sur sur un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:06) [80%] :\r\nOn peut trouver des les enregistrements de lui et de la voie extraordinairement rend plus belle et chaleureuse qui l'avait pour pr\u00e9senter tous les soirs, bon parce qu'ne forme Washington DC etc et et donner donc en Direct, enfin c'\u00e9tait retransmis par M\u00fcnich o\u00f9 par Francfort plut\u00f4t et on avait les, les, les, les derni\u00e8res sorties de disques des des musiciens de jazz que que j'et qu'on a eu des vies sont des jeunes gens comme \u00e7a, ce que l'bien beaucoup d'autres et donc moi tous les soirs, c'\u00e9tait vraiment une raison de conflits d'ailleurs avec ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:38) [81%] :\r\nParce que l'\u00e9mission aller jusqu'\u00e0 minuit, donc j'\u00e9coute et je souhaiterais aller voil\u00e0 c'est, c'est l\u00e0 que c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert Whiteline vachement commis beaucoup d'autres, beaucoup d'autres, on est ici un article tr\u00e8s enfin tout le tout, le Tchad, moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, enfin dans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, le jazz \u00e9tait la seule musique j'avais presque honte mais c'est logique, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:58) [73%] :\r\n\u00e9coutez, on est dans les veines de soi-disant, il avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:01) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:02) [79%] :\r\nOui, c'\u00e9tait indien, ce que j'aimais bien, et puis j'ai eu la chance de d'assister \u00e0 des concerts de donc justement que Bob Powell et on avait reflet \u00e0 Montpellier parce qu'on a fait voler en plus durant parce que ce qu'elle a v\u00e9cu \u00e7a et sur les conseils donc voil\u00e0 la b\u00eate Powell, qui \u00e9tait voil\u00e0 un \u00e9ch\u00e9ancier du piano que je manque beaucoup, beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:24) [83%] :\r\nVous \u00eates d'accord Jean-Pierre Milovanoff c'est parce qu'on repasse du du jazz \u00e0 la po\u00e9sie avec \u00e7a, \u00e9coutez cette voix comme vous, je vous dirai qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:42) [84%] :\r\nJe ne crois pas que nous ayons le droit de dire Campiche peut-\u00eatre sauv\u00e9 par son oeuvre, mais cela, c'est le secret mais ce que nous pouvons dire c'est que ce que nous pouvons plut\u00f4t esp\u00e9rer c'est qu'un p\u00eacheur appuie sur comme Baudelaire \u00e9tait Dieu et \u00e9tait voulue par Dieu dans un moment d'o\u00f9 la foi se retire, il se dit Christiane Lize, h\u00e9 bien je crois que les po\u00e8tes, ce sont les derniers t\u00e9moins du surnaturel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:35) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Fran\u00e7ois Mauriac en 1957 oui ben les Fleurs du mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:39) [63%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:40) [89%] :\r\nOui, oui, j'ai j'ai j'ai j'avais reconnaissent avoir, vous savez que j'ai eu le prix Fran\u00e7ois-Mauriac. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:45) [68%] :\r\nOui un peut justement, et en plus, et dans des Fleurs du mal, parce que vous tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:50) [83%] :\r\nOui, voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait ce magnifique \u00e9lan et \u00e0 cette occasion, je veux dire v\u00e9rit\u00e9 j'ai red\u00e9couvert Fran\u00e7ois Mauriac comme personne et comme pas comme personnage mais comme personne et c'est c'est finalement tr\u00e8s \u00e9mouvant parce que pour sa foi, mais les menaces indiff\u00e9rent je suis je suis ath\u00e9e, mais le le, comment dire, il y a quelque chose en lui, a une sinc\u00e9rit\u00e9 il y a et puis il y a un regard, il y a une vivacit\u00e9, il y a eu un coup de griffe une qui parle jamais mais qui rapide il y a, il y a beaucoup de force qui qui me plaisent alors dans Fran\u00e7ois Mauriac \u00e0 son ironie aussi qui est extraordinaire parce que, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans dans les mais je crois que c'est dans les m\u00e9moires int\u00e9rieure, il dit : il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, 2 fois par Sartre et par le nouveau roman. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:42) [70%] :\r\nOui, mais qu'il est comme ressuscit\u00e9 que l'extr\u00eame fait quand vous pensez moribond que l'extr\u00eame ressuscit\u00e9, je suis quand m\u00eame moribond que l'extension ressuscit\u00e9 et c'est apr\u00e8s apr\u00e8s Sartre et apr\u00e8s le nouveau roman, je suis toujours l\u00e0 voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:58) [69%] :\r\nPartageait, j'ai des Fleurs du mal, Georges oui, dites -moi encore quelque chose sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:02) [80%] :\r\nOui, oui, les Fleurs du mal dans : pour moi, c'est le livre que c'est mon livre de chevet et je peux dire au sens strict du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:08) [94%] :\r\nQui vous a d\u00e9cid\u00e9 dans les Fleurs du mal \u00e0 \u00e9crire parce que je crois que c'est apr\u00e8s ce moment -l\u00e0 que vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire vraiment devenir \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:15) [75%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est vrai, c'est vrai, mais bon, c'est, comment dire, mais les premiers essais qui \u00e9tait lamentable propos\u00e9 ce sujet, c'est-\u00e0-dire que quand j'ai vu des cas j'ai vu les d\u00e9lais, les po\u00e8mes, la mani\u00e8re dont il parlait de des femmes, de l'avis de tous, enfin de de la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait des femmes de de doux, j'ai essay\u00e9, moi j'ai j'ai \u00e9crit des po\u00e8mes, j'ai \u00e9crit beaucoup de po\u00e8mes envers \u00e9norm\u00e9ment, j'ai pass\u00e9 des ann\u00e9es avec leur m\u00e8re, je connais tout le tout, le tout se en octobre si la voile alexandrins envers de cette \u00e7a c'est tr\u00e8s bien de cette bon, j'ai \u00e9crit pour. \r\nDes pages et des pages des cahiers entiers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:52) [72%] :\r\nVous seriez nous en dire un mot de de s\u00e9v\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:55) [85%] :\r\nNon non non non non non non non non la partie parce que c'est maintenant, non, je ne connais pas partout, non, je peux vous dire des po\u00e8mes par coeur mais pas les miens quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:06) [73%] :\r\n\u00e7a bien avant le mariage, Val\u00e9o aube oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:10) [80%] :\r\nIl y en a quelquefois dans la mairie, Audiberti pour passer un po\u00e8te, c'est un \u00e9crivain, donc, que personne ne lit quoi Audiberti c'est c'est c'est bien ce petit qu'il faut confuse Isabelle \u00e0 Veracruz, ce petit qu'il faut qu'on fusille en Lemonade sous la croix cigarette blancheur de filles, il tira de sa poche 3 Lunes, il a mis \u00e0 son discours de l'autre, \u00e0 sa l\u00e8vre et puis en l'air, il jette son chapeau qui tourne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:35) [80%] :\r\nComme le soleil du d\u00e9sert, il y a quand po\u00e8te pour dire \u00e7a le, ou plut\u00f4t la solitude et la 3\u00e8me, soit une sainte voil\u00e0, soit je peux croire sur le calvaire, il a perdu, c'est elle qui, qui est, je crois, la plainte puisque les hommes n'ont rien donc voil\u00e0 Audiberti ou bien d'autres, enfin quelques Jelisic \u00e0 chanter en moi j'avais envie d'\u00e9crire des choses qui vous \u00eatre comparable, \u00e9videmment, \u00e7a ne l'\u00e9tait pas, et j'ai pass\u00e9 plus de 10 ans et qui a des probl\u00e8mes, \u00e9crire des petits textes \u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9contents, mais \u00e7a m'a fait comme moi que cantonales comme l'apprentissage du piano, qu'on peut faire 10 ans de piano avant de commencer \u00e0 jouer et c'est \u00e7a l'\u00e9tait pareil, moi ce que j'ai commenc\u00e9 l'\u00e9crira en 3\u00e8me classe de 3\u00e8me, surtout en seconde en classe terminale, je savais que je je voulais attaquer l\u00e0 et j'ai publi\u00e9 mon 1er livre avait 30 ans, la f\u00eate, j'avais d\u00e9j\u00e0 et la f\u00eate interrompue oui aujourd'hui Top 29 en tout cas, et s'appliquer au moins plus de 10 ans que j'\u00e9crivais et j'avais m\u00eame \u00e9crit un roman que j'avais d\u00e9truit puis j'avais \u00e9crit l'\u00e9tat de po\u00e8mes et et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:37) [79%] :\r\nParce que ce sont des exercices de Style qui qui permettent de moi ce qui m'int\u00e9ressait au d\u00e9part c'\u00e9tait pas du tout de m'exprimer, c'\u00e9tait parce que j'ai jamais eu cet orage de l'expression, je ne cherche pas \u00e0 m'exprimer, je cherche \u00e0 savoir ce que le langage peut exprimer que : quel est le pouvoir du langage que que que peut faire le langage que \u00e7a qui m'int\u00e9ressait qu'est -ce que je peux faire avec le langage, ce que je veux casser les murs parce que \u00e7a peut ouvrir comme \u00e7a comme un crochet, ce qui est ce qui est l'histoire oui quelques mots tout \u00e0 coup et alors le pouvoir qu'ne se revient j'il y a des mots est totale et absolue, quoi, en tout et on s'entretue pour des mots pour des mots durs, c'est un mot que si que vous voulez, que ce soit d'autre, donc on sort s'entretue pour des mots un toll\u00e9 chez c'est \u00e9videmment et je vous que vous allez dans la rue vous il y a certains mots, vous l'\u00e9crivez ou fait assassiner maison. \r\nNon, non, les les le pouvoir du langage, il est, il est, il est totale, alors on est, on est un \u00eatre de langage, l'homme peut peut \u00eatre des s\u00e9par\u00e9 de sondages, donc on est content, on est blanc baign\u00e9 dans le langage, nous apparaissons produit avec du langage, tout et tout, et ben dans le langage, \u00e7a sent le langage on ne produit pas nos appareils ne produit pas, bien s\u00fbr, des \u00e9missions de radio, mais c'est pas, c'est pas ce que je veux dire, mais des voitures ou des ou des maisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:49) [64%] :\r\nMais bien entendu, et donc il y de on a gagn\u00e9 dans Jean-Pierre M\u00fcller et comme n'est, et aussi en lien, derni\u00e8re extr\u00e9mit\u00e9, \u00e7a vous \u00e7a c'est l'autre versant, sur ce versements volontiers lumineuse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:02) [82%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 obscur du pouvoir du langage et le c\u00f4t\u00e9 lumineux qui est le v\u00f4tre d'ailleurs Jean-Pierre Milovanoff votre pouvoir \u00e0 vous c'est de rendre ce pass\u00e9 lumineux pass\u00e9 de de Pavel \u00e0 dans un roman qui se qui s'intitule Le mariage est Pavel qui est paru chez Grasset, Julien la toute fin, les tout derniers chapitres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:21) [85%] :\r\nLe pass\u00e9 est in\u00e9puisable dans l'hiver de ma m\u00e9moire, je trace chaque jour des sentiers nouveau sur la neige fine poudreuse qui d\u00e9vale \u00e0 perte de vue jusqu'\u00e0 des falaises ou les bonheurs glisse dans l'ab\u00eeme, j'aurai cess\u00e9 d'\u00e9crire depuis longtemps si par des raccourcis inconnu je ne r\u00e9ussissais quelquefois dans mon sentiment, sinon pour de vrai, a devanc\u00e9 la fin du jour, le temps d'une phrase, alors pour une dur\u00e9e que les horloges ne mesurent pas une salle des f\u00eates s'ouvre devant moi avec son guichet ses lumi\u00e8res douces sa musique d\u00e9j\u00e0 entendue je qu'un pas \u00e0 faire pour rejoindre le parc un miroir sur lequel glisse depuis longtemps Renata Pavel mon fr\u00e8re G\u00e9rard et l'enfant boudeur que j'ai \u00e9t\u00e9 notre visage nous est cach\u00e9 disait Pavel ne nous ait pas donn\u00e9 d'en faire le tour, les communaux qui se fige au fond de la nuit, une peau sur des braises la cicatrice est un myst\u00e8re, nous ne connaissons pas notre visage, nous ignorons o\u00f9 il vient, mais ne pr\u00e9sentant qu'il a travers\u00e9 les si\u00e8cles des \u00e9tendues infinies, avant de nous parvenir il a surmont\u00e9 des horreurs que nous avons oubli\u00e9 il arrive d'une b\u00eatise ou d'une prouesse impossible de le renvoyer, il faut l'accepter comme un donc la terre au ciel qui se perdra avec nous, il nous a pas suffit d'avoir un visage qui nous distingue des animaux nous parlons \u00e0 travers lui et r\u00e9sistant, ce qui n'a pas de visage, aurait dit Pavel. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:52:36) [60%] :\r\n\u00e0 l'et l'pour Diane et l'est aussi, souvent, oui. \r\nAlors, et pour, pour l'heure, c'est \u00e0 \u00e7a, dit merci qui et pour g\u00e9rer et gnangnan pour faire \u00e0 \u00e0 alors \u00e0 y aller. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:17) [77%] :\r\n\u00e7a c'est Schumann cun\u00e9iforme tout vaincu tous les \u00e7a c'est le d\u00e9but de l'histoire et c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de passer sa Jean-Pierre Milovanoff passeport. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:26) [84%] :\r\nTermin\u00e9 sur les oui, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants \u00e0 N\u00eemes, c'est moi qui vous remercie est -ce que je pourrais avoir une cassette de cette mission bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:35) [81%] :\r\nOui la t\u00e9l\u00e9charger, tout le monde peut la t\u00e9l\u00e9charger sur le site RTS la rubrique entre nous soit dit, en un seul Monaco peut-\u00eatre pour vous envers moi je ferais alors oui, j'ai beaucoup chinoise, merci, merci le mariage Pavel c'est votre dernier livre paru aux \u00e9ditions Grasset et vous vous \u00eates Jean-Pierre Milovanoff et vous racontez merveilleusement bien l'histoire de votre famille, p\u00e8re, m\u00e8re veut tendre grand- m\u00e8re, on a envie de, d'aller voir cette maison du coup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:59) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:01) [92%] :\r\nMerci Jean-Pierre Milovanoff peine suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:04) [98%] :\r\nC'est moi qui vous remercie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:23) [85%] :\r\nMerci aussi \u00e0 Fatmir l'accueil qui \u00e9taient enregistr\u00e9s en r\u00e9gie avec moi toute cette semaine, merci \u00e0 l'\u00e9quipe de France Bleu \u00e0 N\u00eemes, qui recevait Jean-Pierre Milovanoff en duplex, demain, on va parler encore d'\u00e9criture encore po\u00e9sie aussi au f\u00e9minin plut\u00f4t et on voit dans les maternit\u00e9s en plus avec l'\u00e9crivain ou \u00e9crivaine on dit je crois suisse Sylvia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:42) [78%] :\r\nIl y a beaucoup d'donc d'ici les nouveaux pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:50) [87%] :\r\nJuste apr\u00e8s les informations rester absolument \u00e0 l'antenne Madame cadeau je vous emm\u00e8ne dans des tours entre Madagascar et le lac Ba\u00efkal assez large merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T14:11:43Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milovanoff, Jean-Pierre", "role": "\u00e9crivain fran\u00e7ais,", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2499F77E-6104-45A5-A540-847264E52095", "internalArchiveId": "2499F77E-6104-45A5-A540-847264E52095", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Art en temps de guerre (1/5) : Des spoliations aux dissimulations", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "* * \r\nL'art en temps de guerre\r\nDes spoliations aux dissimulations\r\nUn dossier encore ouvert\r\nHistoire Vivante approche cette semaine le th\u00e8me de la spoliation, du vol, de la destruction mais aussi de la protection des oeuvres d'art en temps de guerre. \r\nLien sur l'ouvrage d'Hector Feliciano : \r\n<http://www.gallimard.fr/Catalogue/GALLIMARD/Folio/Folio-histoire/Le-musee-disparu>\r\nEt sur son colloque :\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=bmMGJGrKDEo>\r\nDimanche prochain, vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \" Les marchands d'Hitler \" un documentaire de St\u00e9phane Bentura (France / 2015)\r\nEn 2013, un simple contr\u00f4le douanier fut \u00e0 l'origine d'une affaire qui allait secouer le milieu des marchands d'art. Cornelius Gurlitt, h\u00e9ritier de la collection de son p\u00e8re, d\u00e9tenait \u00e0 Munich des oeuvres ayant appartenu \u00e0 des familles juives spoli\u00e9es par les nazis. L'enqu\u00eate qui s'ensuivit mit en lumi\u00e8re les pratiques occultes d'un microcosme tr\u00e8s discret.\r\nRencontre avec Christina Kott, historienne et sp\u00e9cialiste de la question du patrimoine artistique pendant la premi\u00e8re guerre mondiale. Elle est actuellement ma\u00eetre de Conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Panth\u00e9on-Assas \u00e0 Paris.", "durationSec": 3382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7381973", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 18.01.2016", "L'Art en temps de guerre (1/5) / HV_2016-01-18T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 18.01.2016", "L'Art en temps de guerre (1/5) / HV_2016-01-18T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Christina Kott, historienne et sp\u00e9cialiste de la question du patrimoine artistique pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Elle est actuellement ma\u00eetre de Conf\u00e9rence \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Panth\u00e9on-Assas \u00e0 Paris.", "Rencontre avec Christina Kott, historienne et sp\u00e9cialiste de la question du patrimoine artistique pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Elle est actuellement ma\u00eetre de Conf\u00e9rence \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Panth\u00e9on-Assas \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7381974", "ece-7381973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:55Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [63%] :\r\nPar Ir\u00e8ne chaleur j'. \r\nIls vont chez les juifs, quoi, et il les d\u00e9pouilles \u00e7a commence comme \u00e7a, c'est d\u00e8s juillet 40 cette semaine, l'art autant de que L\u00e9onard de Vinci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [96%] :\r\nLe tableau, c'est la partie on va dire people de la spoliation des spoliations aux dissimulations. \r\nUn dossier encore ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [87%] :\r\nQuand m\u00eame touche tout \u00e0 fait \u00e0 la solution finale, il y a un lien entre ce pillage et les chambres \u00e0 gaz, il faut pas l'oublier nazis \u00e9taient tous sous le sable, on voulait faire main basse sur une certaine beaut\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [87%] :\r\nEn novembre 2013 la d\u00e9couverte \u00e0 M\u00fcnich d'une collection de tableaux fabuleuse stup\u00e9fie le monde par quel miracle, un vieux collectionneur Cornelius Gurlitt a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 occulter derri\u00e8re les bo\u00eetes de conserve de son appartement 1500 d\u00e9cembre Peinture et Toiles de ma\u00eetre acquis en grande partie sous le IIIe Reich par son propre p\u00e8re, Hildebrandt Gurlitt, marchands d'art d'Hitler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [84%] :\r\nTir de la capitulation fran\u00e7aise en 1940 le march\u00e9 de l'art fran\u00e7ais profite \u00e0 plein de la manne allemande Gurlitt est un assidu de l'H\u00f4tel Drouot, interdit aux juifs, aliment\u00e9e par les confiscations antis\u00e9mite et les ventes forc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [91%] :\r\nEn 1945 que deviennent ces profiteurs de guerre comme Gurlitt rien, trop d'Allemands sont compromis, alors que tout le monde, ceci \u00e0 l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:02:03) [77%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:04) [84%] :\r\nUn tr\u00e9sor maudit pour le vieux collectionneur qui vivait ici un ermite, se nourrissant de bo\u00eetes de conserve, au milieu de son tr\u00e9sor. \r\nAlors il n'apparaissait, ni dans les registres municipaux dans ceux du Fisc partisme membres officiellement il existait personne de ce nom \u00e0 M\u00fcnich, cet homme devrait pas son courrier sans conna\u00eetre l'exp\u00e9diteur qui la porte, il ne savait pas qui \u00e9tait derri\u00e8re, on se quitte, ils se sont achet\u00e9 une terre semble -t-il ainsi la collection s'il se cachait lui- m\u00eame qu'il ne voyait personne, c'est aussi que Cornelius savez certainement une partie du tr\u00e9sor dont il avait h\u00e9rit\u00e9 c'\u00e9tait elle n'\u00e9tait pas l\u00e9gal l\u00e9gal. \r\nCe tr\u00e9sor nazi l'ermite de M\u00fcnich le tenait de son p\u00e8re, Hildebrand Gurlitt un marchand d'art qui demeurait encore jusqu'\u00e0 sa mort en 1956 un notable de 1er plan. \r\nIl avait r\u00e9ussi comme tant d'autres, apr\u00e8s la guerre \u00e0 enfouir son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 avoir une rue \u00e0 son nom du stock d'or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [95%] :\r\nUn extrait des marchands d'Hitler, le prochain documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS 2. \r\nQuant \u00e0 nous, cette semaine, ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment aux questions de spoliation de destruction, mais \u00e9galement de protection auxquels nous nous int\u00e9ressons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:40) [68%] :\r\nPara\u00eet le savoir et pointe une prise anticip\u00e9e le point de vue avec ce qui \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [90%] :\r\nComment s'est -on souci\u00e9 de prot\u00e9ger les Oeuvres d'art au cours des p\u00e9riodes de conflits, de quoi chercher ton les prot\u00e9ger 4 ont invent\u00e9 comme m\u00e9thode comme \u00e9l\u00e9ment pour se rep\u00e9rer au milieu du chaos fixer des normes, quels sont les individus qui ont m\u00eame voulu pousser plus loin, jusqu'\u00e0 se porter volontaires et risquer ainsi leur vie qui avait -il dans leurs intentions, o\u00f9 en est cette question de l'Exposition de l'oeuvre d'art dans la guerre, notamment quand il s'agit de destruction et de spoliations, nous en parlons dans un instant avec notre 1er invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:33) [90%] :\r\nDe m\u00eame qu'il n'y a point dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [77%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, l'art en temps de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [94%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:58) [91%] :\r\nDonc voil\u00e0, je je m'appelle Christina Kott, donc je suis ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Paris c'est une universit\u00e9 parisienne, donc j'enseigne la langue, la civilisation allemande, puisque je suis d'origine allemande, mais en parall\u00e8le, donc je fais de la recherche en histoire, histoire de l'art, c'est un peu \u00e0 cheval entre les 2, les 2 disciplines dans le cadre de l'institut d'histoire du temps pr\u00e9sent, il y acheter puis donc voil\u00e0, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 20 25 ans que je m'int\u00e9resse \u00e0 des questions de Patrimoine pendant les conflits et donc ma th\u00e8se porte sur ce sujet en 14 18 je continue \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 assurer \u00e0 ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:46) [83%] :\r\nJean-Paul Kauffmann, que nous avions re\u00e7u au micro d'histoire vivante germaniste \u00e9galement se plaignait \u00e0 ce m\u00eame micro qu'en France, les \u00e9tudiants se faisait de plus en plus rares sur des questions de, disons, des affaires de la germanit\u00e9 des affaires ADN culturelle allemande est -ce que c'est un point de vue, vous confirmez \u00e9galement est -ce que vous avez beaucoup de d'\u00e9tudiants est -ce que \u00e0 vos yeux, il n'y en a pas assez et puis \u00e7a serait bien qu'il en est plus au contraire vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 votre plafond parce que si on avait trop \u00e7a sera impossible de s'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:22) [91%] :\r\nIl faut dire que la politique en la mati\u00e8re en France n'est pas tr\u00e8s favorable \u00e0 l'apprentissage de l'allemand, donc les \u00e9tudiants sont sont tr\u00e8s motiv\u00e9s, on peut pas dire qu'ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s cultiv\u00e9e, mais ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [82%] :\r\nVoici un point de vue directe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:43) [84%] :\r\nOui, non, c'est vrai, c'est vrai, ils ont des lacunes \u00e9normes mais sont tr\u00e8s exempt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:48) [92%] :\r\nQue \u00e7a \u00e7a une lacune. \r\nJe pose une colle, l\u00e0 c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, vous avez bien choper quelqu'un en flagrant d\u00e9lit de lacunes peut-\u00eatre derni\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:59) [79%] :\r\nOui, c'est par rapport \u00e0 la l'Alsace Lorraine, mais je me rappelle plus, mais s'il pensait que voil\u00e0 SMS mais c'est plut\u00f4t des lacunes en culture g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:13) [72%] :\r\nDes dettes des troupes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [91%] :\r\nDes trous dans les m\u00e9moires et dans l'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [94%] :\r\nOu dans les connaissances. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:19) [89%] :\r\nDans les connaissances exactement, voil\u00e0 c'est c'est un peu les 2 \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:22) [93%] :\r\nL\u00e0 ce sont des jeunes gens et jeunes filles de cannage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [89%] :\r\nEntre 18 et non m\u00eame 17 et 24 peu pr\u00e8s mais il faut dire que vraiment ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s motiv\u00e9s, ils sont, il y en a qui ont un tr\u00e8s tr\u00e8s bon niveau linguistique et autres, donc c'est voil\u00e0 je je ne plains pas, mais c'est vrai qu'ils pourraient \u00eatre plus nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [88%] :\r\nAlors, ils sont peut-\u00eatre aussi motiv\u00e9 par la qualit\u00e9 de votre approche et 2 de vos travaux, vous \u00eates dans une jeune g\u00e9n\u00e9ration vous- m\u00eame donc le renouvellement des \u00e9tudes que vous pouvez apporter, vous et votre g\u00e9n\u00e9ration contribue aussi, sans doute en quelque sorte, ce territoire de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait oui bien s\u00fbr, c'est un changement de 2 g\u00e9n\u00e9rations, oui on peut dire \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [87%] :\r\nVous pouvez peut-\u00eatre un peu le le pr\u00e9ciser, c'est-\u00e0-dire que, dans ce, dans le Champ de recherche sur lesquels vous vous travaillez qu'est -ce que vous diriez qu'il a pu changer qu'est -ce qu'on questionne vers quoi se tourne -t-on et peut-\u00eatre le comparer un peu par un port \u00e0 hier au sens \u00e9videmment l'argent ou immobili\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:39) [91%] :\r\nJe pense que ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 moi s'est pos\u00e9 beaucoup plus de questions sur les transferts, le caract\u00e8re transnational des recherches et nous avons \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s aussi par la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, qui a mis en place des outils pour \u00e9tudier ces ces transferts culturels et autres et \u00e7a nous a permis de, de nous attaquer \u00e0 des domaines qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 o\u00f9 \u00e7a nous a permis aussi de les \u00e9tudier diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire on, on, on, en faisant des comparaisons entre pays, ce qu'on ne faisait pas auparavant, donc \u00e7a nous a permis d'approfondir certaines questions et de voir justement les choses autrement l'histoire crois\u00e9e \u00e7a sert \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que on se met \u00e0 la place de l'autre et on regarde les choses \u00e0 sa mani\u00e8re et ont ensuite en croiser les les points de vue et on arrive \u00e0 un autre r\u00e9sultat que celui que nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient avaient trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:51) [92%] :\r\nC'est ce que vous appelez pas vous sp\u00e9cialement, mais vous et vos coll\u00e8gues, les transferts culturels. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est l'\u00e9tude de des transferts culturels, \u00e7a s'appelle histoires crois\u00e9es ou une Twingo tous ce qui on anglais, donc c'est c'est un courant qui existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s depuis que, il y a des outils qui ont \u00e9t\u00e9 forg\u00e9s par quelques-uns des des historiens qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [90%] :\r\nLes difficult\u00e9s du g\u00e9ant, parce que je ne peux imaginer que chaque outil comporte ses avantages et puis c'est n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9licatesse de manipulation est ce que vous pourriez nous en donner quelques-uns parce que nous ne sommes pas forc\u00e9ment et moi qui vous interroger et ceux qui nous \u00e9coutent, tout \u00e0 fait au fait de la technique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:42) [93%] :\r\nQuand vous vous situez \u00e0 une situation pr\u00e9cise de l'histoire qui met en jeu plusieurs entit\u00e9s, que \u00e7a soit des \u00c9tats, que \u00e7a soit des individus ou des groupes ou des r\u00e9seaux, la m\u00e9thode de l'histoire crois\u00e9e, c'est d'essayer d'\u00e9tudier la rencontre de ces entit\u00e9s en termes multi- perspective c'est-\u00e0-dire vous vous mettez \u00e0 la place de la et \u00e0 la place de l'autre et vous \u00e9tudiez ce qui se passe exactement \u00e0 ce point- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:11) [95%] :\r\nUn peu comme si on on \u00e9tait sur un Champ de bataille, tout au moins sur un plan strictement th\u00e9orique et qu'on essaie de voir et de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:22) [78%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [87%] :\r\nCe que le monde du football, c'est tr\u00e8s bien, aujourd'hui, quand des reconstructions de match avec la 3D, c'est-\u00e0-dire qu'on regarde les attaques envers les d\u00e9fenseurs regarde tous les points de vue, d'une certaine mani\u00e8re est -ce que d'ailleurs vous avez recours \u00e0 la 3D pour vos propres objets o\u00f9 on c'\u00e9tait c'est c'est pas exactement comme \u00e7a que \u00e7a se \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:46) [75%] :\r\nCe serait bien si je vous me donnez des cit\u00e9s sont int\u00e9ress\u00e9s en 3D, oui, ce serait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:52) [85%] :\r\nUne baleine graphiques qui permettrait peut-\u00eatre de devoir finalement de se repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:57) [86%] :\r\nMais il suffit pas de voir il suffit aussi ensuite d'interpr\u00e9ter et de mettre en lien, en relation ces ces 2 perspectives ou 3 perspectives, \u00e7a d\u00e9pend du nombre de de d'entit\u00e9s dont il est question, mais c'est s\u00fbr que oui, la 3D \u00e7a peut aider, peut-\u00eatre, il faudrait que je je r\u00e9fl\u00e9chis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [95%] :\r\nMais l'histoire, il y a les questions. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:22) [73%] :\r\nIl est \u00e9vident, point partout, donc une partie point com c'est donc dans cette m\u00eame s'il pointe pourquoi il y a tout de m\u00eame, c'est-\u00e0-dire point qui donc il est point\u00e9 ben c'est-\u00e0-dire qu'il a donc \u00e0 Poissy il y point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:01) [76%] :\r\nIl au point 18000 comme point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:13) [80%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, l'art en temps de guerre. \r\nAujourd'hui, entretien avec Christina Kott, historienne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:21) [73%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:23) [88%] :\r\nChristina Kott se rencontrent ce soir pour parler d'un d'un sujet sur lequel vous avez travaill\u00e9, et d'ailleurs sous forme de question puisque votre ouvrage paru chez l'excellente maison d'\u00e9dition p\u00e9tards Langlade est intitul\u00e9 sous forme d'interrogation pr\u00e9server l'art de l'ennemi dans le sous- titre, c'est le Patrimoine artistique en Belgique et en France occup\u00e9e 1914 1918. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:49) [90%] :\r\n\u00e0 vous poser la question d'ailleurs tout de suite, de la pr\u00e9servation de dollars, ce qui est assez inou\u00ef, c'est que cette question ne devient dites -vous dans dans votre livre qu'\u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle que juste avant, on se pose pas tellement la question et puis \u00e0 un moment, on va avoir le besoin de de faire de la conf\u00e9rence de se rencontrer, de se poser la question Anser terme l\u00e0 est -ce que vous pouvez nous raconter un peu d\u00e9j\u00e0 7 premi\u00e8res s\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:17) [89%] :\r\nPendant le 19\u00e8me si\u00e8cle tous les \u00c9tats de l'Europe de l'Ouest, on peut dire \u00e7a tr\u00e8s grossi\u00e8rement, comme \u00e7a, mais aussi en Russie d'ailleurs la conscience patrimoniales a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 par non seulement les les d\u00e9cideurs mais aussi de par la bourgeoisie cultiv\u00e9e et donc il y avait une conscience qui \u00e9tait en place, avec, notamment, par exemple, des soci\u00e9t\u00e9s d'histoire qui s'attachait au \u00e0 la pr\u00e9servation du Patrimoine local, mais aussi au niveau des \u00c9tats, la mise en place de syst\u00e8mes de de conservation du Patrimoine \u00e0 l'\u00e9chelle nationale ou l'ou r\u00e9gional, selon lui, les pays selon les m\u00eames nations et donc il y avait d\u00e9j\u00e0 une une conscience qui \u00e9tait bien pr\u00e9sente et \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle ce cette conscience -l\u00e0 est entr\u00e9e dans les conventions internationales pour l'humanisation de la guerre, \u00e7a \u00e7a appelait pas comme \u00e7a, \u00e9videmment, mais le but, c'\u00e9tait \u00e7a : humaniser la guerre et donc en 1899 et puis ensuite, en 1907 dans la convention de La Haye dans son annexe a \u00e9t\u00e9 introduit une ou 2 clauses un ou 2 articles qui parlaient pr\u00e9cis\u00e9ment de du Patrimoine culturel et religieux et qui a incit\u00e9 les \u00c9tats \u00e0 le prot\u00e9ger en temps en temps de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:56) [86%] :\r\nDes \u00e9curies parce que on a le sentiment que c'est une s\u00e9quence historique assez courte, qui permettraient de passer d'un un certain nationalisme quelque chose qui est \u00e9chang\u00e9 et valeurs partag\u00e9es sur le plan de du Patrimoine cit\u00e9 d'elle car il semble que oui puisque vous opinez affirmative de la t\u00eate, quand j'ai fait cette assertion, comment expliquez -vous cette cette rapidit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral quand il est question d'\u00c9tat, les choses avancent \u00e0 la vitesse du gast\u00e9ropode non, il semble qu'on soit all\u00e9 vite est -ce que ces, ces soci\u00e9t\u00e9s d'histoire dont vous parliez est -ce que ce souci de faire tr\u00e8s attention au Patrimoine s'inscrit d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps, \u00e7a c'est important de de le r\u00e9aliser \u00e0 la fois \u00e0 un moment o\u00f9 le politique lui- m\u00eame tente d'instrumentaliser le Patrimoine pour la construction de 2 du nationalisme qu'il qu'il occupe et pr\u00e9cise \u00e9galement que ce n'est peut-\u00eatre pas non plus compl\u00e8tement que cela, c'est cela, entre autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:58) [89%] :\r\nOn peut dire que c'est \u00e0 cette \u00e9poque que l'id\u00e9e nous id\u00e9es anciennes mais qui a \u00e9t\u00e9 un petit peu enfoui pendant la p\u00e9riode de la construction des des nations au 19\u00e8me si\u00e8cle a ressurgi \u00e0 ce moment -l\u00e0, et l'id\u00e9e d'un Patrimoine commun, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l\u00e0 en germe en quelque sorte, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e, mais de mani\u00e8re implicite et non pas explicite parce que le terme n'existait pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:32) [90%] :\r\nD\u00e8s qu'il aborde est -ce que c'est une question qui se pose au niveau des politiques est -ce que c'est une question qui est d'abord pos\u00e9 par les gens qui sont sur le terrain, sans doute, les historiens de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:44) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9 \u00e7a se r\u00e9duisait pas au petit cercle des des sp\u00e9cialistes en histoire de l'art ou \u00e7a sur l'architecture voil\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame une id\u00e9e qui \u00e9taient pr\u00e9sentes aussi aupr\u00e8s des des hommes politiques, mais je dirais pas que c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vaste mouvement pas on peut pas dire \u00e7a mais l'id\u00e9e \u00e9tait pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:13) [89%] :\r\nVous parlez d'annexes, moment de la signature du trait\u00e9 sans vous demander la la pr\u00e9cision du texte exact qu'est -ce qu'en substance contient cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:24) [90%] :\r\nEn substance, pour r\u00e9sumer, il est dit dans ses articles que l'attaquant doit \u00e9pargner autant que possible les les b\u00e2timents qui conserve des des Oeuvres d'art et les \u00e9glises bien s\u00fbr aussi \u00e0 condition que le b\u00e2timent ne soit pas utilis\u00e9 pour des fins de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:49) [84%] :\r\nIl faut bien pr\u00e9ciser qu'on est, avant la guerre de 14 18 E. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:53) [89%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s important, oui, oui, tout \u00e0 fait, ensuite, il y avait d'autres articles qui pr\u00e9cisait que le Patrimoine artistique des communes avaient le m\u00eame statut que la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et que la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, ne pouvait pas \u00eatre saisie, on ne doit m\u00eame mis, voil\u00e0 donc la saisie des Oeuvres d'art \u00e9tait interdite par la la convention de La Haye. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 on est vraiment dans si plus tard il y a eu la d\u00e9claration des droits de l'homme, l\u00e0 on est dans la d\u00e9claration d'et des droits de l'objet et surtout des obligations que des \u00c9tats \u00e9ventuellement guerre doivent avoir vis-\u00e0-vis de ceux -ci et vis-\u00e0-vis du Patrimoine qui ratifie unanimement, tout le monde se l\u00e8ve comme un seul homme et dit : oui, nous sommes d'accord, on sait seulement quelques-uns qui signe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:46) [87%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, la convention de La Haye a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par les puissances du moment les plus importantes et en tout cas, laissez les puissances en guerre, quelques ann\u00e9es plus tard, l'avaient tous sign\u00e9 et aussi publi\u00e9 sous forme de livre et destin\u00e9 aux troupes aussi, donc c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait, qui \u00e9tait connu et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [85%] :\r\nCe qui peut laisser comprendre que pour qu'un th\u00e8me textes existants, il faut qu'on se soit en quelque sorte pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9c\u00e9dents est -ce que c'est le cas presque que, que sais -je, bataille de Solf\u00e9rino ou autres, au fond, on a pu constater sur le terrain, telles ou telles exactions ou voil\u00e0 et que c'est fort de de cela ou de ce qu'ont pu recueillir les observateurs et les diff\u00e9rents t\u00e9moins, on en est arriv\u00e9 \u00e0 imaginer, \u00e0 concevoir et mettre en place, interpr\u00e9t\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:56) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a eu la guerre franco- prussienne de 1870 71 qui a jou\u00e9 un r\u00f4le, il y a eu plusieurs destructions importantes, notamment la biblioth\u00e8que de Strasbourg qui a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 lors d'un bombardement et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:11) [92%] :\r\nGravement d\u00e9truits. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:12) [91%] :\r\nOui, oui alors et mais c'est vrai que \u00e7a n'a, \u00e7a n'a pas eu le m\u00eame impact que les destructions de de 14 18 mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un pr\u00e9c\u00e9dent et bien s\u00fbr dans toutes les guerres pr\u00e9c\u00e9dentes, il y a eu des des destructions de de Patrimoine qui ont s\u00fbrement sur les discussions lors de l'\u00e9laboration de la convention. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:37) [93%] :\r\nParce qu'au fond, ce qui a chang\u00e9, c'est l'armement dans les guerres et cet armement qui permet notamment de causer des dommages de plus loin, pose de nouvelles questions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:50) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est avec l'avanc\u00e9e de la technologie de l'armement, d'autres questions se sont pos\u00e9es au contemporain est n\u00e9anmoins en 14 18, on n'avait pas vraiment pr\u00e9vu par exemple la guerre a\u00e9rienne dans la convention de 1907 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:10) [95%] :\r\nOn n'avait pas imagin\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:11) [85%] :\r\nNon, et, et donc les bombardements a\u00e9riens n'\u00e9tait pas pr\u00e9vue et et donc si vous voulez la convention de 1907 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 obsol\u00e8tes en 14 18. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:22) [84%] :\r\nAlors non, on rouvre rapidement l'encrier, puis on se remet \u00e0 la table de travailler ou comment fait- on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:28) [93%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, il faut, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s long, c'est il suffit pas de se mettent \u00e0 la table de travail, il faut vraiment mobilis\u00e9 les juristes les sp\u00e9cialistes et puis encore une fois, c'\u00e9tait pas une convention sp\u00e9cifique pour le Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:49) [98%] :\r\nCe n'\u00e9tait qu'une annexe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:50) [78%] :\r\nCette ce ce n'\u00e9taient que 3 articles pendant 8 ans dans l'annexe de cette convention. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:56) [80%] :\r\nPoint supportrices. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:16) [87%] :\r\nQuant aux sommes ensemble ce soir pour parler de votre ouvrage, pr\u00e9server l'art de l'ennemi, titre en forme d'interrogation ouvrage que vous avez fait para\u00eetre chez PPR langue on est aussi dans un moment, je trouve \u00e7a remarquable qui n'a pas v\u00e9ritablement chang\u00e9 o\u00f9 chacun se r\u00e9f\u00e9rant au pass\u00e9 se renvoient la balle, les Allemands vont dire que les Anglais et les Fran\u00e7ais et notamment du temps de Napol\u00e9on sont extr\u00eamement mal conduit, c'\u00e9tait des vauriens des voleurs des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [85%] :\r\nTrop, voil\u00e0, c'est \u00e0 qui va faire la d\u00e9monstration de de son plus grand respect de la culture est -ce que vous point d'une certaine mani\u00e8re, nous faire entendre les arguments qui sont, eux, \u00e0 l'\u00e9poque et ce que l'on s'\u00e9change. \r\n\u00e0 avoir peut-\u00eatre pas toujours tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s douce entre les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:11) [91%] :\r\nIl faut peut-\u00eatre rappeler que le vainement qui a d\u00e9clench\u00e9 cette guerre de propagande, parce que \u00e7a s'en \u00e9tait une, les troupes allemandes qui ont voulu traverser la Belgique neutres ont rencontr\u00e9 beaucoup plus de r\u00e9sistance de la part de l'arm\u00e9e belge et donc c'\u00e9tait un petit peu d\u00e9boussol\u00e9s et donc il y a eu des et il y a eu des r\u00e9actions tr\u00e8s tr\u00e8s violente, notamment envers la population civile, il y a eu des massacres et dans le cadre de ses actions, la biblioth\u00e8que universitaire de Louvain a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:49) [68%] :\r\nIntentionnel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:50) [91%] :\r\nIntentionnellement oui j'c'est la question quoi peut poser, mais on peut dire que il y a eu intention puisque c'\u00e9tait bien connu chez les Allemands, qui avait une biblioth\u00e8que, peut-\u00eatre qu'on n'avait pas l'intention de l'an\u00e9antir compl\u00e8tement mais en tout cas on faisait pas la distinction on incendiant cette biblioth\u00e8que, \u00e7a aurait pu \u00eatre autre chose un autre b\u00e2timent mais mais bon, la v\u00e9rit\u00e9 est difficile \u00e0 \u00e9tablir, \u00e0 \u00e9tablir dans dans ce cas, toujours est -il que suite \u00e0 s'\u00e9tait vainement une vaste campagne s'est d\u00e9clench\u00e9 de la part des pays de l'entente France- Angleterre Belgique d\u00e9non\u00e7ons d\u00e9non\u00e7ons la barbarie de d\u00e9non\u00e7ant l'acte II de vandalisme \u00e0 laquelle les Allemands ont r\u00e9pondu en disant que pas du tout que qu'ils \u00e9taient oblig\u00e9s d'agir ainsi, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence de francs-tireurs du c\u00f4t\u00e9 belge, ce n'\u00e9tait que une d\u00e9fense de leurs propres troupes qui les avait incit\u00e9s, la ville de Louvain et massacrer la population. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:05) [85%] :\r\nEt puis les Allemands ont dans leur jeu de cartes, si j'ose dire, un atout ma\u00eetre remarquables allemand qui va se porter au secours et sauver quelques objets. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:16) [93%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:19) [83%] :\r\n\u00e7a c'est le h\u00e9ros id\u00e9al c'est celui qu'il faut bon vent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:22) [92%] :\r\nOui, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment prouv\u00e9, on peut le lire dans les textes qui Servent \u00e0 justifier les actions de pr\u00e9servation qui vont \u00eatre mises en place apr\u00e8s mais ce h\u00e9ros va devenir une esp\u00e8ce de pr\u00e9texte pour dire que les Allemands ne sont pas les barbares, qu'on croit et que m\u00eame, voil\u00e0 qui ils ont mis dans leur vie en danger pour sauver des des Oeuvres d'art, des flammes, mais c'est une image, c'est une c'est une m\u00e9taphore qui a servi ensuite \u00e0 justifier des actes de pr\u00e9servation et \u00e0 comment dire voil\u00e0 \u00e0 r\u00e9tablir une image plus positive de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:49) [98%] :\r\nIl y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:02) [86%] :\r\nSur les cons\u00e9quences de cet incendie criminel, histoire de Louvain par les soldats allemands par l'arm\u00e9e allemande pendant la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [87%] :\r\nPremi\u00e8re guerre mondiale, Christina Kott puisque votre ouvrage est appel\u00e9 pr\u00e9server la part de l'ennemi, l\u00e0 on n'est pas dans un chapitre de pr\u00e9servation, mais plut\u00f4t dans un chapitre de destruction alors l'apr\u00e8s Louvain \u00e7a va \u00eatre quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:27) [92%] :\r\nIl y a, il y a eu un un autre \u00e9v\u00e9nement phare de cette p\u00e9riode de l'entr\u00e9e de guerre qu'il faut pas non plus oublier, c'\u00e9tait donc le bombardement de la cath\u00e9drale de Reims, surtout le bombardement de de 19 septembre 14 ou la cath\u00e9drale a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 de loin par l'artillerie allemande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:49) [93%] :\r\nQuand vous dites de loin \u00e7a veut dire de tr\u00e8s haut, \u00e7a veut dire de loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:52) [88%] :\r\nD'assez loin, oui, c'est loin, d'accord, parce que la ville de Reims avait \u00e9t\u00e9 conquise par les troupes allemandes, mais elles ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es assez rapidement vers les environs de Reims et donc ils sont rest\u00e9s bloqu\u00e9s, certains endroits qui \u00e9taient n'esp\u00e8ce de talus et donc ils ont pu voir dans la ville de Reims et et l'attaquer \u00e0 partir de ce point- l\u00e0, et donc si. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:22) [84%] :\r\nComme une cath\u00e9drale, \u00e7a a plut\u00f4t tendance \u00e0 d\u00e9penser dans le paysage, \u00e9videmment, c'est une cible hier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:27) [90%] :\r\nC'est une cible pour l'artillerie et donc la cath\u00e9drale a pris feu \u00e0 cause d'un \u00e9chafaudage en bois et le feu s'est ensuite r\u00e9pandue et donc toute la cabine par la cath\u00e9drale \u00e9tait en flammes, et \u00e7a c'est, c'est l'image qu'on garde de de cet \u00e9v\u00e9nement qui a vraiment impr\u00e9gn\u00e9 les les les esprits de l'\u00e9poque, donc il y a ces 2 \u00e9v\u00e9nements, la biblioth\u00e8que incendi\u00e9e la cath\u00e9drale en flammes, qui ont d\u00e9clench\u00e9 l'indignation dans beaucoup de pays et alors la r\u00e9action des des Allemands. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:03) [91%] :\r\nAvant qu'on en Vienne, pardon de de vous interrompez avant qu'on en Vienne peut-\u00eatre \u00e0 autant d'apr\u00e8s juste un mot sur ce que vous pouvez d'ailleurs en savoir la destruction ou l'incendie provoqu\u00e9 de la cath\u00e9drale est -elle de la part de ceux qui ont mis le feu, une forme de victoire ou pas, comment per\u00e7oivent -t-il eux- m\u00eames les cons\u00e9quences de leurs propres actes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:30) [94%] :\r\nIl y a peu de t\u00e9moignages du c\u00f4t\u00e9 des militaires, mais quand on regarde par exemple les les cartes postales \u00e9dit\u00e9es ensuite c'est tr\u00e8s clairement consid\u00e9r\u00e9 comme une victoire alors que, et \u00e7a, c'est le sujet qui qui m'a int\u00e9ress\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des des historiens de l'art, c'est une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:56) [89%] :\r\nDes historiens de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:57) [91%] :\r\nAllemand : oui, c'est une catastrophe, parce que depuis des d\u00e9cennies, c'\u00e9tait l'un de leurs sujets de recherche afin de comparer l'art gothique fran\u00e7ais \u00e0 l'art gothique allemand de faire des Liens de devoir un petit peu la la chronologie de l'\u00e9laboration de ce Style voil\u00e0 donc on peut pas dire que c'est per\u00e7u comme une victoire par la totalit\u00e9 de la population mais tr\u00e8s clairement pour les militaires, c'est une victoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:33) [87%] :\r\nEt du coup, les historiens de l'art allemand fonde -t-il remonter quelques critiques vis-\u00e0-vis de ni commandement militaire au celui -ci, fort de son bon droit et de son autoritarisme on peut largement imaginer est \u00e9videmment sourd \u00e0 toute forme de critique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:51) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a, il y avait pas de pas discussion il y avait pas de de discussions possible mais on peut lire des textes \u00e9crits par les historiens de l'art entre les lignes, et puis aussi dans les correspondances priv\u00e9es, \u00e7a saute aux yeux : non, on n'avait pas le droit de critiquer, \u00e9videmment l'action des militaires, et encore plus s'il fallait, dans un 1er temps d\u00e9fendre l'action des militaires, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:21) [83%] :\r\nTout le monde au garde-\u00e0 -vous derri\u00e8re le canon autrement voil\u00e0 sanitaire comme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:24) [91%] :\r\nC'est exactement, donc les intellectuels, dont certains historiens de la ont mis de l'huile sur le feu en faisant des pamphlets de d\u00e9clarations officielles, comme l'appellent les 93 c'est un appel qui a eu lieu apr\u00e8s ces exactions en Belgique et en France pour justifier l'action du gouvernement dans les zones d'op\u00e9ration, y compris donc la destruction du Patrimoine textuellement, il est dit que nous regrettons ces actes, mais nous nous \u00e9tions oblig\u00e9s de les perp\u00e9trer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:08) [92%] :\r\nChristina Kott, quelles sont les cons\u00e9quences de ces 2 op\u00e9rations qui vont d\u00e9truire du Patrimoine artistique et \u00e9galement religieux, \u00e0 la fois en Belgique \u00e0 Louvain, la biblioth\u00e8que et puis \u00e9galement \u00e0 Reims, la grande cath\u00e9drale, sachant que ces \u00e9v\u00e9nements vous nous le disiez sont \u00e0 la fois largement revendiqu\u00e9 par les autorit\u00e9s allemandes qui sont s\u00fbrs de leur bon droit provoque du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui sont vis\u00e9s, \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9actions d'indignation, peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs de d\u00e9nonciation qu'est -ce que c'est la s\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:44) [89%] :\r\nC'est suite \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, certains historiens de la certains conservateurs de mus\u00e9e berlinois o\u00f9 maintenant se sont adress\u00e9s aux autorit\u00e9s nationales, donc en l'occurrence, minist\u00e8re de l'instruction, afin de proposer d'instaurer une sorte de service pour la protection du Patrimoine, l'id\u00e9e \u00e9tait d'envoyer des sp\u00e9cialistes des experts sur le terrain, dans les zones des op\u00e9rations et ces experts auraient la t\u00e2che de conseiller les militaires et de leur dire que, dans ce cet endroit il y a un monument important qu'il faut \u00e9pargner comme c'\u00e9tait \u00e9crit dans la convention de 1907 parce que pour \u00e9pargner un monument des destructions, il faut savoir qu'il existe et o\u00f9 il est localis\u00e9 et \u00e7a, c'\u00e9tait des connaissances qui avaient des historiens de l'art ou les architectes Olivier oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:49) [83%] :\r\nLes faisant cela en prenant une telle initiative, \u00e0 vos yeux et surtout votre naissance, les historiens de l'art font -ils preuve d'une certaine forme d'ang\u00e9lisme, en esp\u00e9rant que les militaires tr\u00e8s Kore\u00ef attentive \u00e0 leur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:06) [94%] :\r\nCertainement, il y a une bonne dose d'id\u00e9alisme ou d'ang\u00e9lisme, comme vous dites, dans ses initiatives, mais il s'agissait aussi et surtout de sauver d'abord le prestige de leur discipline, puis ensuite leurs objets de recherche en quelque sorte et puis s'agissait aussi de redorer le blason de l'Allemagne intellectuelle si vous voulez, aupr\u00e8s des autres nations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:34) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ma. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:37) [78%] :\r\nUn point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:47) [82%] :\r\nIl y a un homme Abi Warburg sur lequel nous ferons probablement pour comme ann\u00e9e 2016 prochainement \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:57) [91%] :\r\nUne th\u00e9matique qui jouait un r\u00f4le alors est -ce que vous pourriez Christina Kott le d\u00e9cret un peu aux gens qui ne le situe pas ne le connaissent pas et nous pr\u00e9ciser \u00e9galement peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:08) [91%] :\r\nUn peu le le r\u00f4le qu'il a tenu \u00e0 jouer parce que d'une certaine mani\u00e8re, lui, s'est port\u00e9 volontaire, un historien de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:16) [90%] :\r\nC'est un historien de l'art de Hambourg, connu pour son approche innovante en histoire de l'art au d\u00e9but de la guerre, donc il \u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9, tr\u00e8s touch\u00e9 par ces av\u00e8nement et donc il s'est port\u00e9 volontaire, moi j'ai trouv\u00e9 des lettres qu'il a envoy\u00e9e au minist\u00e8re pour sauver les Oeuvres d'art et les monuments sur le front et en fait il y a eu pas mal de demandes d'autres historiens de la \u00e9galement et se demandant en toutes \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es les autorit\u00e9s craignaient que l'on puisse les confondre avec des marchands d'art qui viennent ambigu\u00eft\u00e9 dans le fait d'envoyer des historiens de la dans ce \u00e9videmment on comprend bien ce refus mais n\u00e9anmoins \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, ensuite, c'est-\u00e0-dire que, il y a d'autres historiens de l'art qui ont \u00e9t\u00e9 en effet dans ces dans ces territoires. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:19) [98%] :\r\nOn a finalement admis leur pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:21) [91%] :\r\nOui, mais en encadrant en encadrant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:24) [93%] :\r\nOui, oui, ne serait -ce que pour leur propre s\u00e9curit\u00e9 par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:29) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, alors ce qu'on craignait, c'\u00e9tait de voir des des civils parce que les militants craignez limitation des civils dans dans les affaires militaires, donc on va changer \u00e7a, non, non, donc on voulait \u00e9viter qu'il y a des gens qui se baladent avec leur voiture pour sauver des Oeuvres d'art tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:50) [86%] :\r\n\u00e7a a d\u00fb donner des sc\u00e8ne totalement surr\u00e9aliste des dialogues totalement oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:54) [91%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, oui \u00e7a \u00e7a de toute mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:58) [83%] :\r\nEt ce qui aurait peut-\u00eatre l\u00e0, donc, pour nous pousser un peu plus loin est -ce que c'est vous avez rep\u00e9r\u00e9 une ou 2 figures un ou 2 personnages dont l'acharnement l'ent\u00eatement la solidit\u00e9 \u00e0 ne pas r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9crasement hi\u00e9rarchique militaire a fait ses preuves, le Snake. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:17) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, non, il faut voir un petit peu la mentalit\u00e9 de ces intellectuels \u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient tr\u00e8s profond\u00e9ment partag\u00e9e, j'\u00e9tais dans un dilemme puisqu'\u00e0 la fois, ils \u00e9taient des serviteurs, entre guillemets, du gouvernement, ils avaient des positions officielles dans les mus\u00e9es, ils \u00e9taient fonctionnaires de de l'\u00c9tat et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils avaient m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant la guerre, une attitude cosmopolite pour certains qui \u00e9taient des gens qui voyageaient beaucoup ou qui avait des contacts avec des coll\u00e8gues \u00e0 l'\u00e9tranger qui \u00e9taient parfois aussi des aristocrates qui venait de la petite noblesse donc ils avaient des Liens familiaux avec l'\u00e9tranger, donc ils, ils se retrouvent en 14 dans une, dans un dilemme terrible pour certains, pas pour tout le monde, mais pour certains, et par exemple, il y a eu un certain d'\u00eatre le fond de la rade, aujourd'hui l'un de ses descendants qui s'appelle morts etc donne \u00e9tait le directeur de de la Berlinale Festival du film de Berlin pendant des ann\u00e9es et celui qui garde un peu sa m\u00e9moire, d'ailleurs il vit en Suisse, et soudain, T\u00e9l n'\u00e9tait donc, historien de l'art \u00e0 Berlin et s'occuper de la biblioth\u00e8que des mus\u00e9es et il \u00e9tait sp\u00e9cialiste de l'art italien plut\u00f4t v\u00e9nitien et il a \u00e9t\u00e9 enr\u00f4l\u00e9 dans l'arm\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'Est, puis ensuite sur le front occidental et l\u00e0 il a visit\u00e9 par exemple, les mus\u00e9es, on a des lettres de lui o\u00f9 il se dit tr\u00e8s choqu\u00e9 de l'effet des bombes allemandes, par exemple, \u00e0 Lille, il d\u00e9crit l'\u00e9tat du mus\u00e9e tr\u00e8s fortement et il continue \u00e0 visiter les les mus\u00e9es, les monuments et ensuite, il sera dans ce service qui va \u00eatre instaur\u00e9e en 1916. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:22) [72%] :\r\nIl s'y porte volontaire j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:24) [90%] :\r\nOui, j'imagine, parce que pour lui c'\u00e9tait une mani\u00e8re de poursuivre son travail d'avant la guerre, d'\u00eatre utile dans son domaine, souvent c'est la motivation de ces gens -l\u00e0 \u00e9taient celle -l\u00e0 d'apporter leur savoir- faire, leur connaissance et de continuer un petit peu leur leur leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:43) [88%] :\r\nEst -ce que la mission d\u00e9sormais des historiens de l'art comme inspecteur d'une certaine mani\u00e8re de de terrain est ent\u00e9rin\u00e9e par un texte qui le pr\u00e9c\u00e8de, o\u00f9 on a plut\u00f4t affaire \u00e0 du fait accompli sur le moment, le l'\u00e9criture viendra plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:01) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait en Automne 14 ce sont uniquement des projets, un 1er, historien de la est envoy\u00e9 en Belgique pour inspecter comme vous dites, les monuments et en Belgique, comme il y a eu pas mal de relations entre historiens de l'art, belges et allemands avant la guerre, il peut m\u00eame s'appuyer un tout petit peu sur raison sera r\u00e9seau local, il a fait des tourn\u00e9es d'inspection avec son coll\u00e8gue belge qui se cacher un petit peu parce qu'il voulait pas qu'on le voit avec un Allemand, donc il y a eu ce 1er pas et l\u00e0 il n'y a pas de texte officiel qui permet de dire que on instaure un vrai service ensuite en 1915 saisons c'est assez calme, il y a des gens qui vont dans les zones des op\u00e9rations ou des zones d'occuper avec tes sauf-conduit mais \u00e0 leur propre initiative, mais il y a d\u00e9j\u00e0, en 1915 un 1er texte une circulaire adress\u00e9e aux arm\u00e9es qui dit que les Oeuvres d'art dans les villages et les villes conquises ne doivent pas \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s ne doivent pas \u00eatre saisie, donc une 1\u00e8re, prise de conscience de la part de militaires, ce pays a eu peu d'effet, il a raison, sous peine de sanctions, de sanctions, de sanctions, donc \u00e7a c'est la 1\u00e8re \u00e9tape mais peu d'effets pas, c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui de trouver des traces de ces effets, mais il y en a eu, quand m\u00eame, puisque d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, des objets d'art, des Oeuvres d'art entit\u00e9 ramen\u00e9 par les militaires allemands dans les mus\u00e9es pour les mettre \u00e0 l'abri, donc l\u00e0 on a quelques traces de de ces actions de sauvetage mais s\u00fbrement tr\u00e8s minoritaires mais \u00e7a a exist\u00e9 et ensuite pendant la bataille de la Somme, en lien avec les projets pour le grand mouvement de retrait de l'arm\u00e9e allemande qui a commenc\u00e9 au printemps 1917 on a instaur\u00e9 donc un service plus consistant sur la base de textes, de circulaires et d'ordre militaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:55) [93%] :\r\nPoint Christina Kott, historienne au micro de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:00) [90%] :\r\nEst -ce que les \u00e9lites un bellig\u00e9rants Christina Kott, ce moment o\u00f9 ils sont en guerre, pendant la 1\u00e8re guerre mondiale vont trouver une table commune de n\u00e9gociation pour \u00e9voquer ces questions de pr\u00e9servation de la et somme toute passe -t-il par une sorte de convention au-del\u00e0 de leur bellig\u00e9rance ou bien ce que vous sembliez dire c'est avant tout des circulaires internes propres \u00e0 chaque pays qui se mettent en place. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:32) [88%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, il y a pas eu de table commune, enfin de de rencontres entre tous ces intervenants, mais puisque vous parlez des autres pays, on sait aujourd'hui que ce genre de service ni militaire a exist\u00e9 aussi dans d'autres pays et notamment en Autriche gris en France aussi, \u00e0 partir de 1917 en Italie, c'\u00e9tait pas vraiment un service instaurer comme en France, mais les militaires ont collabor\u00e9 avec les les instances civiles, les minist\u00e8res, les offices de la conservation du Patrimoine etc donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:14) [78%] :\r\nFran\u00e7ois Mitterrand directement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:15) [93%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait dans plusieurs pays d'Europe, il y a eu cette m\u00eame id\u00e9e de cr\u00e9er au sein des arm\u00e9es, un service sp\u00e9cialis\u00e9 dans la protection du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:29) [97%] :\r\nC'est dans l'air du moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:30) [90%] :\r\nC'est dans l'air, c'est l'une des r\u00e9actions \u00e0 cette destruction \u00e9norme, inattendue qu'on a pu trouver, vous avez parl\u00e9 d'ang\u00e9lisme, bien s\u00fbr, c'est bien peu par rapport \u00e0 \u00e0 toutes ces destructions, n\u00e9anmoins, on peut dire que, en \u00e9tudiant la question de mani\u00e8re plus large en int\u00e9grant les autres pays, on a pu quand m\u00eame sauver des Oeuvres d'art des collections plus que les b\u00e2timents qui sont plus difficiles \u00e0 conserver la pr\u00e9server, mais des collections, des Oeuvres d'art, meubles, c'est-\u00e0-dire transportable, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, l\u00e0, en effet, on a pu conserver des collections et des Oeuvres d'art qui serait probablement d\u00e9truite si on n'avait pas mis en place ce genre de service ou de collaboration entre civils et militaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:24) [84%] :\r\nAu-del\u00e0 de du vol au-del\u00e0 de de la destruction Christina Kott des arguments des historiens de la c'est, disent -ils, si il y a acte de spoliations il y a acte de d\u00e9contextualisation vous sortez un objet de sang la environnement un tableau ou que sais -je, et vous le d\u00e9contextualis\u00e9e de ce point de vue -l\u00e0 quasiment fait peur de sa propre valeur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:50) [90%] :\r\nL'id\u00e9e de d\u00e9contextualis\u00e9e comme vous dites, ou de d\u00e9placer des objets des collections de mus\u00e9es \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, difficile \u00e0 envisager, puisque tout d\u00e9placement d'Oeuvres tard \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme dangereuse, il faut imaginer que, \u00e0 l'\u00e9poque par exemple les grandes expositions avec des dizaines d'objets d\u00e9plac\u00e9s de leur contexte, pr\u00eat\u00e9 pour l'Exposition, \u00e7a n'existait pas encore, il faut attendre les ann\u00e9es 20 et 30 pour que que ces grandes expositions et lieux, il y en a eu quelques unes, autour de 1900 mais c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s rare et donc le fait m\u00eame de d\u00e9placer des Oeuvres d'art. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:37) [97%] :\r\nOn s'est servi finalement d'une certaine mani\u00e8re peut-\u00eatre l'exp\u00e9rience de la guerre pr\u00e9c\u00e9dente pour arriver apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:42) [88%] :\r\nExactement, c'est exactement ce qui s'est pass\u00e9, puisque ces diff\u00e9rents services, notamment en France aussi, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 des m\u00e9thodes de transport des m\u00e9thodes de conservation des Oeuvres d'art dans des lieux qui n'\u00e9taient pas adapt\u00e9es aux conditions climatiques, l'humidit\u00e9 qui pouvaient atteindre sur tous les tableaux, toutes ces conditions mat\u00e9rielles n'\u00e9taient pas r\u00e9unies et puis il y avait cette r\u00e9sistance \u00e0 d\u00e9contextualis\u00e9e les Oeuvres d'art, que \u00e7a soit pour les sauver, ou pour les spoli\u00e9es ou o\u00f9 il est, les d\u00e9rober, \u00e9videmment, il y a eu, il y a eu les 2, il y a eu l'\u00e9vacuation, il y a eu quelques que j'appellerai pas spoliations M\u00e9d\u00e9e des Oeuvres qui ont \u00e9t\u00e9 prises par l'ennemi est rapport\u00e9 dans son pays, notamment en France, par exemple, des armes, des objets militaires par les mus\u00e9es militaires, donc \u00e7a c'\u00e9tait de l'Inde et des points faibles, parce que l\u00e0, les historiens de la n'avait rien \u00e0 dire, c'\u00e9tait l'arm\u00e9e qui r\u00e9quisitionn\u00e9 ces objets qui confisquer ces objets et qui les envoyer au mus\u00e9e de l'arm\u00e9e \u00e0 Berlin o\u00f9 ces objets \u00e9taient expos\u00e9s comme des troph\u00e9es en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:06) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:18) [76%] :\r\nD'un mot peut-\u00eatre avec Christina Kott il y a un terme comme Schultz, qui \u00eates inventer sans la -ce que en quelques mots vous arriveriez \u00e0 nous d\u00e9finir ce qu'est le compte Schultz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:31) [76%] :\r\nOui, c'est d'un mot, chose difficile \u00e0 prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:36) [84%] :\r\nHier, les 20 types d'\u00e9ternuements pour un francophone moyen. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:39) [91%] :\r\nOui, oui, oui, exactement, mais \u00e7a veut dire litt\u00e9ralement protection \u00e9videmment et donc c'\u00e9tait ce que je viens d'expliquer, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de cr\u00e9er un service qui serait rattach\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e qui serait compos\u00e9 d'experts du Patrimoine donc architecte- historien de l'art, conservateurs de mus\u00e9e et qui accompagnerait les troupes en leur indiquant les lieux qu'il ne faut pas attaquer et puis, dans l'id\u00e9al, \u00e9videmment, il y aurait, et c'est ce que, ensuite, les Am\u00e9ricains, en fait, les Britanniques ont en 39 45, il y aurait aussi un travail pr\u00e9alable pour la pr\u00e9vention et \u00e7a \u00e9videmment 14 18, \u00e7a n'a pas eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:29) [94%] :\r\nMais sous quelle forme ce travail pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:31) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e9tablir des cartes par exemple en indiquant les lieux o\u00f9 il y a des monuments \u00e0 \u00e9viter, faire un travail d'instruction des troupes, et \u00e7a c'est des choses qui n'existe toujours pas, aujourd'hui, l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine a r\u00e9fl\u00e9chi, il y a des initiatives de cr\u00e9er ce genre de service mais alors il faudrait vraiment \u00eatre sp\u00e9cialiste je que je ne suis pas donc je mais j'ai impression que \u00e7a n'existe toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:00) [90%] :\r\nEst -ce que vous diriez Christina Kott contre la la 1\u00e8re et la seconde guerre mondiale, il y aura, qu'on est \u00e9mu vis-\u00e0-vis de cette notion de la pr\u00e9servation de l'art de l'ennemi une timide \u00e9volution \u00e0 d\u00e9faut d'une tr\u00e8s grande \u00e9volution, il y aura -t-il eu quelques avanc\u00e9es ou est -ce qu'on en sera d'une certaine mani\u00e8re totalement au point mort, peut-\u00eatre m\u00eame d'ailleurs une certaine forme de reculade puisque, on le sait, la seconde guerre mondiale, \u00e7a sera particuli\u00e8rement la spoliation des biens priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:35) [90%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire timide progression peut-\u00eatre oui, voil\u00e0, on peut dire que la conscience des hommes politiques, des militaires, a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte par ce pr\u00e9c\u00e9dent de la 1\u00e8re guerre mondiale et puis aussi par le fait que pendant les ann\u00e9es 20 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 30 il y a eu, c'est c'est ces \u00e9changes au niveau international, il y a eu la cr\u00e9ation de ce qu'on a appel\u00e9 l'Office international des mus\u00e9es, qui \u00e9tait en sous- organismes de la soci\u00e9t\u00e9 des nations et qui ne s'occupait pas que des mus\u00e9es, mais aussi des monuments et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e, donc en 1926 le si\u00e8ge \u00e9tait \u00e0 Paris, c'\u00e9tait domin\u00e9 par les Fran\u00e7ais, Yahoo, il y avait aussi des belges et des 2 Suisses d'ailleurs et donc, cet organisme a essay\u00e9 de regrouper toutes ces initiatives et malheureusement ces initiatives n'ont pas abouti \u00e0 l'\u00e9laboration ou \u00e0 la signature d'une nouvelle convention avant le d\u00e9but de de la 2\u00e8me Guerre mondiale mais elle est, elle est le texte \u00e9tait \u00e9crit : Il \u00e9tait pr\u00eat il y a eu quelques r\u00e9sistances de la part de quelques pays qui n'\u00e9taient pas d'accord avec certaines clauses, mais il \u00e9tait sur le point d'\u00eatre sign\u00e9 ce ce texte et je pense que m\u00eame s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le travail pr\u00e9alable il est Close, par exemple, il \u00e9tait pr\u00e9vu de cr\u00e9er des zones de protection autour des villes d'art toutes ces id\u00e9es ont quand m\u00eame non infuser plut\u00f4t dans dans les esprits et et donc en 39 45, il y a eu dans les arm\u00e9es et des des bellig\u00e9rants quelques services dans les plus connus sont \u00e9videmment le les fameux monument, une semaine \u00e7a s'appelait pas comme \u00e7a, mais donc il y a eu du c\u00f4t\u00e9 des alli\u00e9s plusieurs initiatives et plusieurs groupes, bon, il y avait parfois des groupes et parfois des vrais services aupr\u00e8s des arm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:59) [84%] :\r\nChristina comme vous nous redonnez le titre de votre ouvrage, je vous le temps parce que parfois les auteurs ne savent m\u00eame plus le titre qu'ils ont donn\u00e9 \u00e0 leurs propres ouvrages c'\u00e9tait pas le votre cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:08) [94%] :\r\nC'est pr\u00e9server l'art de l'ennemi, point d'interrogation : le Patrimoine artistique en Belgique et en France occup\u00e9e 1914 1918. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:17) [94%] :\r\nEt c'est paru aux \u00e9ditions Peter Lang bien \u00e9coutez, merci d'\u00eatre venu en parler au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:54:23) [98%] :\r\nMerci de de l'invitation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:26) [90%] :\r\nDemain la suite de cette semaine consacr\u00e9e au spoliations et dissimulations de regards pendant et apr\u00e8s guerre, nous entendrons le t\u00e9moignage du 1er journaliste \u00e0 avoir sans doute mis \u00e0 jour un grand nombre de pi\u00e8ces d\u00e9rob\u00e9es par les nazis pendant la Seconde Guerre mondiale, \u00e9parpill\u00e9s d\u00e9sormais un peu partout sur la plan\u00e8te dans les mus\u00e9es, les galeries ou encore chez les particuliers, rendez- vous demain avec Hector Feliciano. \r\nCette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Christian Maurer au. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:55:09) [75%] :\r\nPoint com qu'on conna\u00eet de lui, je l'esp\u00e8re, au plan en 30 ans, point com, comme beaucoup de de l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:50) [84%] :\r\nHistory vente vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Christian Maurer au Corinne Roche et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T20:11:16Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kott, Christina", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1487010", "internalArchiveId": "AA1601486873", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 1135, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7423402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7423411.image", "backgrounds": ["Pierre Alain Schnegg, candidat UDC au Conseil ex\u00e9cutif bernois."], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le vid\u00e9aste Yannick Barthe a produit des images extraordinaires de la Patrouille Suisse", "BE: l\u2019UDC Pierre-Alain Schnegg est candidat pour le si\u00e8ge au gouvernement cantonal", "GE: le canton a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019air", "VD: des usagers cr\u00e9ent un groupe sur internet au sujet des d\u00e9sagr\u00e9ments du train LEB", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce Jurassien est devenu le vid\u00e9aste attitr\u00e9 de la Patrouille Suisse.", "Les Bernois sont appel\u00e9s aux urnes pour \u00e9lire deux nouveaux membres du gouvernement cantonal.", "Le plan consiste entre autres \u00e0 assainir les syst\u00e8mes de chauffage.", "Il s\u2019agit du train qui fait Lausanne, Echallens et Bercher. Les d\u00e9raillements, les retards ou le manque d\u2019informations ont fait r\u00e9agir les usagers."], "variantIds": ["ece-7320193", "ece-7321481", "ece-7321479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T10:07:03Z", "subTitles": ["19:01:02:09  19:01:19:09\r\n...\r\n\r\n19:01:19:13  19:01:23:03\r\n    *-Un retard de 5 \u00e0 7 min.\r\n\r\n19:01:23:13  19:01:25:23\r\n-Nous embarquerons \u00e0 bord du LEB,\r\n\r\n19:01:26:04  19:01:29:21\r\nle train Lausanne-Echallens-Bercher,\r\n        avec son directeur.\r\n\r\n19:01:30:02  19:01:34:00\r\n       Le LEB est critiqu\u00e9,\r\nles retards exasp\u00e8rent les usagers.\r\n\r\n19:01:34:05  19:01:37:01\r\nNous avons interpell\u00e9 les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:01:38:04  19:01:40:18\r\n         Nous ouvrirons\r\n     le bal des pr\u00e9tendants\r\n\r\n19:01:40:23  19:01:42:21\r\n   au Conseil d'Etat bernois.\r\n\r\n19:01:43:02  19:01:47:07\r\n     Le si\u00e8ge de P.Perrenoud\r\nest convoit\u00e9 par trois candidats.\r\n\r\n19:01:47:11  19:01:50:18\r\n    Vous rencontrerez ce soir\r\n       l'UDC P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:01:53:20  19:01:57:11\r\n         -Je peux apporter\r\n     ma vision d'entrepreneur,\r\n\r\n19:01:57:15  19:02:02:09\r\n    la vision de quelqu'un qui\r\nrecherche comment on peut r\u00e9soudre\r\n\r\n19:02:02:13  19:02:06:09\r\n           des probl\u00e8mes\r\navec des moyens financiers limit\u00e9s.\r\n\r\n19:02:08:05  19:02:11:01\r\n        -Et on s'envolera\r\n      dans le ciel hivernal\r\n\r\n19:02:11:06  19:02:14:07\r\n      avec les six pilotes \r\n     de la Patrouille suisse\r\n\r\n19:02:14:11  19:02:17:00\r\n    et leur vid\u00e9aste attitr\u00e9.\r\n\r\n19:02:17:05  19:02:19:17\r\n    Un document immanquable.\r\n\r\n19:02:28:11  19:02:30:05\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:02:30:10  19:02:33:13\r\n           On commence\r\n avec la pollution atmosph\u00e9rique.\r\n\r\n19:02:33:18  19:02:38:10\r\n   La concentration de polluants\r\n  stagne depuis dix ans \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:38:14  19:02:46:14\r\n  Le canton a pr\u00e9sent\u00e9 ses pistes\r\npour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:02:49:12  19:02:51:15\r\n  -Gen\u00e8ve veut mieux respirer.\r\n\r\n19:02:51:20  19:02:54:23\r\n      Le canton a d\u00e9voil\u00e9 \r\n     ses objectifs chiffr\u00e9s\r\n\r\n19:02:55:03  19:02:57:19\r\npour r\u00e9duire la pollution de l'air.\r\n\r\n19:03:06:02  19:03:09:14\r\n   -Il y a beaucoup de probl\u00e8mes\r\n        avec le transport,\r\n\r\n19:03:09:19  19:03:13:17\r\n           l'industrie\r\n   et le chauffage des m\u00e9nages.\r\n\r\n19:03:13:22  19:03:18:05\r\n  D'ici 2030, on aimerait arriver\r\n     \u00e0 100 % d'assainissement.\r\n\r\n19:03:18:14  19:03:23:04\r\n-Le canton de Gen\u00e8ve propose aussi\r\n d'autres mesures plus concr\u00e8tes\r\n\r\n19:03:23:09  19:03:27:18\r\n   en cas de pics de pollution,\r\nmesures d\u00e9j\u00e0 test\u00e9es par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:03:28:04  19:03:32:22\r\n    -Baisser la vitesse sur les\r\nautoroutes: 80 km/h au lieu de 100.\r\n\r\n19:03:33:03  19:03:35:20\r\n   On a fait aussi des journ\u00e9es\r\n\r\n19:03:36:01  19:03:39:18\r\n o\u00f9 on a des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels\r\n           sur les TPG.\r\n\r\n19:03:39:23  19:03:43:05\r\n  D'autres mesures vont arriver.\r\n\r\n19:03:44:01  19:03:46:21\r\n-Pourtant, d'apr\u00e8s ce sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:03:47:02  19:03:51:18\r\nune diminution des particules fines\r\n        de 18 % d'ici 2030\r\n\r\n19:03:51:23  19:03:56:09\r\n          ne suffira pas\r\npour d\u00e9polluer l'air de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:04:00:02  19:04:04:04\r\n   -C'est loin d'\u00eatre suffisant\r\n   pour que toute la population\r\n\r\n19:04:04:09  19:04:06:11\r\n   puisse respirer un air sain.\r\n\r\n19:04:06:15  19:04:10:23\r\n    En 2030, 500'000 habitants\r\n  du Grand Gen\u00e8ve seront impact\u00e9s\r\n\r\n19:04:11:04  19:04:14:11\r\n     par une qualit\u00e9 de l'air\r\n         insatisfaisante.\r\n\r\n19:04:15:04  19:04:18:10\r\n      -Seule une politique\r\n    environnementale commune\r\n\r\n19:04:18:14  19:04:22:23\r\n    pourrait en venir \u00e0 bout \r\n    de la pollution de l'air.\r\n\r\n19:04:23:13  19:04:25:10\r\n        -Toujours \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:04:25:14  19:04:29:20\r\n  la pr\u00e9sentation de la maquette\r\n     officielle de la ville.\r\n\r\n19:04:35:10  19:04:37:11\r\n      -16 km2 en miniature.\r\n\r\n19:04:37:15  19:04:41:02\r\n       La Ville de Gen\u00e8ve\r\n pr\u00e9sente sa maquette au public.\r\n\r\n19:04:41:07  19:04:45:02\r\n      Un outil de r\u00e9flexion\r\n pour urbanistes et architectes.\r\n\r\n19:04:45:11  19:04:50:10\r\n -On peut s'approcher, se reculer,\r\n  se mettre au niveau du pi\u00e9ton.\r\n\r\n19:04:50:14  19:04:58:11\r\n Cette interaction n'est possible\r\n   qu'avec une telle maquette.\r\n\r\n19:04:59:06  19:05:02:12\r\n     -La maquette est con\u00e7ue\r\n      comme un grand puzzle\r\n\r\n19:05:02:17  19:05:05:23\r\n       pour pouvoir \u00eatre\r\n   mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:05:08:03  19:05:11:21\r\n  -Cette \u00e9norme coul\u00e9e de neige\r\n      qui avance \u00e0 200 km/h\r\n\r\n19:05:12:02  19:05:15:20\r\n    a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e ce matin\r\n     par des scientifiques.\r\n\r\n19:05:16:01  19:05:20:10\r\n Les chercheurs peuvent calculer\r\n    le volume, la temp\u00e9rature\r\n\r\n19:05:20:14  19:05:23:17\r\n   et la force de l'avalanche.\r\n\r\n19:05:23:22  19:05:28:01\r\n   Leur but: mieux comprendre\r\n   la dynamique d'une coul\u00e9e\r\n\r\n19:05:28:06  19:05:32:01\r\npour \u00e9tablir des cartes de danger.\r\n\r\n19:05:37:05  19:05:40:22\r\n     -Cet apr\u00e8s-midi, Sion,\r\n le canton du Valais et les CFF\r\n\r\n19:05:41:03  19:05:46:00\r\ninauguraient une nouvelle rame pour\r\nl'Eurocity reliant Gen\u00e8ve \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:05:46:05  19:05:49:12\r\n       Un convoi luxueux\r\n   pour rester concurrentiel.\r\n\r\n19:05:49:17  19:05:53:03\r\n         La technologie\r\n    des 14 nouvelles machines\r\n\r\n19:05:53:08  19:05:58:15\r\n  leur permettra de circuler en\r\nItalie, en Suisse ou en Allemagne.\r\n\r\n19:06:05:23  19:06:08:09\r\n -On part pour le canton de Vaud.\r\n\r\n19:06:08:13  19:06:11:20\r\nLe train Lausanne-Echallens-Bercher,\r\n              le LEB,\r\n\r\n19:06:12:01  19:06:14:10\r\n  fait souvent la une des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:06:14:14  19:06:17:19\r\n      D\u00e9raillements, retards,\r\n      manque d'informations:\r\n\r\n19:06:18:00  19:06:23:08\r\ncertains usagers ont cr\u00e9\u00e9 un groupe \r\nsur Internet pour se faire entendre.\r\n\r\n19:06:23:12  19:06:28:22\r\n     Que faire pour am\u00e9liorer\r\n le quotidien de ces pendulaires ?\r\n\r\n19:06:31:22  19:06:35:15\r\n      -Oui, on parle beaucoup\r\n      du LEB dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:06:35:19  19:06:37:20\r\n      D\u00e9raillements, retards.\r\n\r\n19:06:38:01  19:06:40:06\r\n    Monsieur Millioud, bonjour.\r\n\r\n19:06:40:11  19:06:42:11\r\n     Il y a une mobilisation.\r\n\r\n19:06:42:16  19:06:44:22\r\n  Vous comprenez ces critiques ?\r\n\r\n19:06:45:03  19:06:46:18\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:06:46:23  19:06:51:15\r\n    Le conseil d'administration\r\net la direction prennent au s\u00e9rieux\r\n\r\n19:06:51:20  19:06:56:02\r\n    toutes les revendications\r\n  faites par les p\u00e9titionnaires.\r\n\r\n19:06:56:07  19:06:59:08\r\n       Des mesures d'urgence\r\n       ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prises.\r\n\r\n19:06:59:12  19:07:02:13\r\n           La direction\r\n  a rencontr\u00e9 les p\u00e9titionnaires,\r\n\r\n19:07:02:18  19:07:05:17\r\n         ils ont organis\u00e9\r\n     une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n19:07:05:22  19:07:09:08\r\n     Maintenant, la direction \r\n     va faire des propositions\r\n\r\n19:07:09:12  19:07:12:10\r\n         lors du prochain\r\n     conseil d'administration\r\n\r\n19:07:12:14  19:07:15:19\r\n          pour am\u00e9liorer\r\n     et acc\u00e9l\u00e9rer des mesures.\r\n\r\n19:07:16:00  19:07:19:18\r\n  Elles viseront \u00e0 mieux int\u00e9grer\r\n        le personnel du LEB\r\n\r\n19:07:19:23  19:07:26:05\r\nau sein de la nouvelle organisation.\r\n\r\n19:07:26:10  19:07:29:03\r\n-En tant qu'ex-syndic de Cheseaux,\r\n\r\n19:07:29:08  19:07:32:15\r\n   vous \u00eates un peu responsable\r\n       de cette situation.\r\n\r\n19:07:32:20  19:07:35:03\r\n  L'infrastructure n'a pas suivi.\r\n\r\n19:07:35:08  19:07:37:06\r\n    Vous n'aviez pas anticip\u00e9.\r\n\r\n19:07:37:11  19:07:39:14\r\n     -Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n19:07:39:19  19:07:43:07\r\n     Depuis les ann\u00e9es 1990, \r\n    le LEB propose des projets\r\n\r\n19:07:43:11  19:07:45:23\r\n pour avoir la cadence 15 minutes\r\n\r\n19:07:46:04  19:07:49:18\r\n        et la prolongation\r\n      du tunnel de Chaudron.\r\n\r\n19:07:49:23  19:07:53:07\r\n  L'essor \u00e9conomique de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:07:53:11  19:07:57:22\r\n       a fait qu'il y a eu\r\n   une explosion d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:07:58:03  19:08:01:13\r\n On est victimes de notre succ\u00e8s.\r\n\r\n19:08:01:18  19:08:04:16\r\n   Et on fera tout ce qu'il faut\r\n\r\n19:08:04:21  19:08:09:17\r\n           pour assurer\r\n un bon service \u00e0 notre client\u00e8le.\r\n\r\n19:08:09:22  19:08:15:16\r\n       -Merci, on va monter\r\n  dans le train avec les usagers.\r\n\r\n19:08:17:05  19:08:19:04\r\n             -Bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:08:20:00  19:08:24:08\r\n -Herv\u00e9 Kaufmann n'en peut plus\r\n d'arriver en retard au travail\r\n\r\n19:08:24:12  19:08:27:06\r\n        et le clame haut\r\n      et fort sur Internet.\r\n\r\n19:08:27:11  19:08:31:17\r\n  Le directeur du LEB accepte \r\n  de faire le voyage avec lui.\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:36:19\r\n       -Avant No\u00ebl, on avait\r\n     presque un jour sur trois\r\n\r\n19:08:37:00  19:08:39:12\r\n  avec des retards de 10-15 min.\r\n\r\n19:08:39:17  19:08:43:15\r\n   Avec du manque d'information,\r\n     des haut-parleurs muets.\r\n\r\n19:08:43:20  19:08:48:00\r\nOn vous attend sur ces deux points.\r\n\r\n19:08:52:00  19:08:56:00\r\n  -Un groupe Facebook rassemble\r\n     700 clients exasp\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:08:56:05  19:08:59:16\r\n        Une mobilisation\r\n    qui a forc\u00e9 la direction\r\n\r\n19:08:59:21  19:09:03:10\r\n    \u00e0 organiser une rencontre\r\n           avant No\u00ebl.\r\n\r\n19:09:05:13  19:09:09:12\r\n     -On n'a pas assez mesur\u00e9\r\n     le besoin d'information\r\n\r\n19:09:09:17  19:09:12:03\r\n    sur tout ce qui \u00e9tait fait.\r\n\r\n19:09:12:08  19:09:17:07\r\n        Ce qui est r\u00e9alis\u00e9 \r\n        a commenc\u00e9 mi-2014.\r\n\r\n19:09:17:17  19:09:21:22\r\n  -Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \r\n  au conseil d'administration.\r\n\r\n19:09:22:08  19:09:26:14\r\n        -On a l'impression\r\nde les avoir stress\u00e9s, c'est bien.\r\n\r\n19:09:26:19  19:09:31:04\r\n     On maintient la pression\r\n   pour que les choses avancent,\r\n\r\n19:09:31:09  19:09:36:03\r\n que les engagements soient tenus.\r\n\r\n19:09:36:17  19:09:39:16\r\n-Le LEB est victime de son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:09:39:21  19:09:42:21\r\nPlus 50 % de voyageurs en 10 ans.\r\n\r\n19:09:43:02  19:09:46:10\r\n La modernisation n'a pas suivi.\r\n\r\n19:09:50:02  19:09:52:17\r\n -On aurait d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir plus t\u00f4t\r\n\r\n19:09:52:22  19:09:57:03\r\n       \u00e0 une automatisation\r\n beaucoup plus loin que Cheseaux,\r\n\r\n19:09:57:08  19:10:01:11\r\n jusqu'\u00e0 Echallens voire Bercher.\r\n\r\n19:10:03:15  19:10:07:09\r\n    -Des bornes d'information\r\n       ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es\r\n\r\n19:10:07:13  19:10:10:01\r\n   dans les gares principales.\r\n\r\n19:10:10:06  19:10:14:10\r\n       Ce matin, le train\r\n     \u00e9tait \u00e0 l'heure mais...\r\n\r\n19:10:14:14  19:10:16:13\r\n          Alerte sonore\r\n\r\n19:10:16:18  19:10:20:06\r\n  *-Un retard de 5 \u00e0 7 minutes.\r\n\r\n19:10:21:09  19:10:24:04\r\n       -Avec les chantiers\r\n      pr\u00e9vus jusqu'en 2020,\r\n\r\n19:10:24:09  19:10:28:04\r\n   les usagers devront encore\r\n         \u00eatre patients.\r\n\r\n19:10:31:02  19:10:33:07\r\n     -Madame Gorrite, bonjour.\r\n\r\n19:10:33:11  19:10:37:10\r\n      La forte mobilisation\r\nautour de ce train vous surprend ?\r\n\r\n19:10:37:14  19:10:40:06\r\n              -Non,\r\n je suis moi-m\u00eame tr\u00e8s mobilis\u00e9e,\r\n\r\n19:10:40:11  19:10:43:02\r\npr\u00e9occup\u00e9e par le manque de stabilit\u00e9\r\n\r\n19:10:43:07  19:10:46:23\r\n        de l'horaire du LEB\r\n     et le d\u00e9faut de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:10:47:04  19:10:50:07\r\nComme conseill\u00e8re d'Etat, j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:10:50:11  19:10:54:13\r\n qu'il fallait r\u00e9aliser le tunnel,\r\n     c'\u00e9tait \u00e9vident pour moi.\r\n\r\n19:10:54:18  19:10:59:04\r\n      J'ai obtenu les cr\u00e9dits\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n19:10:59:09  19:11:03:16\r\nLe canton de Vaud a d\u00e9gag\u00e9 300 mios\r\n      pour transformer ce RER\r\n\r\n19:11:03:21  19:11:10:05\r\n            d'ici 2020\r\n   en un train s\u00fbr et ponctuel.\r\n\r\n19:11:10:10  19:11:13:12\r\n      -Le boom d\u00e9mographique\r\n        n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:11:13:17  19:11:17:01\r\n Avez-vous manqu\u00e9 d'anticipation ?\r\n\r\n19:11:17:06  19:11:20:12\r\n -Je ne suis l\u00e0 que depuis 2012 !\r\n\r\n19:11:20:17  19:11:25:12\r\n    Le LEB a grandi tr\u00e8s vite,\r\n    certains diront trop vite.\r\n\r\n19:11:25:17  19:11:28:23\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, il r\u00e9pond \u00e0 une demande.\r\n\r\n19:11:29:04  19:11:33:22\r\n      En 2015, il y a eu 9 %\r\n    de hausse de fr\u00e9quentation:\r\n\r\n19:11:34:02  19:11:38:10\r\n       3,6 mios de passagers\r\n          l'ont emprunt\u00e9.\r\n\r\n19:11:38:14  19:11:44:08\r\n    Mais les r\u00e9ponses en termes\r\n   de ponctualit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:11:44:12  19:11:49:13\r\n      doivent \u00eatre apport\u00e9es\r\n        par l'entreprise.\r\n\r\n19:11:49:18  19:11:59:00\r\n   -Vous avez parl\u00e9 de ce tunnel\r\n    sous l'avenue d'Echallens.\r\n\r\n19:11:59:05  19:12:01:10\r\n          On en est o\u00f9 ?\r\n\r\n19:12:01:14  19:12:03:07\r\n         -Il va se faire.\r\n\r\n19:12:03:11  19:12:08:05\r\nDepuis 2012, je suis tr\u00e8s mobilis\u00e9e\r\n     pour obtenir les cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:12:08:10  19:12:12:17\r\n  Mais c'est un projet complexe,\r\n      tr\u00e8s lourd \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n19:12:12:22  19:12:19:00\r\n   Nous nous sommes rapproch\u00e9s \r\n   des TL en termes de gestion.\r\n\r\n19:12:19:05  19:12:23:03\r\n        Ils ont l'habitude\r\n    de g\u00e9rer ce type de projet.\r\n\r\n19:12:23:08  19:12:28:02\r\n   Ils ont la capacit\u00e9 de mener\r\n  \u00e0 terme cet important dossier.\r\n\r\n19:12:28:07  19:12:30:19\r\n      Il est mis \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:12:31:00  19:12:33:20\r\n  L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports\r\n\r\n19:12:34:01  19:12:37:18\r\n          devrait lib\u00e9rer\r\n     le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation.\r\n\r\n19:12:37:23  19:12:43:14\r\n Mais les recherches et les pistes\r\n   d'am\u00e9lioration continueront.\r\n\r\n19:12:43:19  19:12:50:08\r\n    On ne va pas attendre 2020\r\n     pour r\u00e9pondre aux gens.\r\n\r\n19:12:50:12  19:12:53:18\r\n   -Merci pour ces explications,\r\n           bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:53:23  19:12:55:19\r\n            A bient\u00f4t.\r\n\r\n19:12:56:23  19:12:58:11\r\n          -Merci, Julien.\r\n\r\n19:12:58:16  19:13:00:22\r\n      Le 28 f\u00e9vrier prochain,\r\n\r\n19:13:01:03  19:13:05:14\r\n les Bernois \u00e9liront deux nouveaux\r\n     membres du gouvernement.\r\n\r\n19:13:05:19  19:13:09:01\r\n       Suite \u00e0 la d\u00e9mission\r\n    du socialiste P.Perrenoud,\r\n\r\n19:13:09:06  19:13:11:22\r\n   trois candidats sont en lice\r\n\r\n19:13:12:03  19:13:15:10\r\n      pour occuper le si\u00e8ge \r\n     r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois.\r\n\r\n19:13:15:14  19:13:20:04\r\n    Ce soir, nous rencontrons \r\n   le candidat UDC P-A.Schnegg.\r\n\r\n19:13:23:18  19:13:26:17\r\n -Pierre-Alain Schnegg est actif\r\n\r\n19:13:26:22  19:13:30:04\r\n       dans l'immobilier,\r\n  la finance et le consulting.\r\n\r\n19:13:30:09  19:13:33:10\r\n     Apr\u00e8s un apprentissage\r\n     d'employ\u00e9 de commerce,\r\n\r\n19:13:33:14  19:13:36:14\r\n il cr\u00e9e sa premi\u00e8re entreprise\r\n           \u00e0 21 ans,\r\n\r\n19:13:36:19  19:13:38:11\r\n      sa seconde \u00e0 24 ans.\r\n\r\n19:13:38:16  19:13:43:17\r\n Il pr\u00e9side depuis quelques ann\u00e9es\r\nplusieurs conseils d'administration.\r\n\r\n19:13:43:22  19:13:48:18\r\nD\u00e9put\u00e9 UDC depuis 2 ans, il vise \r\nun fauteuil de conseiller d'Etat.\r\n\r\n19:13:49:21  19:13:53:00\r\n         -Je peux apporter\r\n     ma vision d'entrepreneur,\r\n\r\n19:13:53:05  19:13:59:03\r\n   de quelqu'un qui recherche en\r\npermanence \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:13:59:08  19:14:02:09\r\navec des moyens financiers limit\u00e9s.\r\n\r\n19:14:02:23  19:14:06:17\r\n     -Il veut aussi redorer\r\n    l'image du Jura bernois.\r\n\r\n19:14:08:05  19:14:13:12\r\n -Le Jura bernois doit devenir une\r\nforce de proposition dans le canton\r\n\r\n19:14:13:17  19:14:20:20\r\n    et pas seulement une force\r\n de qu\u00e9mandeur ou de pleurnicheur.\r\n\r\n19:14:21:13  19:14:25:01\r\n    -P\u00e8re de quatre enfants,\r\n       il vit \u00e0 Champoz,\r\n\r\n19:14:25:06  19:14:28:03\r\n petit village de 160 habitants.\r\n\r\n19:14:28:08  19:14:33:16\r\n   Il ne craint pas de prendre\r\n   des d\u00e9cisions impopulaires.\r\n\r\n19:14:36:03  19:14:41:00\r\n        -Je suis quelqu'un\r\n qui sait d\u00e9cider quand n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:14:41:05  19:14:46:22\r\n        et motiver les gens\r\n   pour atteindre des objectifs.\r\n\r\n19:14:47:23  19:14:51:20\r\n   -Il sait qu'il devra aussi\r\n    gommer certains d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:14:52:16  19:14:55:16\r\n    -Je suis parfois impatient.\r\n\r\n19:14:55:21  19:14:58:07\r\n       Dans un gouvernement,\r\n\r\n19:14:58:11  19:15:02:18\r\n        il sera n\u00e9cessaire\r\n    de travailler diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:15:03:04  19:15:05:20\r\n           -Pr\u00e9sident\r\n   du conseil d'administration\r\n\r\n19:15:06:01  19:15:08:04\r\n  de l'h\u00f4pital du Jura bernois,\r\n\r\n19:15:08:09  19:15:12:06\r\n il conna\u00eet les d\u00e9fis du canton\r\n      en mati\u00e8re de sant\u00e9.\r\n\r\n19:15:13:11  19:15:16:15\r\n        -Certaines choses\r\n    doivent \u00eatre centralis\u00e9es,\r\n\r\n19:15:16:20  19:15:19:09\r\ncomme la m\u00e9decine tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n19:15:19:13  19:15:23:15\r\nMais la centralisation n'apporte rien\r\n        pour d'autres choses.\r\n\r\n19:15:23:19  19:15:27:05\r\n      Tout Bernois a le droit\r\n      d'acc\u00e9der \u00e0 des soins,\r\n\r\n19:15:27:10  19:15:30:19\r\n       des infrastructures,\r\n     des moyens de transport,\r\n\r\n19:15:31:00  19:15:36:12\r\nquel que soit le lieu o\u00f9 il habite.\r\n\r\n19:15:37:21  19:15:43:10\r\n-S'il est \u00e9lu, il devra renoncer\r\n   \u00e0 ses multiples casquettes\r\n\r\n19:15:43:14  19:15:47:17\r\n       pour se concentrer \r\n      sur un unique mandat.\r\n\r\n19:15:51:03  19:15:55:00\r\n     -Ils ont survol\u00e9 le ciel\r\n    des \u00e9preuves du Lauberhorn\r\n\r\n19:15:55:05  19:15:56:20\r\n        le week-end pass\u00e9.\r\n\r\n19:15:57:01  19:16:00:20\r\n Les jets de la Patrouille suisse\r\n        ont fait sensation\r\n\r\n19:16:01:01  19:16:04:08\r\n           et ont ramen\u00e9\r\n    des images extraordinaires.\r\n\r\n19:16:04:12  19:16:12:11\r\n           Un Jurassien\r\n    est leur vid\u00e9aste attitr\u00e9.\r\n\r\n19:16:15:00  19:16:24:20\r\n       Musique emphatique\r\n\r\n19:16:25:01  19:16:29:15\r\n   -En Norv\u00e8ge dans un meeting,\r\n      je filmais un F/A-18,\r\n\r\n19:16:29:20  19:16:33:22\r\n       puis j'ai rencontr\u00e9\r\nla Patrouille suisse, les pilotes,\r\n\r\n19:16:34:03  19:16:38:02\r\n     j'ai montr\u00e9 mon travail, \r\n    puis j'ai fait mes preuves.\r\n\r\n19:16:38:07  19:16:42:05\r\n        J'ai montr\u00e9 comment\r\nje me comportais autour d'un avion,\r\n\r\n19:16:42:10  19:16:44:04\r\n      le respect des pilotes.\r\n\r\n19:16:44:09  19:16:48:09\r\n    Une confiance s'est cr\u00e9\u00e9e,\r\n     je l'appr\u00e9cie beaucoup.\r\n\r\n19:16:50:18  19:16:53:01\r\n-Yannick Barthe n'est pas pilote,\r\n\r\n19:16:53:06  19:16:56:04\r\n       mais il fait partie\r\n     de la Patrouille suisse\r\n\r\n19:16:56:09  19:16:58:21\r\nen tant que vid\u00e9aste de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:17:00:14  19:17:03:06\r\n  -On n'a pas un plan ext\u00e9rieur ?\r\n\r\n19:17:03:11  19:17:06:15\r\n     -On n'a pas deux cam\u00e9ras.\r\n               -Si.\r\n\r\n19:17:07:10  19:17:12:15\r\n  -A Emmen (LU), les six pilotes\r\npr\u00e9parent leur show du Lauberhorn.\r\n\r\n19:17:12:20  19:17:15:17\r\nYannick Barthe est de la partie.\r\n\r\n19:17:17:19  19:17:21:19\r\n-Pendant le briefing, je m'efface.\r\n\r\n19:17:22:00  19:17:29:07\r\n J'essaie de capter les \u00e9motions.\r\n\r\n19:17:30:09  19:17:33:03\r\n       -Une collaboration\r\n     appr\u00e9ci\u00e9e des pilotes.\r\n\r\n19:17:33:08  19:17:38:11\r\nC'est une belle occasion de montrer\r\n   en quoi consiste leur m\u00e9tier.\r\n\r\n19:17:40:07  19:17:43:16\r\n         -C'est un travail\r\n      passionnant et m\u00e9connu.\r\n\r\n19:17:43:21  19:17:47:17\r\n         Gr\u00e2ce aux films,\r\n   on peut le montrer aux gens.\r\n\r\n19:17:47:22  19:17:52:17\r\n      On a du beau mat\u00e9riel,\r\n    ce sont de superbes images\r\n\r\n19:17:52:22  19:17:57:07\r\n       que personne ne voit\r\n   et qu'on appr\u00e9cie de montrer.\r\n\r\n19:18:02:01  19:18:07:02\r\n-Quatre ans qu'il est le vid\u00e9aste\r\nattitr\u00e9 de la Patrouille suisse.\r\n\r\n19:18:07:08  19:18:12:20\r\n Il a l'honneur d'effectuer un vol\r\ndans un Tiger F-5, cam\u00e9ra au poing.\r\n\r\n19:18:15:01  19:18:18:18\r\n         -C'est difficile\r\n   \u00e0 transmettre avec des mots.\r\n\r\n19:18:18:23  19:18:22:05\r\nOn voit la terre d'une telle fa\u00e7on.\r\n\r\n19:18:22:10  19:18:27:05\r\n       En haut de la boucle,\r\n   on est presque en apesanteur.\r\n\r\n19:18:27:10  19:18:30:17\r\n          On redescend,\r\n   on est \u00e9cras\u00e9 dans le si\u00e8ge.\r\n\r\n19:18:30:22  19:18:34:14\r\nLe c\u00f4t\u00e9 relief est extraordinaire.\r\n\r\n19:18:35:10  19:18:37:07\r\n      -Chez lui \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n19:18:37:11  19:18:41:07\r\n     il r\u00e9cup\u00e8re les images\r\n   pour commencer son montage.\r\n\r\n19:18:42:12  19:18:49:00\r\n    -Je montre comment ils sont\r\n         dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:18:49:15  19:18:53:01\r\n         -Yannick Barthe\r\n  immortalise tout ce qui vole,\r\n\r\n19:18:53:06  19:18:56:20\r\n       de la montgolfi\u00e8re\r\n     au Super Constellation.\r\n\r\n19:19:02:19  19:19:06:09\r\n             -Demain,\r\n   retour sur les ann\u00e9es dor\u00e9es\r\n\r\n19:19:06:13  19:19:09:16\r\n          du tout dernier\r\n      caf\u00e9-concert de Suisse,\r\n\r\n19:19:09:22  19:19:12:13\r\nLa Boule d'Or de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:19:12:18  19:19:18:06\r\n Ce lieu mythique des ann\u00e9es 1950 \r\na \u00e9t\u00e9 la proie des flammes en 1965.\r\n\r\n19:19:18:11  19:19:24:02\r\n      Une s\u00e9quence nostalgie\r\n        \u00e0 ne pas manquer !\r\n\r\n19:19:25:15  19:19:28:02\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:19:28:07  19:19:31:12\r\n         Dans un instant,\r\n J.Covo vous pr\u00e9sentera le 19:30.\r\n\r\n19:19:31:17  19:19:36:13\r\n   Elle reviendra sur l'affaire\r\n  des matches de tennis truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:19:36:18  19:19:38:07\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:19:39:19  19:19:45:03\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n19:19:45:08  19:19:51:14\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o, puis le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T18:39:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488770", "durationSec": 97, "title": "CL GE QUALITE DE L AIR_RTS000000707119", "excerpt": "Le gouvernement genevois a pr\u00e9sent\u00e9 ses objectifs en mati\u00e8re de lutte contre la pollution atmosph\u00e9rique avec une diminution souhait\u00e9e de 50% des \u00e9missions d'oxyde de carbone et de 18% les particules fines d'ici \u00e0 2030. Mais pour Didier Chappuis, directeur territorial Air Rh\u00f4ne-Alpes, ces mesures ne suffiront pas pour assainir totalement l'air de la r\u00e9gion du Grand Gen\u00e8ve.", "remarks": "Images a\u00e9riennes de la Patrouille Suisse de Yannick Barthe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "LUTTE ANTIPOLLUTION", "CO2"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488771", "durationSec": 134, "title": "FRIGO CL VD LEB USAGERS EXCEDES_RTS000000701618", "excerpt": "Le directeur de la ligne ferroviaire Lausanne-Echallens-Bercher (LEB) Daniel Leuba a accept\u00e9 de faire un voyage avec Herv\u00e9 Kaufmann, un passager r\u00e9gulier du LEB. Il a, avec d'autres clients m\u00e9contents, form\u00e9 un groupe sur Internet \"LEB, la ligne verte de tous les soucis\" pour exprimer leur lassitude et mettre la pression sur le conseil d'administration.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "TRANSPORT DE VOYAGEURS", "LIGNE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488772", "durationSec": 33, "title": "TI GE MAQUETTE CL 1801_RTS000000706884", "excerpt": "La cheffe du service de l'Urbanisme de la ville de Gen\u00e8ve Bojana Vasiljevic inaugure la nouvelle maquette qui est d\u00e9sormais accessible au public. Cette reproduction urbaine sera utilis\u00e9e pour r\u00e9aliser des simulations de futurs projets d'am\u00e9nagement ou permettre une mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8re lors de nouvelles constructions.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VILLE", "MAQUETTE", "URBANISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488773", "durationSec": 29, "title": "TI VS AVALANCHES_RTS000000707050", "excerpt": "Portrait de Pierre Alain Schnegg, candidat UDC au Conseil ex\u00e9cutif bernois, lors des \u00e9lections du 28.02.2016. Actif dans l'immobilier, la finance et le consulting, Pierre Alain Schnegg est un self made man. Ce fils d'ouvrier cr\u00e9e sa 1\u00e8re entreprise \u00e0 l'\u00e2ge de 21 ans et pr\u00e9side plusieurs conseils d'administration. D\u00e9put\u00e9 UDC depuis seulement 2 ans, il est le p\u00e8re de 4 enfants et vit dans le petite village de Champoz."}, {"internalArchiveId": "AA1601488774", "durationSec": 27, "title": "TI VS CFF EUROCITY_RTS000000707182", "excerpt": "Portrait et rencontre avec le Jurassien Yannick Barthe, vid\u00e9aste attitr\u00e9 de la patrouille Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es. Passionn\u00e9 de cin\u00e9ma et d'images a\u00e9riennes, il a suivi la pr\u00e9paration des pilotes militaires de la Patrouille \u00e0 Emmen avant de r\u00e9aliser une vid\u00e9o \u00e9poustouflante du show du Lauberhorn."}, {"internalArchiveId": "AA1601488776", "durationSec": 149, "title": "CL ELEX BE SCHNEGG_RTS000000704225", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1489650"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488777", "durationSec": 168, "title": "CL IMAGES AERIENNES BARTHE_RTS000000707099", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EMMEN", "DELEMONT"], "thematicThemes": ["PATROUILLE A\u00c9RIENNE", "VID\u00c9O", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "PILOTE MILITAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601489482", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw de Jacques Millioud, pr\u00e9sident du conseil d'administration du LEB.\nItw de Nuria Gorrite, cheffe du D\u00e9partement Infrastructures vaudois.", "id": "1489601"}, {"internalArchiveId": "AA1601489531", "summary": "Tavannes :\nPierre Alain Schnegg, candidat UDC au Conseil ex\u00e9cutif bernois, discutant avec le responsable d'un centre de recyclage des d\u00e9chets. Gros plans sur le traitement de d\u00e9chets industriels dans une d\u00e9charge. Itw de Pierre Alain Schnegg. \nPierre Alain Schnegg, assis dans un bureau, lisant et signant des documents.\nVillage de Champoz : \nDans sa maison, Pierre Alain Schnegg retouchant des images avec un logiciel informatique.   \nMoutier : \nPierre Alain Schnegg arrivant \u00e0 l'h\u00f4pital du Jura bernois \u00e0 Moutier. Pierre Alain Schnegg conduisant sa voiture.", "id": "1489650", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["CHAMPOZ", "TAVANNES", "MOUTIER"], "visualPersons": ["SCHNEGG, PIERRE ALAIN"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "Jamet Sandra,", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636728", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023032", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1487011", "internalArchiveId": "AA1601486874", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 1830, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7422190", "imageURL": "http://www.rts.ch/7422201.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis: le dernier d\u00e9bat avant le d\u00e9but des primaires a \u00e9t\u00e9 houleux entre Clinton et Sanders", "GE / 26e \u00e9dition du Salon International de la Haute Horlogerie: le point avec Nicolas Ross\u00e9, \u00e0 Palexpo", "L\u2019invit\u00e9 culturel: le r\u00e9alisateur St\u00e9phane Go\u00ebl pr\u00e9sente son documentaire \"Fragments du Paradis\"", "Minimag / JU: portrait d\u2019un petit bus pas comme les autres", "Obama salue la Suisse pour son r\u00f4le dans un \u00e9change de prisonniers entre l\u2019Iran et les Etats-Unis", "Le PDC a pr\u00e9sent\u00e9 son initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage", "Tennis / Tournoi de Melbourne: l'essentiel par Pierre-Alain Dupuis", "FR: plus de 400 personnes ont particip\u00e9 au Brevet des Armaillis entre le Mol\u00e9son et les Paccots", "GE: le canton esp\u00e8re baisser drastiquement les \u00e9missions de carbone et de particules fines d\u2019ici 2030", "Tennis / Scandale de matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC: l\u2019analyse de Pierre-Alain Dupuis", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elle l\u2019a notamment attaqu\u00e9 au sujet de l\u2019acc\u00e8s des armes \u00e0 feu. Les derniers sondages montrent qu\u2019elle est au coude \u00e0 coude avec celui-ci.", "Dans le documentaire, le Vaudois pose \u00e0 plusieurs personnes la question suivante: \"et pour vous, c\u2019est quoi le Paradis?\".", "C\u2019est \u00e0 Del\u00e9mont que le Publicar joue le r\u00f4le \u00e0 la fois de compl\u00e9ment aux bus traditionnels et de service de proximit\u00e9.", "Apr\u00e8s avoir transit\u00e9 par Gen\u00e8ve, les trois Am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s par T\u00e9h\u00e9ran sont arriv\u00e9s dans la nuit sur la base am\u00e9ricaine de Ramstein en Allemagne.", "Le texte veut notamment \u00e9viter que les couples mari\u00e9s paient plus d'imp\u00f4ts que les concubins. Elle concerne environ 80'000 couples en Suisse.", "Cette course de 10 kilom\u00e8tres, sans chrono et particuli\u00e8rement s\u00e9curis\u00e9e, se d\u00e9roule deux fois par ann\u00e9e sous haute surveillance.", "Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 sa nouvelle strat\u00e9gie cantonale pour la qualit\u00e9 de l\u2019air."], "variantIds": ["ece-7320238", "ece-7321522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T22:12:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023033\r\nDate de transcription : 19-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:12) [75%] : \r\nJuste et je vois qu'elle, puis il a mis ses textes comme \u00e7a des plateaux, j'ai peur d'avoir les avoir un prompteur, je pense pas qu'il faut se battre, moi je vous avoir un prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:12 > 0:00:13) [85%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:00:13 > 0:00:14) [67%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:33) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:52) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45, le r\u00f4le de la Suisse dans la lib\u00e9ration des prisonniers am\u00e9ricains en Iran, salu\u00e9 par Barack Obama apr\u00e8s avoir transit\u00e9 par Gen\u00e8ve, les 3 hommes sont arriv\u00e9s sur une base militaire en Allemagne pour y subir des tests m\u00e9dicaux, apr\u00e8s l'athl\u00e9tisme et le football, le tennis, la BBC \u00e9voque des des soup\u00e7ons de match truqu\u00e9 la cha\u00eene britannique a eu acc\u00e8s \u00e0 des documents mettant en cause 16 joueurs du Top 50, parmi lesquels des vainqueurs de tournois du Grand Chelem, on fait le point avec Pierre-Alain Dupuis dans un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:54 > 0:02:37) [90%] : \r\nLa nouvelle strat\u00e9gie du canton de Gen\u00e8ve en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de l'air, objectif faire baisser drastiquement en 15 ans, les \u00e9missions d'oxyde de carbone et de particules fines et premi\u00e8res mesures portent sur les transports mais d'autres suivront les transports justement les transports en commun \u00e0 l'honneur cette semaine dans le 12 45 premi\u00e8res arr\u00eat le Jura avec un petit bus pas comme les autres, \u00e0 la fois, services de proximit\u00e9 et compl\u00e9ment aux bus traditionnel et le plaisir de recevoir le r\u00e9alisateur St\u00e9phane No\u00ebl pour son documentaire fragments du paradis, un film qui dessine au gr\u00e9 des t\u00e9moignages de personnes au cr\u00e9puscule de leur existence, une cartographie du paradis imaginaire des Suisses apr\u00e8s avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:02:52) [93%] : \r\nTransiter par Gen\u00e8ve les 3 Am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s par T\u00e9h\u00e9ran sont arriv\u00e9s dans la nuit, sur la base am\u00e9ricaine de Ramstein en Allemagne une lib\u00e9ration qui s'inscrit dans le cadre d'un \u00e9change de prisonniers entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, dans laquelle la Suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 Margie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:42) [92%] : \r\nM\u00eame la neige abondante n'a pas pu masquer la sc\u00e8ne tr\u00e8s discr\u00e8te en pr\u00e9paration, hier apr\u00e8s- midi sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve Cointrin 2 avions attendent sur la piste, il ne figure pas \u00e0 l'horaire des vols de ce dimanche, n'importe qui : marquage du gouvernement am\u00e9ricain, l'Autriche, de la R\u00e9publique islamique d'Iran, les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent dans la soir\u00e9e, un autre avion vient d'atterrir un Falcon 900 suisse celui-l\u00e0 en provenance de T\u00e9h\u00e9ran en descente, un groupe d'hommes, 4 irano- am\u00e9ricains qui viennent d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9s par T\u00e9h\u00e9ran cette lib\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e la veille en m\u00eame temps que celle de cette iraniens emprisonn\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, la Suisse n'a pas seulement pr\u00eat\u00e9 un avion et l\u00e0 depuis de longs mois, faciliter la n\u00e9gociation oeuvrer \u00e0 la conclusion de l'accord entre les 2 pays et participer \u00e0 sa mise en oeuvre, a pr\u00e9cis\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:43 > 0:03:48) [88%] : \r\nUn r\u00f4le salu\u00e9 hier par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:48 > 0:04:01) [87%] : \r\nEnron, notre \u00e9quipe a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pour que cette mission soit accomplie et pour que nos concitoyens puissent enfin rentrer chez eux, loin l\u00e0 j'aimerais \u00e9galement remercier le gouvernement suisse qui repr\u00e9sente nos int\u00e9r\u00eats en Iran pour son assistance d\u00e9terminant les \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:15) [91%] : \r\nCette lib\u00e9ration a comment\u00e9 sur la toile, a d'abord \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par les 2 capitales, quelques heures avant la lev\u00e9e de la plupart des sanctions internationales contre l'Iran apr\u00e8s leur courte escale genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:15 > 0:04:28) [95%] : \r\nLes ex- prisonniers ont rapidement en barque et \u00e0 bord de l'avion du gouvernement am\u00e9ricain \u00e0 destination de la base militaire de Ramstein en Allemagne o\u00f9 il devrait subir des examens m\u00e9dicaux avant leur retour d\u00e9finitif aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:29 > 0:04:45) [91%] : \r\nUne image de la rencontre, ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich- entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann et le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe donne en chemin pour Davos o\u00f9 il doit participer au Forum \u00e9conomique mondial qui d\u00e9bute cette semaine, les 2 hommes ont eu un bref entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:47 > 0:05:04) [95%] : \r\nEt aux \u00c9tats-Unis, la question de l'acc\u00e8s aux armes \u00e0 feu, en particulier, a donn\u00e9 lieu \u00e0 de hier soir entre les candidats d\u00e9mocrates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, dernier d\u00e9bat avant le d\u00e9but des primaires dans l'Iowa, un \u00c9tat cl\u00e9 o\u00f9 les sondages donnent d\u00e9sormais Hillary Clinton et Bernie Sanders au coude-\u00e0-coude Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:05 > 0:05:08) [98%] : \r\nSurprise par la remont\u00e9e fulgurante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:19) [92%] : \r\nDans les sondages de Bernie Sanders en Iowa New o\u00f9 d\u00e9bute prochainement les primaires, Hillary Clinton a vol\u00e9 dans les plumes du s\u00e9nateur de 74 ans, notamment au sujet des armes \u00e0 feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:35) [84%] : \r\nOui oui m\u00e9fier \u00e0 a vot\u00e9 de nombreuses fois en faveur du lobby des armes, la NRA Evol\u00e8ne il a vot\u00e9 pour, l'immunit\u00e9 des fabricants et des vendeurs d'armes, ce qui a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 par la NRA de l\u00e9gislation la plus importante en 20 ans, faut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:35 > 0:05:36) [62%] : \r\nUne demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:37 > 0:05:50) [95%] : \r\nLa critique fait mouche particuli\u00e8rement ici \u00e0 Charles Stone endeuill\u00e9e par une fusillade l'\u00e9t\u00e9 dernier, r\u00e9ponse de Sanders, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un mauvais \u00e9l\u00e8ve par le lobby des armes et il soutient un contr\u00f4le plus strict, comme le veut Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:06:27) [85%] : \r\nOui, Williams, nous avons vu une trag\u00e9die horrible dans cette ville quand un individu compl\u00e8tement fou est venue prier dans une \u00e9glise et ensuite a tu\u00e9 9 personnes, il ne faut pas politiser l'affaire, nous devons au contraire travailler ensemble Gabin et Sanders de contre- attaquer, notamment avec ceux qu'il consid\u00e8re comme la collusion entre Clinton et le monde des affaires lui reprochant Sica chez \u00e9lev\u00e9 pay\u00e9 par Wall Street, pour ses discours davantage d'\u00e9tincelles ici que lors des d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dent et pour cause : c'\u00e9tait le dernier avant les primaires qui d\u00e9butent dans 2 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:29 > 0:06:39) [87%] : \r\nPierre-Alain Dupuis, vous nous avez rejoint sur ce plateau, bonjour, on va parler de cette nouvelle affaire de sport, j'ai envie de dire, en plantant Nobel moi mais c'est le tennis, cette fois-ci, qui est \u00e9clabouss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:39 > 0:07:40) [89%] : \r\nOui, c'est une v\u00e9ritable, on va dire une petite bande qui a \u00e9clat\u00e9 ce matin avec les d\u00e9clarations de la BBC et du site base fit en effet cet homme long serpent de mer, l'histoire des des paris truqu\u00e9s, mais effectivement ces 2 m\u00e9dias ont affirm\u00e9 que 5 joueurs avaient truqu\u00e9 leurs matchs, dont 8 qui participe \u00e0 l'Open d'Australie en ce moment, alors \u00e9videmment, au d\u00e9but d'un tournoi, \u00e7a fait, \u00e7a fait assez mal, mais les responsables de l'ATP ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi, ils ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse, et ils ont surtout \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement ferme, pour eux, ce ne sont que des bruits de couloir, il n'y a aucune preuve, il n'y a aucun nom qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, on a essay\u00e9 de le responsable de l'ATP Monsieur Chris McDermott qui est-il des la commission d'\u00e9thique et les autorit\u00e9s du tennis rejettent toute all\u00e9gation selon laquelle des preuves de trucage de matches auraient \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es et n'aurait pas fait l'objet d'enqu\u00eates approfondies, donc pour l'instant, c'est une affaire \u00e0 suivre parce tant qu'il n'y a pas de preuves tant qu'il n'y a pas de nom, ce ne sont que des bruits de couloir, des accusations pour l'instant sans fondement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:40 > 0:07:48) [85%] : \r\nBon, on va suivre \u00e7a de de tr\u00e8s pr\u00e8s de toutes fa\u00e7ons, et pendant ce temps, sur les cohortes le tennis continue, Roger Federer est entr\u00e9 en lice, justement, ce matin, \u00e0 Melbourne, semble plut\u00f4t bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:48 > 0:08:15) [87%] : \r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9 Roger Federer qui a d\u00e9clar\u00e9 lui qu'il ne comprenait pas qu'on donne autant d'importance \u00e0 des bruits de couloir lui voler comme vient de le dire, des preuves, des noms et puis alors l\u00e0 on agira mais il ne veut pas entrer en mati\u00e8re, avec ses ses d\u00e9clarations, Roger Federer, il a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, il a gagn\u00e9 en 3 sets en une heure et 12 minutes de jeu, c'est : j'ai pas contr\u00f4ler, mais gagner 3 sets en une heure et 12 minutes, \u00e7a doit \u00eatre un record Federer qui a donc en grande forme qui lance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:15 > 0:08:34) [86%] : \r\nRemarquablement bien sa 67\u00e8me et campagne, il a gagn\u00e9 contre le G\u00e9orgien Basile HD 100 18\u00e8me \u00e0 l'ATP, l'a gagn\u00e9 6 2 6 1 6 2, Roger Federer, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 du tournoi, qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 ce tournoi \u00e0 plusieurs reprises, bien jou\u00e9, tr\u00e8s belle entr\u00e9e en lice, devant un public qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:36) [61%] : \r\nL'adorant ils adorent Roger Federer l'extr\u00eame face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:36 > 0:08:39) [78%] : \r\nBien pour redire f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a se passe aussi tr\u00e8s bien pour m\u00eame pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:39 > 0:09:10) [90%] : \r\nOui, alors elle a gagn\u00e9 aussi facilement une heure 10, mais en 2 sets, on va tout de suite voir quelques extraits, elle n'a pas eu trop \u00e0 souffrir et c'est bien pour elle parce qu'elle avait connu la d\u00e9sillusion l'an pass\u00e9, on attend, battu au 1er tour cette fois-ci, elle a gagn\u00e9 contre Alison 74\u00e8me joueur mondial, elle a gagn\u00e9 6 4 6 3 c'est bien parce qu'elle avait connu une d\u00e9sillusion \u00e0 Sydney, elle a besoin de confiance et avec cette victoire, elle est bien partie dans cet Open d'Australie o\u00f9 nous aurons encore d'autres joueurs tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:10 > 0:09:36) [94%] : \r\n\u00e0 commencer par Tim\u00e9a Bachinski je crois que c'est \u00e0 une heure du matin, ce sera \u00e0 suivre en Direct sur le site de la ff merci beaucoup souterrain du pays \u00e0 Berne PDC pr\u00e9sentait ce matin son initiative contre la p\u00e9nalisation du mariage sur laquelle nous voterons le 28 f\u00e9vrier le texte veut notamment \u00e9viter que les couples mari\u00e9s paient plus d'imp\u00f4ts que les concubins cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement concerne aujourd'hui environ 80000 couples en Suisse, on \u00e9coute les arguments de Christophe Darbellay, le pr\u00e9sident du PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:37 > 0:09:55) [90%] : \r\nFaut dire oui \u00e0 cette initiative, parce que les couples mari\u00e9s sont discrimin\u00e9s vis-\u00e0-vis de l'imp\u00f4t et vis-\u00e0-vis de l'AVS, c'est un probl\u00e8me qui existe depuis plus de 30 ans, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 en 1984 que c'\u00e9tait pas acceptable et, depuis lors il y a des g\u00e9n\u00e9rations de politiciens et de ministre des Finances qui ont fait beaucoup de promesses qui \u00e9taient dans le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:57 > 0:10:11) [91%] : \r\nLe canton de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentait ce matin sa nouvelle strat\u00e9gie cantonale pour la qualit\u00e9 de l'air objectif d'ici 2030, faire baisser drastiquement les \u00e9missions d'oxyde de carbone et de particules fines j'Infonaute nous r\u00e9sume les principales mesures pr\u00e9vues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:12 > 0:10:29) [89%] : \r\nGen\u00e8ve, s'inqui\u00e8te de la qualit\u00e9 de son air, le canton a pour la premi\u00e8re fois d\u00e9fini des objectifs chiffr\u00e9s en termes de r\u00e9duction des polluants, concr\u00e8tement, d'ici 2030, le canton souhaite diminuer de 50 pourcent ses ses \u00e9missions en oxyde de carbone et 18 pourcent ses ses \u00e9missions, particules fines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:10:41) [86%] : \r\nOn voit qu'il y a beaucoup de probl\u00e8mes avec bien entendu le transport, l'industrie, mais aussi tout ce qui touche les les chauffages de de Monsieur Madame Toulemonde et d'ici 2030, on aimerait arriver \u00e0 100 pourcent d'assainissement, trop de ces chauffages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:42 > 0:10:49) [93%] : \r\nPour atteindre cet objectif, le canton propose \u00e9galement d'autres mesures plus concr\u00e8tes en cas de pic de pollution des mesures d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:07) [92%] : \r\nOn a pris quand m\u00eame des mesures en amont, c'est-\u00e0-dire baisser la vitesse sur les autoroutes \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure au lieu de 100 on a fait aussi des journ\u00e9es o\u00f9 on habite \u00e9viterez tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels sur les TPG, il y a d'autres mesures qui vont arriver, mais celle-l\u00e0, on aura aussi le temps d'en d'en parler plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:07 > 0:11:18) [90%] : \r\nMais c'est bien connu, la pollution ne s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res du canton, la plateforme Gein propose d\u00e9j\u00e0 aux citoyens une cartographie commune des analyses, des qualit\u00e9s de l'air des cantons de Gen\u00e8ve, Vaud, Valais et de France voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:18 > 0:11:22) [96%] : \r\nAvant peut-\u00eatre d'adopter une politique environnementale commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:24 > 0:11:43) [87%] : \r\nEt la ville de Gen\u00e8ve inaugure sa maquette sur une surface d'une centaine de m\u00e8tres carr\u00e9s, les petites r\u00e9pliques en bois, des quartiers Genevois permettent de d\u00e9couvrir la ville autrement, lanc\u00e9 par le service de l'urbanisme, cette maquette g\u00e9ante est con\u00e7u comme un puzzle o\u00f9 chaque pi\u00e8ce peut-\u00eatre remplacer pour accueillir les nouvelles constructions pr\u00e9vues ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:44 > 0:12:10) [90%] : \r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, la haute horloge hier \u00e0 l'horlogerie pardon tient son rendez- vous, les grandes maisons de la branche tiennent leur 26\u00e8me Salon le S H H pour la premi\u00e8re fois aux c\u00f4t\u00e9s d'ateliers ind\u00e9pendants apr\u00e8s une ann\u00e9e particuli\u00e8rement difficile pour la branche horlog\u00e8re frapp\u00e9e de plein fouet par l'abolition du taux plancher s'\u00e9tait il y a un an, juste avant l'ouverture du salon 2015, en janvier 2007 Nicolas Ross\u00e9 quel est l'\u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:13:47) [91%] : \r\nIl y a l'\u00e9tat d'esprit n'a pas beaucoup chang\u00e9 depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il faut rappeler que 2015, a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re ann\u00e9e en recul pour l'horlogerie suisse depuis la crise de 2008 et 2009, on a toujours les m\u00eames nuages noirs en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, situation tr\u00e8s difficile en Chine \u00e0 Hong Kong le 1er march\u00e9 des horlogers suisses la situation ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e non plus en Russie, l'Europe et les \u00c9tats-Unis sont stables, la croissance n'est pas de de de retour, et puis il y a pas seulement le franc fort, mais aussi la situation g\u00e9opolitique : les attentats au Moyen-Orient, joue un r\u00f4le tr\u00e8s important qui se voit chez les horlogers, par exemple, les attentats de Paris on ne peser trop fortement sur les r\u00e9sultats du groupe Richemont le groupe Richemont, qui est le principal acteur horlogers ici au SIHH et au Moyen-Orient, un des plus gros distributeurs de la r\u00e9gion, le groupe Sidiki nous a dit que ses ventes ont recul\u00e9 de 10 pourcent,, or il n'y a pas que des nuages noirs un sur cette horlogerie suisse pour la premi\u00e8re fois, vous l'avez dit Agn\u00e8s des horlogers ind\u00e9pendants sont ici, ce sont des petites marques qui ne sont pas tr\u00e8s connues ce sont ouvert que Max Buster Moser qu'une haine ces marques-l\u00e0 pour la plupart sont en tr\u00e8s forte croissance, la plupart des horlogers de ces horlogers nous ont dit ce matin que 2015, a \u00e9t\u00e9 la meilleure ann\u00e9e de tous les temps pour eux, mais attention, ce sont des petites productions, quelques centaines de pi\u00e8ces souvent des pi\u00e8ces tr\u00e8s tr\u00e8s cher \u00e0 plusieurs centaines de milliers de francs pour ses montres d'exception, l\u00e0, la situation est bonne est tr\u00e8s bonne en 2016, mais pour le gros de l'horlogerie pour la production de masse 2016 s'annonce \u00e0 nouveau une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:47 > 0:14:07) [89%] : \r\nMerci Nicolas, pour ce point et de Gen\u00e8ve, on se rend \u00e0 Fribourg ou le brevet des armaillis scelle l'amiti\u00e9 de 2 stations valaisans et les Paco 2 fois par ann\u00e9e, des centaines de randonneurs participent \u00e0 cette course de 10 kilom\u00e8tres sans chrono est particuli\u00e8rement s\u00e9curis\u00e9e pour rester accessible au plus grand nombre cette ann\u00e9e, ils \u00e9taient plus de 400 Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:08 > 0:14:19) [85%] : \r\nPendant que les premiers randonneurs r\u00e9gleur \u00e9quipements Jean-Fran\u00e7ois Monier distill\u00e9es ces derniers conseils, la neige et le froid sont au rendez- vous de ce 16\u00e8me brevets des il faut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:19 > 0:14:35) [79%] : \r\nContre la f\u00eate, les gens sont form\u00e9s \u00e0 des fois des gens qui, du probl\u00e8me de cloches, des trucs comme son \u00e2ge de soigner les petits bobos, donner des conseils aussi pour r\u00e9gler les raquettes ou bien pour fiscalise enfin sur le dos, faire que les gens d\u00e9posent de temps en temps, pour parce qu'il fait tr\u00e8s froid aujourd'hui dans salle \u00e0 faire tr\u00e8s attention de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:35 > 0:14:44) [73%] : \r\nLe brevet des armes, ils se sont dits kilom\u00e8tres en raquettes, entre Mol\u00e9son et les Paco l'itin\u00e9raire est balis\u00e9e, s\u00e9curis\u00e9e, encadr\u00e9s par une trentaine de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:44 > 0:14:50) [81%] : \r\nOn n'est pas assez exp\u00e9riment\u00e9s pour se lancer comme \u00e7a mais le fait que ce soit bien encadr\u00e9 ce c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:50 > 0:14:54) [83%] : \r\nIci on a guid\u00e9, du d\u00e9but \u00e0 la fin c'est balis\u00e9 la trace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:54 > 0:14:56) [90%] : \r\n\u00e7a fait tout va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:59 > 0:15:08) [89%] : \r\nIl r\u00e9v\u00e8le justement, c'est qu'on permette aux gens un petit peu moins sportif de de pratiquer un parcours de d'Edith.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:08 > 0:15:11) [78%] : \r\nSi leur s\u00e9curit\u00e9 des accompagnateurs de montagne fonctionne le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:11 > 0:15:22) [80%] : \r\nMain de long en large le parcours comprend aussi 2 postes de ravitaillement au chocolat \u00e9tait pour le moral et, si n\u00e9cessaire, des samaritains sont pr\u00eats \u00e0 le porter main forte plut\u00f4t vers la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:22 > 0:15:26) [89%] : \r\nIl y a des gens qui sont un petit peu \u00e9puis\u00e9s, des douleurs rouges ou des choses comme \u00e7a, mais jamais rien de cons\u00e9quent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:28 > 0:15:32) [84%] : \r\nLes 420 participants n'ont alors plus qu'\u00e0 marcher et profiter de la banane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:40 > 0:15:47) [85%] : \r\n3 bonnes heures plus tard, c'est l'arriv\u00e9e ou Paco combler beaucoup reviendront jointe pour une version plus estivale du brevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:16:04) [87%] : \r\nEt nous vous emmenons en voyage, cette semaine, dans le 12 45 \u00e0 bord des transports en commun, on se rend aujourd'hui dans le Jura \u00e0 Del\u00e9mont o\u00f9 circule un petit bus pas comme les autres, \u00e0 la fois, services de proximit\u00e9 et compl\u00e9mentaire aux bus traditionnel S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:08 > 0:16:24) [82%] : \r\nCar bonjour oui, allo bonjour est-ce que peu l'\u00e9cart est disponible ici 10 minutes alors \u00e9coutez, moi je suis \u00e0 la Migros \u00e0 10 heures et 10000 parfait merci devant la mine Rudman merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:24 > 0:16:34) [82%] : \r\nLe concept est allemande rapport\u00e9 en 98 par CarPostal, le public a fonctionn\u00e9 dans certaines agglom\u00e9rations et vall\u00e9es de Suisse romande selon un principe d'une extr\u00eame simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:35 > 0:16:42) [77%] : \r\nNous avons des zones dans la ville de Raymond faut pas desservie par les bus de ville et le public, \u00e7a sert \u00e0 atteindre la client\u00e8le Martineau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:43 > 0:16:55) [84%] : \r\n\u00e0 Del\u00e9mont fil du temps, le public a rappel\u00e9 sa place, consid\u00e9r\u00e9 au d\u00e9but comme un simple bus suppl\u00e9mentaires, c'est aujourd'hui un service de proximit\u00e9, sollicit\u00e9e par les habitants, autant d'histoires et de tranches de vie auquel Sylvie qui assiste au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:56 > 0:17:16) [77%] : \r\nQui veut la m\u00eame on y la personne avec son caddie, si l'\u00c9tat a mont\u00e9 le caddie dans le bus, voil\u00e0, il y a 3 marches devant chez elle, monter, c'est vraiment de la proximit\u00e9 et pendant ce temps va voil\u00e0 et de ragots Turquie mis\u00e9reux, on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:16 > 0:17:18) [77%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 la carte et je vous donne 2 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:17:22) [97%] : \r\nL'an dernier 10000 personnes ont ainsi partager leurs joies et leurs peines avec Sylvie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:22 > 0:17:27) [87%] : \r\nVoil\u00e0, merci, j'aime les gens et puis j'aime moi, c'est des bons moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:29 > 0:17:32) [86%] : \r\nOui, je pense que c'est vraiment le travail qui nous convient, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:33 > 0:17:38) [91%] : \r\nLe public de Del\u00e9mont puis en l'an 2000, le 1er service de bus sur appel mis en place en milieu urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:54) [88%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait surtout pour des motifs financiers parce que les courses en ligne \u00e9tait relativement peu utilis\u00e9 fallait trouver un moyen de r\u00e9duire les d\u00e9ficits et ce moyen, c'\u00e9tait de faire en sorte que les bus ne circulent que lorsqu'il y a un appel avec une prise en charge \u00e0 domicile et puis livraison \u00e0 l'endroit souhait\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:55 > 0:18:02) [96%] : \r\nParadoxalement, ce service a permis de fid\u00e9liser une nouvelle client\u00e8le et de remettre en place les lignes fixes, tout en gardant un service de proximit\u00e9 tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:02 > 0:18:13) [78%] : \r\nParticuli\u00e8rement sollicit\u00e9, il y a des jours comme \u00e7a, tout est bien et demi en m\u00eame temps c'est pas un peu stressant, c'est stressant, c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:14 > 0:18:17) [64%] : \r\nSa caravane dans la journ\u00e9e parce que pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:19 > 0:18:20) [96%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:21 > 0:18:26) [83%] : \r\nEt vu son succ\u00e8s, ce petit bus pas comme les autres, a encore de longues ann\u00e9es de service demand\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:29 > 0:18:40) [89%] : \r\nEt pour vous, c'est quoi le paradis, c'est la question qu'a pos\u00e9e le r\u00e9alisateur Vaudois St\u00e9phane No\u00ebl fragments du paradis, son documentaire tr\u00e8s personnelle, sort mercredi sur les \u00e9crans romands et il est votre invit\u00e9 Karl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:40 > 0:19:05) [90%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que les r\u00e9ponses sont toujours touchante, parfois surprenantes, parfois dr\u00f4les et sur ces beaux visages des t\u00e9moins film\u00e9s en noir et blanc, on peut comprendre et nous la raconte d'ailleurs l'histoire qu'on peut s'racontez-nous tous au moment de rencontrer sa mort pour s'aider \u00e0 passer le cap, on joue St\u00e9phane No\u00ebl bonjour alors cette id\u00e9e le point d\u00e9part de ce film, c'est votre p\u00e8re qui, un jour vous dit moi je sais o\u00f9 j'ai envie qu'on d\u00e9pose mes cendres quand je serai mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:05 > 0:19:55) [87%] : \r\nBen oui, un jour me dit mon p\u00e8re est un homme qui n'est pas parce qu'un mot, croyant et l\u00e0, la question que je lui pose, de savoir que faire apr\u00e8s son d\u00e9c\u00e8s et ce qu'il veut, une c\u00e9r\u00e9monie a vite quelque chose me dit : j'aimerais que effectivement tu\u00e9 d\u00e9poser mes cendres dans mon paradis et donc je ai pas h\u00e2tive, pourquoi tu as un paradis ouais, je suis pas s\u00fbr qu'un paradis dans l'au-del\u00e0, mais par contre, je suis persuad\u00e9 que il y a un paradis terrestre, et c'est l\u00e0 que j'aimerais reposer pour l'\u00e9ternit\u00e9 et c'est ce qui m'a conduit \u00e0 m'interroger sur la repr\u00e9sentation du paradis est-ce que aujourd'hui alors qu'on a l'impression que le religieux est partout revient un peu paradoxalement finalement quel est, si on va aux origines de de la de la de la foi, c'est quoi la promesse, c'est quoi le d\u00e9sir c'est quoi l'utopie peut-\u00eatre de cette au-del\u00e0 de bonheur \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:55 > 0:20:10) [91%] : \r\nEt vous allez donc poser cette question \u00e0 140 personnes je crois qui sont soit en fin de vie soit tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es et vous allez en garder quelques-uns, n'allez pas tous les garder mais au d\u00e9but, vous vouliez faire \u00e0 l'\u00e9tranger avec des repr\u00e9sentants de toutes les grandes religions la voulait finalement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:10 > 0:20:46) [87%] : \r\nBen, je me suis rendu compte que, on vivait dans leur travail \u00e0 diff\u00e9rents sa vraie r\u00e9alit\u00e9, on a des gens qui ont qui qui viennent de, de, de, de diff\u00e9rents pays, de diff\u00e9rentes cultures dans ce pays, il a eu cette g\u00e9n\u00e9ration qui arrive aujourd'hui \u00e0 l'interne au terme de son existence, c'est aussi une g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par toutes sortes de mouvements la la l'\u00e9rosion du du du sacr\u00e9 et puis ton maintenant le retour de certaines valeurs et puis et puis qui, qui a v\u00e9cu des choses tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diverses, donc c'est vrai que Jean-Luc en tout, il y avait chez nous mati\u00e8re des r\u00e9cits tr\u00e8s tr\u00e8s divers et tr\u00e8s tr\u00e8s riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:46 > 0:20:52) [89%] : \r\nAlors on va nous \u00e9couter 2 extraits de tous petits extraits on en verra d'autres tout \u00e0 l'heure, ils ont \u00e9t\u00e9 choisis par Patrick Skinner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:53 > 0:20:55) [74%] : \r\nRescap\u00e9 de la mort non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:58 > 0:21:05) [71%] : \r\nNon, non, non, non, je ne savais j'ai pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de fois mais \u00e7a me d\u00e9range non non c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:07 > 0:21:15) [87%] : \r\nDes fans Gohelle est donc parti se balader avec son p\u00e8re dans les Alpes vaudoises pour y parler de Dieu de la vie de la mort et du paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:15 > 0:21:21) [71%] : \r\nAh oui, je pense que c'est c'est \u00e7a doit \u00eatre tous bourr\u00e9s de voter, c'est un politique d'un pays magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:22 > 0:21:23) [54%] : \r\nEt jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:38) [87%] : \r\nUne balade \u00e0 rythm\u00e9 par des entretiens, pr\u00e8s de 150 men\u00e9e avec ceux qui commence de par leur \u00e2ge \u00e0 se projeter gentiment mais s\u00fbrement \u00e0 la vie apr\u00e8s la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:39 > 0:21:41) [65%] : \r\nQui Caroline mat qui \u00e9tait fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:44 > 0:21:55) [89%] : \r\nLa mort, sujet sensible auquel St\u00e9phane Go\u00ebl c'est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 en 95 avec ses acolytes du collectif que l'image, il donne cette fois la parole \u00e0 des jeunes pour l'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:55 > 0:21:58) [75%] : \r\nDonc, je pourrais m\u00eame plus mon souvenir c'est \u00e9trange parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:00 > 0:22:12) [76%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re depuis quelques mois, sera peut-\u00eatre m\u00eame depuis Rome comme comme si j'\u00e9tais arriv\u00e9 on allait jour ou c'est-\u00e0-dire aussi r\u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:14 > 0:22:24) [93%] : \r\nLa qu\u00eate du t\u00e9moignage, une cam\u00e9ra qui se glisse avec pudeur dans des lieux r\u00e9put\u00e9s inaccessibles, c'est la m\u00e9thode Gohelle ici au tribunal des prud'hommes de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:22:24 > 0:22:25) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:25 > 0:22:42) [84%] : \r\nC'est 3 fois un jour de semaine alors que \u00e7a n'est que le bon voil\u00e0 chacun proc\u00e8s responsabilit\u00e9 que c'est une entreprise qu'un camion qui attendent pour partir, il doit comprendre que c'est pas possible, c'est la vie, c'est c'est pas jeu et vous monsieur fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:42 > 0:22:58) [79%] : \r\nOn retrouve d'amorcer faire dans leur m\u00e9nage pour s'occuper pour lutter non plus mal destin de femmes en politique ou tout simplement destin d'hommes avec un grand H l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e2me humaine se questionne St\u00e9phane No\u00ebl n'est jamais tr\u00e8s long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:58 > 0:23:02) [49%] : \r\nUne de mixage presque de strates malhonn\u00eatement notre touche terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:04 > 0:23:07) [95%] : \r\nCe dernier film, c'est votre film le plus personnel, vous diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:07 > 0:23:42) [88%] : \r\nOui, oui certainement, bien s\u00fbr, c'est, c'est c'est c'est le film peut-\u00eatre d'une certaine maturit\u00e9, j'ai d\u00fb attendre d'avoir un certain nombre de certitudes peut-\u00eatre bah avant c'est compliqu\u00e9, oui, non, non, non, non, alors peut-\u00eatre pas, c'est pas pour moi, mais enfin en tout cas d'avoir la la la la la possibilit\u00e9 de, de, d'\u00e9laborer des r\u00e9ponses \u00e0 des questions un peu fondamentales et puis d'avoir justement des parents qui sont maintenant \u00e2g\u00e9 et puis il \u00e9tait temps pour moi de mon par\u00e9 de, de, de, d'une th\u00e9matique peut-\u00eatre un petit peu plus mystique comme \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:42 > 0:23:55) [85%] : \r\nOui, compl\u00e8tement une avant- premi\u00e8res demain \u00e0 Lausanne en vous allez en est votre p\u00e8re qui va se d\u00e9couvrir, parce qu'il dit des choses tr\u00e8s fortes et tr\u00e8s personnelle et il n'a pas encore vu le film, vous avez des appr\u00e9hensions, comment vous les sentez de de le prendre avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:55 > 0:24:53) [85%] : \r\nNon, il y a, il y a quand on fait des du du du documentaire notre tr\u00e8s tr\u00e8s grande chance c'est parfois de recevoir des cadeaux les cadeaux Dis r\u00e9ellement et vraiment parce que voil\u00e0, on peut pas tout pr\u00e9voir et puis ce cette cette balade qu'on a film\u00e9 cette cette ascension vers le vers le paradis, mon p\u00e8re, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un cadeau extraordinaire bah qui qui le qui m'a fait, puis apr\u00e8s ben \u00e0 travers moi, peut-\u00eatre qu'il va faire en spectateur du film et non non j'ai aucune impression je voulais pas qu'il le voient seul je voulais pas qu'le voit seul chez lui, comme \u00e7a, donc je, je, c'est important pour moi, qui le voient et qui le d\u00e9couvre en compagnie de 2 points, nous demande aussi une salle extraordinaire quel Capitaine Lausanne qui ne serait merveilleux et puis je pense \u00e0 mettre un moment qui va \u00eatre oui tr\u00e8s fort quoi tr\u00e8s joyeux et puis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant et puis Scott, le cin\u00e9ma, j'esp\u00e8re arrive \u00e0 amener mais comme \u00e7a une esp\u00e8ce d'union de communion du du public c'est juste g\u00e9nial quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:53 > 0:25:04) [89%] : \r\nAlors votre ascension vers ces paradis terrestre, votre p\u00e8re, c'est vraiment la structure de films la colonne vert\u00e9brale, il y a aussi les t\u00e9moignages dont on parlait 140 vous en avez choisi 30 bri\u00e8vement sur quels crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:04 > 0:25:31) [92%] : \r\nSur le crit\u00e8re de la de la de la diversit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que on a des gens qui sont croyants, des gens qui sont appel\u00e9s des gens qui sont agnostiques des musulmans, des protestants, des catholiques toi des gens qui ont toutes sortes de repr\u00e9sentation des gens qui bricole qui vont chercher \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer un petit peu de r\u00e9incarnation un peu diff\u00e9rentes choses et puis je voulais que \u00e7a soit reflet de de notre humanit\u00e9 dans notre diversit\u00e9, voil\u00e0 c'est pas ce film n'est pas au service d'une d'une religion d'une th\u00e9orie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:31 > 0:25:38) [85%] : \r\nEt c'est vrai que chacun des t\u00e9moignages nous fait nous-m\u00eames nous poser la question de et nous devons ce qu'est-ce que c'est le paradis des extraits choisis par Patrick Sina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:39 > 0:25:40) [83%] : \r\nQu'est-ce que vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:42 > 0:25:47) [89%] : \r\nC'est quelque chose que vous allez d\u00e9couvrir que personne pourra d\u00e9couvrir pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:52 > 0:25:55) [81%] : \r\nIl y aurait une pause avoir des malades \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:00 > 0:26:05) [75%] : \r\nEt puis, bien s\u00fbr, on sera pas pour pour demander maintenant malade on aura de nouveau un gros con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:07 > 0:26:20) [72%] : \r\nAlors peut-\u00eatre nous disant je sais pas mais on aura en tout cas beaucoup on sera pas maintenant, on est tomb\u00e9 malade dans les zones tr\u00e8s laide non mais enfin bon, encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:22 > 0:26:30) [88%] : \r\nLa mort, donc on a vu, hein, c'est pas la premi\u00e8re fois que vous y int\u00e9resser \u00e0 ce sujet, voyait si vous aviez fait un temps pr\u00e9sent sur la mort plut\u00f4t chez les jeunes, pourquoi \u00e0 votre avis ce rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:31 > 0:27:19) [85%] : \r\nParticulier \u00e0 ce sujet, oui alors bah justement \u00e0 \u00e7a j'ai pas voulu faire un film sur la mort, c'est pas un film sur le, sur le deuil sur la souffrance, c'est un film vraiment sur la sur la promesse de de l'au-del\u00e0 du bonheur, c'est quoi le bonheur, c'est quoi le le le le d\u00e9sir de vie dans l'\u00e9ternit\u00e9, voil\u00e0 donc c'est c'est vrai que la Mauricie, elle est symbolique et puis apr\u00e8s on va c\u00e9l\u00e9brer la vie, on va c\u00e9l\u00e9brer aussi la r\u00e9alit\u00e9 de cette g\u00e9n\u00e9ration-l\u00e0 qui est la g\u00e9n\u00e9ration qu'avec les 30 glorieuses le du couvert de de les le la du tourisme, de la consommation et c'est pas pour certaines personnes voil\u00e0 vont vouloir peut-\u00eatre vivre dans l'au-del\u00e0, ce qu'ils ont pas pu vivre pendant leur vie terrestre personne certaines personnes mondial aura v\u00e9cu l'enfer dans leur vie, esp\u00e8re donc du paradis qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, donc c'est un film joyeux, gai je je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:19 > 0:27:28) [70%] : \r\nL'autoroute, le sourire, mais parce que des fois, quand on dit : mais non, pas du tout, effectivement qui est tr\u00e8s universelle juste \u00e9videmment je de le vous la posez les paradis pour vous : St\u00e9phane Bern.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:28 > 0:27:42) [87%] : \r\nBen moi le paradis pour moi je suis je, je, je suis pas croyant, des personnes qui ont essay\u00e9 de me convertir 2 dogues J'ai rencontr\u00e9 qui ne sont pas arriv\u00e9s, mais c'est vrai que pour moi, c'est simplement de pouvoir rencontrer toutes ces personnes et puis rencontrer leur leur richesse et leur diversit\u00e9, pour moi, c'est vraiment sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:43 > 0:28:00) [87%] : \r\nEt en plus ils le partagent le film s'appelle donc fragments du paradis voir d\u00e8s mercredi sur les \u00e9crans, mardi soir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, enfin la salle du Capitole, \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait avant- premi\u00e8res, vous serez l\u00e0, et puis aussi : \u00e9mission sp\u00e9ciale, faut pas croire dimanche 30 janvier consacr\u00e9 au film voil\u00e0 merci beaucoup St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:00 > 0:28:09) [86%] : \r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup, le meilleur des t\u00e9l\u00e9journaux de langue fran\u00e7aise, c'est tout de suite le Zapping de TV5 Monde et sinusites man, Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:09 > 0:28:11) [91%] : \r\nIl y a s\u00fbrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:15 > 0:28:19) [94%] : \r\nSi elle est tomb\u00e9e sur la t\u00eate, on est compl\u00e8tement abasourdi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:19 > 0:28:35) [85%] : \r\nLeur usine d'Amiens, les fermer en janvier 2000 14 heures 30 heure durant, mais sans violence, les ouvriers de Goodyear ont s\u00e9questr\u00e9 leur patron, \u00e7a sera une paire de Georges, peut-on lire oui revenir un an apr\u00e8s le couperet tombe : prison ferme pour lui syndicalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:35 > 0:28:40) [80%] : \r\nVous vous battez et on se retrouve condamn\u00e9 vous des vous voyez, vous \u00eates des syndicalistes CGT vous battez vous \u00eates condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:40 > 0:28:51) [91%] : \r\nCe qu'il redoutait est arriv\u00e9 : la moiti\u00e9 d'entre eux n'a pas retrouv\u00e9 d'emploi 600 ouvriers sur le carreau, tu es jeune et belges tourn\u00e9e gratuite, c'est la maison qui r\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:51 > 0:28:57) [85%] : \r\nJupiler d'offre, donc on voit bien que c'est pour un jeune, parce que ces tutoyer si bi\u00e8re bien fra\u00eeche \u00e0 toi, il y a des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:57 > 0:29:02) [78%] : \r\nCes fortes et mais c'est Tadic to log le rappel, l'alcool n'est pas un produit anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:02 > 0:29:10) [88%] : \r\nL'alcool est un psychotrope, \u00e7a me semble aberrant qu'il y ait de la publicit\u00e9 pour du tabac pour du Valium, pourtant, on peut tout faire en mati\u00e8re d'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:10 > 0:29:23) [90%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e9pingl\u00e9 pour ses campagnes agressives, le groupe affirme respecter la l\u00e9gislation, il y a des claques qui se perdent un pourquoi les vaccins sont-ils obligatoires sont-ils tous utiles : un tiers des Fran\u00e7ais en doutent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:23 > 0:29:28) [82%] : \r\nJ'ai fait une erreur d'aller sur internet aussi, il retrouve vraiment victoire \u00e7a fait tr\u00e8s peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:28 > 0:29:34) [96%] : \r\nSeul pays europ\u00e9en \u00e0 l'imposer la Belgique, l'Italie et la France, pourquoi ne pas changer de politique vaccinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:34 > 0:29:45) [94%] : \r\nLa plupart des pays il n'y a que des vaccins recommand\u00e9s, mais tout le monde et donc il faut savoir dans quelles conditions on pourrait \u00e9ventuellement faire \u00e9voluer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:45 > 0:30:03) [84%] : \r\nLa France adoptera-t-elle le conseil plus efficace que l'obligation, d\u00e9but de la grande concertation citoyenne d\u00e9but mars, appelez le ma\u00eetre, ma\u00eetre de la m\u00e9moire, retenir les chiffres, un jeu d'enfant pour ce Canadien de 16 ans Charles Charleroi de tr\u00e8fle juste et 5 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:03 > 0:30:06) [69%] : \r\nBref, c'est pas c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:06 > 0:30:20) [87%] : \r\nLe concours international n'a fait que confirmer des capacit\u00e9s pr\u00e9coce, sa m\u00e8re lui lisez une histoire qui pouvaient ensuite r\u00e9p\u00e9ter mot d'un mot, ils \u00e9taient 159 ma\u00eetre de la m\u00e9moire, dans le monde, le club compte maintenant 100 60\u00e8me membres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:20 > 0:30:21) [61%] : \r\nIl vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:24 > 0:30:46) [85%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous emm\u00e8nera \u00e0 planer au-dessus du plancher des vaches avec Yannick Barthe ce Jurassien r\u00e9alise les clips vid\u00e9o de la c\u00e9l\u00e8bre Patrouille suisse, il \u00e9tait ce week- end en tournage avec eux pour leur d\u00e9monstration de vol avec, dans le cadre des courses alpines Dulac Brown, des images impressionnantes \u00e0 bord des dettes de l'arm\u00e9e suisse \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:47 > 0:31:04) [88%] : \r\nEt puis encore plus haut cette image qui fera date, la premi\u00e8re fleur \u00e9close en dehors de la surface terrestre en Asie, n'y a photographi\u00e9 par l'astronaute Scott Kelly dans la station spatiale internationale, le d\u00e9veloppement de plantes en apesanteur est r\u00e9alis\u00e9 en vue des futures missions habit\u00e9es Verna.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:05 > 0:31:06) [66%] : \r\nC'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:06 > 0:31:14) [90%] : \r\nEt sur terre, dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 quand m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:22 > 0:31:25) [96%] : \r\nSylvie l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:35 > 0:31:39) [78%] : \r\nSi nous avons toujours \u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:43 > 0:31:51) [67%] : \r\nMais sa minute voir comment tu vas \u00e7a allie Agn\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:54 > 0:32:38) [76%] : \r\nNon, non, non, ah oui, \u00e7a d\u00e9pend parce qu'il y a, il y en a certaines antidrogue ah oui, bon Monsieur Lassalle fermement, il y a maintenant il y a plus, on avait juste l\u00e0 la laquelle \u00e0 l'avenir, vous voulez qu'il est, oui, oui, oui, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la la la la la paideia emmerde c'est chose le leur, Felipe, puis j'ai pas quoi petite intonation oui presque, il y avait que comme je change de domaine, tu vois des tonnes de thon, donc \u00e7a \u00e7a Module donc c'est rigolo, c'est cin\u00e9ma et je crois que ce qui est bon, on va voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:37 > 0:33:39) [99%] : \r\nJe d\u00e9teste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:59 > 0:34:01) [67%] : \r\nAlors il alors que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:01 > 0:34:02) [83%] : \r\nChic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:02 > 0:34:12) [96%] : \r\nC'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:43 > 0:34:45) [79%] : \r\nEt ni\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:45 > 0:34:46) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:49 > 0:34:55) [82%] : \r\nBonjour \u00e0 tous de nous altitude ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition sur une bonne partie du ciel jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:56 > 0:37:52) [88%] : \r\nAinsi que, autour de l'Arc al\u00e9manique, il s'agit d'un front chaud qui petit \u00e0 petit et bien va envahir une bonne partie de de notre de notre pays, en fait, tout de suite le point sur l'animation satellite, on le voit d'ailleurs cette vague de front chaud, c'est un peu par tranche, qu'elle arrive, on la voit ici actuellement justement occup\u00e9 une bonne partie de la Suisse romande et graduellement, il va, il va assez lentement, ce front, h\u00e9 bien, il devrait recouvrir l'ensemble de nos r\u00e9gions, d'ici ce soir, quant au fond, la partie la plus active, elle se trouve actuellement ici sur le nord des Pyr\u00e9n\u00e9es et les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations, c'est-\u00e0-dire des flocons jusqu'en plaine sont attendus en nous disons en fin de soir\u00e9e, d\u00e9but de nuit, regardons ce qui nous attend cet apr\u00e8s- midi, je vous le disais un sur le plateau, le Jura, un ciel devenant de plus en plus couvert encore les toutes derni\u00e8res \u00e9claircie dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les Alpes en g\u00e9n\u00e9ral en Valais en revanche plus \u00e0 l'Est, \u00e7a restera plus lumineuse, surtout dans les Grisons et l\u00e0 il y a dit l\u00e0 o\u00f9 on conservera un temps assez bien ensoleill\u00e9 encore de belles \u00e9claircies sur le plateau al\u00e9manique le long des Pr\u00e9alpes centrale orientale ainsi c\u00f4t\u00e9 sain et les nuages de front choix arrivera en fin de journ\u00e9e au niveau des temp\u00e9ratures si froid avec une petite diff\u00e9rence entre le Plateau al\u00e9manique et le plateau Romand devrait tourner autour de 0 1 degr\u00e9s sur le plateau Romand plut\u00f4t tourne au moins 4 \u00e0 moins 5 degr\u00e9s sur le plateau al\u00e9manique, moins 2 degr\u00e9s en Valais moins de \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9s au Tessin et moins 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 c'est pas tr\u00e8s dynamique des vents de secteur de secteur sud sud- ouest en montagne seront mod\u00e9r\u00e9s et plut\u00f4t une petite tendance bis sur autour du Liban, un petit sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura, ce soir, donc on aura l'arriv\u00e9e du Front plus plus actif avec les premiers flocons, je vous le disais plut\u00f4t sur le long du jour un ainsi que sur le le bassin Genevois et progressivement, \u00e7a devrait concerner une bonne partie du pays, \u00e0 l'exception du Tessin qui restera en marge et une partie du Valais et puis demain matin, on saura d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'ouest \u00e0 l'arri\u00e8re avec un temps de tra\u00eene, l\u00e2chant quelques flocons \u00e7a et l\u00e0 le Tessin lui retrouvera d\u00e9j\u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 en partie \u00e0 la dignes, l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a devient un petit peu plus lumineux, puisque le le front lui ne concernera que l'extr\u00eame est du pays y accompagner encore de quelques flocons et un temps bien ensoleill\u00e9 sur le Tessin donc la quantit\u00e9 des flocons \u00e7a se situerait plut\u00f4t entre 2 et 5 centim\u00e8tres au niveau des temp\u00e9ratures comme le ciel sera couvert cette nuit, on descendra pas aussi bas que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais quand m\u00eame un entre moins 9 et 0 degr\u00e9s sur le plateau, donc les valeurs les moins froide sur le plateau Romand jusqu'\u00e0 moins 6 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on devrait atteindre entre plusieurs ou et puis 3 degr\u00e9s sur le plateau 2 degr\u00e9s en Valais 3 ont vot\u00e9 sans 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 7 \u00e0 2000 m\u00e8tres Liban toujours aussi peu dynamique et de secteurs o\u00f9 est pour les Alpes et un petit sud- ouest vraiment faible autour du d\u00e9ment ainsi que sur les cr\u00eates du Jura, voil\u00e0 c'est tout, en fait, mais de de midi je vous retrouve quant \u00e0 moi, apr\u00e8s un bel apr\u00e8s- midi pour ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:37:53 > 0:37:56) [74%] : \r\nOui et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:37:56 > 0:37:58) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T12:26:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488645", "durationSec": 103, "title": "FRIGO RANDONNES PRE ALPES_RTS000000705974", "excerpt": "Pr\u00e8s de 500 randonneurs ont particip\u00e9 \u00e0 la 16e \u00e9dition du Brevet des Armaillis, une course de raquettes conviviale de 10 kilom\u00e8tres qui relie le le Mol\u00e9son et les Paccots. L'itin\u00e9raire est balis\u00e9 et s\u00e9curis\u00e9, et encadr\u00e9 par une trentaine de b\u00e9n\u00e9voles.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOLESON-VILLAGE", "PACCOTS, LES"], "thematicThemes": ["RAQUETTE \u00c0 NEIGE (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488646", "durationSec": 139, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 1401_RTS000000703776", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488647", "durationSec": 86, "title": "MI DEMOCRATES DEBAT US_RTS000000706641", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl est l'auteur de plusieurs documentaires dans lesquels il donne la parole sur des sujets sensibles ou philosophiques comme la mort, la vie, Dieu ou le Paradis. Son dernier documentaire \"Fragments du paradis\" pr\u00e9sente des entretiens de personnes \u00e2g\u00e9es qui \u00e9voquent leur vision du paradis.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488648", "durationSec": 43, "title": "MI EXTRAIT FRAGMENTS_RTS000000702533", "excerpt": "Inauguration d'une maquette de la ville de Gen\u00e8ve r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chelle 1/500\u00e8me et qui sera d\u00e9sormais accessible au public. Cette reproduction urbaine, lanc\u00e9e par le Service de l'Urbanisme, est principalement utilis\u00e9e pour r\u00e9aliser des simulations de futurs projets d'am\u00e9nagement."}, {"internalArchiveId": "AA1601488649", "durationSec": 132, "title": "MI FRAGMENTS DU PARADIS_RTS000000702460", "excerpt": "Depuis plus de 10 ans, le transport public sur appel en milieu urbain Publicar a su trouver sa place dans l'offre de transports de la ville jurassienne de Del\u00e9mont. Les clients qui souhaitent se d\u00e9placer t\u00e9l\u00e9phonent \u00e0 une centrale qui g\u00e8re les d\u00e9placements des cars postaux \u00e0 domicile. Ce service permet une meilleure utilisation des bus durant les heures creuses et sur des trajets peu fr\u00e9quent\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "ENTRETIEN", "MORT (PHILOSOPHIE)", "PARADIS"], "thematicPersons": ["GOEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488650", "durationSec": 26, "title": "MI MAQUETTE GENEVE_RTS000000706682", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic qui a battu l'Am\u00e9ricaine Alison Riske sur le score de 6-4 6-3 lors du 1er tour de l'Open d'Australie.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MAQUETTE", "URBANISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488651", "durationSec": 145, "title": "MI MINIMAG PUBLICAR_RTS000000706615", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a battu le G\u00e9orgien Nikoloz Basilashvili sur le score de 6-2 6-1 6-2 lors du 1er tour de l'Open d'Australie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["TRANSPORT COLLECTIF", "CAR POSTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488652", "durationSec": 22, "title": "MI PC BENCI_RTS000000706580", "excerpt": "Le gouvernement genevois a pr\u00e9sent\u00e9 ses objectifs en mati\u00e8re de lutte contre la pollution atmosph\u00e9rique avec une diminution souhait\u00e9e de 50% des \u00e9missions d'oxyde de carbone et de 18% les particules fines d'ici \u00e0 2030.  Pour le conseiller d'Etat en charge du D\u00e9partement de l'environnement et des transports Luc Barthassat , il faudra \u00e9galement assainir les chauffages pour atteindre cet objectif.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "WTA"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488653", "durationSec": 29, "title": "MI PC FEDERER_RTS000000706558", "excerpt": "Ouverture de la 26\u00e8 \u00e9dition du Salon international de la haute horlogerie (SIHH) de Gen\u00e8ve \u00e0 Palexpo. Pour la 1\u00e8re fois des horlogers ind\u00e9pendants assisteront \u00e0 cette foire commerciale, r\u00e9serv\u00e9e aux professionnels.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488654", "durationSec": 16, "title": "MI PC RENCONTRE JSA BIDEN_RTS000000706714", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay d\u00e9fend l'initiative populaire de son parti \"intitul\u00e9e \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" sur laquelle le peuple suisse votera le 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488655", "durationSec": 30, "title": "MI PC TRICHE MELBOURNE_RTS000000706645"}, {"internalArchiveId": "AA1601488656", "durationSec": 22, "title": "MI PDC_RTS000000706673"}, {"internalArchiveId": "AA1601488657", "durationSec": 97, "title": "MI PRISONIERS ECHANGE_RTS000000706699", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488658", "durationSec": 74, "title": "MI QUALITE AIR COMITE CANTONAL_RTS000000706650", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTIPOLLUTION", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "CO2"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488659", "durationSec": 27, "title": "MI SIHH_RTS000000706691", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488660", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE PDC_RTS000000706675", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "MARIAGE", "FISCALIT\u00c9"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488775", "summary": "Plateau : itw du r\u00e9alisateur vaudois St\u00e9phane Go\u00ebl.", "id": "1488894", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Gen\u00e8ve Palexpo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636729", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023033", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1487009", "internalArchiveId": "AA1601486872", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "durationSec": 1889, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7423513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7423514.image", "alternativeTitle": ["19h30", "France: une avalanche s\u2019est d\u00e9clench\u00e9e en Savoie, \u00e0 Valfr\u00e9jus, emportant cinq militaires", "VD: le canton veut permettre aux agglom\u00e9rations de se d\u00e9velopper rapidement, mais pas les petits villages", "Burkina Faso: l\u2019avenir des projets humanitaires suisses est incertain pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9", "Football: la \u00abr\u00e9volution Zidane\u00bb est en marche avec 10 buts en deux matchs", "Transit de prisonniers am\u00e9ricains par Gen\u00e8ve: Didier Burkhalter explique pourquoi cela s\u2019est pass\u00e9 en Suisse", "Le PDC estime que les couples mari\u00e9s ne doivent pas payer plus que les concubins", "VS: le canton, Sion et les CFF ont inaugur\u00e9 une nouvelle rame pour leur train Eurocity", "Le documentaire \"Fragments de paradis\" de St\u00e9phane Go\u00ebl interroge sur la vie apr\u00e8s la mort", "Tennis / Soup\u00e7ons de matchs truqu\u00e9s: le point avec Pierre-Alain Dupuis", "Les Etats-Unis et l\u2019Iran ont \u00e9chang\u00e9 des prisonniers en passant par l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve", "VS: des chercheurs r\u00e9coltent des donn\u00e9es pour affiner les cartes de danger d\u2019avalanche", "GE: le Salon Internationale de la Haute Horlogerie accueille de nouvelles enseignes", "Burkina Faso / Avenir incertain des ONG suisses: les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Richard, \u00e0 Lausanne", "Tennis / Soup\u00e7ons de matchs truqu\u00e9s: les joueurs r\u00e9agissent et veulent des noms", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En moins d'une semaine, 10 personnes ont trouv\u00e9 la mort. En cause : la m\u00e9t\u00e9o, mais aussi la pratique du ski hors-piste.", "Le canton pr\u00e9voit une augmentation de 185 000 habitants. Ce sc\u00e9nario va dicter la mise en \u0153uvre de la loi sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire.", "Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon venaient d'inaugurer une cantine dans une \u00e9cole du sud du pays.", "Le nouvel entraineur du Real Madrid se savait attendu, et il n\u2019a pas d\u00e9\u00e7u.", "Les Suisses voteront aux urnes le 28 f\u00e9vrier prochain. Le PDC doit faire face \u00e0 l\u2019une des critiques principales: la d\u00e9finition du couple mari\u00e9.", "Il fera le lien entre Gen\u00e8ve et Milan. Il s\u2019agit d\u2019un v\u00e9ritable d\u00e9fi, car la concurrence avec l\u2019aviation est rude.", "Dans ce documentaire, le r\u00e9alisateur a interrog\u00e9 de nombreuses personnes sur leur vision de la vie apr\u00e8s la mort.", "La Suisse a une nouvelle fois jou\u00e9 un r\u00f4le de facilitateur. L\u2019\u00e9v\u00e8nement fait suite \u00e0 la lev\u00e9e des sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran.", "Les scientifiques ont d\u00e9clench\u00e9 des avalanches dans la vall\u00e9e de la Sionne.", "La branche sort d\u2019une ann\u00e9e difficile. Les marques le reconnaissent. Le SIHH adopte donc une nouvelle strat\u00e9gie.", "16 joueurs parmi les 50 meilleurs du monde sont soup\u00e7onn\u00e9s, selon la BBC. Rogerer Federer souhaite conna\u00eetre des noms."], "variantIds": ["ece-7321477", "ece-7321475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T14:47:10Z", "subTitles": ["19:30:15:00  19:30:16:19\r\n...\r\n\r\n19:30:17:00  19:30:18:13\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:24:01\r\n Le tennis frapp\u00e9 aujourd'hui par \r\nune pr\u00e9sum\u00e9e affaire de corruption.\r\n\r\n19:30:24:06  19:30:30:03\r\n      16 joueurs soup\u00e7onn\u00e9s\r\n    d'avoir truqu\u00e9 des matchs.\r\n\r\n19:30:30:08  19:30:36:04\r\n    Nous serons avec P-A.Dupuis\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:40:23\r\n   Les sanctions lev\u00e9es en Iran.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:43:03\r\n    Le pays sort de l'isolement\r\n\r\n19:30:43:08  19:30:49:04\r\n     gr\u00e2ce aussi \u00e0 la Suisse\r\n qui a jou\u00e9 un r\u00f4le de m\u00e9diateur.\r\n\r\n19:30:50:19  19:30:55:10\r\n Les avalanches ont fait dix morts\r\n  en une semaine dans les Alpes.\r\n\r\n19:30:55:14  19:30:59:17\r\n  Cet apr\u00e8s-midi, cinq militaires\r\n    ont perdu la vie en Savoie.\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:02:04\r\n  Une avalanche a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:06:19\r\n    dans la vall\u00e9e de la Sionne\r\n       \u00e0 titre d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:31:07:07  19:31:10:12\r\n    Apr\u00e8s l'attaque djihadiste\r\n         au Burkina Faso,\r\n\r\n19:31:10:17  19:31:13:18\r\n            le Valais\r\n    est toujours sous le choc.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:17:17\r\n     La question se pose d\u00e9j\u00e0\r\n     sur le travail des ONG:\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:22:21\r\n        vont-elles reculer\r\n   face \u00e0 la menace islamiste ?\r\n\r\n19:31:23:02  19:31:26:13\r\nNous en parlerons avec J-M.Richard.\r\n\r\n19:31:26:18  19:31:30:19\r\n         Le canton de Vaud\r\n    toujours bloqu\u00e9 par la LAT.\r\n\r\n19:31:31:00  19:31:37:10\r\n     Le gouvernement pr\u00e9sente \r\n    un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:46:11\r\n           Le scandale\r\nqui \u00e9clabousse le monde du tennis.\r\n\r\n19:31:46:15  19:31:51:21\r\n16 joueurs sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir \r\ntruqu\u00e9 des matchs, rapporte la BBC.\r\n\r\n19:31:52:02  19:31:57:10\r\n     Les r\u00e9actions des joueurs\r\n   ne se sont pas fait attendre.\r\n\r\n19:31:57:14  19:32:00:16\r\nR.Federer notamment veut des noms.\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:04:13\r\n         -John Templon,\r\n     reporter en Angleterre.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:11:15\r\n       Selon lui, 16 joueurs,\r\ndont des vainqueurs du Grand Chelem,\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:15:13\r\n   auraient truqu\u00e9 des matchs \r\n   contre des sommes d'argent.\r\n\r\n19:32:15:18  19:32:20:09\r\nPrincipale accusation: l'Association\r\n   de Tennis Professionnel (ATP)\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:23:00\r\n   connaissait les coupables.\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:28:01\r\nCe matin, les responsables de l'ATP\r\n     ont plaid\u00e9 non coupable.\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:31:12\r\n  -Nous rejetons les accusations\r\n\r\n19:32:31:17  19:32:34:06\r\n   selon lesquelles les enqu\u00eates\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:36:05\r\n      sur les matchs truqu\u00e9s\r\n\r\n19:32:36:10  19:32:40:18\r\n          n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n    men\u00e9es jusqu'\u00e0 leur terme.\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:47:10\r\n   -Federer d\u00e9plore le manque\r\nde transparence des accusations.\r\n\r\n19:32:49:12  19:32:52:09\r\n    -C'est facile, de balancer.\r\n\r\n19:32:52:13  19:32:55:11\r\n J'aurais voulu entendre des noms.\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:59:17\r\n          A partir de l\u00e0,\r\n       on aurait pu avancer.\r\n\r\n19:32:59:22  19:33:04:07\r\nC'est un non-sens de devoir parler\r\n      sur des sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:06:18\r\n Pour notre sport, c'est essentiel\r\n\r\n19:33:06:23  19:33:10:16\r\n      de travailler pour \u00eatre\r\n     \u00e0 l'abri de tout soup\u00e7on.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:17:10\r\n-On aurait propos\u00e9 200'000 dollars\r\n \u00e0 Djokovic pour perdre un match.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:20:19\r\n     -On a tent\u00e9 de contacter\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:23:09\r\n   mon entourage, mais pas moi.\r\n\r\n19:33:23:13  19:33:29:08\r\n  Si on m'avait propos\u00e9 cela, je\r\nne lui aurais plus parl\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:32:23\r\n         -La corruption\r\n   existerait donc en tennis.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:35:22\r\n         Pour M.Rosset,\r\n le sport d\u00e9rive dangereusement.\r\n\r\n19:33:36:08  19:33:38:13\r\n     -L'argent prend le dessus\r\n\r\n19:33:38:18  19:33:41:03\r\n    sur les valeurs sportives.\r\n\r\n19:33:41:08  19:33:47:00\r\n Dans certains business, il prend\r\nle dessus sur les valeurs morales.\r\n\r\n19:33:47:05  19:33:51:11\r\n   Donc ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:33:51:21  19:33:54:23\r\n       -L'Open d'Australie\r\n       vient de commencer.\r\n\r\n19:33:55:04  19:33:58:20\r\n      On a davantage parl\u00e9\r\n  de corruption que de tennis.\r\n\r\n19:33:59:13  19:34:02:22\r\n           -P-A.Dupuis,\r\n avec le tennis on a l'impression\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:05:08\r\n          qu'aucun sport\r\n n'est \u00e9pargn\u00e9 par les affaires ?\r\n\r\n19:34:07:19  19:34:13:01\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n19:34:13:03  19:34:17:19\r\n       Le sport va tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:34:17:21  19:34:22:14\r\n Le ph\u00e9nom\u00e8ne des paris frauduleux\r\n        n'est pas nouveau.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:28:09\r\n Il y a toujours eu des soup\u00e7ons.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:34:11\r\n    L'ATP s'est donn\u00e9 les armes\r\n pour lutter contre la corruption.\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:40:02\r\nElle a cr\u00e9\u00e9 une cellule pour lutter\r\n       contre la corruption.\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:43:11\r\nElle poss\u00e8de 10 millions de budget\r\n     pour mener les enqu\u00eates.\r\n\r\n19:34:43:12  19:34:49:12\r\n S'il y a des doutes, des enqu\u00eates\r\n           sont men\u00e9es.\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:53:13\r\n   Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, 18 joueurs\r\nont \u00e9t\u00e9 suspendus ou bannis \u00e0 vie.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:57:03\r\n  Jusque-l\u00e0, c'\u00e9tait des joueurs\r\n   que personne ne connaissait.\r\n\r\n19:34:57:05  19:35:01:06\r\n   Aujourd'hui, les accusations\r\n           sont graves.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:03:19\r\n  Il s'agit de joueurs du top 10.\r\n\r\n19:35:03:21  19:35:09:21\r\n  M\u00eame des vainqueurs de tournoi\r\n         du Grand Chelem.\r\n\r\n19:35:11:20  19:35:14:20\r\n     Ces enqu\u00eateurs de la BBC\r\n  sont maintenant sous pression.\r\n\r\n19:35:14:22  19:35:20:17\r\n  On veut des noms, des preuves.\r\n\r\n19:35:20:19  19:35:22:21\r\nLa BBC a profit\u00e9 du d\u00e9but du tournoi\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:25:21\r\n     car il y a un formidable\r\n      engouement m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:35:25:23  19:35:28:11\r\n Maintenant, elle va devoir donner\r\n           des preuves.\r\n\r\n19:35:28:13  19:35:30:18\r\n       Les prochains jours \r\n       seront int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:33:13\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:33:13  19:35:37:13\r\n    -Les sanctions \u00e9conomiques\r\n    contre l'Iran sont lev\u00e9es.\r\n\r\n19:35:37:18  19:35:40:05\r\nLe pays c\u00e9l\u00e8bre un retour en gr\u00e2ce\r\n\r\n19:35:40:10  19:35:45:02\r\n  rendu possible par la mise sous\r\ntutelle de son programme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:51:23\r\n   Mais aussi par un \u00e9change de\r\nprisonniers effectu\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:53:00  19:35:56:18\r\n     -Jason Rezaian libre,\r\n   sur le tarmac de Cointrin.\r\n\r\n19:35:56:23  19:35:59:15\r\n       Instant de bonheur\r\n\r\n19:35:59:20  19:36:03:19\r\n      pour le correspondant\r\n  du Washington Post \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:36:04:00  19:36:09:00\r\n     Epilogue d'une histoire\r\n     qui rejoint la grande.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:13:20\r\n Novembre 2013: les n\u00e9gociations \r\nsur le programme nucl\u00e9aire iranien\r\n\r\n19:36:14:01  19:36:16:09\r\nconnaissent une premi\u00e8re perc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:16:13  19:36:20:18\r\nMais Jason Rezaian et quatre autres\r\n     Am\u00e9ricains sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:36:20:23  19:36:25:01\r\n    Sous l'\u00e9gide de la Suisse\r\n d\u00e9bute une s\u00e9rie de rencontres.\r\n\r\n19:36:25:05  19:36:27:21\r\n           Washington\r\n  veut r\u00e9cup\u00e9rer ses citoyens,\r\n\r\n19:36:28:02  19:36:31:21\r\n  T\u00e9h\u00e9ran exige la lib\u00e9ration \r\n de sept de ses ressortissants.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:36:06\r\n Lausanne, avril 2015: un accord\r\n  est conclu sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:13\r\n           Un succ\u00e8s\r\n sous les auspices helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:43:07\r\n -On vous remercie tous en Suisse.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:47:10\r\n -Mais en novembre, les Iraniens\r\n      exigent la lib\u00e9ration\r\n\r\n19:36:47:14  19:36:50:18\r\nde douzaines de leurs compatriotes.\r\n\r\n19:36:50:23  19:36:53:17\r\nLes Am\u00e9ricains claquent la porte.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:59:11\r\nSamedi dernier \u00e0 Vienne, la lev\u00e9e\r\n  des sanctions est imminente.\r\n\r\n19:36:59:15  19:37:04:02\r\n       Washington est pr\u00eat\r\n  \u00e0 rel\u00e2cher les sept Iraniens.\r\n\r\n19:37:04:07  19:37:07:06\r\n A T\u00e9h\u00e9ran, c'est l'incertitude.\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:11:16\r\n     L'avion qui doit ramener\r\nles Am\u00e9ricains attend depuis 12 h.\r\n\r\n19:37:11:21  19:37:17:01\r\nL'\u00e9pouse et la m\u00e8re de J.Rezaian ne\r\nsont pas autoris\u00e9es \u00e0 monter \u00e0 bord.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:20:12\r\n     Echanges entre J.Kerry \r\n    et son homologue iranien.\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:25:13\r\n L'appareil de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   peut finalement d\u00e9coller.\r\n\r\n19:37:27:15  19:37:29:04\r\n        -Je veux remercier\r\n\r\n19:37:29:09  19:37:31:07\r\n      le gouvernement suisse\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:33:05\r\n      pour son aide cruciale.\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:35:18\r\n   -Quelques heures plus tard,\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:41:10\r\n la grande et la petite histoire\r\n      se rejoignent enfin.\r\n\r\n19:37:43:13  19:37:45:21\r\n       -La diplomatie suisse\r\n\r\n19:37:46:02  19:37:49:18\r\n         est tr\u00e8s discr\u00e8te\r\n    sur sa mani\u00e8re de proc\u00e9der.\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:52:07\r\n     Mais aujourd'hui le chef\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:58:09\r\n     des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n D.Burkhalter r\u00e9pond \u00e0 A.Rebetez.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:02:12\r\n   -Il fallait que tout le monde\r\n\r\n19:38:02:17  19:38:05:11\r\n  ait confiance dans l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:11:21\r\n   La confiance, l'\u00e9nergie de la\r\nconfiance, elle venait de la Suisse\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:16:10\r\n        qui faisait le lien\r\net qui \u00e9tait garante de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:38:16:14  19:38:20:12\r\n     Ca se passait en Suisse,\r\n on allait chercher les Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:24:06\r\n       avec un avion suisse \r\n       qui venait en Suisse.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:28:10\r\n  Aux Etats-Unis, \u00e7a s'est pass\u00e9\r\n    plus facilement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:38:28:14  19:38:34:11\r\nOn avait envisag\u00e9 la lib\u00e9ration par\r\nnos repr\u00e9sentations diplomatiques.\r\n\r\n19:38:34:15  19:38:37:08\r\n    Ca s'est av\u00e9r\u00e9 plus simple.\r\n\r\n19:38:37:12  19:38:40:16\r\nLes Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 plus rapides.\r\n\r\n19:38:40:21  19:38:45:14\r\n  Dans cet \u00e9change de personnes,\r\n\r\n19:38:45:19  19:38:52:02\r\n   notre \u00e9quipe a fait parfois\r\n des interventions pour permettre\r\n\r\n19:38:52:07  19:38:58:05\r\n\u00e0 l'\u00e9quipe am\u00e9ricaine et \u00e0 l'\u00e9quipe\r\n    iranienne de se rapprocher.\r\n\r\n19:38:58:10  19:39:05:19\r\nCes derniers jours, toutes les pi\u00e8ces\r\n  du puzzle se sont mises en place.\r\n\r\n19:39:06:00  19:39:14:10\r\nPour \u00eatre tr\u00e8s concret, cette nuit\r\n  encore, des SMS avec J.Kerry.\r\n\r\n19:39:14:14  19:39:19:17\r\n    Et ce matin, un t\u00e9l\u00e9phone\r\nde mon coll\u00e8gue iranien, M. Zarif.\r\n\r\n19:39:20:10  19:39:25:05\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n  J.Schneider-Ammann a rencontr\u00e9\r\n\r\n19:39:25:10  19:39:29:07\r\n    le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n            Joe Biden.\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:36:20\r\n     Il a remerci\u00e9 la Suisse\r\n   pour son r\u00f4le de m\u00e9diatrice.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:15\r\n  Une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:47:01\r\n     en Savoie, \u00e0 Valfr\u00e9jus, \r\n    emportant cinq militaires.\r\n\r\n19:39:47:06  19:39:51:11\r\n      En moins d'une semaine,\r\n dix personnes ont trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:39:51:15  19:39:56:21\r\n        En cause: la m\u00e9t\u00e9o\r\n et la pratique du ski hors-piste.\r\n\r\n19:39:57:13  19:40:00:19\r\n       -Au moins 5 morts \r\n      et 5 bless\u00e9s graves,\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:05:15\r\n       suite \u00e0 l'avalanche\r\nqui s'est d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 Valfr\u00e9jus.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:09:09\r\n          Les victimes,\r\n des militaires en entra\u00eenement,\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:13:08\r\n    \u00e9voluaient en hors-piste.\r\n\r\n19:40:13:12  19:40:19:20\r\n      En milieu d'apr\u00e8s-midi,\r\nles rescap\u00e9s ont rejoint la station.\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:24:11\r\n   Ce week-end, le hors-piste\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:30:16\r\n  a aussi tu\u00e9 deux freeriders,\r\n       \u00e0 La Tzoumaz (VS).\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:37:14\r\n      Cet hiver est pi\u00e9geux\r\n      pour les imprudents.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:41:09\r\nLes pr\u00e9cipitations d\u00e9but janvier\r\n\r\n19:40:41:13  19:40:46:18\r\nse sont pos\u00e9es de mani\u00e8re in\u00e9gale\r\n  sur une sous-couche instable.\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:54:06\r\nLa semaine derni\u00e8re, aux 2 Alpes,\r\ntrois personnes dont deux lyc\u00e9ens\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:59:13\r\nparticipant \u00e0 un voyage de classe\r\n     avaient trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:03:00\r\n     Elles avaient emprunt\u00e9 \r\n     une piste noire ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:03:05  19:41:06:08\r\n       La plaque de neige\r\n   avait c\u00e9d\u00e9 sous leur poids.\r\n\r\n19:41:07:00  19:41:09:18\r\n   -Dans ce contexte dramatique,\r\n\r\n19:41:09:23  19:41:13:02\r\n         les scientifiques\r\n    cherchent des explications.\r\n\r\n19:41:13:07  19:41:17:19\r\nDes avalanches ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9es\r\n     pr\u00e8s d'Anz\u00e8re en Valais.\r\n\r\n19:41:18:00  19:41:22:23\r\n  Les donn\u00e9es devraient permettre\r\n  d'affiner les cartes de danger.\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:28:15\r\n         Des gens crient\r\n\r\n19:41:29:04  19:41:33:20\r\n -Enthousiasme des scientifiques \r\ndevant l'\u00e9norme coul\u00e9e d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:36:23\r\n     30'000 tonnes de neige\r\n       d\u00e9valent la pente,\r\n\r\n19:41:37:04  19:41:42:00\r\n    une avalanche d\u00e9cortiqu\u00e9e\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un arsenal technologique.\r\n\r\n19:41:43:08  19:41:46:05\r\n           -On voit bien\r\n     que la neige de la coul\u00e9e\r\n\r\n19:41:46:10  19:41:50:03\r\n       est bien plus chaude\r\n       que la neige autour.\r\n\r\n19:41:50:08  19:41:51:22\r\n         On peut calculer\r\n\r\n19:41:52:03  19:41:53:18\r\n       combien une avalanche\r\n\r\n19:41:53:23  19:41:55:20\r\n        produit d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:41:57:00  19:42:00:15\r\n      -Cet appareil photo\r\nmesure le volume de l'avalanche,\r\n\r\n19:42:00:19  19:42:03:05\r\ndes radars calculent sa vitesse.\r\n\r\n19:42:03:10  19:42:06:06\r\n Un laboratoire unique au monde.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:10:06\r\n-C'est le plus grand site mondial.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:21\r\n Il y a beaucoup de technologies,\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:25:08\r\n  appliqu\u00e9es ici pour voir ce qui\r\n se passe au coeur de l'avalanche.\r\n\r\n19:42:25:17  19:42:28:20\r\n    -C'est gr\u00e2ce \u00e0 ce bunker\r\n        des ann\u00e9es 1990\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:34:09\r\nque les chercheurs se retrouvent\r\n     au coeur de la coul\u00e9e.\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:38:05\r\nPour que l'avalanche le submerge,\r\n\r\n19:42:38:10  19:42:43:21\r\n il faut des conditions pr\u00e9cises\r\ndont 1 m de neige en trois jours.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:46:11\r\n Ce matin, les premi\u00e8res coul\u00e9es\r\n\r\n19:42:46:16  19:42:51:06\r\n n'avaient pas assez d'envergure\r\n     pour une bonne analyse.\r\n\r\n19:42:52:05  19:42:55:16\r\n       -Le r\u00e9sultat est bon.\r\n\r\n19:42:57:13  19:43:04:11\r\n -Les donn\u00e9es seront analys\u00e9es pour\r\ncompl\u00e9ter les mod\u00e8les informatiques.\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:08:12\r\n           -Ces mod\u00e8les\r\n    sont loin d'\u00eatre parfaits.\r\n\r\n19:43:08:17  19:43:12:14\r\n      Chaque avalanche permet\r\n  de nous approcher de la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:43:12:19  19:43:14:08\r\n      et de mieux la simuler\r\n\r\n19:43:14:12  19:43:18:03\r\n   pour pouvoir \u00eatre plus pr\u00e9cis\r\n      dans les cas de danger.\r\n\r\n19:43:18:13  19:43:21:02\r\n           -Ce travail\r\n    permet de mieux s\u00e9curiser\r\n\r\n19:43:21:06  19:43:24:15\r\n   les voies de communication\r\n     et les zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:43:24:20  19:43:28:05\r\nMais le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n19:43:29:04  19:43:32:04\r\n           -Les Suisses\r\n      voteront le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:36:12\r\n      Nous vous pr\u00e9senterons\r\n tous les objets soumis au peuple.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:41:14\r\n Nous commen\u00e7ons avec la question \r\nde l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:43:41:19  19:43:46:10\r\n  Le PDC estime qu'ils ne doivent\r\n pas payer plus que les concubins.\r\n\r\n19:43:46:14  19:43:49:08\r\n         Le parti r\u00e9pond\r\n      \u00e0 l'une des critiques:\r\n\r\n19:43:49:12  19:43:54:08\r\n  la d\u00e9finition du couple mari\u00e9.\r\n\r\n19:43:55:05  19:43:57:23\r\n -En Suisse, les couples mari\u00e9s\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:01:14\r\n      paient plus d'imp\u00f4ts\r\n       que les concubins.\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:06:04\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le condamnait\r\n       d\u00e9j\u00e0 il y a 32 ans.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:09:00\r\nMais 82'000 couples sont concern\u00e9s.\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:12:11\r\n     Le PDC veut mettre fin\r\n     \u00e0 cette p\u00e9nalisation.\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:17:14\r\nIl veut aussi plus d'\u00e9galit\u00e9 pour \r\nles rentes AVS des couples mari\u00e9s.\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:19:21\r\n         -Un couple mari\u00e9\r\n\r\n19:44:20:02  19:44:22:12\r\n    touche une rente et demie.\r\n\r\n19:44:22:17  19:44:26:02\r\n        Un couple non mari\u00e9\r\n        touche deux rentes.\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:28:16\r\n    C'est de la discrimination.\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:31:16\r\n     -Le PDC ne pr\u00e9cise pas\r\n        comment financer\r\n\r\n19:44:31:21  19:44:34:21\r\n        une augmentation\r\n   pour les retrait\u00e9s mari\u00e9s.\r\n\r\n19:44:35:02  19:44:38:18\r\n   Les directeurs des finances\r\n      soutiennent le texte.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:42:11\r\n       Pour les opposants,\r\n l'initiative d\u00e9finit le mariage\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:45:15\r\n         comme l'union\r\n   d'un homme et d'une femme.\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:49:13\r\n    De quoi mettre en danger\r\n  un futur mariage homosexuel.\r\n\r\n19:44:49:23  19:44:52:01\r\n    -Si on fait une d\u00e9finition\r\n\r\n19:44:52:06  19:44:55:06\r\n    et qu'ensuite on d\u00e9veloppe\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:59:07\r\n       une nouvelle solution\r\n   pour les couples homosexuels,\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:02:11\r\n        il faudrait changer\r\n         la Constitution.\r\n\r\n19:45:02:23  19:45:06:18\r\n        -Cette d\u00e9finition \r\n       n'a rien d'incongru.\r\n\r\n19:45:06:23  19:45:09:04\r\n C'est celle du code civil suisse\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:14:08\r\n  et de la Convention europ\u00e9enne\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n19:45:14:12  19:45:16:11\r\n     Il n'y a rien de nouveau.\r\n\r\n19:45:16:16  19:45:22:17\r\n  Si la Suisse souhaite discuter\r\ndu mariage pour tous, libre \u00e0 elle.\r\n\r\n19:45:22:22  19:45:26:07\r\n Mais c'est une autre discussion.\r\n\r\n19:45:26:21  19:45:30:02\r\n    -La majorit\u00e9 du Parlement\r\n        rejette le texte.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:33:15\r\n     Le PDC pourra compter \r\n    sur le soutien de l'UDC.\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:36:18\r\nLe peuple tranchera le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:44:09\r\n -1,18 milliard de touristes ont \r\nvoyag\u00e9 dans le monde l'an dernier.\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:49:16\r\n     Une progression de 4,4 %,\r\n  malgr\u00e9 les menaces terroristes.\r\n\r\n19:45:49:21  19:45:53:19\r\n         La fr\u00e9quentation\r\n       a augment\u00e9 en Europe,\r\n\r\n19:45:54:00  19:45:57:11\r\n        en Asie-Pacifique\r\n  et sur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:00:04\r\n Elle a recul\u00e9 en Afrique du Nord.\r\n\r\n19:46:00:21  19:46:04:09\r\n          Des touristes\r\n   qui voyagent aussi en train.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:07:17\r\n        Le canton du Valais\r\n      et les CFF ont inaugur\u00e9\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:16:13\r\n une nouvelle rame pour leur train\r\n Eurocity reliant Gen\u00e8ve \u00e0 Milan.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:20:21\r\n      -Elle est le symbole\r\n   d'une technologie de pointe\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:24:05\r\n      pour relier l'Europe\r\n    en traversant la Suisse.\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:28:16\r\n  Les CFF veulent maintenir des\r\ngrandes liaisons internationales,\r\n\r\n19:46:28:22  19:46:32:10\r\n      malgr\u00e9 la concurrence\r\n   avec l'aviation \u00e0 bas prix.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:34:14\r\n          -C'est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:46:34:19  19:46:36:13\r\n       On fait ce qu'on peut\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:38:14\r\n        avec les services,\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:03\r\n       le taux d'occupation.\r\n\r\n19:46:41:08  19:46:47:16\r\n Et on fait tout pour que les prix\r\n      n'augmentent pas trop.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:50:23\r\n      -Dans cette guerre, \r\n     les premi\u00e8res victimes\r\n\r\n19:46:51:04  19:46:55:21\r\n    sont les trains de nuit avec\r\ncouchettes entre les grandes villes.\r\n\r\n19:46:56:20  19:46:59:07\r\n -Les trains de nuit disparaissent\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:05:01\r\n    car on n'a plus de demande.\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:10:11\r\n   -Relier les grandes villes\r\n  plus rapidement, moins cher:\r\n\r\n19:47:10:15  19:47:15:15\r\n   Sion a annonc\u00e9 une liaison\r\n avec Lugano \u00e0 moins de 50 frs.\r\n\r\n19:47:15:20  19:47:18:17\r\n          Mais l'a\u00e9rien\r\n    a aussi ses d\u00e9savantages.\r\n\r\n19:47:19:14  19:47:22:06\r\n     -Les temps de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:24:11\r\n         Et dans un train,\r\n\r\n19:47:24:16  19:47:26:21\r\n      on augmente le confort.\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:30:12\r\n On peut manger, lire, t\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:36:00\r\n      Ca peut \u00eatre un atout.\r\n\r\n19:47:37:04  19:47:40:14\r\n     -Sur la nouvelle flotte\r\n        EuroCity des CFF,\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:45:18\r\n  tout est fait pour am\u00e9liorer le\r\ntransport sur de longues distances.\r\n\r\n19:47:45:23  19:47:49:12\r\n       Reste la question\r\n  des capacit\u00e9s du r\u00e9seau CFF.\r\n\r\n19:47:49:17  19:47:51:20\r\n   Prochain grand changement:\r\n\r\n19:47:52:01  19:47:56:14\r\n     les trains \u00e0 deux \u00e9tages\r\nsur la ligne Gen\u00e8ve-Brigue en 2018.\r\n\r\n19:47:57:13  19:48:02:12\r\n -Nous partons maintenant au Salon\r\n de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:02:17  19:48:05:22\r\n            La branche\r\n    sort d'une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n19:48:06:03  19:48:12:00\r\n  Pour la premi\u00e8re fois, le SIHH \r\n accueille de nouvelles enseignes.\r\n\r\n19:48:13:06  19:48:17:04\r\n      -Beaucoup de marques\r\n    ont piqu\u00e9 du nez en 2015.\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:22:00\r\n Chine, Russie, terrorisme: les \r\ncauses de la baisse sont connues.\r\n\r\n19:48:22:05  19:48:24:21\r\n2016 s'annonce tout aussi difficile.\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:28:01\r\n -Nous avons des vents contraires.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:30:00\r\n         Tous les matins,\r\n\r\n19:48:30:05  19:48:34:11\r\n    il y a une nouvelle crise:\r\n  politique, sociale, \u00e9conomique.\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:41:19\r\n     C'est la nouvelle norme,\r\n       il faut vivre avec.\r\n\r\n19:48:43:01  19:48:47:09\r\n -Beaucoup de marques ont lanc\u00e9\r\n  des montres plus abordables\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:09\r\n pour s\u00e9duire la classe moyenne.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:52:14\r\n   Les organisateurs du salon\r\n\r\n19:48:52:19  19:48:58:22\r\nont investi 5 mios pour accueillir\r\n     neuf nouvelles marques.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:20\r\n     -Un nouvel espace re\u00e7oit\r\n   neuf horlogers ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:11:00\r\n   Le march\u00e9 est plus difficile,\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:14:16\r\n   en raison de la conjoncture.\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:20:15\r\n         -Ces horlogers\r\n produisent tr\u00e8s peu de montres,\r\n\r\n19:49:20:20  19:49:22:09\r\n      souvent tr\u00e8s typ\u00e9es.\r\n\r\n19:49:22:13  19:49:27:00\r\nPar exemple cet affichage de l'heure\r\n    avec un liquide fluorescent.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:29:11\r\nDes produits qui se vendent bien.\r\n\r\n19:49:29:20  19:49:32:00\r\n        -Plus 20 % en 2016,\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:34:12\r\n       c'est notre objectif.\r\n\r\n19:49:34:17  19:49:38:01\r\n     On pense pouvoir le faire\r\n      malgr\u00e9 les turbulences.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:42:02\r\n      Avec plus de nouveaut\u00e9s\r\n       et d'investissements.\r\n\r\n19:49:42:12  19:49:46:09\r\n    -Ce sera plus difficile \r\n    pour les grandes marques\r\n\r\n19:49:46:13  19:49:53:16\r\n   qui seraient d\u00e9j\u00e0 satisfaites\r\nsi les ventes arr\u00eataient de baisser.\r\n\r\n19:49:55:15  19:49:58:02\r\n    -185'000 habitants de plus,\r\n\r\n19:49:58:07  19:50:02:07\r\n       c'est ce qui attend\r\n   le canton de Vaud pour 2030.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:06:05\r\n          Cela va dicter\r\n   la mise en oeuvre de la LAT.\r\n\r\n19:50:06:10  19:50:09:16\r\n        Le canton permettra\r\n        aux agglom\u00e9rations\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:13:01\r\n   de se d\u00e9velopper rapidement.\r\n\r\n19:50:14:02  19:50:18:05\r\n    -Depuis la nouvelle loi\r\nsur l'am\u00e9nagement du territoire,\r\n\r\n19:50:18:10  19:50:20:06\r\n      Payerne est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:23:23\r\n    Des projets sont bloqu\u00e9s,\r\ncomme cette future zone sportive.\r\n\r\n19:50:24:04  19:50:27:15\r\n  Pour le d\u00e9bloquer, le Canton \r\n  doit adapter sa zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:29:07\r\n          Il vise 2017.\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:33:18\r\n   Payerne aura droit \u00e0 2,6 %\r\n    de croissance annuelle.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:36:15\r\n         -C'est les 2,6 %\r\n\r\n19:50:36:20  19:50:39:12\r\nde croissance d\u00e9mographique par an.\r\n\r\n19:50:39:17  19:50:43:15\r\n       C'est ce qui se fait\r\n en fonction des projets en cours.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:16\r\nNous avions peur que le dynamisme \r\nr\u00e9gional soit \u00e9touff\u00e9 dans l'oeuf.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:53:04\r\n    -Le canton veut accorder\r\n aux villages 1 % de croissance,\r\n\r\n19:50:53:09  19:50:56:22\r\n 1,5 % \u00e0 1,7 % dans les centres\r\n      locaux et r\u00e9gionaux,\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:01:00\r\n    2,6 % aux agglom\u00e9rations\r\n      pour les densifier.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:03:07\r\n  Cela permettrait d'accueillir\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:10\r\n        185'000 habitants\r\n       de plus d'ici 2030.\r\n\r\n19:51:08:20  19:51:11:07\r\n -Nous ne devons pas sous-estimer\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:13:23\r\nles besoins des gens qui arrivent.\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:17:23\r\n        Je pr\u00e9f\u00e8re avoir vu\r\n        un peu trop grand.\r\n\r\n19:51:19:06  19:51:23:13\r\n-Cette ouverture pourrait permettre\r\n     de construire du logement\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:26:06\r\n sur ce terrain pr\u00e8s de Payerne.\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:29:00\r\n   Une taxe sur la plus-value\r\n          est pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:33:02\r\n      Vaud la fixe \u00e0 30 %:\r\n  trop pour les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:33:18  19:51:35:19\r\n    -Je suis d\u00e9\u00e7u qu'on d\u00e9passe\r\n\r\n19:51:36:00  19:51:39:13\r\nles 20 % pr\u00e9vus par le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:39:18  19:51:45:13\r\nOn peut pas vouloir faire du logement\r\n   et surtaxer les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:45:18  19:51:47:14\r\n      -Il s'agit de pr\u00e9lever\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:50:19\r\n un peu du gain des propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:51:51:00  19:51:55:15\r\n Une plus-value cr\u00e9\u00e9e sans m\u00e9rite\r\n  par l'am\u00e9nagement de la zone.\r\n\r\n19:51:55:20  19:52:00:08\r\n  C'est un cadeau, et vous donnez\r\n  une petite partie de ce cadeau\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:03:20\r\n      pour ceux qui perdent.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:08:05\r\n  -De nombreux autres terrains\r\n       seront d\u00e9class\u00e9s.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:11:17\r\n Le Grand Conseil devra valider\r\n       ces propositions.\r\n\r\n19:52:12:12  19:52:14:23\r\n   -L'\u00e9motion est toujours vive\r\n\r\n19:52:15:04  19:52:19:23\r\napr\u00e8s l'annonce de la mort de J-N.Rey\r\n     et G.Lamon au Burkina Faso.\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:24:21\r\nIls venaient d'inaugurer une cantine\r\n   dans une \u00e9cole du sud du pays.\r\n\r\n19:52:25:02  19:52:26:21\r\n     Les projets humanitaires\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:31:10\r\n  pourraient \u00eatre remis en cause\r\n  pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:52:32:03  19:52:36:09\r\n      -Les derni\u00e8res images\r\nde Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon,\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:42:04\r\ninaugurant une cantine financ\u00e9e en\r\npartie par des \u00e9coliers valaisans.\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:47:18\r\n  Ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser\r\ntoute une r\u00e9gion pour leur projet.\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:51:09\r\n      -Les jeunes couraient,\r\n\r\n19:52:51:13  19:52:53:14\r\n      trouvaient des parrains\r\n\r\n19:52:53:19  19:52:56:07\r\nqui finan\u00e7aient tant le kilom\u00e8tre.\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:01:10\r\nEt un apr\u00e8s-midi, les jeunes ont \u00e9t\u00e9\r\n courir et ont r\u00e9colt\u00e9 16'000 frs.\r\n\r\n19:53:01:14  19:53:05:22\r\nLes sourires de Georgie et Jean-No\u00ebl\r\n     l\u00e0-bas, c'est magnifique.\r\n\r\n19:53:06:03  19:53:08:07\r\n   On ne peut pas abandonner \u00e7a.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:10:14\r\nMais c'est un point d'interrogation.\r\n\r\n19:53:11:01  19:53:14:15\r\n  -Une interrogation de toutes \r\n les organisations humanitaires.\r\n\r\n19:53:14:20  19:53:19:22\r\nSwissFoundations remet en question\r\n       son mode op\u00e9ratoire.\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:24:00\r\n  -Sur le terrain, les fondations\r\n\r\n19:53:24:05  19:53:25:16\r\n       r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 agir\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:30:04\r\n     de mani\u00e8re plus discr\u00e8te\r\net avec des interm\u00e9diaires locaux.\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:33:03\r\n-On essaie de ne pas trop annoncer\r\n\r\n19:53:33:08  19:53:36:06\r\n     o\u00f9 et quand on va passer.\r\n\r\n19:53:37:08  19:53:42:11\r\n   -La plupart des associations\r\nont int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:46:07\r\nLe frein peut venir des assurances.\r\n\r\n19:53:47:18  19:53:49:22\r\n      -Si le DFAE d\u00e9conseille\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:52:05\r\n    de voyager au Burkina Faso,\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:56:11\r\n     les assurances pourraient\r\n  se retourner contre le voyageur\r\n\r\n19:53:56:15  19:53:58:07\r\n        en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:08:14\r\n   Pour ma part, je continuerai\r\nd'aller au Burkina aider les gens.\r\n\r\n19:54:10:05  19:54:14:04\r\n -Continuer l'aide sans devenir\r\n  les cibles des terroristes:\r\n\r\n19:54:14:09  19:54:18:18\r\n l'\u00e9quation que doivent r\u00e9soudre\r\n les associations humanitaires.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:21:23\r\n -J-M.Richard, vous \u00eates la figure\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:25:04\r\n      de la Cha\u00eene du Bonheur\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:28:21\r\n     Vous connaissez bien les \r\n    organisations humanitaires.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:31:13\r\n   Vous \u00eates all\u00e9 plusieurs fois\r\n         au Burkina Faso.\r\n\r\n19:54:31:18  19:54:36:01\r\n Est-ce qu'on pouvait s'attendre \u00e0 \r\nde telles attaques au Burkina Faso ?\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:43:00\r\n      -Non, je ne pense pas.\r\n\r\n19:54:43:02  19:54:49:02\r\n         On \u00e9tait prudent.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:53:15\r\nNous, on n'avait pas choisi un h\u00f4tel\r\n\r\n19:54:53:20  19:54:57:15\r\n      aussi expos\u00e9 que celui\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:54:57:20  19:55:02:11\r\nMais on \u00e9tait sur la m\u00eame terrasse\r\n         il y a 15 jours.\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:08:06\r\n Le Burkina Faso n'est pas un pays \r\no\u00f9 il y a une intervention militaire\r\n\r\n19:55:08:08  19:55:09:22\r\n        fran\u00e7aise ou belge.\r\n\r\n19:55:10:03  19:55:13:11\r\n    Il n'y avait pas de signes\r\n          particuliers.\r\n\r\n19:55:13:13  19:55:16:06\r\nC'est ce qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:19:18\r\n  \u00c7a peut arriver dans n'importe\r\n          quelle r\u00e9gion.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:27:22\r\n-Le Burkina Faso est le pays au monde\r\n  o\u00f9 il y a le plus d'ONG suisses.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:32:09\r\n  Vont-elles continuer de prendre\r\n       le risque d'y aller ?\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:38:11\r\n       -La question se pose.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:51:11\r\n      Dans certaines r\u00e9gions,\r\n  il y a des missions de m\u00e9decins\r\n\r\n19:55:51:15  19:55:56:20\r\n    qui op\u00e8rent des enfants dans\r\nles h\u00f4pitaux qui ne sont pas venues.\r\n\r\n19:56:00:23  19:56:02:20\r\nRien qu'en hommage \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey,\r\n\r\n19:56:03:01  19:56:05:22\r\n et \u00e0 tous ceux qui veulent aider\r\n      les plus d\u00e9favoris\u00e9s.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:10:14\r\n Il ne faut pas baisser les bras.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:13:18\r\n     -Le nouveau documentaire\r\n        de St\u00e9phane Go\u00ebl,\r\n\r\n19:56:13:23  19:56:19:11\r\n       \"Fragments de paradis\",\r\nsort mercredi sur les \u00e9crans romands.\r\n\r\n19:56:19:16  19:56:23:16\r\n     Le r\u00e9alisateur a interrog\u00e9\r\nde nombreuses personnes sur la mort.\r\n\r\n19:56:24:10  19:56:26:11\r\n       -Qu'allez-vous voir ?\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:29:21\r\n        C'est quelque chose\r\n     que vous allez d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:32:13\r\n           Que personne\r\n    pourra d\u00e9couvrir pour vous.\r\n\r\n19:56:32:23  19:56:35:00\r\n         -Et pour vous,\r\n    c'est quoi, le paradis ?\r\n\r\n19:56:35:05  19:56:39:00\r\n   Des personnes au cr\u00e9puscule de\r\nleur vie r\u00e9pondent \u00e0 cette question.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:43:20\r\n    -Peut-\u00eatre comme les anges,\r\nmais en tout cas avec un beau corps.\r\n\r\n19:56:44:01  19:56:47:21\r\nPas malade et laide comme maintenant.\r\n\r\n19:56:48:08  19:56:53:02\r\n   -Une cartographie imaginaire\r\ndes paradis des Suisses se dessine.\r\n\r\n19:56:54:18  19:56:56:19\r\n     -Je pensais que les gens\r\n\r\n19:56:57:00  19:56:59:04\r\n   de cette g\u00e9n\u00e9ration diraient\r\n\r\n19:56:59:09  19:57:02:22\r\n    un peu tous la m\u00eame chose,\r\n        mais pas du tout.\r\n\r\n19:57:03:03  19:57:07:04\r\n      Les gens s'approprient\r\n       l'id\u00e9e de l'au-del\u00e0\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:12:11\r\npour inventer leur propre histoire.\r\n\r\n19:57:12:21  19:57:15:15\r\n-St\u00e9phane Go\u00ebl accompagne son p\u00e8re\r\n\r\n19:57:15:20  19:57:20:04\r\n   vers son paradis terrestre,\r\ndans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises.\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:23:02\r\n     -T'as peur de la mort ?\r\n               -Non.\r\n\r\n19:57:23:07  19:57:28:09\r\n  J'ai d\u00e9j\u00e0 vu comme \u00e7a faisait, \r\n  je suis pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 deux fois.\r\n\r\n19:57:28:13  19:57:32:09\r\n        Ca ne me d\u00e9range...\r\n      Non, non, je suis pr\u00eat.\r\n\r\n19:57:32:18  19:57:37:06\r\n   -Il s'est pass\u00e9 quelque chose\r\n     d'une grande simplicit\u00e9.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:39:07\r\n         Un p\u00e8re, un fils\r\n\r\n19:57:39:11  19:57:41:22\r\n     qui prennent une journ\u00e9e\r\n\r\n19:57:42:03  19:57:45:03\r\npour parler des choses essentielles.\r\n\r\n19:57:45:08  19:57:48:09\r\n On ne le fait pas assez souvent.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:53:20\r\n  C'est une grande le\u00e7on: il faut\r\n  parfois juste prendre le temps.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:59:11\r\n     -Ca doit \u00eatre tout beau,\r\n   avec des arbres magnifiques.\r\n\r\n19:57:59:16  19:58:03:02\r\n Puis j'aurai ma petite Caroline.\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:07:06\r\n              Hein ?\r\n\r\n19:58:07:11  19:58:11:20\r\n      -Qui est Caroline ? \r\n       -Ma petite perruche.\r\n\r\n19:58:12:23  19:58:18:20\r\n-Je me suis senti appartenir encore \r\nplus \u00e0 cette communaut\u00e9 des humains.\r\n\r\n19:58:19:06  19:58:21:12\r\n-Un film pour prendre conscience\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:25:20\r\n       que chacun est seul\r\n \u00e0 pouvoir bricoler son paradis.\r\n\r\n19:58:26:09  19:58:31:06\r\n    -C'est la question pi\u00e8ge !\r\n             Il rit\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:36:17\r\n      -Les r\u00e9sultats du jour\r\n      \u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:58:36:22  19:58:40:11\r\nB.Bencic a battu A.Riske en deux sets\r\n\r\n19:58:40:16  19:58:47:12\r\n      et R.Federer s'impose\r\nen trois sets contre N.Basilashvi.\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:51:17\r\n     Dix buts en deux matchs:\r\n      la r\u00e9volution Zidane,\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:01\r\n         comme le titrent\r\n      les journaux espagnols.\r\n\r\n19:58:55:06  19:58:57:09\r\n     Arriv\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:58:57:13  19:59:05:08\r\nle nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid\r\n           n'a pas d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:59:07:08  19:59:13:04\r\n  -Il a d\u00e9j\u00e0 conquis le public.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:15:19\r\nLes aficionados n'attendent que lui.\r\n\r\n19:59:16:00  19:59:18:05\r\n  Z.Zidane est d\u00e9j\u00e0 au travail.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:23:09\r\n  -C'est ce qu'il fallait pour le\r\nReal Madrid, un entra\u00eeneur s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:59:23:13  19:59:29:12\r\nZidane est le premier arriv\u00e9 \u00e0 07h00\r\n    et le dernier parti \u00e0 20h00.\r\n\r\n19:59:29:17  19:59:31:23\r\n C'est lui qui travaille le plus.\r\n\r\n19:59:32:10  19:59:36:11\r\n  -En effet, Z.Zidane est viss\u00e9\r\n   au terrain d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:59:36:15  19:59:39:07\r\n La m\u00e9thode Zidane, c'est rester\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:45:18\r\nau plus pr\u00e8s de ses joueurs pour\r\naugmenter la cadence de travail.\r\n\r\n19:59:45:23  19:59:49:12\r\n L'entra\u00eenement dure 90 minutes,\r\n         balle au pied.\r\n\r\n19:59:50:09  19:59:54:01\r\n         -Il y a de tout\r\n dans une semaine d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:59:54:06  19:59:56:19\r\n      Du physique, forc\u00e9ment,\r\n\r\n19:59:57:00  19:59:59:07\r\n        et de la tactique.\r\n\r\n19:59:59:11  20:00:01:08\r\n        En fin de semaine,\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:04:19\r\n             on fait\r\n  des entra\u00eenements plus courts.\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:11:21\r\n         Tout avec ballon,\r\n       c'est ma philosophie.\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:16:00\r\n            -Zidane est\r\nun ancien grand joueur exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n20:00:16:05  20:00:19:12\r\n            Il sait\r\n comment encourager son \u00e9quipe.\r\n\r\n20:00:19:17  20:00:21:20\r\n     La m\u00e9thode fonctionne.\r\n\r\n20:00:22:01  20:00:25:05\r\n    Le Real Madrid cartonne.\r\n\r\n20:00:27:07  20:00:30:05\r\n    Dix buts en deux matchs.\r\n\r\n20:00:32:14  20:00:36:11\r\n -Zidane impressionne les joueurs\r\n        avec son parcours.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:39:11\r\n   C'est le dernier grand joueur\r\n\r\n20:00:39:16  20:00:43:03\r\n  qui ait marqu\u00e9 le Real Madrid.\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:50:01\r\n     Le public se remet \u00e0 r\u00eaver\r\nque toute l'\u00e9quipe jouera comme lui.\r\n\r\n20:00:50:11  20:00:56:02\r\n-Faire r\u00eaver en gardant le sourire,\r\n       la positive attitude.\r\n\r\n20:00:59:05  20:01:01:14\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:01:19  20:01:06:10\r\nTout de suite la m\u00e9t\u00e9o puis \"TTC\".\r\n\r\n20:01:06:14  20:01:13:19\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:14:21  20:01:20:09\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\n    R.Pawlak, J.Robert-Charrue,\r\n     C.Sanguinetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T19:14:30Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488778", "durationSec": 119, "title": "SO MATCHES TRUQUES TENNIS_RTS000000707290", "excerpt": "La BBC et le site BuzzFeed News \u00e9voquent des cas de tricherie dans les comp\u00e9titions de tennis. 16 joueurs class\u00e9s parmi les 50 meilleurs seraient suspect\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 des rencontres. Dans une conf\u00e9rence de presse le pr\u00e9sident de l'ATP Chris Kermode nie que des preuves de trucage de matchs auraient \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es ou ne feraient pas l'objet d'une enqu\u00eate approfondie. Le joueur suisse Roger Federer demande quant \u00e0 lui donner les noms des joueurs impliqu\u00e9s pour pouvoir avancer sur un probl\u00e9matique r\u00e9currente.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["SPORT ET ARGENT", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1488993"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488779", "durationSec": 112, "title": "SO COULISSES NEGOCIATIONS_RTS000000707260", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives news sur le r\u00f4le jou\u00e9 par la diplomatie suisse dans la lib\u00e9ration des prisonniers irano-am\u00e9ricains et iraniens et l'\u00e9change r\u00e9alis\u00e9 sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Cointrin \u00e0 Gen\u00e8ve. Le journaliste am\u00e9ricain, chef du bureau du Washington Post \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Jason Rezaian, se trouve parmi les d\u00e9tenus lib\u00e9r\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "DIPLOMATIE", "N\u00c9GOCIATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488780", "durationSec": 69, "title": "SO AVALANCHE NEWS_RTS000000707326", "excerpt": "Les chercheurs de l'Institut pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF) ont d\u00e9clench\u00e9 des avalanches sur le site de recherche de la vall\u00e9e de la Sionne en Valais. Ils peuvent ainsi mesurer des donn\u00e9es indispensables \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension du processus d'\u00e9coulement \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une avalanche.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488781", "durationSec": 23, "title": "SO BIDEN_RTS000000706950", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter revient sur le r\u00f4le diplomatique et de confiance jou\u00e9 par la Suisse dans la lib\u00e9ration et l'\u00e9change entre les prisonniers am\u00e9ricains et iraniens \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1601488782", "durationSec": 127, "title": "SO DECLENCHEMENT AVALANCHE_RTS000000707298", "excerpt": "Le Parti D\u00e9mocrate-Chr\u00e9tien (PDC) pr\u00e9sentait son initiative populaire \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" sur laquelle le peuple suisse votera le 28.02.2016. Ce texte souhaite \u00e9viter que les couples mari\u00e9s paient plus d'imp\u00f4ts que les concubins. La majorit\u00e9 du Parlement rejette ce texte, car il d\u00e9finit le mariage comme l'union d'un homme et d'une femme, mettant en danger le futur mariage homosexuel.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE"], "thematicThemes": ["AVALANCHE", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "sequenceIds": ["1489004"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488783", "durationSec": 81, "title": "SO ITW BURKHALTER_RTS000000707332", "excerpt": "L'am\u00e9lioration du r\u00e9seau ferroviaire voulue par les CFF pour maintenir certaines grandes lignes internationales se poursuit avec l'inauguration \u00e0 la gare de Sion d'une nouvelle rame Eurocity reliant Gen\u00e8ve ou B\u00e2le \u00e0 la ville italienne de Milan. Ce train, symbole de modernit\u00e9, de performance et de confort, a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 au nom et aux couleurs du Valais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "DIPLOMATIE", "LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488784", "durationSec": 104, "title": "SO FISCALITE MARIAGE_RTS000000707108", "excerpt": "La 26\u00e8 \u00e9dition du Salon international de la haute horlogerie (SIHH) de Gen\u00e8ve accueille, pour la 1\u00e8re, des horlogers ind\u00e9pendants qui produisent de petite quantit\u00e9 de montres. Pour les grandes marques, l'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 difficile en raison de l'abolition du taux de change et de la situation \u00e9conomique mondiale. Elles proposent donc des montres \u00e0 des prix plus abordables pour s\u00e9duire la classe moyenne des pays \u00e9mergents.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FISCALIT\u00c9", "COUPLE (RELATION)", "MARIAGE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1489021"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488785", "durationSec": 102, "title": "SO VS CFF EUROCITY 02_RTS000000707240", "excerpt": "R\u00e9actions de responsables d'organisations non-gouvernementales (ONG) comme SwissFoudation ou \"Enfants de la rue\" au d\u00e9c\u00e8s du conseiller national Jean-No\u00ebl Rey et du valaisan Georgie Lamon lors de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 dans la nuit du 15.01.2016 \u00e0 Ouagadougou. Les 2 hommes \u00e9taient sur place pour inaugurer la cantine d'une \u00e9cole r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 leur association humanitaire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["INAUGURATION", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE"], "thematicPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1489027"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488786", "durationSec": 104, "title": "SO SIHH CONTEXTE DIFFICILE_RTS000000707333", "excerpt": "Le canton de Vaud poursuit l'application de sa nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) en accordant une croissance de 2,6% aux agglom\u00e9rations et de 1% aux villages. Cette d\u00e9cision rassure la syndique de Payerne Christelle Luisier et permettra d'accueillir les 185'000 habitants suppl\u00e9mentaires d'ici \u00e0 2030. La cheffe du D\u00e9partement du territoire et de l'environnement vaudois Jacqueline de Quattro esp\u00e8re que ces objectifs seront valid\u00e9s par le grand Conseil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1489055"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488787", "durationSec": 108, "title": "SO LISTES ONG_RTS000000707302", "excerpt": "Sortie de \"Fragments de paradis\", le nouveau film documentaire du r\u00e9alisateur suisse St\u00e9phane Go\u00ebl. Le cin\u00e9aste a interrog\u00e9 une trentaine de personnes \u00e2g\u00e9es en Suisse sur leur repr\u00e9sentation du paradis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BURKINA FASO"], "thematicThemes": ["ONG", "ATTENTAT"], "thematicPersons": ["REY, JEAN-NOEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488788", "durationSec": 118, "title": "SO PLUS VALUE LAT VD_RTS000000707301", "excerpt": "Le premier bilan de Zinedine Zidane, ex-footballeur fran\u00e7ais devenu le nouvel entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de football espagnole du Real Madrid le 05.01.2016, enchante la presse espagnole. Son \u00e9quipe a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 2 victoires en marquant 10 buts.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "ZONE \u00c0 B\u00c2TIR", "IMP\u00d4T"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE", "LUISIER, CHRISTELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488789", "durationSec": 131, "title": "SO FRAGMENTS PARADIS_RTS000000707127", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "PARADIS", "ENTRETIEN"], "thematicPersons": ["GOEL, ST\u00c9PHANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488790", "durationSec": 115, "title": "SO ZIDANE AU REAL_RTS000000707206", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"], "sequenceIds": ["1489127"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488882", "summary": "Source Buzzfeed News, vid\u00e9o de John Templon, reporter, habill\u00e9 en joueur de tennis recevant de l'argent dans sa sacoche puis vid\u00e9o d'une balle de tennis coup\u00e9e et de l'argent froiss\u00e9. \nLondres : ext parc et enseigne Wimbledon. \nParis : ext stade de Roland-Garros. \nMelbourne : extrait conf\u00e9rence de presse de Chris Mc Dermode, pr\u00e9sident de l'ATP\n Poign\u00e9e de main entre Roger Federer, joueur suisse, et Nikoloz Basilashvili, joueur g\u00e9orgien. \nExtrait conf\u00e9rence de presse Roger Federer.\nSource site de L'Equipe magazine, article sur proposition de 200000 dollars pour Novak Djokovic en 2007.\nItw Novak Djokovic. \nItw Marc Rosset, consultant RTS.", "id": "1488993", "visualThemes": ["ATP"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "DJOKOVIC, NOVAK", "ROSSET, MARC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488893", "summary": "Arbaz Vall\u00e9e de la Sionne, enneig\u00e9, ensoleill\u00e9 :\nD\u00e9clenchement de l'avalanche, puis \u00e9coulement de la neige. Gros plan sur cam\u00e9ra infrarouge install\u00e9e sur un tr\u00e9pied. Gros plan d'une main indiquant sur l'\u00e9cran de la cam\u00e9ra une marque plus rouge form\u00e9e lors de la coul\u00e9e de neige de l'avalanche. \nItw Yves Buehler, collaborateur scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). \nPlan bref appareil photographie, puis capteur install\u00e9 dans la neige.\nItw de Betty Sovilla, directrice scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). \nExplosions sur 3 sommets enneig\u00e9s. Ecoulement de la neige apr\u00e8s le d\u00e9clenchement. \nItw Fran\u00e7ois Dufour, collaborateur scientifique \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9tude de la neige et des avalanches (SLF). Fran\u00e7ois Dufour parlant dans un talkie-walkie. H\u00e9licopt\u00e8re survolant le site. Enorme nuage de neige en bas de la vall\u00e9e.", "id": "1489004", "visualThemes": ["AVALANCHE", "MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488910", "summary": "Berne-ville, Palais F\u00e9d\u00e9ral :\nConf\u00e9rence de presse de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC. Brochure sur l'initiative populaire du PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" avec les inscriptions suivantes \"Pour l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage, Oui : \u00e9quilibrer la charge fiscale\".\nItw de Christophe Darbellay, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'affiche sur l'initiative populaire du PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\".\nItw de Schelbert Louis, conseiller national Les Verts lucernois.", "id": "1489021", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "FISCALIT\u00c9", "MARIAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488916", "summary": "Gare de Sion :\nNouvelle rame Eurocity arrivant en gare de Sion. C\u00e9r\u00e9monie d'inauguration du nouveau train aux couleurs du Valais en compagnie d'officiels et du directeur des CFF Andrea Meyer. \nItw Andreas Meyer.\nPortes s'ouvrant sur le compartiment 1er classe de la nouvelle rame Eurocity. A l'int\u00e9rieur du train, itw de Marcel Maurer, pr\u00e9sident de la ville de Sion. \nNouvelle rame Eurocity quittant la gare de Sion.", "id": "1489027", "visualThemes": ["INAUGURATION", "GARE FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MEYER, ANDREAS"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488944", "summary": "Palexpo, Salon international de la haute horlogerie (SIHH) :\nGrande maquette d'avion militaire suspendue au-dessus du stand de la marque de montres IWC Schauffausen. D\u00e9coration du stand pr\u00e9sentant la nouvelle collection de montres d'aviateur. \nItw de Georges Kern, directeur g\u00e9n\u00e9ral IWC. Participants du SIHH. Montres IWC.\nItw de Fabienne Lupo. directrice Fondation de la Haute Horlogerie. Grand salle accueillant les nouvelles marques de montres d'horlogers ind\u00e9pendants comme la marque MB&F, Voutilainen ou HYT. \nGros plan sur le cadran d'une montre avec un affichage de l'heure utilisant un liquide fluorescent. \nItw de Vincent Perriard, directeur HYT. Gros plans sur des mod\u00e8les de montres d'horlogers ind\u00e9pendants.", "id": "1489055", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "HORLOGERIE", "MONTRE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489016", "summary": "Cit\u00e9 sportive de l'\u00e9quipe de football du R\u00e9al Madrid Valdebebas :\nJeunes supporters attendant devant le stade de football. Plan d'ensemble du stade de football de la cit\u00e9 sportive de Valdebebas. \nZinedine Zidane, nouvel entra\u00eeneur du Real Madrid, suivant l'entra\u00eenement des joueurs du R\u00e9al Madrid. \nConf\u00e9rence de presse de Zinedine Zidane. \nExtrait du match entre l'\u00e9quipe du R\u00e9al Madrid et le Deportivo la Corogne sous le regard du nouvel entra\u00eeneur Zinedine Zidane. \nItw de Anton Meana, journaliste sportif \u00e0 Radio Marco.", "id": "1489127", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["ZIDANE, ZINEDINE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636727", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023031", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1481817", "internalArchiveId": "AA1512481738", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Alberto Giacometti, sculpteur de regard", "publicationDate": "2016-01-17T23:35:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7383996.image", "alternativeTitle": ["Alberto Giacometti, sculpteur de regard"], "alternativeSummary": ["Artiste majeur du XXe si\u00e8cle, Alberto Giacometti, originaire des Grisons, choisit Paris comme ville d'adoption et de cr\u00e9ation, tout en gardant des liens \u00e9troits avec la Suisse. Cinquante ans apr\u00e8s sa disparition, son oeuvre fascine toujours autant."], "variantIds": ["ece-9744164"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:26:57Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "De Lartigue, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "De Lartigue, Charles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1634031", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nimages d'archives de diverses qualit\u00e9s. Son parfois assez mauvais", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022716", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465864", "internalArchiveId": "AA1510465823", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pharaons de l'Egypte moderne - Moubarak 3/3", "publicationDate": "2016-01-17T20:58:00Z", "durationSec": 3558, "genres": ["Histoire \u00e9trang\u00e8re"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:25:48Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:07:11\r\n    Un homme chante en arabe\r\n\r\n10:00:07:15  10:00:25:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:08  10:00:30:09\r\n{\\an3}    -En Egypte, aussi bien \u00e0 l'\u00e9poque\r\nislamique que romaine ou pharaonique,\r\n\r\n10:00:30:13  10:00:35:06\r\n{\\an3}     le syst\u00e8me politique a toujours\r\n   \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 sur la personnalisation\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:36:20\r\n           du pouvoir.\r\n\r\n10:00:38:17  10:00:41:11\r\nQuel que soit le titre du dirigeant,\r\n\r\n10:00:41:16  10:00:44:14\r\n     c'est avant tout \u00e0 lui\r\n       que les Egyptiens\r\n\r\n10:00:44:19  10:00:47:02\r\n{\\an3}                 pr\u00eatent all\u00e9geance.\r\n\r\n10:00:47:07  10:00:51:04\r\n        Lui seul d\u00e9tient\r\n      les r\u00eanes du pouvoir.\r\n\r\n10:00:51:09  10:00:53:09\r\n        Et cet homme fort\r\n\r\n10:00:53:13  10:00:56:22\r\n      s'appuie sur l'arm\u00e9e \r\n     pour asseoir son r\u00e8gne.\r\n\r\n10:00:59:08  10:01:02:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:06:22  10:01:14:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:19:15  10:01:24:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:26:12  10:01:29:09\r\n          -Depuis 1975,\r\n     Mohammed Hosni Moubarak\r\n\r\n10:01:29:13  10:01:31:11\r\n       est vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:01:31:15  10:01:35:04\r\nMais jusqu'\u00e0 l'assassinat de Sadate,\r\n\r\n10:01:35:09  10:01:37:20\r\n   il est rest\u00e9 dans l'ombre.\r\n\r\n10:01:43:10  10:01:47:23\r\n       D\u00e9sormais, le pays\r\n  est en proie \u00e0 l'incertitude\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:50:04\r\n    et le nouveau pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:01:50:09  10:01:54:07\r\n encore bless\u00e9 apr\u00e8s l'attentat,\r\n         doit agir vite.\r\n\r\n10:01:54:11  10:01:57:17\r\n{\\an3}       -Toute la vision de Moubarak,\r\n\r\n10:01:57:22  10:02:00:14\r\n{\\an3}            sa conception politique,\r\n\r\n10:02:00:19  10:02:02:19\r\n                  s'est construite\r\n\r\n10:02:03:00  10:02:08:19\r\n      \u00e0 partir de la sc\u00e8ne\r\n o\u00f9 l'homme assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui\r\n\r\n10:02:09:00  10:02:11:08\r\n              s'est fait assassiner.\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:16:02\r\n{\\an3}           Il a donc cherch\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er\r\n              une certaine stabilit\u00e9\r\n\r\n10:02:16:07  10:02:18:20\r\n{\\an3}          et \u00e0 emp\u00eacher l'apparition\r\n\r\n10:02:19:01  10:02:23:11\r\n         de toute forme\r\n  d'extr\u00e9misme dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:02:23:15  10:02:27:11\r\n{\\an3}          La stabilit\u00e9 est au centre\r\n           de toutes ses politiques.\r\n\r\n10:02:27:16  10:02:31:21\r\n La premi\u00e8re chose qu'il a faite\r\n   pour apaiser la situation,\r\n\r\n10:02:32:02  10:02:36:01\r\n                 a \u00e9t\u00e9 de lib\u00e9rer\r\n         les prisonniers politiques.\r\n\r\n10:02:46:14  10:02:51:00\r\n   -Sadate avait fait arr\u00eater\r\n 1'536 personnalit\u00e9s politiques\r\n\r\n10:02:51:05  10:02:55:13\r\npour faire taire toute opposition\r\n au trait\u00e9 de paix avec Isra\u00ebl.\r\n\r\n10:02:55:18  10:02:58:22\r\n         Apr\u00e8s sa mort,\r\n    les Etats-Unis craignent\r\n\r\n10:02:59:03  10:03:02:13\r\n    que Moubarak ne revienne\r\n      sur ces engagements.\r\n\r\n10:03:02:18  10:03:05:03\r\nLe nouveau pr\u00e9sident les rassure:\r\n\r\n10:03:05:08  10:03:08:02\r\n          sa priorit\u00e9\r\n  est avant tout de stabiliser\r\n\r\n10:03:08:07  10:03:10:11\r\n la sc\u00e8ne politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n10:03:11:16  10:03:14:19\r\n     -Moubarak n'\u00e9tait pas \r\n     un homme d'initiative,\r\n\r\n10:03:15:00  10:03:18:15\r\n                   il \u00e9tait du genre\r\n                   \u00e0 calmer le jeu.\r\n\r\n10:03:18:20  10:03:22:08\r\n{\\an3}              Pour beaucoup, c'\u00e9tait\r\n      ce dont l'Egypte avait besoin:\r\n\r\n10:03:22:12  10:03:25:11\r\n     rassurer les Isra\u00e9liens\r\n        et la population,\r\n\r\n10:03:25:16  10:03:30:15\r\n{\\an3}               soigner les relations\r\navec le monde arabe et avec les USA.\r\n\r\n10:03:30:20  10:03:34:00\r\n{\\an3}                -Entre 1981 et 1984,\r\n\r\n10:03:34:05  10:03:39:06\r\n{\\an3}              l'ann\u00e9e o\u00f9 ont eu lieu\r\n         les \u00e9lections l\u00e9gislatives,\r\n\r\n10:03:39:11  10:03:42:22\r\n les gens avaient peu d'attentes\r\n     sur le plan politique.\r\n\r\n10:03:43:03  10:03:46:20\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n     je le sais car je suis\r\n\r\n10:03:47:01  10:03:49:09\r\n       son gendre, voulait organiser\r\n\r\n10:03:49:13  10:03:52:13\r\n                 des \u00e9lections\r\n            libres et d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n10:03:52:18  10:03:54:14\r\n{\\an3}           L'apport d'Hosni Moubarak\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:59:13\r\n       n'allait pas \u00eatre\r\nd'ordre militaire ou \u00e9conomique,\r\n\r\n10:03:59:18  10:04:04:08\r\n  mais du domaine de la libert\u00e9\r\n      et de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:04:04:12  10:04:06:18\r\n{\\an1}-Le soleil de la d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:04:06:23  10:04:09:13\r\n{\\an1}ne peut pas briller d'un coup.\r\n\r\n10:04:09:18  10:04:11:18\r\n    Il monte progressivement.\r\n\r\n10:04:11:23  10:04:13:18\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n10:04:13:23  10:04:19:01\r\n{\\an1}a servi de relais pour parvenir\r\n\u00e0 un accord avec l'opposition.\r\n\r\n10:04:19:06  10:04:22:08\r\n       Hassan Abou Bacha\r\n     a organis\u00e9 le dialogue\r\n\r\n10:04:22:12  10:04:25:15\r\n        avec l'ensemble\r\n     des forces politiques:\r\n\r\n10:04:25:20  10:04:29:14\r\n  les communistes,\r\nRefaat Elsaeed et bien d'autres.\r\n\r\n10:04:29:19  10:04:33:14\r\n      -Parmi les dirigeants\r\n         de notre parti,\r\n\r\n10:04:33:19  10:04:36:05\r\n{\\an3}        Moubarak a rencontr\u00e9 Khaled.\r\n\r\n10:04:36:10  10:04:39:15\r\n{\\an3}   Il lui a fait un salut militaire,\r\n\r\n10:04:39:20  10:04:41:19\r\n{\\an3}       car Khaled \u00e9tait plus ancien.\r\n\r\n10:04:42:00  10:04:45:09\r\n Puis il s'est tourn\u00e9 vers moi:\r\n      \"Dieu te punisse !\"\r\n\r\n10:04:45:13  10:04:46:21\r\n        \"Qu'ai-je fait ?\"\r\n\r\n10:04:47:02  10:04:52:18\r\n{\\an3}    \"Ton dossier p\u00e8se une tonne avec\r\ntous ces allers-retours en prison !\"\r\n\r\n10:04:52:23  10:04:55:22\r\n          Khaled a dit:\r\n     \"Monsieur le Pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:04:56:03  10:04:59:22\r\n                      on en a assez\r\n       des conflits avec le r\u00e9gime.\"\r\n\r\n10:05:00:03  10:05:04:17\r\n{\\an3}           \"Quelles sont les limites\r\n        \u00e0 ne surtout pas franchir ?\"\r\n\r\n10:05:04:22  10:05:06:17\r\n    Il a r\u00e9pondu: \"L'arm\u00e9e.\"\r\n\r\n10:05:06:22  10:05:10:23\r\n\"Personne ne doit toucher \u00e0 l'arm\u00e9e.\"\r\n\r\n10:05:11:04  10:05:13:02\r\n      Roulement de tambour\r\n\r\n10:05:13:07  10:05:15:10\r\n        Musique militaire\r\n\r\n10:05:15:14  10:05:17:10\r\n    -Comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs,\r\n\r\n10:05:17:14  10:05:19:11\r\n     Moubarak est officier.\r\n\r\n10:05:19:15  10:05:20:23\r\n             Il sait\r\n\r\n10:05:21:04  10:05:25:15\r\n   qu'\u00e0 cette \u00e9tape d\u00e9cisive,\r\nil ne peut r\u00e9ussir sans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:05:25:20  10:05:30:10\r\n    Mais avec la progression \r\n    de l'\u00e9lectorat islamiste,\r\n\r\n10:05:30:14  10:05:35:12\r\n  il doit inclure dans le jeu \r\n politique les Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n10:05:35:17  10:05:38:02\r\net d'autres partis d'opposition.\r\n\r\n10:05:38:07  10:05:40:14\r\n   -Quand Moubarak est arriv\u00e9\r\n\r\n10:05:40:19  10:05:42:14\r\n au pouvoir,\r\n\r\n10:05:42:19  10:05:45:17\r\n{\\an1}il a cr\u00e9\u00e9 une distinction\r\n\r\n10:05:45:22  10:05:51:20\r\n{\\an1}entre les islamistes traditionnels\r\net ceux qui se pla\u00e7aient hors la loi.\r\n\r\n10:05:52:01  10:05:56:03\r\n      Et il a donc permis \r\n      aux Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n10:05:56:08  10:05:59:15\r\n         de se pr\u00e9senter\r\n    aux \u00e9lections nationales.\r\n\r\n10:06:02:01  10:06:05:01\r\n{\\an1}-Les Fr\u00e8res musulmans\r\nne pouvaient pas\r\n\r\n10:06:05:06  10:06:09:08\r\n{\\an1}se pr\u00e9senter au Parlement\r\nsous leur propre banni\u00e8re\r\n\r\n10:06:09:12  10:06:12:07\r\n{\\an1}car leur groupe \u00e9tait interdit.\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:15:17\r\nFouad Serageddin a chang\u00e9 la donne\r\n\r\n10:06:15:22  10:06:20:07\r\n        en leur proposant\r\nde s'allier \u00e0 son parti: le Wafd.\r\n\r\n10:06:20:11  10:06:24:06\r\n-Le parti Wafd, ennemi traditionnel\r\n       des Fr\u00e8res musulmans,\r\n\r\n10:06:24:11  10:06:27:01\r\nest un parti lib\u00e9ral fond\u00e9 en 1919.\r\n\r\n10:06:27:06  10:06:31:19\r\n        Fouad Serageddin\r\n  en est le leader historique,\r\n\r\n10:06:32:00  10:06:36:14\r\n   et il teste les promesses \r\n  pr\u00e9sidentielles en proposant\r\n\r\n10:06:36:19  10:06:38:22\r\n    une coalition improbable.\r\n\r\n10:06:39:03  10:06:41:06\r\n{\\an3}             -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:06:41:11  10:06:46:03\r\n{\\an3}        il y a eu une alliance entre\r\n    les Fr\u00e8res musulmans et le Wafd.\r\n\r\n10:06:46:08  10:06:49:22\r\n                      Cela allait\r\n    contre toute logique historique.\r\n\r\n10:06:50:03  10:06:53:21\r\n{\\an3}               Il \u00e9tait inimaginable\r\n            que les Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n10:06:54:02  10:06:58:16\r\n{\\an3}  puissent s'allier \u00e0 la plus grande\r\n             force lib\u00e9rale du pays.\r\n\r\n10:06:58:21  10:07:03:21\r\n{\\an1}-On a discut\u00e9 pour savoir si on\r\nlaissait l'opposition atteindre 5 %.\r\n\r\n10:07:04:02  10:07:07:00\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n  avait d\u00e9fini cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:07:07:05  10:07:08:20\r\n   -Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n10:07:09:01  10:07:11:12\r\n{\\an3}     a annonc\u00e9 que le parti national\r\n\r\n10:07:11:17  10:07:14:20\r\n{\\an3}                  pourrait n'obtenir\r\n             que 60 \u00e0 70 % des voix.\r\n\r\n10:07:15:01  10:07:18:16\r\n{\\an3}                 Le Premier ministre\r\n      Fouad Mohieddin \u00e9tait furieux.\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:21:22\r\n                       Il a dit:\r\n      \"Vous savez ce que \u00e7a signifie\r\n\r\n10:07:22:03  10:07:25:12\r\nsi nous obtenons moins de 75 % ?\"\r\n\r\n10:07:25:17  10:07:31:06\r\n\"Que nous risquons \u00e0 tout moment\r\nd'\u00eatre \u00e9ject\u00e9s du gouvernement.\"\r\n\r\n10:07:31:11  10:07:36:11\r\n{\\an1}-Fouad Mohieddin s'est \u00e9cri\u00e9: \"Pas\r\nquestion qu'ils aient plus de 20 % !\"\r\n\r\n10:07:36:15  10:07:38:22\r\n     -L'opposition remporte\r\n\r\n10:07:39:03  10:07:41:11\r\n  14 % des si\u00e8ges au Parlement.\r\n\r\n10:07:41:16  10:07:46:05\r\nPour la premi\u00e8re fois, les Fr\u00e8res\r\n  musulmans sont officiellement\r\n\r\n10:07:46:10  10:07:48:17\r\nrepr\u00e9sent\u00e9s dans les institutions\r\n\r\n10:07:48:22  10:07:53:17\r\n        politiques du pays,\r\nmais sous la banni\u00e8re du parti Wafd.\r\n\r\n10:08:08:07  10:08:11:19\r\n        -Ils ont commenc\u00e9\r\n  \u00e0 parler de changer des lois.\r\n\r\n10:08:12:00  10:08:16:16\r\n{\\an1}Mais le syst\u00e8me\r\nne permettait d'adopter aucune loi\r\n\r\n10:08:16:21  10:08:20:05\r\n{\\an1}sans l'aval du parti au pouvoir.\r\n\r\n10:08:20:10  10:08:24:18\r\nCa a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une grande frustration\r\n    chez les Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:27:02\r\n   Les plus jeunes d'entre eux\r\n\r\n10:08:27:07  10:08:32:10\r\n ont quitt\u00e9 l'organisation pour \r\nrejoindre des groupes djihadistes\r\n\r\n10:08:32:14  10:08:36:09\r\nplus militants,\r\nen Egypte et hors de l'Egypte.\r\n\r\n10:08:36:13  10:08:40:11\r\n -Apr\u00e8s l'assassinat de Sadate,\r\n    les services de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:08:40:15  10:08:43:08\r\n{\\an5}  en avaient marre\r\n\r\n10:08:43:12  10:08:46:02\r\n{\\an5}d'arr\u00eater des islamistes.\r\n\r\n10:08:46:07  10:08:49:12\r\n   Ils ont fini par leur dire:\r\n         \"On ne veut pas\r\n\r\n10:08:49:17  10:08:52:06\r\n de probl\u00e8mes; \r\nsi vous voulez faire\r\n\r\n10:08:52:11  10:08:55:20\r\n           le djihad,\r\n allez le faire en Afghanistan.\"\r\n\r\n10:08:56:01  10:08:59:08\r\n   -Tout ceux qui le voulaient\r\n         pouvaient aller\r\n\r\n10:08:59:12  10:09:02:03\r\n{\\an1}en Afghanistan ou ailleurs.\r\n\r\n10:09:02:08  10:09:05:01\r\n{\\an1}Je suis all\u00e9 au Pakistan.\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:09:23\r\n{\\an1}Je voulais r\u00e9unir de l'argent pour \r\naller \u00e9tudier en Europe ou aux USA.\r\n\r\n10:09:10:04  10:09:13:11\r\n     -Les jeunes sortaient\r\n   avec un visa de p\u00e8lerinage\r\n\r\n10:09:13:15  10:09:15:04\r\n       et chacun recevait\r\n\r\n10:09:15:09  10:09:16:23\r\n{\\an1}une somme d'argent.\r\n\r\n10:09:17:04  10:09:20:08\r\n{\\an1}L\u00e0-bas, les islamistes\r\navaient des camps,\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:24:02\r\n{\\an1}o\u00f9 ils \u00e9taient re\u00e7us\r\net entra\u00een\u00e9s pour le djihad.\r\n\r\n10:09:24:07  10:09:27:12\r\n         -Moubarak fait\r\n    d'une pierre deux coups.\r\n\r\n10:09:27:17  10:09:30:15\r\n        Il se d\u00e9barrasse\r\n    de la jeunesse militante\r\n\r\n10:09:30:20  10:09:33:20\r\n      et marque des points \r\n      aupr\u00e8s des Etats-Unis\r\n\r\n10:09:34:01  10:09:38:18\r\n   qui, en secret, soutiennent\r\n    les moudjahidines afghans\r\n\r\n10:09:38:23  10:09:43:02\r\n         dans leur lutte\r\n     contre les Sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:09:48:06  10:09:51:11\r\n-L'aide des USA aux moudjahidines\r\n\r\n10:09:51:16  10:09:54:11\r\n      devait servir\r\n\u00e0 contrer les Sovi\u00e9tiques.\r\n\r\n10:09:54:15  10:09:58:03\r\n      Il ne s'agissait pas\r\n de lutte contre le terrorisme,\r\n\r\n10:09:58:08  10:10:01:20\r\n  mais de montrer\r\nqui \u00e9tait le plus fort.\r\n\r\n10:10:02:01  10:10:07:13\r\n                  -L'Egypte avait eu\r\ndes relations militaires avec l'URSS.\r\n\r\n10:10:07:18  10:10:09:18\r\n{\\an3}         Elle produisait du mat\u00e9riel\r\n\r\n10:10:09:23  10:10:13:19\r\n        de type sovi\u00e9tique,\r\ncomme celui utilis\u00e9 en Afghanistan.\r\n\r\n10:10:14:00  10:10:18:14\r\n Cela correspondait parfaitement \r\naux besoins des uns et des autres.\r\n\r\n10:10:18:19  10:10:21:06\r\n  -Moubarak refuse de s'engager\r\n\r\n10:10:21:11  10:10:25:09\r\n    trop avant en Afghanistan,\r\nmais l'Egypte d\u00e9pend toujours plus\r\n\r\n10:10:25:13  10:10:29:22\r\n  de son alli\u00e9 am\u00e9ricain et ne\r\npeut rejeter toutes ses demandes.\r\n\r\n10:10:30:03  10:10:34:11\r\n    Les USA veulent soutenir\r\n les moudjahidines en sous-main\r\n\r\n10:10:34:15  10:10:39:02\r\n  sans prendre le risque d'une\r\nconfrontation ouverte avec l'URSS\r\n\r\n10:10:39:07  10:10:41:07\r\n    en pleine guerre froide.\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:45:20\r\n       Le s\u00e9nateur du Texas,\r\nCharlie Wilson, trouve la solution.\r\n\r\n10:10:46:01  10:10:51:07\r\n  Convaincre l'Egypte d'envoyer\r\nses propres armes aux Sovi\u00e9tiques,\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:53:00\r\n         en Afghanistan.\r\n\r\n10:10:54:02  10:10:57:18\r\n{\\an3}               -Charlie Wilson \u00e9tait\r\n      un personnage haut en couleur.\r\n\r\n10:10:57:23  10:11:00:13\r\n{\\an3}  Il aimait mettre un costume afghan\r\n\r\n10:11:00:18  10:11:04:07\r\n{\\an3}        et se tenir sur la fronti\u00e8re\r\n               en montrant le poing.\r\n\r\n10:11:04:11  10:11:08:05\r\n      Il s'arr\u00eatait souvent\r\nau Caire pour parler avec ses amis\r\n\r\n10:11:08:10  10:11:12:11\r\n      \u00e9gyptiens, des hommes\r\n  politiques ou des militaires.\r\n\r\n10:11:12:15  10:11:14:05\r\n{\\an4}-Il rencontrait\r\n\r\n10:11:14:10  10:11:16:06\r\n{\\an4}Mohamed Abou Ghazala\r\n\r\n10:11:16:11  10:11:18:13\r\n{\\an1}qui g\u00e9rait la partie \u00e9gyptienne\r\n\r\n10:11:18:18  10:11:20:15\r\n   des livraisons aux Afghans.\r\n\r\n10:11:20:20  10:11:23:05\r\n         Celui-ci \u00e9tait\r\n     ministre de la D\u00e9fense\r\n\r\n10:11:23:10  10:11:28:20\r\n{\\an1}et il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme\r\nle deuxi\u00e8me homme fort d'Egypte.\r\n\r\n10:11:29:01  10:11:31:06\r\n-Charlie m'a appel\u00e9e et m'a dit:\r\n\r\n10:11:31:11  10:11:35:20\r\n{\\an3}                 \"J'ai besoin de toi\r\n              pour faire diversion.\"\r\n\r\n10:11:36:01  10:11:38:10\r\n{\\an3}        Tu danseras, on les s\u00e9duira,\r\n\r\n10:11:38:14  10:11:40:10\r\n   et on obtiendra ces armes.\r\n\r\n10:11:40:14  10:11:43:20\r\n Il m'a demand\u00e9 de me concentrer\r\n        sur Abou Ghazala.\r\n\r\n10:11:44:01  10:11:45:09\r\n           Je dansais\r\n\r\n10:11:45:13  10:11:48:01\r\n  avec une \u00e9p\u00e9e, que j'ai pos\u00e9e\r\n\r\n10:11:48:06  10:11:49:15\r\n                       sur sa t\u00eate.\r\n\r\n10:11:49:20  10:11:54:11\r\n{\\an3}         J'ai fait glisser la pointe\r\n  jusqu'\u00e0 l'oreille, puis jusque l\u00e0.\r\n\r\n10:11:54:16  10:11:57:11\r\n{\\an3}    Un type de la CIA \u00e9tait pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:11:57:16  10:12:00:17\r\nIls \u00e9taient tous l\u00e0, \u00e0 la table.\r\n\r\n10:12:02:01  10:12:03:16\r\n        -L'Egypte devient\r\n\r\n10:12:03:21  10:12:06:10\r\n       un des principaux \r\n      fournisseurs d'armes\r\n\r\n10:12:06:14  10:12:08:02\r\n       des moudjahidines.\r\n\r\n10:12:08:07  10:12:09:20\r\n     Le g\u00e9n\u00e9ral Abou Ghazala\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:13:06\r\n     a \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 militaire\r\n         aux Etats-Unis.\r\n\r\n10:12:13:11  10:12:16:10\r\n   C'est l'un des architectes\r\n       de la coop\u00e9ration\r\n\r\n10:12:16:14  10:12:18:13\r\n      am\u00e9ricano-\u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:12:18:18  10:12:20:14\r\n    Avec l'aventure afghane,\r\n\r\n10:12:20:19  10:12:23:21\r\n           il devient\r\n l'interlocuteur des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:12:24:02  10:12:26:13\r\n{\\an3}            -Les Am\u00e9ricains ont mis\u00e9\r\n\r\n10:12:26:18  10:12:30:07\r\n{\\an3} sur la relation avec les officiers.\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:33:02\r\n{\\an3}                   Ce sera le groupe\r\n              que nous courtiserons.\r\n\r\n10:12:33:07  10:12:37:05\r\n{\\an3}                 C'est ce que Sadate\r\n              et Moubarak voulaient.\r\n\r\n10:12:37:10  10:12:39:14\r\n -Abou Ghazala \u00e9tait populaire.\r\n\r\n10:12:39:19  10:12:43:13\r\n{\\an3}     Plus que n'importe qui d'autre.\r\n\r\n10:12:43:18  10:12:45:21\r\n{\\an3}             En Egypte, c'est fatal.\r\n\r\n10:12:46:02  10:12:48:22\r\n      Le num\u00e9ro deux doit \r\n      rester dans l'ombre.\r\n\r\n10:12:49:03  10:12:52:11\r\n{\\an3}                     Il y a un chef,\r\n      et les autres sont en dessous.\r\n\r\n10:12:52:16  10:12:55:11\r\n{\\an3}Abou Ghazala devenait trop visible.\r\n\r\n10:12:55:16  10:12:59:23\r\n      -Le pouvoir croissant\r\n    du ministre de la D\u00e9fense\r\n\r\n10:13:00:04  10:13:01:21\r\n        d\u00e9range Moubarak.\r\n\r\n10:13:02:02  10:13:04:17\r\nLa crise \u00e9clate le 25 f\u00e9vrier 1986.\r\n\r\n10:13:04:22  10:13:07:07\r\n         A son r\u00e9veil, \r\n        l'Egypte assiste\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:13:11\r\n    \u00e0 un spectacle inhabituel:\r\nles forces de la s\u00e9curit\u00e9 centrale\r\n\r\n10:13:13:15  10:13:15:21\r\n sont en train de tout saccager.\r\n\r\n10:13:16:02  10:13:20:00\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 le premier inform\u00e9\r\n\r\n10:13:20:05  10:13:23:23\r\n{\\an1}des \u00e9meutes de la s\u00e9curit\u00e9 centrale.\r\n\r\n10:13:24:04  10:13:25:23\r\n          Qui attaque ?\r\n\r\n10:13:26:04  10:13:28:04\r\n       Que se passe-t-il ?\r\n\r\n10:13:28:09  10:13:32:10\r\n    On a fini par me rappeler\r\n  et me dire: \"Ce sont les gars\r\n\r\n10:13:32:14  10:13:34:11\r\n{\\an1}de la s\u00e9curit\u00e9 centrale.\"\r\n\r\n10:13:34:16  10:13:36:20\r\n{\\an1}Comment \u00e9tait-ce possible ?\r\n\r\n10:13:37:01  10:13:40:23\r\n{\\an1}Jamais une unit\u00e9 de police\r\nne s'\u00e9tait mutin\u00e9e comme \u00e7a !\r\n\r\n10:13:41:04  10:13:43:02\r\n{\\an1}-Ils vivaient\r\n\r\n10:13:43:07  10:13:46:22\r\n{\\an1}dans des conditions \u00e9pouvantables.\r\n\r\n10:13:47:03  10:13:49:16\r\nIls sont all\u00e9s dans les cuisines.\r\n\r\n10:13:49:21  10:13:54:04\r\n{\\an1}Ils ne voulaient pas d\u00e9truire\r\nles h\u00f4tels, m\u00eame s'ils l'ont fait.\r\n\r\n10:13:54:09  10:13:56:14\r\n{\\an1}Leur but, c'\u00e9tait les cuisines.\r\n\r\n10:13:56:19  10:13:58:18\r\n{\\an3}                  -C'\u00e9tait effrayant\r\n\r\n10:13:58:23  10:14:01:00\r\n{\\an3}                car \u00e7a se produisait\r\n\r\n10:14:01:05  10:14:03:11\r\n{\\an3}     au Caire, \u00e0 Gizeh et \u00e0 Assiout.\r\n\r\n10:14:03:16  10:14:06:01\r\n{\\an3}    Nous avons ma\u00eetris\u00e9 la situation\r\n\r\n10:14:06:06  10:14:09:03\r\n                    et j'ai pr\u00e9venu\r\n           le mar\u00e9chal Abou Ghazala.\r\n\r\n10:14:12:17  10:14:16:13\r\n      -Au sommet de l'Etat,\r\n        c'est la panique.\r\n\r\n10:14:16:18  10:14:19:08\r\n   On croit que les islamistes\r\n\r\n10:14:19:12  10:14:22:06\r\n     ont infiltr\u00e9 la police\r\n       et que les \u00e9meutes\r\n\r\n10:14:22:11  10:14:25:18\r\n     sont la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n       d'un coup d'Etat.\r\n\r\n10:14:25:23  10:14:28:00\r\n Abou Ghazala prend l'initiative\r\n\r\n10:14:28:05  10:14:31:08\r\n d'envoyer l'arm\u00e9e dans la rue.\r\n\r\n10:14:31:12  10:14:34:00\r\n-La s\u00e9curit\u00e9 centrale \u00e9tant perdue,\r\n\r\n10:14:34:05  10:14:35:18\r\n                on a appel\u00e9 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:14:35:23  10:14:39:06\r\n{\\an3}              Si elle ne tenait pas,\r\n          le pays allait s'effondrer\r\n\r\n10:14:39:11  10:14:41:22\r\n    et ce serait un d\u00e9sastre.\r\n\r\n10:14:42:03  10:14:45:10\r\n           J'ai appel\u00e9 Abou Ghazala:\r\n                     \"Voici le plan\r\n\r\n10:14:45:14  10:14:48:11\r\n        pour que l'arm\u00e9e\r\n      reprenne le contr\u00f4le,\r\n\r\n10:14:48:16  10:14:50:11\r\n     informez le pr\u00e9sident.\"\r\n\r\n10:14:50:16  10:14:54:22\r\n Le pr\u00e9sident devait savoir qu'il\r\n y avait des militaires au Caire.\r\n\r\n10:14:55:03  10:14:59:00\r\n-Moubarak n'a jamais nomm\u00e9\r\n\r\n10:14:59:05  10:15:00:11\r\n       de vice-pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:15:00:15  10:15:02:11\r\n    Il n'avait pas confiance\r\n\r\n10:15:02:16  10:15:04:20\r\n{\\an1}et il \u00e9tait un peu parano\u00efaque.\r\n\r\n10:15:05:01  10:15:07:22\r\n Ses plus proches collaborateurs\r\n\r\n10:15:08:03  10:15:10:08\r\n{\\an1}\u00e9taient ses pairs dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:15:10:12  10:15:12:11\r\n{\\an1}Ils ne le craignaient pas.\r\n\r\n10:15:15:06  10:15:19:13\r\n     -Le ministre de la D\u00e9fense\r\nreprend le contr\u00f4le de la situation.\r\n\r\n10:15:19:18  10:15:21:18\r\n   Mais sa r\u00e9action \u00e9nergique\r\n\r\n10:15:21:23  10:15:24:23\r\n  fait comprendre au pr\u00e9sident\r\n        qu'il doit aussi\r\n\r\n10:15:25:04  10:15:29:13\r\n       affirmer son pouvoir\r\nface \u00e0 son trop puissant ministre.\r\n\r\n10:15:29:18  10:15:32:02\r\n   Il d\u00e9cide de le destituer.\r\n\r\n10:15:33:22  10:15:36:03\r\n    Quelques mois plus tard,\r\n\r\n10:15:36:08  10:15:38:13\r\nSaddam Hussein envahit le Kowe\u00eft.\r\n\r\n10:15:38:18  10:15:42:08\r\n        Moubarak saisit\r\n    l'occasion de r\u00e9affirmer\r\n\r\n10:15:42:12  10:15:46:13\r\n       sa position d'alli\u00e9\r\n le plus pr\u00e9cieux de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:15:57:08  10:16:00:17\r\n{\\an3}-Les troupes \u00e9gyptiennes ont rejoint\r\n\r\n10:16:00:22  10:16:03:10\r\n{\\an3}        la coalition internationale.\r\n\r\n10:16:03:14  10:16:06:05\r\n    C'\u00e9tait la deuxi\u00e8me force\r\n         apr\u00e8s les USA.\r\n\r\n10:16:06:10  10:16:11:15\r\nDurant la guerre, les renseignements\r\n    \u00e9gyptiens ont fourni aux USA\r\n\r\n10:16:11:20  10:16:13:16\r\n   des informations capitales,\r\n\r\n10:16:13:21  10:16:17:02\r\n{\\an3}          des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques,\r\n              un soutien logistique.\r\n\r\n10:16:17:07  10:16:18:22\r\n       Les USA ont estim\u00e9\r\n\r\n10:16:19:03  10:16:22:05\r\n             qu'ils ne pouvaient pas\r\n                   laisser l'Egypte\r\n\r\n10:16:22:10  10:16:24:19\r\n    crouler sous les dettes.\r\n\r\n10:16:25:00  10:16:29:16\r\n   -L'Egypte a accumul\u00e9 une dette\r\next\u00e9rieure de trois fois son budget,\r\n\r\n10:16:29:21  10:16:32:10\r\n        essentiellement\r\n     aupr\u00e8s des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n10:16:32:14  10:16:36:07\r\n       Ce fardeau paralyse\r\n       l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:40:10\r\n     Le soutien de Moubarak\r\npendant la guerre du Golfe paie.\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:43:00\r\n D'un seul coup, les Etats-Unis\r\n\r\n10:16:43:05  10:16:47:00\r\n  annulent la dette \u00e9gyptienne\r\n  de 38 milliards de dollars.\r\n\r\n10:16:47:05  10:16:50:08\r\n       Mais ce beau geste\r\n   n'est pas sans conditions.\r\n\r\n10:16:52:18  10:16:54:21\r\n                     -En Egypte,\r\n\r\n10:16:55:02  10:16:58:04\r\n{\\an3}          lors de cette lune de miel\r\n\r\n10:16:58:09  10:17:01:19\r\n        apr\u00e8s la guerre,\r\nMoubarak avait le vent en poupe.\r\n\r\n10:17:02:00  10:17:07:14\r\nJe sentais que pour que l'\u00e9conomie\r\n \u00e9gyptienne soit plus productive,\r\n\r\n10:17:07:19  10:17:11:07\r\n   il fallait que l'Etat sorte\r\n   du circuit, l\u00e2che du lest.\r\n\r\n10:17:11:11  10:17:15:07\r\n{\\an3}           Les entreprises publiques\r\n                \u00e9taient inefficaces.\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:17:09\r\n{\\an3}              Il fallait privatiser.\r\n\r\n10:17:28:17  10:17:31:01\r\n{\\an1}-Un tiers du secteur public\r\n\r\n10:17:31:06  10:17:32:16\r\n    a \u00e9t\u00e9 vendu.\r\n\r\n10:17:32:21  10:17:36:23\r\n    On rachetait des usines \r\n   \u00e0 leur valeur industrielle\r\n\r\n10:17:37:04  10:17:40:05\r\n et on les revendait\r\n\u00e0 leur valeur fonci\u00e8re.\r\n\r\n10:17:40:10  10:17:43:05\r\nLes usines le long du Nil\r\n   ont \u00e9t\u00e9 vendues\r\n\r\n10:17:43:10  10:17:47:10\r\n  pour des lotissements de luxe\r\ng\u00e9n\u00e9rant des milliards de profit,\r\n\r\n10:17:47:14  10:17:51:00\r\nalors qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s\r\n      un ou deux millions.\r\n\r\n10:17:51:05  10:17:53:17\r\n     En cons\u00e9quence de quoi\r\n\r\n10:17:53:22  10:17:58:17\r\nla plupart de nos activit\u00e9s\r\nindustrielles se sont arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n10:17:58:22  10:18:04:03\r\n-Moubarak n'a rien pr\u00e9vu pour que\r\nles plus pauvres profitent aussi\r\n\r\n10:18:04:08  10:18:06:08\r\n    de la relance \u00e9conomique.\r\n\r\n10:18:06:12  10:18:10:07\r\n    Les nouvelles politiques\r\n     consolident l'alliance\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:12:09\r\n   du pouvoir et de l'argent,\r\n\r\n10:18:12:13  10:18:15:23\r\n     qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e\r\n  sous la pr\u00e9sidence de Sadate.\r\n\r\n10:18:16:04  10:18:20:08\r\nLa privatisation fait appara\u00eetre\r\n   des magnats des affaires,\r\n\r\n10:18:20:12  10:18:24:04\r\n   dont beaucoup ont des liens\r\n   directs avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:18:24:09  10:18:28:17\r\n         L'arm\u00e9e observe\r\nces nouveaux venus avec m\u00e9fiance.\r\n\r\n10:18:28:22  10:18:34:07\r\n{\\an3}         -L'arm\u00e9e croyait au secteur\r\n       public et \u00e0 sa bonne gestion.\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:40:07\r\n{\\an3}          La vente du secteur public\r\n    \u00e0 des priv\u00e9s \u00e9tait quelque chose\r\n\r\n10:18:40:11  10:18:44:07\r\nque l'arm\u00e9e ne pouvait pas dig\u00e9rer.\r\n\r\n10:18:44:11  10:18:48:21\r\n     Le milieu des affaires\r\n     se m\u00e9fiait de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:18:49:02  10:18:52:15\r\n{\\an3} Il la voyait comme une concurrente.\r\n\r\n10:18:52:20  10:18:56:17\r\n           Ils avaient des relations\r\n                 conflictuelles,\r\n\r\n10:18:56:22  10:18:59:21\r\n{\\an3}      voire hostiles et de rivalit\u00e9.\r\n\r\n10:19:00:02  10:19:05:03\r\n{\\an3}    -Pour tout terrain o\u00f9 on voulait\r\n                implanter un projet,\r\n\r\n10:19:05:08  10:19:08:08\r\n           il fallait\r\n   l'autorisation de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:19:08:12  10:19:11:11\r\nPeu \u00e0 peu, elle s'est mise \u00e0 dicter\r\n\r\n10:19:11:15  10:19:14:12\r\n          o\u00f9 et comment\r\n    les projets se faisaient.\r\n\r\n10:19:14:17  10:19:18:15\r\n    La r\u00e9partition des r\u00f4les\r\n n'\u00e9tait pas claire, \u00e9tant donn\u00e9\r\n\r\n10:19:18:20  10:19:20:19\r\n{\\an3}          que les projets de l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:19:21:00  10:19:24:07\r\n{\\an3}              \u00e9taient en concurrence\r\n         avec ceux du secteur priv\u00e9.\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:28:19\r\n{\\an3} Il y avait des h\u00f4pitaux de l'arm\u00e9e,\r\n        une assurance m\u00e9dicale, etc.\r\n\r\n10:19:29:00  10:19:30:21\r\n{\\an3}        Toutes sortes d'entreprises.\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:33:18\r\n        De tout \u00e9vidence,\r\n\r\n10:19:33:23  10:19:36:14\r\n      le secteur priv\u00e9 \u00e9tait perdant.\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:41:11\r\n -Les entreprises de la D\u00e9fense\r\n\r\n10:19:41:15  10:19:46:04\r\n       ont des privil\u00e8ges\r\nque le secteur priv\u00e9 leur envie.\r\n\r\n10:19:46:09  10:19:49:10\r\n Depuis la pr\u00e9sidence de Nasser,\r\n\r\n10:19:49:14  10:19:54:17\r\n    l'exploitation des terres\r\n  d\u00e9sertiques enrichit l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:19:54:22  10:19:59:11\r\n       Des villes enti\u00e8res\r\n de logements de luxe ont pouss\u00e9\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:01:17\r\n    \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du Caire.\r\n\r\n10:20:01:22  10:20:05:18\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e d\u00e9tient un tiers\r\nde l'\u00e9conomie nationale.\r\n\r\n10:20:05:23  10:20:09:03\r\n    Elle poss\u00e8de\r\ntoutes sortes d'industries.\r\n\r\n10:20:09:08  10:20:13:15\r\n{\\an1}Mais elle n'est soumise\r\n\u00e0 aucun organisme de contr\u00f4le,\r\n\r\n10:20:13:20  10:20:17:03\r\n{\\an1}\u00e0 aucune supervision \r\nde la soci\u00e9t\u00e9 civile,\r\n\r\n10:20:17:08  10:20:20:11\r\n{\\an1}ou d'une des deux\r\nchambres du Parlement.\r\n\r\n10:20:20:16  10:20:24:07\r\n -Moubarak manquait de fermet\u00e9.\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:26:18\r\n{\\an3}              Il \u00e9coutait les hommes\r\n\r\n10:20:26:23  10:20:29:12\r\n{\\an3}             d'affaires se plaindre,\r\n\r\n10:20:29:17  10:20:33:08\r\n{\\an3}            mais il laissait l'arm\u00e9e\r\n           faire ce qu'elle voulait.\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:35:08\r\n{\\an3}               C'\u00e9tait un \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:20:35:12  10:20:40:08\r\n{\\an3}   L'arm\u00e9e \u00e9tait son soutien majeur,\r\n    et il ne voulait pas la heurter.\r\n\r\n10:20:40:12  10:20:45:17\r\n{\\an3}Il comptait n\u00e9anmoins sur les hommes\r\n d'affaires pour diriger l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:20:45:22  10:20:50:03\r\n      Il jonglait pour garder\r\nun \u00e9quilibre entre les deux forces.\r\n\r\n10:20:50:08  10:20:54:15\r\n-Moubarak ne d\u00e9fend pas suffisamment\r\n      les int\u00e9r\u00eats de l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:20:54:20  10:20:58:08\r\n    et laisse ainsi s'ouvrir\r\n      une premi\u00e8re faille\r\n\r\n10:20:58:12  10:21:00:22\r\n dans le soutien des militaires.\r\n\r\n10:21:01:03  10:21:03:23\r\n         Mais l'\u00e9conomie\r\n      est en pleine reprise\r\n\r\n10:21:04:04  10:21:06:05\r\n    et les \u00e9lites se battent\r\n\r\n10:21:06:10  10:21:08:23\r\n          pour obtenir\r\n   toujours plus d'avantages.\r\n\r\n10:21:09:04  10:21:13:23\r\n  La plupart des Egyptiens vivent\r\npourtant sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:21:14:04  10:21:16:14\r\n        Le gouvernement\r\n     r\u00e9duit les subventions\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:18:10\r\n    et toujours plus de gens\r\n\r\n10:21:18:14  10:21:22:01\r\n    ont recours aux oeuvres\r\n sociales des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n10:21:22:06  10:21:26:13\r\n                 -Les services\r\n      hospitaliers se sont effondr\u00e9s\r\n\r\n10:21:26:18  10:21:29:03\r\n{\\an3}          suite \u00e0 la lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:21:29:08  10:21:32:13\r\n              Un citoyen qui allait\r\n         \u00e0 l'h\u00f4pital ne trouvait pas\r\n\r\n10:21:32:18  10:21:35:16\r\n                 de m\u00e9dicaments,\r\n        de pansements, de seringues.\r\n\r\n10:21:35:21  10:21:39:06\r\n{\\an3}            Et la clinique islamique\r\n          qui venait d'ouvrir \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:21:39:11  10:21:41:07\r\n     fournissait tout cela.\r\n\r\n10:21:41:11  10:21:45:01\r\n  L'Etat avait tout simplement\r\n      abandonn\u00e9 son r\u00f4le.\r\n\r\n10:21:45:06  10:21:49:08\r\n -Je peux citer un intellectuel\r\n    \u00e9gyptien, un professeur,\r\n\r\n10:21:49:12  10:21:51:17\r\n{\\an1}un la\u00efc, qui avait des filles\r\n\r\n10:21:51:22  10:21:55:06\r\n{\\an1}qui portaient des jeans.\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:57:22\r\nCe n'\u00e9tait pas des ONM:\r\n\r\n10:21:58:03  10:22:02:15\r\n{\\an1}des objets noirs en mouvement,\r\ncouvertes de la t\u00eate au pied.\r\n\r\n10:22:02:20  10:22:08:00\r\n{\\an1}Mais ce monsieur allait dans\r\nles h\u00f4pitaux des Fr\u00e8res musulmans,\r\n\r\n10:22:08:05  10:22:12:19\r\n{\\an1}car ils fournissaient\r\ndes services \u00e0 un tarif accessible.\r\n\r\n10:22:13:00  10:22:17:03\r\n-Le r\u00f4le social des Fr\u00e8res musulmans\r\n         prend de l'ampleur\r\n\r\n10:22:17:08  10:22:21:08\r\n        en octobre 1992,\r\n  quand un tremblement de terre\r\n\r\n10:22:21:12  10:22:23:19\r\n  particuli\u00e8rement destructeur\r\n\r\n10:22:24:00  10:22:28:03\r\n      ravage les quartiers\r\n   les plus pauvres du Caire.\r\n\r\n10:22:43:17  10:22:46:15\r\n-Le pr\u00e9sident \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:22:46:20  10:22:51:02\r\n{\\an3}           Donc l'activit\u00e9 de l'Etat\r\n         \u00e9tait s\u00e9rieusement r\u00e9duite.\r\n\r\n10:22:51:07  10:22:53:01\r\n{\\an3}                Les Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n10:22:53:06  10:22:55:21\r\n{\\an3}   et d'autres mouvements islamistes\r\n\r\n10:22:56:02  10:22:59:11\r\n        ou organisations caritatives\r\n                   en ont profit\u00e9\r\n\r\n10:22:59:16  10:23:03:19\r\npour distribuer des couvertures,\r\n   installer des tentes, etc.\r\n\r\n10:23:06:02  10:23:09:16\r\n    -Le tremblement de terre\r\n fait 545 morts, 6'000 bless\u00e9s,\r\n\r\n10:23:09:21  10:23:13:07\r\net laisse plus de 50'000 personnes\r\n            sans abri.\r\n\r\n10:23:13:11  10:23:16:14\r\n        Le gouvernement\r\n   met beaucoup trop de temps\r\n\r\n10:23:16:19  10:23:18:15\r\n            \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n10:23:21:07  10:23:25:00\r\n     -Les camions de pompier\r\n        et les ambulances\r\n\r\n10:23:25:05  10:23:28:11\r\n{\\an1}n'\u00e9taient pas en \u00e9tat de marche,\r\nou mal entretenus.\r\n\r\n10:23:28:16  10:23:30:07\r\n           Pourquoi ?!\r\n\r\n10:23:30:11  10:23:33:10\r\n   C'\u00e9tait un \u00e9chec de l'Etat.\r\n\r\n10:23:33:14  10:23:39:07\r\n{\\an1}Une r\u00e9v\u00e9lation de la corruption\r\nqui s'\u00e9tait exacerb\u00e9e avec le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:23:39:11  10:23:42:13\r\n{\\an1}Et pas seulement le r\u00e9gime militaire.\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:48:04\r\n{\\an1}Il y avait aussi les services de\r\ns\u00e9curit\u00e9 et le milieu des affaires,\r\n\r\n10:23:48:09  10:23:52:12\r\n{\\an1}tous ces millionnaires,\r\ntous ces milliardaires\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:56:11\r\n{\\an1}qui avaient des accointances\r\navec le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:23:56:16  10:23:59:11\r\n-Les Fr\u00e8res musulmans sont f\u00e9licit\u00e9s\r\n\r\n10:23:59:16  10:24:02:03\r\n pour leur r\u00f4le lors du s\u00e9isme.\r\n\r\n10:24:02:08  10:24:04:00\r\n    C'est un moment de tr\u00eave.\r\n\r\n10:24:04:05  10:24:05:23\r\n   Le gouvernement est soulag\u00e9\r\n\r\n10:24:06:04  10:24:10:11\r\n       de pouvoir abandonner\r\nla prise en charge des plus pauvres\r\n\r\n10:24:10:16  10:24:12:12\r\n  au r\u00e9seau d'oeuvres sociales\r\n\r\n10:24:12:17  10:24:14:05\r\n      des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:19:09\r\nEux ont h\u00e2te d'appara\u00eetre comme des\r\npartenaires mod\u00e9r\u00e9s et responsables,\r\n\r\n10:24:19:13  10:24:23:16\r\n      n'ayant rien \u00e0 voir\r\navec les extr\u00e9mistes djihadistes\r\n\r\n10:24:23:21  10:24:28:06\r\n         qui commencent\r\n    \u00e0 rentrer d'Afghanistan.\r\n\r\n10:24:28:11  10:24:33:10\r\n{\\an1}-En 1993-1994, les Fr\u00e8res musulmans\r\nont d\u00e9cid\u00e9 de commencer \u00e0 accepter\r\n\r\n10:24:33:14  10:24:37:20\r\n{\\an1}les r\u00e8gles du jeu et de renoncer\r\n\u00e0 faire un travail de sape.\r\n\r\n10:24:38:01  10:24:41:13\r\n{\\an1}Mais les djihadistes\r\nn'\u00e9taient pas de cet avis.\r\n\r\n10:24:41:18  10:24:46:03\r\n{\\an3}-Nos hommes ont quitt\u00e9 l'Afghanistan\r\n\r\n10:24:46:08  10:24:49:03\r\n{\\an3}                  quand les conflits\r\n              internes ont commenc\u00e9.\r\n\r\n10:24:49:08  10:24:51:06\r\n{\\an4}-La Gamaa Islamiya\r\n\r\n10:24:51:11  10:24:54:00\r\n{\\an4}est devenue bien organis\u00e9e\r\n\r\n10:24:54:05  10:24:58:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9tranger et a envoy\u00e9 des gens \r\ncommettre des attentats en Egypte,\r\n\r\n10:24:59:03  10:25:01:10\r\n{\\an1}comme la tentative d'assassinat\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:04:14\r\n{\\an1}du Premier ministre Atef Sedki.\r\n\r\n10:25:04:19  10:25:08:02\r\n   L'Etat est alors intervenu\r\n     avec l'affaire appel\u00e9e\r\n\r\n10:25:08:07  10:25:10:14\r\n \"les revenants d'Afghanistan\",\r\n\r\n10:25:10:19  10:25:15:22\r\n{\\an1}qui a permis d'emp\u00eacher les jeunes\r\nayant re\u00e7u une formation militaire\r\n\r\n10:25:16:03  10:25:19:13\r\n{\\an1}de revenir apr\u00e8s la victoire\r\ndes moudjahidines.\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:29:00\r\n  -Les \"Afghans\", c'est-\u00e0-dire les\r\ncombattants \u00e9gyptiens d'Afghanistan,\r\n\r\n10:25:29:05  10:25:32:20\r\n      n'ont pas l'intention\r\n      de faire profil bas.\r\n\r\n10:25:33:01  10:25:38:08\r\n  Ils font pression sur l'Etat\r\n  pour qu'il impose la charia.\r\n\r\n10:25:38:12  10:25:41:14\r\n   Le ministre de l'Int\u00e9rieur,\r\n           Zaki Badr,\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:43:20\r\n     choisit l'affrontement.\r\n\r\n10:25:44:01  10:25:47:02\r\n{\\an1}-Les \"revenants d'Afghanistan\"\r\n\r\n10:25:47:07  10:25:49:09\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 un casse-t\u00eate\r\n\r\n10:25:49:13  10:25:51:22\r\n{\\an1}pour la s\u00e9curit\u00e9,\r\net avec Zaki Badr\r\n\r\n10:25:52:03  10:25:55:20\r\n         \u00e0 l'Int\u00e9rieur,\r\n  la situation \u00e9tait explosive.\r\n\r\n10:25:56:01  10:25:59:02\r\n{\\an1}Il ne voulait pas\r\nqu'on arr\u00eate les suspects.\r\n\r\n10:25:59:07  10:26:03:06\r\n{\\an1}Il disait: \"Ils intenteront\r\ndes proc\u00e8s pour torture, etc.\"\r\n\r\n10:26:03:11  10:26:06:23\r\n{\\an1}\"Ils nous attaquent, on riposte;\r\nc'est la guerre.\"\r\n\r\n10:26:07:04  10:26:10:16\r\n{\\an1}-De 1981 \u00e0 1986, il n'y a pas eu\r\n\r\n10:26:10:21  10:26:12:21\r\n{\\an1}un seul attentat.\r\n\r\n10:26:13:02  10:26:17:10\r\n    Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\nnous a ordonn\u00e9 de tirer pour tuer.\r\n\r\n10:26:17:14  10:26:20:09\r\n{\\an1}Ils ont men\u00e9 plusieurs op\u00e9rations\r\n\r\n10:26:20:13  10:26:24:10\r\n{\\an1}dont le but \u00e9tait\r\nd'assassiner des islamistes.\r\n\r\n10:26:24:14  10:26:26:15\r\n{\\an1}-La violence appelle la violence.\r\n\r\n10:26:26:20  10:26:30:08\r\n     Dans les ann\u00e9es 1990, \r\n     la situation a atteint\r\n\r\n10:26:30:12  10:26:32:18\r\n{\\an1}un point de non-retour.\r\n\r\n10:26:32:23  10:26:35:00\r\n  A chaque pression de l'Etat,\r\n\r\n10:26:35:05  10:26:39:08\r\n{\\an1}les islamistes r\u00e9agissaient\r\navec encore plus de violence,\r\n\r\n10:26:39:12  10:26:43:13\r\n{\\an1}en s'attaquant aux touristes\r\n\u00e9trangers pour faire r\u00e9agir\r\n\r\n10:26:43:18  10:26:46:02\r\n{\\an1}la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n10:26:51:11  10:26:54:15\r\nDes tirs et des cris retentissent\r\n\r\n10:26:54:20  10:26:57:12\r\n        -Depuis dix ans,\r\n    des attaques terroristes\r\n\r\n10:26:57:17  10:27:01:15\r\n    troublent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n  la vie politique \u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:27:04:04  10:27:06:16\r\nLe 17 novembre 1997, un attentat\r\n\r\n10:27:06:21  10:27:10:12\r\n   contre un bus de touristes\r\n        fait 62 victimes\r\n\r\n10:27:10:17  10:27:14:11\r\n         pr\u00e8s du temple\r\n     d'Hatchepsout \u00e0 Louxor.\r\n\r\n10:27:14:16  10:27:18:01\r\n  Des tirs retentissent au loin\r\n\r\n10:27:18:06  10:27:20:14\r\n Ce massacre marque un tournant.\r\n\r\n10:27:20:19  10:27:24:16\r\n       M\u00eame les extr\u00e9mistes\r\nde la Gamaa Islamiya le condamnent\r\n\r\n10:27:24:21  10:27:29:02\r\n    ouvertement et s'engagent\r\n    \u00e0 renoncer \u00e0 la violence.\r\n\r\n10:27:34:06  10:27:37:07\r\n    Les attentats terroristes\r\n         s'interrompent.\r\n\r\n10:27:37:11  10:27:41:13\r\n C'est seulement \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n   que le gouvernement mesure\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:44:16\r\n        le terrain gagn\u00e9\r\n    par les Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n10:27:44:21  10:27:50:00\r\npendant que les services de s\u00e9curit\u00e9\r\n    chassaient les terroristes.\r\n\r\n10:27:50:05  10:27:52:18\r\nLa tr\u00eave fragile entre le r\u00e9gime\r\n\r\n10:27:52:23  10:27:56:12\r\n     et les Fr\u00e8res musulmans\r\n     est remise en question.\r\n\r\n10:27:56:17  10:27:59:19\r\n{\\an1}-Depuis leur fondation en 1928,\r\n\r\n10:28:00:00  10:28:03:11\r\n{\\an1}les Fr\u00e8res musulmans ont toujours eu\r\n\r\n10:28:03:16  10:28:06:12\r\n{\\an1}une relation amour-haine\r\navec le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:28:06:17  10:28:09:17\r\n{\\an1}Invariablement,\r\nau d\u00e9but de chaque r\u00e9gime,\r\n\r\n10:28:09:22  10:28:12:00\r\n{\\an1}ils ont de bonnes relations.\r\n\r\n10:28:12:05  10:28:15:20\r\n  A la fin, la tension augmente\r\n    et le r\u00e9gime se retourne\r\n\r\n10:28:16:01  10:28:17:07\r\n           contre eux.\r\n\r\n10:28:17:11  10:28:18:18\r\n         Ca a \u00e9t\u00e9 pareil\r\n\r\n10:28:18:23  10:28:21:00\r\navec Moubarak; il a compris que,\r\n\r\n10:28:21:05  10:28:24:20\r\n{\\an1}comme organisation pacifique,\r\nles Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n10:28:25:01  10:28:28:16\r\n{\\an1}\u00e9taient plus dangereux\r\nque des organisations radicales.\r\n\r\n10:28:28:21  10:28:31:02\r\n             -L'Etat doit \u00e9quilibrer\r\n\r\n10:28:31:07  10:28:33:10\r\n{\\an3}les forces politiques\r\n\r\n10:28:33:14  10:28:37:08\r\n{\\an3}              pour qu'aucune faction\r\n       ne puisse devenir trop forte.\r\n\r\n10:28:37:12  10:28:41:11\r\n{\\an3} Si un groupe prend de l'importance,\r\n                il va d\u00e9fier l'Etat,\r\n\r\n10:28:41:16  10:28:43:19\r\n{\\an3}       ce qui n'est pas souhaitable.\r\n\r\n10:28:44:00  10:28:48:12\r\n -Les dirigeants de la confr\u00e9rie\r\n   musulmane ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:28:48:17  10:28:53:19\r\n{\\an3} L'accusation \u00e9tait la m\u00eame que lors\r\n\r\n10:28:54:00  10:28:57:01\r\n{\\an3}       des arrestations pr\u00e9c\u00e9dentes:\r\n\r\n10:28:57:06  10:29:03:11\r\n{\\an3} relance d'une organisation ill\u00e9gale\r\n et interdite, les Fr\u00e8res musulmans,\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:07:10\r\n                     dont le but\r\n         est de renverser le r\u00e9gime.\r\n\r\n10:29:07:14  10:29:14:02\r\n-Moubarak pense que malgr\u00e9 toutes \r\nleurs protestations de mod\u00e9ration,\r\n\r\n10:29:14:07  10:29:20:11\r\nles Fr\u00e8res musulmans complotent pour\r\nfaire de l'Egypte un Etat islamique.\r\n\r\n10:29:20:16  10:29:22:19\r\nCet argument lui vaut le soutien\r\n\r\n10:29:23:00  10:29:26:12\r\n          des Am\u00e9ricains,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'extr\u00e9misme islamiste\r\n\r\n10:29:26:17  10:29:28:04\r\n          se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n10:29:28:09  10:29:32:00\r\n    Puis le terrorisme frappe\r\n     au coeur de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n10:29:32:05  10:29:35:03\r\n     L'ampleur des attaques\r\n        du 11 septembre\r\n\r\n10:29:35:08  10:29:40:10\r\n  brouille la fronti\u00e8re entre les\r\nislamistes radicaux et les mod\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n10:29:40:14  10:29:44:01\r\n      L'islamisme devient\r\n    l'ennemi des Etats-Unis.\r\n\r\n10:29:44:06  10:29:47:12\r\n    Les Am\u00e9ricains ont besoin\r\n     du soutien de Moubarak.\r\n\r\n10:29:47:17  10:29:50:23\r\n       -Le 11 septembre,\r\n    on revenait du minist\u00e8re\r\n\r\n10:29:51:04  10:29:53:10\r\n                    de la D\u00e9fense.\r\n\r\n10:29:53:14  10:29:56:00\r\nTout le monde \u00e9tait devant la TV.\r\n\r\n10:29:56:05  10:29:57:21\r\n{\\an3}            La d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine\r\n\r\n10:29:58:02  10:30:00:21\r\n{\\an3}              a commenc\u00e9 \u00e0 envisager\r\n                sous un jour nouveau\r\n\r\n10:30:01:02  10:30:03:14\r\n                     les relations\r\n            avec l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:30:03:19  10:30:07:11\r\n{\\an3}         Il \u00e9tait clair que l'Egypte\r\n         allait jouer un r\u00f4le majeur\r\n\r\n10:30:07:15  10:30:10:21\r\n{\\an3}          dans cette nouvelle guerre\r\n               contre le terrorisme.\r\n\r\n10:30:11:02  10:30:16:01\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis craignaient de subir\r\nd'autres attaques similaires.\r\n\r\n10:30:16:06  10:30:19:15\r\n{\\an1}Et pour pr\u00e9venir\r\nces \u00e9ventuelles attaques,\r\n\r\n10:30:19:20  10:30:25:09\r\n{\\an1}nous avions besoin d'informations,\r\nnous avions besoin de renseignements.\r\n\r\n10:30:25:13  10:30:30:01\r\nLes relations entre les Etats-Unis\r\n     et l'Egypte ont commenc\u00e9\r\n\r\n10:30:30:06  10:30:34:00\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatres consid\u00e9r\u00e9es\r\nsous un seul point de vue,\r\n\r\n10:30:34:05  10:30:36:13\r\n{\\an1}dans une seule perspective:\r\n\r\n10:30:36:18  10:30:42:11\r\n{\\an1}le soutien \u00e0 la politique am\u00e9ricaine\r\nde lutte contre le terrorisme.\r\n\r\n10:30:42:15  10:30:46:06\r\n    Moubarak \u00e9tait totalement\r\n        pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer.\r\n\r\n10:30:46:11  10:30:51:01\r\n{\\an1}Lui, son arm\u00e9e, et surtout\r\nses services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:30:51:06  10:30:54:11\r\n  -L'administration am\u00e9ricaine\r\n        remet en vigueur\r\n\r\n10:30:54:16  10:30:58:02\r\n    une loi des ann\u00e9es 1980,\r\n           qui permet\r\n\r\n10:30:58:07  10:31:02:15\r\n  l'extradition extraordinaire\r\n      d'individus suspects\r\n\r\n10:31:02:20  10:31:07:07\r\npour des interrogatoires renforc\u00e9s\r\n       dans d'autres pays.\r\n\r\n10:31:07:11  10:31:10:11\r\n  L'Egypte de Moubarak devient,\r\n           en secret,\r\n\r\n10:31:10:15  10:31:13:05\r\nun des piliers de cette politique.\r\n\r\n10:31:13:10  10:31:16:02\r\n   -Si vous prenez\r\nquelqu'un quelque part,\r\n\r\n10:31:16:07  10:31:18:02\r\n{\\an1}et que vous le d\u00e9placez\r\n\r\n10:31:18:07  10:31:22:09\r\n{\\an1}sans carte d'embarquement,\r\nni passeport, ni si\u00e8ge d'avion...\r\n\r\n10:31:22:13  10:31:23:21\r\n  Si vous d\u00e9placez\r\n\r\n10:31:24:02  10:31:26:14\r\n   des terroristes potentiels\r\n\r\n10:31:26:19  10:31:32:10\r\n{\\an1}d'un endroit \u00e0 un autre en utilisant\r\ndes moyens ill\u00e9gaux, illicites,\r\n\r\n10:31:32:14  10:31:37:01\r\n{\\an1}c'est \u00e7a qu'on appelle\r\nl'extradition extraordinaire.\r\n\r\n10:31:37:06  10:31:41:02\r\n -Avant le 11-Septembre, \r\non suivait les proc\u00e9dures.\r\n\r\n10:31:41:07  10:31:43:11\r\nApr\u00e8s, on n'a plus pris de gants.\r\n\r\n10:31:43:15  10:31:48:08\r\n{\\an1}On s'est dit: \"On n'a plus\r\nde temps pour ces proc\u00e9dures.\"\r\n\r\n10:31:48:12  10:31:53:07\r\n{\\an1}\"Si cette personne sait\r\nqu'une autre attaque se pr\u00e9pare,\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:56:04\r\nnous devons agir par nous-m\u00eames.\"\r\n\r\n10:31:56:09  10:31:58:13\r\n   -Si la CIA veut interroger\r\n\r\n10:31:58:18  10:32:02:03\r\n{\\an5}un leader arr\u00eat\u00e9 en Afghanistan,\r\n\r\n10:32:02:08  10:32:04:18\r\n{\\an4}elle l'envoie en Egypte.\r\n\r\n10:32:04:23  10:32:07:19\r\n L'Egypte m\u00e8ne l'interrogatoire\r\n\r\n10:32:08:00  10:32:10:12\r\n  et transmet les informations.\r\n\r\n10:32:10:17  10:32:14:02\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains d\u00e9cident\r\nqui on doit faire parler.\r\n\r\n10:32:14:07  10:32:16:22\r\n{\\an1}Ils reprennent ceux\r\nqui les int\u00e9ressent\r\n\r\n10:32:17:03  10:32:20:12\r\net ceux dont ils ne veulent pas\r\n  restent en Egypte.\r\n\r\n10:32:22:11  10:32:25:16\r\n       -Lors de la chasse\r\n \u00e0 al-Qa\u00efda \u00e0 travers le monde,\r\n\r\n10:32:25:21  10:32:29:21\r\n   des centaines d'islamistes\r\n   sont d\u00e9tenus sans jugement\r\n\r\n10:32:30:02  10:32:32:08\r\n  ou disparaissent simplement.\r\n\r\n10:32:32:12  10:32:37:21\r\nLe cas d'un pr\u00e9dicateur \u00e9gyptien \r\nr\u00e9sidant en Italie r\u00e9v\u00e8le soudain\r\n\r\n10:32:38:02  10:32:42:12\r\n    au monde entier que les USA\r\nd\u00e9l\u00e8guent la torture \u00e0 leurs alli\u00e9s.\r\n\r\n10:32:42:17  10:32:45:00\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s le 11-Septembre,\r\n\r\n10:32:45:05  10:32:48:18\r\n{\\an1}tous les Arabes ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s.\r\n\r\n10:32:48:23  10:32:51:18\r\n      Mod\u00e9r\u00e9s, extr\u00e9mistes,\r\n      musulmans, chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:32:51:23  10:32:55:03\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 un des Arabes surveill\u00e9s.\r\n\r\n10:32:55:08  10:32:57:18\r\n         -Je m'occupais\r\n     de la menace d'al-Qa\u00efda\r\n\r\n10:32:57:23  10:32:59:13\r\n sur le plan mondial.\r\n\r\n10:32:59:18  10:33:02:18\r\n      Abou Omar est apparu.\r\n\r\n10:33:02:23  10:33:07:13\r\n{\\an1}Les avis \u00e9taient partag\u00e9s\r\nau sein du gouvernement am\u00e9ricain\r\n\r\n10:33:07:18  10:33:12:12\r\n{\\an1}quant \u00e0 savoir si c'\u00e9tait\r\nun terroriste de grande envergure.\r\n\r\n10:33:12:17  10:33:16:15\r\n Cela a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9\r\net une d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise.\r\n\r\n10:33:16:20  10:33:19:12\r\n     -J'allais \u00e0 la mosqu\u00e9e\r\n       comme chaque jour.\r\n\r\n10:33:19:17  10:33:22:14\r\n       Soudain, je me suis\r\n    trouv\u00e9 devant deux types.\r\n\r\n10:33:22:19  10:33:26:02\r\n     J'ai r\u00e9sist\u00e9\r\nmais ils m'ont pouss\u00e9 violemment\r\n\r\n10:33:26:07  10:33:29:05\r\n       dans un v\u00e9hicule,\r\n   puis j'ai vu dix personnes\r\n\r\n10:33:29:10  10:33:33:17\r\n{\\an1}portant des cagoules et des uniformes\r\ndes forces sp\u00e9ciales.\r\n\r\n10:33:33:22  10:33:38:16\r\n  Ils m'ont entour\u00e9\r\ntoute la figure avec de l'adh\u00e9sif.\r\n\r\n10:33:38:21  10:33:41:13\r\n   Ensuite, ils m'ont emmen\u00e9.\r\n\r\n10:33:41:18  10:33:44:08\r\n{\\an1}J'ai senti mon coeur se soulever.\r\n\r\n10:33:44:12  10:33:47:06\r\n{\\an1}J'ai compris que j'\u00e9tais en avion.\r\n\r\n10:33:47:11  10:33:49:12\r\n     J'entendais le moteur.\r\n\r\n10:33:49:17  10:33:55:02\r\n-Abou Omar est emmen\u00e9 directement\r\n dans un \u00e9tablissement \u00e9gyptien\r\n\r\n10:33:55:07  10:33:58:16\r\n       pour un soi-disant\r\n     interrogatoire renforc\u00e9\r\n\r\n10:33:58:21  10:34:02:04\r\npar de hauts responsables \u00e9gyptiens.\r\n\r\n10:34:02:09  10:34:06:01\r\n{\\an1}-L'un d'eux m'a dit:\r\n\"R\u00e9ponds par oui ou par non.\"\r\n\r\n10:34:06:06  10:34:09:01\r\n{\\an1}\"Acceptes-tu de retourner en Italie\r\n\r\n10:34:09:06  10:34:12:06\r\n  et de travailler\r\npour nous en \u00e9change ?\"\r\n\r\n10:34:12:11  10:34:14:19\r\n        J'ai r\u00e9pondu non.\r\n\r\n10:34:15:00  10:34:17:08\r\nA partir de l\u00e0, ils m'ont tortur\u00e9.\r\n\r\n10:34:17:12  10:34:20:20\r\n{\\an1}Ils me demandaient les noms\r\ndes Egyptiens l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:34:21:01  10:34:22:23\r\n{\\an1}leur travail, leur adresse.\r\n\r\n10:34:23:04  10:34:26:17\r\n{\\an1}Ils m'ont montr\u00e9 des photos\r\nd'Egyptiens, de Tunisiens,\r\n\r\n10:34:26:22  10:34:29:11\r\n en me demandant\r\nsi je les connaissais.\r\n\r\n10:34:29:15  10:34:31:11\r\n{\\an1}J'ai dit ce que je savais.\r\n\r\n10:34:31:15  10:34:34:22\r\n     -Abou Omar est d\u00e9tenu\r\n  et tortur\u00e9 pendant deux ans.\r\n\r\n10:34:35:03  10:34:39:11\r\n         A sa lib\u00e9ration,\r\non lui ordonne de garder le silence\r\n\r\n10:34:39:16  10:34:41:12\r\n      sur ce qu'il a subi.\r\n\r\n10:34:41:17  10:34:45:02\r\n      Malgr\u00e9 son calvaire,\r\n      il d\u00e9cide de parler.\r\n\r\n10:34:45:07  10:34:49:09\r\n     Son cas met en lumi\u00e8re\r\n   la politique d'extradition.\r\n\r\n10:34:49:13  10:34:51:01\r\n         Cela encourage\r\n\r\n10:34:51:06  10:34:54:15\r\n   d'autres d\u00e9tenus \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler\r\n     l'ampleur des tortures\r\n\r\n10:34:54:20  10:34:58:10\r\npratiqu\u00e9es par le r\u00e9gime \u00e9gyptien.\r\n\r\n10:34:58:14  10:35:01:17\r\nMais Moubarak se sait intouchable.\r\n\r\n10:35:01:22  10:35:03:21\r\n     L'impunit\u00e9 est garantie\r\n\r\n10:35:04:02  10:35:07:21\r\n   par la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter\r\n     contre le terrorisme.\r\n\r\n10:35:16:10  10:35:19:15\r\n         Gamal Moubarak,\r\n   le fils cadet du pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:35:19:20  10:35:23:19\r\n     interrompt sa carri\u00e8re\r\n  dans la finance en Angleterre\r\n\r\n10:35:24:00  10:35:25:19\r\n      et rentre en Egypte.\r\n\r\n10:35:26:00  10:35:27:19\r\n   Le pays est en plein essor\r\n\r\n10:35:28:00  10:35:32:03\r\n et Gamal est s\u00fbr que son retour\r\n  contribuera au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:35:32:08  10:35:35:21\r\n   Bient\u00f4t, les bruits courent\r\n        que le pr\u00e9sident\r\n\r\n10:35:36:02  10:35:38:13\r\npr\u00e9pare son fils \u00e0 sa succession.\r\n\r\n10:35:38:18  10:35:41:12\r\nOfficiellement, le sujet est tabou.\r\n\r\n10:35:41:17  10:35:46:07\r\n{\\an3}   -Un de mes coll\u00e8gues au Parlement\r\n\r\n10:35:46:11  10:35:49:04\r\nest un cousin de la premi\u00e8re dame,\r\n\r\n10:35:49:09  10:35:50:14\r\n         madame Suzanne.\r\n\r\n10:35:50:19  10:35:52:07\r\n       Je lui ai demand\u00e9:\r\n\r\n10:35:52:11  10:35:56:17\r\n{\\an3}        \"C'est vrai que le pr\u00e9sident\r\n      veut nous l\u00e9guer \u00e0 son fils ?\"\r\n\r\n10:35:56:22  10:35:59:18\r\n                 Il m'a r\u00e9pondu:\r\n              \"Je le lui ai demand\u00e9\r\n\r\n10:35:59:23  10:36:02:17\r\n{\\an3} et il s'est \u00e9cri\u00e9: Dis \u00e0 ta cousine\r\n\r\n10:36:02:22  10:36:07:14\r\nque l'Egypte n'est pas une plantation\r\n          que j'ai re\u00e7ue de mon p\u00e8re\r\n\r\n10:36:07:19  10:36:12:03\r\n     et que j'ai peur que notre fils\r\n            se fasse assassiner.\"\r\n\r\n10:36:12:08  10:36:16:00\r\n            Les militaires \u00e9taient\r\n           contre cette succession,\r\n\r\n10:36:16:05  10:36:19:08\r\n            peut-\u00eatre parce qu'ils\r\n               ne voulaient pas\r\n\r\n10:36:19:12  10:36:22:16\r\n                 que l'Egypte\r\n          soit dirig\u00e9e par un civil.\r\n\r\n10:36:22:21  10:36:26:21\r\n             Quinze jours plus tard,\r\n             il est revenu me voir.\r\n\r\n10:36:27:02  10:36:33:19\r\n{\\an3}\"Je voulais te pr\u00e9venir que ce que je\r\n     t'ai dit l'autre fois a chang\u00e9.\"\r\n\r\n10:36:34:00  10:36:38:05\r\n{\\an3}          \"Le chef a choisi son fils\r\n                  comme successeur.\"\r\n\r\n10:36:38:10  10:36:41:15\r\n{\\an3}     -Les responsables consid\u00e9raient\r\n\r\n10:36:41:20  10:36:44:11\r\n{\\an3}             que si c'\u00e9tait comme \u00e7a\r\n\r\n10:36:44:15  10:36:48:19\r\n{\\an3}       que le pr\u00e9sident avait d\u00e9cid\u00e9\r\n          d'organiser sa succession,\r\n\r\n10:36:49:00  10:36:51:19\r\n{\\an3} c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passerait.\r\n\r\n10:36:52:00  10:36:54:21\r\n                        La plupart\r\n         des responsables am\u00e9ricains\r\n\r\n10:36:55:02  10:36:59:15\r\n      voyaient Gamal comme quelqu'un \r\n      avec qui ils pouvaient traiter.\r\n\r\n10:36:59:20  10:37:04:02\r\n{\\an3}         Il \u00e9tait aimable, courtois,\r\n       il parlait tr\u00e8s bien anglais,\r\n\r\n10:37:04:07  10:37:06:14\r\n{\\an3}        c'\u00e9tait un homme d'affaires.\r\n\r\n10:37:06:19  10:37:10:23\r\n{\\an3}         Il \u00e9tait susceptible d'\u00eatre\r\n         un moteur de modernisation.\r\n\r\n10:37:14:14  10:37:17:06\r\n -Gamal est \u00e9cout\u00e9 par son p\u00e8re.\r\n\r\n10:37:17:11  10:37:22:07\r\n       Il veut introduire\r\nune nouvelle pens\u00e9e pour r\u00e9former\r\n\r\n10:37:22:11  10:37:28:03\r\n   et lib\u00e9raliser l'Egypte sur\r\nles plans politique et \u00e9conomique.\r\n\r\n10:37:28:08  10:37:30:13\r\n{\\an3}             -Le moment d\u00e9terminant,\r\n\r\n10:37:30:18  10:37:32:11\r\n                 c'est quand Gamal\r\n\r\n10:37:32:15  10:37:34:22\r\net son entourage ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\r\n\r\n10:37:35:03  10:37:37:20\r\n        \u00e0 la conf\u00e9rence\r\n     du Parti travailliste.\r\n\r\n10:37:38:01  10:37:40:20\r\n     Tony Blair avait lanc\u00e9\r\n      la nouvelle pens\u00e9e.\r\n\r\n10:37:41:01  10:37:45:17\r\n{\\an3}    La presse a commenc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9tendre\r\n         que Gamal avait l'intention\r\n\r\n10:37:45:22  10:37:50:05\r\n              de cr\u00e9er un parti\r\npour concurrencer le parti national.\r\n\r\n10:37:50:10  10:37:53:11\r\n{\\an3}     -Nous parlions du nouveau parti\r\n\r\n10:37:53:16  10:37:55:11\r\n                et de ses membres.\r\n\r\n10:37:55:16  10:37:57:07\r\n                J'avais m\u00eame \u00e9crit\r\n\r\n10:37:57:11  10:37:59:04\r\n          un manifeste.\r\n\r\n10:37:59:09  10:38:01:01\r\n          A un moment,\r\n\r\n10:38:01:06  10:38:03:09\r\n               il a dit: \"Arr\u00eatons.\"\r\n\r\n10:38:03:13  10:38:07:06\r\n{\\an3}       \"Il faut d'abord qu'on prenne\r\n              un conseil politique.\"\r\n\r\n10:38:07:11  10:38:09:14\r\n     Le docteur Osama El-Baz\r\n\r\n10:38:09:19  10:38:11:12\r\n{\\an3}              est venu nous \u00e9couter.\r\n\r\n10:38:11:17  10:38:16:11\r\n{\\an3}    Nous parlions de lib\u00e9ralisation,\r\n    de concurrence entre les partis.\r\n\r\n10:38:16:15  10:38:20:08\r\n{\\an3}            Il nous a dit: \"Arr\u00eatez,\r\n       vous ne pouvez pas faire \u00e7a.\"\r\n\r\n10:38:20:12  10:38:25:04\r\n\"Le fils du pr\u00e9sident ne peut pas\r\n\u00eatre dans un parti d'opposition.\"\r\n\r\n10:38:25:09  10:38:31:04\r\n{\\an3} \"Je vous sugg\u00e8re, \u00e0 Gamal et \u00e0 toi,\r\n      de rejoindre le parti national\r\n\r\n10:38:31:09  10:38:36:07\r\n{\\an3}     et de travailler \u00e0 vos r\u00e9formes\r\n                  au sein du parti.\"\r\n\r\n10:38:36:11  10:38:41:12\r\n       -Le parti national\r\n       a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9.\r\n\r\n10:38:41:17  10:38:43:13\r\n     Et six nouveaux membres\r\n\r\n10:38:43:18  10:38:48:10\r\n{\\an3}         ont rejoint le secr\u00e9tariat.\r\n\r\n10:38:48:14  10:38:53:18\r\n{\\an3}      Gamal Moubarak, Ibrahim Kamil,\r\n\r\n10:38:53:23  10:38:57:05\r\n    moi-m\u00eame, Ahmed Ezz, etc.\r\n\r\n10:38:57:10  10:39:01:08\r\n{\\an3}       On se d\u00e9marquait de la pens\u00e9e\r\n            traditionnelle du parti.\r\n\r\n10:39:01:12  10:39:05:17\r\n        Chacun \u00e0 sa fa\u00e7on\r\n      \u00e9tait un r\u00e9formateur.\r\n\r\n10:39:05:22  10:39:11:18\r\n{\\an3}     Nous avons d\u00e9fini une strat\u00e9gie\r\n   pour lancer diff\u00e9rentes r\u00e9formes,\r\n\r\n10:39:11:23  10:39:14:12\r\n{\\an3}          pour changer ceci ou cela.\r\n\r\n10:39:14:17  10:39:19:08\r\n-Gamal Moubarak et son entourage\r\n      d'hommes d'affaires\r\n\r\n10:39:19:12  10:39:23:21\r\nveulent faire de l'Egypte un pays\r\ncomp\u00e9titif \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.\r\n\r\n10:39:24:02  10:39:27:07\r\nLa politique de la nouvelle pens\u00e9e\r\n        incite les jeunes\r\n\r\n10:39:27:11  10:39:31:23\r\n\u00e0 ma\u00eetriser l'outil informatique\r\n  et \u00e0 se connecter au monde.\r\n\r\n10:39:32:04  10:39:36:11\r\nInternet, qui permet la diffusion\r\n de la t\u00e9l\u00e9vision par satellite,\r\n\r\n10:39:36:15  10:39:40:02\r\nmet fin \u00e0 la censure des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:39:40:07  10:39:42:10\r\n   Ce sera une premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n10:39:42:14  10:39:46:15\r\n     G.Moubarak est d\u00e9termin\u00e9\r\n\u00e0 transformer le parti au pouvoir.\r\n\r\n10:39:46:20  10:39:48:23\r\n    Il ne doit pas se limiter\r\n\r\n10:39:49:04  10:39:50:18\r\n    \u00e0 distribuer des faveurs,\r\n\r\n10:39:50:23  10:39:55:11\r\n     mais devenir le moteur\r\n  de la renaissance \u00e9gyptienne.\r\n\r\n10:39:55:15  10:40:00:16\r\n{\\an3}-Des dissensions sont apparues entre\r\n    la nouvelle garde et la vieille.\r\n\r\n10:40:00:21  10:40:03:16\r\n  C'\u00e9tait le cercle des proches\r\n\r\n10:40:03:21  10:40:08:11\r\n{\\an3}    du pr\u00e9sident, qui faisaient d\u00e9j\u00e0\r\n    partie de l'entourage de Sadate,\r\n\r\n10:40:08:15  10:40:10:22\r\n{\\an3}      et qui \u00e9taient pour la plupart\r\n\r\n10:40:11:03  10:40:14:10\r\n{\\an3}                 membres de la Ligue\r\n           de la jeunesse de Nasser.\r\n\r\n10:40:14:14  10:40:16:04\r\n{\\an3}                 Toujours les m\u00eames,\r\n\r\n10:40:16:09  10:40:18:09\r\n        ind\u00e9boulonnables.\r\n\r\n10:40:18:13  10:40:21:18\r\n                     Puis on a dit\r\n          qu'on voulait une r\u00e9forme.\r\n\r\n10:40:21:23  10:40:24:15\r\n     Un ministre en exercice\r\n        depuis quinze ans\r\n\r\n10:40:24:20  10:40:26:19\r\n{\\an3}            m'a dit: \"Comprenez bien\r\n\r\n10:40:27:00  10:40:30:13\r\nque nous vivons dans une dictature.\"\r\n\r\n10:40:30:18  10:40:33:02\r\n{\\an3}                 \"Ce que vous faites\r\n\r\n10:40:33:07  10:40:38:11\r\n{\\an3}             peut gravement \u00e9branler\r\n      la vie politique de l'Egypte.\"\r\n\r\n10:40:38:15  10:40:40:22\r\n                \"Et si cela arrive,\r\n\r\n10:40:41:03  10:40:44:00\r\n{\\an3}               \u00e7a va \u00eatre le chaos.\"\r\n\r\n10:40:44:05  10:40:49:03\r\n{\\an3}   Il a ajout\u00e9: \"L'Egypte a toujours\r\n          \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par un pharaon\r\n\r\n10:40:49:08  10:40:52:18\r\n{\\an3} et on ne doit pas le d\u00e9stabiliser.\"\r\n\r\n10:40:54:17  10:40:59:10\r\n-Le remaniement du gouvernement,\r\n     en 2004, cr\u00e9e un choc.\r\n\r\n10:40:59:14  10:41:02:07\r\n La majorit\u00e9 des nouveaux venus\r\n\r\n10:41:02:11  10:41:05:19\r\n      sont des businessmen\r\n   choisis par Gamal Moubarak.\r\n\r\n10:41:06:00  10:41:10:20\r\n    Il devient vite clair que\r\nles r\u00e9formes promises vont d'abord\r\n\r\n10:41:11:01  10:41:14:13\r\n b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 ce nouveau cercle\r\n    de pouvoir et d'argent.\r\n\r\n10:41:14:18  10:41:18:14\r\n  L'arm\u00e9e ren\u00e2cle; elle se sent\r\n  de plus en plus marginalis\u00e9e.\r\n\r\n10:41:18:19  10:41:21:10\r\n{\\an3}                     -Les militaires\r\n              cherchaient l'occasion\r\n\r\n10:41:21:14  10:41:24:03\r\n{\\an3}  d'arr\u00eater ce projet de succession.\r\n\r\n10:41:24:08  10:41:28:12\r\n{\\an3}     Nous savions qu'ils seraient l\u00e0\r\n       quand le sujet serait abord\u00e9.\r\n\r\n10:41:28:17  10:41:33:08\r\n{\\an3}    Personnellement, je trouvais que\r\n  les militaires se sentaient exclus\r\n\r\n10:41:33:12  10:41:35:12\r\n{\\an3}          par ce choix de succession\r\n\r\n10:41:35:17  10:41:39:16\r\n{\\an3}       que Moubarak avait fait seul,\r\n       sans tenir compte de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:41:39:21  10:41:42:19\r\n         -Ils pensaient\r\nqu'un militaire lui succ\u00e9derait.\r\n\r\n10:41:43:00  10:41:47:14\r\n{\\an3}                      Gamal Moubarak\r\n             n'avait pas le bon nom.\r\n\r\n10:41:47:19  10:41:51:17\r\n{\\an3}              L'arm\u00e9e ne pouvait pas\r\n     laisser s'\u00e9tablir une dynastie.\r\n\r\n10:41:51:22  10:41:53:13\r\n{\\an3}                        Cela remonte\r\n\r\n10:41:53:18  10:41:57:00\r\n                   \u00e0 la r\u00e9volution,\r\n         o\u00f9 ils ont destitu\u00e9 le roi.\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:00:22\r\n-Il aurait \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sident\r\n\r\n10:42:01:03  10:42:04:11\r\n                  qui n'aurait pas\r\n             fait partie de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n10:42:04:15  10:42:08:11\r\n{\\an3}            Il n'avait m\u00eame pas fait\r\n               de service militaire.\r\n\r\n10:42:08:16  10:42:11:10\r\n{\\an3}        Il n'avait aucune exp\u00e9rience\r\n\r\n10:42:11:14  10:42:13:10\r\n      des affaires d'Etat.\r\n\r\n10:42:13:14  10:42:16:22\r\n{\\an3}              Les dirigeants du pays\r\n              \u00e9taient-ils d'accord ?\r\n\r\n10:42:17:03  10:42:18:18\r\n{\\an3}                 La r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n10:42:23:02  10:42:25:11\r\n -Malgr\u00e9 une certaine r\u00e9ticence,\r\n\r\n10:42:25:15  10:42:27:14\r\n      la sant\u00e9 d\u00e9faillante\r\n\r\n10:42:27:19  10:42:31:22\r\nde H.Moubarak le pousse \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer\r\n   certaines t\u00e2ches \u00e0 son fils\r\n\r\n10:42:32:03  10:42:35:16\r\n   bien que celui-ci n'occupe \r\n   aucune fonction officielle.\r\n\r\n10:42:35:21  10:42:37:11\r\n     Gamal et son entourage\r\n\r\n10:42:37:16  10:42:42:16\r\n  dominent maintenant la sc\u00e8ne\r\n\u00e9conomique et politique du pays.\r\n\r\n10:42:42:21  10:42:47:06\r\n  Des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\r\n        et parlementaires\r\n\r\n10:42:47:11  10:42:49:12\r\n      sont pr\u00e9vues en 2005.\r\n\r\n10:42:49:17  10:42:51:18\r\n   Il est impossible d'\u00e9luder\r\n\r\n10:42:51:23  10:42:54:21\r\n      la question br\u00fblante\r\n       de la succession.\r\n\r\n10:42:55:02  10:42:58:06\r\n     L'opposition officielle\r\n     est r\u00e9duite au silence.\r\n\r\n10:42:58:11  10:43:01:00\r\nC'est au tour de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n10:43:01:05  10:43:02:14\r\n           de r\u00e9agir.\r\n\r\n10:43:04:03  10:43:07:09\r\n       Des gens scandent \r\n      des slogans en arabe\r\n\r\n10:43:07:13  10:43:13:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:13:11  10:43:16:11\r\n{\\an1}Une vague d'opposition civile,\r\n\r\n10:43:16:15  10:43:18:23\r\n{\\an1}appel\u00e9e Kifaya, \"assez\",\r\n\r\n10:43:19:04  10:43:20:17\r\n{\\an1}est n\u00e9e dans la rue.\r\n\r\n10:43:20:22  10:43:22:18\r\n{\\an1}Elle s'opposait \u00e0 Moubarak\r\n\r\n10:43:22:23  10:43:26:15\r\n    en personne et d\u00e9non\u00e7ait\r\n la succession comme un complot.\r\n\r\n10:43:26:20  10:43:31:17\r\n{\\an1}\"Nous ne sommes pas une monarchie,\r\npourquoi Gamal succ\u00e8de \u00e0 son p\u00e8re ?\"\r\n\r\n10:43:31:22  10:43:35:01\r\n{\\an1}\"Nous ne sommes pas\r\nune r\u00e9publique banani\u00e8re.\"\r\n\r\n10:43:35:06  10:43:38:10\r\n        La manifestation\r\n     \u00e9tait tr\u00e8s effrayante.\r\n\r\n10:43:38:14  10:43:43:18\r\nNous \u00e9tions seulement quelques-uns,\r\nentour\u00e9s par la s\u00e9curit\u00e9 centrale.\r\n\r\n10:43:43:23  10:43:47:05\r\n         Kifaya r\u00e9unissait musulmans\r\n\r\n10:43:47:10  10:43:48:14\r\n          et chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:43:48:19  10:43:51:19\r\n    M\u00eame les Fr\u00e8res musulmans\r\n    ont rejoint la campagne.\r\n\r\n10:43:52:00  10:43:55:12\r\n     -Les politiques ont sous-estim\u00e9\r\n\r\n10:43:55:17  10:43:58:07\r\n              l'ampleur et la port\u00e9e\r\n\r\n10:43:58:11  10:44:00:05\r\n     de ce mouvement civil.\r\n\r\n10:44:00:10  10:44:01:21\r\n         Dire:\"Kifaya\"\r\n\r\n10:44:02:02  10:44:03:15\r\n{\\an3}                n'est pas suffisant.\r\n\r\n10:44:03:20  10:44:06:11\r\n            C'est facile de d\u00e9truire\r\n                    ce qui existe.\r\n\r\n10:44:06:16  10:44:09:18\r\n{\\an3}             Mais ils n'avaient rien\r\n              \u00e0 proposer en \u00e9change.\r\n\r\n10:44:14:13  10:44:17:04\r\n-L'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dant les \u00e9lections\r\n\r\n10:44:17:09  10:44:20:04\r\n     ont lieu de nombreuses\r\n        manifestations.\r\n\r\n10:44:20:09  10:44:22:20\r\nElles sont brutalement r\u00e9prim\u00e9es.\r\n\r\n10:44:23:01  10:44:27:20\r\n   Les images de la r\u00e9pression\r\n circulent dans le monde entier,\r\n\r\n10:44:28:01  10:44:29:14\r\n       gr\u00e2ce aux r\u00e9formes\r\n\r\n10:44:29:19  10:44:32:19\r\n           d'Internet,\r\n     que Gamal a instaur\u00e9es.\r\n\r\n10:44:33:00  10:44:35:23\r\n         Moubarak doit\r\n   faire face \u00e0 des pressions\r\n\r\n10:44:36:04  10:44:39:14\r\n      toujours plus fortes,\r\n  r\u00e9clamant plus de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:44:54:21  10:44:58:13\r\n     -Pour la premi\u00e8re fois\r\n de l'histoire de la R\u00e9publique,\r\n\r\n10:44:58:18  10:45:03:08\r\nplusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n   ont le droit de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n10:45:03:12  10:45:07:01\r\n{\\an3}          -Moubarak disait toujours:\r\n            \"C'est moi ou le chaos.\"\r\n\r\n10:45:07:06  10:45:08:16\r\n               \"Mon fils, ou moi.\"\r\n\r\n10:45:08:21  10:45:12:18\r\n{\\an3}     Je voulais lui montrer que non,\r\n             d'autres gens existent.\r\n\r\n10:45:12:23  10:45:15:17\r\n                  Donc je me suis\r\n             pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections.\r\n\r\n10:45:15:22  10:45:18:12\r\n-Ayman Nour a \u00e9t\u00e9 un des premiers\r\n\r\n10:45:18:17  10:45:20:17\r\n{\\an1}\u00e0 \u00e9crire sur la torture.\r\n\r\n10:45:20:22  10:45:22:18\r\n{\\an1}Les gens ont compati\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:24:18\r\n   et l'ont trouv\u00e9 courageux.\r\n\r\n10:45:24:23  10:45:27:03\r\n              -C'\u00e9tait suicidaire.\r\n\r\n10:45:27:08  10:45:30:14\r\n Durant mes r\u00e9unions de campagne,\r\n\r\n10:45:30:19  10:45:32:17\r\n              vous pouviez voir\r\n\r\n10:45:32:22  10:45:34:17\r\n        500 si\u00e8ges vides\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:37:16\r\n    et 5'000 personnes debout\r\n\r\n10:45:37:21  10:45:39:12\r\n             derri\u00e8re les si\u00e8ges.\r\n\r\n10:45:39:17  10:45:41:17\r\n         Les gens voulaient \u00e9couter,\r\n\r\n10:45:41:22  10:45:46:06\r\n{\\an3}    mais ils craignaient de se faire\r\n         arr\u00eater s'ils s'asseyaient.\r\n\r\n10:45:46:11  10:45:49:07\r\n         -Pour \u00e9liminer\r\n     sa candidature g\u00eanante,\r\n\r\n10:45:49:11  10:45:53:08\r\n      Ayman Nour est accus\u00e9\r\n d'avoir falsifi\u00e9 les signatures\r\n\r\n10:45:53:12  10:45:56:05\r\n           n\u00e9cessaires\r\n   \u00e0 la cr\u00e9ation de son parti.\r\n\r\n10:45:56:10  10:45:58:16\r\n         Il est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:45:58:21  10:46:01:06\r\n  Ce n'est que le d\u00e9but du d\u00e9fi\r\n\r\n10:46:01:11  10:46:05:14\r\nsans pr\u00e9c\u00e9dent auquel H.Moubarak\r\n     va devoir faire face.\r\n\r\n10:46:05:19  10:46:10:00\r\nAyman Nour remporte officiellement\r\n       7,3 % des suffrages.\r\n\r\n10:46:10:05  10:46:15:17\r\n     Et le pr\u00e9sident Moubarak\r\nest r\u00e9\u00e9lu pour un cinqui\u00e8me mandat.\r\n\r\n10:46:15:22  10:46:18:01\r\n-Ayman Nour est devenu un symbole.\r\n\r\n10:46:18:06  10:46:21:12\r\nIl n'\u00e9tait pas un bon politicien,\r\n\r\n10:46:21:17  10:46:25:07\r\n{\\an1}il n'\u00e9tait pas un leader tr\u00e8s connu.\r\n\r\n10:46:25:11  10:46:29:05\r\n{\\an1}Mais la r\u00e9action des autorit\u00e9s\r\n\u00e9gyptiennes contre lui\r\n\r\n10:46:29:10  10:46:31:00\r\n{\\an1}a montr\u00e9 l'\u00e9tendue\r\n\r\n10:46:31:05  10:46:33:00\r\n        de la corruption.\r\n\r\n10:46:33:05  10:46:37:06\r\n{\\an3}   -La corruption \u00e9tait sans limite.\r\n\r\n10:46:37:11  10:46:39:22\r\n                        Ahmed Ezz\r\n           et les gens de son acabit,\r\n\r\n10:46:40:03  10:46:41:18\r\n        tout l'entourage\r\n\r\n10:46:41:23  10:46:45:13\r\n       prenait, pillait,\r\n s'en mettait plein les poches.\r\n\r\n10:46:45:18  10:46:47:16\r\n      -Il fallait attaquer\r\n\r\n10:46:47:21  10:46:49:19\r\n     ce groupe.\r\n\r\n10:46:50:00  10:46:52:16\r\n{\\an1}Cela permettait de d\u00e9stabiliser\r\n\r\n10:46:52:21  10:46:56:01\r\n{\\an1}le projet de succession\r\net Moubarak lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:46:56:06  10:47:02:15\r\nD\u00e9nigrer Ahmed Ezz, c'\u00e9tait d\u00e9nigrer\r\n  cette classe qu'il repr\u00e9sentait.\r\n\r\n10:47:02:20  10:47:08:22\r\n-Avec Moubarak toujours au pouvoir,\r\n  et les \u00e9lections parlementaires\r\n\r\n10:47:09:03  10:47:12:16\r\n      deux mois plus tard,\r\n       les protestations\r\n\r\n10:47:12:21  10:47:17:06\r\n  contre le monopole du pouvoir\r\n  par le r\u00e9gime s'intensifient.\r\n\r\n10:47:17:11  10:47:20:03\r\nLe pr\u00e9sident rel\u00e2che la pression.\r\n\r\n10:47:20:08  10:47:24:18\r\n  Il va laisser un peu de place\r\n  aux vieux ennemis du r\u00e9gime,\r\n\r\n10:47:24:23  10:47:26:11\r\n      les Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n10:47:26:16  10:47:28:19\r\n    -Je me souviens avoir vu\r\n\r\n10:47:29:00  10:47:34:13\r\n{\\an3}                   un slogan: \"Votez\r\npour le candidat ind\u00e9pendant Untel.\"\r\n\r\n10:47:34:18  10:47:37:21\r\n{\\an3}            Mais le logo \u00e9tait celui\r\n               des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n10:47:38:02  10:47:39:12\r\n{\\an3}                Il y avait un Coran.\r\n\r\n10:47:39:17  10:47:41:11\r\n{\\an3}           Etais-je bien en Egypte ?\r\n\r\n10:47:41:15  10:47:45:07\r\n   Je crois que \u00e7a n'a pas pu\r\n          se produire\r\n\r\n10:47:45:11  10:47:49:21\r\n{\\an3}           sans qu'un accord ait \u00e9t\u00e9\r\n             pass\u00e9 avec la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:47:50:02  10:47:53:06\r\n{\\an3}     Et aucun service de la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n10:47:53:11  10:47:56:10\r\n    n'a pu donner son accord\r\n\r\n10:47:56:14  10:47:59:10\r\n{\\an3}           sans l'aval du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:47:59:14  10:48:02:11\r\n{\\an3}     -Les gens croient qu'en Egypte,\r\n\r\n10:48:02:16  10:48:05:11\r\n{\\an3}      la politique se fait au hasard\r\n\r\n10:48:05:16  10:48:07:07\r\n                mais tout est bas\u00e9\r\n\r\n10:48:07:11  10:48:08:22\r\n                   sur des accords.\r\n\r\n10:48:09:03  10:48:13:06\r\n{\\an3}     L'opposition obtient des si\u00e8ges\r\n          dans le cadre d'un accord,\r\n\r\n10:48:13:11  10:48:17:06\r\n{\\an3}       \u00e7a ressemble \u00e0 la d\u00e9mocratie,\r\n              mais \u00e7a n'en est pas !\r\n\r\n10:48:17:11  10:48:19:03\r\n{\\an3}               C'est un arrangement.\r\n\r\n10:48:19:08  10:48:21:19\r\n{\\an3}     L'opposition attend des si\u00e8ges.\r\n\r\n10:48:22:00  10:48:26:18\r\n{\\an3}         Nous en prenons tant et nous\r\nen donnons tant aux Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n10:48:26:23  10:48:29:16\r\n                   Tout est conclu\r\n             secr\u00e8tement \u00e0 l'avance.\r\n\r\n10:48:29:21  10:48:33:07\r\n      -Les Fr\u00e8res musulmans\r\n     en tant qu'ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:48:33:11  10:48:36:08\r\nont obtenu 88 si\u00e8ges au Parlement.\r\n\r\n10:48:36:12  10:48:40:00\r\n{\\an3}                Le Parlement de 2005\r\n           \u00e9tait une structure forte\r\n\r\n10:48:40:05  10:48:43:22\r\n{\\an3}             et les Fr\u00e8res musulmans\r\n          s'en sont servi de tribune\r\n\r\n10:48:44:03  10:48:47:04\r\n{\\an3}                     pour s'exprimer\r\n            et diffuser leurs id\u00e9es.\r\n\r\n10:48:47:09  10:48:51:03\r\n     -C'\u00e9tait le plus grand\r\n  groupe d'opposition jamais vu\r\n\r\n10:48:51:08  10:48:54:11\r\nau Parlement \u00e9gyptien.\r\n\r\n10:48:54:15  10:48:59:01\r\n Et ils ne se comportaient pas \r\n comme des partisans fanatiques\r\n\r\n10:48:59:06  10:49:01:07\r\n          de la charia.\r\n\r\n10:49:01:11  10:49:03:21\r\n{\\an1}Moubarak r\u00e9p\u00e9tait aux Etats-Unis:\r\n\r\n10:49:04:02  10:49:07:18\r\n{\\an1}\"Ne vous laissez pas abuser\r\npar les Fr\u00e8res musulmans.\"\r\n\r\n10:49:07:23  10:49:11:02\r\n\"Ce sont tous des terroristes,\r\n  des radicaux.\"\r\n\r\n10:49:11:07  10:49:13:10\r\n{\\an1}\"Ne vous laissez pas berner.\"\r\n\r\n10:49:13:14  10:49:17:18\r\n  -Les USA sont aux prises avec\r\nles r\u00e9percussions du 11-Septembre.\r\n\r\n10:49:17:23  10:49:21:08\r\n   La nouvelle administration\r\n       am\u00e9ricaine estime\r\n\r\n10:49:21:12  10:49:23:06\r\n    que la r\u00e9pression exerc\u00e9e\r\n\r\n10:49:23:11  10:49:26:19\r\n    par ses alli\u00e9s musulmans\r\n     alimente l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n10:49:27:00  10:49:28:21\r\n    La libert\u00e9 de l'Internet\r\n\r\n10:49:29:02  10:49:33:01\r\n      et la multiplication\r\n    des t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n\r\n10:49:33:06  10:49:37:00\r\n      avec appareil photo\r\n    permettent aux bloggeurs\r\n\r\n10:49:37:05  10:49:41:14\r\nd'exposer l'\u00e9tendue des violations\r\n      des droits de l'homme.\r\n\r\n10:49:54:05  10:49:57:14\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait normal de se retrouver\r\n\r\n10:49:57:19  10:50:00:18\r\n       au poste de police\r\n     et de se faire frapper.\r\n\r\n10:50:00:23  10:50:06:11\r\n{\\an1}On n'\u00e9tait pas particuli\u00e8rement\r\nmobilis\u00e9s contre la torture.\r\n\r\n10:50:06:16  10:50:09:19\r\n  Puis, il y a eu Abou Ghraib,\r\n      et le choc est venu\r\n\r\n10:50:10:00  10:50:13:01\r\n     fin 2006 avec la vid\u00e9o\r\n        d'Emad al-Kabir,\r\n\r\n10:50:13:06  10:50:17:06\r\n{\\an1}un chauffeur de bus agress\u00e9\r\nsexuellement dans un commissariat.\r\n\r\n10:50:25:07  10:50:29:15\r\n-La brutalit\u00e9 polici\u00e8re que conna\u00eet\r\n   l'Egypte depuis des d\u00e9cennies\r\n\r\n10:50:29:20  10:50:31:15\r\n    n'est que la part visible\r\n\r\n10:50:31:20  10:50:33:01\r\n          de l'iceberg.\r\n\r\n10:50:33:06  10:50:37:04\r\n  La corruption est orchestr\u00e9e\r\n  et r\u00e8gne \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n10:50:40:08  10:50:43:17\r\n{\\an3}   -La corruption est insaisissable.\r\n\r\n10:50:43:22  10:50:46:20\r\n{\\an3}       Quand on arrive \u00e0 la prouver,\r\n\r\n10:50:47:01  10:50:50:09\r\n     ce n'est plus de la corruption,\r\n                  mais un crime.\r\n\r\n10:50:50:13  10:50:53:11\r\n             Elle ne parvient jamais\r\n                jusqu'au tribunal.\r\n\r\n10:50:53:15  10:50:56:11\r\n                    Par exemple,\r\n      un nouveau ministre est nomm\u00e9.\r\n\r\n10:50:56:16  10:51:00:21\r\nLe ministre du Logement lui donne\r\n une villa qui vaut un million.\r\n\r\n10:51:01:02  10:51:03:21\r\n      Apr\u00e8s quelques mois, \r\n      il rappelle en disant\r\n\r\n10:51:04:02  10:51:07:09\r\n       qu'il a une offre\r\npour la villa \u00e0 quatre millions.\r\n\r\n10:51:07:13  10:51:10:17\r\n   \"On va la vendre pour vous,\r\n          vous payerez\r\n\r\n10:51:10:22  10:51:15:07\r\n{\\an3}          le million que vous devez,\r\n     et vous gardez trois millions.\"\r\n\r\n10:51:15:11  10:51:19:07\r\n      Sur le papier, tout est l\u00e9gal:\r\n                    achat et vente.\r\n\r\n10:51:26:11  10:51:28:22\r\n{\\an3}             -Impossible, mon cher !\r\n\r\n10:51:36:06  10:51:38:11\r\n                       Il rit\r\n\r\n10:51:40:15  10:51:44:01\r\n  -Tout le monde ferme les yeux\r\n      sur l'enrichissement\r\n\r\n10:51:44:06  10:51:47:23\r\n  peu orthodoxe et le n\u00e9potisme\r\n    de la classe dirigeante.\r\n\r\n10:51:48:04  10:51:50:13\r\n      Mais en f\u00e9vrier 2006,\r\n\r\n10:51:50:18  10:51:52:23\r\n      c'est la catastrophe.\r\n\r\n10:51:53:04  10:51:57:19\r\n       Le ferry Al-Salam,\r\n  de retour d'Arabie saoudite,\r\n\r\n10:51:58:00  10:52:02:04\r\n    coule dans la mer Rouge,\r\n avec 1'400 passagers \u00e9gyptiens.\r\n\r\n10:52:02:09  10:52:04:14\r\n  L'accident fait 1'033 morts.\r\n\r\n10:52:08:00  10:52:10:03\r\n{\\an3}            -Avec le ferry Al-Salam,\r\n\r\n10:52:10:08  10:52:14:12\r\n{\\an3}la corruption a \u00e9clat\u00e9 au grand jour.\r\n\r\n10:52:14:17  10:52:19:13\r\nMamdouh Ismail \u00e9tait membre de la \r\ncommission de contr\u00f4le des ferries\r\n\r\n10:52:19:18  10:52:21:11\r\n{\\an3}           et en \u00e9tait propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:52:21:15  10:52:27:09\r\n   Mais le v\u00e9ritable d\u00e9sastre\r\n a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 par l'impossibilit\u00e9\r\n\r\n10:52:27:13  10:52:32:13\r\n{\\an3}  de faire intervenir l'unit\u00e9 navale\r\n    sans l'autorisation du mar\u00e9chal.\r\n\r\n10:52:32:18  10:52:34:11\r\n{\\an3}                Le mar\u00e9chal dormait.\r\n\r\n10:52:34:15  10:52:36:18\r\n Personne n'osait le r\u00e9veiller.\r\n\r\n10:52:36:23  10:52:38:10\r\n      Les gens auraient pu\r\n\r\n10:52:38:14  10:52:41:15\r\n{\\an3} \u00eatre sauv\u00e9s, les unit\u00e9s \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:52:41:20  10:52:45:13\r\n Mais l'officier ne voulait pas\r\n     r\u00e9veiller le mar\u00e9chal.\r\n\r\n10:52:47:05  10:52:49:01\r\n     Une femme crie en arabe\r\n\r\n10:52:49:06  10:52:51:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:59:11  10:53:01:19\r\n  -Le bateau, vieux de 36 ans,\r\n\r\n10:53:02:00  10:53:03:15\r\n     a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 au rabais.\r\n\r\n10:53:03:20  10:53:05:13\r\n    Il n'\u00e9tait plus autoris\u00e9\r\n\r\n10:53:05:18  10:53:07:15\r\n   \u00e0 transporter de passagers.\r\n\r\n10:53:07:20  10:53:11:19\r\nAvant son proc\u00e8s, le propri\u00e9taire,\r\n       qui a des relations\r\n\r\n10:53:12:00  10:53:14:12\r\n      au plus haut niveau,\r\n        quitte le pays.\r\n\r\n10:53:14:17  10:53:18:01\r\n{\\an3}                   -Quand les choses\r\n               sont devenues graves,\r\n\r\n10:53:18:06  10:53:23:09\r\n{\\an3}  il a tout simplement pris l'avion,\r\n           comme si de rien n'\u00e9tait,\r\n\r\n10:53:23:13  10:53:25:22\r\navec le soutien de Zakaria Azmi,\r\n\r\n10:53:26:03  10:53:29:00\r\n          le directeur\r\n  du secr\u00e9tariat du pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:53:29:05  10:53:32:00\r\n       -Ismail fait appel\r\n       de sa condamnation\r\n\r\n10:53:32:05  10:53:34:20\r\ndepuis l'Europe o\u00f9 il s'est r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n10:53:35:01  10:53:38:19\r\n   En 2009, au grand d\u00e9sespoir\r\n   des familles des victimes,\r\n\r\n10:53:39:00  10:53:41:01\r\n    le tribunal, bien dispos\u00e9\r\n\r\n10:53:41:06  10:53:43:04\r\n     envers lui, l'acquitte.\r\n\r\n10:53:43:09  10:53:46:09\r\n       L'impunit\u00e9 atteint\r\n      de nouveaux sommets.\r\n\r\n10:53:46:13  10:53:48:01\r\n        Des femmes crient\r\n\r\n10:53:48:06  10:53:51:20\r\n  Cette ann\u00e9e-l\u00e0, le pr\u00e9sident\r\n    Moubarak, \u00e2g\u00e9 de 82 ans,\r\n\r\n10:53:52:01  10:53:53:16\r\n     surprend tout le monde\r\n\r\n10:53:53:21  10:53:56:17\r\nen annon\u00e7ant qu'il se pr\u00e9sentera\r\n\r\n10:53:56:22  10:53:58:20\r\n     pour un sixi\u00e8me mandat.\r\n\r\n10:53:59:01  10:54:01:02\r\n      Les \u00e9lections de 2010\r\n\r\n10:54:01:07  10:54:06:06\r\nsemblent faites pour lui permettre\r\n     de prolonger son r\u00e8gne.\r\n\r\n10:54:06:11  10:54:10:00\r\n{\\an1}-Le r\u00e9gime de Moubarak fonctionnait\r\n\r\n10:54:10:05  10:54:13:14\r\n{\\an1}selon le principe\r\nde la cocotte minute.\r\n\r\n10:54:13:19  10:54:15:11\r\n{\\an1}On laisse bouillir\r\n\r\n10:54:15:15  10:54:19:11\r\n  et juste avant l'explosion, \r\n  on rel\u00e2che un peu de vapeur.\r\n\r\n10:54:19:15  10:54:22:17\r\n   On laisse les gens exprimer\r\n        leur frustration,\r\n\r\n10:54:22:22  10:54:24:07\r\n       et ils se calment.\r\n\r\n10:54:24:11  10:54:26:16\r\n{\\an1}Mais lors des \u00e9lections de 2010,\r\n\r\n10:54:26:21  10:54:30:13\r\n{\\an1}quand le r\u00e9gime a gagn\u00e9 100 %\r\ndes si\u00e8ges au Parlement,\r\n\r\n10:54:30:18  10:54:32:13\r\n{\\an1}la fraude \u00e9tait vulgaire.\r\n\r\n10:54:32:18  10:54:35:00\r\n        C'\u00e9tait ind\u00e9cent.\r\n\r\n10:54:35:05  10:54:40:15\r\n-C'\u00e9tait une erreur strat\u00e9gique,\r\n car la fraude \u00e9tait flagrante.\r\n\r\n10:54:40:20  10:54:44:11\r\n{\\an3}       Il est impossible qu'un parti\r\n\r\n10:54:44:16  10:54:47:06\r\n{\\an3}          passe de 88 si\u00e8ges \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n10:54:47:11  10:54:49:11\r\n{\\an3}          Personne ne peut y croire.\r\n\r\n10:54:49:16  10:54:52:18\r\n       Pour tout le monde,\r\n        c'\u00e9tait le signe\r\n\r\n10:54:52:23  10:54:57:21\r\n        que le Parlement\r\n allait ent\u00e9riner la succession.\r\n\r\n10:54:58:02  10:55:02:06\r\n  -Les Egyptiens sont r\u00e9sign\u00e9s\r\n\u00e0 voir encore Moubarak au pouvoir\r\n\r\n10:55:02:11  10:55:04:18\r\n  pendant de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n10:55:04:23  10:55:08:15\r\n          Mais ce qui\r\n   mettra le feu aux poudres,\r\n\r\n10:55:08:20  10:55:12:20\r\n  c'est l'affaire Khaled Sa\u00efd,\r\n  un jeune homme d'Alexandrie.\r\n\r\n10:55:13:01  10:55:16:03\r\n       -Khaled Sa\u00efd \u00e9tait\r\n   dans un caf\u00e9 \u00e0 Alexandrie.\r\n\r\n10:55:16:08  10:55:19:12\r\nIl a r\u00e9sist\u00e9 quand la police\r\n\r\n10:55:19:17  10:55:21:22\r\n{\\an1}est venue l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:55:22:03  10:55:23:17\r\n{\\an1}Ils se sont battus\r\n\r\n10:55:23:22  10:55:25:06\r\n          dans la rue.\r\n\r\n10:55:25:11  10:55:28:15\r\n       Et il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9\r\n dans une cour o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n10:55:28:20  10:55:30:18\r\n{\\an1}La police a invent\u00e9\r\n\r\n10:55:30:23  10:55:33:19\r\n    une toute autre histoire\r\n        et n'a m\u00eame pas\r\n\r\n10:55:34:00  10:55:36:23\r\n{\\an1}pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances\r\n\u00e0 la famille.\r\n\r\n10:55:37:04  10:55:41:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait choquant mais personne \r\nn'imaginait une telle r\u00e9action.\r\n\r\n10:55:41:19  10:55:45:07\r\n       -Dans tout le pays,\r\n   des manifestations \u00e9clatent\r\n\r\n10:55:45:11  10:55:49:01\r\n         pour protester\r\ncontre la brutalit\u00e9 de la police.\r\n\r\n10:55:49:06  10:55:54:05\r\n{\\an1}-Pendant des ann\u00e9es, j'ai publi\u00e9\r\ndes histoires de gens tu\u00e9s, tortur\u00e9s,\r\n\r\n10:55:54:10  10:55:55:15\r\n            humili\u00e9s.\r\n\r\n10:55:55:20  10:55:57:07\r\n      Un chauffeur de taxi\r\n\r\n10:55:57:11  10:56:00:07\r\n     tortur\u00e9, on s'en fiche,\r\n         on les d\u00e9teste.\r\n\r\n10:56:00:11  10:56:02:19\r\n Ils sont grossiers, arrogants.\r\n\r\n10:56:03:00  10:56:07:10\r\n{\\an1}Mais quand Khaled Sa\u00efd a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9,\r\nles gens ont \u00e9t\u00e9 terrifi\u00e9s.\r\n\r\n10:56:07:14  10:56:09:23\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas un loubard.\r\n\r\n10:56:10:04  10:56:13:17\r\n     Donc \u00e7a pouvait arriver\r\n     \u00e0 chacun d'entre nous.\r\n\r\n10:56:13:22  10:56:17:15\r\n{\\an1}Ca ne nous d\u00e9rangeait pas\r\nquand \u00e7a arrivait aux pauvres.\r\n\r\n10:56:17:20  10:56:20:10\r\n{\\an1}Quand \u00e7a a touch\u00e9\r\ndes gens comme nous,\r\n\r\n10:56:20:14  10:56:22:18\r\n    il y a eu un soul\u00e8vement.\r\n\r\n10:56:22:23  10:56:27:14\r\n{\\an3}                     -Cet \u00e9v\u00e9nement,\r\n             c'est l'effet papillon,\r\n\r\n10:56:27:19  10:56:29:21\r\n{\\an3}           dans la th\u00e9orie du chaos.\r\n\r\n10:56:30:02  10:56:33:02\r\n{\\an3}                 Un battement d'aile\r\n                de papillon au Japon\r\n\r\n10:56:33:07  10:56:35:18\r\n{\\an3}   peut changer le temps au Mexique.\r\n\r\n10:56:35:23  10:56:37:04\r\n                      C'est pareil.\r\n\r\n10:56:37:09  10:56:41:17\r\n{\\an3}  La mort de Khaled Sa\u00efd et un homme\r\n         qui s'est immol\u00e9 en Tunisie\r\n\r\n10:56:41:22  10:56:44:15\r\n{\\an3} ont fait tomber le r\u00e9gime \u00e9gyptien.\r\n\r\n10:56:47:23  10:56:50:00\r\n      -Le 25 janvier 2011,\r\n\r\n10:56:50:05  10:56:54:14\r\nc'est la 59\u00e8me Journ\u00e9e de la police,\r\n     la comm\u00e9moration annuelle\r\n\r\n10:56:54:19  10:56:58:19\r\n   de l'\u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9\r\nle d\u00e9but de la r\u00e9volution en 1952\r\n\r\n10:56:59:00  10:57:01:22\r\ncontre le colonialisme britannique.\r\n\r\n10:57:04:11  10:57:06:22\r\n60 ans plus tard, jour pour jour,\r\n\r\n10:57:07:03  10:57:12:21\r\n      les Egyptiens marchent\r\n\u00e0 nouveau vers le centre du Caire.\r\n\r\n10:57:13:02  10:57:15:17\r\nEn avan\u00e7ant vers la place Tahrir,\r\n\r\n10:57:15:22  10:57:19:06\r\nils brandissent les m\u00eames slogans\r\n        que leurs a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:57:19:11  10:57:23:02\r\n  Eux aussi demandent du pain,\r\n   la libert\u00e9 et la justice.\r\n\r\n10:57:23:07  10:57:28:01\r\n    Eux aussi exigent la fin\r\n    d'un r\u00e9gime tyrannique.\r\n\r\n10:57:29:00  10:57:32:15\r\n        Mais cette fois,\r\n     leur col\u00e8re est dirig\u00e9e\r\n\r\n10:57:32:20  10:57:37:01\r\ncontre le dernier pharaon en date,\r\n     le ra\u00efs Hosni Moubarak,\r\n\r\n10:57:37:06  10:57:40:17\r\n membre de la dynastie militaire\r\n       qui, depuis 60 ans,\r\n\r\n10:57:40:22  10:57:42:19\r\n         dirige l'Egypte\r\n\r\n10:57:43:00  10:57:46:14\r\n et promet de lib\u00e9rer le peuple.\r\n\r\n10:57:46:19  10:57:51:05\r\n  Pour des raisons diff\u00e9rentes,\r\n l'arm\u00e9e et les Fr\u00e8res musulmans\r\n\r\n10:57:51:10  10:57:57:04\r\n soutiennent chacun de leur c\u00f4t\u00e9\r\n    ce soul\u00e8vement populaire.\r\n\r\n10:57:57:09  10:57:59:18\r\nLa tr\u00eave aura \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e\r\n\r\n10:57:59:23  10:58:02:18\r\n      entre les deux seules\r\n        forces politiques\r\n\r\n10:58:02:23  10:58:04:20\r\n            du pays.\r\n\r\n10:58:05:01  10:58:07:04\r\n       Aujourd'hui encore,\r\n\r\n10:58:07:09  10:58:12:05\r\nce sont elles qui m\u00e8nent la danse\r\n  qui d\u00e9finit la vie politique\r\n\r\n10:58:12:10  10:58:13:21\r\n          de l'Egypte.\r\n\r\n10:58:14:02  10:58:16:03\r\n    Un homme chante en arabe\r\n\r\n10:58:16:08  10:58:20:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:31:03  10:58:37:03\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4525", "id": "4525", "name": "Pharaons de l'Egypte moderne"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "El Tahri, Jihan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616316", "comment": "Beaucoup d'images d'archives de mauvaise qualit\u00e9", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021090", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1472720", "internalArchiveId": "AA1511472641", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-17T18:26:00Z", "durationSec": 3189, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7420057", "imageURL": "http://www.rts.ch/5794373.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Hockey / LNA (40e j.): Lugano \u2013 Lausanne (7-4)", "Hockey / LNA (40e j.): Zurich \u2013 Ambri (7-2) + classement", "Tour du monde \u00e0 la voile: Dona Bertarelli a presque battu le record du monde", "Ski Alpin: Henrik Kristoffersen triomphe \u00e0 Wengen", "Hockey / LNA: discussion sur le nombre de points pour \u00eatre en playoff \u00e0 la fin de la saison", "Hockey: le p\u00e9re et le fils Neininger enta\u00eenent la m\u00eame \u00e9quipe", "Ski Alpin: la piste du Lauberhorn \u00e0 Wengen est unique sur le circuit", "Football: Lausanne se pr\u00e9pare pour la reprise de la saison", "Ski freeride: J\u00e9r\u00e9mie Heitz pratique le ski de pente raide", "Ski Alpin: Viktoria Rebensburg s'adjuge le g\u00e9ant \u00e0 Flachau", "Tour du monde \u00e0 la voile: interview de Dona Bertarelli", "Tennis / Open d\u2019Austrtalie: Timea Bacsinszky est confiante avant son entr\u00e9e en lice", "Hockey / LNA (40e j.): les autres matchs de la journ\u00e9e", "Basketball / LNA: Neuch\u00e2tel - Fribourg (76-57) + tableau des r\u00e9sultats et classement", "Tennis / Open d\u2019Austrtalie: Federer et Wawrinka peuvent-ils d\u00e9tr\u00f4ner Djokovic?", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Marc Gini est le seul Suisse class\u00e9. Avec les r\u00e9action des Suisses.", "Michael Neininger joue aussi pour le Club La Chaux-de-Fonds.", "Retour sur les courses du weekend.", "Il fait parti des meilleurs freeriders de la plan\u00e8te.", "Lara Gut a fait une mauvaise op\u00e9ration \u00e0 cause d\u2019une faute pr\u00e8s de l\u2019arriv\u00e9e.", "Bencic, elle aussi, se sent d'attaque pour le tournoi."], "variantIds": ["ece-7320265", "ece-7321558", "ece-7321561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:53:14Z", "subTitles": ["18:25:40:03  18:26:00:14\r\n...\r\n\r\n18:26:00:16  18:26:05:19\r\n            P.POULLIER:\r\n    Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n18:26:05:21  18:26:11:17\r\n  Sport Dimanche s'est enfin v\u00eatu\r\n  de blanc, l'hiver est bien l\u00e0.\r\n\r\n18:26:11:19  18:26:14:22\r\n   Il sera question de football\r\n          mais la neige\r\n\r\n18:26:15:00  18:26:18:19\r\n      et la glace domineront\r\n      durant ces 52 minutes.\r\n\r\n18:26:18:21  18:26:22:06\r\nOn commence par le week-end de Wengen\r\n\r\n18:26:22:08  18:26:25:11\r\n         o\u00f9 les Norv\u00e9giens\r\n       ont r\u00e9gn\u00e9 en ma\u00eetres.\r\n\r\n18:26:25:13  18:26:29:15\r\n  Trois courses, trois victoires,\r\n    dont la victoire de Svindal\r\n\r\n18:26:29:17  18:26:32:00\r\n  dans la descente du Lauberhorn.\r\n\r\n18:26:32:02  18:26:36:08\r\n  On parlera ski de pente raide,\r\n  c'est le Mag de la r\u00e9daction.\r\n\r\n18:26:36:10  18:26:40:23\r\n  Nous avons rencontr\u00e9 J.Heitz qui\r\nd\u00e9vale des pente \u00e0 plus de 50 degr\u00e9s.\r\n\r\n18:26:41:05  18:26:45:04\r\n        Nous ferons le point\r\nsur le championnat suisse de hockey.\r\n\r\n18:26:45:06  18:26:50:08\r\nCombien de points faudra-t-il au LHC\r\npour \u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de la barre ?\r\n\r\n18:26:50:13  18:26:54:11\r\n       Et en fin d'\u00e9mission,\r\n nous serons avec Dona Bertarelli,\r\n\r\n18:26:54:12  18:26:58:02\r\n\u00e0 peine rentr\u00e9e de son tour du monde.\r\n\r\n18:26:58:04  18:27:02:11\r\n          Nous reviendrons\r\nsur l'aspect humain de son aventure.\r\n\r\n18:27:02:13  18:27:07:18\r\n           D.Bertarelli\r\n  sera avec nous sur ce plateau.\r\n\r\n18:27:10:06  18:27:14:05\r\n  Mais on d\u00e9marre avec le tennis\r\n      et l'Open d'Australie\r\n\r\n18:27:14:07  18:27:17:08\r\n   qui d\u00e9bute la nuit prochaine.\r\n\r\n18:27:17:10  18:27:22:07\r\n      Bonsoir, Marc Gisclon.\r\n\r\n18:27:22:09  18:27:29:22\r\n     Un mois et demi est pass\u00e9\r\n        depuis les Masters.\r\n\r\n18:27:30:00  18:27:35:03\r\n  Ca ne vous a pas trop manqu\u00e9 ?\r\n\r\n18:27:37:06  18:27:40:03\r\nNos 2 Suisses sont-ils capables de\r\n        briser l'h\u00e9g\u00e9monie\r\n\r\n18:27:40:05  18:27:42:23\r\n  du num\u00e9ro un mondial Djokovic ?\r\n\r\n18:27:43:10  18:27:57:10\r\n...\r\n\r\n18:27:57:11  18:28:05:04\r\n-En 2015, Djokovic a \u00e9t\u00e9 monstrueux.\r\n\r\n18:28:07:23  18:28:13:05\r\nEt si le num\u00e9ro un mondial faisait\r\n  encore plus fort cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n18:28:13:07  18:28:14:21\r\n        Nadal a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9\r\n\r\n18:28:14:23  18:28:18:07\r\n      par le Serbe en finale\r\n    \u00e0 Doha il y a une semaine.\r\n\r\n18:28:21:21  18:28:26:19\r\n En plus, le premier grand tournoi\r\n  de l'ann\u00e9e, c'est \u00e0 Melbourne.\r\n\r\n18:28:26:21  18:28:30:01\r\n       Djokovic y a gagn\u00e9 5\r\n     de ses 10 Grands Chelems.\r\n\r\n18:28:30:03  18:28:33:18\r\n      La surface australienne\r\n     lui convient \u00e0 merveille.\r\n\r\n18:28:34:07  18:28:38:07\r\n       -Les courts ne sont\r\n  ni trop rapides ni trop lents.\r\n\r\n18:28:38:09  18:28:45:01\r\n     Avec son de fond du court,\r\nil peut vraiment le faire au maximum.\r\n\r\n18:28:45:03  18:28:50:17\r\nEn plus, c'est difficile de le battre\r\n ici car les matchs sont tr\u00e8s longs.\r\n\r\n18:28:50:19  18:28:53:11\r\nEt physiquement, il est super fort.\r\n\r\n18:28:54:01  18:28:57:17\r\n-Peu peuvent faire tomber Djokovic.\r\n\r\n18:28:57:19  18:29:03:18\r\n  Ils \u00e9taient quatre l'an pass\u00e9,\r\n    dont Federer et Wawrinka.\r\n\r\n18:29:08:06  18:29:14:01\r\nPour beaucoup, c'est le puissant Stan\r\n qui est le contradicteur num\u00e9ro un.\r\n\r\n18:29:14:11  18:29:18:08\r\n     S.WAWRINKA: C'est clair \r\n     que Novak est le favori.\r\n\r\n18:29:18:10  18:29:21:04\r\n       Moi, o\u00f9 je me place ?\r\n\r\n18:29:21:06  18:29:24:17\r\n           Honn\u00eatement,\r\n  je me pose pas cette question.\r\n\r\n18:29:24:19  18:29:29:09\r\n   J'arrive pas en Grand Chelem\r\nen me disant que je veux le gagner.\r\n\r\n18:29:29:11  18:29:33:11\r\n     Je connais la difficult\u00e9,\r\n    c'est des matchs en 5 sets.\r\n\r\n18:29:33:12  18:29:37:08\r\nJ'essaie d'\u00eatre pr\u00eat d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n18:29:39:11  18:29:42:16\r\n-En 2014, il avait remport\u00e9 le titre.\r\n\r\n18:29:42:18  18:29:46:11\r\n       Elimin\u00e9 par Djokovic\r\n   en demi-finale l'an dernier,\r\n\r\n18:29:46:12  18:29:51:03\r\n     les deux hommes ne pourront\r\ns'affronter qu'en finale cette ann\u00e9e.\r\n\r\n18:29:51:05  18:29:54:05\r\n     Federer pourrait croiser\r\n        le Serbe en demi.\r\n\r\n18:29:54:07  18:29:57:04\r\n        Djokovic l'a priv\u00e9\r\n      de deux Grands Chelem.\r\n\r\n18:29:57:06  18:29:59:17\r\n    Pour trouver des solutions,\r\n\r\n18:29:59:19  18:30:03:05\r\nFederer a engag\u00e9 un nouveau coach,\r\n          Ivan Ljubicic.\r\n\r\n18:30:03:07  18:30:08:14\r\nR.FEDERER: Il am\u00e8ne encore d'autres \r\nchoses \u00e0 l'\u00e9quipe avec son charisme,\r\n\r\n18:30:08:16  18:30:12:20\r\n          son caract\u00e8re,\r\n   son exp\u00e9rience comme joueur.\r\n\r\n18:30:12:22  18:30:18:21\r\nIl a jou\u00e9 contre moi donc il peut me\r\ndire ce que je dois encore entra\u00eener.\r\n\r\n18:30:18:23  18:30:22:21\r\nIl peut aussi discuter avec S\u00e9verin.\r\n\r\n18:30:22:23  18:30:25:09\r\n  Le m\u00e9lange peut \u00eatre tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:30:25:18  18:30:29:12\r\n      -On n'oublie pas Murray\r\n     et Nadal comme outsiders.\r\n\r\n18:30:29:14  18:30:32:08\r\n         Mais les Suisses\r\n     semblent les mieux arm\u00e9s\r\n\r\n18:30:32:10  18:30:34:23\r\n pour tenter de contrer Djokovic.\r\n\r\n18:30:37:08  18:30:41:09\r\n            P.POULLIER:\r\n   On peut y croire mais Federer\r\n\r\n18:30:41:11  18:30:48:06\r\n\u00e9tait encore malade cette semaine.\r\n\r\n18:30:51:18  18:30:56:07\r\n  M.GISCLON: Oui, un petit coup \r\n  de froid mais rien de m\u00e9chant.\r\n\r\n18:31:05:02  18:31:07:12\r\n    Mais depuis quelques jours\r\n\r\n18:31:07:14  18:31:11:12\r\n        il a pu reprendre\r\n      l'entra\u00eenement normal.\r\n\r\n18:31:11:14  18:31:14:02\r\n           Il y a un an,\r\n  une d\u00e9faite pr\u00e9coce au 3e tour.\r\n\r\n18:31:14:04  18:31:16:09\r\n    \u00c7a peut laisser des traces.\r\n\r\n18:31:16:11  18:31:19:10\r\n   Federer va s\u00fbrement y penser.\r\n\r\n18:31:19:11  18:31:24:00\r\n    On va lui faire confiance\r\n pour passer la premi\u00e8re semaine.\r\n\r\n18:31:26:06  18:31:32:18\r\n    P.POULLIER: Puis une suite\r\n        de tableau cors\u00e9.\r\n\r\n18:31:32:20  18:31:37:07\r\n          M.GISCLON: Oui,\r\n    avec Murray en demi-finale.\r\n\r\n18:31:38:06  18:31:41:22\r\n   P.POULLIER: On parle du double\r\nchez les femmes avec Martina Hingis.\r\n\r\n18:31:42:00  18:31:46:12\r\n          Elle retrouvera\r\n  sa place de num\u00e9ro un mondiale.\r\n\r\n18:31:53:22  18:31:58:11\r\n  M.GISCLON: Oui, elle avait d\u00e9j\u00e0\r\n  \u00e9t\u00e9 num\u00e9ro un mondiale en 1998.\r\n\r\n18:32:02:11  18:32:06:23\r\n     Avec sa co\u00e9quipi\u00e8re, elles\r\nn'ont rien perdu depuis ao\u00fbt dernier.\r\n\r\n18:32:10:10  18:32:14:22\r\nP.POULLIER: Du c\u00f4t\u00e9 du simple dame,\r\n    elles seront 3 Suissesses.\r\n\r\n18:32:18:02  18:32:21:13\r\n M.GISCLON: Oui, il y a une petite\r\n    nouvelle, Victoria Golubic.\r\n\r\n18:32:21:15  18:32:23:20\r\n Elle a pass\u00e9 les qualifications.\r\n\r\n18:32:23:22  18:32:26:19\r\n Ce sera son premier Grand Chelem.\r\n\r\n18:32:26:21  18:32:31:09\r\n         On va s'attarder\r\n       sur Timea Bacsinszky.\r\n\r\n18:32:33:09  18:32:36:22\r\nCette ann\u00e9e, la vaudoise revient de\r\n             blessure.\r\n\r\n18:32:37:00  18:32:41:02\r\n Elle s'\u00e9tait bless\u00e9e au genou en\r\n             octobre.\r\n\r\n18:32:41:04  18:32:47:05\r\n Les cons\u00e9quences, elle a commenc\u00e9\r\n    la saison avec 2 d\u00e9faites.\r\n\r\n18:32:47:07  18:32:48:06\r\n           On l'entend.\r\n\r\n18:32:48:06  18:32:52:21\r\n    T.BACSINSZKY: J'ai commenc\u00e9\r\n     \u00e0 m'entra\u00eener mi-d\u00e9cembre\r\n\r\n18:32:52:23  18:32:56:10\r\n      \u00e0 cause de ma blessure\r\n         de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n18:32:56:11  18:32:59:01\r\n C'\u00e9tait une rupture du ligament.\r\n\r\n18:32:59:03  18:33:01:19\r\n   Je n'ai pas pu pousser plus.\r\n\r\n18:33:01:21  18:33:05:12\r\n        Mais j'arrive avec\r\n    un tr\u00e8s bon \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n18:33:05:14  18:33:08:18\r\n    J'ai pris ces deux semaines\r\n\r\n18:33:08:20  18:33:12:21\r\n     avant l'Open d'Australie \r\n     surtout pour m'entra\u00eener.\r\n\r\n18:33:12:23  18:33:15:20\r\nJ'ai jou\u00e9 des matchs d'entra\u00eenement.\r\n\r\n18:33:15:22  18:33:19:09\r\n       J'arrive \u00e0 augmenter\r\n    mon niveau de jour en jour.\r\n\r\n18:33:19:11  18:33:22:07\r\n     Et \u00e7a viendra gentiment.\r\n\r\n18:33:22:09  18:33:24:23\r\n        L'ann\u00e9e est longue,\r\n        ma carri\u00e8re aussi.\r\n\r\n18:33:25:01  18:33:27:00\r\n     Je me fais pas de souci.\r\n\r\n18:33:34:23  18:33:39:11\r\n    M.GISCLON: Son adversaire \r\n   au premier tour est jouable.\r\n\r\n18:33:39:13  18:33:44:02\r\n      Ce sera plus compliqu\u00e9\r\n     pour Bencic en revanche.\r\n\r\n18:33:44:13  18:33:49:02\r\n  Elle rencontrera Allison Riske.\r\n\r\n18:33:49:16  18:33:54:05\r\n  Bencic \u00e9tait aussi malade cette\r\n             semaine.\r\n\r\n18:33:54:07  18:33:55:19\r\n   Une intoxication alimentaire.\r\n\r\n18:33:55:21  18:33:58:02\r\nElle a d\u00fb d\u00e9clarer forfait en demi-\r\n         finale \u00e0 Sydney.\r\n\r\n18:33:58:02  18:34:02:21\r\n   B.BENCIC: J'ai eu des soucis\r\navec mon estomac mais \u00e7a va mieux.\r\n\r\n18:34:02:23  18:34:07:08\r\n    Le matin de la demi-finale,\r\n    je ne me sentais pas bien.\r\n\r\n18:34:07:10  18:34:10:11\r\n         Mais l\u00e0, je peux\r\n      de nouveau m'entra\u00eener.\r\n\r\n18:34:10:12  18:34:12:01\r\n      Tout redevient normal.\r\n\r\n18:34:12:03  18:34:15:11\r\n       Je serai pr\u00eate lundi \r\n      pour mon premier match.\r\n\r\n18:34:17:04  18:34:20:20\r\n    J'ai plus confiance en moi\r\n      que l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n18:34:20:22  18:34:25:15\r\n Je sais que je peux gagner contre\r\n les meilleures joueuses du monde.\r\n\r\n18:34:30:17  18:34:34:03\r\n    P.POULLIER: Et \u00e7a commence\r\n        la nuit prochaine.\r\n\r\n18:34:34:05  18:34:39:10\r\n            D\u00e8s 01h00,\r\n    sur notre site rtssport.ch,\r\n\r\n18:34:39:11  18:34:45:13\r\n  V.Golubic contre Suarez-Navarro\r\n        puis Bencic-Riske.\r\n\r\n18:34:45:15  18:34:52:12\r\nEt \u00e0 09h00 sur RTS Deux, le premier \r\ntour de Federer contre Basilashvili.\r\n\r\n18:34:59:18  18:35:04:17\r\n       On ouvre la page ski.\r\n\r\n18:35:04:19  18:35:09:20\r\nPour commencer, nous nous int\u00e9ressons\r\n       au ski de pente raide.\r\n\r\n18:35:09:22  18:35:15:14\r\n  Wengen, c'est raide, mais l\u00e0, \r\n  on parle de plus de 50 degr\u00e9s,\r\n\r\n18:35:15:16  18:35:19:21\r\n       des pentes que d\u00e9vale\r\n\u00e0 tr\u00e8s haute vitesse J\u00e9r\u00e9mie Heitz.\r\n\r\n18:35:19:23  18:35:24:12\r\n        \"Raides dingues\",\r\nc'est le magazine de la r\u00e9daction.\r\n\r\n18:35:31:11  18:35:40:21\r\n...\r\n\r\n18:35:40:23  18:35:45:06\r\n  J.HEITZ: Le ski de pente raide,\r\n     c'est du ski de montagne.\r\n\r\n18:35:45:08  18:35:47:16\r\n  Un mix entre alpinisme et ski.\r\n\r\n18:35:47:18  18:35:51:15\r\n      On monte dans la face \r\n     avec piolet et crampons.\r\n\r\n18:35:51:17  18:35:55:06\r\nEt on descend \u00e0 ski o\u00f9 on est mont\u00e9.\r\n\r\n18:35:55:08  18:36:00:14\r\n-J\u00e9r\u00e9mie Heitz s'est impos\u00e9 parmi \r\nles meilleurs freeriders au monde.\r\n\r\n18:36:00:16  18:36:04:02\r\n Sur des sommets de 4'000 m\u00e8tres,\r\n           le Valaisan\r\n\r\n18:36:04:04  18:36:09:18\r\n skie des faces d'une inclinaison\r\n     de 50 degr\u00e9s et au-del\u00e0.\r\n\r\n18:36:09:20  18:36:13:18\r\n  R.RICHARD: Ca, c'est 30 degr\u00e9s,\r\n         c'est pas raide.\r\n\r\n18:36:13:20  18:36:16:21\r\n       Ca, c'est 40 degr\u00e9s.\r\n\r\n18:36:16:23  18:36:19:10\r\n           Ca, c'est 45.\r\n\r\n18:36:19:11  18:36:21:21\r\n         Et l\u00e0, c'est 50.\r\n\r\n18:36:21:23  18:36:24:07\r\n   C'est pas tr\u00e8s raide, hein ?!\r\n\r\n18:36:24:09  18:36:28:03\r\nAvec les skis, c'est impressionnant.\r\n\r\n18:36:31:21  18:36:37:17\r\nJ.HEITZ: L'int\u00e9r\u00eat, c'est de pousser\r\n     le ski un peu plus loin.\r\n\r\n18:36:37:19  18:36:43:02\r\n      Et de laisser une trace\r\n      dans l'histoire du ski.\r\n\r\n18:36:44:20  18:36:49:14\r\n   -Le ski de pente raide est n\u00e9\r\n   avec les exploits de S.Saudan\r\n\r\n18:36:49:16  18:36:53:15\r\n    d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n18:36:53:17  18:36:58:13\r\n  Des Alpes \u00e0 l'Am\u00e9rique du Nord,\r\n     il encha\u00eene les premi\u00e8res\r\n\r\n18:36:58:15  18:37:03:15\r\n    et inspire des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n        dont Andr\u00e9 Anz\u00e9vui.\r\n\r\n18:37:03:17  18:37:07:10\r\n            A.ANZEVUI:\r\n   La technique est diff\u00e9rente.\r\n\r\n18:37:07:11  18:37:11:21\r\n           En 1975-1980,\r\n  on pratiquait le saut tournant.\r\n\r\n18:37:11:23  18:37:15:19\r\n        Sylvain l'appelait\r\n      le virage essuie-glace.\r\n\r\n18:37:15:21  18:37:19:20\r\n       Les lignes que font\r\n     les jeunes actuellement,\r\n\r\n18:37:19:22  18:37:22:03\r\n   c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n18:37:22:16  18:37:26:17\r\n-Le guide d'Arolla admire la ma\u00eetrise\r\n\r\n18:37:26:19  18:37:30:19\r\n      avec laquelle le gamin\r\n   de Salvan d\u00e9vale les pentes.\r\n\r\n18:37:30:21  18:37:33:10\r\n    Si vite qu'il vole presque.\r\n\r\n18:37:33:11  18:37:37:05\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 Chamonix,\r\n   A.Anz\u00e9vui accompagne J\u00e9r\u00e9mie\r\n\r\n18:37:37:07  18:37:40:08\r\n    pour sa premi\u00e8re rencontre\r\n         avec le mentor.\r\n\r\n18:37:42:10  18:37:47:10\r\n   S.SAUDAN: Nous, nous allions\r\n sur les itin\u00e9raires d'alpinistes\r\n\r\n18:37:47:11  18:37:50:21\r\n avec crampons, piolets et cordes.\r\n\r\n18:37:50:23  18:37:55:20\r\n      Mais nous n'\u00e9tions pas\r\n  des sp\u00e9cialistes de la vitesse.\r\n\r\n18:37:55:22  18:38:01:12\r\nAujourd'hui, il faut aller tr\u00e8s vite.\r\n\r\n18:38:03:04  18:38:07:18\r\n        On skiait avec \u00e7a\r\n    il n'y a pas si longtemps.\r\n\r\n18:38:07:20  18:38:11:14\r\n  J.HEITZ: Je me vois pas tourner\r\n         avec des 2,07 m !\r\n\r\n18:38:12:10  18:38:16:02\r\n  A.ANZEVUI: Ca, c'est pour nous,\r\n             Sylvain !\r\n\r\n18:38:16:04  18:38:19:22\r\n    S.SAUDAN: Ca me fait penser\r\n      aux paysans qui avaient\r\n\r\n18:38:20:00  18:38:24:03\r\n        des luges \u00e0 foin, \r\n       quand j'\u00e9tais gamin.\r\n\r\n18:38:25:15  18:38:29:15\r\n   C'est eux qui avaient raison:\r\n      d'\u00eatre pas trop courb\u00e9.\r\n\r\n18:38:29:17  18:38:34:21\r\nUne courbure assez lente pour passer\r\n  facilement dans la neige vierge.\r\n\r\n18:38:35:10  18:38:39:02\r\n   -Le d\u00e9veloppement du mat\u00e9riel\r\n\r\n18:38:39:04  18:38:41:22\r\n      a permis une r\u00e9volution\r\n         de la technique.\r\n\r\n18:38:42:00  18:38:47:00\r\n  Et les nouveaux outils d'analyse\r\npermettent une meilleure pr\u00e9paration.\r\n\r\n18:38:47:02  18:38:50:14\r\n      R.RICHARD: Ils avaient\r\n         moins de moyens.\r\n\r\n18:38:50:16  18:38:53:22\r\n     Nous, on fait des photos\r\n         depuis l'avion,\r\n\r\n18:38:54:00  18:38:56:22\r\n on a les bulletins d'avalanche...\r\n\r\n18:38:57:00  18:39:03:03\r\nEux, ils \u00e9taient dans leur vall\u00e9e,\r\n  ils attendaient le bon moment.\r\n\r\n18:39:03:05  18:39:08:05\r\nPour nous, c'est un peu plus facile\r\n          de se pr\u00e9parer.\r\n\r\n18:39:08:07  18:39:12:15\r\nEux, ils partaient plus \u00e0 l'aventure.\r\n\r\n18:39:14:03  18:39:16:15\r\n  Quand on parle de ski extr\u00eame,\r\n\r\n18:39:16:17  18:39:19:17\r\n          c'est extr\u00eame\r\n   pour les gens qui regardent.\r\n\r\n18:39:19:19  18:39:21:13\r\n       Pas pour les skieurs.\r\n\r\n18:39:21:15  18:39:24:14\r\n     Eux, ils ont l'habitude,\r\n         c'est leur vie.\r\n\r\n18:39:25:02  18:39:29:17\r\n  -Durant l'hiver, J\u00e9r\u00e9mie Heitz\r\n     surveille les faces nord\r\n\r\n18:39:29:19  18:39:34:13\r\n    jusqu'\u00e0 ce qu'au printemps,\r\n    une couche de neige fra\u00eeche\r\n\r\n18:39:34:15  18:39:38:16\r\n      s'y colle, lui offrant \r\n      les conditions id\u00e9ales.\r\n\r\n18:39:43:12  18:39:46:09\r\n       J.HEITZ: C'est clair\r\n       qu'il y a du risque.\r\n\r\n18:39:46:11  18:39:48:07\r\n       Mais c'est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n18:39:48:09  18:39:52:20\r\n         Moi, j'ai que \u00e7a\r\n    dans la t\u00eate toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n18:39:52:22  18:39:58:07\r\n      C'est devenu un m\u00e9tier.\r\n\r\n18:39:58:09  18:40:01:23\r\nEt on n'est pas des t\u00eates br\u00fbl\u00e9es.\r\n\r\n18:40:02:01  18:40:05:01\r\n J'ai pas envie de mourir demain.\r\n\r\n18:40:05:03  18:40:08:12\r\n           Je veux skier\r\n     encore plus de montagnes.\r\n\r\n18:40:08:14  18:40:14:01\r\nJe fais \u00e7a assez professionnellement\r\npour pas qu'il m'arrive une b\u00eatise.\r\n\r\n18:40:14:03  18:40:16:11\r\n Mais oui, on cherche un peu plus.\r\n\r\n18:40:16:13  18:40:18:16\r\n       Mais il faut vivre !\r\n\r\n18:40:21:07  18:40:24:06\r\n    P.POULLIER: Ebouriffant...\r\n\r\n18:40:24:08  18:40:28:22\r\nUn mot sur la suite de l'\u00e9mission.\r\n\r\n18:40:29:00  18:40:34:20\r\n      Il y aura du football,\r\ndu basket et du hockey \u00e9videmment.\r\n\r\n18:40:34:22  18:40:38:10\r\nNous ferons le point sur la Ligue A.\r\n\r\n18:40:38:11  18:40:42:23\r\n        Nous rencontrerons\r\n     aussi Michael Neininger,\r\n\r\n18:40:43:01  18:40:49:02\r\n  joueur du HC La Chaux-de-Fonds\r\n   et entra\u00eeneur \u00e0 Saint-Imier.\r\n\r\n18:40:49:04  18:40:52:22\r\n        Et Dona Bertarelli\r\n       sera sur le plateau.\r\n\r\n18:40:53:00  18:40:57:07\r\n       Elle vient de boucler\r\n   son tour du monde \u00e0 la voile.\r\n\r\n18:41:01:13  18:41:05:10\r\n         St\u00e9phane Rinaldi,\r\n   nous allons parler ski alpin.\r\n\r\n18:41:05:11  18:41:10:08\r\n  Avant de parler des Norv\u00e9giens\r\n\u00e0 Wengen, on revient sur les dames.\r\n\r\n18:41:25:09  18:41:29:21\r\n  -Elles ont pass\u00e9 le week-end \u00e0\r\n             Flachau.\r\n\r\n18:41:30:01  18:41:33:08\r\n    Lara Gut aurait pu le large\r\n       face \u00e0 Lindsey Vonn.\r\n\r\n18:41:33:08  18:41:38:10\r\n -En g\u00e9ant, l\u00e0 o\u00f9 Lindsay assure,\r\n          Lara attaque.\r\n\r\n18:41:38:11  18:41:43:21\r\n  L'occasion est belle de creuser\r\n des \u00e9carts dans cette discipline.\r\n\r\n18:41:43:23  18:41:49:21\r\n     Mais fougue et calculette\r\n      ne font pas bon m\u00e9nage.\r\n\r\n18:41:50:09  18:41:52:12\r\n  Erreur lourde de cons\u00e9quences,\r\n\r\n18:41:52:14  18:41:55:09\r\n         19\u00e8me rang final\r\n      et seulement 12 points.\r\n\r\n18:41:55:11  18:41:56:11\r\n           C'est maigre.\r\n\r\n18:41:57:09  18:41:58:12\r\n            Et rageant.\r\n\r\n18:41:58:14  18:42:03:06\r\nCar Lindsey Vonn n'a jamais franchi\r\n        la ligne d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n18:42:08:00  18:42:11:08\r\nQuatri\u00e8me apr\u00e8s la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n18:42:11:10  18:42:15:11\r\n       Lara Gut a tout perdu\r\n         dans la seconde.\r\n\r\n18:42:15:12  18:42:19:11\r\n     Les prochaines courses, \r\n    un super-G et une descente\r\n\r\n18:42:19:12  18:42:21:19\r\n     favoriseront l'Am\u00e9ricaine\r\n\r\n18:42:21:21  18:42:26:00\r\n    qui n'a plus que 50 points \r\n    de retard sur la Suissesse.\r\n\r\n18:42:26:02  18:42:29:01\r\n      Mais parlons de glisse.\r\n\r\n18:42:29:03  18:42:32:06\r\n         La palme revient\r\n     \u00e0 l'Allemande Rebensburg,\r\n\r\n18:42:32:08  18:42:35:18\r\n      victorieuse aujourd'hui\r\n         avec la mani\u00e8re.\r\n\r\n18:42:35:20  18:42:40:23\r\nSon dernier succ\u00e8s dans la discipline\r\n      remontait \u00e0 janvier 2013.\r\n\r\n18:42:41:01  18:42:44:07\r\n         Que du bonheur !\r\n\r\n18:42:44:09  18:42:47:07\r\n    A l'issue de cette journ\u00e9e,\r\n\r\n18:42:47:09  18:42:51:12\r\n       Lara Gut a aussi perdu\r\nle dossard rouge de leader du g\u00e9ant.\r\n\r\n18:42:54:18  18:42:59:14\r\n      P.POULLIER: St\u00e9phane,\r\nrevenons sur ce week-end \u00e0 Wengen.\r\n\r\n18:42:59:16  18:43:04:19\r\nCa y est, c'est officiel, Wengen est\r\nla nouvelle capitale de la Norv\u00e8ge !\r\n\r\n18:43:04:19  18:43:09:07\r\n          S.RINALDI: Oui.\r\n\r\n18:43:10:01  18:43:14:12\r\n      La Norv\u00e8ge est au top.\r\n\r\n18:43:17:19  18:43:22:08\r\n  Il y a eu un tripl\u00e9 in\u00e9dit pour\r\n     cette \u00e9quipe scandinave.\r\n\r\n18:43:28:08  18:43:32:20\r\n  Jansrud \u00e0 remporter le combin\u00e9\r\n            vendredi.\r\n\r\n18:43:34:11  18:43:38:23\r\nHenrik Kristoffersen a remport\u00e9 le\r\n       slalom aujourd'hui.\r\n\r\n18:43:40:11  18:43:44:02\r\n      Il est mont\u00e9 trois fois\r\n          sur le podium.\r\n\r\n18:43:44:04  18:43:46:20\r\nIl \u00e9tait devant en premi\u00e8re manche.\r\n\r\n18:43:46:22  18:43:51:11\r\n Il augmente son avance dans la 2e\r\n              manche.\r\n\r\n18:43:59:22  18:44:02:04\r\n        Il perd son capital\r\n       sur la partie milieu.\r\n\r\n18:44:02:06  18:44:06:18\r\n     Mais il se reprend bien.\r\n\r\n18:44:08:00  18:44:11:10\r\n Derri\u00e8re lui, on retrouve un duo\r\n             italien.\r\n\r\n18:44:11:11  18:44:16:00\r\n          Rizzoli est 2e.\r\n\r\n18:44:18:19  18:44:23:07\r\n     Et Stefano Gross est 3e.\r\n\r\n18:44:23:21  18:44:27:16\r\nMarcel Hirscher sort pour la 2e fois\r\n         en 2 ans \u00e0 Wengen.\r\n\r\n18:44:27:18  18:44:32:01\r\n     Il a perdu le leadership\r\n       de la coupe du monde\r\n\r\n18:44:32:03  18:44:34:03\r\n       au profit de Svindal.\r\n\r\n18:44:34:05  18:44:37:10\r\nC'est la soupe \u00e0 la grimace dans le\r\n           camp suisse.\r\n\r\n18:44:37:11  18:44:42:00\r\n    3 abandons sur 4 partants.\r\n\r\n18:44:43:12  18:44:48:01\r\n    Daniel Yule fait une faute\r\n           d'int\u00e9rieur.\r\n\r\n18:44:55:12  18:44:59:03\r\n   Luca Aerni, 7e de la premi\u00e8re\r\nmanche, en ma\u00eetre dans la 2e manche.\r\n\r\n18:44:59:05  18:45:03:17\r\n          Il sort aussi.\r\n\r\n18:45:05:09  18:45:07:17\r\n Il faut se contenter de la 24e de\r\n             Marc Gini\r\n\r\n18:45:07:19  18:45:10:11\r\n   C'est un week-end \u00e0 oublier.\r\n\r\n18:45:10:12  18:45:12:05\r\n      On \u00e9coute la d\u00e9ception.\r\n\r\n18:45:12:05  18:45:16:20\r\n   R.ZENHAEUSERN: C'est dommage \r\n  que je sois sorti ici \u00e0 Wengen.\r\n\r\n18:45:16:22  18:45:20:09\r\n     La piste \u00e9tait pour moi,\r\n         les spectateurs.\r\n\r\n18:45:20:11  18:45:23:02\r\n      Ca fait vraiment chier.\r\n\r\n18:45:23:04  18:45:26:11\r\n    D.YULE: J'\u00e9tais bien parti\r\n           sur le haut.\r\n\r\n18:45:26:13  18:45:29:09\r\n   Mais apr\u00e8s, c'est le slalom.\r\n\r\n18:45:29:11  18:45:31:18\r\n  M\u00eame Marcel a fait une erreur.\r\n\r\n18:45:31:20  18:45:34:02\r\n   Ca valait le coup d'essayer.\r\n\r\n18:45:34:04  18:45:36:13\r\n Ca a pas march\u00e9, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n18:45:36:15  18:45:41:00\r\n Je vais pas r\u00e9p\u00e9ter ce que Ramon\r\n     a dit mais je le pense.\r\n\r\n18:45:42:07  18:45:45:06\r\nL.AERNI: En haut, je suis bien parti.\r\n\r\n18:45:45:08  18:45:49:01\r\n      Et dans cette double,\r\n j'\u00e9tais trop press\u00e9 pour changer\r\n\r\n18:45:49:03  18:45:50:21\r\n     et j'ai crois\u00e9, je crois.\r\n\r\n18:45:53:00  18:45:56:10\r\n            P.POULLIER:\r\nSt\u00e9phane, hier lors de la descente,\r\n\r\n18:45:56:11  18:45:58:14\r\n   les Suisses n'ont pas brill\u00e9.\r\n\r\n18:45:58:16  18:46:00:18\r\n   Le meilleur, Janka, est 8\u00e8me.\r\n\r\n18:46:00:20  18:46:03:22\r\n          Avant de parler\r\n      du triomphe de Svindal,\r\n\r\n18:46:04:00  18:46:06:19\r\n  un mot sur les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n             bizarres.\r\n\r\n18:46:13:16  18:46:17:15\r\nS.RINALDI: On ne peut pas parler de \r\nvictoire vol\u00e9e en ce qui concerne la\r\n\r\n18:46:17:17  18:46:20:14\r\n       victoire de Svindal.\r\n\r\n18:46:20:16  18:46:24:11\r\n Mais il faut parler de coh\u00e9rence\r\n            de la FIS.\r\n\r\n18:46:24:12  18:46:31:03\r\nLe ski est un sport d'ext\u00e9rieur avec\r\n des conditions m\u00e9t\u00e9o changeantes.\r\n\r\n18:46:34:22  18:46:38:07\r\nIl est anormal d'arr\u00eater une course\r\n    alors que certains gar\u00e7ons\r\n\r\n18:46:38:09  18:46:40:20\r\n      sont partis au carton.\r\n\r\n18:46:40:22  18:46:44:05\r\n   Ensuite, on arr\u00eate la course.\r\n\r\n18:46:47:02  18:46:51:10\r\n  Alors soit on arr\u00eate la course\r\n d\u00e9finitivement car il y a danger\r\n\r\n18:46:51:11  18:46:55:08\r\n   pour tous les concurrents.\r\n\r\n18:46:55:10  18:47:00:04\r\nSoit on la laisse pour tout monde.\r\n\r\n18:47:03:21  18:47:06:01\r\n  P.POULLIER: Svindal confirme sa\r\n              saison.\r\n\r\n18:47:06:01  18:47:11:17\r\n...\r\n\r\n18:47:11:19  18:47:16:08\r\n    -Wengen, une \u00e9tape unique\r\navec sa descente d'un autre temps.\r\n\r\n18:47:16:10  18:47:19:18\r\n     Entre l'Eiger, le Moench\r\n         et la Jungfrau,\r\n\r\n18:47:19:20  18:47:23:11\r\n       la piste, plus longue\r\n         et plus \u00e9troite,\r\n\r\n18:47:23:13  18:47:27:00\r\n        tente de r\u00e9sister\r\n     aux diktats s\u00e9curitaires\r\n\r\n18:47:27:02  18:47:29:18\r\n   et cultive ses anachronismes.\r\n\r\n18:47:29:20  18:47:32:05\r\n       Un train, un tunnel,\r\n\r\n18:47:32:07  18:47:37:14\r\n   tout participe au c\u00f4t\u00e9 d\u00e9suet\r\n           de l'endroit.\r\n\r\n18:47:39:22  18:47:45:07\r\nA.LUND SVINDAL: C'est une des courses\r\n        les plus l\u00e9gendaires.\r\n\r\n18:47:45:09  18:47:50:08\r\n     Avec Kitzbuehel, ce sont\r\nles descentes les plus importantes.\r\n\r\n18:47:52:02  18:47:55:19\r\n-Exigeante en raison de sa longueur\r\n\r\n18:47:55:21  18:48:01:06\r\n  et de son m\u00e9lange entre glisse\r\n   et passages plus techniques,\r\n\r\n18:48:01:08  18:48:05:11\r\n  elle ne s'offre pas facilement.\r\n\r\n18:48:07:23  18:48:13:03\r\n  A.LUND SVINDAL: Ca serait cool\r\nde la gagner, je corise les doigts.\r\n\r\n18:48:13:18  18:48:18:05\r\n    -Sur un parcours raccourci\r\n     en raison du brouillard,\r\n\r\n18:48:18:07  18:48:21:09\r\n    l'heureux \u00e9lu est bien lui.\r\n\r\n18:48:21:11  18:48:27:07\r\n Alex Lund Svindal survole la course\r\net s'offre sa 1\u00e8re victoire \u00e0 Wengen,\r\n\r\n18:48:27:09  18:48:29:19\r\n     la 31\u00e8me de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n18:48:29:21  18:48:35:23\r\n       Seul Hannes Reichelt\r\n   parvient \u00e0 rivaliser avec lui\r\n\r\n18:48:36:01  18:48:42:19\r\n     et maintient le suspense\r\n        quelques instants.\r\n\r\n18:48:42:21  18:48:49:11\r\n   Il s'empare de la 2\u00e8me place.\r\n\r\n18:48:51:05  18:48:54:19\r\n   Leurs poursuivants sont loin.\r\n\r\n18:48:54:21  18:48:59:17\r\n        Klaus Kroell, 3\u00e8me,\r\n  a plus d'une seconde de retard.\r\n\r\n18:48:59:19  18:49:04:07\r\n  Le Lauberhorn s'\u00e9tait toujours\r\n         refus\u00e9 \u00e0 Svindal\r\n\r\n18:49:04:09  18:49:08:20\r\n         mais cet hiver,\r\n      il semble intouchable.\r\n\r\n18:49:08:22  18:49:13:02\r\n       Il ne s'attendait pas\r\n      \u00e0 une telle r\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n18:49:15:20  18:49:22:06\r\n  A.LUND SVINDAL: Je suis surpris\r\n  d'avoir gagn\u00e9 tant de courses.\r\n\r\n18:49:22:08  18:49:27:09\r\n       J'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 lutter\r\n      pour la premi\u00e8re place.\r\n\r\n18:49:27:11  18:49:32:23\r\n        Mais pour gagner,\r\n  tu dois \u00eatre dans un bon jour.\r\n\r\n18:49:33:01  18:49:36:21\r\n      Le fait d'\u00eatre capable\r\n       de garder ce rythme\r\n\r\n18:49:36:23  18:49:41:00\r\n       est une super mani\u00e8re\r\n       d'aborder la saison.\r\n\r\n18:49:41:02  18:49:47:02\r\n   Il y a une grande diff\u00e9rence\r\n   entre \u00eatre capable de gagner\r\n\r\n18:49:47:04  18:49:50:21\r\n      et gagner effectivement\r\n       course apr\u00e8s course.\r\n\r\n18:49:50:23  18:49:54:15\r\n     C'est une jolie surprise.\r\n\r\n18:50:08:09  18:50:10:09\r\n   P.POULLIER: Il a le triomphe\r\n             modeste.\r\n\r\n18:50:10:11  18:50:13:17\r\n C'est la marque des plus grands.\r\n\r\n18:50:13:19  18:50:18:06\r\n S.RINALDI: Oui, il a un palmar\u00e8s\r\n           incroyable.\r\n\r\n18:50:18:08  18:50:22:19\r\nEn plus, c'est un gentleman hors de\r\n             la piste.\r\n\r\n18:50:24:18  18:50:28:19\r\n  On avait crois\u00e9 \u00e0 Val d'Is\u00e8re.\r\n\r\n18:50:28:21  18:50:31:22\r\n    Il \u00e9tait tr\u00e8s disponible. \r\n   C'est un skieur hors normes.\r\n\r\n18:50:31:22  18:50:38:01\r\nP.POULLIER: Ca s'est beaucoup mieux\r\npass\u00e9 pour les Suisses en skicross.\r\n\r\n18:50:38:03  18:50:42:00\r\n     Fanny Smith \u00e9tait absente\r\n      pour cause de blessure.\r\n\r\n18:50:42:02  18:50:45:10\r\n       Les hommes ont brill\u00e9\r\n        en Coupe du monde.\r\n\r\n18:50:45:11  18:50:48:09\r\nCa se passait dans le Tyrol italien.\r\n\r\n18:50:48:11  18:50:52:21\r\n    Jonas Lenherr et Alex Fiva\r\n       ont sign\u00e9 un doubl\u00e9.\r\n\r\n18:50:52:23  18:50:57:04\r\n        Et Fanny Smith sera\r\nsur notre plateau dimanche prochain.\r\n\r\n18:51:01:04  18:51:02:23\r\n          Merci St\u00e9phane.\r\n\r\n18:51:03:01  18:51:08:11\r\nLe championnat suisse de foot reprend\r\n dans trois semaines, le 6 f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:51:08:12  18:51:14:13\r\n     Les clubs s'y pr\u00e9parent.\r\n\r\n18:51:17:19  18:51:21:07\r\n  Ce soir, nous nous int\u00e9ressons\r\n\r\n18:51:21:08  18:51:25:06\r\n  au leader de Challenge League,\r\n        le Lausanne-Sport.\r\n\r\n18:51:25:08  18:51:30:03\r\nLes Vaudois ont repris l'entra\u00eenement\r\n\r\n18:51:30:05  18:51:36:13\r\n    sans leur meilleur buteur,\r\n    Jocelyn Roux, parti \u00e0 Wil.\r\n\r\n18:51:38:15  18:51:41:15\r\n      -Le 6 d\u00e9cembre dernier,\r\n\r\n18:51:41:17  18:51:46:04\r\nJocelyn Roux inscrit son dernier but\r\n      pour le Lausanne-Sport.\r\n\r\n18:51:46:06  18:51:51:04\r\n  Durant la tr\u00eave, Wil s'offre le\r\nmeilleur buteur de Challenge League\r\n\r\n18:51:51:06  18:51:54:19\r\n et affaiblit un concurrent direct\r\n        pour la promotion.\r\n\r\n18:51:54:21  18:51:58:20\r\n  F.CELESTINI: N'est-ce pas mieux\r\n    de laisser partir un joueur\r\n\r\n18:51:58:22  18:52:00:11\r\n      qui ne veut pas rester\r\n\r\n18:52:00:13  18:52:03:23\r\n       et renforcer l'\u00e9quipe\r\n    avec un joueur plus jeune ?\r\n\r\n18:52:04:01  18:52:07:02\r\n       Recruter des renforts\r\n       pour l'avenir aussi.\r\n\r\n18:52:07:04  18:52:10:17\r\n      Ce n'est pas un projet\r\n       \u00e0 6 mois comme Wil.\r\n\r\n18:52:10:19  18:52:15:09\r\n  -Un d\u00e9part qui ne perturbe pas\r\n      le projet lausannois.\r\n\r\n18:52:15:11  18:52:19:16\r\n         Roux a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9\r\npar un attaquant technique et rapide,\r\n\r\n18:52:19:18  18:52:22:11\r\n l'international nord-cor\u00e9en Pak.\r\n\r\n18:52:22:13  18:52:27:07\r\n    A.BUEHLER: L'arriv\u00e9e de Pak\r\n nous am\u00e8ne d'autres perspectives.\r\n\r\n18:52:27:09  18:52:29:23\r\n  C'est un jeu diff\u00e9rent de Roux\r\n\r\n18:52:30:01  18:52:33:20\r\n      mais il nous apportera\r\n        pour ce 2\u00e8me tour.\r\n\r\n18:52:33:22  18:52:39:23\r\n Avec notre \u00e9tat d'esprit, \u00e7a sera\r\nplus facile pour lui de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n18:52:40:01  18:52:46:16\r\n-Lausanne pourrait retrouver la Super\r\n  League plus rapidement que pr\u00e9vu.\r\n\r\n18:52:46:18  18:52:52:06\r\n  A.JOSEPH: L'ambition du d\u00e9but de\r\nsaison \u00e9tait de valoriser nos jeunes\r\n\r\n18:52:52:08  18:52:56:22\r\n     pour arriver \u00e0 maturit\u00e9 \r\n     et monter au bon moment.\r\n\r\n18:52:57:00  18:53:01:01\r\nMais le bon moment ne se choisit pas.\r\n\r\n18:53:01:04  18:53:05:01\r\n    On est premier aujourd'hui\r\n        et si on le reste,\r\n\r\n18:53:05:03  18:53:14:09\r\n on aura du plaisir \u00e0 travailler \r\n avec nos jeunes en Super League.\r\n\r\n18:53:14:11  18:53:17:19\r\n      -Les joueurs ont adh\u00e9r\u00e9\r\n     aux id\u00e9es de l'entra\u00eeneur\r\n\r\n18:53:17:21  18:53:20:15\r\nmais Celestini n'oublie pas son but.\r\n\r\n18:53:20:17  18:53:25:03\r\nF.CELESTINI: Le projet n'est pas bas\u00e9\r\n        sur la mont\u00e9e ou non.\r\n\r\n18:53:25:05  18:53:29:05\r\n     Il y aura un bon contenu\r\n       \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n18:53:29:07  18:53:33:19\r\navec une cerise sur le g\u00e2teau ou pas.\r\n\r\n18:53:33:21  18:53:38:10\r\n      -Avec l'arriv\u00e9e de Pak\r\n   et un ou deux autres joueurs,\r\n\r\n18:53:38:11  18:53:41:04\r\n       Lausanne peut r\u00eaver.\r\n\r\n18:53:41:06  18:53:44:17\r\n D\u00e9but du 2\u00e8me tour le 7 f\u00e9vrier.\r\n\r\n18:53:51:03  18:53:54:13\r\n           Pour le LS,\r\n   l'adversaire sera le FC Wil,\r\n\r\n18:53:54:15  18:53:58:06\r\n       qui a fait son march\u00e9\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n18:53:58:08  18:54:03:10\r\n      Roux au Lausanne-Sport,\r\nK.Cooper et J.Vonlanthen \u00e0 Servette.\r\n\r\n18:54:04:07  18:54:07:12\r\n      P.POULLIER: Basketball,\r\n         match au sommet.\r\n\r\n18:54:07:14  18:54:16:17\r\n       Neuch\u00e2tel, deuxi\u00e8me,\r\n   recevait Fribourg, le leader.\r\n\r\n18:54:22:20  18:54:25:09\r\n  -Bienvenue dans le vestiaire de\r\n             Fribourg.\r\n\r\n18:54:25:11  18:54:30:00\r\n    45 minutes avant le match.\r\n\r\n18:54:30:23  18:54:35:11\r\n       - \u00c7a va \u00eatre intense.\r\n\r\n18:54:37:21  18:54:42:10\r\n     C'est pour ces matchs-l\u00e0\r\n       que l'on s'entra\u00eene.\r\n\r\n18:54:44:09  18:54:48:21\r\n     - Dans l'autre vestiaire,\r\n         m\u00eame motivation.\r\n\r\n18:54:53:09  18:54:57:04\r\n  - On sait que l'on a besoin de \r\n  contr\u00f4ler certaines zones cl\u00e9s.\r\n\r\n18:54:57:06  18:55:01:17\r\nEt de trouver du rythme en attaque.\r\n\r\n18:55:03:15  18:55:07:03\r\n  On va se concentrer l\u00e0-dessus.\r\n\r\n18:55:07:05  18:55:11:17\r\n- Le match est plaisant pour Union\r\n            Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:55:14:15  18:55:19:03\r\nL'\u00e9quipe est efficace en d\u00e9fense et\r\n        solide en attaque.\r\n\r\n18:55:19:19  18:55:23:05\r\n\u00c0 la mi-temps, Fribourg Olympic est\r\n           men\u00e9 45 \u2015 30.\r\n\r\n18:55:23:07  18:55:26:00\r\n - D\u00e9fensivement, on n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n18:55:26:02  18:55:30:13\r\n       Il faut se r\u00e9veiller.\r\n\r\n18:55:33:21  18:55:40:23\r\n- Les intentions Fribourgeoise sont\r\n        l\u00e0 d\u00e8s la reprise.\r\n\r\n18:55:43:18  18:55:48:07\r\n Mais Neuch\u00e2tel continue \u00e0 mener.\r\n\r\n18:55:54:01  18:55:58:13\r\n Les locaux ma\u00eetrisent la partie.\r\n\r\n18:56:01:20  18:56:06:08\r\n  Le score final sera de 76 \u00e0 57.\r\n\r\n18:56:08:01  18:56:12:12\r\nNeuch\u00e2tel remporte le choc au sommet\r\n    avec un \u00e9cart de 19 points.\r\n\r\n18:56:23:07  18:56:27:18\r\nP.POULLIER: Il y avait une journ\u00e9e\r\n  compl\u00e8te en Ligue nationale A.\r\n\r\n18:56:28:15  18:56:32:07\r\n 2e d\u00e9faite pour les champions en\r\n          titre, Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:56:32:09  18:56:36:07\r\n Au classement, c'est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n18:56:36:09  18:56:39:19\r\n      Ils sont 3 \u00e0 26 points.\r\n\r\n18:56:39:21  18:56:43:13\r\n C'est plus compliqu\u00e9 pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:56:43:13  18:56:46:11\r\nOn ouvre notre page hockey sur glace\r\n\r\n18:56:46:12  18:56:48:13\r\n      avec vous, Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n18:56:48:15  18:56:51:13\r\n         Il reste environ\r\n      dix matchs \u00e0 disputer.\r\n\r\n18:56:51:15  18:56:57:06\r\n    On va tenter de d\u00e9terminer\r\n  o\u00f9 se situera la fameuse barre.\r\n\r\n18:56:57:08  18:57:08:15\r\nMais en attendant, on revient sur \r\nles deux matchs de cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n18:57:23:04  18:57:27:20\r\n -Cette semaine, Lausanne a engag\u00e9\r\n      2 nouveaux attaquants.\r\n\r\n18:57:27:22  18:57:30:23\r\n           Bonne pioche\r\n     d\u00e8s l'entame de ce match.\r\n\r\n18:57:31:01  18:57:35:15\r\nLeblanc au d\u00e9part et \u00e0 la conclusion\r\n            de l'action.\r\n\r\n18:57:36:14  18:57:39:19\r\nEnsuite, c'est Ryser qui s'illustre.\r\n\r\n18:57:39:21  18:57:44:09\r\n         Passe astucieuse.\r\n\r\n18:57:46:21  18:57:51:10\r\n Lugano est remis en selle par une\r\n             p\u00e9nalit\u00e9.\r\n\r\n18:57:51:22  18:57:55:10\r\n    Brunner \u00e9galise finalement.\r\n\r\n18:57:55:11  18:57:59:23\r\n        Ce n'est pas fini.\r\n\r\n18:58:03:06  18:58:11:06\r\n  D\u00e8s le d\u00e9but du 3e quart-temps,\r\nHofmann r\u00e9ussit le 3 \u2015 2 pour Lugano.\r\n\r\n18:58:11:13  18:58:15:20\r\n Ryser donne raison aux dirigeants\r\n            lausannois.\r\n\r\n18:58:15:22  18:58:20:11\r\n     Sa passe permet \u00e0 Pesonen\r\n            d'\u00e9galiser.\r\n\r\n18:58:21:21  18:58:25:21\r\n  Ce match fou tombe dans l'ennui\r\n\r\n18:58:25:23  18:58:33:13\r\njusqu'\u00e0 ce que la d\u00e9fense lausannoise\r\n        laisse faire Klasen.\r\n\r\n18:58:33:15  18:58:38:04\r\n          5-3 finalement.\r\n\r\n18:58:41:03  18:58:45:14\r\nCristobal Huet et Lausanne chaos ?\r\n\r\n18:58:46:03  18:58:53:18\r\n   Non, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique,\r\nFroidevaux redonne espoir \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:58:53:20  18:58:55:15\r\n   Mais encore 2 buts de Lugano.\r\n\r\n18:58:55:17  18:59:00:06\r\n               7-4.\r\n\r\n18:59:03:18  18:59:06:02\r\n    - On a tr\u00e8s bien commenc\u00e9.\r\n\r\n18:59:06:04  18:59:10:23\r\n          Mais on leur a\r\n    donn\u00e9 trop de buts faciles.\r\n\r\n18:59:15:16  18:59:19:17\r\nBon d\u00e9but, mais beaucoup de choses \u00e0\r\n             am\u00e9liorer.\r\n\r\n18:59:19:19  18:59:22:09\r\nP.POULLIER: \u00c7a souligne un peu mieux\r\n la question \u00e0 propos de la barre.\r\n\r\n18:59:22:09  18:59:25:22\r\n   Le leader zurichois recevait\r\n          Ambri-Piotta.\r\n\r\n18:59:26:00  18:59:37:11\r\n Les L\u00e9vantins pouvaient rel\u00e9guer\r\n    le CP Berne sous la barre.\r\n\r\n18:59:37:19  18:59:41:09\r\nJ.GRIVEL: Zurich n'est pas l'\u00e9quipe\r\n       \u00e0 faire des cadeaux.\r\n\r\n18:59:41:11  18:59:45:22\r\nL'entra\u00eeneur d'Ambri s'en est rendu\r\n              compte.\r\n\r\n18:59:46:00  18:59:48:22\r\n  Il y a eu beaucoup de buts pour\r\n              Zurich.\r\n\r\n18:59:49:00  18:59:51:19\r\n           7-2 au final.\r\n\r\n18:59:51:22  18:59:56:10\r\n        C'est indiscutable.\r\n\r\n18:59:58:08  19:00:02:12\r\n          Au classement,\r\n  Zurich reste un leader solide.\r\n\r\n19:00:02:14  19:00:05:21\r\nMais avec beaucoup de matchs en plus.\r\n\r\n19:00:05:23  19:00:10:11\r\n Du monde \u00e0 la 2e place avec Zoug,\r\n        Servette et Davos.\r\n\r\n19:00:12:09  19:00:16:21\r\n Fribourg a un peu d'air mais avec\r\ndes adversaires difficiles \u00e0 venir.\r\n\r\n19:00:17:22  19:00:21:11\r\n   Il n'y a que 9 points d'\u00e9cart\r\n        entre le 7e et 11e.\r\n\r\n19:00:21:12  19:00:26:00\r\nP.POULLIER: Il y a une lutte \u00e0 tous\r\n            les \u00e9tages.\r\n\r\n19:00:27:05  19:00:29:07\r\n   On revient sur un autre fait\r\n            marquant.\r\n\r\n19:00:29:07  19:00:31:08\r\n         Un mot quand m\u00eame\r\n          sur le faux pas\r\n\r\n19:00:31:10  19:00:33:21\r\n      de Gen\u00e8ve-Servette hier\r\n          contre Langnau.\r\n\r\n19:00:33:23  19:00:37:07\r\n    Et Gott\u00e9ron qui va mieux !\r\n\r\n19:00:37:09  19:00:45:23\r\n  J.GRIVEL: Fribourg revient bien\r\n  apr\u00e8s 11 d\u00e9faites cons\u00e9cutives\r\n\r\n19:00:46:01  19:00:50:13\r\n  puis le d\u00e9clic avec la victoire\r\n         contre Lausanne.\r\n\r\n19:00:55:01  19:00:58:04\r\n    Et ce week-end, 2 victoires.\r\nL'entra\u00eeneur a retrouv\u00e9 la solution.\r\n\r\n19:00:58:04  19:01:02:03\r\n    G.ZENHAEUSERN: En ce moment,\r\non trouve des solutions pour gagner.\r\n\r\n19:01:02:05  19:01:06:03\r\n Avant, on manquait de confiance.\r\n\r\n19:01:06:04  19:01:08:19\r\n      J.GRIVEL: La confiance\r\n         est le mot- cl\u00e9\r\n\r\n19:01:08:21  19:01:11:20\r\n         pour cette \u00e9quipe\r\n      qui joue sur l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:01:11:22  19:01:16:11\r\n  Le match \u00e9tait serr\u00e9 \u00e0 Kloten.\r\n\r\n19:01:16:18  19:01:21:07\r\nMais Gardner a marqu\u00e9 le but de la\r\n            victoire.\r\n\r\n19:01:24:14  19:01:29:01\r\nGen\u00e8ve-Servette a r\u00e9alis\u00e9 \r\nle match catastrophe contre Langnau\r\n\r\n19:01:29:03  19:01:33:00\r\n    avec un nombre incalculable\r\n     d'erreurs individuelles.\r\n\r\n19:01:36:15  19:01:46:16\r\n    Shyraev fait ce qu'il veut\r\n sur le 4-3 d\u00e9cisif pour Langnau.\r\n\r\n19:01:47:20  19:01:51:09\r\nTout le 3e tiers, Gen\u00e8ve-Servette a\r\n              essay\u00e9,\r\n\r\n19:01:51:11  19:01:55:23\r\nmais il y a des soirs o\u00f9 \u00e7a ne passe\r\n                pas.\r\n\r\n19:02:00:11  19:02:04:23\r\n Il faudra faire mieux mardi soir\r\n  lors de la r\u00e9ception de Berne.\r\n\r\n19:02:06:08  19:02:09:15\r\nP.POULLIER: Gen\u00e8ve-Servette s'\u00e9tait\r\n     impos\u00e9 la veille \u00e0 Davos.\r\n\r\n19:02:09:15  19:02:12:10\r\nIl reste six semaines avant la fin\r\n\r\n19:02:12:11  19:02:15:14\r\n      de la saison r\u00e9guli\u00e8re,\r\n      une dizaine de matchs.\r\n\r\n19:02:15:16  19:02:19:20\r\n    Et pour beaucoup de clubs,\r\n  la barre devient une obsession.\r\n\r\n19:02:19:22  19:02:25:12\r\n   Combien de points faudra-t-il\r\n    pour \u00eatre parmi les huit ?\r\n\r\n19:02:33:06  19:02:35:18\r\n     J.GRIVEL: C'est important\r\n          pour les clubs,\r\n\r\n19:02:35:20  19:02:38:04\r\n        cette qualification\r\n        pour les playoffs.\r\n\r\n19:02:38:06  19:02:40:06\r\n \u00c7a \u00e9vite toute mauvaise surprise.\r\n\r\n19:02:40:08  19:02:44:19\r\n On s'est pench\u00e9 sur les derni\u00e8res\r\n             saisons.\r\n\r\n19:02:45:07  19:02:49:19\r\n Avec le nombre de points pour les\r\n \u00e9quipes qualifi\u00e9es \u00e0 la 8e place.\r\n\r\n19:02:52:19  19:02:57:07\r\nEn 2010 \u2015 2011, c'\u00e9tait seulement 57\r\n              points.\r\n\r\n19:02:58:05  19:03:02:16\r\n  Les \u00e9carts sont tr\u00e8s diff\u00e9rents\r\n      d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:03:04:06  19:03:06:15\r\n           P.POULLIER:\r\n    Ce sont les points obtenus\r\n\r\n19:03:06:17  19:03:08:21\r\n         par le 9e auquel\r\n       on a ajout\u00e9 un point.\r\n\r\n19:03:08:23  19:03:10:00\r\n       Ce sont les chiffres.\r\n\r\n19:03:10:00  19:03:12:11\r\n           Maintenant,\r\n         il y a la glace.\r\n\r\n19:03:12:13  19:03:25:06\r\n   Que disent les entra\u00eeneurs ?\r\n\r\n19:03:25:06  19:03:29:19\r\n             J.GRIVEL:\r\n   L\u00e0, les entra\u00eeneurs des clubs\r\n\r\n19:03:29:21  19:03:33:11\r\nont \u00e0 peu pr\u00e8s touts le m\u00eame avis.\r\n\r\n19:03:36:17  19:03:41:05\r\n     - C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:03:43:03  19:03:46:10\r\nDans ce championnat, tout le monde\r\n    par contre tout le monde.\r\n\r\n19:03:46:11  19:03:48:11\r\n    - Je ne sp\u00e9cule pas sur les\r\n             playoffs.\r\n\r\n19:03:48:13  19:03:52:11\r\n    On prend match apr\u00e8s match.\r\n\r\n19:03:52:12  19:03:55:10\r\n       On esp\u00e8re surprendre.\r\n\r\n19:03:55:10  19:03:58:21\r\n        C.MULLER: Il faut\r\n      entre 70 et 75 points.\r\n\r\n19:03:58:23  19:04:03:01\r\n         Il nous en faut\r\n      une vingtaine de plus.\r\n\r\n19:04:03:03  19:04:07:11\r\n     H.KOSSMANN: Normalement,\r\n     c'est environ 70 points.\r\n\r\n19:04:07:13  19:04:18:03\r\n On peut sp\u00e9culer, mais on verra.\r\n\r\n19:04:18:05  19:04:25:08\r\n     L.LEUENBERG: Normalement,\r\n          il en faut 75.\r\n\r\n19:04:27:20  19:04:30:02\r\n     P.POULLIER: Les chiffres,\r\n        les entra\u00eeneurs...\r\n\r\n19:04:30:02  19:04:32:03\r\n          Entre 70 et 75.\r\n\r\n19:04:32:05  19:04:36:17\r\n   C'est un objectif ambitieux.\r\n\r\n19:04:37:02  19:04:45:07\r\n      Qu'en pense le public ?\r\n\r\n19:04:46:05  19:04:50:13\r\nJ.GRIVEL: On a pos\u00e9 la question sur\r\n       notre site Internet.\r\n\r\n19:04:50:15  19:04:55:05\r\nPlus de 1000 personnes ont r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:05:00:16  19:05:04:10\r\nLa question portait sur les 2 clubs\r\n concern\u00e9s, Lausanne et Fribourg.\r\n\r\n19:05:04:11  19:05:09:00\r\n          C'est prudent.\r\n\r\n19:05:09:08  19:05:15:23\r\n      P.POULLIER: Merci Jo\u00ebl.\r\n\r\n19:05:15:23  19:05:19:07\r\n  Cette enqu\u00eate n'a pas valeur de\r\n              v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:05:19:09  19:05:23:20\r\n    On verra ce qu'il en sera.\r\n\r\n19:05:24:06  19:05:28:18\r\n Pour les Biennois, l'objectif est\r\n       sans doute ailleurs.\r\n\r\n19:05:29:16  19:05:31:14\r\n  La t\u00eate est d\u00e9j\u00e0 aux playouts.\r\n\r\n19:05:31:14  19:05:34:19\r\nOn n'en a pas termin\u00e9 avec le hockey.\r\n\r\n19:05:34:21  19:05:38:07\r\n       Le nom de Neininger\r\n     vous dit quelque chose ?\r\n\r\n19:05:38:09  19:05:42:04\r\nDepuis 45 ans, il est indissociable\r\n     du HC La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:05:42:06  19:05:47:10\r\nTony, le papa puis Michael, son fils,\r\n joueur et entra\u00eeneur \u00e0 Saint-Imier.\r\n\r\n19:05:47:11  19:05:52:17\r\n    Probl\u00e8me: les deux \u00e9quipes \r\n   jouent parfois en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:05:52:19  19:05:59:11\r\n  Il lui fallait donc un adjoint.\r\n\r\n19:05:59:12  19:06:07:11\r\n       Il a choisi son papa.\r\n\r\n19:06:10:12  19:06:15:00\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:06:24:19  19:06:29:07\r\n    - C'est un beau challenge.\r\n\r\n19:06:32:13  19:06:36:13\r\n - Entra\u00eener avec mon fils, c'est \r\nquelque chose de super,\r\n\r\n19:06:36:15  19:06:37:17\r\n         \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:06:37:19  19:06:40:08\r\n    Il est fait pour entra\u00eener.\r\n\r\n19:06:40:10  19:06:44:06\r\n Il a une bonne approche avec les\r\n             joueurs.\r\n\r\n19:06:45:04  19:06:49:15\r\n    - On parle le m\u00eame langage.\r\n\r\n19:06:51:01  19:06:55:12\r\n  Il a davantage \u00e9volu\u00e9 dans les\r\n            ann\u00e9es 70.\r\n\r\n19:06:59:11  19:07:05:22\r\n      Mais il sait s'adapter\r\n      au style de jeu actuel.\r\n\r\n19:07:06:00  19:07:10:12\r\n    Je crois qu'on est toujours\r\n             d'accord.\r\n\r\n19:07:18:00  19:07:22:12\r\n         - Voil\u00e0 la Bible.\r\n\r\n19:07:24:07  19:07:31:13\r\n   Les photos, le premier titre\r\n      avec La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:07:36:13  19:07:39:22\r\n         On avait toujours\r\n    dans les 7'000 spectateurs.\r\n\r\n19:07:40:00  19:07:43:07\r\n C'\u00e9tait toujours plein \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:07:43:09  19:07:46:07\r\n   L'ambiance \u00e9tait formidable.\r\n\r\n19:07:51:10  19:07:55:21\r\n- C'est mon inspiration \u00e0 la base.\r\n\r\n19:07:56:08  19:08:00:19\r\nMon p\u00e8re ne m'a jamais forc\u00e9 \u00e0 jouer\r\n             au hockey.\r\n\r\n19:08:02:12  19:08:07:00\r\n Il m'a toujours laiss\u00e9 faire les\r\n   choses comme je l'entendais.\r\n\r\n19:08:07:05  19:08:11:17\r\n             - Salut.\r\n\r\n19:08:18:02  19:08:24:18\r\n           Ok les gars,\r\n         il faut y aller.\r\n\r\n19:08:25:13  19:08:28:10\r\n     Michael a fait le dernier\r\n        entra\u00eenement hier.\r\n\r\n19:08:28:11  19:08:33:00\r\n        Je prends la suite.\r\n\r\n19:08:35:06  19:08:38:18\r\n        S'il faut changer\r\n  quelque chose durant le match,\r\n\r\n19:08:38:20  19:08:40:15\r\n     j'ai assez d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:08:40:17  19:08:45:05\r\n- Michael est tr\u00e8s s\u00e9rieux dans son\r\n               job.\r\n\r\n19:08:45:18  19:08:48:12\r\n    Son p\u00e8re impose le respect.\r\n\r\n19:08:48:14  19:08:50:06\r\n        On a de la chance.\r\n\r\n19:08:56:23  19:09:09:03\r\n  - Quand je vais jouer un match,\r\n      je ne pense qu'au mien.\r\n\r\n19:09:09:05  19:09:12:08\r\n  Michael est un exemple pour les\r\n              jeunes.\r\n\r\n19:09:12:10  19:09:16:22\r\n      Il a beaucoup de v\u00e9cu.\r\n\r\n19:09:25:19  19:09:28:16\r\n  - Dans votre esprit, vous \u00eates\r\n      joueur ou entra\u00eeneur ?\r\n\r\n19:09:28:18  19:09:30:17\r\n -Je suis encore davantage joueur.\r\n\r\n19:09:30:19  19:09:35:07\r\n  J'ai encore le feu pour jouer.\r\n\r\n19:09:38:04  19:09:46:22\r\nP.POULLIER: Les deux hommes savourent\r\n     ces instants de complicit\u00e9.\r\n\r\n19:09:47:00  19:09:50:00\r\n        Mais les r\u00e9sultats\r\n      n'\u00e9taient pas bon hier.\r\n\r\n19:09:50:02  19:09:52:13\r\n        La Chaux-de-Fonds \r\n       a perdu contre Ajoie\r\n\r\n19:09:52:15  19:09:54:21\r\n       et Saint-Imier aussi,\r\n       contre Uni Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:09:54:23  19:09:58:01\r\n    L'heure est venu de passer\r\n \u00e0 la derni\u00e8re page de l'\u00e9mission.\r\n\r\n19:09:58:03  19:10:02:10\r\n Isabelle Musy et Dona Bertarelli\r\n  m'ont rejoint sur le plateau.\r\n\r\n19:10:02:11  19:10:05:12\r\n     Dona, nous allons revenir\r\n        sur votre odyss\u00e9e,\r\n\r\n19:10:05:14  19:10:08:12\r\n   le tour du monde \u00e0 la voile,\r\n\r\n19:10:08:14  19:10:13:23\r\n    boucl\u00e9 avec vos co\u00e9quipiers\r\n         il y a 10 jours.\r\n\r\n19:10:14:01  19:10:18:04\r\n   Que reste-t-il aujourd'hui ?\r\n\r\n19:10:18:06  19:10:21:12\r\n      Vous visiez le record,\r\n  le fameux troph\u00e9e Jules Verne.\r\n\r\n19:10:21:14  19:10:23:17\r\n         Vous avez \u00e9chou\u00e9\r\n   pour un peu moins de 2 jours.\r\n\r\n19:10:23:19  19:10:25:17\r\n   Que reste-t-il aujourd'hui ?\r\n\r\n19:10:25:19  19:10:32:18\r\nDe la fiert\u00e9 ou de la frustration ?\r\n\r\n19:10:32:18  19:10:37:07\r\nD.BERTARELLI: On accepte les r\u00e8gles\r\n              du jeu.\r\n\r\n19:10:39:03  19:10:43:14\r\n   Les records sont l\u00e0 pour \u00eatre\r\n     battus, il faut essayer.\r\n\r\n19:10:43:18  19:10:48:07\r\n         On y retournera.\r\n\r\n19:10:49:01  19:10:52:11\r\n Mais l'aventure \u00e9tait formidable.\r\n\r\n19:10:52:12  19:10:57:00\r\nP.POULLIER: On reviendra sur le c\u00f4t\u00e9\r\n              humain.\r\n\r\n19:10:58:00  19:11:01:06\r\nOn va refaire votre parcours autour\r\n             du globe.\r\n\r\n19:11:01:06  19:11:05:18\r\n   -La tentative de Spindrift 2\r\n       d\u00e9marre \u00e0 Ouessant.\r\n\r\n19:11:05:20  19:11:10:11\r\nLors de son passage de l'\u00e9quateur,\r\n    il est en avance de 17h25\r\n\r\n19:11:10:12  19:11:14:14\r\n  par rapport au record du monde\r\n         datant de 2012.\r\n\r\n19:11:14:16  19:11:20:07\r\n      Au sud de la Tasmanie,\r\n  son avance est encore de 2h34.\r\n\r\n19:11:20:09  19:11:26:13\r\n    L'avance augmente \u00e0 nouveau\r\n        au Cap Horn: 18h11.\r\n\r\n19:11:29:22  19:11:36:09\r\nPuis les choses s'inversent \u00e0 partir\r\n   du 2\u00e8me passage de l'\u00e9quateur.\r\n\r\n19:11:36:11  19:11:42:15\r\nLe trimaran boucle son tour du monde\r\n      \u00e0 Ouessant le 8 janvier\r\n\r\n19:11:42:17  19:11:47:23\r\n  apr\u00e8s 47 jours, avec un d\u00e9ficit\r\n      de 1 jour et 21 heures.\r\n\r\n19:11:49:03  19:11:55:02\r\n    P.POULLIER: Isabelle Musy,\r\n vous avez suivi ce tour du monde.\r\n\r\n19:11:55:04  19:12:07:15\r\n   Ca ne s'est vraiment pas jou\u00e9\r\n          \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n19:12:07:15  19:12:11:14\r\n       I.MUSY: \u00c7a s'est jou\u00e9\r\n       \u00e0 tr\u00e8s peu de choses\r\n\r\n19:12:11:16  19:12:14:16\r\n  \u00e0 l'\u00e9chelle d'un tour du monde.\r\n\r\n19:12:14:18  19:12:16:15\r\nVous \u00e9tiez satisfaite du bateau,\r\n\r\n19:12:16:17  19:12:18:22\r\n         qui est le m\u00eame\r\n    que celui de Lo\u00efck Peyron.\r\n\r\n19:12:19:00  19:12:23:11\r\n    Ce record est-il prenable ?\r\n\r\n19:12:29:02  19:12:32:11\r\n  D.BERTARELLI: Oui, les images \r\n qu'on vient de voir le prouvent.\r\n\r\n19:12:32:13  19:12:37:01\r\n    \u00c7a s'est jou\u00e9 dans le sud.\r\n\r\n19:12:40:20  19:12:47:04\r\n  On a perdu 3'000 km en 5 jours,\r\n       \u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:12:48:02  19:12:52:14\r\n       Mais c'est prenable.\r\n\r\n19:12:52:18  19:12:56:00\r\n P.POULLIER: On va laisser de c\u00f4t\u00e9\r\n     l'aspect purement sportif\r\n\r\n19:12:56:02  19:12:58:11\r\n      et s'attarder un moment\r\n       sur l'aspect humain.\r\n\r\n19:12:58:12  19:13:03:00\r\n    Quelle image retenez-vous ?\r\n\r\n19:13:03:06  19:13:07:18\r\n D.BERTARELLI: L'\u00e9quipage, ce que\r\n      l'on a v\u00e9cu ensemble.\r\n\r\n19:13:13:00  19:13:16:13\r\n  On a eu des moments difficiles,\r\n c'\u00e9tait compliqu\u00e9 strat\u00e9giquement\r\n\r\n19:13:16:15  19:13:20:03\r\n      mais aussi physiquement\r\n          et moralement.\r\n\r\n19:13:20:05  19:13:24:16\r\n        On n'a rien l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:13:26:03  19:13:29:01\r\nCela vient de la coh\u00e9sion d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:13:29:03  19:13:31:12\r\n  On se conna\u00eet bien entre nous.\r\n\r\n19:13:31:14  19:13:34:07\r\nOn a navigu\u00e9 sur plein de supports.\r\n\r\n19:13:35:22  19:13:40:11\r\n  I.MUSY: Je vous ai parl\u00e9 peu de\r\n    temps avant votre arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:13:41:17  19:13:45:11\r\n   Vous disiez que vous pourriez\r\n    continuer encore longtemps.\r\n\r\n19:13:45:12  19:13:50:01\r\nVous \u00eates surprise d'avoir si bien\r\n            r\u00e9sist\u00e9 ?\r\n\r\n19:13:52:20  19:13:57:18\r\n   D.BERTARELLI: Non, je savais\r\n     que j'\u00e9tais bien en mer.\r\n\r\n19:13:57:20  19:14:01:16\r\n      Mais on ne sait jamais\r\n       si on va avoir peur,\r\n\r\n19:14:01:18  19:14:05:00\r\nau milieu du Pacifique par exemple.\r\n\r\n19:14:05:02  19:14:06:02\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n19:14:14:02  19:14:18:11\r\nJ'ai pris chaque jour comme il venait\r\n        et si \u00e7a devait durer\r\n\r\n19:14:18:13  19:14:20:19\r\n le double de temps, je le ferai.\r\n\r\n19:14:20:21  19:14:22:10\r\n       Je n'ai pas souffert.\r\n\r\n19:14:25:10  19:14:29:22\r\n I.MUSY: Vous \u00e9tiez la seule femme\r\n      avec 13 hommes \u00e0 bord.\r\n\r\n19:14:30:05  19:14:31:22\r\nL'un d'eux vous adresse un message.\r\n\r\n19:14:31:22  19:14:35:10\r\n     Y.GUICHARD: J'\u00e9tais s\u00fbr\r\n  que tu allais relever ce d\u00e9fi.\r\n\r\n19:14:35:11  19:14:38:10\r\n    Mais je reste impressionn\u00e9\r\n         par la mani\u00e8re.\r\n\r\n19:14:38:11  19:14:43:12\r\n Tu m'as impressionn\u00e9 par ta fa\u00e7on\r\n       de vivre ces moments,\r\n\r\n19:14:43:14  19:14:47:01\r\n     de participer pleinement\r\n           \u00e0 l'aventure\r\n\r\n19:14:47:03  19:14:51:05\r\n   et surtout de pouvoir \u00e9crire\r\n      des mots incroyables,\r\n\r\n19:14:51:07  19:14:58:00\r\n   qui retranscrivaient vraiment\r\n      ce qu'on vivait \u00e0 bord.\r\n\r\n19:14:58:02  19:15:02:04\r\nJe te tire un grand coup de chapeau.\r\n\r\n19:15:05:09  19:15:11:06\r\n P.POULLIER: Dona, vous avez donc\r\n     trouv\u00e9 le temps d'\u00e9crire\r\n\r\n19:15:11:07  19:15:22:17\r\n      pendant votre aventure.\r\n\r\n19:15:22:17  19:15:27:06\r\n   D.BERTARELLI: Oui, j'\u00e9crivais\r\n  pendant mes heures de stand-by,\r\n\r\n19:15:27:13  19:15:32:02\r\nquand on avait pas besoin de moi sur\r\n              le pont.\r\n\r\n19:15:38:14  19:15:42:00\r\n  L'\u00e9criture \u00e9tait peut-\u00eatre un \r\n exutoire, c'est pour cela que je\r\n\r\n19:15:42:02  19:15:45:08\r\n n'ai pas souffert ou eu de stress\r\n           particulier.\r\n\r\n19:15:45:10  19:15:49:21\r\nJe suis rest\u00e9e en communication avec\r\n           les enfants,\r\n\r\n19:15:51:13  19:15:56:02\r\n on avait des \u00e9coles partenaires,\r\n       j'ai \u00e9crit pour eux.\r\n\r\n19:15:56:08  19:16:00:20\r\nUne fois commenc\u00e9, je ne m'arr\u00eatais\r\n               plus.\r\n\r\n19:16:02:19  19:16:07:07\r\nI.MUSY: Est-ce que vous avez \u00e9crit\r\n   sur le passage du cap Horn ?\r\n\r\n19:16:14:01  19:16:16:18\r\n           D.BERTARELLI:\r\nJ'avais le record en ligne de mire,\r\n\r\n19:16:16:20  19:16:19:08\r\n      je savais que c'\u00e9tait \r\n     un endroit tr\u00e8s hostile.\r\n\r\n19:16:19:10  19:16:23:22\r\n    Je l'avais imagin\u00e9 surtout\r\n    d'un point de vue sportif.\r\n\r\n19:16:25:22  19:16:30:11\r\nIl y avait des centaines d'oiseaux\r\n autour de nous, tout \u00e9tait beau.\r\n\r\n19:16:33:02  19:16:37:13\r\n  C'\u00e9tait f\u00e9erique. Et inattendu.\r\n\r\n19:16:40:21  19:16:45:10\r\n    M\u00eame les vieux loups de mer\r\n      qui \u00e9taient avec nous,\r\n\r\n19:16:46:18  19:16:53:18\r\n avec 5 ou 6 tours du monde \u00e0 leur\r\n actif avaient la larme \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n19:16:53:20  19:16:58:08\r\nP.POULLIER: Vous allez le refaire ?\r\n\r\n19:17:02:20  19:17:07:08\r\n   D.BERTARELLI: L'\u00e9quipe va le\r\n             refaire,\r\n\r\n19:17:07:11  19:17:12:07\r\nen tout cas, moi j'ai besoin d'un peu\r\n de temps pour prendre ma d\u00e9cision.\r\n\r\n19:17:12:07  19:17:16:03\r\n   P.POULLIER: Je vous rappelle\r\n    notre rendez-vous tennis:\r\n\r\n19:17:16:05  19:17:20:19\r\nd\u00e8s 01h00 sur notre site internet,\r\n les matchs de Golubic et Bencic.\r\n\r\n19:17:20:20  19:17:25:07\r\n    Puis \u00e0 09h00 sur RTS Deux,\r\n        celui de Federer.\r\n\r\n19:17:25:09  19:17:30:16\r\n   Pour terminer, quelques images\r\nde votre tour du monde, D.Bertarelli,\r\n\r\n19:17:30:18  19:17:33:22\r\n  sur une musique de David Bowie.\r\n\r\n19:17:34:00  19:17:37:02\r\n        Excellente semaine.\r\n\r\n19:17:51:09  19:17:58:09\r\n...\r\n\r\n19:18:16:13  19:18:21:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       M.De Piante, R.Pawlak\r\n\r\n19:18:21:20  19:18:25:11\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:18:30:15  19:18:39:23\r\n...\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T18:57:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488472", "durationSec": 62, "title": "SPDI 170115 TENN BACSINSZKY", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky \u00e0 la veille du d\u00e9but du tournoi de tennis WTA de l'Open d'Australie qui se d\u00e9clare en bonne forme malgr\u00e9 une blessure r\u00e9cente.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["WTA", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488473", "durationSec": 46, "title": "SPDI 170116  CAP HORN", "excerpt": "Trimaran Spindrift 2 et son \u00e9quipage compos\u00e9 du skipper Yann Guichard et de la co-skipper Dona Bertarelli observant le Cap Horn lors de la course \u00e0 la voile du Troph\u00e9e Jules Verne.", "thematicGeographicals": ["CHILI"], "thematicThemes": ["TROPH\u00c9E JULES VERNE \u00c0 LA VOILE"], "thematicPersons": ["BERTARELLI, DONA", "GUICHARD, YANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488474", "durationSec": 116, "title": "SPDI 170116 BAK NEU FRI", "excerpt": "Victoire d'Union Neuch\u00e2tel qui s'est impos\u00e9 sur le score de 76 points \u00e0 57 face \u00e0 Fribourg Olympic au terme d'un match comptant pour la 16e journ\u00e9e du championnat suisse de basket-ball LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"], "thematicCorporations": ["FRIBOURG OLYMPIC", "UNION NEUCH\u00c2TEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488475", "durationSec": 179, "title": "SPDI 170116 BEST OF DESCENTE", "excerpt": "Retour sur la victoire du skieur norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal qui a remport\u00e9 pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re la prestigieuse descente du Lauberhorn \u00e0 Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Une victoire qui l'a enchant\u00e9 car cette \u00e9preuve difficile demeure souvent un r\u00eave pour les skieurs professionnels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN", "LAUBERHORN"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488476", "durationSec": 80, "title": "SPDI 170116 CLIP DE FIN HD", "excerpt": "Moments forts en musique de la course \u00e0 la voile du Troph\u00e9e Jules Verne r\u00e9alis\u00e9 par l'\u00e9quipage du Spindrift 2."}, {"internalArchiveId": "AA1601488477", "durationSec": 128, "title": "SPDI 170116 FOOT LS", "excerpt": "Leader du championnat de Challenge League \u00e0 la mi-saison, le Lausanne-Sports a repris l'entra\u00eenement sous la direction de Fabio Clestini. Suite au d\u00e9part de son buteur Jocely Roux, le club s'est adjoint les services de l'attaquant cor\u00e9en Pak Kwang-Ryong et esp\u00e8re conserver la t\u00eate du championnat m\u00eame si la mont\u00e9e en Super League ne repr\u00e9sentait pas un des objectifs imm\u00e9diats du club.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CHALLENGE LEAGUE"], "thematicPersons": ["CELESTINI, FABIO"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE-SPORTS"], "sequenceIds": ["1489126"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488478", "durationSec": 15, "title": "SPDI 170116 GRAFIK POINTS PO", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic \u00e0 la veille du d\u00e9but du tournoi de tennis WTA de l'Open d'Australie qui se d\u00e9clare en bonne forme malgr\u00e9 une gastro-ent\u00e9rie r\u00e9cente."}, {"internalArchiveId": "AA1601488479", "durationSec": 43, "title": "SPDI 170116 ITW BENCIC", "excerpt": "Itw du navigateur du trimaran Spindrift 2 Yann Guichard f\u00e9licitant la co-skipper Dona Bertarelli pour son travail lors de la course \u00e0 la voile du Troph\u00e9e Jules Verne.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["WTA", "OPEN D'AUSTRALIE"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488480", "durationSec": 37, "title": "SPDI 170116 ITW GUICHARD", "excerpt": "Ag\u00e9 de 26 ans, le skieur valaisan J\u00e9r\u00e9mie Heitz s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le ski en pente raide. Il effectue ainsi des descentes dont la pente d\u00e9passe les 50 degr\u00e9s. Avec des moyens techniques modernes, il a repris le flambeau du ski extr\u00eame suisse \u00e0 l'image des pr\u00e9curseurs Sylvain Saudan puis Andr\u00e9 Anz\u00e9vui.", "thematicPersons": ["GUICHARD, YANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488481", "durationSec": 296, "title": "SPDI 170116 MAG SKI PENTE HD", "excerpt": "Mal class\u00e9 au championnat de 1\u00e8re ligue, le HC St-Imier a fait appel au hockeyeur du HC La Chaux-de-Fonds Michael Neininger pour entra\u00eener son \u00e9quipe. Mais jouant en LNB avec son club, ce dernier a du faire appel \u00e0 un assistant pour l'\u00e9pauler, et il l'a trouv\u00e9 en la personne de son propre p\u00e8re Tony Neininger, une l\u00e9gende du hockey sur glace jurassien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS", "CHAMONIX"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HORS-PISTE"], "thematicPersons": ["SAUDAN, SYLVAIN"], "sequenceIds": ["1489074"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488482", "durationSec": 217, "title": "SPDI 170116 NEININGER FAMILY", "excerpt": "Animation graphique illustrant le parcours du trimaran suisse Spindrift 2 lors de sa participation \u00e0 la course \u00e0 la voile du Troph\u00e9e Jules Verne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB", "ENTRA\u00ceNEUR", "PORTRAIT", "FAMILLE"], "sequenceIds": ["1489297"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488483", "durationSec": 50, "title": "SPDI 170116 PARCOURS", "excerpt": "Victoire du Zurich SC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 7 buts \u00e0 2 face au HC Ambri Piotta au terme d'un match comptant pour la 40e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["TROPH\u00c9E JULES VERNE \u00c0 LA VOILE", "ANIMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488484", "durationSec": 17, "title": "SPDI 170116 PC ZSC AMB", "excerpt": "Itw des entra\u00eeneurs du HC Fribourg Gott\u00e9ron Gerd Zenh\u00e4usern, du Lausanne HC Heinz Ehlers, des Kloten Flyers Colin Muller,  du HC Ambri Piotta Hans Kossmann, du CP Berne Lars Leuenberger, sur le nombre de points \u00e0 obtenir dans le championnat suisse de hockey sur glace LNA pour avoir de bonnes chances de participer aux play-offs.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488485", "durationSec": 62, "title": "SPDI 170116 REAX ENTRAINEURS", "excerpt": "Victoire du HC Lugano qui s'est impos\u00e9 sur le score de 7 buts \u00e0 4 face au Lausanne HC au terme d'un match comptant pour la 40e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace LNA.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488486", "durationSec": 38, "title": "SPDI 170116 REAX SLALOMEURS", "excerpt": "Victoire de la skieuse allemande Viktoria Resensburg qui a remport\u00e9 le slalom g\u00e9ant de Flachau comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. La skieuse suisse Lara Gut a effectu\u00e9 une faute de quart ce qui l'a rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la 19e place de l'\u00e9preuve alors que sa rivale am\u00e9ricaine Lindsey Vonn a chut\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488487", "durationSec": 19, "title": "SPDI 170116 RELANCE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes sur les chances des joueurs de tennis suisses \u00e0 parvenir \u00e0 battre le num\u00e9ro un mondial, le Serbe Novak Djokovic lors de l'US Open d'Australie. \nAvec l'itw de l'ex-joueur de tennis suisse devenu consultant de la SRF, Heinz Guenthardt, du seul joueur l'ayant battu en finale du Grand Shelem en 2015, le joueur suisse Stan Wawrinka et du joueur suisse Roger Federer qui s'est adjoint les services d'un coach technique, le Croate Ivan Ljubicic."}, {"internalArchiveId": "AA1601488488", "durationSec": 121, "title": "SP DI 170116 HOCK LUG LAU +itw", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen qui a remport\u00e9 le slalom s sp\u00e9cial messieurs de Wengen. Il a devanc\u00e9 les 2 skieurs italiens Giuliano Razzoli et Stefano Gross. Le meilleur Suisse, Marc Gini s'est class\u00e9 \u00e0 la 24e place alors que ses compatriotes Ramon Zenhaeusern, Daniel Yule et Luca Aerni ont tous 3 chut\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO"], "sequenceIds": ["1489243"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488489", "durationSec": 71, "title": "SPDI 170116 RETOUR WEEKEND"}, {"internalArchiveId": "AA1601488490", "durationSec": 84, "title": "SPDI 170116 SKAL FLACHAU", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLACHAU"], "thematicThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "sequenceIds": ["1489118"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488491", "durationSec": 27, "title": "SPDI 170116 SOMMAIRE"}, {"internalArchiveId": "AA1601488492", "durationSec": 25, "title": "SPDI 170116 SONDAGE PO"}, {"internalArchiveId": "AA1601488493", "durationSec": 49, "title": "SPDI 170116 SPINDRIFT SEULE FEMME"}, {"internalArchiveId": "AA1601488494", "durationSec": 175, "title": "SPDI 170116 TENN AMBITIONS CH", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["OPEN D'AUSTRALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488495", "durationSec": 90, "title": "SPDI 170116 WENGEN SLALOM", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["KRISTOFFERSEN, HENRIK"], "sequenceIds": ["1489119"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488963", "summary": "Vue a\u00e9rienne sur le freerider J\u00e9r\u00e9mie Heitz marchant avec skis en peaux de phoque sur une pente de montagne.\nItw J\u00e9r\u00e9mie Heitz.\nItw Rapha\u00ebl Richard, guide de montagne.\nImages, La Liste Timeline Missions : vue a\u00e9rienne sur J\u00e9r\u00e9mie Heitz skiant. \nItw Andr\u00e9 Anz\u00e9vui, guide de montagne.\nJ\u00e9r\u00e9mie Heitz et Andr\u00e9 Anz\u00e9vui rencontrant le pionnier du ski de pente raide Sylvain Saudan.\nItw Sylvain Saudan.\nJ\u00e9r\u00e9mie Heitz fartant ses skis de descente.", "id": "1489074", "visualThemes": ["PORTRAIT", "HORS-PISTE"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "CHAMONIX"], "visualPersons": ["SAUDAN, SYLVAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489007", "summary": "Extraits parcours de la skieuse suisse Lara Gut commettant une faute.\nSkieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn chutant.\nExtraits parcours et arriv\u00e9e victorieuse de la skieuse allemande Viktoria Rebensburg.", "id": "1489118", "visualThemes": ["DAMES", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["FLACHAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489008", "summary": "Extraits parcours et arriv\u00e9e victorieuse du skieur norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen.\nExtraits des parcours des skieurs italiens Giuliano Razzoli et Stefano Gross.\nFaute et sortie de piste du skieur autrichien Marcel Hirscher.\nChutes des skieurs suisses Ramon Zenhaeusern, Daniel Yule et Luca Aerni.", "id": "1489119", "visualThemes": ["MESSIEURS", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["WENGEN"], "visualPersons": ["KRISTOFFERSEN, HENRIK", "ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489015", "summary": "Neigeux, itw Fabio Celestini, entra\u00eeneur du Lausanne-Sports.\nNouveau footballeur du Lausanne-Sports, l'attaquant cor\u00e9en Pak Kwang-Ryong s'entra\u00eenant.\nItw Arnaud Buehler, footballeur du Lausanne-Sports.\nItw Alain Joseph, pr\u00e9sident du Lausanne-Sport.", "id": "1489126", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["CELESTINI, FABIO"], "visualCorporations": ["LAUSANNE-SPORTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489131", "summary": "Patinoire de la Resega.\n4 buts du Lausanne HC marqu\u00e9s par les hockeyeurs Louis Leblanc, Harri Pesonen (2 buts) et Etienne Froidevaux.\n7 buts du HC Lugano marqu\u00e9s par les hockeyeurs Linus Klasen, Damien Brunner (2 buts), Gregory Hofman, Fredrik Pettersson et Alessio Bertaggia (2 buts).\nItw hockeyeur Louis Leblanc.", "id": "1489243", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489185", "summary": "Itw Tony Neininger, ex-hockeyeur suisse devenu entra\u00eeneur-assistant du HC St-Imier.\nMichael Neininger, hockeyeur du HC La Chaux-de-Fonds et entra\u00eeneur du HC St-Imier.\nMichael Neininger et Tony Neininger entra\u00eenant \u00e9quipe.\nTony Neininger s'adressant aux joueurs dans vestiaire avant match.\nItw Pascal Stengel, capitaine du HC La Chaux-de-Fonds.\nItw du HC La Chaux-de-Fonds Alex Reinhard.", "id": "1489297", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB", "ENTRA\u00ceNEUR", "PORTRAIT", "FAMILLE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER", "CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601489192", "summary": "Plateau : \nDona Bertarelli, navigatrice et co-skipper du trimaran Spindrift 2 ayant particip\u00e9 au Troph\u00e9e Jules Verne.", "id": "1489304"}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1624223", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021610", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1487074", "internalArchiveId": "AA1601486947", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Poutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "publicationDate": "2016-01-17T13:22:00Z", "summary": "Best of des meilleurs moments des entretiens entre le journaliste Darius Rochebin et ses invit\u00e9s durant l'ann\u00e9e 2015.", "durationSec": 1564, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7419678", "imageURL": "http://www.rts.ch/7467063.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Poutine, Lagarde, Burkhalter... le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s", "L'interview de Darius Rochebin\nPoutine, Lagarde, Burkhalter, le best of des invit\u00e9s"], "variantIds": ["ece-7320201", "ece-7320630", "ece-7915714", "ece-7425895", "ece-7462074", "ece-7321581", "ece-7320279", "ece-7340570", "ece-7523724", "ece-7523727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:55:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023034\r\nDate de transcription : 19-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:14) [85%] : \r\nAllez pointer sa famille, sa femme, sa famille \u00e0 sa maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:32) [89%] : \r\nMonsieur le pr\u00e9sident bonsoir, merci de cet entretien, comme \u00e7a l'opinion occidentale est divis\u00e9 \u00e0 votre \u00e9gard les vous appr\u00e9cient les autres ont peur de vous, quand vous avez reparl\u00e9 de l'arsenal nucl\u00e9aire est ce qu'il y avait une forme de menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:33 > 0:01:13) [86%] : \r\nNi de bras, ceux qui pensent font preuve de malhonn\u00eatet\u00e9 ou n'ont pas bien compris cette relance de la course aux armements, date de la sortie unilat\u00e9rale des \u00c9tats-Unis du trait\u00e9 anti- missiles balistiques et se d\u00e9roule aupr\u00e8s des m\u00e9dias, donc, car ce trait\u00e9 \u00e9tait la Pierre angulaire de tout le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 internationale radicalisation et quand les \u00c9tats-Unis en sont sortis, imaginez ont commenc\u00e9 \u00e0 mettre en place leur propre syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile comme une partie de leur syst\u00e8me global de d\u00e9fense strat\u00e9gique \u00c9tienne nous avons tout de suite d\u00e9clar\u00e9 que nous allions devoir prendre des mesures en r\u00e9ponse brumeuse viennent une cha\u00eene, il a dans le but de pr\u00e9server l'\u00e9quilibre strat\u00e9gique des forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:15 > 0:01:21) [90%] : \r\nNous sommes ici \u00e0 Saint P\u00e9tersbourg, une ville qui a \u00e9t\u00e9 martyris\u00e9 par la guerre, vous grand- parents, je crois, avait v\u00e9cu le si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:21 > 0:01:27) [78%] : \r\nOui, \u00e7a c'est vrai, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re oui question est-ce d\u00e9sol\u00e9 et ici pendant le si\u00e8ge, mon fr\u00e8re est mort, je n'ai jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:27 > 0:01:31) [87%] : \r\nEst-ce qu'une nouvelle guerre c'est possible en Europe aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:31 > 0:01:44) [86%] : \r\nNagui, j'esp\u00e8re que non est mais il faudrait que l'Europe manifestent davantage son ind\u00e9pendance et sa souverainet\u00e9, ici et dans la Bourse et qu'elle soit capable de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats nationaux et les int\u00e9r\u00eats de ces peuples de ces pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:45 > 0:01:56) [96%] : \r\nVous avez dit : vous aimeriez que l'Europe soit plus ind\u00e9pendante aujourd'hui, par exemple, la France a chang\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9poque de Gaulle \u00e0 l'\u00e9poque Mitterrand pourquoi d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:56 > 0:02:14) [87%] : \r\nIl y a donc un stock je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la France est sortie de l'Otan pour pr\u00e9server sa souverainet\u00e9 davantage que ne le permettait le cadre d'une alliance militaire au boucher Mill\u00e9sium voici 12 novembre oui, sinon ce mais vous comprenez bien que si pour discuter des affaires avec nos partenaires europ\u00e9ens, nous devons aller \u00e0 Washington, c'est quand m\u00eame un peu curieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:19 > 0:02:29) [90%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 parmi les premiers dans la lutte contre l'islamisme est-ce que vous estimez qu'aujourd'hui l'Europe ne s'allie pas assez avec vous dans ce combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:29 > 0:03:24) [85%] : \r\nC'est qu'Albert ne que notre journal, vous savez, quand nous \u00e9tions au d\u00e9but de cette lutte et que nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s au probl\u00e8me dans le Caucase, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris par les r\u00e9actions d'\u00e2ge payer car m\u00eame avec des preuves qui d\u00e9montrent que nous \u00e9tions confront\u00e9s \u00e0 une menace terroriste quel qu'il a des membres d'Al-Qa\u00efda, jeune homme Wireless, nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 soutenu et malgr\u00e9, non ce n'est pas bien jou\u00e9, ils connaissent pas la chose et quand j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes coll\u00e8gues, notamment en Europe, vous ne voyez donc pas ce qui se passe, riche de plus, il disait : mais oui, nous voyons, mais \u00e9tant donn\u00e9 le contexte, la situation politique int\u00e9rieure et internationale, nous ne pouvons pas vous soutenir le limogeage du PDG et je leur disais : d'accord, si vous ne nous soutenez pas, au moins, ne nous g\u00eanait pas aujourd'hui, je vois que la situation a chang\u00e9 : l'Europe et les \u00c9tats-Unis ont pris conscience du danger r\u00e9el des forces extr\u00e9mistes et radicales, Nicole, ils se sont engag\u00e9s dans cette lutte et en Russie, ont dit oui, mieux vaut tard que jamais, match amical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:27 > 0:03:39) [82%] : \r\nQuand on traite avec Obama Poutine- Porochenko Merkel des gens durs en affaires, hein, on on devient plus m\u00e9fiant, on devient plus offensive, plus prudent que qu'est-ce que vous diriez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:39 > 0:03:50) [87%] : \r\nMoi, na\u00eff, hein, mais je pense que l'art, c'est de ne pas perdre compl\u00e8tement sa na\u00efvet\u00e9 et donc il faut garder tout petit degr\u00e9 de na\u00efvet\u00e9 pour pouvoir \u00eatre capable de trouver la bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:51 > 0:03:53) [97%] : \r\n\u00e7a veut dire une fra\u00eecheur qu'il faut garder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:01) [90%] : \r\nCela si vous n'avez pas un tout petit peu de croyance en quelque sorte en quelque chose de meilleur si vous tombez dans le cynisme alors c'est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:03 > 0:04:12) [91%] : \r\nQue l'incendie, si vous faites quelques pas, vous sortez la police vous arr\u00eate, vous serez sans doute extrad\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, il prononcera la peine de mort contre vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:13 > 0:05:00) [84%] : \r\nOui mais moi ne cesse de nous vivons dans un syst\u00e8me moderne c'est possible en fonction des changements politiques aux \u00c9tats-Unis, il serait probablement pas Aubry Nantes mais \u00e7a ne veut pas dire que le risque n'existe pas, risque que je finisse comme un mort- vivant sur le Winterreise, une fait \u00e7a, mais quand il y a aux \u00c9tats-Unis des lois pour les cas de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de terrorisme, oui, ils mettent des gens secret, oui c'est un triste je ne s'il faut \u00eatre r\u00e9aliste, ce n'est pas un syst\u00e8me ou si vous \u00eates un cas de s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est un, vous pouvez attendre de la justice, et s'il ne faut pas s'attendre \u00e0 de la justice, pour moi, certainement pas pour Snowden a ni pour Chelsea Manning, qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 35 ans de prison c'est les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:17) [90%] : \r\nQuel \u00e9tait votre r\u00eave \u00c9douard Snowden quand vous \u00eates entr\u00e9 au service de la CIA, vous saviez bien que venant prier pas au service d'une chorale, il y avait quand m\u00eame une motivation, un r\u00eave qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, visiblement, qu'est ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:54) [70%] : \r\nBien, lundi, \u00e0 mes yeux et le concept du renseignement, bien il n'est pas comme dans les films, cela ne devrait jamais \u00eatre comme ces fortun\u00e9s la James Bond, cela dit j'ai une souvent industrialis\u00e9es Weening d\u00e9fonce des b\u00e2timents tue des gens, br\u00fblent des maisons, des bases militaires bien aux m\u00eames op\u00e9r\u00e9 ce jour- l\u00e0, hein oui c'est \u00e7a en r\u00e9alit\u00e9, il s'agit de prot\u00e9ger la soci\u00e9t\u00e9 et les civilisations oui oui, non par des actes criminels, mais pas en trouvant la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 son destin, oui, j'esp\u00e8re, ce traitement voir enfin inachev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:57 > 0:06:01) [80%] : \r\nDerni\u00e8re question : voulez Vincent je vous n'avez jamais pens\u00e9 \u00e0 vous \u00e9chapper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:25) [76%] : \r\nVoil\u00e0, oui, bien s\u00fbr, on peut r\u00eaver \u00e0 une seule quand m\u00eame fait 5 16 creuser un tunnel, h\u00e9licopt\u00e8re, \u00e9crit \u00c9tienne, vous pouvez faire des paris cette c'est comme au cours voil\u00e0 de quelle fa\u00e7on je m'\u00e9chapper tunnel voitures h\u00e9licopt\u00e8re avec CA vous dirait qu'il a que je suis tr\u00e8s simple on pr\u00e9sentait l\u00e0- dessus en fait si on a de l'argent et qu'on sait comment je m'\u00e9chapper, on peut truquer les paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:27 > 0:06:36) [90%] : \r\nQuand vous \u00e9tiez agent ici \u00e0 Gen\u00e8ve est-ce que vous, vous aviez une crainte du contre du contre espionnage suisse ou bien vous travaillez compl\u00e8tement librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:41) [73%] : \r\nIl y a un an, la mais on n'avait aucune crainte sur ce sont l\u00e0 o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:41 > 0:06:48) [79%] : \r\nLes services suisses n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 comme une v\u00e9ritable menace au contraire des services fran\u00e7ais, connu pour \u00eatre sophistiqu\u00e9 agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:48 > 0:07:10) [80%] : \r\nNon, je vais universit\u00e9 c'est l'ouest les services suisses sont aussi tr\u00e8s comp\u00e9tents et tr\u00e8s professionnel, mais ils sont petits, je voudrais Alonso aussi et il n'est par bien des fa\u00e7ons ils sont souvent prises, oui c'est \u00e7a, m\u00eame chose une jeu oui, la Suisse se pr\u00e9sente comme neutre et dans beaucoup de cas, c'est vrai, mais h\u00e9las dans le domaine du renseignement, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:13 > 0:07:18) [92%] : \r\nCe regain de tension entre Moscou et Washington ce petit c\u00f4t\u00e9 guerre froide \u00e7a sert la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:20 > 0:07:37) [81%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 tensions Est- Ouest, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale hier oblige \u00e0 trouver une place, impartiale et une oreille attentive 2 r\u00e9alit\u00e9s ou des r\u00e9alit\u00e9s v\u00e9cues diff\u00e9remment et en sens, l\u00e0 il n'y a pas beaucoup de Suisses, y a que la Suisse pour \u00eatre vraiment suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:37 > 0:07:49) [82%] : \r\nLe c\u00f4t\u00e9 carte postale, on le voit bien ici, il y a la Cl\u00e9ment propos Fleury asepsie, c'est une image d'Epinal qui parfois en Suisse n'est plus tout \u00e0 fait l'arm\u00e9e, voil\u00e0, c'est l'image souvent des \u00e9trangers, bon, \u00e7a compte aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:50 > 0:08:08) [90%] : \r\nMoi je vous r\u00e9pondre en vous disant mon mon propre v\u00e9cu, je voyage beaucoup, j'ai beaucoup de plaisir \u00e0 retrouver cette image r\u00e9elle de la Suisse, o\u00f9 il y a ce calme, on sent que c'est un pays qui veut la paix et moi, je veux dire que je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 cela et je pense que beaucoup de gens dans le monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:10 > 0:08:28) [93%] : \r\nMonsieur le pr\u00e9sident, il y a un retournement de l'histoire qui est ironique des partis de droite ou d'extr\u00eame droite, souvent en Europe vous soutiennent plus que la gauche aujourd'hui Marine Le Pen en France, \u00e0 droite, l'UDC en Suisse, comment est-ce que vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:28 > 0:09:46) [89%] : \r\nIl y a 2 mois, je pense que ce n'est pas tant moi qui le soutiennent, oui, comme \u00e7a, mais il y a une v\u00e9ritable prise de conscience dans ces mouvements de leurs int\u00e9r\u00eats nationaux tels qu'il les voit venir dans le monde et dans les pays europ\u00e9ens, on observe des changements tectoniques dans l'opinion publique, votre fils, et cela dans le sens d'une d\u00e9fense accrue des int\u00e9r\u00eats nationaux de se mobiliser, par exemple en ce moment, l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 un probl\u00e8me concret, l'afflux massif de migrants Asterios or est-ce l'Europe qui est \u00e0 l'origine des d\u00e9cisions qui ont amen\u00e9 cette situation ne soyons franc et sinc\u00e8re, ces d\u00e9cisions venues d'outre- Atlantique et c'est l'Europe qui subit le probl\u00e8me, probl\u00e8me reste en fait les \u00c9tats-Unis, vous voulez dire de r\u00e9sistance mais bien s\u00fbr, et ce n'est qu'un exemple, il y en a beaucoup d\u00e9daigneusement injuste mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut diaboliser la politique am\u00e9ricaine 9 \u00e9tapes, il y a 2 ils m\u00e8nent leur politique comme il l'estime n\u00e9cessaire, dans le sens de leurs int\u00e9r\u00eats, les photocopies, et donc nous aussi, mais il faut s'efforcer d'aller vers un \u00e9quilibre des int\u00e9r\u00eats vous aussi sans conteste les \u00c9tats-Unis sont une grande puissance, le peuple am\u00e9ricain a fa\u00e7onn\u00e9 ce pays en quelques centaines d'ann\u00e9es, le r\u00e9sultat est impressionnant, oui, mais \u00e7a ne donne pas droit aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines aujourd'hui de se d\u00e9placer \u00e0 travers le monde d'attraper qui bon leur semble et de les mettent dans leur prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:46 > 0:09:52) [94%] : \r\nDans les affaires p\u00e9nales est-ce que vous estimez que les \u00c9tats-Unis ont fait une ing\u00e9rence en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:54 > 0:09:59) [82%] : \r\nIl y a l'acheteur les \u00c9tats-Unis je crois savoir, \u00e9tait candidat pour accueillir la Coupe du monde en 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:59 > 0:10:01) [96%] : \r\nVous pensez pardon qu'ils se sont veng\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:02 > 0:10:21) [82%] : \r\nMais jusqu'ici, je n'ai pas terminer ma phrase, une id\u00e9e leur plus proche alli\u00e9 en Europe, la Grande-Bretagne \u00e9tait candidat pour 2018, je ne sais et plut\u00f4t et cette lutte contre la corruption, telle qu'elle est conduite m'am\u00e8ne \u00e0 me demander si ce n'est pas une continuit\u00e9 de la lutte pour le championnat de 2018 et de 2022, et je vous dis, j'ai pass\u00e9 doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:23 > 0:10:26) [92%] : \r\nVous \u00eates un ami de Sepp Blatter, vous l'avez soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:26 > 0:10:47) [75%] : \r\nJe pense que les gens comme monsieur Blatter qui ou les grands dirigeants de f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales ou de comit\u00e9s zone un pic pour \u00e9viter les m\u00e9rites, c'est une reconnaissance particuli\u00e8re, je passe au bon ni moins bien, il y a une brigade si des gens m\u00e9ritent le prix Nobel schisme, ce sont ces gens-l\u00e0 qui est donc d'abord \u00eatre candidate, ce qui n'tout \u00e0 qui ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:48 > 0:11:06) [94%] : \r\nEn Europe, certains vous appr\u00e9cient, d'autres ont peur de vous, vous voyez les portraits qu'on fait de vous parfois comme nouveau Staline comme un homme au regard froid qui a une volont\u00e9 imp\u00e9rialiste, il y a ceux qui disent apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de pouvoir, monsieur Poutine est devenu fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:06 > 0:11:11) [82%] : \r\nOui, et vous, au terme de notre interview je vous para\u00eet fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:11 > 0:11:14) [80%] : \r\nEn tout cas vous sourit, et contrairement au contraire en pr\u00e9juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:15 > 0:11:35) [92%] : \r\nGeste, cela fait partie de ma vie de mon combat politique depuis de nombreuses ann\u00e9es, j'essaie de ne pas trop y faire attention Monsieur je fais tout simplement ce que je consid\u00e8re n\u00e9cessaire pour les int\u00e9r\u00eats de mon pays et de mon peuple, la Russie n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 chercher la confrontation avec les autres pays, mais nous sommes parfois contraints de d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats et nous allons bien s\u00fbr le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:37 > 0:11:41) [83%] : \r\nPoutine, c'est un policier oui il y a ce c\u00f4t\u00e9 fibre polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:41 > 0:11:47) [89%] : \r\nMais tout se faisait tout ce qu'on fait, KGB, d'ailleurs, je voudrais \u00e0 prendre la langue russe avec le FSB ou le KGB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:47 > 0:11:49) [87%] : \r\n\u00e7a vous rebute pas \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 flic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:49 > 0:11:59) [72%] : \r\nNon, mais les Bleus et c'est Gennevilliers, j'\u00e9tais j'\u00e9tais celle qui m'ont \u00e9duqu\u00e9 ou qui m'ont donn\u00e9 des tessons de civisme c'est la police, j'ai essay\u00e9, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:59 > 0:12:02) [61%] : \r\nChristophe, agent aucune on voil\u00e0 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:02 > 0:12:31) [77%] : \r\nPuis en administration n'a fait \u00e7a le cat\u00e9chisme jeter l'\u00e9cole marche de th\u00e9 la touche tous sinon toujours rejet\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 sociale, parce que jamais la faute de leur carte vitale, les seuls qui vont aider ce que j'ai dit \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, je suis et t\u00e9l\u00e9phoner notre s\u00e9curit\u00e9 ici alors ai seul qui vont aider, c'est peut-\u00eatre sa seule administration que j'ai ab\u00eem\u00e9 un peu, mais c'est la police qui m'a bien rendu parce que je trouve nulle part mal, police et gendarmerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:33 > 0:12:40) [81%] : \r\nVous \u00eates une des femmes les plus puissantes du monde, la pr\u00e9- je vous ai toujours dans les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es Madame Rousseff qui \u00e0 Saint-Pierre que vous levez les yeux pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:40 > 0:12:58) [84%] : \r\nMais parce que c'est ces ces histoires de, de, de, de, de classement, c'est \u00e7a, pas vraiment beaucoup d'importance, ce qui compte c'est est-ce que est-ce qu'on est-ce qu'on remplit bien sa mission, et ce concert l'organisation au sein de laquelle on s'est engag\u00e9e est-ce que tout \u00e7a contribue un peu la n'a am\u00e9lior\u00e9 la la la stabilit\u00e9 le bien\u00eatre dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:58 > 0:13:05) [88%] : \r\nComment on vit avec \u00e7a quand m\u00eame dur c'est pas indiff\u00e9rent pendant tant d'ann\u00e9es d'\u00eatre au devant de la sc\u00e8ne et d'\u00eatre dans ce classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:05 > 0:13:25) [90%] : \r\nOui, mais ce qui m'int\u00e9resse moi, c'est de savoir si ces classements si \u00e7a inspire d'autres, d'autres jeunes femmes d'autres jeunes filles qui se disent : c'est la pluie, moi aussi je peux y arriver, moi aussi j'ai envie de faire des \u00e9tudes, j'ai envie de poursuivre une activit\u00e9, j'ai envie de m'engager ce sas si \u00e7a produit \u00e7a alors c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:27 > 0:13:35) [89%] : \r\nVous prendrez votre retraite dans les ann\u00e9es quoi 2060 beaucoup d'autres, ce ne sont plus l\u00e0, le monde sera comment en 2060.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:36 > 0:13:39) [82%] : \r\nC'est \u00e0 nous de d\u00e9cider un au-del\u00e0 d\u00e9cider maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:42 > 0:13:48) [76%] : \r\nDonc, direction accalmie, vous avez beaucoup vu votre m\u00e8re quand elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9put\u00e9 quoi elle p\u00e9remptoire mais le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:48 > 0:14:09) [89%] : \r\nOui, c'est vraiment le souvenir qu'on a de du bureau qui \u00e9tait au milieu de l'appartement parce qu'elles voulaient quand m\u00eame \u00eatre pr\u00e9sent qui ne sera pas, mais c'est bien s\u00fbr, vous allez en voir l'importe quoi mais en train de travailler, je pense que c'est un h\u00e9ritage d'ailleurs que j'ai, que j'ai pris pour le meilleur ou pour le pire, mais c'est vrai que le travail cette c'est une valeur que tu nous a transmises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:10 > 0:14:25) [85%] : \r\nEt comment, comment transmis est ni par on sait qui est un des pays o\u00f9 on et mes grands- parents qui \u00e9taient des paysans montagnes des gens qui ont travaill\u00e9 toute leur vie tr\u00e8s tr\u00e8s dure et donc moi j'ai jamais imagin\u00e9 la vie autrement que sous forme de responsabilit\u00e9 de devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:27 > 0:14:32) [80%] : \r\nJe vous ai entendu citer Platon, parce des conf\u00e9rences, \u00e7a para\u00eet tellement loin parfois les jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:32 > 0:15:34) [84%] : \r\nJe vais vous avez une confidence, OK, j'\u00e9tais jusqu'\u00e0 6 ans c'\u00e9tait compl\u00e8tement illettr\u00e9 je n'avais pas \u00e0 l'\u00e9cole parce que j'\u00e9tais le plus jeune et donc ma m\u00e8re en fait en g\u00e9n\u00e9ral me demander si je voulais aller \u00e0 l'\u00e9cole ou pas, et la r\u00e9ponse \u00e9tait non, vous avez quand m\u00eame beaucoup plus agr\u00e9able de rester \u00e0 la maison et \u00e7a, \u00e7a c'est une anecdote que mon fr\u00e8re n'a pas racont\u00e9, il est all\u00e9 en fait d\u00e9noncer mes parents, donc c'est une famille afghane est all\u00e9 voir le pr\u00e9sident football, il a dit : voil\u00e0 nos parents vont produire un illettr\u00e9, on a tous fait des \u00e9tudes, le petit dernier, il est, il y a 6 ans, il sait lire ni \u00e9crire et qui est vraiment et donc le nourrisson va convoquer les parents, en fait, d'ailleurs c'\u00e9tait \u00e0 Coligny, on est venu ici en Suisse et j'avais 16 ans je me suis aussi, il y avait ce tribunal de famille o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 mis en accusation et il faut qu'il aille \u00e0 l'\u00e9cole, l'\u00e9poque des des pr\u00eatre s'africains, il est tr\u00e8s des rois des rois fain\u00e9ants, c'est fini, on a toutefois mis, on a tourn\u00e9 la parole et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi d\u00e9chirement, parce que, \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai, j'ai d\u00fb, j'ai d\u00fb aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:36 > 0:15:38) [83%] : \r\nLes bagarres \u00e7a existait forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:38 > 0:15:53) [70%] : \r\nDes confrontations oui alors tr\u00e8s autoritaire et j'ai appris \u00e0 vivre avec su accommoder oui Lyon aussi entre Berne des jeux Star je mesure, je mesure un peu je j'essaye de l'\u00eatre moins, parce que mes filles me disent qu'il fait pas comme grand- maman donc pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:55 > 0:16:17) [84%] : \r\nL'envie de Jean-Louis, vous l'avez envie de les gens leur d\u00e9geler parce que toute ma vie professionnelle j'en parle pas de ma vie personnelle, de ma vie affective, je l'ai quand m\u00eame investi dans la chose publique, c'est \u00e7a qui me passionne et qui est et qui me motive et donc aujourd'hui, j'ai exerc\u00e9 beaucoup de responsabilit\u00e9s dans la vie politique fran\u00e7aise pas encore celle-l\u00e0 que j'ai envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:19 > 0:16:24) [91%] : \r\nToutes ces nuits blanches, toutes ces tensions depuis tant d'ann\u00e9es, comment est-ce qu'on tient le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:28 > 0:16:29) [92%] : \r\nOn tient le coup en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:31 > 0:16:46) [91%] : \r\nD'abord, je pense qu'il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention \u00e0 sa sant\u00e9, donc il faut faire a fait attention \u00e0 ce qu'on mange, faut faire attention \u00e0 ce qu'on boit, il faut faire attention \u00e0 entretenir la machine \u00e0 \u00e0 un march\u00e9 quand on peut marcher \u00e0 nager quand on peut nager, \u00e0 faire de la bicyclette quand on peut faire de la bicyclette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:46 > 0:16:51) [80%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 championne de natation et en tout un parcours \u00e7a le yoga aussi vous le pratiquez c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:51 > 0:17:02) [79%] : \r\nOui, oui, oui, ah oui peut enfin pour moi, la natation, la natation et le le yoga est une alimentation saine des sont des cl\u00e9s, mais savez, chacun, chacun trouve son son \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:02 > 0:17:10) [74%] : \r\nLes Anglais vous avez surnomm\u00e9e la dame de fer et de soi, vous vous souvenez de \u00e7a oui, c'est vrai, vous voulez \u00e7a, \u00e7a va mal, c'est joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:12 > 0:17:46) [80%] : \r\nC'est comme ouvrir mitage, il fait 3 m\u00e8tres sur 2 m\u00e8tres 80 il y a pas d'chauffage, j'ai un peu d'eau quand m\u00eame enfin vous savez, quand j'\u00e9tais Darjeeling dans 7 ans dans un ermitage avait ni chauffage, ni eau courante ni tr\u00e8s cit\u00e9 c'est des moments les plus merveilleux de ma vie parce que j'\u00e9tais aupr\u00e8s d'un m\u00e8tre, que j'\u00e9tais tranquille, je peux me consacrer \u00e0 la m\u00e9ditation, c'est tr\u00e8s relatif, le Congo, ce qu'on appelle le confort sur le balcon de Madame \u00e9tage l'Himalaya, c'est m\u00eame une fait venaient pour me dire fais 3 voeux : j'ai pas d'avoir une Ferrari images comme \u00e7a rien, j'avais, je ne peux rien souhaitait plus honn\u00eate, la si bien devant les les montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:48 > 0:17:58) [81%] : \r\nQuand vous montez \u00e0 Paris, vous commencez dans la com\u00e9die encore, il y a une sc\u00e8ne extraordinaire, c'est en mai 68 \u00e0 tous les jeunes \u00e9tudiants gauchistes \u00e0 sont l\u00e0 et vous vous subtiliser quoi les montres, les bijoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:58 > 0:18:10) [76%] : \r\nOui, parce que je dois vous entasser RSS voyez au moment de communion, homme je n'ai jamais fait ma communion, il y en a 2, ils l'ont fait, la famille, et moi le 3\u00e8me, ni Battaini, communion, il y a, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:10 > 0:18:11) [75%] : \r\nDonc partie l\u00e8ve le poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:11 > 0:18:29) [82%] : \r\nL'\u00e2ge moyen des mondes je apr\u00e8s quand il dormait avec leur petit joint, ils \u00e9taient contents, ils avaient fait la r\u00e9volution sortait chez papa et maman inquiets et puis moi, j'ai pass\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 l'Od\u00e9on et je voyais tous ces petits corps m\u00e9lang\u00e9s avec leurs voix et je prenais des petites croix les gourmettes montres et puis \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:29 > 0:18:37) [59%] : \r\nOui, et en m\u00eame temps vous r\u00e9citer de Laforgue un jusque presque celle de l'mis\u00e9rable pourrait se situer rapide Laforgue en volant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:37 > 0:19:05) [83%] : \r\nOui, oui, oui, parce que j'aimais beaucoup je de la folie, souvenir de la, de l'oubli des morts, c'\u00e9tait, j'\u00e9tais vraiment, mais \u00e7a faisait partie de c'\u00e9tait pas quoi parce que c'\u00e9tait aussi, c'\u00e9tait aussi la jeunesse et en m\u00eame temps, cet app\u00e9tit de vivre alors vol\u00e9 \u00e7a c'est rien, \u00e7a faisait partie de leur aventure, ma foi, ils ont fait, l\u00e0 ils ont fait des 68 ans, j'ai perdu ma montre, voil\u00e0 ce qui a vu mon enfance sur leur int\u00e9r\u00eat : il y a des \u00e9poques \u00e0 la communion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:07 > 0:19:09) [86%] : \r\nLa plus \u00e0 gauche des 2 c'est laquelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:09 > 0:19:21) [72%] : \r\nAh \u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire que vous ai oui ben font encore une fois, sont tr\u00e8s engag\u00e9s, parler de \u00e7a n'est pas laiss\u00e9 j'ai oui c'est plus percutant que d'autres sur les questions de sant\u00e9 publique, alors bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:21 > 0:19:39) [86%] : \r\nJe pense qu'elle est plus pragmatique : moi j'ai toujours admir\u00e9 quelque chose que je sais pas faire, c'est quelqu'un qui est, qui a des id\u00e9es totalement oppos\u00e9 \u00e0 vous pouvoir lui parler le trouver sympathique, agr\u00e9able, aller manger le le repas de midi avec les juges tout, je trouve \u00e7a extraordinaire, je suis, j'en suis probablement incapables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:40 > 0:19:51) [77%] : \r\nOui, et puis un train enfin oui mais la politique au format surtout en Suisse, on a, politique du consensus vous forme \u00e0 parler avec les autres et rechercher des compromis sinon vous avancez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:53 > 0:20:36) [87%] : \r\nJe veux sur votre pendentif lanc\u00e9 en septembre quand quand si par malheur le p\u00e8re pas superstitieux, mais visiblement un petit peu quand m\u00eame, qu'est-ce que c'est, c'est une nageoire caudale de baleines \u00e0 bosse, c'est probablement c'est nage que j'ai pu avoir la chance d'dans mes voyages ne soit il y a les plus belles exp\u00e9riences que j'ai pu vivre parce que c'est une forme de communication s'silencieuse et insidieuse ou vous comprenez que, entre l'homme et les baleines, il y a quelque chose de commun, elle vous parle voil\u00e0 et que l'instinct animal n'est pas forc\u00e9ment une forme inf\u00e9rieure d'Intelligence, mais peut-\u00eatre une forme sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:38 > 0:20:43) [76%] : \r\nLes mains c'est toujours r\u00e9v\u00e9lateur, hein, vous avez une collection de bague impressionnant, \u00e7a fait un peu de bruit, ing\u00e9nieur Sophie montrez-les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:43 > 0:20:54) [66%] : \r\nMontrez vos noir cr\u00e9ole \u00e0 \u00e7a, alors qu'est-ce que c'est toute ces bagues \u00e0 h\u00e9 bien, on croit que c'est un homme situation mati\u00e8re ce sont d'anciens amants internet feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:57 > 0:21:40) [89%] : \r\nEt j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, c'est lui, personne n'a \u00e9t\u00e9 aussi comme moi depuis la guerre de Troie, peut-\u00eatre que j'ai pu, certaines femmes mais j'ai plus aussi certains hommes certainement je raconte 2 ou 3 histoires avec un professeur philosophique, j'aimais beaucoup, il \u00e9tait tr\u00e8s Direct, vous savez, il savait que je n'\u00e9tais pas, j'aime beaucoup les homosexuel, mais je ne suis pas personnellement et nous disait hier de beaucoup de simplicit\u00e9, c'est pas parce que je conclurai 2 ou 3 fois que tu viendras p\u00e9d\u00e9rastes et 2 ou 3 fois, \u00e7a me paraissait d\u00e9j\u00e0 beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:42 > 0:22:35) [80%] : \r\nVous avez une vie sentimentale, dont beaucoup d'hommes r\u00eaveraient un mariage avec une jeune femme tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s brillant et tr\u00e8s solide, oui, il est toujours Madame Dumas, je mets \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en m\u00eame temps une vie pourquoi, pourquoi ce du Reich, tout ce qu'il raconte \u00e0 qui sont, on a tout \u00e7a, j'exag\u00e8re, j'ai tr\u00e8s bien que c'est pas vrai, bon il y a, il y a peut-\u00eatre c'est vrai, il y a 24 qui sont tr\u00e8s fid\u00e8les parmi eux bon pour eux, bravo pour la femme, mais c'est pas cher, c'est pas le rythme de vie, c'est pas vrai, vous dites des choses assez s\u00e9v\u00e8re sur les femmes, vous dites vouloir toujours averti que vous ne jamais vous tutoyez votre femme oui, enfin je veux dire d'une fa\u00e7on comme une autre Bavi\u00e8re le probl\u00e8me et \u00e7a a toujours r\u00e9ussi, qui a toujours r\u00e9ussi, vous n'avez jamais de regrets, l'Europe, on peut avoir des regrets les regrets, il y a un vieux proverbe fran\u00e7ais comme les pays qu'on retire du du corps de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:39 > 0:23:07) [76%] : \r\nBeaucoup de moi n'avait jamais vu la mer pour les amener \u00e0 dire apr\u00e8s en France, au bord de la mer, photo : \u00e9crire, c'est c'est pas au montage alors justement Monsieur, c'est bien qu'on vous a fait, c'est un montage, h\u00e9 ben non, c'est un montage le le 1er qui soit \u00e0 pieds joints, il sera champion olympique parce que lui mette \u00e0 pieds joints, c'est pas mal, donc si vous voulez une danse ce le cas tous les mois devrait ensemble en fait en l'air comme il y avait des galets, un peu de synchroniser ses photos c'est une diapo fait avec un appareil non automatique et \u00e7a co\u00fbte chanson peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:08 > 0:23:14) [85%] : \r\nIl y a tout dans cette photo elle c\u00f4t\u00e9 joueurs il y a le sourire des moines, parce que malgr\u00e9 toutes les frustrations, vous souriez, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:14 > 0:23:26) [68%] : \r\nOui, parce que bon, on va, et \u00e7a c'\u00e9tait typique des Tib\u00e9tains et le rappelle noter \u00e0 traverser une rivi\u00e8re avec notre voiture notre pour les on s'est embourb\u00e9 long il y avait de l'eau qui rentrait par les par les fen\u00eatre tout sur le toit r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:27 > 0:23:32) [72%] : \r\nC'est vraiment diff\u00e9rent, \u00e7a on par l'int\u00e9rieur du du Nepad, la r\u00e9action des gens sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:32 > 0:23:38) [84%] : \r\nJe crois, c'est parce que s'ils sont moins individualiste, comment je me sens moi moi moi ou trop chauffer trop froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:41 > 0:24:05) [82%] : \r\nOui, je crois rigueur oui vous irez au paradis, mais il y a peu le paradis, il y a pas d'en faire parce que la boucle la bont\u00e9, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de bon augure et l\u00e0 pas cr\u00e9er une alors l'enfer, c'est ici, sur Terre, c'est-\u00e0-dire sans pour vous en ce moment, pour le moment, c'est, c'est c'est un peu le purgatoire, si on croit qu'il y a quelque chose entre l'enfer et le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:05 > 0:24:11) [91%] : \r\nVous disiez toujours aussi, il faut avoir ce en soi-m\u00eame j'ai foi en moi, vous avez toujours foi en vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:11 > 0:24:24) [90%] : \r\nJ'ai toujours foi en moi- m\u00eame et j'ai j'ai foi moi maintenant aussi encore plus fort quand on m'attaque, je veux \u00eatre monsieur je r\u00e9agis mais je veux rester ce que je suis et je me d\u00e9fendrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:27 > 0:24:34) [87%] : \r\nJe vous entendais cit\u00e9 un proverbe baoul\u00e9 vous disiez je cite un m\u00e9moire, hein, c'est pas parce que le chemin difficile que \u00e7a d\u00e9forme le bassin c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:34 > 0:25:01) [83%] : \r\nNon, ce qu'on disait : on a beau suivre un chemin accident\u00e9 oui on sort quand m\u00eame avec c'est hanche droite \u00e0 et c'est c'est un proverbe bon passons la culture je, je, je comprends, je ne comprenais pas ce proverbe : quand j'\u00e9tais enfant j'entendais tout en si\u00e8ges qui est ceux qui racontent, histoire de nos chemins de \u00e7a n'a absolument aucun sens, mais est-ce que \u00e7a veut dire, c'est que, en fait, il faut \u00eatre flexible et adaptable et \u00e7a n'emp\u00eache pas de rester fid\u00e8le \u00e0 ses principes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:03 > 0:25:10) [81%] : \r\n\u00e9coutez, pour ceux qui nous \u00e9coutent ne peuvent pas enti\u00e8rement leur temps, je peux dire ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:11 > 0:25:51) [86%] : \r\nC'est une chose \u00e9trange \u00e0 la fin que le monde, un jour, je m'en irai sans en avoir tout dit, ces moments de bonheur ces midis d'incendie la nuit immense c'est ou d\u00e9chirure, donc il y aura toujours un couple fr\u00e9missant, pour qui ce matin-l\u00e0, sera l'eau premi\u00e8res il y aura toujours l'eau, le vent, la lumi\u00e8re rien passe apr\u00e8s tout si c'est l\u00e0 une je dirais malgr\u00e9 tout cette vie fuite qui voudra longtemps \u00e0 qui je parle ici n'ayant plus sur la l\u00e8vre, un seul mot com merci je dirais malgr\u00e9 tout que cette vif d'un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:51 > 0:26:04) [60%] : \r\nC'est-\u00e0-dire point cette un indignit\u00e9 c'\u00e9tait \u00e7a vous disent certains, de certains de points.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T13:07:30Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636737", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023034", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D25AC297-EFE6-49E5-817F-0B3AC6CA754B", "internalArchiveId": "D25AC297-EFE6-49E5-817F-0B3AC6CA754B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE, exprime sa tristesse apr\u00e8s les attaques de Ouagadougou qui ont co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Jean-No\u00ebl Rey, ancien directeur de la Poste et l'ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan Georgie Lamon", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "L'attentat de Ouagadougou au Burkina Faso a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 29 personnes.", "durationSec": 141, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399118", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Ouagadougou", "Burkina Faso"], "thematicThemes": ["terrorisme", "attentat", "islam"], "thematicPersons": ["Rey, Jean-No\u00ebl", "Lamon, Georgie"], "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter exprime sa tristesse apr\u00e8s les attaques de Ouagadougou / FOR_2016-01-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'attentat de Ouagadougou au Burkina Faso a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 29 personnes, dont deux Suisses: l'ancien directeur de La Poste Jean-No\u00ebl Rey et l'ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan Georgie Lamon. La r\u00e9action de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7399118"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-10T14:05:32Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nM\u00eame nous avons re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter avant de parler de l'Iran, j'ai d'abord demand\u00e9 au chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, comment il r\u00e9agissait \u00e0 l'attentat de Ouagadougou, au Burkina Faso, de Suisse, je le rappelle, l'ancien directeur de la Poste Jean-No\u00ebl Rey et l'ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan G\u00e9orgie Lamon, ont perdu la vie, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nBon, moi j'ai ressenti et je ressens toujours de la tristesse, mais, mais aussi de la justice et puis a encore une sorte de volont\u00e9 de r\u00e9sistance, j'avais d\u00e9j\u00e0 ressenti \u00e7a dans d'autres cas, mais encore plus maintenant qu'on est plus directement comme Suisse concern\u00e9 par par la mort dans le les actes de terrorisme, la tristesse pour les familles qui ont, bon on pense vraiment beaucoup la la la justice parce que il y avait un engagement au fond pour les jeunes de cette r\u00e9gion, il y avait un bel engagement et des choses de bon pour ce voyage et il se terminent en drame total et puis le la volont\u00e9 de r\u00e9sistance et la volont\u00e9 de faire quelque chose contre le terrorisme, plut\u00f4t pour la pr\u00e9vention contre l'extr\u00e9misme violent, \u00e7a, c'est notre r\u00f4le, on d\u00e9veloppe cela on va m\u00eame coup parrain\u00e9 la conf\u00e9rence de l'ONU pour l'impl\u00e9mentation de du plan contre la la l'extr\u00e9misme violent pour la pr\u00e9vention de l'extr\u00e9misme violent qui aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve au mois d'avril, donc on fait aussi des projets Direct et je crois qu'il faut qu'on s'engage encore plus, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois que je le dis et je le pense, mais je crois que c'est l\u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [94%] :\r\nLa Suisse \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 et tr\u00e8s engag\u00e9 \u00e0 travers l'aide au d\u00e9veloppement dans dans cette r\u00e9gion est -ce que vous vous allez reconsid\u00e9rer votre votre engagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [89%] :\r\nNon, je crois que il faut \u00eatre clair, l'engagement pour r\u00e9duire la pauvret\u00e9, pour aider les les gens en difficult\u00e9 se fera de plus en plus dans des contextes de, de, de conflit ou de de contexte difficile, fragile et par pour cela, il faut augmenter les et adapter les concepts de s\u00e9curit\u00e9 mais je dirais que la meilleure protection pour nos \u00e9quipes aussi, on a aussi vu tr\u00e8s clairement, par exemple en Ukraine avec les missions d'observation sp\u00e9cial, c'est de bien conna\u00eetre la r\u00e9gion les gens, les diff\u00e9rents groupements cela dit, il y a des groupements qui ont une telle violence, il y a, il y a des actes de d'une telle violence que le l'aide en g\u00e9n\u00e9ral l'aide internationale et de d\u00e9veloppement et plus dangereuse qu'avant, m\u00eame pour le CICR et il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a devient extr\u00eamement difficile d'aller m\u00eame le CICR peut peut-\u00eatre ne pas y aller, et m\u00eame dans certains cas, ce qui est relativement nouveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T17:08:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFAE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB40403C-0649-4F1E-A00C-7E5D6F905E8A", "internalArchiveId": "DB40403C-0649-4F1E-A00C-7E5D6F905E8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Kate Reidy et Maria Watzlavick, directrices du festival de cin\u00e9ma Black Movie", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Du 22 au 31 janvier 2016 se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve la 17e \u00e9dition du festival Black Movie, le rendez-vous du cin\u00e9ma d'auteur mondial. Cette ann\u00e9e, le focus est fait sur le cin\u00e9ma roumain d'hier et d'aujourd'hui, ainsi que sur Sion Sono, le po\u00eate gore qui a un probl\u00e8me avec les \u00e9coli\u00e8res en jupette. A d\u00e9couvrir aussi des p\u00e9pites telles que \"The Lobster\" ou \"Chronic\". D'autres films seront bien s\u00fbr \u00e0 l'affiche.\r\nOn d\u00e9cortique ce festival avec ses directrices programatrices Kate Reidy et Maria Watzlawick.\r\n--- plus value ---\r\nThe Lobster, de Yorgos Lanthimos, met en sc\u00e8ne un Colin Farrell bedonnant d\u00e9tonnant dans un institut pour apprendre \u00e0 vivre en couple. Chronic, un film de Michel Franco sur le th\u00e8me de la fin de vie, propose quant \u00e0 lui un Tim Roth \u00e9mouvant.", "durationSec": 1898, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380251", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Black Movie / BRA_2016-01-17T11:12:00_sequence-3", "Brazil du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Du 22 au 31 janvier 2016 se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve la 17e \u00e9dition du festival Black Movie, le rendez-vous du cin\u00e9ma d'auteur mondial. Cette ann\u00e9e, le focus est fait sur le cin\u00e9ma roumain d'hier et d'aujourd'hui, ainsi que sur Sion Sono, le po\u00eate gore qui a un probl\u00e8me avec les \u00e9coli\u00e8res en jupette. A d\u00e9couvrir aussi des p\u00e9pites telles que \"The Lobster\" ou \"Chronic\". D'autres films seront bien s\u00fbr \u00e0 l'affiche.\n\nOn d\u00e9cortique ce festival avec ses directrices programatrices Kate Reidy et Maria Watzlawick."], "variantIds": ["ece-7380251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-09T14:52:45Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nGen\u00e8ve et dans Br\u00e9sil sur le brasier, on \u00e9voque aujourd'hui Black Movie \u00e0 Gen\u00e8ve du 22 au 31 janvier prochain la qu'Movie, un festival en p\u00e9ril, et pour cause, en d\u00e9cembre dernier la direction apprenez que de subventions et pas des moindres, lui \u00e9tait supprim\u00e9, la culture, \u00e0 Gen\u00e8ve, a du mal, trop de festivals peut-\u00eatre une mauvaise r\u00e9partition des subventions certainement toujours est -il que depuis 11 ans Black Movie doit se satisfaire du m\u00eame budget ici en 16 \u00e9ditions \u00e0 chaque fois, le festival et rentrer dans ses frais, la 17\u00e8me celle de cette ann\u00e9e sera d\u00e9ficitaire, c'est quasiment certain, avec plus de 30000 francs de ce disait quand on est ric-rac, on doit jongler, c'est mission impossible pour qu'un cr\u00e9dit et Maria Vaslav r\u00e9volt\u00e9 mais pas d\u00e9courag\u00e9s pour autant, les 2 t\u00eates pensantes de la manifestation, peuvent \u00eatre fiers d'avoir mis sur pied l'\u00e9dition 2016 qui tiendra toutes ses promesses Rendez -vous du cin\u00e9ma d'auteur mondial par excellence Black Movie sera, en effet, par exemple, l'occasion de d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e ou red\u00e9couvrir un cin\u00e9aste compl\u00e8tement barge un ippon po\u00e8te amateur de corps un boulimique qui r\u00e9alise \u00e0 peu pr\u00e8s 5 films par ann\u00e9e, son nom, si on ne sonne obtiennent sono, un gars qui doit avoir un certain probl\u00e8me avec les \u00e9coli\u00e8res en jupette dans chacun de ses films, il se peut aller massacrer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:05) [84%] :\r\nJe pense pas qu'il y a un probl\u00e8me, je populaire une v\u00e9ritable passion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:09) [80%] :\r\nOui, ben ta passion pour les \u00e9coli\u00e8res en jupette qu'il filme sous toutes les coutures et donc quasi tous les films qui sont montr\u00e9es cette ann\u00e9e lors de cette r\u00e9trospective s\u00e9lective qu'on lui consacre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:21) [82%] :\r\nMais il aime les trucider quand m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [81%] :\r\nAlors il est il les maltraite c'est clair qu'il les maltraite il il fait exploser dans tous les sens du terme, il les laisse rarement ou jamais d'ailleurs indemne au minimum, elles sont bouscul\u00e9es ou prise dans le dans un dans dans une temp\u00eate ou je sais pas quoi qu'effectivement dans plusieurs des films contre la ici, elles sont pas d'ailleurs et se donne aussi la mort oui puisque c'est le cas, donc dans ces sacs l\u00e0 qui est le film qui l'a qui l'a fait conna\u00eetre au niveau international et donc on pr\u00e9sente qui d\u00e9marre par une sc\u00e8ne culte dans laquelle on voit 54 unisienne donnant la main en uniforme et sauter sous l'eau ou joyeusement \u00e0 flotter sous une rame de m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:03) [67%] :\r\nOui, quand j'entends. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:04) [67%] :\r\nEn chantant c'est font \u00e7a vraiment dans la vie, grand d\u00e9jeuner la bonne humeur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [82%] :\r\nJ'ai si Tim est incroyable, il y aura d'autres suicides ensuite derri\u00e8re quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [85%] :\r\nAlors que quel d\u00e9but d'une grande, une grande vague de suicides qui d\u00e9ferle sur tout le pays et qui de mieux, \u00e9videmment, une enqu\u00eate et ce qui fait qu'on d\u00e9couvre qui les r\u00e9seaux souterrains qui d\u00e9j\u00e0 en 2001, les r\u00e9seaux sociaux en quelque sorte, qui ont mis en rapport ces diff\u00e9rences d'adolescentes et qui font qu'elles s'organisent pour se donner la mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [81%] :\r\nEt c'\u00e9tait le 1er volet d'une trilogie qui a \u00e9t\u00e9 avort\u00e9e, je crois, non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:36) [78%] :\r\nOui, alors il y a en fait 2 volets qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s ou pr\u00e9sente \u00e9galement le 2\u00e8me qui, en fait juste pour embrouiller les petits, c'est un prix quoi elle S\u00e9oul comme logiquement avanc\u00e9e saccad\u00e9e qui traite du m\u00eame de la m\u00eame question de ces suicides collectifs, effectivement, il voulait faire une 3 3\u00e8me volet donc consacr\u00e9 \u00e0 la haine, une trilogie de la haine qui n'a pas abouti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [79%] :\r\nOui, un autre film que vous pr\u00e9sentez de de Sonos lors d'Expo ou comment \u00e0 fils de Pasteur qui file droit au grand d\u00e9sespoir de son p\u00e8re, parce qu'en voyant le p\u00e9ch\u00e9 consentement par photographier des piq\u00fbres d'\u00e9coli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:10) [79%] :\r\nOui, alors je ne tenant un petit peu la caract\u00e9ristique pouvoir d\u00e9faire la morale ou de vous voir jouer avec avec les codes de la morale et l\u00e0 effectivement, c'est le monde \u00e0 l'envers dans le sens o\u00f9 ce jeune homme n'est pas assez pervers, son p\u00e8re qui est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 office il n'est pas plus de penchants douteuses et et il a essay\u00e9 de lui donner le le de cela, effectivement \u00e7a va commencer par le petit photographie les les dessous des des lyc\u00e9ennes et voir ce qui lui arrive \u00e9videmment l'amour parce qu'il y a toujours aussi un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s romantique, donc ses films l'amour va toutefois venir compliqu\u00e9 tout \u00e7a dans l'avec jeu qui est qui est un imp\u00f4t que 3\u00e8me film ancien surtout qu'on monte, c'est dans cette r\u00e9trospective, il y a 3 films anciens, et 3 films r\u00e9alis\u00e9s la mini\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [78%] :\r\nOui, Nathalie Baye, oui, donc oui je suis \u00e9go\u00efste \u00e0 Khan je suis canadien qui vous avait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:14) [83%] :\r\nDans ce Brazil, de Couleur3, on \u00e9voque le festival Black Movie \u00e0 Gen\u00e8ve du 22 au 31 janvier \u00e0 l'occasion de d\u00e9couvrir les derni\u00e8res r\u00e9alisations de Siam sono Japonais furieux amateurs de cin\u00e9ma gore tags et l'un de ces films en question Tags ou Mitsouko l'\u00e9coli\u00e8re t\u00e9moin de carnage sans nom et doit fuir une menace invisible, un film ou pour le coup, Universal a mis du pognon dedans. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:04:44) [80%] :\r\nOui alors, Universal a mis de l'argent, apr\u00e8s il y a c'est que Monsieur Semnoz pour savoir qu'il se pr\u00e9occupe relativement peu de ce qui se passe avec les films, une fois qu'il versait lui ce qui l'int\u00e9resse, c'est de les faire l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y en a dans les communes y r\u00e9aliser 5 donc il a une une vitesse de. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:05:03) [82%] :\r\nL'ex\u00e9cution juste impressionnante, il r\u00e9unit des fonds, voil\u00e0 la r\u00e9volution qui a de l'argent effectivement eu 2 Universal mais c'est pas pour autant que ces films o\u00f9 ensuite une vie importante en salle car c'est vraiment un un r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:17) [82%] :\r\nSi vous suivez essentiellement en festival et sur le r\u00e9seau Internet autrefois sur le r\u00e9seau des vid\u00e9oth\u00e8que, c'est tr\u00e8s bien aussi \u00e0 sa fa\u00e7on de tourner. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:05:28) [80%] :\r\nSi rapide, il fait un peu penser \u00e0 ces rapports qui sortent des albums les uns derri\u00e8re les autres, en quelques mois ici et qui les diffuse sur Internet et et donc la la d\u00e9marche dans l'int\u00e9r\u00eat de la d\u00e9marche de faire apr\u00e8s ce qui se d\u00e9roule dans le la diffusion c'est \u00e7a les int\u00e9resse moins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [83%] :\r\nLe tag est hallucinant, l\u00e0 encore, on parle de la sc\u00e8ne d'ouverture de tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 ici, c'est encore une sc\u00e8ne d'ouverture d'anthologie dans ta gueule. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:05:52) [91%] :\r\nC'est magnifique, c'est magnifique, effectivement, il y a. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:05:55) [85%] :\r\nDonc cette cette jeune lyc\u00e9enne qui seront \u00e0 l'\u00e9cole dans un coeur avec avec avec les outils. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:06:01) [81%] :\r\nMais elle ne sera et il y a un massacre absolument somptueusement chor\u00e9graphi\u00e9s film\u00e9 auquel elle \u00e9chappe, c'est la seule \u00e0 \u00e9chapper en fait au \u00e0 ce d\u00e9membrement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:12) [80%] :\r\nEt en fait, elle \u00e9chappe comme \u00e7a plusieurs reprises, \u00e0 la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:06:17) [88%] :\r\nSc\u00e8nes extr\u00eamement sanguinolente et \u00e0 chaque fois serait incarne d'une certaine mani\u00e8re, c'est toujours elle met en quelqu'un autre. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:24) [96%] :\r\nDonc, elle commence \u00e0 interroger un peu sur ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:26) [97%] :\r\nC'est un film qui parle de la destin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:06:28) [85%] :\r\nUn film qui parle de la destin\u00e9e et qui parle aussi de la r\u00e9p\u00e9tition, oui, de la r\u00e9p\u00e9tition puisque. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:35) [83%] :\r\nVoil\u00e0, il y a une grande interrogation sur ce qui peut \u00eatre 9 ou ou qu'est -ce qu'il voit, qu'est ce qui, bien plus \u00e7a change plus c'est \u00e0 m\u00eame chose est une esp\u00e8ce de, de, d'impossibilit\u00e9 de sortir de ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:48) [84%] :\r\nOn vous met dans sa mani\u00e8re de faire, on voit bien l'\u00e9volution justement en mati\u00e8re de repr\u00e9sentation du corps \u00e0 l'\u00e9cran entre social club et que je trouve. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:06:55) [80%] :\r\nOui, alors il il bosse quel pays nous sommes sonore on le, on l'aime, aussi bien pour qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:01) [77%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 lorsque psychologiser pourcent c'\u00e9tait romantique et c'est vrai que c'est quelqu'un qui peut l'annoncer sans se en Chine que que vous avez cit\u00e9s, c'est effectivement un un \u00e9norme feu d'artifice de Cor\u00e9e 2. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:16) [78%] :\r\nEt de membres de mati\u00e8re du cerveau ou autres, mais c'est toujours tr\u00e8s joyeux, enfin, il a une fa\u00e7on os\u00e9e et sans complexe sur la d\u00e9complex\u00e9e de de faire exploser ses personnages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [78%] :\r\nBen typiquement il y a une sc\u00e8ne qui me restera dans des films, c'est Tokyo travaillent avec un esp\u00e8ce de ventilateurs g\u00e9ants qui qui aspirent ces gens en les transformant en pur\u00e9e condamn\u00e9 clair. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:07:38) [66%] :\r\nC'est dommage, soir\u00e9e en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a, c'est un film plut\u00f4t c'est une guerre de gangs musical en plus. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:45) [85%] :\r\nOui, alors c'est tout, c'est tout, tout, musique musicalement, mis en sc\u00e8ne autour du. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:51) [82%] :\r\nDe du rap en fait avec un certain nombre de de rappeurs japonais et des acteurs, effectivement, c'est un peu bon pas Rom\u00e9o et Juliette mais enfin n'est pas loin, c'est, c'est c'est un peu toujours cette cette rivalit\u00e9 entre gangs avec au coeur des \u00e9changes d'histoire d'amour impossible entre une jeune femme est -il le jeune h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [78%] :\r\nEt \u00e7a repart, voil\u00e0 un mensonge le PS donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [88%] :\r\nAlors si vous \u00eates \u00e0 la recherche de films originaux, loin des standards mainstream, on vous conseille de fiert\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine, histoire de vous d\u00e9lecter avec des films programm\u00e9s lors de la 17\u00e8me \u00e9dition du festival Black qui d\u00e9butera le 21 janvier dans ce brasier le avant qu'on parle de \u00e7a, parmi les tr\u00e8s nombreux longs m\u00e9trages, on peut citer Veloster avec un Colin Farrell formidables, un film sur des c\u00e9libataires qui doivent apprendre \u00e0 vivre en couple dans une institution de l\u00e0 \u00e0 dire que ce film se rangeant mythique, il n'y a qu'un pas, en tout cas en ce qui concerne c'est-\u00e0-dire Coup de foudre que j'ai pour le pisteur lorsque je l'ai d\u00e9couvert la 1\u00e8re fois au festival de Cannes quel trag\u00e9die Maria votre avis. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:00) [77%] :\r\nAussi, voil\u00e0, mais si personne \u00e0 l'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [84%] :\r\nJ'imagine, il y a eu le prix du jury au Festival de Cannes avec entre autres Colin Farrell n'est pas que l'histoire est tr\u00e8s cool, humour, tr\u00e8s pince-sans-rire comme \u00e7a je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:11) [58%] :\r\nBien petit voyant maquettes Paris avec un peu sur. \r\nNon en de ce qui a fait dire et DS. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:09:19) [85%] :\r\nOui, alors le le pitch de ce film, elle est juste merveilleux le film aussi, hein, il tient toutes ses promesses est -ce que on est dans une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle lui les individus sont tenus de d'\u00eatre en couple et pour pallier au fait qu'il n'est pas en couple, d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es qu'il est c\u00e9libataire et le protagoniste donc interpr\u00e9t\u00e9 par un Colin Farrell bedonnant plus se rend dans un h\u00f4tel dans lequel il peut selon ses pr\u00e9f\u00e9rences sexuelles qui sont h\u00e9t\u00e9rosexuels, rencontrer d'autres c\u00e9libataires et tenter de trouver l'\u00e2me soeur, il accepte d'embl\u00e9e le fait que, s'il ne parvient pas \u00e0 trouver l'\u00e2me soeur en 45 jours il sera transform\u00e9 en animal de choix et il choisit l'Omar. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:58) [98%] :\r\nD'o\u00f9 le titre du film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [87%] :\r\nNon, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, en plus, ils apprennent r\u00e9ellement la la la vie, la vie en couple, et m\u00eame en famille, si \u00e7a colle pas trop leur entre les pattes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:10:07) [75%] :\r\nOui, pour qu'ils puissent tester un peu, voil\u00e0 les diff\u00e9rentes facettes de la vie en couple et et et s\u00e9curit\u00e9 au fond n'a odieux. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:10:14) [87%] :\r\nIls sont tr\u00e8s tr\u00e8s philosophique sur le court, sur l'amour sur l'engagement sur le sacrifice aussi, c'est un film tr\u00e8s romantique en fait. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:10:23) [78%] :\r\nMais ce qui est ce qui est tr\u00e8s beau, ce qui d\u00e9montre vraiment tous les codes qui sont cens\u00e9s aller de soi, tous les sentiments qui l'affecte plus l'amour d'autres histoires ben voil\u00e0 qui d\u00e9montre compl\u00e8tement et des d\u00e9lais extr\u00eamement factuel comme un mode d'emploi : il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois r\u00e9jouissant est compl\u00e8tement terrifiant Sexe, amour dont leur fasse une distance qui est fabuleuse, parce que mine de rien, \u00e0 toute une histoire d'amour, on y croit quand m\u00eame au final, oui \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a le met en perspective Aur\u00e9lie revient, c'est juste une mani\u00e8re d'aborder le ton et qui qui qui est extraordinaire et extr\u00eamement intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:54) [83%] :\r\nAvec une morale \u00e0 la fin, sans la dire, mais l'amour rend aveugle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:57) [66%] :\r\nWilliam, on va pas le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:58) [67%] :\r\nJe veux il y a, il y a une vie assez doux l\u00e0- dedans 11 il, pour une fois, et bonne actrice quoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:11:04) [78%] :\r\nC'est alors ceci n'engage que vous n'est effectu\u00e9, effectivement, tous les acteurs sont excellents et sont souvent tendues comme va, comme il a supprim\u00e9 Colin Farrell aussi. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:11:13) [82%] :\r\nBon, souvent employ\u00e9 d'une mani\u00e8re dans laquelle on les avait pas encore tellement riche, donc c'est tr\u00e8s plaisant pour \u00e7a, moi j'avais un peu peur avant de voir le film en voyant le le casting, parce que voil\u00e0, Yorgos centimes c'est un r\u00e9gulateur qu'on qu'on suit depuis depuis le d\u00e9but et puis, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il est con, les Grecs, je suis \u00e0 pr\u00e9sent c'est sa distribution \u00e9tait plut\u00f4t grec et l\u00e0 tout d'un coup, il y a vraiment une distribution internationale, j'ai peur que, comme d'autres se soit fourvoy\u00e9 dans une coproduction internationale et qu'il est perdu un peu la ma\u00eetriser, ce que propose, pour moi, il disait : c'est pas du tout le cas et il y r\u00e9ussit \u00e0 mener tout le monde \u00e0 la baguette, c'est assez, c'est assez exemplaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:50) [68%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:51) [69%] :\r\nPierre complexe et DS qui vont l'Ofivalmo c'est tour qu'on y va parce que c'est pas la m\u00eame que l'esprit de la zone, un homme a cit\u00e9 Top Trades chez un peu une pour les \u00e7a c'est l'\u00e9tat de nos Spoleto pipelines Sarkar au-del\u00e0 de cela, je suis ravi de mardi, il y a certes pas \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:09) [74%] :\r\nDans cette section addictif bah, des films de Apichatpong c'est pas cool notamment me tuer splendeur, ce que je trouve tr\u00e8s envo\u00fbtant quoi comme film. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:20) [76%] :\r\nOui, alors c'est c'est bon \u00e0 la pige \u00e0 pas d'qui peut se passer, formule magique que je ne comprends toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:12:29) [86%] :\r\nC'est vrai qu'il est capable de mettre spectateurs dans une esp\u00e8ce de de et puis 12 heures 7 de, de, de, de ce patron d'une forme de m\u00e9ditation, de prendre, je sais pas, on sait jamais trop comment on est pass\u00e9 d'un endroit \u00e0 un autre de d'un fragment d'histoire, un autre Life agit de d'une d'une r\u00e9flexion autour de la situation de son pays, la Tha\u00eflande, qui est donc depuis bien longtemps maintenant malheureusement divis\u00e9 entre pro et contre royaliste et il se passe de mani\u00e8re si violente que lui il est, il est, il a voulu par l'\u00c9tat \u00e0 sa mani\u00e8re d'aucune mani\u00e8re tr\u00e8s po\u00e9tique dans cet h\u00f4pital de campagne dans laquelle il y a aussi soldats qui sont tous frapp\u00e9s par une l\u00e9thargie par un sommeil profond et qui sont accompagn\u00e9s dans leur r\u00eave par les villageois il y a une relation d'amour tr\u00e8s belle qui se d\u00e9veloppe entre un de ses hommes, soldats et il ne une villageoise qui est bien plus \u00e2g\u00e9e que lui et et on d\u00e9couvre ensuite voil\u00e0 par par toute une s\u00e9rie de de transition que comme par hasard, \u00e9videmment c'est h\u00f4pital se situe sur les ruines d'un d'un ancien cimeti\u00e8re dans lequel il y a des rois qui ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s, enfin c'est toujours chez Aurel c'\u00e9tait cool les unes sur les autres, qui nous m\u00e8ne tr\u00e8s loin en fait d'en tout cas du si\u00e8ge, dans lequel on est assis, lorsqu'on voit le film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [76%] :\r\nDonc il y a une m\u00e9dium aussi qui sert de lien entre ces soldats endormis et puis oui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:58) [77%] :\r\nPermet aux villes avoir communiqu\u00e9 avec les avec les soldats endormis et puis et puis il y a, il y a ce pas ce souhait des villageois que voil\u00e0 les reste soldats soit patron ou effrayant ou ou ou d\u00e9rangeant, enfin il y a eu voil\u00e0 cette cette difficult\u00e9 \u00e0 les aider en fait pour acc\u00e9der \u00e0 \u00e0 ce monde dans lequel ils sont \u00e0 Angers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:20) [82%] :\r\n11 heures 13 heures Couleur3 Brasil, Gen\u00e8ve et son Black Movie dans l'sur Couleur3, on met en avant aujourd'hui dans le brasier Black novice avec au t\u00e9l\u00e9phone Kate Reddy et Marianne atavique les co- directrice et co- programmatrice de ce festival un Black Movie avec une section o\u00f9 l'on va un peu s'encanailler tout de m\u00eame titr\u00e9 \u00e0 Freddy. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:14:38) [80%] :\r\nKim section qui tourne autour du des films sur le Desire et le sexe, et ce qui \u00e9tait tr\u00e8s c'est il y a beaucoup de films qui parlait de de de ce th\u00e8me, enfant qui a une vraie envie de traiter tout \u00e7a et avec \u00e9norm\u00e9ment de libert\u00e9 en passant d'un genre un lot, un autre et en prenant aussi des libert\u00e9s sur sc\u00e8ne dans le propos qui est racont\u00e9e et \u00e9videmment ce qui est montr\u00e9, enfin moi c'est moi, c'est traditionnel et le droit chemin et puis \u00e7a devient int\u00e9ressant, il y a notamment marqu\u00e9 mais force alors que la jeune r\u00e9alisatrice car il y a ne plus Anita Rocha date il verra ce qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en fait qui a une telle qu'elle commence un peu comment Thriller de bandes de jeunes filles, enfin il y a, il y a, il y a un meurtre et une bande de jeunes filles compl\u00e8tement fascin\u00e9 par ce qu'histoire d'abord par les m\u00e9dias et bourr\u00e9 d'imagination et donc quoi ce que 15 16 ans dont les hormones qui font la base de leur corps, elles, elles inventent des choses et le fait de c\u00f4toyer la mort \u00e0 leur mani\u00e8re, elles sont \u00e9videmment tr\u00e8s en prise avec le monde masculin mais qu'ne comprennent pas du tout, et donc d'un un d'un d\u00e9but de thriller assez particulier ou ouvrir compl\u00e8tement \u00e0 une esp\u00e8ce de portrait d'une bande de jeunes filles je tr\u00e8s f\u00e9minin, c'est tr\u00e8s courageux, dr\u00f4le, il y a beaucoup de de Dan et de discoth\u00e8ques et de paillettes, il y a \u00e9videmment la religion qui est pris, qui est pr\u00e9sente, mais pas un biais compl\u00e8tement, compl\u00e8tement kitsch et c'est vraiment un film jouissif. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:00) [58%] :\r\nBien faite de Kimi juriste ici \u00e0 ses G\u00e8ze c'\u00e9tait r\u00e9percut\u00e9 reconnaissant Miami \u00e0 des baisses \u00e0 la c'est quoi, j'ai pas aim\u00e9 m\u00eame ce \u00e7a fasse parler d'acheter un passant oui Fasel monsieur, oui, \u00e7a signifie -t-elle v\u00e9g\u00e9taux Thomas. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:16:21) [75%] :\r\nUn autre film serait n\u00e9 handball Gabriel Massou du Br\u00e9sil \u00e9galement nos carnets poursuit plut\u00f4t un groupe de Desachy. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:16:29) [82%] :\r\nQui, qui voyagent au gr\u00e9 d'un d'un petit rod\u00e9o itin\u00e9rant qui va de de ballons Bled du Persil, spectacle, et donc on c\u00f4toie beaucoup les b\u00eates au d\u00e9but, c'est vraiment un film de Western d\u00e9crivent la cam\u00e9ra Alexis extr\u00eamement bien et en d\u00e9taille minutieusement les b\u00eates qu'on pr\u00e9pare les b\u00eates pour le spectacle, mais au final \u00e7a s'av\u00e8re \u00eatre aussi bon portrait d'un petit groupe d'individus qui sont compl\u00e8tement en dehors de de ce qu'on peut s'attendre, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:16:56) [86%] :\r\nQue l'homme passe beaucoup de temps \u00e0 soigner ses tr\u00e8s longs cheveux p\u00e2les de nuit \u00e0 coudre des v\u00eatements, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:17:01) [78%] :\r\nSpectacles de travestis, la femme, elle s'attache surtout \u00e0 mettre au place les camions les. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:17:06) [81%] :\r\nCarriole et les charrettes, ni \u00e0 les r\u00e9parer et la la la la gamine elle recherche de la tendresse, il y a tension chez tous les adultes qui passent de la proximit\u00e9 de ce groupe avec les b\u00eates et la sueur et la la poussi\u00e8re et l\u00e0 il y accouplement des b\u00eates, il faut aussi parfois aid\u00e9s d\u00e9tenant lentement qu'et voil\u00e0, il y a c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement sensuel qui magnifiquement bien. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:17:31) [83%] :\r\nFilm\u00e9e par le chef op\u00e9rateur d'ailleurs de d'Apichatpong des r\u00e9sultats que l'\u00e9quipe au plan de ce film une sensualit\u00e9 proche de certains tableaux d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:43) [75%] :\r\nBruxelles encore chaud, Novotel, \u00e7a donne quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:50) [54%] :\r\nMadame Voynet entend autant de menaces plus Paris il manque pour l'homme qui a signifi\u00e9 encore signe avec qui non avait recueilli. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:17:58) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est un film que nous avions d\u00e9j\u00e0 vu il y a, il y a une amie qui a qui \u00e9vite de chass\u00e9-crois\u00e9 de plusieurs scoops les personnages dans un bloc note -t-elle donc du kabuki chose c'est un quartier extr\u00eamement anim\u00e9 et tr\u00e8s chaud \u00e0 Tokyo et voil\u00e0 hier leur mod\u00e8le, il y a de personnalit\u00e9s personne qui se croisent, chacun am\u00e8ne son son son bout d'histoire, \u00e7a tourne essentiellement autour d'un peu couple de de de flics qui sont voil\u00e0 qui sont amant et qui doivent, qui doit fuir moment donn\u00e9 et en fait, \u00e0 travers ce ce ce fil rouge principale, on tourne autour de tous les personnages qui qui qui qui sont pas de qui sont proches, donc il croise dans l'h\u00f4tel, non pas forc\u00e9ment, est cens\u00e9 enfin n\u00e9cessairement des Liens entre, mais voil\u00e0 il y a, il y a, il y a eu la crise porno, il y a une prostitu\u00e9e, il y a, il y a celui qui r\u00eave d'avoir un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles qui qui que l\u00e0 pour g\u00e9rer cet h\u00f4tel et donc l\u00e0 demain comme \u00e7a une esp\u00e8ce de, de, de chass\u00e9-crois\u00e9 de jeu de cache- cache de ces diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s, donc leur motel et toutes les histoires tournent \u00e9videmment aussi autour de d'amour et de d\u00e9sir et surtout de culture fantasme du fantasme de d\u00e9sir, de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:06) [64%] :\r\nRien l\u00e0, avec un regardez -vous ce nouveau slogan oui voil\u00e0, oui, non mais je savais que notre \u00e2me qui pi\u00e8ce commentaires donc de du 22. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:24) [81%] :\r\nAu 31 janvier aura lieu le festival Black Movie \u00e0 Gen\u00e8ve, en pointe dans ce Brazil quelques films immanquable et que vous n'aurez la possibilit\u00e9 de ne voir que l\u00e0- bas, on peut citer chronique de Michel Franco, petit groupe exceptionnel face \u00e0 Steffi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:41) [50%] :\r\nDire risque les richesses, je ne sais Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:50) [81%] :\r\nSi on a \u00e9t\u00e9 l'internement assistant m\u00e9dical qui accompagne des malades en fin de vie, \u00e0 leur domicile un type dont on se demande si c'est la passion du m\u00e9tier qui le rend si attentionn\u00e9s ou s'il ne serait pas un petit peu tordu, c'est vrai, il y a on avait puissant le trouble est en tout cas bien pr\u00e9sent, mais il se sont donc, je vous rassure, lors de la grande r\u00e9v\u00e9lation, film bouleversant de ce chronique de Michel Franck ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:12) [64%] :\r\nOui, c'est dire une dit la situation telle qu'il est encore bien moi. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:20:18) [81%] :\r\nOui, effectivement, c'est \u00e7a, c'est un film qui commence extr\u00eamement calmement et doucement comprend pas tout de suite que que qu'est -ce que c'est ce personnage qui a un peu trop pr\u00e8s de 2 de ses passions et patiente qui les touchent un peu trop qui a peu trop pr\u00e9sence au milieu et en plus intrusif en m\u00eame temps, voil\u00e0 ce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9licatesse, d'attention et voil\u00e0 on comprend lentement parce qu'il a rien qui est dit que Bechtel, qui s'occupe de patients fin de vie et au final on suit en fait plut\u00f4t son histoire hallucinante voil\u00e0, lui, il y a. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:20:48) [82%] :\r\nCe rapport avec ses patientes pas pour rien, il y a, il y a plus \u00e0 la fin de pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:20:51) [74%] :\r\nC'est tr\u00e8s vague fait donc il faudrait pas trop en dire, parce que c'est aussi bizarrement aussi comme un esp\u00e8ce de, de, de, comme on sent qu'a un malaise et qu'a quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:21:00) [88%] :\r\nQui est qui qui va pas tout \u00e0 fait, on attend, on a pris une tension qui grandit, on attend de savoir ce qu'il en est en fait. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:21:06) [81%] :\r\nQui vote qui incarne le le le soigner, en fait, il a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement touch\u00e9 par un des films pr\u00e9c\u00e9dents de de Michel Franco, qui a sa propre histoire et qu'il a vraiment demand\u00e9 d'\u00e9crire un film avec lui, \u00e7a, \u00e7a peut aussi l'\u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant, c'est qu'il y a vraiment pas eu une vie a \u00e9t\u00e9 chercher le r\u00e9alisateur pour pour qu'ils puissent faire ce film ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:25) [76%] :\r\nDans, dans, dans cette m\u00eame section, il y a 9 sud- cor\u00e9ens de Touch and Co. Bogdan parler de suicide en d\u00e9but d'entretien la le suicide encore est au coeur du film. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:21:35) [77%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait beaucoup \u00e7a fait \u00e7a, c'est d'autres d'autres th\u00e9matiques je dirais presque extr\u00eamement actuelles de, de, de, de ces jeunes qui sont tr\u00e8s anonyme derri\u00e8re leur \u00e9cran et qui contacte des gens \u00e0 droite \u00e0 gauche pour faire bon voil\u00e0, il y a ceux qui font les d\u00e9faites d\u00e9poter Ian il y a les autres qui, qui souhaite rencontrer la personne qui vont, qui va accompagner le le dernier pendant longtemps dans la mort et on voil\u00e0 o\u00f9 au d\u00e9but, lui a donn\u00e9 2 personnages, un jeune homme et puis les jeunes, jeunes filles qui sont pour des raisons diverses, qui sont montr\u00e9es dans les films qui sont, comment dire, filmer tr\u00e8s tr\u00e8s solitaire, tr\u00e8s tr\u00e8s par la vie et qui d\u00e9sire on finir je trouve plut\u00f4t dans un geste presque doit \u00e0 la fois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 mais aussi tr\u00e8s romantique, et puis d'autres qui se donne en fait un rendez- vous et qui, apr\u00e8s, qui dessine ensemble du lieu de de la mort et le le le d\u00e9roulement, fait de l'histoire, \u00e7a pas finalement amen\u00e9 une fin inattendue est l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente de ce qu'il pensait pouvoir ma\u00eetriser tout \u00e7a B\u00e8gles les \u00e9l\u00e9ments \u00e7a de ce monsieur, niveau d'des 2 des choses qui peuvent para\u00eetre extr\u00eamement comme \u00e7a, de prime abord l'appr\u00e9cier dans la r\u00e9alit\u00e9 se passe quand m\u00eame un peu diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:38) [82%] :\r\nLe cin\u00e9ma c'est sur Couleur 3 dans l'\u00e9mission Brasil poursuite du Brazil consacr\u00e9 \u00e0 Black Movie \u00e0 Gen\u00e8ve du 22 au 31 janvier avec une section d\u00e9di\u00e9e au cin\u00e9ma roumain Kate Reddy et Maria de syndic nous d\u00e9taille les particularit\u00e9s de ce cin\u00e9ma roumain. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:22:51) [81%] :\r\nSon humour est particulier, voil\u00e0 c'est ce sont des chiffres qui sont, qui sont \u00e0 la fois grave mais toujours tragi-comique sur la et l\u00e0 on a en collaboration avec les chemins du vous depuis \u00c9douard Winthrop, qui avaient envie de remettre sur les \u00e9crans, quelques films de Michelle constate une lutte et donc le le p\u00e8re fondateur ou le le le r\u00e9alisateur omnipr\u00e9sent depuis 40 ans, en Roumanie, qui fait aussi la mise en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre, il avait envie donc de programmer certains de ses films, et nous on regarde cela, on avait vu des films Roumains notamment \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e quelques passages obscurs sous le radar \u00e0 douter et on souhaitait aussi faire un focus augmente, donc on a trouv\u00e9 int\u00e9ressant de mettre en regard des films anciens avec ses films tout 9, en fait, la jeune g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9alisateurs comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:44) [66%] :\r\nIl est possible, \u00e7a ne se conjectures. \r\nC'est possible, \u00e7a se fait donc une avec autre 602 et que cet espoir \u00e0 l'\u00e9tage du dessus, justement j'ai j'ai pas pu le voir mais \u00e7a sur le papier, c'est la r\u00e9gion, bien qu'on sache t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:23:58) [72%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s bien, \u00e0 l'\u00e9tage du tout et donc un film qui est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de ce cin\u00e9ma vous m'importe dans le sens que voulez -vous de la. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:24:06) [78%] :\r\nTh\u00e9matique : les films parlent. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:24:08) [87%] :\r\nPresque tous 2 du conflit g\u00e9n\u00e9rationnel ou du conflit entre une Roumanie davantage Ceausescu et de la Roumanie d'aujourd'hui donc \u00e7a recoupe \u00e9videmment un conflit g\u00e9n\u00e9rationnel entre des gens qui ont v\u00e9cu sous le r\u00e9gime de Ceaucescu, qui ont pris des habitudes \u00e0 ce moment -l\u00e0, et des gens plus jeunes qui souhaitent passer vraiment chose et l\u00e0 on a effectivement \u00e0 monsieur tout-le-monde, qui doit avoir d\u00e9but de la cinquantaine et qui, malgr\u00e9 lui, t\u00e9moin auditif d'un Crime, mais qui choisit de de se de se tenir tranquille et de ne rien dire, parce que justement il a pris \u00e0 l'\u00e9poque du r\u00e9gime de Ceausescu, le minist\u00e8re et surtout pas faire remarquer n\u00e9anmoins \u00e9videmment c'est pas \u00e7a, montant en tension comme \u00e7a parce qu'il est pris de plus en plus sans d\u00e9tour avec sa conscience et avec les \u00e9v\u00e9nements autour de lui, c'est un film qui a, entre guillemets, qui a l'air de rien, certes, c'est un film tr\u00e8s loin petites ambitions comme \u00e7a dans le sens o\u00f9 on parle vraiment du quotidien et et de d'un individu assez terne et c'est l\u00e0 toute la force du film, c'est justement que sa vie serait gagne en puissance au fur et \u00e0 mesure et \u00e7a devient carr\u00e9ment une trag\u00e9die shakespearienne quoi enfin jeudi chez des allers-retours avec sa conscience, qui sont bien ficel\u00e9, bien montr\u00e9 il y a plein de petits d\u00e9tails, de choses qui sont tr\u00e8s passionnantes a constat\u00e9 sur justement cette soci\u00e9t\u00e9 roumaine ne serait -ce que l'emploi de ce type qui travaillent en fait pour aider les automobilistes \u00e0 avoir leurs papiers pour la voiture qui a d\u00e9but\u00e9 comme \u00e7a parce que c'est si compliqu\u00e9, l'administration est tellement kafka\u00efenne que que voil\u00e0, il faut des interm\u00e9diaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:52) [77%] :\r\n\u00e7a c'est pour l'\u00c9tat, juste du tout le le Tr\u00e9sor aussi c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:25:56) [80%] :\r\nLe Tr\u00e9sor, c'est un film \u00e0 l'humour comme \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s sec pour en fait, c'est une esp\u00e8ce de fable, c'est qu'il y a, il y a un type et son voisin qui te ou imagine que \u00e7a le regarde bien trouv\u00e9 un homme lui parle du fait qu'il pense qu'il y a un tr\u00e9sor dissimul\u00e9 dans le jardin de familles et qu'il a besoin d'aide pour investir dans le c'est avoir l'intersecteurs de m\u00e9taux pour aller voir si effectivement ce tr\u00e9sor s'y trouvent et donc tout \u00e0 fait emball\u00e9, ce p\u00e8re de famille, c'est aussi s'engage dans cette aventure, promet le Tr\u00e9sor a souri et il partait effectivement donc dans ce dans cette maison de campagne avec un gars qui a d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux et creuse et creuse et creuse mais c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s absurde aussi et donc il y aura une une table ronde consacr\u00e9e \u00e0 la Roumanie a pas au cin\u00e9ma roumain et \u00e0 l'h\u00e9ritage de qui aura lieu le jeudi 28 je crois, \u00e0 19 heures, et justement, ce sera l'occasion de confronter les ils influencer les est diff\u00e9rent, les diff\u00e9rences entre ces ces r\u00e9alisateurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:10) [81%] :\r\nDerni\u00e8re s\u00e9quence aujourd'hui dans ce Brazil de Couleur 3 sur Black Movie, on parle de la section adr\u00e9naline avec des films qui d\u00e9coiffe, des films gonfler voire bodybuild\u00e9s comme l'un des personnages de Cleaver livreur d\u00e9bute en fait sur un divorce, un professeur de taille Coindeau un peu fan de tuning est oblig\u00e9 de se s\u00e9parer de sa femme, un jour, il remarque de superbes flamme sur une autre bagnole, il voudrait tant avoir lui- m\u00eame sur la sienne, alors, il part \u00e0 la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:33) [77%] :\r\nDonc on aura des fois Debr\u00e9 voil\u00e0 on peut. \r\nRelierait la palme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:41) [57%] :\r\nDonc de l'demande voil\u00e0 nous le oui oui voil\u00e0 pourquoi vous avez la foi qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:50) [89%] :\r\nC'est l'une des choses. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:27:51) [78%] :\r\nDonc, en fait, h\u00e9 oui, retombent amoureux, on peut clairement dire \u00e7a comme \u00e7a, qu'ils retombent amoureux peut-\u00eatre la 1\u00e8re fois depuis son divorce et grand bien lui fasse, parce qu'\u00e0 partir de l'il pour retrouver la la la la la personne qui a r\u00e9ussi \u00e0 tuer signe sa voiture et donc il quitte sa petite maison pour chercher cette personne qui est pas simple cela personne un nom tout \u00e0 fait banale qui sont un peintre le probablement au plan et on le suit comme \u00e7a d'observance dans son parcours de 2 petits de petits bleds o\u00f9 finalement et, l\u00e0, il arrive au sympt\u00f4me sa course a rencontr\u00e9 cette personne et la personne fortement rencontre entre 2 hommes qui ont chacun une passion, mais qui sont par ailleurs totalement incompris ou qui sont compris enfant qui donne \u00e9norm\u00e9ment envie de de Lyon tr\u00e8s grand besoin de reconnaissance, de reconnaissance par la par l'obligation par leurs forces parce qu'ils font parce qu'ils craignent et donc y a imm\u00e9diatement une tr\u00e8s grande complicit\u00e9 entre ces 2 hommes et je vous dirais. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:28:47) [78%] :\r\nParce que Monsieur PESC mais ce serait dommage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:51) [84%] :\r\nQui \u00e9tait point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:57) [56%] :\r\nDonc vraiment mal, voil\u00e0 c'est parti tout d\u00e9j\u00e0 le r\u00e8glement, les valeurs humaines. \r\nJ'ai dit bon, \u00e7a c'est une adresse donc une ville, donc je suis, d'un point. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:29:11) [79%] :\r\nOn peut dire que c'est un film qui est tr\u00e8s, qui est pr\u00e9sente Matisse qui je veux dire c'est quand m\u00eame un g\u00e9nie revoyant donc dans une culture plut\u00f4t qui, c'est-\u00e0-dire qu'il faut quand m\u00eame assez ridicule et et le et le personnage m\u00eame s'il y a de la tendresse, dans la fa\u00e7on tra\u00eene \u00e0 genoux qui fait sur mesure pour le personnage principal qui a pas invent\u00e9 la poudre, non pas encore, pas celle qui oui, merci, il s'appelle Clever quand m\u00eame, tout se joue comme \u00e7a, c'est comique sur des arch\u00e9types masculins pour justement le d\u00e9tournement des arch\u00e9types. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:39) [86%] :\r\nDonc non, c'est excellent adr\u00e9naline m\u00eame un temps pareil \u00e0 des films qui qui d\u00e9cape encore non. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:29:45) [79%] :\r\nOui, il y a, il y a derri\u00e8re Andrieu Sion, qui est un polar sud- cor\u00e9en et qui a, qui a cartonn\u00e9 au Box-Office sud- cor\u00e9en, Kim qui mais obsc\u00e8nes qui oppose 2 hommes savoir un flic v\u00e9t\u00e9ran et un richissime h\u00e9ritier extr\u00eamement arrogant d'un empire financier et ce film voil\u00e0 trop rendant dans entendre polar extr\u00eamement efficace, avec des sc\u00e8nes de, de, de, de poursuites absolument virtuose et \u00e0 la fois aussi extr\u00eamement dr\u00f4le parce que, comme tout h\u00e9ros des 2 films cor\u00e9ens suivront leur travers\u00e9e leur saison pour un sens du du ridicule qui a fait assumer pour la petite histoire, il a la carte n\u00e9o- en Cor\u00e9e, parce que tr\u00e8s peu de temps avant quelques mois auparavant, il y a eu un fait divers qui a d\u00e9fray\u00e9 la la presse que la fille du pr\u00e9sident de Korean Air qui a fait un scandale de dans dans un depuis son comme l'avion candidat comme son papa \u00e0 New York on retrouve encore et parce qu'elle a exig\u00e9 que l'avion qui \u00e9taient bien pris \u00e0 partie la font voler reste le tarmac parce qu'elle exigeait que les cacahou\u00e8tes sociabilise faire amende. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:30:49) [74%] :\r\nC'\u00e9tait donc \u00e7a co\u00fbt\u00e9 une fortune sa ferme se. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:30:52) [81%] :\r\nCondamn\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 jug\u00e9 et emprisonn\u00e9 pendant emprisonner, condamner \u00e0 \u00eatre emprisonn\u00e9 mais j'imagine qu'une caution lib\u00e9r\u00e9s rapidement en d\u00e9cembre dernier, donc c'est tout r\u00e9cent, et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a r\u00e9sonnait encore dans le public cor\u00e9en qui trouvait assez jubilatoire de de revoir un peu au cin\u00e9ma en fait divers, l'histoire qui ressemble un peu \u00e0 ceux qui vous \u00eates vivent donc dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'on pourrait dire aujourd'hui sur Black Movie dans ce Brazil, il faut le savoir, il y a encore pas mal d'autres sections, une s\u00e9ance aussi particuli\u00e8re, celle de Garbage Helicopter qui aura lieu dimanche 31 ans simultan\u00e9es, dont 40 pays et \u00e0 l'issue de laquelle r\u00e9ponses avec l'\u00e9quipe sera mis sur place il y a Sky pas Black Movie c'est encore des tables rondes, des rencontres, des invit\u00e9s, des nuits blanches aussi pour faire la f\u00eate, tout, tout, tout, tout est en ligne sur le site Black Movie Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T14:32:25Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reidy, Kate", "role": "directrice du festival Black Movie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Watzlavick, Maria", "role": "directrice du festival Black Movie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07590534-906A-4CC4-935D-89EF38C59EC9", "internalArchiveId": "07590534-906A-4CC4-935D-89EF38C59EC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hassan Rohani salue l'ouverture d'une nouvelle page pour l'Iran", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\n* * Hassan Rohani salue l'ouverture d'une nouvelle page pour l'Iran Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani salue aujourd'hui la lev\u00e9e des sanctions contre son pays comme une \"page en or\" de l'histoire de l'Iran. \"L'accord nucl\u00e9aire est une opportunit\u00e9 que nous devrions utiliser pour d\u00e9velopper le pays, am\u00e9liorer le bien-\u00eatre de la nation et cr\u00e9er stabilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion\", a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani. Il a appel\u00e9 de ses voeux la mise en place de r\u00e9formes \u00e9conomiques et souhaite limiter la d\u00e9pendance de l'Iran aux hydrocarbures. \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh GHAZI\r\nAvec la lev\u00e9e internationale des sanction contre l'Iran. T\u00e9h\u00e9ran se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 relever ses exportations de p\u00e9trole brut de 500'000 barils par jour, annonce ce matin le vice-ministre iranien du P\u00e9trole iranien.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399105", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Hassan Rohani salue l'ouverture d'une nouvelle page pour l'Iran / 12H30_2016-01-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani salue ce dimanche la lev\u00e9e des sanctions contre son pays comme une \"page en or\" de l'histoire de l'Iran. \"L'accord nucl\u00e9aire est une opportunit\u00e9 que nous devrions utiliser pour d\u00e9velopper le pays, am\u00e9liorer le bien-\u00eatre de la nation et cr\u00e9er stabilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion\", a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani. Il a appel\u00e9 de ses voeux la mise en place de r\u00e9formes \u00e9conomiques et souhaite limiter la d\u00e9pendance de l'Iran aux hydrocarbures."], "variantIds": ["ece-7399105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-24T12:11:23Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nEt le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani salue aujourd'hui la lev\u00e9e des sanctions contre son pays comme une page en or de l'histoire de l'Iran, l'accord nucl\u00e9aire est une opportunit\u00e9 que nous devrions utiliser pour d\u00e9velopper le pays am\u00e9liorer bien-\u00eatre de la nation et cr\u00e9er, stabilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani, il a appel\u00e9 de ses voeux la mise en place de r\u00e9formes \u00e9conomiques et souhaite limiter la d\u00e9pendance de l'Iran aux hydrocarbures \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident Hassan Rohani a salu\u00e9 l'accord nucl\u00e9aire en affirmant qu'il ouvrait une nouvelle page dans les relations entre l'Iran et le reste du monde, en dehors des ultraconservateurs, tr\u00e8s minoritaires, tout l'\u00e9chiquier politique, soutient l'accord nucl\u00e9aire qui permet de lever les sanctions internationales mais la chute du prix du p\u00e9trole qui a moins de 30 dollars le baril contre plus de 100 il y a un an, prend difficile la t\u00e2che du gouvernement pour relancer l'\u00e9conomie et changer la vie de tous les jours des Iraniens sur le plan politique, Hassan Rohani, qui a r\u00e9ussi \u00e0 mettre fin \u00e0 12 ans de crise avec le reste du monde esp\u00e8re pouvoir profiter de ce succ\u00e8s diplomatique lors des prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives du 26 f\u00e9vrier l'actuel Parlement et contr\u00f4l\u00e9e par les conservateurs, ses partisans mod\u00e9r\u00e9s et r\u00e9formateurs de Hassan Rohani esp\u00e8rent profiter de ce succ\u00e8s diplomatique pour prendre le contr\u00f4le du Parlement, ce qui permettra au gouvernement d'avoir les coud\u00e9es plus franches pour acc\u00e9l\u00e9rer les r\u00e9formes politiques et sociales Siavosh quasi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [95%] :\r\nEt avec la lev\u00e9e internationale des sanctions contre l'Iran T\u00e9h\u00e9ran se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 relever de ses exportations de p\u00e9trole brut de 500000 barils par jour, c'est ce qu'annonce ce matin le viste ministre iranien du P\u00e9trole. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T12:05:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EDC6F7F-89F8-45E9-8570-29B62414BC12", "internalArchiveId": "8EDC6F7F-89F8-45E9-8570-29B62414BC12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Infiltration d'un journaliste allemand dans le Centre d'enregistrement de Kreuzlingen qui montre toute une s\u00e9rie de dysfonctionnements dans l'accueil des demandeurs d'asile en Suisse", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Arriver en Suisse sans papiers, s'y installer et \u00e9chapper \u00e0 tout contr\u00f4le, rien de plus facile. C'est la Sonntagszeitung qui l'affirme, elle qui publie le carnet de route d'un journaliste allemand qui s'est infiltr\u00e9 dans le Centre d'enregistrement et de proc\u00e9dure de Kreuzlingen, en Thurgovie. Il y est rest\u00e9 cinq jours, puis a retir\u00e9 sa demande d'asile. On l'a laiss\u00e9 sortir sans lui demander son reste.", "durationSec": 117, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s", "requ\u00e9rant d'asile"], "alternativeTitle": ["Infiltration d'un journaliste allemand dans le Centre d'enregistrement de Kreuzlingen / 12H30_2016-01-17T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Arriver en Suisse sans papiers, s\u2019y installer et \u00e9chapper \u00e0 tout contr\u00f4le, rien de plus facile. C\u2019est la Sonntagszeitung qui l\u2019affirme, elle qui publie le carnet de route d\u2019un journaliste allemand qui s\u2019est infiltr\u00e9 dans le Centre d\u2019enregistrement et de proc\u00e9dure de Kreuzlingen, en Thurgovie. Il y est rest\u00e9 cinq jours, puis a retir\u00e9 sa demande d\u2019asile. On l\u2019a laiss\u00e9 sortir sans lui demander son reste. Son r\u00e9cit souligne toute une s\u00e9rie de dysfonctionnements dans l\u2019accueil des demandeurs d\u2019asile en Suisse."], "variantIds": ["ece-7399109"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-10T14:00:54Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nArriv\u00e9 en Suisse sans papiers s'y installer et \u00e9chapper \u00e0 tout contr\u00f4le, rien de plus facile, c'est la SonntagsZeitung, qui l'affirme, elle, qui publie le carnet de route d'un journaliste allemand qui s'est infiltr\u00e9 dans le Centre d'enregistrement et de proc\u00e9dure de croyance Lingen en Thurgovie il y a rest\u00e9 5 jours puis a retir\u00e9 sa demande d'asile ont la laisser sortir sans lui demander son reste, Alain Arnaud, son r\u00e9cit souligne toute une s\u00e9rie de dysfonctionnements dans l'accueil des demandeurs d'asile en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nIl s'appelle Shams se ou l'Irak d'origine pakistanaise, expert en terrorisme journaliste bien connu en Allemagne pour s'\u00eatre infiltr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans des centres pour requ\u00e9rants, cette fois -ci il s'int\u00e9resse \u00e0 la Suisse pour expliquer, de l'int\u00e9rieur ce que vivent ces r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent chez nous et donc, il se fait passer pour l'un, de sans papiers, il d\u00e9crit les humiliations qu'ils subissent de la fronti\u00e8re, son transfert au centre de Kreuzlingen, la brutalit\u00e9 de certains gardes la gentillesse de certains autres r\u00e9gimes militaires y passer une nuit dans un un voisin dortoir parle en dormant il prof\u00e8re des slogans islamistes au bout de 5 jours, le faux r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9clare qu'il a chang\u00e9 d'avis, il retire sa demande d'asile en Suisse dit qu'il veut aller chercher son bonheur en Allemagne, pas de probl\u00e8me, le chef du bureau de l'immigration, donne son feu Vert le journaliste quitte le camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [93%] :\r\nEt l\u00e0, ils se retrouvent dans la nature sur sol suisse sans papiers, sans accompagnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, avec 5 autres r\u00e9sidents du centre qui ont comme lui retir\u00e9 leurs demandes d'asile l'un d'entre eux lui propose d'ailleurs de collaborer \u00e0 un trafic de drogue entre l'Allemagne et la Suisse, il para\u00eet que c'est tr\u00e8s facile, alors en publiant ce r\u00e9cit la SonntagsZeitung d\u00e9nonce aujourd'hui des lacunes graves dans le syst\u00e8me de l'asile qui permettent \u00e0 n'importe qui d'entr\u00e9e de s'installer en Suisse un syst\u00e8me qui, par ailleurs violerait aussi r\u00e9guli\u00e8rement les accords de Schengen et de Dublin, interrog\u00e9 par le journal, le conseiller national PDC Gerhard Pfister, d\u00e9clare qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi facile de s\u00e9journer avril \u00e9galement en Europe et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [92%] :\r\nAlain Arnaud, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T12:11:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF86F34B-B245-467B-A215-20FC11CB74EE", "internalArchiveId": "BF86F34B-B245-467B-A215-20FC11CB74EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manuel Valls chez Laurent Ruquier: bonne op\u00e9ration ou faux pas?", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Manuel Valls, 1er ministre fran\u00e7ais;Philippe Moreau Chevrolet, communicant et fondateur de MCBG conseil\r\n* * Manuel Valls chez Laurent Ruquier: bonne op\u00e9ration ou faux pas? 18h Valls chez Ruquier : bonne op\u00e9ration ou faux pas ?\r\nManuel Valls dans l'\u00e9mission \u00ab on est pas couch\u00e9 \u00bb de Laurent Ruquier hier soir sur France 2...\r\nC'\u00e9tait une premi\u00e8re risqu\u00e9e : un premier ministre fran\u00e7ais en exercice dans une \u00e9mission de divertissement du samedi soir. \r\nManuel Valls a fait fi des mises en garde de tous bords sur un exercice m\u00e9diatique jug\u00e9 p\u00e9rilleux et d\u00e9cr\u00e9dibilisant pour un chef de gouvernement...\r\nPendant une heure et demi, il a r\u00e9pondu au feu des questions crois\u00e9es...\r\nAu final, quel bilan tirer de cette prestation ?\r\nPour en parler, en ligne avec nous, Philippe Moreau Chevrolet, bonsoir... Vous \u00eates communicant et fondateur de MCBG conseil.\r\nUne \u00e9mission o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 notamment largement question du d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9.extrait.\r\n    '35 Extrait Valls 1   \r\nUn premier ministre on l'entend qui ne s'est pas laiss\u00e9 d\u00e9mont\u00e9 par les chroniqueurs \u00e0 la dent dure L\u00e9a Salam\u00e9 et Yann Moix.. seul moment de tension dans l'\u00e9mission, l'accrochage avec l'humoriste J\u00e9r\u00e9my Ferrari, notamment \u00e0 propos de la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident du Gabon, Ali Bongo, \u00e0 la grande manifestions du 11 janvier \r\n2015, apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo. \u00c9coutez \r\n  extrait '50 Valls 2\r\n -       Dans l'ensemble \u00e0  part ce moment avec J\u00e9r\u00e9my Ferrari, un premier ministre tr\u00e8s droit dans ses bottes qui s'est peu fait chahut\u00e9 finalement... c'est aussi le constat que vous dressez, Philippe Moreau Chevrolet ?\r\n- Au final, exercice r\u00e9ussi selon vous pour Manuel Valls ?\r\n - Un des risques, disiez-vous en amont de l'exercice, c'est que le premier ministre n'arrive pas \u00e0 se d\u00e9partir de sa rigidit\u00e9, y est-il arriv\u00e9 ? ou dans le fond \u00e7a n'\u00e9tait pas son but ?\r\n - Quel gain Manuel Valls peut esp\u00e8rer tirer de cet exercice ? un effet par exemple sur sa cote de popularit\u00e9, qui comme celle de Hollande est redescendue dans les sondages---un tel exercice peut le faire remonter ?\r\n - En venant sur un plateau t\u00e9l\u00e9 d\u00e9fendre les prises de position du gouvernement, est-ce que Manuel Valls ne se met pas - une fois de plus et tout en proclamant sa loyaut\u00e9 envers Hollande - en avant et \u00bbvole \u00bb la vedette au pr\u00e9sident ?\r\n - L'\u00e9mission a enregistr\u00e9 hier soir sa meilleure audience de la saison en parts de march\u00e9.Est-ce que \u00e7a signifie que les Fran\u00e7ais aiment voir leurs gouvernants dans cet genre d'exercice ? ont besoin de la parole politique dans un autre cadre ? le calcul de Valls \u00e9tait donc juste ?\r\n - L'id\u00e9e que ce genre d'exercice est infamant pour un homme politique (Sarkozy, Jupp\u00e9 ont refus\u00e9 de participer \u00e0 ONPC) est-elle has been ? d\u00e9sormais les politiciens doivent s'exprimer dans d'autres \u00ab ar\u00e8nes \u00bb que les \u00e9missions estampill\u00e9es \u00ab s\u00e9rieuses et politiques \u00bb ? (on se souvient aussi d'Hollande chez Maitena Biraben sur canal plus)", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399128", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manuel Valls chez Laurent Ruquier: bonne op\u00e9ration ou faux pas? / FOR_2016-01-17T18:08:00_developpement-5", "Forum du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Manuel Valls est pass\u00e9 dans l'\u00e9mission \"On est pas couch\u00e9\" de Laurent Ruquier samedi soir sur France 2. Un premier ministre fran\u00e7ais en exercice dans une \u00e9mission de divertissement du samedi soir, c\u2019\u00e9tait risqu\u00e9. Manuel Valls a fait fi des mises en garde de tous bords sur un exercice m\u00e9diatique jug\u00e9 p\u00e9rilleux et d\u00e9cr\u00e9dibilisant pour un chef de gouvernement. Quel bilan tirer de cette prestation? L'interview de Philippe Moreau Chevrolet, communicant et fondateur de MCBG conseil."], "variantIds": ["ece-7399128"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-24T17:45:59Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nManuel Valls dans l'\u00e9mission On n'est pas couch\u00e9 de Laurent Ruquier hier soir sur France 2 c'est une premi\u00e8re, risqu\u00e9e, un 1er ministre fran\u00e7ais en exercice dans une \u00e9mission de divertissement du samedi soir, Manuel Valls a fait fi des mises en garde, tous bords sur un exercice m\u00e9diatique jug\u00e9 p\u00e9rilleux et d\u00e9cr\u00e9dibilisant pour un chef de gouvernement pendant une heure et demie, il a r\u00e9pondu au feu des questions crois\u00e9es alors au final qu'il bilan tirer de cette prestation pour en parler, en ligne avec nous Philippe Moreau Chevrolet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates communicant et fondateur de MCBG, conseil, une \u00e9mission o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 notamment largement question du d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, je vous pose, je vous propose des causes d'\u00e9couter, d'extraits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nQuand il y a eu les attentats en janvier comme au mois de novembre mais la r\u00e9action du monde a \u00e9t\u00e9 incroyable tous ces chefs d'\u00c9tat et de gouvernements qui sont venus l'Euro janvier mais apr\u00e8s les attentats du 13 novembre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re encore plus fort, on a chant\u00e9 la Marseillaise, partout dans le monde, les grandes capitales se sont illumin\u00e9s des couleurs nationales, la France ne laisse pas indiff\u00e9rent, h\u00e9 bien quand on est fran\u00e7ais, les symboles ont leur importance et ce symbole qui consiste \u00e0 se s\u00e9parer de ceux qui veulent en finir avec ce que nous sommes, c'est un symbole fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nVoil\u00e0 un 1er ministre on entend, qui ne s'est pas laiss\u00e9 d\u00e9monter par les chroniqueurs \u00e0 la dent dure que son L\u00e9a Salam\u00e9 Yann Moix, seul moment de tension dans l'\u00e9mission, l'accrochage avec l'humoriste J\u00e9r\u00e9my Ferrari, notamment \u00e0 propos de la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident du Gabon \u00e0 la grande manifestation du 11 janvier 2015, apr\u00e8s les attentats de Charlie-Hebdo \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [88%] :\r\nDans cette, dans cette manifestation, celles dues janvier il y avait des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement vous retenez Ali Bongo moi je retiens. \r\nEt le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne et le 1er ministre isra\u00e9lien et surtout un autre Africain \u00e9lu lui Ibrahim Boubacar avec lui, a \u00e9lu Ali Bongo, finalement, c'est non pas comme on l'entend parle d'Ibrahim Boubacar Boubacar Ke\u00efta, le pr\u00e9sident du Mali et la France, des soldats se sont faits trouer pour les soutenir, un pays o\u00f9 il y a pas, il y a pas un seul int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, pas un seul, vous connaissez le Mali, pas un seul pour lib\u00e9rer ce pays qui allait \u00eatre sous l'emprise des terroristes, il y a pas d'o\u00f9 il y a derri\u00e8re compris et nous intervenons nous prot\u00e9geons le sel, on attaque le Mali il y a pas de pays derri\u00e8re, on a des int\u00e9r\u00eats par conciliant alors comment le Niger semblait il y a un pays, il y a un int\u00e9r\u00eat fondamental c'est renier c'est l'uranium pour \u00e9videmment les industries dans le nucl\u00e9aire, mais il y a, il y a aucune honte \u00e0 le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [92%] :\r\nPhilippe Moreau Chevrolet ce que c'est finalement un exercice r\u00e9ussi \u00e0 part donc ce moment dont on vient de parler avec J\u00e9r\u00e9my Ferrari est -ce que vous consid\u00e9rez que l'Manuel Valls s'en est bien tir\u00e9, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [88%] :\r\nPlusieurs param\u00e8tres : d'abord le c'est un exercice r\u00e9ussi du point de vue de l'audience que Inception des audiences historiques dont n'est pas couch\u00e9 depuis depuis 2002 toute l'ann\u00e9e 2015, donc c'\u00e9tait un \u00e9norme score d'audience le 1er ministre a pas tenu comme une heure et demie donc bonne tenue, il s'est pas \u00e9nerv\u00e9 pas trop \u00e9nerv\u00e9, il a perdu son sang- froid, comme il le fait parfois la semaine nationale donc besoin de ce point de vue, c'\u00e9tait pas mal apr\u00e8s la question c'est l'impact que ce type de mission peut avoir quand on vient y faire de d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, finalement assez conventionnel, assez classique, on \u00e9tait surtout dans un service apr\u00e8s- vente de la mesure, la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, qui est une mesure tr\u00e8s contest\u00e9e \u00e0 gauche, on sait que les gens qui ont la sensibilit\u00e9 de Renker sont plut\u00f4t class\u00e9 \u00e0 gauche, donc on venait aussi un peu r\u00e9parer une relation un peu mise \u00e0 mal par ce d\u00e9bat, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait plut\u00f4t bien fait et puis Manuel Valls cherche \u00e0 exister parce qu'en somme, en r\u00e9alit\u00e9, il \u00e9tait d\u00e9bord\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est \u00e0 la manoeuvre pourrait pas en \u00eatre autrement, des attentats, c'est difficile pour le 1er ministre de rivaliser avec le pr\u00e9sident sur le terrain de la s\u00e9curit\u00e9 ou l'international il est d\u00e9bord\u00e9 aussi par Emmanuel Macron, plus jeune, plus dynamique et on lui a d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 en plateau la question mais finalement est -ce qu'Emmanuel Macron c'est tabou avec disons moins, donc il est, il est en pleine crise existentielle monsieur Baeza il vient pour pour essayer d'exister m\u00e9diatiquement et c'est pas \u00e9vident dans ce d\u00e9c\u00e8s situation actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [95%] :\r\nAlors vous l'avez dit, \u00e0 l'\u00e9mission enregistre effectivement sa meilleure audience de la saison en parts de march\u00e9, ce que \u00e7a signifie que les Fran\u00e7ais aiment voir leurs gouvernants dans ce genre d'exercice ont besoin de la parole politique, dans un tout autre cadre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:12) [87%] :\r\nAlors, oui, absolument, c'est un petit peu ce que Manuel Valls a essay\u00e9 d'expliquer pendant l'\u00e9mission, c'est que, en r\u00e9alit\u00e9 les Fran\u00e7ais regardent la politique consomment entre guillemets de la politique aujourd'hui dans des \u00e9missions comme celle -ci, qui sont des \u00e9missions qu'on appelle d'une faute et une m\u00eame, c'est-\u00e0-dire un m\u00e9lange de d'informations et de divertissements, donc c'est comme \u00e7a aujourd'hui que la politique est appr\u00e9hend\u00e9 par les Fran\u00e7ais, on a vu r\u00e9cemment dispara\u00eetre les Guignols de l'info, par exemple, qu'il a une grande \u00e9mission satirique, c'est un petit peu dommage parce que les Liens de \u00e9tait une des derni\u00e8res \u00e9missions vraiment regarder la politique bien s\u00fbr avec un angle d\u00e9formant dr\u00f4le etc nous se cr\u00e9e un lien entre les politiques et les Fran\u00e7ais, et ce type d'espace devient de plus en plus rare \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, donc il en existe, il faut y aller, Manuel sur les anglais parce que c'est un \u00e9videmment un terrain, on peut parler aux Fran\u00e7ais, il y en a plus beaucoup, il faut, il faut l'utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [92%] :\r\nDonc les Nicolas Sarkozy et Alain Jupp\u00e9 qui ont refus\u00e9 de participer \u00e0 cette mission \u00e0 cette m\u00eame \u00e9mission sont d\u00e9pass\u00e9s en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:07) [83%] :\r\nEt ils ont probablement eu tort, oui, parce que il y a une prime au 1er politique important qui fait en fait mani\u00e8re ce c'est, c'est pour \u00e7a qu'il a innov\u00e9 en y allant all\u00e9 aussi journal ce qui \u00e9tait nouveau pour un 1er ministre en exercice, ce qui importe, c'est la 1\u00e8re fois en fait c'est la faux en politique le fait important que ce que \u00e7a paye, on va dire en terme d'audience, en tout cas pas Obama fait l'extrait que souvent la m\u00eame chose, on innove en allant dans chaque r\u00e9seau social qui qui appara\u00eet en quelque sorte durant ces campagnes \u00e9lectorales il a fait \u00e7a syst\u00e9matiquement d\u00e8s qu'un nouveau ce r\u00e9seau social est apparu, il a \u00e9t\u00e9 le 1er homme politique d'envergure \u00e0 d'utiliser, c'\u00e9tait le cas pour crit\u00e8re pour Facebook pour beaucoup d'autres, Manuel Valls \u00e0 son \u00e9chec \u00e9videmment beaucoup plus modeste, essayer de faire \u00e9galement parce qu'il en a besoin en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [94%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Moreau Chevrolet d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T17:33:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F09DE7E3-C48C-4852-AC4D-2279B1FFCD80", "internalArchiveId": "F09DE7E3-C48C-4852-AC4D-2279B1FFCD80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dhafer Youssef, une voix pour transcender les genres", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Au lendemain de ses concerts au th\u00e9\u00e2tre Kleber-Meleau \u00e0 Renens, entretien avec l'artiste enregistr\u00e9 dans le cadre des Suds \u00e0 Arles et extraits de concerts donn\u00e9s au festival Cully Jazz. Dhafer Youssef est n\u00e9 en 1967 \u00e0 Teboulba, en Tunisie, dans une famille au sein de laquelle on entretient la tradition des muezzins. C'est comme \u00e7a, d'ailleurs, que d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, il est initi\u00e9 au chant coranique par son grand-p\u00e8re. Mais au moment o\u00f9 il d\u00e9veloppe cette relation intime avec la tradition familiale, le jeune Dhafer est sans doute tr\u00e8s loin de s'imaginer qu'un jour, il participera aux plus prestigieux festivals de jazz et de musiques du monde.Nourri de soufisme, de chant liturgique et de jazz, Dhafer Youssef fait de sa voix un instrument et, au gr\u00e9 de rencontres et de complicit\u00e9s musicales, se pose \u00e0 la crois\u00e9e du lyrisme oriental et du jazz contemporain. Dans son dernier album, Birds Requiem, cette voix occupe pr\u00e9cis\u00e9ment un espace de choix, en v\u00e9ritable incarnation d'une \u00e2me libre, mais impr\u00e9gn\u00e9e de ses origines.", "durationSec": 5365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380179", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785467.image", "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9coute des mondes du 17.01.2016", "Dhafer Youssef, une voix pour transcender les genres / ECM_2016-01-17T13:30:45_l-ecoute-des-mondes", "L'\u00e9coute des mondes du 17.01.2016", "Dhafer Youssef, une voix pour transcender les genres / ECM_2016-01-17T13:30:45_l-ecoute-des-mondes"], "alternativeSummary": ["Au lendemain de ses concerts au th\u00e9\u00e2tre Kleber-Meleau \u00e0 Renens, entretien avec l\u02b9artiste enregistr\u00e9 dans le cadre des Suds \u00e0 Arles et extraits de concerts donn\u00e9s au festival Cully Jazz.", "Au lendemain de ses concerts au th\u00e9\u00e2tre Kleber-Meleau \u00e0 Renens, entretien avec l\u02b9artiste enregistr\u00e9 dans le cadre des Suds \u00e0 Arles et extraits de concerts donn\u00e9s au festival Cully Jazz."], "variantIds": ["ece-7380180", "ece-7380179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T14:21:19Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des mondes jeudi et vendredi dernier, le th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau \u00e0 Renan le ou 10 des chanteurs tunisiens Daffe Youssef de concert magnifique auquel nous allons construire ensemble un \u00e9cho aujourd'hui enfin quand je dis un \u00e9cho, c'est aussi un approfondissement puisque tout \u00e0 l'heure nous retrouverons d'affaires youssef en interview et c'est un exercice auquel il ne se pr\u00eatent pas facilement, donc, c'est dire si le moment sera pr\u00e9cieux ensuite de quoi, je vous offre une s\u00e9ance de rattrapage, c'est en tout cas c'est pour ceux qui n'ont pas pu vivre le concert en Direct et pour les autres, ben c'est tout bonus d'Youssef en concert quelques beaux extraits de son passage au cul et jazz, c'\u00e9tait en avril 2014 et en ce qui nous concerne, ce sera en derni\u00e8re partie de cette \u00e9mission autour des 14 heures 30, mais avant cela, et avant de nous tourner vers l'Orient, je vous invite \u00e0 faire d'avoir accroch\u00e9 jusqu'aux \u00c9tats-Unis, j'ai l\u00e0 un disque du fameux Label am\u00e9ricain Smithsonian folk Waze il est tout entier d\u00e9di\u00e9 \u00e0 quelques-uns des grands noms de la chanson Folco comme blues mais tous issus de la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine, ce qu'on appelle ici les classiques africaine am\u00e9ricaine Sangster The et parmi eux voici le chanteur guitariste John ne s'efface, accompagn\u00e9 par fil Wiggins \u00e0 l'harmonica. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [86%] :\r\nUne garante de l'eau de feeling bad un blues ancien interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'instant dans le plus pur Style du Pi\u00e9mont par le regrett\u00e9 John s'face au chant et \u00e0 la guitare avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s \u00e0 l'harmonica et l\u00e0 aussi, dans un Style rythmique bien particulier mais Stephen le Wiggins c'est la face un peu m\u00e9connu du folk nord- am\u00e9ricain l'h\u00e9ritage des chanteurs et musiciens noirs des \u00c9tats du Sud, ce qu'on conna\u00eet dans le monde des traditions am\u00e9ricaines, c'est soit le gospel et les chants religieux dans lesquelles la communaut\u00e9 noire Excel, soit le blues sous ses diverses formes et pour ce qui est du folk, on a un peu tendance \u00e0 penser que les choses ont commenc\u00e9 avec Bob Dylan et pourtant, l\u00e0 aussi, c'est dans la communaut\u00e9 noire des \u00c9tats du sud, que ce sont souvent d\u00e9velopper les jeux guitares les plus int\u00e9ressants, comme ce genre de Pikine qu'on vient d'entendre sous les doigts du vieux John s'efface et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat de cette compilation classique, africaine, am\u00e9ricaine Sangster The publi\u00e9 il y a un peu plus d'une ann\u00e9e par le Label le Smithsonian folk Weather s'armer un peu l'\u00e9glise au milieu du village, si j'ose dire, et \u00e0 travers une vingtaine de titres, \u00e7a montre l'influence d\u00e9terminante de certains musiciens afro- am\u00e9ricains sur le d\u00e9veloppement du genre folk et du folk- song nord- am\u00e9ricain, alors \u00e9videmment, on retrouve l\u00e0 quelques grands noms du blues acoustique riveraine Garry Davis Mississippi John Big Bill John Jackson, et puis ce chanteur harmoniciste incroyable paye l'examen Arthur Jackson, de son vrai nom qui nous a quitt\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 40 ans, il \u00e9tait n\u00e9 en Caroline du Sud et sa sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 lui, c'\u00e9tait ce qu'on appel\u00e9 les m\u00e9decines chose un groupe de forains qui allait de ville en ville, avec parmi eux un pseudo m\u00e9decins dont on Vend\u00e9e l'\u00e9lixir magique qui \u00e9tait bien s\u00fbr cens\u00e9 gu\u00e9rir \u00e0 peu pr\u00e8s tous les maux, et comme il se doit la publicit\u00e9 se faisait dans la rue, sur les places dans les foires \u00e0 grand renfort de musique et les styles de paix Aixam devait \u00e0 coup s\u00fbr et la vente en tout cas sa mani\u00e8re \u00e0 lui de jouer et chanter en m\u00eame temps \u00e7a fait \u00e9videmment penser \u00e0 certains fl\u00fbtistes peuls d'Afrique de l'Ouest, mais \u00e7a c'est une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [65%] :\r\nBen il ne europ\u00e9en il y a eu Berlusconi neuve, on a eu ben peu une affaire. \r\nOh oh oh oui, une bonne Alan ailleurs demand\u00e9 par le ciel, nous dirons ce oui \u00e0 Falaise, \u00e9coutons le bateau \u00e0 voile n'est c'est l'a\u00een\u00e9 avait Hubert c'\u00e9tait une heure \u00e7a a grimp\u00e9 en moyenne il y a une fois non, ben Liebherr une. \r\nOh oh oh bien, bonne pour le moment plus s\u00e9rieux turcs ni r\u00e9aliste, car il vous voir l'Angola ce qui voulait dire moi que le club aupr\u00e8s d'elle, elle a, qui c'est un petit d'une vraie hiver quoi donc en m\u00eame temps moyen vois ben une. \r\nAu moyen d'un enl\u00e8ve conquis et j'ai men\u00e9 une femme de c'est Albert qui a rien, elle est plus s\u00fbr que on ne font alors il nous suffit, alors que l'on vous vend les bourses du BHV 9 heures point quand m\u00eame terme oui. \r\nMais gagne ben c'\u00e9tait une. \r\nOh oh oh, voir l'issue ben oui bien s\u00fbr dire que ne fait m\u00eame joli \u00e7a devant le CIO ne br\u00fble Lionel m\u00eame quand je tire les n'arrivent 9 points qui j'ai ouvert les leaders qui n'a pas bien urbain, c'est une belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [74%] :\r\nCe qui \u00e9t\u00e9 un oeuf la \u00eatre on se redresse et on \u00e9coute l'inoubliable verve instrumental et vocal d'Arthur Jackson, alias paye d\u00e9l\u00e8gue Sam les racines afro- am\u00e9ricaine et blues du folk \u00e0 l'\u00e9coute des mondes avant de nous retourner vers le Levant autre talent instrumental 7 clarinette et c'est celle de l'usine et John Lennon et Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:07) [67%] :\r\nBravo. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:32) [72%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:51) [54%] :\r\nLouis oui lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:55) [69%] :\r\nN'y est, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [86%] :\r\nEsp\u00e8ce de d'\u00e9coute des mondes \u00e0 \u00c9tat tche Dogana pince les cordes de la sitar Qanoun Isma\u00ebl ne celle du bar \u00e9lectrique et ce n'est une cha\u00eene L\u00e4nder ai \u00e0 la clarinette, ensemble, ils forment le Taksim Trio et il peignait en musique leur vision d'Istanbul entre sonorit\u00e9s anatolienne ils sont \u00e9lectriques, mais toujours sur le mode instrumental Istanbul dont on nous dit qu'il est devenu dangereux d'y aller, \u00e9videmment, il y a le risque d'attentats, mais qu'en est -il de Paris, de Bruxelles, Madrid, Londres, Berlin et je parle m\u00eame pas de New York, San Francisco et des autres villes am\u00e9ricaines, si on peut vivre et faire du tourisme dans les urnes, alors on le peut aussi dans les autres et puis c'est un fait, c'est comme \u00e7a, les grandes villes attirent aussi bien la culture et le g\u00e9nie que les violences de toutes sortes, en tout cas qu'on le veuille ou non, Istanbul, \u00e7a reste, pour nous autres occidentaux la grande porte de l'Orient et c'est l\u00e0 justement qu'on va retrouver notre invit\u00e9 du jour, \u00e0 l'\u00e9coute des mondes quelque part entre 2012 et 2013, c'est l\u00e0 qu'il rencontre pr\u00e9cis\u00e9ment ces m\u00eames musiciens qu'on vient d'entendre le ma\u00eetre de Qanoun \u00e0 \u00e9tape Dogan et ce g\u00e9nie de la clarinette et H\u00e9l\u00e8ne, mais notre invit\u00e9, lui, n'est pas Turquie : il est n\u00e9 en 1967 AT Boulba en Tunisie, dans une famille au sein de laquelle on entretient la tradition des muezzin et c'est comme \u00e7a d'ailleurs que d\u00e8s son jeune \u00e2ge, il a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 au chant coranique par son grand- p\u00e8re lui, vous l'avez peut-\u00eatre reconnu, il s'appelle d'affaires d'affaires Youssef mais au moment o\u00f9 il d\u00e9veloppe cette relation intime avec la tradition familiale, il est sans doute tr\u00e8s loin de s'imaginer que, un jour, il participera au plus prestigieux festivals de jazz et de musiques du monde. \r\nDhafer Youssef et donc chanteur mais c'est aussi un excellent joueur de luth ou d'apr\u00e8s un passage au conservatoire \u00e0 Tunis, ils se retrouvent \u00e0 Vienne en Autriche, et c'est l\u00e0 qu'il se lance v\u00e9ritablement dans le jazz, mais toujours en faisant fructifier son h\u00e9ritage traditionnel d'affaires m\u00e9lange les genres, il cr\u00e9e son Style, il encha\u00eene les disques et puis surtout, il encha\u00eene les collaborations artistiques de plus en plus riche en 2010 et son 6\u00e8me disque \u00e0 Bruno s'rend hommage c'est explicite au po\u00e8te soufi Abouna voil\u00e0 \u00e7a c'est un vrai manifeste musical qui non seulement saute all\u00e8grement par- dessus les fronti\u00e8res culturelles orient occident jazz tradition mais aussi entre le profane et le sacr\u00e9, et puis 2013 la Turquie Istanbul, Izmir, c'est la rencontre musicale avec plus n'L\u00e4nder, dit il en sort ce nouveau disque profond\u00e9ment inspir\u00e9 d'Entzheim Requiem en octobre 2000 13 heures c'est ce m\u00eame r\u00e9pertoire que la feuille youssef joue et rejoue depuis sur les sc\u00e8nes d'Occident et d'Orient et la semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e0 Renan au Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau mais l'interview que vous allez entendre elle laissait \u00e0 Arles, elle a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en juillet dernier dans le cadre toujours privil\u00e9gi\u00e9 des festivals d\u00e9\u00e7u d'entretien avec Bertrand youssef c'est tout de suite apr\u00e8s cet extrait de peur un Requiem et c'est \u00e0 l'\u00e9coute des mondes sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:43) [85%] :\r\nDhafer Youssef, j'aimerais que vous me parliez de votre enfance, non pas comme un psychanalyste, ce que je ne suis \u00e9videmment heureusement pas non, c'est plut\u00f4t pour essayer de comprendre d'o\u00f9 vient ce miracle de votre voix, comment c'est n\u00e9 par des mots un peu du contexte peut-\u00eatre familiale ou de quartier dans lequel \u00e7a s'\u00e9panouit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:03) [80%] :\r\nAh bon, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, je pouvais pas r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, cette caution, aujourd'hui, je sais, moi je pense que ce Dieu, ou bien la nature que je donne quelque chose, c'est par le jeu des tours, sauf que la chose la plus importante dans \u00e7a, c'est le r\u00eave. \r\nJe connais beaucoup de gens que r\u00eave moi je r\u00eave beaucoup, je sais pas si je r\u00eave plus ou mois mais je r\u00eave et la voix, c'est pour moi, c'est de r\u00eaver, \u00e7a veut dire que lorsque j'\u00e9tais jeune, pourrait expliquer ben d\u00e9j\u00e0 j'ai j'ai chant\u00e9 dans la cuisine, les parents parce que il y a une r\u00e9verb\u00e9ration, il y a de la r\u00e9serve et puis lorsque mes fr\u00e8res d'or, c'est d'aller devant la la maison il y a, il y a l'entr\u00e9e de la radio m\u00eame toutes ont ouvert quand m\u00eame c'est, c'est c'est ferm\u00e9 des dons, et il y a une r\u00e9verb\u00e9ration qui magique quoi je pense que c'est l\u00e0, je, je, je pensais \u00e0 attiser la r\u00e9volte comme un instrument, pas seulement un effet, mais comme un instrument pour la voix, \u00e7a veut dire vraiment aujourd'hui ce que j'ai fait, c'est plus ou moins cette installation de mon enfance et, plus tard, bien s\u00fbr, en m\u00eame temps, pas plus tard, c'\u00e9tait la mosqu\u00e9e se jeter bas comme tout le monde j'ai je j'allais \u00e0 la mosqu\u00e9e pour apprendre le Coran plut\u00f4t mais j'\u00e9tais all\u00e9 pour faire la pri\u00e8re entre la pri\u00e8re de \u00e0, donc, \u00e7a d\u00e9pend de ou bien les Verts ou v\u00e9rit\u00e9 c'est entre \u00e0 peu pr\u00e8s 15 heures et d\u00e8s 7 heures la la mosqu\u00e9e vite et il y a Sophie, moi je dis \u00e7a, pas pour l'homme pouvait former parce que la question du g\u00e9n\u00e9ral, c'est pour cela que j'essaie d'\u00eatre aussi pr\u00e9cis bien un soufi, un monsieur, un voisin : j'ai pas trop loin de chez nous, je voulais son nom malheureusement ont cette fois -ci je sais d'aller les voir, mais voil\u00e0, parce que je veux plus aller l\u00e0 dans la mosqu\u00e9e ses devoirs, dont les 4 mais j'je le jeu, pas de nouvelles, et les soufis du num\u00e9rique, il est l\u00e0, il passe toute la journ\u00e9e parce que, entre les pri\u00e8res, l'affaire des pri\u00e8res au bien \u00eatre l\u00e0 vraiment c'\u00e9tait les cours ont bien fait rire on oui, moi j'\u00e9tais l\u00e0 presque chaque jour quelque chose comme \u00e7a, j'ai chant\u00e9 et chanter le Coran, mais pas pour la prendre le pour, pour ce qui \u00e9taient \u00e0 l'arr\u00eat verte dans la mosqu\u00e9e et lui, il \u00e9tait tout le temps l\u00e0 avant l'\u00e9t\u00e9, un quart d'heure, il part et du coup, lorsque j'\u00e9tais l\u00e0, il reste tout le temps pour \u00e9couter et savoir et \u00e7a c'\u00e9tait mon 1er public quoi c'est vraiment le monsieur \u00e9tait l'imp\u00f4t \u00e9coutez, moi j'ai pens\u00e9, c'est que le tout ce n'est pas le texte, mais ce que les soci\u00e9t\u00e9s c'\u00e9tait la voix, c'\u00e9tait la musique et plus tard bien s\u00fbr l'histoire \u00e0 se d\u00e9veloppe, mais moi je pense CGT expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:10) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:10) [91%] :\r\nC'est moi, comme je le vois maintenant c'est \u00e7a. \r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:06) [90%] :\r\nOui non pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:18) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:24) [70%] :\r\nOn n'. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:45) [81%] :H.A.. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:46) [69%] :\r\nMoi non, y pas oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:59) [86%] :\r\nBerdy Requiem Dhafer Youssef, pourquoi le le Requiem des oiseaux oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:06) [79%] :\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de faire un disque et cette petite \u00eele une cat\u00e9ch\u00e8se l'incantation apr\u00e8s en \u00e9coutant les disques, j'ai chang\u00e9 d'avis et j'ai v\u00e9cu une exp\u00e9rience douloureuse je j'ai perdu ma m\u00e8re on on pendant le temps d'enregistrer tout \u00e7a pas vraiment prendre un peu apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, on agonie et et j'ai j'ai impression que voil\u00e0, ma m\u00e8re, elle va pas partir, aller l\u00e0 on en train de lui donner quelque chose, elle part pas mais le corps, il permet \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est comme les oiseaux et les dans l'air, elle est encore l\u00e0 et elle me donne la possibilit\u00e9 d'aller plus loin et on \u00e9coute ou on a musique, c'\u00e9tait tr\u00e8s dans le trucs voix et clarinette ensemble on harmonise des harmonies et tout \u00e7a, comme des Hirondel quoi et l\u00e0 j'ai vu que voil\u00e0 exactement, c'est super, pas s'il gagne tout le temps, il ne quitte pas, on les, ils sont encore l\u00e0, ils sont jusqu'\u00e0 maintenant, moi je suis content que ma m\u00e8re n'a pas souffert beaucoup, mais en m\u00eame temps je vais voir avec moi je le je, le juge d'avoir avec chaque co\u00fbteux donc mon cours, j'ai d'un 2 d'un bon vin et c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, quoi, \u00e7a veut dire que je suis ont partager tout ce qui est tout toutes mes r\u00eaves toutes je d\u00e9bute la vie, on partage, on savait que l'\u00e2me de m\u00eame d\u00e9bat mais quoi, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9, derniers jeux sont tout le temps et je suis tr\u00e8s content, tr\u00e8s fier de \u00e7a quoi, et voil\u00e0, c'est pour cela que fragilis\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s belle et quoi \u00e0 d\u00e9couvert pour pour ces oiseaux, l'artiste parce qu'on va -t-il partager sont dans l'air, qui sont en train de comme la clarinette et la voix, on a bondi et des harmonies quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:37) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:39) [87%] :\r\nDhafer Youssef, ce qu'on entend comme \u00e7a c'\u00e9tait clarinette se \u00e0 votre voix, ces 2 oiseaux qui prennent exactement effectivement \u00e0 l'image des hirondelles, vous donniez est magnifique, c'est \u00e7a, il y a ce vol libre et en m\u00eame temps tellement cette exigence -l\u00e0 le casting pour chacun de vos disques, le fait de trouver comme \u00e7a les perles rares, les musiciens qui vous permettent d'aller au bout du r\u00eave, c'est quoi la la recette, vous passez votre temps \u00e0 voyager \u00e0 \u00e9couter ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:07) [85%] :\r\n\u00e9couter beaucoup de musique, moi je suis h\u00f4telier l'tr\u00e8s important pour moi de ne rater aucune occasion de d'am\u00e9liorer mes connaissances, moi je pense que on appartient \u00e0 une famille et non et on tombe amoureux de, de, de musiciens que t'as pas le choix, on n'a pas le choix devait pas travailler ensemble apr\u00e8s, voil\u00e0, il y a aussi, c'\u00e9tait ce c\u00f4t\u00e9 que que chaque musicien peut \u00eatre plus de j'Jean moi je pense, j'ai eu de la chance, travaille avec beaucoup de musiciens avec qui je vais travailler et \u00e7a va pas s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:47) [74%] :\r\nEn tout cas cette souplesse de b\u00e9n\u00e9diction et est contagieuse tout \u00e0 l'heure en parler par exemple de propos de \u00e9lectrique soufi de de Tirana en qui vous avez jou\u00e9 et qui \u00e9tait c'est un g\u00e9nie, mais qui, qui, justement, c'est pas apr\u00e8s, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:03) [90%] :\r\nBon ceci tr\u00e8s fier de \u00e7a, mais moi aussi j'ai gagn\u00e9 beaucoup d'avoir int\u00e9gr\u00e9 dans mon groupe, parce que il a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment la musique qui a inspir\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment moi je pense que voil\u00e0, c'est une rencontre avec des musiciens de ce calibre, c'est un cadeau, un cadeau \u00e9norme un cadeau quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:38) [85%] :\r\n\u00e9coutez -moi est -ce pas rester. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:41) [89%] :\r\nD'affaires Youssef, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, je ne suis pas religieux mais votre 1er public votre 1er auditeur en tout cas c'est un soufi et puis le soufisme il est quelque part li\u00e9 \u00e0 toute votre d\u00e9marche, il y a assum\u00e9 comment vous d\u00e9finissez -vous le soufisme comme un homme des Lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:00) [81%] :\r\nD'abord, je vais dire quelque chose tr\u00e8s importante, moi je oh, j'ai pas Sophie j'ai j'ai rien dit cette tradition parce que, entre autres, parce que j'ai commenc\u00e9, n\u00e9 d\u00e9but avec \u00e7a, entre autres. \r\nEt parce que, apr\u00e8s, je m'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a, j'adore le c\u00f4t\u00e9 mystique pour moi c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse les c\u00f4t\u00e9s parce que, avec la musique qui touche et c'est \u00e7a que ai cherche dans la musique, \u00e7a veut dire le partage avec les gens, le m\u00eame sentiment lorsque mon corps vibre. \r\nJ'essaie de les voir la m\u00eame sensation je les gens si \u00e7a marche, c'est top, c'est \u00e7a apr\u00e8s sophisme, c'est bien s\u00fbr que c'est c'est \u00e7a aussi, \u00e7a c'est assez, c'est lorsque Thomas, son corps vibre lorsque, lorsque est encore devient dans l'air, c'est pas avec du avec la nature avec avec n'importe quoi, moi, je pense, il y a des \u00c9tats o\u00f9 je me sens Irsem lorsque c'est pas tout le temps, mais, mais l\u00e0 je je je me sont comme l'\u00e9tat des, des gens qui font des Sophie qui sont Sophie et qu'est -ce qu'il y avait de plus beau que \u00e7a le c\u00f4t\u00e9 fait de la non, apr\u00e8s, bien s\u00fbr, je suis pas religieux, pas parce que je crois pas en Dieu sur le mais voil\u00e0 il y a, je crois qu'il y a quelque chose \u00e0 la quelque chose autre mais quelque chose qui qui m'inspire quelque chose qui est plus jeune homme \u00e7a peut, \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e0 la, \u00e7a doit \u00eatre quelque chose de ce pas et et \u00e0 mon \u00e2me, bien s\u00fbr, comme tout le monde dit : moi je vous pensez pas que aujourd'hui si je fais de la musique, Audi a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9norme Estic que je peux ni quelques inexistant de quelque chose qui ne force paf, une force qui d\u00e9signe quoi apr\u00e8s les gens qui sont religieux qui sont soufi ou bien oblig\u00e9 qui sont int\u00e9ress\u00e9s par ma musique ou bien qui va musique leur parle, moi j'ai pense il y a un partage qui est divin que ce c'est pas \u00e0 moi de le d\u00e9finir, je pense que je suis un instrument sur lesquels la musique, elle est faite, et c'est ce qu'on est m\u00e9diateur quoi pour ces gens, ou bien pour des autres, c'est peut \u00eatre le pas essentiel, c'est-\u00e0-dire quelque chose, c'est \u00e7a qui compte sur les m\u00eames effets, et c'est \u00e7a qui g\u00eane un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:27) [89%] :\r\nJe me rappelle un tr\u00e8s tr\u00e8s beau concert de vous voulez r\u00e9ussir \u00e7a se passait au Palais b\u00e2tard \u00e0 Falaise et pour moi c'est l'\u00e9t\u00e9 et quelque chose de transcendant parce que il y a cet arbre immense les oiseaux qui participent au concert, c'est peut-\u00eatre l'endroit au Festival de F\u00e8s o\u00f9 les gens ont la meilleure \u00e9coute vraiment et cette sensation effectivement que vous rentriez en en r\u00e9sonance avec quelque chose de spirituellement tr\u00e8s fort mais qui \u00e9tait un peu incarn\u00e9e par l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:55) [81%] :\r\nMoi, je, je me rappelle de beaucoup de moments je m'empresse de ce concert, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait g\u00e9nial, c'\u00e9tait avec Tirana mac\u00e9rienne Marjolaine et que Genex Sitruk, quelle journ\u00e9e c'est l'a tr\u00e8s bien dit, il faut dire que vraiment il y a, il y avait beaucoup de moments o\u00f9 on se sent que le groupe devient un corps et \u00e2me et en tout cas c'est un cadeau, un cadeau de Dieu, de la nature, je suis pas apr\u00e8s, bien s\u00fbr, tu as de la chance, c'est devant le super public dans un du super ta ta tous parfait, la seule la lumi\u00e8re tout \u00e7a \u00e9tait en bois en sant\u00e9, moi j'ai pens\u00e9 : voil\u00e0, \u00e7a veut dire que tu as une bonne \u00e9toile, il faut pas h\u00e9siter de r\u00eaver et laisser les gens crever avec toi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:21) [88%] :\r\nD'affaires, l'ISF, il y a un personnage qui vous pr\u00e9c\u00e8de et qui vous suit en m\u00eame temps ce qui vous pr\u00e9c\u00e8de parce que il est pass\u00e9 sur les m\u00eames routes que vous, mais des centaines et des centaines d'ann\u00e9es avant vous mais qui vous suit parce que vous, \u00e0 un moment donn\u00e9 dans votre carri\u00e8re au d\u00e9but de votre carri\u00e8re, vous vous \u00eates explicitement r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 lui saisi Rihab le cr\u00e9ateur mythique, historique, l\u00e9gendaire de la musique arabo- andalouse, il y a quelque chose qui continue \u00e0 vous lire ce personnage aujourd'hui vous continuez a vous projetez -vous \u00e0 vous sentir proche de ce grand voyageur de la musique et de cet \u00eatre d'arts de culture. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:57) [85%] :\r\nMerci pour cette question, parce que c'est tr\u00e8s important, sont aussi de penser \u00e0 des gens dans la culture arabo- bien pergamano bien orientale qui ont vraiment marqu\u00e9 l'histoire et en plus ce sont des gens qui, qui sont encore actuellement, \u00e7a veut dire monsieur viable comme moi avons Nawaz comme \u00e0 l'\u00e2ge, comme Romy comme tous ces autres que je comme chaque d'une table, tous ces gens -l\u00e0, en fait, on peut le mettre aujourd'hui essayer et vont \u00eatre m\u00eame avant, et c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, quoi, \u00e7a veut dire : j'ai pas le choix, Dupont c'est \u00e0 eux d'\u00eatre inspir\u00e9 par eux, j'esp\u00e8re que, voil\u00e0, je suis tout le temps bien s\u00fbr, on recherche dans dans la bonne adresse des vents, \u00e7a peut \u00eatre moi, \u00e7a peut \u00eatre vous, \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un qui passe des vont. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:56) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:58) [88%] :\r\nDe telles maintenant moi je pense que voil\u00e0, ces gens -l\u00e0 et sans doute d'une valeur immense que vont \u00eatre jusqu'au jusqu'au dernier souffle de demain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:11) [75%] :\r\nDernier sauf de l'humanit\u00e9 bien com\u00e9dien, on ne peut que vous, c'\u00e9tait de continuer \u00e0 \u00e0 rencontrer des gens qui puissent partager prolonger votre et merci \u00e0 bient\u00f4t \u00eatre plus, c'est ce que 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:02) [57%] :\r\nCe qui unit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:08) [86%] :\r\nOui, des chauffeurs. \r\nParce mer 3 tranches. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:57:28) [67%] :\r\nBelle point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:35) [65%] :\r\n\u00e0 compter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:57:46) [80%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a quoi tr\u00e9moussent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:57) [64%] :\r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:58:04) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:08) [84%] :\r\nNon mais universels avec. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:15) [80%] :\r\nOn va tomber. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:20) [80%] :\r\nGniljane merci. \r\nD'ben oui donc \u00e0 l'interaction notre \u00e7a va venir la je \u00c9tat. \r\nNi aura \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:02:31) [68%] :\r\nVoil\u00e0 donc 2 points de la pointe en Mascitti comme demande donc de plus d'une certaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:56) [83%] :\r\nL'des mondes Vincent Zanetti Tigra Nama Ciana est au piano ou marque d'Iliana \u00e0 la batterie, cette Jennings \u00e0 la contrebasse et puis bien s\u00fbr d'un feu Youssef au luttes ou de et \u00e0 la voix, c'est extrait du tr\u00e8s beau Abou Nawaz Rhapsody publi\u00e9 il y a presque exactement 6 ans, en f\u00e9vrier 2010 et puis avant \u00e7a faire Youssef en interview, un plaisir trop rares et d'autant plus pr\u00e9cieux, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Arles, en juillet dernier \u00e0 l'occasion du Festival d\u00e9\u00e7u d'un \u00e9v\u00e9nement d'ailleurs que je ne saurais jamais trop chaleureusement vous conseiller alors Abou Nawaz sa Rhapsody, bien s\u00fbr, \u00e7a n'est pas le dernier chapitre des aventures musicales de Youssef depuis il y a eu le magnifique Byrds Requiem dont on a \u00e9galement entendu quelques extraits aujourd'hui et puis \u00e0 ce qu'il para\u00eet Dhafer travaille en ce moment \u00e0 son prochain CD avec la fine fleur du jazz am\u00e9ricain \u00e0 Rome parce qu'au piano Ben Williams \u00e0 la contrebasse et puis le retour de Marc Gill IANA \u00e0 la batterie, mais \u00e7a c'est pour l'Automne prochain et c'est une autre histoire, dans l'imm\u00e9diat, je vous propose, quant \u00e0 moi, de revivre quelques instants du concert qu'avait donn\u00e9 d'affaires Youssef \u00e0 l'affiche de l'\u00e9dition 2014 depuis jazz autour de lui les m\u00eames musiciens qui l'accompagnait d'ailleurs jeudi et vendredi dernier sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau par non donc pour ceux qui n'ont pas eu la chance d'y \u00eatre, c'est l'ultime s\u00e9ance de rattrapage Kristiana Randall, ou de piano fil donc il ne \u00e0 la contrebasse et fera une Mehmet \u00e0 la batterie et bien \u00e9videmment d'Youssef ou de et \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:20) [79%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nMoi, point et bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:11:25) [78%] :\r\nEt qui ont \u00e9t\u00e9 de ne pas tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:13:06) [84%] :\r\nUn journaliste elle \u00e9crit que cette voie \u00e9tait une porte ouverte sur le monde d'feu Youssef en concert, c'\u00e9tait le 12 avril 2014, dans le cadre de la 32\u00e8me \u00e9dition du QI Djaza\u00efr autour de lui pour r\u00e9inventer incarner le programme de seulement avec lui mais son dernier CD, il y avait Christiane Randall ou au piano, fil, donc il a la contrebasse Ferenc n'\u00e9mettent \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:33) [91%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute des mondes en concert avec fait youssef jusqu'\u00e0 15 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:26) [73%] :\r\nD'Ariel, merci, j'ai donn\u00e9 l'ont peur des tests. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:16:40) [62%] :\r\nAutre non non l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:16:41) [74%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:16:46) [70%] :\r\nQui -ce. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:59) [66%] :\r\n\u00e0 Moirans, alors pourquoi on l\u00e0 et nous que tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:09) [77%] :\r\nBen point pour le oui. \r\nOui, bonjour, oui, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT8 (01:17:32) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:20:15) [78%] :\r\n\u00e9blouissement extrait de base et Requiem dans cette interpr\u00e9tation aussi Christiane rendent Alouettes au piano au fil dans le tunnel, contrebasse et puis bien s\u00fbr, Auchan c'est l'incomparable d'un feu youssef enregistr\u00e9 le 12 avril 2004. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:31) [92%] :\r\n14 sur la grande sc\u00e8ne du Cully Jazz \u00e0 on continue ce concert pour quelques instants encore avec le retour \u00e0 la batterie de faire une qui n'vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute des mondes pour quelques minutes sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:23:05) [66%] :\r\nPoint com togolais Tony pourquoi pas point donc le un peu oubli\u00e9 l'a dit, on ne peut donc pas de pleurs, la R\u00e9publique a beaucoup d'importance, comme pour br\u00fbler \u00e0 \u00e0 leur appartement occup\u00e9 partie et puis je voulais toujours c'est projet d'donc d'o\u00f9 donc on ne peut pas parler plut\u00f4t qu'\u00e0 d'je j'ai toujours et donc \u00e7a ne paye pas, il avait plut\u00f4t pour d'de l'Inde, alors que, alors que pour quelqu'un de plus perspicace que de la litt\u00e9rature Philippe de nous voulons alors qu'attend-on pour donner le bonjour on donc demi- tour donc donc donc point trop de peu de poids de pour un montant tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:24:20) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:24:52) [72%] :\r\nDonc \u00e7a donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:28:54) [77%] :\r\nIl a fait youssef touchant et aux ou de et autour de lui, Christiane Randall ou au piano, fil donc in \u00e0 la contrebasse et Ferenc n'\u00e9mettent \u00e0 la batterie, avec eux, nous sommes arriv\u00e9s au terme de cette \u00e9dition du des mondes de production de la sant\u00e9 est, il a retrouv\u00e9 sur sa page internet et Arte espoir CH se barre oblique Monde dimanche prochain, nous serons en compagnie du musicien bretons Ronan Le Bars, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9v\u00e9nement peu mais l\u00e0 comme il vous plaira, nous retrouvons Charles si j'ai l'. \r\nPasse de il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T14:17:18Z", "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Youssef, Dhafer", "role": "musicien fran\u00e7ais,", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D30C406A-B3BC-4B0C-8906-DEE948BFD17B", "internalArchiveId": "D30C406A-B3BC-4B0C-8906-DEE948BFD17B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un artiste genevois anticipe le Cybathlon, qui se tiendra \u00e0 Zurich en automne prochain", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Quentin Lane, artiste bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, fascin\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 des sportifs augment\u00e9s\r\n* * Un artiste genevois anticipe le Cybathlon, qui se tiendra \u00e0 Zurich en automne prochain C'est une permi\u00e8re mondiale...\r\nZurich accueillera la premi\u00e8re comp\u00e9tition sportive assist\u00e9e par des \u00e9quipements bioniques, en octobre prochain.\r\nLe Cybathlon est r\u00e9serv\u00e9 aux athl\u00e8tes en situation de handicape; assist\u00e9s par des proth\u00e8ses robotis\u00e9es ou des interfaces cerveau-machine... un projet qui devrait en fasciner plus d'un et qui commence d\u00e8j\u00e0 \u00e0 faire parler de lui... Sophie Iselin\r\nExtro: ((important, \u00e0 mentionner))\r\nBiolympics de Quentin Lane, travail photographique \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'espace d'art Hard Hat, rue des Bains, \u00e0 Gen\u00e8ve.. jusqu'au 6 mars.\r\n((Papier:\r\nUne course d'exosquelette, une \u00e9preuve de bras bioniques et un challenge d'avatars pilot\u00e9s par la pens\u00e9e.. Le programme du cybathlon  fascine et fait penser \u00e0 un film de science-fiction.. .. \r\nEn octobre prochain le Hallenstadium de Zurich accueillera une comp\u00e9tition de Cyborgs.... un \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit dont s'est inspir\u00e9 Quentin Lane, artiste bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve... fascin\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 de ces sportifs augment\u00e9s..\r\n27 sec\r\nAu del\u00e0 de l'aspect visionnaire et esth\u00e9tique, Quentin Lane a d\u00e9couvert un monde inconnu, celui du handicape... un monde o\u00f9 la proth\u00e8se, essentielle pour certains, \u00e9tait jusqu'il y a peu un objet on\u00e9reux, devenu d'ailleurs abordable r\u00e9cemment grace aux imprimantes en trois dimensions.. \r\nEt, en m\u00eame temps, de plus en plus valoris\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9\r\n20 sec\r\nLe handicap valoris\u00e9 par le sport mais aussi par les artistes.. C'est le Paris d\u00e9j\u00e0 presque gagn\u00e9 pour le cybathlon, soutenu par les  organisations sp\u00e9cialis\u00e9es et par le centre National de comp\u00e9tence en recherche robotique.. Le travail de Quentin Lane lui n'a pas fini d'explorer le ph\u00e9nom\u00e8ne... il promet de se rendre \u00e0 la comp\u00e9tition pour continuer \u00e0 mettre en valeur les athl\u00e8t\u00e9es et leurs p\u00e8roth\u00e8ses augment\u00e9es.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un artiste genevois anticipe le Cybathlon, qui se tiendra \u00e0 Zurich en automne prochain / 12H30_2016-01-17T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Zurich accueillera la premi\u00e8re comp\u00e9tition sportive assist\u00e9e par des \u00e9quipements bioniques, en octobre prochain. Le Cybathlon est r\u00e9serv\u00e9 aux athl\u00e8tes en situation de handicap, assist\u00e9s par des proth\u00e8ses robotis\u00e9es ou des interfaces cerveau-machine. Ce projet devrait en fasciner plus d'un et commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire parler de lui."], "variantIds": ["ece-7399106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-24T12:18:37Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une 1\u00e8re mondiale Zurich accueillera la premi\u00e8re comp\u00e9tition sportive assist\u00e9e par des \u00e9quipements bioniques en octobre prochain, le Cybathlon est r\u00e9serv\u00e9 aux athl\u00e8tes en situation de handicape assist\u00e9s par des proth\u00e8ses robotis\u00e9es ou des interfaces cerveau machine sauf Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nUne course d'exosquelette une \u00e9preuve de bras bionique, et un autre challenge d'avatars pilot\u00e9s par la pens\u00e9e, le programme du cybathlon fascine et pourrait faire croire \u00e0 un film de science- fiction, mais c'est bien vrai, en octobre prochain le a Launch, a ditM. de Zurich accueillera une comp\u00e9tition de cyborgs un \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit, dont s'est inspir\u00e9 Quentin Lane artiste bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et fascin\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9 de ces sportifs augment\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [86%] :\r\nToutes ces inventions technologiques Bionic etc ont souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le domaine de la science- fiction et l\u00e0 on est dans un futur tr\u00e8s tr\u00e8s proches c'est dans quelques mois et c'est quelque chose de finalement de de tr\u00e8s tr\u00e8s simple avec peu d'ornement, c'est des Jeux paralympiques, les \u00e9volutions qui permettent \u00e0 des personnes handicap\u00e9es de retrouver une partie de leur motricit\u00e9 vraiment l'id\u00e9e d'une sorte d'une science- fiction demain qui qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [97%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'aspect visionnaire et esth\u00e9tique Quentin Lane a d\u00e9couvert un monde inconnu, celui du handicape un monde o\u00f9 la proth\u00e8se essentielle pour certains, \u00e9tait jusqu'il y a peu, un objet on\u00e9reux devenu d'ailleurs abordable r\u00e9cemment grace aux imprimantes en 3 dimensions et en m\u00eame temps de plus en plus valoris\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [83%] :\r\nSont du compte que il y a aussi une \u00e9volution de la perception des proth\u00e8ses \u00e0 une \u00e9poque, les gens les dissimuler les gens, mettez des gants par- dessus parce que c'\u00e9tait des mains avec un aspect plastique aux statues de cire, il y avait une sorte de honte \u00e0 pr\u00e9senter ses proth\u00e8ses et \u00e7a c'est pas moi qui dit : c'est des personnes qui portent des proth\u00e8ses qui sont dans ce milieu qui une visibilit\u00e9 en tout cas dans les vid\u00e9oclips dans la publicit\u00e9 dans le cin\u00e9ma, ces technologies bionique qui sont plus du tout une une honte ou une g\u00eane etc et \u00e7a serait parce qu'un argument un mois \u00e0 l'argument de moi, donc je sais pas comment dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [91%] :\r\nLe handicape valoris\u00e9 par le sport, mais aussi par les artistes, c'est le Paris d\u00e9j\u00e0 presque gagn\u00e9 pour le cybathlon, soutenu par les organisations sp\u00e9cialis\u00e9es par le Centre national de comp\u00e9tence en recherche robotique, le travail de Quentin Lane lui il n'a pas fini d'explorer le ph\u00e9nom\u00e8ne, il promet de se rendre \u00e0 la comp\u00e9tition pour continuer \u00e0 mettre en valeur les athl\u00e8tes et leur proth\u00e8se augment\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [93%] :\r\nBien olympique de Quentin Lane travail photographique \u00e0 d\u00e9couvrir dans l'espace d'art Hard Hat rue des Bains \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 6 mars le Norv\u00e9gien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T12:15:50Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4B971B3-EE54-42CD-880E-DEEB8D9092E7", "internalArchiveId": "A4B971B3-EE54-42CD-880E-DEEB8D9092E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9ventuelle introduction d'unions civiles pour les couples homosexuels fait d\u00e9bat en Italie", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Ivan Scalfarotto, secr\u00e9taire d'Etat aux r\u00e9formes institutionnelles, militant de longue date de la cause homosexuelle\r\n* * L'\u00e9ventuelle introduction d'unions civiles pour les couples homosexuels fait d\u00e9bat en Italie On se rend en Italie \u00e0 pr\u00e9sent o\u00fb Matteo Renzi tente ces jours-ci de faire adopter une loi sur les unions civiles pour les couples homosexuels. Mais le chef du gouvernement italien se heurte \u00e0 l'opposition d'une partie du monde catholique, et m\u00eame \u00e0 la fronde de certains parlementaires d\u00e9mocrates. A Rome, Eric Jozsef\r\n((D\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir en 2014, Matteo Renzi avait promis qu'il mettrait fin \u00e0 cette exception italienne. La p\u00e9ninsule reste en effet l'un des derniers pays d'Europe \u00e0 n'avoir aucune norme l\u00e9gale pour les couples homosexuels. Pour autant, le chef du gouvernement a d\u00fb prendre en compte la sensibilit\u00e9 des milieux catholiques. Le texte sur les unions civiles actuellement \u00e0 l'examen au Parlement est ainsi le fruit d'un compromis. Comme l'explique Ivan Scalfarotto, secr\u00e9taire d'Etat aux r\u00e9formes institutionnelles et militant de longue date de la cause homosexuelle. \r\nA TRADUIRE \"Ce n'est pas le mariage pour tous, ce n'est pas un mariage \u00e9galitaire. Le choix fait par le l\u00e9gislateur italien est d'avoir une institution s\u00e9par\u00e9e pour les couples homosexuels ce qui signifie qu'il n'y a pas encore une \u00e9galit\u00e9 parfaite\" \r\nN\u00e9anmoins, pour beaucoup de parlementaires y compris \u00e0 gauche, ce texte va encore trop loin. Parce qu'il pr\u00e9voit notamment pour les couples homosexuels la possibilit\u00e9 d'adopter les enfants de leurs partenaires. Ivan Scalfarotto \r\nA TRADUIRE \"Dans le cadre des unions civiles, l'adoption pl\u00e9ni\u00e8re n'est pas pr\u00e9vue. Un couple uni civilement ne pourra pas adopter un orphelin mineur. C'est donc une forme d'adoption restreinte mais malgr\u00e9 le fait que ce soit d\u00e9j\u00e0 un compromis, pour certains \u00e7a reste un compromis inacceptable\".\r\nFace \u00e0 les r\u00e9sistances de certains \u00e9lus , Matteo Renzi a laiss\u00e9 libert\u00e9 de vote aux parlementaires d\u00e9mocrates. En fait, pour faire passer le texte il compte sur le renfort du Mouvement 5 \u00e9toiles et de certains \u00e9lus lib\u00e9raux de droite. Mais les opposants au projet n'ont pas encore rendu les armes. Une grande manifestation baptis\u00e9e \"Jour de la famille\" a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e \u00e0 Rome \u00e0 la fin du mois.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9ventuelle introduction d'unions civiles pour les couples homosexuels fait d\u00e9bat en Italie / 12H30_2016-01-17T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["En Italie, Matteo Renzi tente de faire adopter une loi sur les unions civiles pour les couples homosexuels. Mais le chef du gouvernement italien se heurte \u00e0 l'opposition d'une partie du monde catholique et m\u00eame \u00e0 la fronde de certains parlementaires d\u00e9mocrates."], "variantIds": ["ece-7399099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-24T12:16:37Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn sera en Italie, \u00e0 pr\u00e9sent, Matteo Renzi tente ces jours- ci de faire adopter une loi sur les unions civiles pour les couples homosexuels, mais le chef du gouvernement italien, se heurte \u00e0 l'opposition d'une partie du monde catholique et m\u00eame \u00e0 la fronde de certains parlementaires d\u00e9mocrates \u00e0 Rome \u00c9ric Jozsef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [96%] :\r\nD\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir en 2014 Matteo Renzi, avait promis qu'il mettrait fin \u00e0 cette exception italienne la p\u00e9ninsule reste en effet l'un des derniers pays d'Europe \u00e0 n'avoir aucune norme l\u00e9gale pour les couples homosexuels, pour autant, le chef du gouvernement a d\u00fb prendre en compte la sensibilit\u00e9 des milieux catholiques, le texte sur les unions civiles actuellement \u00e0 l'examen au Parlement est ainsi le fruit d'un compromis, comme l'explique Ivan Scalfarotto, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux r\u00e9formes institutionnelles et militant de longue date de la cause homosexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [88%] :\r\nNon, Nelly matrimoniaux, parce que ce n'est pas le mariage pour tous, ce n'est pas un mariage \u00e9galitaire le choix fait par le l\u00e9gislateur italien et d'avoir une institution s\u00e9par\u00e9e pour les couples homosexuels, ce qui signifie qu'il n'y a pas encore une \u00e9galit\u00e9 parfaite, m\u00eame la personne 3 il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nN\u00e9anmoins, pour beaucoup de parlementaires, y compris \u00e0 gauche, ce texte va encore trop loin parce qu'il pr\u00e9voit, notamment pour les couples homosexuels la possibilit\u00e9 d'adopter les enfants de leurs partenaires, Ivan Scalfarotto. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [79%] :\r\nColombienne chimie extr\u00e9miste, chambres de sur, dans le cadre des unions civiles l'adoption pl\u00e9ni\u00e8re n'est pas pr\u00e9vu pour un couple uni civilement ne pourra pas adopter un orphelin mineur, c'est donc une forme d'adoption restreinte mais, malgr\u00e9 le fait que ce soi-disant compromis pour certains, \u00e7a reste un compromis inacceptable : faire monter un bien s\u00fbr maintenant la Tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [95%] :\r\nFace \u00e0 la r\u00e9sistance de certains \u00e9lus, Matteo Renzi a laiss\u00e9 libert\u00e9 de vote aux parlementaires d\u00e9mocrates en fait pour faire passer le texte, il compte sur le renfort du Mouvement 5 \u00e9toiles et de certains \u00e9lus lib\u00e9raux de droite mais les opposants au projet n'ont pas encore rendu les armes, une grande manifestation baptis\u00e9e Jour de la famille a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e \u00e0 Rome \u00e0 la fin du mois \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [89%] :\r\nC'est une 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T12:12:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-316C1E00-4958-4ABD-9608-7D4C6D62A162", "internalArchiveId": "316C1E00-4958-4ABD-9608-7D4C6D62A162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tim and the Black Thieves en interview", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "- Album de la semaine: \"Purple\" de Baroness- Interview: Tim and the Black Thieves- Mx3.ch: \"Little Demon\" de Zlang Zlut- Classique de la semaine: \"Space Oddity\" de David Bowie", "durationSec": 7011, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380217", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423821.image", "alternativeTitle": ["Rockspotting du 17.01.2016", "Rockspotting du 17.01.2016", "Tim and the Black Thieves en interview / ROK_2016-01-17T18:00:00_rockspotting", "Tim and the Black Thieves en interview / ROK_2016-01-17T18:00:00_rockspotting"], "variantIds": ["ece-7380218", "ece-7380217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-01T12:53:17Z", "webPublicationDate": "2016-01-17T19:15:52Z", "program": {"href": "/programs/A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "id": "A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "name": "Rockspotting"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 31400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 4MVmKrAXGISo2HmTbBm2d2hFfayR"}]