[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1559393", "internalArchiveId": "AA1611559434", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'arm\u00e9e va ouvrir un compte Instagram", "publicationDate": "2016-12-09T19:17:00Z", "summary": "Sketch humoristique interpr\u00e9t\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl. Ce dernier interpr\u00e8te le lieutenant-colonel Karl-Heinz In\u00e4bnit, suppl\u00e9ant du commandant de la place d'armes de Bure, qui explique le projet de d\u00e9ploiement de l'arm\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment Instagram.", "durationSec": 300, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8232055", "imageURL": "http://www.rts.ch/8232049.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "HUMOUR", "SKETCH"], "alternativeTitle": ["26 minutes plus t\u00f4t", "26 minutes plus t\u00f4t: L'arm\u00e9e suisse \u00e9tend sa pr\u00e9sence sur les r\u00e9seaux sociaux", "26 minutes plus t\u00f4t"], "variantIds": ["ece-8189710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:40:15Z", "webPublicationDate": "2016-12-09T18:33:01Z", "program": {"href": "/programs/4519", "id": "4519", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676835", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028359", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551612", "internalArchiveId": "AA1610551713", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 190", "publicationDate": "2016-12-09T17:37:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8231917", "imageURL": "http://www.rts.ch/8231911.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "09.12.2016", "Star \u00e0 la TV"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs.  Pr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-8117373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:14Z", "webPublicationDate": "2016-12-09T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Lebas, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Limon, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Ventouras, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Dell'Ambrogio, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Viala, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rossier, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kessi, Didier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673059", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027797", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541214", "internalArchiveId": "AA1609541215", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 5", "publicationDate": "2016-12-09T11:40:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8231229.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "5", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "5"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8117381", "ece-10448082"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:33:02Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1667570", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027016", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558246", "internalArchiveId": "AA1611558291", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "644 Films : Ast\u00e9rix et les Vikings 14.12.16  Shrek 4 : Il \u00e9tait une fin 21.12.16", "publicationDate": "2016-12-09T07:26:00Z", "durationSec": 95, "genres": ["Bandes-annonces, lancements"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-26T15:44:51Z", "program": {"href": "/programs/420", "id": "420", "name": "Lancement jeunesse"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DUCOR, Denis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676246", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028230", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5B870F25-4FEA-4D38-B664-8F05516AEBF9", "internalArchiveId": "5B870F25-4FEA-4D38-B664-8F05516AEBF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du risque", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Violer la loi, consommer de la drogue, pratiquer des sports extr\u00eames: pourquoi certaines personnes optent pour des comportements qui peuvent mettre leur vie en danger? Qu'est-ce qui motive la prise de risque? L'envie d'exp\u00e9rimenter, de ressentir des sensations fortes, et surtout, le besoin de sentir unique, peuvent expliquer certains comportements, mais pourquoi risquer sa vie? La n\u00e9cessit\u00e9 de se sentir exister peut-elle expliquer qu'on risque la mort? Nous en parlons avec le chercheur Marcello Cantarella, doctorant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Violer la loi, consommer de la drogue, pratiquer des sports extr\u00eames: pourquoi certaines personnes optent pour des comportements qui peuvent mettre leur vie en danger? Qu'est-ce qui motive la prise de risque? L'envie d'exp\u00e9rimenter, de ressentir des sensations fortes, et surtout, le besoin de sentir unique, peuvent expliquer certains comportements, mais pourquoi risquer sa vie? La n\u00e9cessit\u00e9 de se sentir exister peut-elle expliquer qu'on risque la mort? Nous en parlons avec le chercheur Marcello Cantarella, doctorant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 1572, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191809", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 09.12.2016", "Tribu du 09.12.2016", "L\u02b9amour du risque / TRI_2016-12-09T11:04:15_tribu", "L\u02b9amour du risque / TRI_2016-12-09T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Violer la loi, consommer de la drogue, pratiquer des sports extr\u00eames: pourquoi certaines personnes optent pour des comportements qui peuvent mettre leur vie en danger? Qu\u02b9est-ce qui motive la prise de risque? L\u02b9envie d\u02b9exp\u00e9rimenter, de ressentir des sensations fortes, et surtout, le besoin de sentir unique, peuvent expliquer certains comportements, mais pourquoi risquer sa vie? La n\u00e9cessit\u00e9 de se sentir exister peut-elle expliquer qu\u02b9on risque la mort? Nous en parlons avec le chercheur Marcello Cantarella, doctorant \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Violer la loi, consommer de la drogue, pratiquer des sports extr\u00eames: pourquoi certaines personnes optent pour des comportements qui peuvent mettre leur vie en danger? Qu\u02b9est-ce qui motive la prise de risque? L\u02b9envie d\u02b9exp\u00e9rimenter, de ressentir des sensations fortes, et surtout, le besoin de sentir unique, peuvent expliquer certains comportements, mais pourquoi risquer sa vie? La n\u00e9cessit\u00e9 de se sentir exister peut-elle expliquer qu\u02b9on risque la mort? Nous en parlons avec le chercheur Marcello Cantarella, doctorant \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8191810", "ece-8191809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:27Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nPoint tribu tout de m\u00eame Julien Bagnolet pointe du l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu le ski extr\u00eame, la consommation de drogue Libye Express le saut \u00e0 l'\u00e9lastique, ou encore le sexe sans protection, dans nos soci\u00e9t\u00e9s, le besoin de prendre des risques tr\u00e8s forts chez certaines personnes, alors pourquoi ce besoin de jouer avec le feu est d'ailleurs toujours volontaire parce que cette envie de frissons et le m\u00eame chez l'homme et chez la femme devient -on plus sage, en vieillissant, nous allons parler de tout \u00e7a avec vous Marcello Cantarella bonjour, bonjour, vous \u00eates psychologue libert\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous pr\u00e9parez justement une th\u00e8se sur la prise de risque, merci d'\u00eatre avec nous en Direct ce matin de pneus sur la salade, alors c'est vrai \u00e7a pourquoi est -ce que l'homme, l'\u00eatre humain aime prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [84%] :\r\nBen, pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, en fait, c'est la question de d\u00e9part de ma th\u00e8se, je suis un lieu c'\u00e9tait de Gen\u00e8ve je suis en train de faire l\u00e0, Intel, ce qui porte effectivement sur la prise de risque, je me suis pos\u00e9 cette question, en tout d\u00e9but, et la r\u00e9ponse que je sache, de donn\u00e9es se focalisent plut\u00f4t sur un besoin identitaire, en fait, je me suis au monde et c'est pourquoi les gens prendre des risques, et l\u00e0 ce que j'ai observ\u00e9 les admirant les jeunes comme \u00e7a je aussi je vous cite, dit que peut-\u00eatre \u00e7a pourrait r\u00e9pondre \u00e0 un certain besoin de se montrer, de se mettre en \u00e9vidence en quelques pages de se distinguer de ses distinguer plus pr\u00e9cis\u00e9ment effectivement l'hypoth\u00e8se que j'avance dans leur dans ma th\u00e8se, c'est que les gens prennent des risques, afin de se distinguer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [87%] :\r\nC'est ce que vous appelez, avec ce terme assez technique d'ce besoin d'unicit\u00e9 c'est juste exactement, c'est ce besoin d'\u00eatre unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [84%] :\r\nBesoin d'\u00eatre unique, oui, oui, en fait, pour nous, pour moi, pour montrer sa ni\u00e8ce de Gen\u00e8ve, enfin des des exp\u00e9riences en laboratoire avec des participants que normalement et sans surtout des \u00e9tudiants, recherche de manipuler ce besoin d'unicit\u00e9, avec au moins les poules en certaines situations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [71%] :\r\nMais comment aux f\u00eatards donner un exemple par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [81%] :\r\nPar exemple Marie- imaginez -vous que ceux d'Alain il y \u00e0 une personne en \u00e9tudiant arriv\u00e9 dans mon laboratoire et je leur dis, je lui dis qu'il doit remplir un questionnaire de personnalit\u00e9 bah, je commence \u00e0 ne plus ce questionnaire et je lui dis que j'ai faits, t\u00e9moin la FEN je vais lui donner en par rapport \u00e0 combien il est diff\u00e9rent ou similaire \u00e0 la majorit\u00e9 des gens mais ce film feedback je vais donner \u00e0 ce participant va \u00eatre s'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance, c'est-\u00e0-dire certains participants je dois leur dire qu'ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s similaire \u00e0 la majorit\u00e9 des gens alors qu'\u00e0 certaines de soit dans le dire qui sont diff\u00e9rents de la majorit\u00e9 et comment ils r\u00e9agissent moi voil\u00e0, moi, ce que nous, on ne prend pas le dire, c'est que lorsqu'on dit aux gens qui sont diff\u00e9rents de la majorit\u00e9, bon ils sont tr\u00e8s satisfaits, en fait, on est en train de satisfaire leurs maison identitaire comme psychologie sociale on pas le besoin d'unicit\u00e9, qu'on a un peu tous, et du coup en disant qu'il sens diff\u00e9rents, on est satisfait, mais alors grande on leur dit qu'ils sont tr\u00e8s similaires, la majorit\u00e9 des gens bah cette information, les menaces au niveau militaire et si effectivement la prise de risque peut \u00eatre un moyen pour se diff\u00e9rencier, ben devrait observer apr\u00e8s le feedback que les gens auxquels on indiqu\u00e9 qu'ils sont similaires, bon plan plus de risques par rapport \u00e0 l'assaut, qui ont satisfait, besoin de l'unicit\u00e9 des caisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nVous faites, vous les mettez dans une voiture qui vous regardent in-vitro c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [72%] :\r\nAlors, en fait, vous devez imaginer des des t\u00e2ches comportementale faites en laboratoire dans lequel les, les participants ont le choix entre des des options qui sont moins un plus risqu\u00e9, bah c'est un peu comme demander de son d\u00e9part ne d\u00e9gaine parce que, c'est-\u00e0-dire des jeux ou des des jeux de hasard ou exactement dans laquelle, par exemple, une option un 9 sur 10 probabilit\u00e9 de d'apporter le gain alors qu'une autre option, mettant le 9 solistes jeudi une de une sur 10 en soliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [86%] :\r\nOui, donc \u00e7a veut dire que, en gros, les personnes \u00e0 qui vous avez fait le test ou en leur disant : tiens, vous \u00eates conforme \u00e0 la moyenne cela vont prendre plus de risques non dans l'exercice d'apr\u00e8s exact et les autres, ils vont \u00eatre plus calme mourir on leur a d\u00e9j\u00e0 reconnu le fait qu'ils sont uniques exact distincts, donc, mais c'est particulier parce qu'en m\u00eame temps vous dites donc on prend des risques pour se distinguer, mais en m\u00eame temps, si par exemple on prend les, les, les ados ou les jeunes y a un peu un besoin de se distinguer en m\u00eame temps, besoin de, de, de, de faire partie du groupe on l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [83%] :\r\nBen oui, effectivement, il y a plusieurs plusieurs recherches qui montrent que l'on a un \u00e9quilibre entre ces 2 besoin, on ne peut en m\u00eame temps un tr\u00e8s diff\u00e9rent de la majorit\u00e9, mais en m\u00eame temps on a un besoin d'appartenir \u00e0 un groupe, ce qui cr\u00e9e un \u00e9quilibre, c'est pour \u00e7a que certains Fouad et l'appartenance \u00e0 certains groupes minoritaires et permettre \u00e0 des jeunes de satisfaire ses de besoins en m\u00eame temps, par exemple, je ne sais pas appartenu l\u00e0 non \u00e9coutez une certaine musique un d'l\u00e0, on ne peut, disons pas emm\u00e8ne streaming pas majoritaire permet aux gens de, de, de sentir, d'appartenir \u00e0 un groupe, mais en m\u00eame temps de se distinguaient via l'appartenance \u00e0 ce groupe parce qu'il semble promis n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [82%] :\r\nDonc la d\u00e9linquance Ginette juv\u00e9nile, le fait que que alors c'\u00e9tait une minorit\u00e9, une petite minorit\u00e9 de 2 jeunes d'Dado commettent des actes illicite, \u00e7a, c'est une forme de de prise de risque : L \u00e0, c'est une forme, c'est pour se distinguer justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [82%] :\r\nBah, \u00e7a pourrait \u00eatre effectivement on peut imaginer que moi, si on regarde un peu l'histoire de ces jeunes d\u00e9linquants, souvent ils ont des probl\u00e8mes, ben \u00e0 trouver leur place Dender disons d'un d'un syst\u00e8me plus standards comme dans les \u00e9cole comme \u00e7a, donc il cherche d'un des autres voies pour trouver leur indistincte \u00e9viter mais le fait de, de, de commettre des actes d\u00e9linquants effectivement en m\u00eame temps leur permet de de se mettre en \u00e9vidence, donc effectivement \u00e7a pourrait dans sa langue, notre hypoth\u00e8se, \u00e7a pourrait satisfaire ce besoin d'\u00eatre diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [85%] :\r\nIl y a pas aussi un peut-\u00eatre parfois signe de souffrance chez l'adolescent, des fois souffrent donc, c'est une mani\u00e8re un peu de de mettre sa vie en danger pour je j'ai j'ai une citation du p\u00e9dopsychiatre Philippe St\u00e9phane qui dit la donne, la prise de risque par du sentiment qu'il ne vaut rien, je prends un risque insens\u00e9 si je m'en sors, c'est qu'il y a quelqu'un qui pense \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [79%] :\r\nVoil\u00e0, bah \u00e7a devienne effectivement \u00e0 ce que nous on pense, c'est-\u00e0-dire j'ai fait un acte d\u00e9linquant ou c'est-\u00e0-dire, je prends des risques parce que normalement les risques rendent des pertes potentielles, donc il s'en \u00e9viter par la majorit\u00e9 des gens non complaisant, ce type d'acte, la personne peut se mettre en \u00e9vidence peu un mot pour appeler l'attention des parents ou Alain d\u00e9passant proche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [82%] :\r\nEn m\u00eame temps on parle de risque y a plusieurs risques diff\u00e9rents si on parle de la prise de drogue, vous en parliez aussi dans dans votre pr\u00e9sentation de th\u00e8se \u00e0 l'universit\u00e9, Gen\u00e8ve et la prise de drogue, il y a les Jeux extr\u00eames, c'est pas le m\u00eame un risque quand m\u00eame, parce que peut-\u00eatre que la drogue est -ce qu'on est -ce qu'on sait forc\u00e9ment qu'on commence que qu'on qu'on prend un risque pas est -ce que vous avez \u00e0 peu s\u00e9rier la les les diff\u00e9rents types de typologie de risque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est clair qu'il y a plusieurs types de prises de risque et bah, et l\u00e0 il y a plusieurs facteurs qui am\u00e8ne \u00e0 la prise de risque, on peut imaginer un bain que des histoires ne parental, il y a plusieurs recherches effectivement qui montre qu'ait des relations parentales peuvent amener effectivement une personne \u00e0 prendre des risques, mais aussi le fait qu'ils sont, il a, il a, il fr\u00e9quente les jeunes fr\u00e9quentent peut-\u00eatre des aussi qui qui utilisent ce type de drogue dans lequel il a en m\u00eame temps, ben l\u00e0 des des capacit\u00e9s relationnelles dysfonctionnel d\u00fb peut-\u00eatre \u00e0 des relations parentales qui sont pas bien abouti et en m\u00eame temps l'influence des qui am\u00e8ne donc \u00e0 des comportements \u00e0 risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [86%] :\r\nEt puis donc voil\u00e0, on a parl\u00e9 de ce de ce risque de de Dresde ceci parfois de la conduite typiquement et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 souvent mis mis en avant, il y a pas mal de jeunes qui conduisent assez vite \u00e7a reviendrait aussi un peu \u00e0 \u00e7a, c'est pour montrer qu'on existe, c'est pour montrer que vous dites votre pr\u00e9sentation, c'est : je prends des risques, donc j'existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [80%] :\r\nAh oui, oui, et effectivement la conduite comme toutes les pi\u00e8ces de Liszt, normalement on a en trouve aussi des d\u00e9fauts de sensations et souvent la prise de risque plus vite para\u00eet effectivement \u00e0 cette recherche, c'est-\u00e0-dire que les l\u00e9gions la prise de risque comme un comportement pourrait pour satisfaire ce besoin de de sensations fortes, en m\u00eame temps, la, la, on pourrait la prise de Lesquin dans notre soci\u00e9t\u00e9, souvent donc prendre des risques, c'est-\u00e0-dire il y a plusieurs recherches qui montre, comme se diff\u00e9rencier ma perdait par des voies qui sont valoris\u00e9es et donc montrer peut-\u00eatre le fait de savoir conduite pour nous dans les jeunes pourraient \u00eatre quelque chose de Bagdad savoir conduite \u00e0 une vitesse \u00e9lev\u00e9e, \u00e7a pourrait montrer date quelle quantit\u00e9, voil\u00e0 qui se diff\u00e9rencient pas la rose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [83%] :\r\nVous dites que c'est que ces valoris\u00e9s dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est vrai, par exemple, encore plus aux \u00c9tats-Unis, non seulement la la prise de risque mais on accepte aussi les ch\u00e8ques ont dit : c'est pas grave, ou alors c'est pas, c'est pas l'\u00e9chec en tombant de son parachute mais par exemple sur les hauts niveaux d'autres des entreprises, on dit c'est bien, il faut y aller, c'est c'est et \u00e7a, ces clauses, ce qui est tr\u00e8s valoris\u00e9, c'est quoi ces soci\u00e9t\u00e9s un peu capitaliste qui disent : c'est bien d'essayer, c'est comme \u00e7a qu'on progresse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [81%] :\r\nBen, effectivement, l\u00e0 ce sont des soci\u00e9t\u00e9s plut\u00f4t individualiste, donc bon revient toujours au fait que la prise d'aller jusqu'\u00e0 la fin des potentielles cons\u00e9quences n\u00e9gatives et donc prenant des risques, on peut effectivement se montrer et se diff\u00e9rencier et du coup moins semaines du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [85%] :\r\nEt vous, Marcello Cantarella c'est c'est quoi qui vous a amen\u00e9 sur la la question du risque, vous \u00eates quelqu'un qui aime quelqu'un vous \u00e9tonne relativement je dirais c'est une trentaine d'ann\u00e9es oui \u00e0 r\u00e9gler, vous aimez prendre des risques, c'est \u00e7a qui vous a peu questionner, vous \u00eates quelqu'un qui fait du sport extr\u00eame des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [73%] :\r\nPas trop mais moi j'aime viennent me trouver dans des situations nouvelles, des choses comme \u00e7a, mais disons que les toujours de chercher, de comprendre ma peine \u00e0 ma vie un peu pourquoi les gens et plein de cet type de conf\u00e9rences, de comportement, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 au aux identit\u00e9s au fait de se distinguer \u00e0 l'adolescence, chaque ont cherch\u00e9 une voie pour se montrer diff\u00e9rents des autres et je et je, j'ai observ\u00e9 aussi des gens qui les fumer et qui qui prenait un certain risque et que, du coup, pas moi comme un personnage assez normal chez les Verts, je devant lui effectivement comme \u00e9tant indiff\u00e9rente parce qu'ils \u00e9taient un petit groupe, je disais de Kourou qu'est -ce qui se passe l\u00e0, pourquoi ils fument et fument parce que bah pourquoi vous me semble effectivement que fumer pour quelques mani\u00e8res de se montrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [90%] :\r\nEt l\u00e0, si vous voulez, vous \u00eates dans la normalit\u00e9, \u00e7a vous pose pas d'autres probl\u00e8mes que \u00e7a veut dire abandon Emilia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [72%] :\r\nPlusieurs mani\u00e8res pour sa diff\u00e9rence et un non, et on peut se diff\u00e9rencier via la mani\u00e8re de s'habiller diff\u00e9rences c'est il y a certaines bah comportements m\u00eame nos caract\u00e8re le il y a plusieurs mani\u00e8res oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [78%] :\r\nPlusieurs mani\u00e8res se Marcello Cantarella, l\u00e0 vous fait la prise de drogue car on a parl\u00e9 tout \u00e0 fait partie des comportements \u00e0 risque, il est un groupe dont les membres ne crachez pas dans la drogue, \u00e0 l'\u00e9poque, ce sont les taux qu'il y a 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [67%] :\r\nLa France, ouais, oui, oui. \r\nOui, voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [85%] :\r\nC'\u00e9tait les Talking Heads un titre sorti il y a plus de 30 ans c'\u00e9tait en 1908 35, vous \u00e9tiez tout juste n\u00e9 Marcello Cantarella tr\u00e8s elle trouvait, c'\u00e9tait \u00e0 l'accent peut deviner plus 13 on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de cette sensations fortes, on aime les sensations fortes, enfin certains et 1500 forte, c'est le cas notamment dans les sports extr\u00eames comment quand on explique ce ce besoin d'adr\u00e9naline de sensations fortes, qui va de Pair quand m\u00eame souvent avec voil\u00e0, des prises de risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [79%] :\r\nBah, on pourrait dire d'ailleurs qui est l\u00e0 ce qui des pas sans plan des Desportes extr\u00eame, c'est pas qu'ils vont tout de suite \u00e0 faire la chose la plus difficile, un plan de des risques extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, c'est mieux que pour leur sant\u00e9 aussi, oui mais non, mais il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 habilit\u00e9s et comp\u00e9tences, c'est-\u00e0-dire plus on est habile, dans un comportement plus contr\u00f4le sur les cons\u00e9quences ne potentielles cons\u00e9quences n\u00e9gatives, mais du coup la la perception aussi du risque, mais cette personne diminuer monsieur, en fait, mais \u00e7a fait peur, \u00e7a fait partie du plaisir et le risque fait partie du plaisir face oui, oui, mais effectivement il y a plein de richesses qui montre qu'effectivement il y a des personnes qui cherchent des sensations, en fait, il y a un trait de personnalit\u00e9 qui effectivement s'appelle \u00e0 la justice, la recherche de \u00e7a c'est en forte mais c'est pas directement li\u00e9s \u00e0 la prise de risque en soi parce que cette recherche sensations pour \u00eatre satisfait aussi vis \u00e0 de nouvelles situations via pas l'exemple, moi qui suis CA \u00e0 parler avec vous, \u00e0 la radio, c'est, c'est une fa\u00e7on nouvelle, donc voil\u00e0, c'est un peu je pense que \u00e7a pourrait expliquer un peu le pourquoi de \u00e7a ne se passe dans ces spots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [82%] :\r\nAlors pour David Lebreton le sociologue et qui est, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien cette question de de aussi de prise de risque, grand sp\u00e9cialiste du corps lui dit qu'on ne se sont jamais autant exister que lorsqu'on c\u00f4toie et la mort, c'est l'avis que vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:05) [81%] :\r\n\u00e0 celle pr\u00e9vue bah, au fait, hein dis aussi que c'est lorsqu'on a un mal, on se dans des situations extr\u00eames, qu'on valorise la vie dans l'que je pourrais dire que oui, au niveau philosophique, je suis d'accord avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [75%] :\r\nMais c'est vrai que les personnes, les personnes qui ont parfois c\u00f4toyer la la mort de pr\u00e8s alors de mani\u00e8re involontaire a pas qui sont prises par extr\u00eames d\u00e9bat soit sans exc\u00e8s, ils se disaient ben quel sens je suis encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:28) [69%] :\r\nOui, alors \u00e7a appr\u00e9cie aussi les chez les petites choses de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:32) [78%] :\r\nEt sur le sport extr\u00eame d'Arena, on a quelques exemples l\u00e0 notamment G\u00e9raldine Fasnacht qui sportive de l'exploit, l'extr\u00eame suisse et le Elf \u00e9manant du wing Sweet donc de on se transforme en revanche d'oiseaux lance du haut d'une montagne et puis on on vole un stand sans autre aide que l'esp\u00e8ce d'elle qu'on a sur les bras, elle a dit : c'est tellement puissant que qu'on arrive en bas, on \u00e9prouve une euphorie comme si on avait eu un orgasme inexcusable, donc en fait c'est que ceux de presse de de de l'de ordonnance du sexuel dans la prise de risque parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:04) [79%] :\r\nBah c'est sensations fortes qu'on avait avant ce qui pourrait \u00eatre effectivement compar\u00e9 \u00e0 un regard sexuelle mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:13) [97%] :\r\nC'est pas quelque chose qui ressort des \u00e9tudes que vous faites, c'est parce que les gens disent spontan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:17) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [78%] :\r\nMoi j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 certaines personnes : qui c'est ce type de spot ben effectivement eux ils disent que le fonds pour cette extr\u00eame sensations non, ce qui rend mais 2 coups aussi la pr\u00e9paration qu'ils ont comme je disais, extr\u00eamement syst\u00e9matique de contr\u00f4le tout et c'est-\u00e0-dire le risque est vraiment limiter le plus possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [82%] :\r\nEt apr\u00e8s aussi, et c'est vrai qu'ils sont tr\u00e8s peu ces passants qui font ce sport cela ici, il cr\u00e9e aussi un petit, un petit groupe qui est un tr\u00e8s haut niveau entre et je pense que cette appartenance au groupe, qui a l'\u00c9tat, \u00e7a pourrait aussi expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:59) [84%] :\r\nIl y a une valorisation de nouveaux du groupe minoritaire, c'est celui qui arrive, qui celui qui oppose finalement oui \u00e7a ce sont des personnes qui ose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:06) [80%] :\r\nCe sont valoris\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 parce que moi aussi, ces personnes qui prend beaucoup de risques en quelque sorte comme des erreurs, des fois, ben oui ils osent prendre ce type de risque, moi je la ferai jamais vraiment j'entends souvent dire ben du coup voil\u00e0 il y a aussi, je pensais aux par rapport \u00e0 ce type de comportement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [80%] :\r\nEst -ce que c'est un lieu dans les \u00e9tudes que vous avez fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, est ce qu'indiff\u00e9rence dans la prise de risque entre les hommes et les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:32) [92%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:33) [83%] :\r\nBah, il y a plusieurs pistes de risque dans lesquels les hommes, les femmes, effectivement, on a, on peut observer des diff\u00e9rences sautoir adolescence mais pas cette diff\u00e9rence entre hommes et femmes apr\u00e8s, normalement, on la voit diminuer avec l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [88%] :\r\nMais \u00e0 l'adolescence, par exemple, c'est quoi les, les, les diff\u00e9rents types de l'homme dans les risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:55) [79%] :\r\nLes risques physiques sont plus associ\u00e9s aux hommes et mais lorsque l'on voit des risques plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 des habilit\u00e9s intellectuelles ce comme \u00e7a, on a l\u00e0 des fois, on me voit m\u00eame, on peut observer m\u00eame que les femmes \u00e0 prendre plus de risques, les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [78%] :\r\nDonc les femmes prennent aussi des risques, les hommes aussi, mais c'est une mani\u00e8re simplement la, la, la pr\u00e9sentation est diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:19) [79%] :\r\nComment des fois aussi, \u00e7a d\u00e9pend aussi de la balle, la valeur qu'on donne \u00e0 \u00e7a \u00e0 certains types de comportement parce que voil\u00e0, on peut se diff\u00e9rencier, comme je disais avant d'un des comportements que nous on valorise si, et on sait aussi que ben, il y a certains comportements qu'on ne consid\u00e8re plus typique des hommes, c'est un comportement qu'on consid\u00e8re plus typique de femmes et il cherche ou de go\u00fbt de prendre les mais ne prennent des risques dans des comportements qui sont plus pour le le jeu le Germinal partait Nancy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [85%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait pour les les hommes et les femmes, alors on a souvent tendance \u00e0 dire que, et peut-\u00eatre qu'on le, on le voit, lorsqu'on vieillit, c'est qu'on on on prend moins de risques en vieillissant d\u00e9fend regardons pas rempli, ben voil\u00e0, c'est pas si grave de faire \u00e7a, oui, je voyage un sac \u00e0 dos, \u00e0 travers des m\u00e9dias vraisemblable c'est pas et et et \u00e7a c'est aussi quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 le fait que on, on, on a, on a peut-\u00eatre plus peur de prendre des risques en vieillissant, c'est simplement physique ou c'est mais en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:15) [92%] :\r\nOn a, on remarque un pic \u00e0 l'adolescence et apr\u00e8s une une diminution avec la l'avancement de l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:25) [78%] :\r\nDonc c'est pourquoi ben il y a la responsabilit\u00e9 ou l'exp\u00e9rience o\u00f9 l'exp\u00e9rience peut-\u00eatre on sait les cons\u00e9quences qu'il peut y avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [84%] :\r\nIl y a plusieurs explications de \u00e0 l'adolescence, il y a des recherches qui affirme que, par exemple, dans le sens, on a moins de capacit\u00e9 de traitement de l'information, c'est pourquoi, du coup, des fois on n'arrive pas \u00e9valuer bien les cons\u00e9quences de nos actes \u00e0 lors que des autres recherches montrent le contraire : une disant que les adolescents en les m\u00eames capacit\u00e9s d'\u00e9valuation des cons\u00e9quences, mais que du coup mettent plus de valeur aux cons\u00e9quences positives et c'est pour cela que le plein plus de risques, ben l\u00e0 je doute, on pourrait dire aussi que l'adolescence c'est un peu la la p\u00e9riode dans laquelle en fait nos exp\u00e9riences, oui, on a un baron BIC directement des exp\u00e9riences que, une fois qu'on les a v\u00e9cues, ben on les conna\u00eet, c'est pas, c'est plus quelque chose de nouveau en mai, donc c'est simple, je pense que c'est aussi cette envie d'exp\u00e9rimenter, qui \u00e0 l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:28) [85%] :\r\nFinalement le le risque, j'ai discut\u00e9 hier avec notre invit\u00e9, on a parl\u00e9 du jeu et c'est quelqu'un qui est arch\u00e9ologue donc le directeur du du mus\u00e9e du jeu \u00e0 la tour de paix mondiale et, finalement, le risque, c'est quelque chose qui a toujours, c'est ce qui a permis, en gros \u00e0 l'homme d'avancer, c'est parce qu'on prend des risques, finalement, qu'on est des hommes, vous partagez ses de ses conseils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:48) [82%] :\r\n\u00e7a fait partie de, une base de l'adaptation humaine parce que bah il y a plusieurs situations dans lesquelles pour pour survivre, on doit en quelque mani\u00e8re, prendre des risques, h\u00e9 oui, donc je pense que la la prise de risque en quelque mani\u00e8re, c'est une sorte c'est bah, \u00e7a fait partie du groupe de comportement humaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:05) [89%] :\r\nEt vous, a l'impression que aujourd'hui en 2016, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui qui o\u00f9 on assiste \u00e0 des gens qui prennent de plus en plus de risques, on est dans une une p\u00e9riode \u00e0 risque ou une p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:16) [75%] :\r\nParis, moi je sais pas, c'est maintenant on prend plus de risques, mais peut-\u00eatre ben effectivement plus- Value valoriser aujourd'hui oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:26) [78%] :\r\nEn le mettant sur le m\u00eame ton, support de moins en moins, la mort, la mort est un peu comme quelque chose que qui n'existe peut-\u00eatre moins dans nos soci\u00e9t\u00e9s que il y a 5 ans, tout un si\u00e8cle 50 ans, ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:35) [74%] :\r\nMais en remarquant maintenant aussi des comportements tr\u00e8s dans les dans les Sochaliens n'importe des gens qui prend des risques, juste pour prendre des risques non en bois qui postent des vid\u00e9os dans lesquelles ils font des choses qu'il a un on les voil\u00e0 une sont au consensus ne peut pas \u00eatre lanc\u00e9 risquant se demande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:53) [74%] :\r\nMais ceux qui se rendent compte que ces services- l\u00e0 quelque chose qu'on se rend compte toujours qu'on prend un risque, parfois, on se rend pas compte et ce que les gens qui font des fois qui vont tr\u00e8s vite avec leur voiture ou qui peuvent peut-\u00eatre des photos d\u00e9nud\u00e9es sur Facebook, ceux qui seront conduits \u00e0 ceux qui prennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:07) [79%] :\r\nBon, il y a que le c\u00f4t\u00e9 aussi impossibilit\u00e9 en quelque part, c'est-\u00e0-dire que des fois on n'arrive pas \u00e0 inhiber certains comportements, donc on pourrait dire que on prend des risques, de mani\u00e8re inconsciente mais si la personne en demandant la personne d'\u00e9valuer ce type de risque, je pense que l'\u00e9valuer de mani\u00e8re la Marne \u00e0 ce comportement \u00e9valuer de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:30) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Marcello Cantarella, je rappelle que vous \u00eates psychologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et que vous \u00eates entrain de pr\u00e9parer une th\u00e8se sur la prise de risque, bonne fin de journ\u00e9e, merci, merci Isabelle Barth \u00e0 la technique, merci aussi \u00e0 celle du frais pour l'assistanat de production et St\u00e9phanie Liot Ivanovic pour le choix musical lundi nous parlerons du survival ici cette tendance qui fait beaucoup parler d'elle cette ann\u00e9e tant avec l'engagement vite avort\u00e9 d'ailleurs de d'un survival par le Conseil d'\u00c9tat valaisan Oskar Freising mais tout de suite place \u00e0 l'Euro, se disant et hassidique dehors, je vous souhaite un excellent week-. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:04) [79%] :\r\nL'en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cantarella, Marcello", "role": "Doctorant UNIGE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67F50D61-4DE1-435E-A825-251DD8BFC2AB", "internalArchiveId": "67F50D61-4DE1-435E-A825-251DD8BFC2AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Interview et live de Sylvie Bourban.", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Interview et live de Sylvie Bourban.\r\nInterview de Dr Sadd.\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:59:30-19:59:42 / * Interview et live de Sylvie Bourban.\r\nInterview de Dr Sadd.\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "durationSec": 3370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191870", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 09.12.2016", "Paradiso / RAP_2016-12-09T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 09.12.2016", "Paradiso / RAP_2016-12-09T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Interview et live de Sylvie Bourban.\nInterview de Dr Sadd.\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "Interview et live de Sylvie Bourban.\nInterview de Dr Sadd.\nChronique de Jean-Marc Baehler."], "variantIds": ["ece-8191871", "ece-8191870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:26Z", "speechToTexts": ["17.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [49%] :\r\nDe points, 10 au total. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:08) [83%] :\r\nIl Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [88%] :\r\nBonsoir, ravi de vous retrouver apr\u00e8s cette interruption de 2 jours, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a interminable quant \u00e0 vous, je ne vous prendrai pas puisque vous \u00e9tiez avec Arnaud Robert, ravi de vous retrouver et vous proposer pour ce soir avec la complicit\u00e9 de Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui \u00e9tait la r\u00e9alisation de recevoir et d'accueillir tout \u00e0 l'heure, Sylvie Bourban, de retour avec un triple, quadruple album un objet assez bizarre, par les temps qui courent, il y a de la musique dedans il y a du Life dedans et on en parlera nous offrira m\u00eame du lied avec 2 morceaux qu'elle interpr\u00e9tera ici au Studio 15 pour nous nous et puis Jean-Marc Bel nous parlera de musique \u00e9thiopienne avec quelqu'un qui s'appelle kilos de quoi, de qui se g\u00eete il pr\u00e9cisions tout \u00e0 l'heure avec Jean-Marc et, en fin d'\u00e9mission, nous serons avec un artiste franco- g\u00e9nevois que je trouve tr\u00e8s atypique, tr\u00e8s int\u00e9ressant qui s'appelle Docteur Saad, qui est un universitaire qui fait du rock, qui s'int\u00e9resse c'est plut\u00f4t orientaliste sur les bords, enfin, portrait assez \u00e9trange et une musique assez int\u00e9ressante que vous proposez donc de go\u00fbter tout \u00e0 l'heure, un petit peu avant 20 heures voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette \u00e9mission avec la participation, faut pas l'oublier non plus, de Jean-Baptiste Rubens pour ce qui est de la programmation musicale, autrement dit celui qui nous propose ceci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [75%] :\r\nThomas disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [63%] :\r\nComme quoi 3, j'ai donc moi quoi, pour qui, depuis plus d'un millier de lieu outre- mer un terrain comme r\u00e9sultat \u00e0 danger donc prendre tout de tout, toute la presqu'un point et 6 6. \r\nQuand m\u00eame encore quelques trous, j'ai eu l'\u00e9paule donc direction pour \u00e9voquer, j'ai eu le co\u00e9quipier contre et. \r\nMais pour beaucoup tr\u00e8s leur qui est pour l'heure, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [64%] :\r\n\u00e0 bord, voil\u00e0 ma carte du c\u00f4t\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:04:11) [98%] :\r\nSon dernier album. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:14) [89%] :\r\nVa \u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9, \u00e7a sent les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e et \u00e0 l'occasion de cette r\u00e9\u00e9dition mais on en profite pour rajouter quelques in\u00e9dits, notamment ce cette rencontre entre Benjamin Biolay et Cam\u00e9lia-Jordana voil\u00e0, donc c'est une nouveaut\u00e9 qui n'en n'est pas vraiment, vraiment une tout en en mettant une bonsoir Sylvie Bourban bonsoir quand \u00e7a va, \u00e7a va bien, et vous, tr\u00e8s bien, super contente de vous voir revenir avec cet objet qui s'appelle m\u00eame pas mal, qui est un jeu, disait un objet un petit peu, un petit peu bizarre parce que c'est un compact disc d\u00e9j\u00e0 parce qu'en 2016 d\u00e9j\u00e0, c'est assez courageux mais vous le dites d'ailleurs vous aimez le CD. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [76%] :\r\nOui, puis comme P\u00e2ques DES Forever ah oui, j'ai pas vu \u00e7a, j'ai vu ce que vous avez \u00e9crit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais oui tout \u00e7a, j'ai vu au RSA, merci de m'accueillir, mais \u00e7a me fait plaisir, puis \u00e7a fait la parler du chass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [87%] :\r\nCurieux de savoir ce qui s'est pass\u00e9 dans votre t\u00eate quand vous avez d\u00e9cid\u00e9 de sortir donc j'explique ce que c'est un album qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 l'arriv\u00e9e \u00e0 chaque fois un album triple avec 3 les occasions 3 concerts 3 circonstances diff\u00e9rentes, on va en parler, et en plus des 3 CD, il y a un 4\u00e8me CD qui est vierge et sur lequel vous duquel vous dites qu'il est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre c'est-\u00e0-dire qu'en Suisse, appel\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:21) [87%] :\r\nExactement, j'avais, j'avais envie de sugg\u00e9rer aux gens que, il y a beaucoup beaucoup de chansons, ils sont pas oblig\u00e9s tout aim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, moi quand j'ai achet\u00e9 un CD si jamais une chanson \u00e7a me suffisait pour acheter le CD, puis maintenant un petit peu moins pour les gens, j'avais envie de leur dire mais il y a beaucoup beaucoup de chansons, vous \u00eates pas oblig\u00e9 tout mais d\u00e8s le d\u00e9but \u00e0 s\u00e9lectionner lesquels vous aimez et que vous allez les graver sur votre CD vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [74%] :\r\n37 chansons c'est \u00e7a et c'est ce qui bien compter 10 et 15 25 E 12 37 37 plages effectivement ont choisi on peut choisir celle qui nous int\u00e9resse et puis se faire sa compil sont sont de de Sylvie Bourban. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [78%] :\r\nAlors dans la voiture, cela dit, comme plein de gens non pas maintenant de x\u00e9nophobes, aussi bien aupr\u00e8s de l'ex- URSS, elle compte pour emp\u00eacher les mouches ou bien comme effarouch\u00e9 adressons dans le dans le jardin, vous \u00eates \u00e7a vous ferait pas de la peine de voir que ces \u00e7a \u00e9loigne c'est \u00e9crit \u00e7a sur le c'est vrai mais dans le fond \u00e7a vous aussi c'est beau, c'est prix c'est vrai que \u00e7a c'est joli, effectivement c'est celui o\u00f9 il y a la musique, donc, et c'est le le d\u00e9fi, c'est d'arriver \u00e0 l'autre, prendre la vitre oui voil\u00e0 3 je disais : 3 concerts c'est pas vraiment des concerts \u00e9taient pas en public si. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [82%] :\r\nOn n'\u00e9tait pas en public, non pour celui de donc, il y a 3 projets je vous explique : c'est parce que jusqu'\u00e0 maintenant, je voudrais vous pr\u00e9senter des CD pour les enfants, c'est pass\u00e9 oui bonsoir aussi violentes ont lieu se Southern moment mais le probl\u00e8me c'est que du coup les gens voulaient m'engager pour faire des concerts pour les enfants qui sont sur le oui ben c'est-\u00e0-dire que je n'en sais pas que \u00e7a m'\u00e9nerv\u00e9, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait une vingtaine de musiciens sur le CD et puis de le faire en trio Sam Sam parlait pas que j'avais pas trop envie de faire ces concerts l\u00e0, donc l\u00e0 je me suis dit je vous enregistre ce que j'ai envie de faire sur sc\u00e8ne et puis actuellement il y a 3 projets un avec un guitariste su\u00e9dois un avec un pianiste fribourgeoise une menace d'une d\u00e9mo voil\u00e0 sur alors juste vous avez grandi raison la seule \u00e9cole m'je crois, oui oui tout \u00e0 fait oui, Mattias une d\u00e9ment aussi avec qui je travaille depuis quelques ann\u00e9es on enregistr\u00e9 ce CD \u00e0 Fribourg, c'\u00e9tait dur, la fonderie et puis le groupe de mes copains d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:11) [73%] :\r\n\u00e0 New-York, avec lequel j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 venu dans et Louis Agn\u00e8s de vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 pianiste et le p\u00e8re qui se noie, c'est ce qui marche, c'est donc l\u00e0 il y a la connexion new-yorkaise oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:19) [83%] :\r\nVous \u00eates all\u00e9 les voir vos copains l\u00e0- bas oui Fribourg \u00e0 la fonderie, avec encore une autre, une autre formation maintiennent et puis guitare et Chapman Stick, c'est quoi de baisse un peu bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [68%] :\r\nOui, c'est une valse fret l'esquisse de mettre en joie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:35) [87%] :\r\nAvec pour pour ceux qui ont vraiment du courage et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a un m\u00e9lange entre vos chansons \u00e0 vous, mais certaines d'ailleurs qui sont toutes nouvelles il faut que je me casse qu'on entend tout \u00e0 l'heure, aller l\u00e0 quelques mois \u00e0 peine cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:49) [83%] :\r\nOui, il y a trop pens\u00e9 aussi oui alors nouvelle, il y en a plusieurs qui sont nouvelles oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:53) [85%] :\r\nM\u00e9lange entre vos chansons et puis des chansons qui qui ont des d\u00e9cennies et des d\u00e9cennies, mes chansons qui appartiennent au r\u00e9pertoire de taux moyen de L\u00e9o Ferr\u00e9, de la Savoie et quelques autres se m\u00e9lange, il est assez int\u00e9ressant, c'est qu'il est assez audacieux, aussi, de se dire, ben je vais, je vais faire cohabiter mes chansons avec celle des, des, des gens que j'admire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:11) [86%] :\r\nMoi, j'avais besoin de toutes ses couleurs en fait de ce peu c'est pas tellement r\u00e9fl\u00e9chi par exemple pour Stockholm on avait d\u00e9cid\u00e9 de de 3 chansons sous le micro, puis on a essay\u00e9 diff\u00e9rentes choses, des trucs qu'on avait d\u00e9j\u00e0 fait il y a quelques ann\u00e9es, d'autres nouvelles o\u00f9 je l'ai fait \u00e9couter une fois vers on a essay\u00e9, il y en a une, c'\u00e9tait pour le simple, c'est qu'on n'ait pas pr\u00e9vu de Lagarde et puis apr\u00e8s on l'a gard\u00e9, c'est pas tellement important pour moi de r\u00e9fl\u00e9chir et de me dire : je veux \u00e0 tout prix faire cette chanson de toute fa\u00e7on, je suis en train de vous pr\u00e9senter un CD qui, il y en a, il y a le projet de New-York a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, les autres c'\u00e9tait \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 dit un petit peu plus longtemps, donc peut-\u00eatre que si c'\u00e9tait \u00e0 refaire aujourd'hui je ferai, je dirais, d'autres chansons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [82%] :\r\nD'ailleurs, \u00e0 propos de refaire il y a des concerts, l\u00e0 il y a des parce que on peut d\u00e9j\u00e0 en dire un mot oui sur les Bourban, vous \u00eates bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:52) [83%] :\r\nAlors, le 6 janvier je ferai en solo le vernissage de cet album \u00e0 l'Espace consonance de Saxe, on le sait, le 21 janvier au chapeau de choses au et puis bah entre- temps parce que moi j'aime bien partager la sc\u00e8ne avec avec des amis et des gens que j'admire, il y aura le 7 janvier \u00e0 l'Espace consonance de Saxon un duo avec Pascal Rinaldi, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur ce que le oui, il a, il a compos\u00e9 pour moi des des chansons sur cet album, il faut qu'on touchait ancien, donc il faut qu'on s', tout \u00e7a, c'est \u00e0 lui, mais selon ce vieux \u00e7a, \u00e7a c'est vieux, c'est \u00e0 lui- m\u00eame \u00e0 composer dire de qui, lui, non, \u00e7a, il avait pour lui- m\u00eame, mais ma compos\u00e9 les falaises humain compos\u00e9 une femme en miettes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent, effectivement, et donc ils vont rejoindre sur sc\u00e8ne, il y aurait l\u00e0 que j'ai chant\u00e9 en duo avec il y en a 37 mais oui les gens sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [88%] :\r\nOn vous \u00e9coute, c'est l\u00e0 qu'elle alors \u00e7a, c'est la 1\u00e8re de lancer tout 1er album, \u00e7a fait partie de ses chansons, toutes r\u00e9centes dont on parlait il y a encore quelques secondes Sylvie Bourban, ici au Studio 15 et au piano du Studio 15. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:39) [71%] :\r\nEt toi, tu es intendant les malicieux Leclerc qui temps pas bien, je crois plus en rien, je suis blotti seul dans mon ch\u00e8que, je voudrais m\u00eame ma mission en vouloir \u00e0 tout l'univers, c'est peut-\u00eatre mieux que viennent plus tard un jour vous aurez. \r\nDit plus rien avec du vide d'un t\u00e9moin, air de pratiques tout gamin du grand disons puisque3,3 pour le le directeur, au sujet des notes sur mon piano, \u00e7a fait longtemps qu'il s'\u00e9tait que lui et moi, moi plus \u00e9troite LH2, rien n'est fait, j'ai m\u00eame pens\u00e9 peut-\u00eatre le jeu r\u00e9paratrice auditeur encore de ma lumi\u00e8re, je suis la m\u00eame : je suis une autre si j'essaye un jour apr\u00e8s votre t\u00eate qu'avec presque pas grand chose, je retrouverai Landry ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:06) [89%] :\r\n\u00e0 trop penser version rien que pour nous, Sylvie Bourban, ici au piano du Studio 15 et puis d'ici quelques instants, de changer de piano les jolies l'autre aussi orange au rouge \u00e9lectrique avec un joli son qu'on va entendre dans un instant, il y a quand m\u00eame une une th\u00e9matique qui fait passer les r\u00e9currents, mais en tout cas, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans dans ce triple album celui Bourban c'est celle du de de l'\u00e9loignement de la s\u00e9paration du Maroc. \r\nDans cette chanson qu'on vient d'entendre par exemple oui dans la suivante, qu'on entendra tout \u00e0 l'heure, r\u00f4le, donner un petit peu de \u00e7a aussi, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:39) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce que j'ai quelque chose \u00e0 dire ce qu'on entend, je sais pas, c'est, c'est c'est : vous avez re\u00e7u, alors oui, je m'en \u00e9tais pas aper\u00e7u, mais c'est vrai homme bombes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:45) [93%] :\r\nC'est quelque chose qui est pr\u00e9sente dans nos vies, en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai l'impression \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [95%] :\r\nC'est ce dont on parle plus plus facilement que disons que quand \u00e7a va bien, on n'a pas grand chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:54) [89%] :\r\nMais ce que j'ai, moi je trouve que m\u00eame quand \u00e7a va bien s\u00fbr, c'est un sujet qui est pr\u00e9sent, on va s'en aller, un de ces 4 on vide de s\u00e9parations et de retrouvailles, que ce soit avec des des amours mais aussi avec des gens et et avec la pr\u00e9sence et l'absence est quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:10) [82%] :\r\nPour cet album s'appelle m\u00eame pas mal, c'est ce qu'on dit quand on se pr\u00e9sente au cours mais \u00e7a ne Sam Sam non, c'est aussi ce qu'on ne sait ce que disent les enfants quand ils quand ils sont tomb\u00e9es, puis qui veulent un peu plus, voil\u00e0 ou bien les chats quand ils sont cass\u00e9s la figure qui font semblant que je dirais non pas mais ils \u00e9taient \u00e0 voil\u00e0 oui c'est je ne sais m\u00eame pas mal, je voulais dire l'attitude les jenjawids moi- m\u00eame pas mal, donc maintenant, m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:37) [89%] :\r\nPlut\u00f4t en forme pour cette pour cette ce ce tournant d'ann\u00e9e 2000 16017 parce que je me demande quel quel plaisir quelque dans quelle dynamique qui vous place ce ce disque, c'est en m\u00eame temps un retour sur sur les chansons qui vous plaisent, c'est un point sur vous- m\u00eame sur des nouvelles chansons, vous \u00eates avec des copains, il y a une esp\u00e8ce de de c\u00f4t\u00e9 un petit peu une vision panoramique, un petit peu de, de, de l'endroit o\u00f9 vous \u00eates, comme si vous retournez en disant bon, qu'est -ce que j'ai autour de moi en ce moment o\u00f9 j'en suis, mais moi ce qui m'int\u00e9resse au-del\u00e0 de cet album, c'est de voir o\u00f9 \u00e7a va vous mener. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:06) [85%] :\r\nEh ben, j'ai d\u00e9j\u00e0 envie de travailler sur un album, bon d\u00e9j\u00e0 pour r\u00e9pond donc je vais je vais tr\u00e8s bien merci, tr\u00e8s bien, vous allez en tout cas en plus quant quant je redoute quant je retravaille ces chansons -l\u00e0, pour moi c'est c'est pas tellement il y avait les chansons avant et puis il y a maintenant il y a plut\u00f4t il y a 2 jours et un peut-\u00eatre une qui me parle plus, peut-\u00eatre que demain, c'est une autre, voyez ce que je veux dire c'est beaucoup plus court, les cycles moi apr\u00e8s ben pour la suite, moi j'aimerais, j'aimerais d\u00e9j\u00e0 repris, retravaill\u00e9 tout bient\u00f4t un nouveau CD avec beaucoup plus de composition et puis peut-\u00eatre un peu plus d'\u00e9nergie comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:36) [93%] :\r\nJe voudrais qu'on \u00e9coute un extrait de de cet album avec des arrangements forc\u00e9ment que vous pouvez pas reproduire ici parce que vous \u00eates, vous \u00eates seul ce soir Sylvie Bourban est ce qu'on a le CD avec une chanson que tout le monde conna\u00eet, je crois, \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:02) [69%] :\r\nSuite \u00e9crivez -moi et j'ai comme \u00e9lu et h\u00e9las rel\u00e8ve pas facilit\u00e9 pour fuir les policiers c'est pas la grande s\u00e9curit\u00e9. \r\nJuste un peu de l'\u00c9tat. \r\nQuelques instants vol\u00e9s qui se sont envol\u00e9s, donc. \r\nC'est le facteur passe \u00e0 20 heures Enfoir\u00e9s, hein, on peut aller tr\u00e8s loin, bizarre, elle peu et de pointer. \r\nParce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:57) [82%] :\r\nC'est Liane Foly qui chantait \u00e7a, je crois \u00e0 l'origine, en position d'Andr\u00e9 Manoukian oui, alors \u00e7a je dois donner, j'\u00e9tais s\u00fbr de la cavalerie, il y a une avec donc des arrangements qui sont qui qui qui sont un petit peu qui s'\u00e9loignent un tout petit peu de l'original, et c'est aussi l'un des jeux auxquels vous \u00eates livr\u00e9 avec cet album, c'est de de dire le rapport c'est pas vous dites vous r\u00e9fl\u00e9chissez pas et moi c'est vrai que je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup, quel rapport je vais entretenir avec l'original est -ce que je vais coller vraiment est -ce que je vais m'en \u00e9loigner un petit peu les pertes Angot vous \u00eates quand m\u00eame assez \u00e9loign\u00e9es, par exemple, l\u00e0 vous \u00eates assez pr\u00eat \u00e0 ses proches, mais en m\u00eame temps il y a les percussions \u00e0 la fin des petits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:31) [81%] :\r\nJe suis l\u00e0, j'ai jou\u00e9 avec les les majeurs, mineurs, en fait on comme \u00e7a choque \u00e7a comme elle parle du temps oui \u00e7a correspond pas \u00e0 \u00e0 l'original, je voulais rajouter une 2\u00e8me voie je pense ce qui fait que \u00e7a, j'aurais pas sur le sur l'arrangement R\u00e9ginal donc c'est quand m\u00eame un assez gros changement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:46) [84%] :\r\nMais je vous avez cette cette saison, l'esp\u00e8ce de questions qui peut-\u00eatre pas un peu vraiment formul\u00e9 comme je le fais mais qui dit bon qu'est -ce que je fais de l'original. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:52) [88%] :\r\nNon, non, non, pas du tout, c'est que, c'est que je je m'amuse \u00e0 chanter \u00e0 l'interpr\u00e9ter, c'est surtout, tout se passe autour des paroles moins autour de du sens que j'ai envie d'\u00e9mettre de l'intention que j'ai envie de ma\u00eetre et puis j'\u00e9coute plus du tout l'original pendant quelque temps puis je m'amuse avec et c'est presque un peu malgr\u00e9 moi que \u00e7a change, fais pas expr\u00e8s, c'est quelque chose qui vient tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:10) [83%] :\r\nEst -ce que vous rendez compte, vous \u00eates rendu compte, Sylvie Bourban a posteriori que vous avez des fa\u00e7ons de chanter qui qui changent d'une chanson \u00e0 l'autre au fur et \u00e0 mesure, il y a, on est, on est dans l'air, fid\u00e8le \u00e0 la chanson, \u00e0 la voix de tels que Liane Foly a imagin\u00e9 la cr\u00e9er quand vous faites les gens qui doutent, la chanson de d'Anne Sylvestre on dirait pas la m\u00eame chanteuse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:29) [85%] :\r\nOui, moi j'aime bien utilis\u00e9 beaucoup de couleurs diff\u00e9rentes et de textures diff\u00e9rentes, j'aime bien aussi, pas forc\u00e9ment, ce n'est joli, j'aime bien des fois travaill\u00e9 dans l'esth\u00e9tisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:37) [88%] :\r\nQue ce soit coh\u00e9rent avec le sens que c'est ce dont vous parliez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:39) [82%] :\r\nBen oui, d\u00e9bile, la vie et le fait de tellement grande chose et puis aussi, c'est, c'est une mani\u00e8re de pas m'ennuyer, j'adore faire toute la il y a vraiment une sur ce CD sur cet album avec 3 CD, il y a toute la palette de de ce que je j'aime faire, je, je et je, et de ce que je travaille aussi, c'est un jeu de normes et de travailler garder toutes ces textures de d'essayer de travailler la technique pour avoir les comme une mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:03) [77%] :\r\nTravailler quand elle travaille une mati\u00e8re quoi avec un un petit on n'a pas dit mais je pense que vous en parl\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les d\u00e9codeurs, je crois, cette semaine vous avez du trouver 5 minutes pour pour caser \u00e7a pour en parler le la pochette qui est terme aux en Sib\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:16) [82%] :\r\nVoil\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Camden J\u00e9r\u00e9my formation et puis ben voil\u00e0, si on tient la main un petit moment de \u00e0 mon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:22) [79%] :\r\nSi on a la main chaude, c'est un truc pour d\u00e9tecter la chose en fait oui, et puis c'\u00e9tait sa pochette, \u00e7a change pas h\u00e9 ben c'est-\u00e0-dire dans les mains. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:28) [89%] :\r\nC'est surtout une suggestion pour moi en fait, le, le, j'imaginais que le que l'auditeur qui prend le CD en main et puis qui tout \u00e0 coup s'aper\u00e7oit que, que ce que la chaleur fait r\u00e9agir le le titre c'\u00e9tait pour lui dire : il va y avoir cess\u00e9 c'est tout en nuance parce que les gens maintenant ils ont l'habitude d'\u00e9couter de la musique qui leur donne la p\u00eache, qui font qu'ils ont, ils ont l'envie de faire le m\u00e9nage du grenier qu'avait de la cave au grenier et puis Mpila, c'est vraiment autre chose, c'est que c'est un CD \u00e0 picorer, parce que c'est beaucoup, beaucoup de de chansons, il y a beaucoup de m\u00e9lancolie aussi parce que j'adore \u00e7a et puis c'est c'est pas du tout un truc qui donne la p\u00eache et puis qui donne envie de sortir le soir, ou peut-\u00eatre certains m\u00eame, voil\u00e0, j'avais envie de sugg\u00e9rer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:05) [79%] :\r\nAvec la transfusion r\u00e9gnant un passage parce que j'ai peur que les gens ne peu par \u00e7a, oui, mais \u00e7a apporte \u00e7a apporte sa propose en regard diff\u00e9rent sur les choses vraies sur les sentiments voil\u00e0, non mais c'est vrai qu'il y en a qui ont la p\u00eache par exemple proche, celle qu'on a entendu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:19) [93%] :\r\nOn rappelle les dates, vous \u00eates \u00e0 Saxon, vous \u00eates \u00e0 Cheseaux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:23) [82%] :\r\nBonsoir \u00e0 Saxon les 6 et 7 janvier et il a le 21 janvier il y aura aussi plus tard \u00e0 la spirale, or en avril \u00e0 aucun Corus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:30) [72%] :\r\n\u00e0 Fribourg, vous \u00e9tiez o\u00f9, pour enregistrer au sur le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:33) [82%] :\r\nAndr\u00e9, la voil\u00e0 et puis vous pouvez trouver les dates sur Sylvie Bourban Point com et pas une seule date en Valais, si le non, non, mais l\u00e0, l\u00e0, sur l'album. \r\nJ'ai rien fait \u00e0 la maison, a enregistr\u00e9 \u00e0 la maison, oui, non mais j'ai oui, oui, mais je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:47) [92%] :\r\nPas besoin de \u00e7a effectivement allez encore une chanson avec un tr\u00e8s joli piano et puis et puis et puis ben l'album, on l'a dit, il est disponible, il s'appelle m\u00eame pas mal, et puis les dates, on en a parl\u00e9, Sylvie Bourban est ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:17) [70%] :\r\nCes m\u00e9tiers qui veulent pas dans la passion que tu veux venir vers moi mon amant, donc je ne peux plus douteux, j'\u00e9tais \u00e0 Tanger, je me suis mis quand m\u00eame, je pleure depuis des heures, la dette non r\u00e9gl\u00e9e va venir vers moi mon alors l'amour je ne revenu des otages \u00e9tait en je t'attends. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:32) [69%] :\r\nDonc je me casse qui fasse que je de jalousie point CDIA d\u00e9bat diagnostic avec ce qu'on a, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:39) [62%] :\r\nSamedi \u00e0 ta femme, je me suis se dire qu'on y regarde, on a pleur\u00e9 d\u00e9faveur, mais de seulement bien temps gagn\u00e9 c'est de je voulais je t'attends je t'attends CHPinsee s\u00e9minaire qui me l'\u00e2ge que j'attends qu'avec les antagonismes Bob vers 22 heures 30 au matin, on en a marre durant je t'entends je t'entends. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:56) [59%] :\r\n\u00e7a oblige parce que c'\u00e9tait parce que je avec jamais instituteur de cette s\u00e9rie \u00e0 Bilbao du mensonge 29 on a moi je te. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:02) [71%] :\r\nResponsabilit\u00e9 \u00e0 ta femme oh non. \r\nSi sym\u00e9trique jamais silence vendu pardon que je suis trop grand amour mon amant, mon amour, mon coeur est toujours plus, je sais pas si su\u00e9dois qui comprennent pas bouger devant comme un porte- cl\u00e9s ou aller jouer lorsque tu t'ennuies de loin mon amour, laisse -moi, je ne m'en mettre une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:26) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:28) [65%] :\r\nDonc je me casse, que c'est bien ce que je veux que les d\u00e9j\u00e0 mince g\u00e9n\u00e9raux d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une maladie, Alonso, il donnait son amour je te ai h\u00e9las oui oui oui, bah oui, parce que j'aime, c'est jouer dans le prochain c'est quoi, je ne sais pas les balles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:40) [74%] :\r\nBonjour, j'ai, et donc la vitrine d\u00e9cisive -l\u00e0, vous esp\u00e9rez que j'ai eu tout tableau qu'il est beau, il y a presque parfait, donc vraiment de nous de du logement. \r\nEt l\u00e0 je t'imagine de dans dans mon canap\u00e9 blanc ta maison d'Abhisit aux petits arrangements, \u00e0 pr\u00e9sent, on abandonne donc je douloureux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:00) [64%] :\r\nPaul je casse parce que d\u00e9j\u00e0 ce n'est pas monsieur, \u00e0 Milan, notamment sur ce qu'on est, \u00e0 mon jeu de tous les lundis soir oui, donc je vais pas discuter parce que je m'avait d\u00e9j\u00e0 dit, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:12) [75%] :\r\nOui juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:17) [98%] :\r\nLa suite c'est sur cet album s'appelle m\u00eame pas mal, merci Sylvie Bourban. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:21) [79%] :\r\nMerci \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:23) [96%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:27) [83%] :\r\nJean-Marc Air bonsoir bonsoir Yann \u00e0 ma magnifique, super, on a jou\u00e9 la musique \u00e9thiopienne, j'ai l'impression qu'elle est toujours l\u00e0 s'inscrit beaucoup en tout cas celle que je connais dans l'h\u00e9ritage de tout est est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:39) [72%] :\r\nExactement, l\u00e0 c'est on est, on est \u00e0, l\u00e0 vous \u00eates pile \u00e7a dans exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:45) [99%] :\r\nAlors \u00e9coutons de qui on parle d'ailleurs d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:47) [83%] :\r\nUn groupe qui s'appelle kilos socialisante justement dans ces musiques au jazz au groove, le 4\u00e8me album est sorti il y a quelques mois, il est pass\u00e9 malheureusement presque inaper\u00e7u, j'avais envie de, d'en parler, ce n'est pas une surprise qui qui soit, on peut passer inaper\u00e7u passe dans l'autre r\u00e9gion, la plupart des responsables de la musique, la programmation, mais les gens, c'est vrai, bon s\u00e9jour zone arri\u00e8re parce que \u00e7a fait mal, des fois, il continue toujours \u00e0 mettre en priorit\u00e9, toujours les m\u00eames genres musique parfois \u00e7a me fatigue et pourtant il y a une grande communaut\u00e9 originaire d'Afrique de aise entre pays on pourrait parfois s'adressait un petit peu plus \u00e0 ces communaut\u00e9s allez faire exister et pourtant quelle qualit\u00e9 cette musique, je suis pas en train de parler dans le venir d'un enregistrement destin\u00e9 seulement aux sp\u00e9cialistes la avec kilos ont c\u00f4toy\u00e9 le jazz, le fort donc les musiques mandingues \u00e7a votre but l'la Beit musique mandingue, l'Afrique de l'Ouest, et bien s\u00fbr les musiques \u00e9thiopiennes, celle des ann\u00e9es 60 et 70 autant de l'au jazz de l'orchestre de la Garde imp\u00e9riale l'acier dans le pass\u00e9, ce groupe collaborait d\u00e9j\u00e0 avec pas mal d'artistes \u00e9thiopiens, le chanteur mythique qui a engag\u00e9, c'est le v\u00e9t\u00e9ran, vous en avez parl\u00e9 il y a un du jazz, le saxophoniste tout un stade qui est et puis s'inspire aussi de la musique \u00e9thiopienne alors juste pour situer cette musique traditionnelle \u00e9thiopienne, voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:13) [88%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:45) [65%] :\r\nDans la poitrine, j'\u00e9voquais ici point il y a un m\u00eame carr\u00e9ment nous n'pas timide et la maison d'ici et depuis toujours, il faut, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:04) [81%] :\r\nOn parle de ce groupe qui s'appelle Arafat kilos et en ce qui nous concerne, si on utilise un alphabet latin gris, \u00e7a s'\u00e9crit exactement comme \u00e7a se prononcer une sont \u00e9thiopien Jean-Marc Air oui 500. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:15) [81%] :\r\nPierre justement, donc de ce groupe qui s'appelle et au lors cette en groupes traditionnels \u00e9thiopiens, j'ai re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi leur dernier projet les somptueux je pr\u00e9senterai bient\u00f4t l'interview de leader de ce groupe, il y a une grande connaissance dans les musiques traditionnelles \u00e9thiopienne, on prend en jours, faire un peu le tour de ses diff\u00e9rentes des diff\u00e9rentes musiques diff\u00e9rentes r\u00e9gions en \u00c9thiopie volontiers, il a mont\u00e9 \u00e0 10 le syndicat, c'est lors des meilleurs cabarets en Mary Beth, j'ai eu la chance d'y a laiss\u00e9 incroyable, il a form\u00e9 en gros pour faire l'animation peu quotidienne de ce lieu et les musiciens fran\u00e7ais d'kilos on passer des soir\u00e9es m\u00e9morables dans son club et ils ont voulu rendre hommage \u00e0 ce directeur d'orchestre mais la ils ont voulu leur rendre hommage, \u00e0 travers ce titre, on y retrouve le feu 7 en rythme traditionnel des r\u00f4les \u00e0 la batterie traditionnelle \u00e9thiopienne et leur id\u00e9e c'est de transposer ce rythme sur leur section rythmique compos\u00e9e d'une batterie et dans cette de percussion qui lui a en c\u00f4t\u00e9 plus afro- cubains, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:33) [62%] :\r\nSi la d'pourquoi des poubelles l'ce qu'on dire que d'un point, ce comit\u00e9 d'occupation satisfaisait personne qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:03) [83%] :\r\nKilos, je parlais de de l'afro- Beat tout \u00e0 l'heure, Jean-Marc M\u00fcller c'est vrai que ce qui me fait penser \u00e0 \u00e7a, particuli\u00e8rement sur l'importance de la section de cuivres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:10) [83%] :\r\nC'est vrai particuli\u00e8rement ouais c'est vrai et puis on trouve du jazz, du forme dans, dans, dans, on voit bien le c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu traditionnel qui reste le claquement peu de des des mains etc, en plus du jazz, du forum et puis on ne retrouve dans ce dernier projet aussi un penchant pour les musiques mandingues dans le pass\u00e9 ZEBE c'est que Rocca Traor\u00e9, cette fois -ci, Mama, Nikita, je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 oui dans cette s\u00e9quence et puis aussi les rapports \u00e0 une collaboration avec Jos\u00e9, c'est bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 accueilli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:37) [87%] :\r\nAlors \u00e7a fait trop longtemps que je dis que je l'ai pas vu mais c'est c'est vrai que c'est un des tr\u00e8s bons rapports en France un des, des, des plus int\u00e9ressants et des plus subtils. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:46) [87%] :\r\nIl s'occupe de la direction artistique de nombreux lieux culturels en France, aux \u00c9tats-Unis et puis au niveau des cuisses justement les retrouve ce terme tr\u00e8s particulier de l'\u00e9t\u00e9, au jazz avec ce cette gamme pentatonique Arad kilos. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:10) [65%] :\r\nIls ont, dire que l'occasion se esprit critique dans une \u00e9poque pass\u00e9e le moral apport\u00e9 tout son sol on pourrait, on va bavasser, histoire de ne pas casser ou finissent par trouver quoi faire qu'on persiste nouvelle g\u00e8re les internes et les bons c'\u00e9tait pour du combien sont bien sup\u00e9rieurs dans dans ce qui est temps d'il a qu'il est parti pour ce syst\u00e8me qu'on compense avec une carte de cr\u00e9dit peine mais non mais non, vraiment je trouvais des et o\u00f9 l'on vient d'y croire et d'ajouter : pas encore, donc elle Disney garde bonjour je peux maintenant dissip\u00e9e sur une parcelle en parler si c'est une bombe \u00e0 Tel-Aviv football par Serge histoire passer les il y avait des quoi mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:54) [78%] :\r\nSi G\u00e9rard tr\u00e8s tr\u00e8s bien kilos avec donc Oc\u00e9an invit\u00e9 il y a un truc que j'ai pas compris Jean-Marc tout \u00e0 l'heure vous disiez les musiciens fran\u00e7ais d'kilos ils sont ici, ils sont fran\u00e7ais, voil\u00e0, ils sont fran\u00e7ais, mais c'est vrai il a que je pouvais pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0, ils habitent \u00e0 Paris et puis ils ont fait, ils ont, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont fait des voyages il sorte de parcours initiatique \u00e0 Addis-Abeba pour, on peut d\u00e9couvrir la base hein de ce territoire jaser au groove et puis il collabore beaucoup avec des artistes \u00e9thiopiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:22) [80%] :\r\nSon \u00e9thiopien de coeur en fait voil\u00e0, on peut dire \u00e7a alors il y a m\u00eame pas cette excuse, on peut pas dire qu'ils sont Addis-Abeba, donc ils peuvent pas venir le peuple pas \u00e0 faire de tourner dans du c\u00f4t\u00e9 de chez nous, non, ils sont \u00e0 Paris, c'est un coup de TGV et puis ils sont, ils sont en Suisse, tr\u00e8s facile de les faire jouer dans les festivals, voil\u00e0 c'est \u00e7a, on dit rien Nicole Arad kilos 4\u00e8me album, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:41) [84%] :\r\n4\u00e8me album un beau texte, hein, r\u00e9sister, \u00e7a rappelle aussi c'est un vrai message hein, comme ceux qui r\u00e9sistent actuellement qui sont massacr\u00e9s dans la ville d'Alep actuellement en Syrie, c'est aussi des beaux textes qu'il faut aussi mettre en avant la semaine prochaine pour une fois que je je sais pas, \u00e7a sera justement sur en orchestre en orchestre syrien incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:02) [81%] :\r\nOui, bonsoir, dans l'actualit\u00e9 malheureusement merci Jean-Marc a avec grand plaisir, un week- end \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:12) [85%] :\r\nBah, disons plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:14) [94%] :\r\n65 nous avons retrouv\u00e9 la trace du Docteur Sadd, dans la proche banlieue de Katmandou, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 trouver sa planque mais \u00e0 part quelques instruments et quelques bandes magn\u00e9tiques, rien de particulier sur les lieux, selon certaines rumeurs, il aurait \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u lors des \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9t\u00e9 1968 mais sinon aucune trace du Docteur. \r\nBien s\u00fbr, certains de ces enregistrements circule -t-on encore aujourd'hui sous le manteau, mais rien de bien nous. \r\nNous avons r\u00e9ussi \u00e0 intercepter cette bande magn\u00e9tique avant qu'il ne soit dupliqu\u00e9e vendus par les diff\u00e9rents distributeurs. \r\nAvant toute chose, il ne faut pas avoir peur de Docteur Saad sa musique fr\u00e9n\u00e9tique et r\u00e9p\u00e9titives, ces paroles vulgaire et grossi\u00e8re, o\u00f9 il fait l'apologie du sexe de la sodomie du chanvre indien et de toutes sortes de d\u00e9viance sexuelle aux maniaques ne sont qu'un tissu de mensonges. \r\nSon attitude scabreuses et nihiliste, ainsi que certaines envers les valeurs fondamentales de notre soci\u00e9t\u00e9 ont bien s\u00fbr fait peur au g\u00e9n\u00e9ral qui a cherch\u00e9 par tous les moyens de faire taire le Docteur Saad, mais maintenant que Pompidou et pr\u00e9sident, que devons -nous faire de lui. \r\nDevons -nous ouvrir la bo\u00eete de Pandore, devons -nous laisser se d\u00e9rouler cette trag\u00e9die pa\u00efenne qui nous poussera \u00e0 notre faim. \r\nMessieurs les Ministres, voici la derni\u00e8re oeuvre de Docteur Saad, c'est \u00e0 vous de d\u00e9cider ce que nous allons faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:31) [88%] :\r\nDocteur Saad bonjour, bonjour, vous savez, sorti un nouvel album qui s'appelle la trag\u00e9die pa\u00efenne, mais en m\u00eame temps il y a 6 mois et un autre album 6 mois avant, il y avait encore un autre album et vous sortez des 10 comme \u00e7a peut pr\u00e8s \u00e0 une cadence \u00e0 peu pr\u00e8s aussi soutenue depuis plusieurs ann\u00e9es est -ce que vous \u00eates ce que vous vous tenez compte vraiment est -ce que \u00e7a vous importe vraiment ce qu'on dit sur la crise du disque sur le fait que les 10 secondes pas et que, et que la concurrence est \u00e9norme, apparemment pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:55) [88%] :\r\nNon, moi \u00e7a m'inqui\u00e8te pas trop vu que j'ai un mod\u00e8le \u00e9conomique assez bizarre et associatifs et que j'ai la chance d'avance enregistrement donc j'enregistre ce qui me pla\u00eet quand \u00e7a me pla\u00eet, je ne sors plus moins. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:08) [94%] :\r\nMais il faut un certain temps, aujourd'hui au public pour pour absorber pour assimiler une musique pour assimiler un personnage pour assimiler une d\u00e9marche vous allez peut-\u00eatre un peu un peu vite que pour certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:20) [86%] :\r\nJe sais pas du tout sperme quelque chose auquel je r\u00e9fl\u00e9chis, il y en a qui sortent 3 albums par an, moi j'en sors \u00e0 peu pr\u00e8s de parents moyenne et puis maintenant, depuis 2011 donc. \r\nJamais en sortir plusieurs et les pr\u00e9sidents des sorties, une 3 en m\u00eame temps, \u00e9ducation \u00e0 la fran\u00e7aise et ses 2 frangins, ils avaient \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, 3 ans avant \u00e0 Lyon et il fallait les sortir un jour ou l'autre, et si j'avais trop attendu, \u00e7a fait bizarre, non, \u00e7a vous aurait plus ressembl\u00e9 oui ou peut-\u00eatre que j'aurais \u00e9t\u00e9 un vieux monsieur, j'aurais sorti des disques avec une voix de jeune homme, \u00e7a aurait fait bizarre oui monsieur, vous avez pas 30 ans que non pas encore, \u00e7a va pas tarder, combien d'album sous Docteur cette en sorti 6. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:33) [83%] :\r\nVotre musique, je crois que j'ai, moi j'ai du mal \u00e0 qualifier ce qui est plut\u00f4t bon signe parce que il faut bien des choses qui laisse un peu perplexe, c'est du rock, parce qu'il y a un guitariste, un bassiste, une batterie, parce qu'il y a des textes de en France et d\u00e9jant\u00e9 compenser en fran\u00e7ais ou uniquement fran\u00e7ais, donc oui, c'est du rock, oui, c'est de la chanson fran\u00e7aise sous un certain nombre, peut-\u00eatre, mais en m\u00eame temps il y a pas cette recherche de la structure de la chanson avec un couple extr\u00eamement marqu\u00e9 et tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9e de la du refrain avec des structures l\u00e8ve la notion de look, c'est ce qu'on appelle l'hame\u00e7on quand on est ce qui va m'sonner l'auditeur, quand on les programmateurs radio en cin\u00e9ma, c'est quoi le truc qui est int\u00e9ressant dans cette chanson vous il y a, il y a pas cette envie d'aller de de dire \u00e0 l'auditeur, tiens : \u00e9coute, \u00e9coute, \u00e7a \u00e7a c'est vachement int\u00e9ressant dans la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:15) [83%] :\r\nJe pense que c'est d'abord la musique pour moi et donc l'auditeur je vais pas dire que je m'en fous, parce il sait travailler, mais je cherche pas tous ces trucs hyper commerciaux continuent aujourd'hui ce genre de chose je fais de la musique, comme je l'entends et donc oui, je ne cherche pas forc\u00e9ment ou qui vous voulez le refera super accrocheur pop on cherche \u00e0 faire ma musique et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:38) [75%] :\r\nVous avez pas \u00e9t\u00e9 libre \u00e7a la pop par exemple avec avec encore une fois les refrains des choses comme \u00e7a n'est pas \u00e9cout\u00e9 \u00e7a quand j'\u00e9tais encore plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:45) [83%] :\r\nAlors moi j'ai \u00e0 la fois, j'aime beaucoup les refrains, mais \u00e0 la fois, j'aime beaucoup les chansons sans refrain quand on \u00e9coute, j'aime beaucoup chanson from Rondeau comme \u00e7a s'appelle 100 francs tout \u00e7a hyper int\u00e9ressant de pas avoir le refrain qui revient sans dans la m\u00eame chanson, comme si c'\u00e9tait la chose la plus importante dans une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:02) [87%] :\r\nC'est trop racoleur. \r\nVotre texte sont incroyables, c'est une Docteur Saad incroyable, un petit peu comme la musique, c'est-\u00e0-dire que, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu extraterrestre r\u00e9action ce nouvel album, il y a une chanson qui s'appelle Ma femme est morte je suis libre et on se dit d'abord, je prends \u00e7a comme un coup de poing dans la figure aussi, mais comme on peut dire des choses pareilles et puis derri\u00e8re, on se dit : soit ce type est compl\u00e8tement fou et on a le droit d'\u00eatre fou, hein, c'est pas forc\u00e9ment interdit, soit il a un humour qui est dans le second degr\u00e9 mais alors avec les lui compl\u00e8tement dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:35) [86%] :\r\nAlors ce morceau est tr\u00e8s sp\u00e9cial et, comment dire, c'est dur de texte comme \u00e7a, c'est une chanson qui parle alcoolique qui s'est retenu de boire pendant des ann\u00e9es et qui du jeu quand sa femme meurt est super content parce qu'il peut se mettre enfin des cuites et rentrer \u00e0 genoux et je trouve \u00e7a aussi int\u00e9ressant de voir le mauvais aspects du mariage, si on peut dire, la relation de couples. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:59) [83%] :\r\nLa relation de couple est toujours un petit peu tendue non sur cet album, il y a 2, 3, 2, 3 histoires qui sont gentils peu difficile un engin tr\u00e8s bonne relation de couvrir la v\u00f4tre, oui, j'en sais rien, mais en tout cas dans sur l'album. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:10) [87%] :\r\nOui, peut-\u00eatre parce que c'est ce qui m'int\u00e9resse le plus les chansons d'amour, on est bon en sc\u00e8ne tout va bien, c'est assez ennuyeux, non, c'est plus cool, un peu trash et un peu et un peu d'Arc non. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:24) [88%] :\r\nJe ne sais pas, c'est, c'est une question, je ne r\u00e9pondrai pas, il y a, il y a, il y a \u00e7a, donc, ma femme est morte je suis libre, donc l\u00e0, effectivement, vous avez fait le le commentaire par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e0 quoi r\u00eavent les jeunes filles, \u00e7a aussi c'est un regard qui est quand m\u00eame, on imagine que c'est le regard d'un jeune homme qui qui leur en veut, d'une certaine mani\u00e8re, assez, assez jeune fille non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:41) [80%] :\r\nNon, en fait une chanson qui est assez sp\u00e9cial, elle est n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:44) [71%] :\r\nL\u00e0 aussi sa 2\u00e8me fois vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:37:46) [81%] :\r\nOui, mais toutes tr\u00e8s sp\u00e9cial chez moi \u00e9tant quelqu'un de tr\u00e8s sp\u00e9cial, en fait c'est une sont qui n\u00e9glige l'invit\u00e9 chez des amis, j'par mois qui ne pr\u00e9sentait sa nouvelle que tu n'es con Mondeo ceux qui s'\u00e9taient rencontr\u00e9s m'ont dit sur d'ailleurs qui est une application tr\u00e8s sympathique pour les c\u00e9libataires et je sors de chez moi, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a, je me suis dit \u00e0 quoi r\u00eavent les jeunes filles qui s'inscrivent sur ce genre de d'application ou le budget juste de s'envoyer en l'air \u00e0 la fin et non j'en veux pas aux femmes, pas du tout, non, c'est une chanson qui parle de j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:13) [77%] :\r\nParlez -vous un Docteur Sadd jeudi, le personnage, encore une fois, je me permettrais pas d'entr\u00e9e de d'explorer votre vie priv\u00e9e, mais vraiment il y a ce type qui dit \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:20) [88%] :\r\nQuoi elle et on sent qu'il y a une forme de d\u00e9sapprobation presque ou de, de, d'incr\u00e9dulit\u00e9 perplexit\u00e9 de la part de ce personnage qui observe les jeunes filles qui se pr\u00e9pare \u00e0 sortir le soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:31) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:33) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, c'est compliqu\u00e9, question mais carr\u00e9ment et moi j'aussi j'ai d\u00e9cid\u00e9 de sp\u00e9cial, c'\u00e9tait pas un psychologue qui a rat\u00e9 sa vie et qui sont donc c'est au tour oui c'est non je pense pas, je pense qu'on a une droite mis\u00e9reux, c'est comme on veut, et c'est bien aussi de de donner son avis sur l'\u00e9volution que prend les relations amoureuses au 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:32) [87%] :\r\nOn en parlait tout \u00e0 l'heure de cette chanson, \u00e7a se trouve sur trag\u00e9die pa\u00efenne, le nouvel album, le dernier album de Docteur Saad. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:38) [84%] :\r\nEncore autre chose et l\u00e0 j'ai j'ai carr\u00e9ment \u00e9clat\u00e9 de rire, mais en m\u00eame temps c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment dr\u00f4le \u00e0 se pour ceux \u00e0 qui \u00e7a arrive le Front national, l'amour, prix, l'amour de ma vie, voil\u00e0, \u00e7a c'est le type de la derni\u00e8re chanson de l'album et c'est vraiment c'est c'est ce que raconte l'histoire en fait sa femme s'en va \u00e0 Brignoles, qui est une commune, je crois, qui est dirig\u00e9 par le quelqu'un du Front national, oui, il revient et vous dites, elle est, et ils en ont fait une Asie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:02) [79%] :\r\nComment dire, il s'est pass\u00e9, enfin moi je suis fran\u00e7ais, donc un chien pr\u00e9ciser vu qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:06) [87%] :\r\nC'est un petit peu, un petit peu, je ne vois un petit peu, on en parle tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:09) [86%] :\r\nLes \u00e9tudes sur Gen\u00e8ve et en fait nous. \r\nIl se passe d'une chose : en France, donc ce qu'on a une mont\u00e9e du racisme et de l'extr\u00eame droite qui est assez inqui\u00e9tante en fait voir hyper malsaine quand m\u00eame ce qu'il a maintenant partout les tirs ont laiss\u00e9 Jean s'exprimer, ce qui est assez donc je trouve et cette chanson en fait je voulais vraiment jouer un truc assez punch, je suis un c\u00f4t\u00e9 Ramon cette chanson assez 26 et je voulais vraiment voil\u00e0 pour ce g\u00e9rant fait chanson politique c'est pas vraiment un grand activiste politique est n\u00e9 cette chanson, je voulais faire verra un peu comme un coup de poing dans la gueule tous ces facho qu'on voit partout de nos jours dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:46) [78%] :\r\nDonc il y a pas du tout de second degr\u00e9 la part compte c'est votre c'est votre version de de la d\u00e9nonciation. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:51) [83%] :\r\nBen j'ai j'ai tr\u00e8s peu dr\u00f4le dans les paroles oui parce que sinon c'est dur, froid et triste, h\u00e9 oui, c'est vrai que c'est une chanson qui est assez unique dans mon r\u00e9pertoire, ce qui est assez franche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:15) [90%] :\r\nJe sais pas si \u00e7a correspond \u00e0 ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure si vous trouvez que \u00e7a correspond \u00e0 ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de Docteur Sadd quand je disais que c'\u00e9tait quelqu'un d'assez atypique, c'est un extrait toujours de ce dernier album, il en sort 3 par an et ce dernier album s'appelle trag\u00e9die pa\u00efenne suite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:53) [80%] :\r\nDocteur Sadd du ce qu'on revienne sur l'album d'aventures, de l'\u00e9ducation \u00e0 la fran\u00e7aise, l\u00e0 encore, je peux pas m'emp\u00eacher de voir beaucoup d'ironie, beaucoup de second degr\u00e9 dans les titres \u00c9ducation la c'est tellement d\u00e9nonciateur mais avec avec sarcasme certaine mani\u00e8re d'un syst\u00e8me un peu vieillot mais qui continuaient \u00e0 exister par certains c\u00f4t\u00e9s, en tout cas c'est comme \u00e7a que je le vois ce titre, c'\u00e9tait le titre donc de de l'autre album sortira en 2006, puis une sorte d'autre part, en moyenne, et puis une chanson encore une qui m'a interpell\u00e9, je, je, je vous lis peut-\u00eatre pas les taxis en tout cas, chaque fois, les les rimes, les murs, les derniers mots de chaque les suivant c'est Evangile facile tranquille coupe- voyez de quelle chanson je parle \u00e7a vous y retrouver, m\u00eame pas volubile idylle Vaudeville st\u00e9rile juv\u00e9nile et tout \u00e7a, \u00e7a se passe sous le regard de la lune qui se faufile oui voil\u00e0, c'est le savoir bien \u00e9crire un texte comme \u00e7a, comme celui -ci, comment, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:48) [94%] :\r\nComment \u00e7a se passe quand j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:50) [89%] :\r\nIci, en particulier parce que clairement, c'est la rime, qui dirige la chanson et on dirait presque l'histoire suit la n\u00e9cessit\u00e9 de la R\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:57) [87%] :\r\nEn fait, il y a, il y a 2 \u00e9coles en France actuellement, pour \u00e9crire des chansons, il y a la m\u00e9thode classique, on \u00e9crit des chansons et on se moque des Rimmel une com\u00e9dienne et \u00e0 la m\u00e9thode tr\u00e8s Gainsbourg Yann Gainsbourg faisait \u00e7a en fait c'est le le mot qui am\u00e8ne la po\u00e9sie, en fait, donc moi je travaille aussi beaucoup comme \u00e7a, je cherche des rimes assez unique avec des sons particuliers j'essaye et en fait bizarrement des consignes \u00e0 utiliser des rimes particuli\u00e8re \u00e0 la fin des mots \u00e0 la fin des phrases et des Verts, l'histoire se fait toute seule, en fait, les rimes am\u00e8ne l'histoire alors que dans devrait \u00eatre l'inverse l'histoire am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:29) [85%] :\r\nMais l\u00e0, l'histoire, je m'en souviens pas, vous la connaissez mieux que moi cette chanson, il est compl\u00e8tement surr\u00e9aliste : oui, c'\u00e9tait sur les planches \u00e0 Deauville, je sais pas ce de quoi \u00e7a parle, c'est \u00e7a le truc en plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:39) [88%] :\r\nC'est une chanson qui parle de vieux acteurs aurait aim\u00e9 peut-\u00eatre r\u00e9ussir un peu mieux dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:44) [84%] :\r\nMais il y a, il y a, il y a, on se dit : mais pourquoi il parle la vie m'a m'a r\u00e9serv\u00e9 un coup de fil, \u00e7a a l'air compl\u00e8tement tir\u00e9 par les cheveux, cette histoire trouvez pas, c'est-\u00e0-dire que on se dit : mais d'o\u00f9 vient cette phrase est -ce que c'est pas justement la rime qui conditionne la phrase et donc forc\u00e9ment qui guide l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:01) [88%] :\r\nOui et non, c'est compliqu\u00e9 : non, la vie m'a r\u00e9serv\u00e9 un coup de fil, moi je vois un coup de fil, je vois \u00e7a comme il y en a qu'ont la chance de pouvoir avancer plus vite que d'autres dans le monde professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:13) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:14) [76%] :\r\nNon, il y a pas un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s seventies, entre son d\u00e9crire votre texte. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:18) [76%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, en fait, ce qui a permis \u00e0 la bande dessin\u00e9e jamais ce tr\u00e8s heureusement vous oui, oui, j'ai une grande grande admiration, pr\u00e9sente 70 ces ann\u00e9es 60 c'\u00e9tait Poclain. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:27) [84%] :\r\nIl y avait des gens, alors j'ai pas de mon forc\u00e9ment mais quelqu'un comme Christophe m\u00eame il \u00e9crivain peut-\u00eatre un petit peu comme \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:32) [77%] :\r\nOui, Christophe, aussi, j'ai pas je suis pas un grand connaisseur de Christophe je beaucoup ce qui fait oui, \u00e9crit un peu aussi, il utilise des rimes \u00e9galement pour tr\u00e8s surr\u00e9aliste pas c'est surr\u00e9aliste, j'aime beaucoup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:17) [87%] :\r\nDocteur Sadd, vous \u00eates aussi un universitaire oui, non mais c'est : c'est bien d'en parler parce que \u00e7a, pour moi, c'est une musique qui est pas pas virtuose, or vous \u00eates vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au jeu de Django Reinhardt vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:32) [86%] :\r\nSi vous \u00eates un universitaire, en mati\u00e8re de musique vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'influence de la musique hindoue Stany dans le Vaucluse l'Euro psych\u00e9d\u00e9lique anglais et am\u00e9ricains, autrement dit vous avez pas fait juste 3 accords avec une bouteille de bi\u00e8re sur l'ampli basse au fond de votre cave, vous avez un regard qui est quand m\u00eame assez sur tout \u00e7a et je trouve \u00e7a contraste avec l'apparente na\u00efvet\u00e9 au sens comme lui paiera des peintres na\u00effs de votre musique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:58) [83%] :\r\nAlors moi je justement j'ai \u00e9norm\u00e9ment \u00e9cout\u00e9 tout ce qui \u00e9tait un virtuose des choses comme \u00e7a, et dans ma musique, j'aime les choses sans plus, je suis quelqu'un pour qui est sous l'auditeur de 3 heures virtuoses \u00e0 fond ce sont des moments \u00e9tait assez \u00e9nervant, j'aime les chansons simples sur 2 accords, je trouve que c'est ce qui fait tout toute la richesse dans la vie, c'est d'arriver \u00e0 faire des choses tr\u00e8s qui parle \u00e0 tout le monde plut\u00f4t que des choses tr\u00e8s compliqu\u00e9es qui vont plaire uniquement \u00e0 2 3 amateurs avis\u00e9s bien cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:27) [95%] :\r\nEt pourtant, vous avez eu un regard assez scientifique presque entomologique sur la musique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:31) [84%] :\r\nMais j'essaie d'\u00eatre un scientifique de la musique parce qu'en fait, c'est \u00e0 la fois un art, mais aussi une science quelque part et aussi un Business et c'est donc hyper int\u00e9ressant de d'analyser tout \u00e7a pour moi, j'aime beaucoup analys\u00e9 Django Reinhardt, c'\u00e9tait un de mes idoles quand j'\u00e9tais jeune, il faisait super sur le leader quand il fait des beaucoup de soigner mais \u00e0 force d'avoir \u00e9cout\u00e9 sans beaucoup de moments cette d\u00e9go\u00fbtante. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:52) [84%] :\r\nPense j'aurais peut-\u00eatre pas d\u00fb autant \u00e9coutez Django Reinhardt, j'ai pass\u00e9 2 ans \u00e0 l'\u00e9tudier, jour et nuit au final son altesse angoisse amer dans la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:02) [70%] :\r\nIci travailler seul. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:33) [85%] :\r\nDocteur Saad, j'ai un prof d'une certaine mani\u00e8re, en face de moi voulait pas me faire un petit courant en 3 minutes, ce qui, \u00e0 savoir pour pouvoir frimer en soci\u00e9t\u00e9 sur sur l'influence de la musique de ce n'est sur le le le rock psych\u00e9d\u00e9lique USA et anglais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:46) [80%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s simple, en fait, l'influence de la musique, hein, de \u00e9tait alors la musique, hein, de Sc\u00e9nic, c'est la musique de l'Inde du Nord en fait en Inde il y a 2 \u00e9coles de musique, la musique Stanic honorer la musique un attique au sud, j'ai pas expliquer la diff\u00e9rence entre les 2 seront cherchera en fait donc qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 aux ann\u00e9es 60 avec l'arriv\u00e9e du LSD sont mis \u00e0 \u00e9couter des musiques beaucoup plus longue, ils ont d\u00e9couvert les rats Stanic ou c'est-\u00e0-dire c'est les musiques de les Oeuvres au Salon de la musique indienne, car par exemple et donc ils sont mis \u00e0 pied, ces musiques \u00e9tait tr\u00e8s longue, Oeuvres d'une heure, une heure et demie, 2 fois 2 heures et ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'incorporer le sitar et les aux instruments indiens dans la musique populaire de Savignac, on appelle psych\u00e9d\u00e9lique et donc George Harrison, Brian Jones et d'autres se sont inutiles si tard, et comment ils ont sites en fait ils ont trafiqu\u00e9 l'instrument pour arriver \u00e0 le faire entrer dans nos gammes occidentale, donc l\u00e0 je parle des gens un peu ma th\u00e8se et donc comment \u00e7a se passe, c'est assez compliqu\u00e9, il faut arriver \u00e0 bouger de 3 fois sur l'instrument, l'accorder sur le temp\u00e9rament indien pardon avec un la 440 et donc voil\u00e0, d\u00e9j\u00e0, vous devriez bien frimer au prochain d\u00eener et c'\u00e9tait en fait donc j'\u00e9tudie comment ils ont fait \u00e7a dans les 60, donc j'\u00e9cris le cas de Brian Jones des Rolling Stone, qui \u00e9tait si tard sur Printing lac galopeurs, c'est-\u00e0-dire le man\u00e8ge est \u00e9videmment George Harrison des Beatles et j'\u00e9tudie les nouveaux, donc c'est-\u00e0-dire Brian les autre massacre le groupe d'Antonio Conte, donc j'\u00e9tudiants comment il lui le fait pour incorporer comment d'autres groupes apr\u00e8s ont \u00e9galement encore pour cet instrument comme les dandys Warhol ou les voir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:17) [92%] :\r\nUn instrument dont vous jouez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:18) [80%] :\r\nOui, j'ai du sitar mais en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 Paul Grant qui incite \u00e0 qui un Am\u00e9ricain qui ne sont install\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve et qui donne des cours de sitar et on a re\u00e7u ici, c'est la version il y a longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:29) [81%] :\r\nIl y a un an, je dirais, moi qui, qui est venu jouer dans dans ce Studio la un personnage haut en couleur oui 13 heures il n'y a pas, il y \u00e0 Gen\u00e8ve il y a pas mal de gens qui s'int\u00e9ressent, ben il y a les Adem notamment, il y a Laurent Robert il y a des gens comme \u00e7a qui rayonne, je pense, par rapport \u00e0 cet int\u00e9r\u00eat qu'on peut avoir pour les musiques une un petit peu plus loin et notamment Daisy donc vous avez d\u00fb faire quelques rencontres \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:49) [83%] :\r\nOui, ben Gen\u00e8ve en profite rencontrer plein de gens et poser plein de questions de 3 sites Aristote d\u00e9barquent pour faire des tourn\u00e9es, moi j'ai la chance avec Paul pour aller rencontrer sinon j'essaie d'aller les voir et de les interviewer ce mois -ci, Anoushka Shankar qui passe \u00e0 Gen\u00e8ve et j'ai essay\u00e9 d'aller l'interviewer pour savoir comment elle voit l'\u00e9volution de la musique hindoue Stanic et comment elle incorpore des instruments occidentaux dans sa musique indienne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:10) [97%] :\r\nLa th\u00e8se est encore en cours. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:12) [89%] :\r\nJe n'ai encore quelques-unes de longues ann\u00e9es de d\u00e9pression et d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:20) [88%] :\r\nRencontre entre le Europe voire le blues am\u00e9ricain et la musique indienne et c'est en quelque sorte une, une mani\u00e8re de mettre en application son travail de th\u00e8se, il s'appelle Docteur Saad ainsi vous dit comment \u00e7a s'\u00e9crit, vous trouverez encore plus facilement deC.S.A. 2 id\u00e9es et l\u00e0 vous ne risquez pas de vous tromper, ce sont des extraits de son dernier album que nous venons d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:40) [91%] :\r\nL'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:43) [96%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Vevey : un accident perturbe le trafic entre Lausanne- Bl\u00e9cherette Lausanne- Vennes en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:50) [89%] :\r\nMerci \u00e0 Jean-Marc Bel merci \u00e0 Sylvie Bourban que nous accueillons tout \u00e0 l'heure, Docteur Sadd donc pour la derni\u00e8re partie de cette \u00e9mission, merci \u00e0 Delphine Garcia, assistante de production Jean-Baptiste Rubens pour la programmation musicale et puis Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9s pour la r\u00e9alisation de ce soir, lundi, nous serons entre autres avec Michel Buhler pour parler de son nouvel album d'ici l\u00e0, bon week- end, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T20:35:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEC0528E-A683-4D0B-80B8-06D5CA4305F1", "internalArchiveId": "BEC0528E-A683-4D0B-80B8-06D5CA4305F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dominique Arlettaz f\u00eate ses 100 premiers jours \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'H\u00f4pital du Valais", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Arlettaz, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, nouveau pr\u00e9sident de L'h\u00f4pital du Valais\r\nDominique Arlettaz, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, a pris la t\u00eate de l'H\u00f4pital du Valais le 1er septembre dernier. L'institution vivait alors une p\u00e9riode de crise, apr\u00e8s notamment la d\u00e9mission du chef de la chirurgie. Interview de Dominique Arlettaz, pr\u00e9sident du CA de l'H\u00f4pital du Valais.\r\n\r\n* * Dominique Arlettaz f\u00eate ses 100 premiers jours \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'H\u00f4pital du Valais  18h Hopital du Valais : les 100 jours du nouveau pr\u00e9sident\r\nL'h\u00f4pital du Valais a un nouveau pr\u00e9sident depuis 100 jours...\r\nDominique Arlettaz, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, a pris la t\u00eate de l'institution le 1er septembre... Il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Charles Kleiber et \u00e0 l'int\u00e9rim mis en place apr\u00e8s sa d\u00e9mission il y a deux ans et demi.\r\nL'h\u00f4pital du Valais vivait alors une p\u00e9riode de crise apr\u00e8s notamment la d\u00e9mission du patron de la chirurgie.\r\n***\r\nBonsoir Dominique Arlettaz... Merci d'\u00eatre en direct de notre studio de Sion...\r\n- Vous n'avez pas choisi facilit\u00e9 en prenant les r\u00eanes d'un \u00e9tablissement qui a \u00e9t\u00e9 la cible de nombreuses attaques ces derni\u00e8res ann\u00e9es.....est-ce qu'une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 est revenue aujourd'hui...? Comment on r\u00e9tablit la confiance?\r\n- Le Grand Conseil valaisan a accept\u00e9 en mai un cautionnement de 385 millions de francs pour transformer enti\u00e8rement l'H\u00f4pital du Valais... n\u00e9cessaire aussi pour r\u00e9tablir la confiance et \u00e9viter l'exode des patients ? (Le cautionnement ouvre la voie \u00e0 une concentration et une modernisation de l'\u00e9tablissement sur les deux sites de Brigue et de Sion)\r\n- L'exode des patients, c'est l'un des nombreux d\u00e9fis auxquels l'h\u00f4pital fait face... le nombre importants d'hospitalisations hors canton plombe fortement les finances de l'institution... Quel rem\u00e8de ? \r\n(en 2014, plus de 5'500 patients hospitalis\u00e9s hors canton pour un co\u00fbt de 50 millions de francs \u00e0 la charge du canton. Pour la moiti\u00e9 d'entre-eux, les prestations \u00e9taient disponibles en Valais. Un sondage est en cours pour conna\u00eetre les raisons qui poussent un nombre croissant de patients valaisans \u00e0 se faire soigner hors du Valais...)\r\n- La situation financi\u00e8re est serr\u00e9e.. .enjeu important: les n\u00e9gociations tarifaires qui doivent aboutir d'ici la fin de l'ann\u00e9e...(En quelques ann\u00e9es, l'HVS est pass\u00e9 d'un b\u00e9n\u00e9fice de 15 millions de francs \u00e0 un d\u00e9ficit du m\u00eame montant)\r\n- Antoine Hubert, grand patron de la clinique de Val\u00e8re et du groupe Swiss Medical Network a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment dans un entretien au Nouvelliste : \"les gouvernements doivent l\u00e2cher la gestion des h\u00f4pitaux comme ils l'ont fait pour les banques cantonales et ne jouer qu'un r\u00f4le subsidaire de contr\u00f4le\"... Qu'en dites-vous ?\r\n- Une vision de la sant\u00e9 (celle d'Hubert) qui a offusqu\u00e9 l'ex-conseiller national socialiste St\u00e9phane Rossini, sp\u00e9cialiste des questions de sant\u00e9... Il estime que ceux qui pr\u00f4nent cette vision sont des : \"Loups et requins qui oublient que la sant\u00e9 est une politique publique, financ\u00e9e par le contribuable et l'assur\u00e9. L'Etat doit garder la main ! \"\r\n- Vous dites qu'il faut anticiper la m\u00e9decine de demain, quelle sera cette m\u00e9decine de demain pour le Valais ? (m\u00e9decine personnalis\u00e9e, informations g\u00e9n\u00e9tiques sur les patients)\r\n********************************************\r\nQuestions suppl\u00e9mentaires au besoin :\r\n- Vous voulez affermir l'identit\u00e9 d'UN h\u00f4pital, certes multi-sites mais UNE  entit\u00e9, UNE culture...est-ce que dans la r\u00e9alit\u00e9 il n'y a pas deux entit\u00e9s, une dans le Haut-Valais et une dans le Bas-Valais, tant les mentalit\u00e9s sont diff\u00e9rentes ?\r\n- Particularit\u00e9 d'un canton bilingue : g\u00e9rer les questions de bilinguisme...\u00e7a a aussi un co\u00fbt et \u00e7a complique la gestion...", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8208562", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Dominique Arlettaz f\u00eate ses 100 premiers jours \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019H\u00f4pital du Valais / FOR_2016-12-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["Dominique Arlettaz, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne, a pris la t\u00eate de l\u2019H\u00f4pital du Valais le 1er septembre dernier. L'institution vivait alors une p\u00e9riode de crise, apr\u00e8s notamment la d\u00e9mission du chef de la chirurgie. Interview de Dominique Arlettaz, pr\u00e9sident du CA de l\u2019H\u00f4pital du Valais."], "variantIds": ["ece-8208562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:13Z", "speechToTexts": ["15.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'h\u00f4pital du Valais, un nouveau pr\u00e9sident depuis 100 jours, Dominique Arlettaz, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne a pris la t\u00eate de l'institution, c'\u00e9tait le 1er septembre dernier il a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Charles Kleiber et \u00e0 l'int\u00e9rim, mis en place apr\u00e8s sa d\u00e9mission il y a 2 ans et demi l'h\u00f4pital du Valais vivait alors une p\u00e9riode de crise apr\u00e8s notamment la d\u00e9mission du patron de la chirurgie, bonsoir Dominique Arlettaz bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Sion, on n'est pas choisi la facilit\u00e9 en prenant les r\u00eanes d'un \u00e9tablissement qui a \u00e9t\u00e9 la cible nombreuses attaques ces derni\u00e8res ann\u00e9es, est-ce qu'une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 est revenue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nOui, je crois qu'il y a une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, moi je, je d\u00e9couvre cet h\u00f4pital et en fait, je d\u00e9couvre un tr\u00e8s bel, h\u00f4pital et pourquoi je dis cela, c'est que j'ai le plaisir de voir que que le patient est toujours au centre des pr\u00e9occupations de tous les gens qui travaillent dans cette maison, et puis que les collaboratrices et les collaborateurs ont envie de tourner la page, vous avez dit qu'il y a eu des crises dans le sont vraiment envie de tourner la page pourcent pour aller de l'avant pour faire des nouvelles choses au service de la population valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [95%] :\r\nAlors le Grand Conseil valaisan a accept\u00e9 en mai un cautionnement de 385 millions de francs pour transformer enti\u00e8rement hein, l'h\u00f4pital du Valais c'\u00e9tait n\u00e9cessaire aussi pour r\u00e9tablir la confiance et \u00e9viter l'exode des patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [92%] :\r\nNon je pense pas que ce soit n\u00e9cessaire pour r\u00e9tablir la confiance, mais ce projet est extr\u00eamement important pour l'ambition de l'h\u00f4pital d'pour se d\u00e9velopper puisqu'il y a, il y a des besoins suppl\u00e9mentaires, et c'est un ensemble de projets principalement sur le site de Sion et sur le site de Brigue qui permettront de donner une nouvelle ambition \u00e0 cet h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [95%] :\r\nAlors, l'exode des patients, hein, c'est l'un des nombreux d\u00e9fis auxquels l'h\u00f4pital doit faire face le nombre importants d'hospitalisations hors canton plombe fortement les finances de l'institution quel rem\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nBon, il faut savoir que il y a effectivement des gens qui vont se faire hospitaliser hors canton \u00e7a arrive dans tous les cantons suisses d'ailleurs ce ph\u00e9nom\u00e8ne et puis il faut savoir qu'il y a des des rebuts un certain nombre de cas pour lesquels il absolument indispensable que les gens et hors canton puisqu'il y a des comp\u00e9tences qui ne sont pas pr\u00e9sentes en Valais parce que nous avons sont assez, assez de ces patients, mais je crois que la question, elle est, elle, un petit peu diff\u00e9rente la question, c'est que l'h\u00f4pital du Val est un h\u00f4pital multisites, c'est un choix politique qui a \u00e9t\u00e9 fait, que je soutiens totalement et donc, on est toujours dans une tension entre un h\u00f4pital de proximit\u00e9 qui est demand\u00e9e par la population pour qui est des services qui soient \u00e0 disposition 24 h/24 sur tout le territoire et puis d'autre part, un h\u00f4pital de qualit\u00e9, on sait que la m\u00e9decine aujourd'hui devient de plus en plus sp\u00e9cialis\u00e9s et si on veut \u00eatre s\u00fbr qu'on peut offrir les meilleures prestations a besoin de concentrer donc je, je pense que l'h\u00f4pital du Valais peut faire \u00e9norm\u00e9ment de choses en Valais, mais par rapport \u00e0 la au nombre de cas, il y a un certain nombre de de de situation o\u00f9 on a besoin d'envoyer les patients hors canton et c'est pour cela que d'avoir d'excellentes collaborations d'excellentes relations avec les h\u00f4pitaux universitaires principalement de Lausanne de Gen\u00e8ve et de Berne c'est un atout essentiel dans les carr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [94%] :\r\nEn 2014 tout de m\u00eame un plus de 5500 patients hospitalis\u00e9s hors canton pour un co\u00fbt de 50 millions de francs \u00e0 la charge du canton et pour la moiti\u00e9 d'entre eux, les prestations \u00e9taient disponibles en Valais, il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [88%] :\r\nOui, bande bord il faut pas, faut quand m\u00eame type qui veut relativiser ce que vous dites le coup, il existe aussi si ces patients sont hospitalis\u00e9s dans vall\u00e9e oui c'est pas le coup ne dispara\u00eet pas mais pas comme \u00e7a est -ce que vous ne cherchez pas \u00e0 comprendre quelles sont les raisons mais qui avait pouss\u00e9 justement ce nombre croissant de patients valaisans \u00e0 se faire soigner hors du Valais, mais bien s\u00fbr que nous cherchons \u00e0 comprendre les raisons et je pense d'ailleurs une des de mes priorit\u00e9s pour pour ces prochaines ann\u00e9es pour ces 3 ou 4 prochaines ann\u00e9es, c'est vraiment de construire une relation de confiance entre l'h\u00f4pital et sa population, c'est la confiance vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s politiques, c'est la confiance vis-\u00e0-vis du public et c'est aussi la confiance vis-\u00e0-vis des m\u00e9decins priv\u00e9s, je pense, et toute cette ces relations qui vont faire que l'h\u00f4pital sera plus attractif pour les patients et que les gens ont vraiment envie, dans la mesure des comp\u00e9tences, de se faire soigner en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nAntoine Hubert, grand patron de la clinique de Val\u00e8re et du groupe suisse M\u00e9dical Network, a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment un, dans un entretien au Nouvelliste les gouvernements doivent l\u00e2cher la gestion des h\u00f4pitaux comme ils l'ont fait pour les banques cantonales et ne jouer qu'un r\u00f4le subsidiaire de contr\u00f4le qu'est -ce que vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [89%] :\r\nOui, j'ai, j'ai vu \u00e7a, personnellement je partage pas cet avis, j'imagine que je pense que les t\u00e2ches principales d'un \u00c9tat sans la pr\u00e9occupation de la sant\u00e9, de la formation et et de la s\u00e9curit\u00e9, c'est \u00e7a que que que veut la population et pourquoi je dis cela, c'est parce que le fait qu'il y a un service public qui se puisse occupent de la sant\u00e9 garantie qu'il y a les prestations qui sont offertes, 24 h/24 sur tout le territoire, ce qui n'est pas n\u00e9cessairement le cas dans d'autres dans d'autres syst\u00e8mes alors ce que je dis ne veut bien s\u00fbr, ne dit pas qu'il n'y a pas de place pour des institutions priv\u00e9es, je pense que il faut cette compl\u00e9mentarit\u00e9, elle est n\u00e9cessaire, \u00e7a permet diversifier certaines prestations, mais personnellement je pense qu'il a une responsabilit\u00e9 politique forte qui doit garantir le service public et puis s'il a des comp\u00e9tences, les comp\u00e9tences, qu'elle soit faites par le secteur priv\u00e9 par le secteur public, il y a des collaborations int\u00e9ressantes qui peuvent \u00eatre mises en route, Dominique Arlettaz, hein, vous dites qu'il faut anticiper la m\u00e9decine de demain, quelle sera cette m\u00e9decine de demain pour le Valais oui, la m\u00e9decine de demain pourquoi je dis cela, c'est qu'il y a d'une part, il faut anticiper des nouvelles techniques et, aujourd'hui, des prestations qui ne sont pas offertes en Valais qui sont offerts dans les h\u00f4pitaux universitaires avec, je pense que par exemple dans le domaine de la cardiologie, un certain nombre d'intervention ou de ou des des accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux, il y a des interventions qu'on ne peut pas faire aujourd'hui n'a pas encore suffisamment en tout cas est suffisamment de pratique, je pense que d'ici 2, 3, 4 ans, on pourra le faire et c'est un plus, une plus- Value pour la population valaisanne, mais \u00e0 part \u00e7a la m\u00e9decine personnalis\u00e9e, c'est toute une tendance qui se qui se dessine dans le monde entier qui fait que les connaissances g\u00e9n\u00e9tiques qui sont aujourd'hui disponibles permettent de traiter chaque patient de mani\u00e8re personnalis\u00e9e \u00e7a va r\u00e9volutionner la mani\u00e8re d'aborder les patients et les questions \u00e9thiques qui sont l\u00e0 derri\u00e8re et \u00e7a, c'est le train est en marche et donc nous devons aussi anticiper ces questions pour introduire ces nouvelles mani\u00e8res de faire de la m\u00e9decine en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [89%] :\r\nJe vous remercie Dominique Aretha je rappelle donc que vous pr\u00e9sidez l'h\u00f4pital du Valais, ancien recteur d'universit\u00e9 de Lausanne et que vous le faites depuis donc 100 jours puisque vous y a visit\u00e9, nomm\u00e9 le 1er septembre dernier, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 dans ce forum, vous savez, c'est une bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, merci, au revoir et \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Dominique", "role": "Pr\u00e9sident du conseil d'administration", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-941F8B33-5C2D-42AA-9737-0C2A6964416F", "internalArchiveId": "941F8B33-5C2D-42AA-9737-0C2A6964416F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "150 ans d'\u00e9mancipation des juifs de Suisse (3/3) : L'histoire des juifs en Suisse, quelle actualit\u00e9?", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Quel sens donner aujourd'hui aux comm\u00e9morations des 150 ans de l'obtention de l'\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse? Tout serait-il d\u00e9sormais pour le mieux dans le meilleur des mondes d\u00e9mocratiques possibles? \r\nPourtant, les d\u00e9chirements contemporains font craindre une nouvelle r\u00e9surgence de l'antis\u00e9mitisme, attis\u00e9 notamment par les radicalismes islamistes qui visent le sionisme. Comme partout ailleurs en Europe, on observe \u00e9galement un retour de certaines membres des communaut\u00e9s juives vers l'orthodoxie, quand ce n'est pas leur volont\u00e9 d'un d\u00e9part vers Isra\u00ebl. Et le besoin, encore aujourd'hui, d'\u00e9clairer le crime sordide d'Arthur Bloch \u00e0 Payerne, par des nazis suisses en 1942, sujet sensible du livre de Jacques Chessex \"Un Juif pour l'exemple\" r\u00e9cemment adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran par Jacob Berger, reste-t-il r\u00e9v\u00e9lateur de tensions sous-jacentes dans notre pays?\r\nAvec en direct Martine Brunschwig Graf, Pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, la LICRA (Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme). ", "durationSec": 2176, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["histoire", "comm\u00e9moration", "juda\u00efsme"], "alternativeTitle": ["150 ans d'\u00e9mancipation du Juda\u00efsme 3/3", "150 ans d'\u00e9mancipation du Juda\u00efsme 3/3 / VSS_2016-12-09T09:10:00_versus-penser", "150 ans d'\u00e9mancipation du Juda\u00efsme 3/3 / VSS_2016-12-09T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["L\u02b9histoire des juifs en Suisse, quelle actualit\u00e9?\nQuel sens donner aujourd\u02b9hui aux comm\u00e9morations des 150 ans de l\u02b9obtention de l\u02b9\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse? Tout serait-il d\u00e9sormais pour le mieux dans le meilleur des mondes d\u00e9mocratiques possibles? \nPourtant, les d\u00e9chirements contemporains font craindre une nouvelle r\u00e9surgence de l\u02b9antis\u00e9mitisme, attis\u00e9 notamment par les radicalismes islamistes qui visent le sionisme. Comme partout ailleurs en Europe, on observe \u00e9galement un retour de certaines membres des communaut\u00e9s juives vers l\u02b9orthodoxie, quand ce n\u02b9est pas leur volont\u00e9 d\u02b9un d\u00e9part vers Isra\u00ebl. Et le besoin, encore aujourd\u02b9hui, d\u02b9\u00e9clairer le crime sordide d\u02b9Arthur Bloch \u00e0 Payerne, par des nazis suisses en 1942, sujet sensible du livre de Jacques Chessex \"Un Juif pour l\u02b9exemple\" r\u00e9cemment adapt\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cran par Jacob Berger, reste-t-il r\u00e9v\u00e9lateur de tensions sous-jacentes dans notre pays?\nAvec en direct Martine Brunschwig Graf, Pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, la LICRA (Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme)\nPar Christian Ciocca", "Quel sens donner aujourd\u02b9hui aux comm\u00e9morations des 150 ans de l\u02b9obtention de l\u02b9\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse? Tout serait-il d\u00e9sormais pour le mieux dans le meilleur des mondes d\u00e9mocratiques possibles? Pourtant, les d\u00e9chirements contemporains font craindre une nouvelle r\u00e9surgence de l\u02b9antis\u00e9mitisme, attis\u00e9 notamment par les radicalismes islamistes qui visent le sionisme. Comme partout ailleurs en Europe, on observe \u00e9galement un retour de certaines membres des communaut\u00e9s juives vers l\u02b9orthodoxie, quand ce n\u02b9est pas leur volont\u00e9 d\u02b9un d\u00e9part vers Isra\u00ebl. Et le besoin, encore aujourd\u02b9hui, d\u02b9\u00e9clairer le crime sordide d\u02b9Arthur Bloch \u00e0 Payerne, par des nazis suisses en 1942, sujet sensible du livre de Jacques Chessex \"Un Juif pour l\u02b9exemple\" r\u00e9cemment adapt\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cran par Jacob Berger, reste-t-il r\u00e9v\u00e9lateur de tensions sous-jacentes dans notre pays?\n\nAvec en direct Martine Brunschwig Graf, Pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, la LICRA (Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme).\n\nPar Christian Ciocca", "Quel sens donner aujourd\u02b9hui aux comm\u00e9morations des 150 ans de l\u02b9obtention de l\u02b9\u00e9galit\u00e9 des droits aux juifs de Suisse? Tout serait-il d\u00e9sormais pour le mieux dans le meilleur des mondes d\u00e9mocratiques possibles? Pourtant, les d\u00e9chirements contemporains font craindre une nouvelle r\u00e9surgence de l\u02b9antis\u00e9mitisme, attis\u00e9 notamment par les radicalismes islamistes qui visent le sionisme. Comme partout ailleurs en Europe, on observe \u00e9galement un retour de certaines membres des communaut\u00e9s juives vers l\u02b9orthodoxie, quand ce n\u02b9est pas leur volont\u00e9 d\u02b9un d\u00e9part vers Isra\u00ebl. Et le besoin, encore aujourd\u02b9hui, d\u02b9\u00e9clairer le crime sordide d\u02b9Arthur Bloch \u00e0 Payerne, par des nazis suisses en 1942, sujet sensible du livre de Jacques Chessex \"Un Juif pour l\u02b9exemple\" r\u00e9cemment adapt\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cran par Jacob Berger, reste-t-il r\u00e9v\u00e9lateur de tensions sous-jacentes dans notre pays?\n\nAvec en direct Martine Brunschwig Graf, Pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, la LICRA (Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme).\n\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8191424", "ece-8191420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-19T08:04:44Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [88%] :\r\nAvec vous, Christian. \r\nBon aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [89%] :\r\nLa Suisse a accord\u00e9 par votation populaire les m\u00eames droits aux juifs en 1866 seulement \u00e7a fait sous la pression d'autres pays europ\u00e9ens comme la France et les Pays-Bas, la Suisse a beaucoup tard\u00e9 parce qu'elle craignait une immigration massive, vous voyez, on n'en sort pas et la directrice du mus\u00e9e de du ch\u00e2teau que j'ai rencontr\u00e9s, qui s'appelle Helen bien et Thomson nous explique quelle \u00e9tait la situation des juifs en Suisse avant l'ann\u00e9e 1860. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [84%] :\r\nFaut savoir que les Juifs \u00e9taient vraiment discrimin\u00e9s marginalis\u00e9s, il n'avait pas droit d'exercer le m\u00e9tier qu'il choisissait donc il pouvait faire le commerce de l'argent, le pr\u00eat sur gages \u00e9prouvettes remettent \u00e7a, il faut faire commerce du b\u00e9tail, mais il y avait toute une s\u00e9rie de m\u00e9tiers qui leur \u00e9tait interdit et tous les m\u00e9tiers artisanaux, le travail de la terre qui n'avait pas le droit d'acheter du terrain par exemple d'\u00eatre propri\u00e9taire d'une maison ou d'un terrain, il ne pouvait pas non plus occup\u00e9 de fonctions politiques, il ne pouvait pas non plus, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 il voulait \u00e0 partir des ann\u00e9es 1708 ans, il n'y a que 2 ans seule commune en Suisse la oui \u00e0 une d\u00e9gaine dans l'actuel canton d'Argovie o\u00f9 les Juifs appellent droit durablement de c'est-\u00e0-dire et cela moyennant de fortes taxes donc vous imaginez la difficult\u00e9 de simplement vivre et et d'avoir un travail avec toutes ces restrictions, donc c'est pour \u00e7a que 1860 il s'est fait une gr\u00e8ve victoire puisque ils obtiennent l'\u00e9galit\u00e9 des droits que \u00e7a veut dire qu'ils peuvent aussi acc\u00e9der \u00e0 des fonctions politiques qui peut voter pour \u00eatre \u00e9lu et puis, surtout, ils ont droit, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 ils l'entendent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [86%] :\r\nQue sur la voie de d'H\u00e9l\u00e8ne Bi\u00e9ri Thomson, elle \u00e9tait au micro de Rapha\u00ebl Bouchez, elle est l\u00e0, donc, la directrice du ch\u00e2teau de Prangins versus a donc choisi de marquer tr\u00e8s clairement les 150 ans d'\u00e9mancipation des juifs de Suisse Nicole Duparc et Jacques Hiron Freud avait d\u00e9crit assez pr\u00e9cis\u00e9ment mercredi les ann\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e9daient cette d\u00e9cision de 1866 hier nous \u00e9tions \u00e0 Gen\u00e8ve dans le quartier de la vieille ville qui au tout d\u00e9but du 15\u00e8me avait abrit\u00e9 le 1er ghetto europ\u00e9en et nous y \u00e9tions en compagnie de Jean Plan\u00e7on et Laurence dit F\u00e9lix et puis ce matin Christian Chocat, bon, nous allons prendre un petit peu de gens pour commenter l'actualit\u00e9 de cette \u00e9mancipation ou s'inqui\u00e9ter de r\u00e9gression de lui la r\u00e9surgence d'un dans ce antis\u00e9mitisme peut-\u00eatre nouveau aussi, et notamment en compagnie de Martine Braunschweig Graf bonjour et bonjour que ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [88%] :\r\nJamais bonjour, Michel bonjour \u00e0 vous, Martine Brunschwig Graf, oui, c'est vrai qu'on devrait placer cette \u00e9mission un peu sous le signe de l'historien italien Benedetto crottes chez qui disait que toute l'histoire \u00e9tant faite contemporaine, c'est pas un paradoxe donc, ce qui revient \u00e0 se demander avec vous, Martine Brunschwig Graf, quel sens vous donnez personnellement ou quel sens donner \u00e0 ces comm\u00e9morations sur l'\u00e9mancipation des juifs 150 ans aujourd'hui est -ce que c'est une reconnaissance est -ce que c'est une visibilit\u00e9 un peu oubli\u00e9 ou pour vous est -ce une revendication. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre d'abord dire que le sens que je leur donnais particulier puisque, au fond, moi je suis j'ai h\u00e9rit\u00e9 de la religion juive par mon p\u00e8re, mais ma m\u00e8re \u00e9tait catholique et donc aux yeux des juifs, je ne suis pas juive, aux yeux des oeufs, des antis\u00e9mites juifs, voil\u00e0 pour pr\u00e9ciser qu'sont je me disent c'est c'est int\u00e9ressant de le savoir oui par rapport \u00e0 l'antis\u00e9mitisme certainement par rapport \u00e0 la aux r\u00e8gles, transmission de la religion, c'est une autre question, mais disons que c'est int\u00e9ressant de voir que, au fond, le raisonnement des antis\u00e9mites qui existe encore aujourd'hui, on le voit d'ailleurs dans les enqu\u00eates l\u00e0 comme pr\u00e9sident de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre racisme, on voit les enqu\u00eates et on voit que, on est toujours \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 10 12 pourcent de de fixe par rapport \u00e0 \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 antis\u00e9mite g\u00e9n\u00e9ral profond et qui est presque de soci\u00e9t\u00e9, on va dire, d'une certaine fa\u00e7on le sens que je donne \u00e0 ces comm\u00e9morations, c'est de rappeler que les droits et les droits civiques, les droits civils, c'est pas quelque chose qui allait de soi, c'\u00e9tait vrai pour les femmes d'ailleurs aussi, mais c'\u00e9tait vrai pour les juifs et depuis beaucoup plus, beaucoup plus profond\u00e9ment et tout aussi longtemps et et donc rien n'est jamais acquis qui ne soit l\u00e0 pas apr\u00e8s reconnu et reconnu dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [87%] :\r\nAlors vous le dites bien dans la dur\u00e9e, on pourrait s'imaginer maintenant que la communaut\u00e9 juive se sont compl\u00e8tement, elle est, ne serait -ce que par sa discr\u00e9tion Martine Brunschwig Graf, on est frapp\u00e9, en Suisse, de voir que ces 23 communaut\u00e9s isra\u00e9lites au sein d'une f\u00e9d\u00e9ration, enfin il y a 17 communaut\u00e9s qui qui s'agr\u00e8gent dans une f\u00e9d\u00e9ration marque l'adh\u00e9sion leur vie en Suisse par une plus grande discr\u00e9tion que d'autres communaut\u00e9s je pense singuli\u00e8rement \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [91%] :\r\nAlors je dirais que les communaut\u00e9s juives parce qu'on peut dire, les communaut\u00e9s juives on on en Suisse le le m\u00eame principe au fond que que d'autres communaut\u00e9s, il y a pas d'esprit communautaire au sens communautarisme du terme et les juifs que moi, je connais les communaut\u00e9s que je connais sont des communaut\u00e9s qui s'int\u00e8gre dans la cit\u00e9, en fonction de leurs individus ont un r\u00f4le \u00e0 jouer en tant que citoyen et c'est comme \u00e7a qu'ils s'agissent ind\u00e9pendamment de la f\u00e9d\u00e9ration, qui a aussi une parole et qu'on entend parfois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [84%] :\r\nVous voulez dire qu'il n'y a pas, disons, de tendance communautariste dans un enfermement un autre soi c'est \u00e7a que vous voulez, c'est \u00e7a, parce qu'il est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [90%] :\r\nTr\u00e8s, et je pense que il y a des moments o\u00f9 la communaut\u00e9 o\u00f9 les communaut\u00e9s sont exprim\u00e9s et de fa\u00e7on solidaire, par exemple, c'est quand il y avait le vote sur l'initiative sur les contre les minarets, o\u00f9 l\u00e0 les communaut\u00e9s juives se sont exprim\u00e9s, comme d'autres, il y a des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 dans lesquelles si \u00e7a touche la libert\u00e9 religieuse, elles vont le faire mais elle consid\u00e8re qu'elles ne sont pas un organe politique, au sens propre du terme et je crois que c'est juste, en revanche, elles encouragent leurs membres \u00e0 participer \u00e0 la vie de de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 s'exprimer dans la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [91%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment s'exprimer dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est arriv\u00e9 tout derni\u00e8rement c'\u00e9tait Herbert Winter qui est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des communaut\u00e9s isra\u00e9lites et qui s'exprimait dans Le Temps de mardi dernier avec eux une sorte de cri du coeur nous juifs suisses somme des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re, il visait dans cette lettre ouverte, en fait, la s\u00e9curit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 devant les synagogues, par exemple, enfin, toute la question s\u00e9curitaire que vous avez \u00e9galement crois\u00e9 comme conseill\u00e8re d'\u00c9tat Gen\u00e8ve Martine Brunschwig Graf et que ces communaut\u00e9s doivent financer en partie elle- m\u00eame parce que le niveau de s\u00e9curit\u00e9 est assum\u00e9e, soit par la commune, soit par le canton soit par la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a l\u00e0 une esp\u00e8ce de Valls pas toujours facile \u00e0 cerner et lui s'\u00e9tonner que ces communaut\u00e9s doivent assurer leur propre s\u00e9curit\u00e9 et moi, je lis ce titre non juifs suisses comme des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re comme un implicite mais sur : sommes -nous vraiment des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re puisque nous devons assurer nous-m\u00eames notre s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:28) [89%] :\r\nJe pense que cette probl\u00e9matique, pas n\u00e9cessairement li\u00e9 qu'\u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, elle est li\u00e9e au regard de au regard de l'autre et il y a pas tr\u00e8s longtemps, un livre avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur comme le titrait les juifs de Suisse et en c'est int\u00e9ressant de voir la d\u00e9marche qui a \u00e9t\u00e9 choisie pour le 100 50\u00e8me anniversaire qui \u00e9tait de montrer justement des personnes juives, engag\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, que ce soit sur la soci\u00e9t\u00e9 civile ou civique et autres parce que derri\u00e8re tout \u00e7a il y a le regard de l'autre, qui consiste \u00e0 dire : les Juifs sont pas des citoyens comme les autres et c'est vrai que dans la t\u00eate de gens encore aujourd'hui on croit qu'un juif a forc\u00e9ment un passeport isra\u00e9lien ou la double nationalit\u00e9 ou etc, m\u00eame moi qui suis pas juif de, de, de, de mer, on m'a demand\u00e9 de au d\u00e9but demain \u00e0 ma carri\u00e8re professionnelle, si j'avais un passeport suisse aussi aussi aussi et donc ces pr\u00e9jug\u00e9s, ils existent, ils existeront, malheureusement ils ont peur, mais ils sont toujours \u00e0 combattre, et donc derri\u00e8re ce cri du coeur : il y a \u00e7a et apr\u00e8s on peut revenir sur la s\u00e9curit\u00e9 parce que l\u00e0 je peux en dire un mot si vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [87%] :\r\nMais oui, \u00e7a, \u00e7a me \u00e7a me force une r\u00e9flexion parce que on ne parle pas des catholiques suisses on ne parle pas des prostitu\u00e9es, des protestants, mais ce que j'ai alors qu'on parle des juifs suisses et pour une bonne raison c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:55) [90%] :\r\nSi vous discutez l\u00e0 de de la probl\u00e9matique depuis quand sont -ils des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re, c'\u00e9tait pas le cas des catholiques, et c'\u00e9tait pas le cas des protestants, on n'a pas eu des discussions sur ce niveau -l\u00e0 et pas depuis des si\u00e8cles, on a vu ensuite les all\u00e9es alors dans le cas de la la protection c'est \u00e7a signifie que on prot\u00e8ge la une communaut\u00e9 qui est en butte de vos minorit\u00e9s en l'occurrence, puisqu'elle est reconnue comme une mine au sens national du terme et qui est en butte ou en danger, d'actes antis\u00e9mites qui peuvent \u00eatre physiques ou qui peuvent \u00eatre oraux ou des d\u00e9monstrations, mais \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 l'atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique et donc on se demande dans ce cas -l\u00e0, elle est finalement pour des citoyens de ce pays, le droit \u00e0 la protection par rapport \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments ou ils sont plus en danger que d'autres, les protestants et les catholiques \u00e0 l'heure actuelle, ne sont pas l'issue v\u00e9rit\u00e9 ni en danger d'\u00eatre attaqu\u00e9 parce qu'ils sont catholiques, le cas des juifs si vous allez voir les les f\u00eates juives, vous allez \u00e0 l'approche d'une synagogue, vous verrez qu'il y a une s\u00e9curit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9 assur\u00e9e en partie par le canton de la commune, mais une partie assez importante et beaucoup plus importante assum\u00e9s par la communaut\u00e9 elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:12) [90%] :\r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment, et puis comment ne pas oublier les attentats en France en janvier 2015, l'attentat contre l'hyper casher qui visait singuli\u00e8rement une communaut\u00e9 juive bien s\u00fbr par les terroristes et tout \u00e7a doit crisp\u00e9 aussi les communaut\u00e9s si et et peu biais\u00e9 non seulement le regard qu'on a sur elle, mais le regard qu'elles peuvent avoir sur une soci\u00e9t\u00e9 qui potentiellement est dangereuse pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:38) [90%] :\r\nOui, et je pense que l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est le discours politique qui doit \u00eatre ad\u00e9quat et dans la le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9, ici, se pose plusieurs choses, il y a eu un malheureux rapport publi\u00e9 sur le plan f\u00e9d\u00e9ral dans lequel on dit bon enfant, les communaut\u00e9s n'ont qu'\u00e0 cr\u00e9er une fondation priv\u00e9e pour assumer leur s\u00e9curit\u00e9 donc que se d\u00e9brouillent avec leur propre s\u00e9curit\u00e9, voil\u00e0 et \u00e7a c'est c'est pas tr\u00e8s a non seulement pas tr\u00e8s adroit, mais c'est un discours politique qui est un discours de Ponce Pilate, je suis pas s\u00fbr que il a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait conscient de ce qu'ils ont dit quand ils l'ont dit, mais en fait, ils doivent maintenant y r\u00e9fl\u00e9chir et la Conf\u00e9d\u00e9ration ne peut pas simplement se d\u00e9fausser sur les cantons et les communes, elle doit pouvoir aussi \u00eatre en terme de coordination, un acteur important parce qu'au fond, le discours sur la les minorit\u00e9s, c'est un discours national c'est pas un discours libre choix au hockey adopt\u00e9e qui est ad\u00e9quat pour les communes et les cantons seulement et je pense que c'est l\u00e0 aussi ce qu'on entend comme cri du coeur, c'est l'impression d'\u00eatre finalement regardez comme des personnes un peu qui r\u00e9glemente, qui demande une protection et qui, lui, \u00e0 qui on dit : bah, d\u00e9brouillez -vous, vous- m\u00eame, parce que les la Constitution etc, si on regarde \u00e9galement, c'est compliqu\u00e9 etc etc et je pense que l\u00e0 il y a un discours politique \u00e0 tenir, d'une autre nature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [91%] :\r\nOu une banalisation par cette forme de r\u00e9ponse des institutions, une banalisation de cette violence potentielle revenons peut-\u00eatre \u00e0 l'antis\u00e9mitisme en parlait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:11) [83%] :\r\nL'intention des autorit\u00e9s et de et d'encourager l'antis\u00e9mitisme ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [76%] :\r\nVraiment c'est pas sa semaine non mais je veux dire peut-\u00eatre que on a une vision beaucoup trop banalis\u00e9e en Suisse \u00e0 la menace. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:23) [91%] :\r\nLa difficult\u00e9 de percevoir ce qu'est l'antis\u00e9mitisme assez dangers c'est que on doit admettre ce qui est pas le cas de n'importe quelle communaut\u00e9 mais qu'on a quand m\u00eame une personne sur 10 qui, lorsqu'elle est interrog\u00e9e exprime des, des, des sentiments de nature antis\u00e9mite, ce qui est d\u00e9j\u00e0 assez important. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [84%] :\r\nOn le croisait de \u00e0 la Commission contre le racisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:42) [88%] :\r\nPour moi, c'est pas tellement l\u00e0 encore que je lis beaucoup les rapports mais je le vois moi- m\u00eame un jour soit aussi et d'autres re\u00e7oivent des choses inadmissibles, on n'a pas dit que vous \u00e9tiez pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre Chelsea, admet bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:55) [66%] :\r\nFribourg alors qu'on le qu'il est dans l'Allier, moi je souligne bien en bas, c'est-\u00e0-dire dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:00) [93%] :\r\nMais on observe cela bien entendu et on doit l'observer puisque, au fond, le racisme et l'antis\u00e9mitisme en partie de de notre domaine de lutte mais au-del\u00e0 de \u00e7a, il faut consid\u00e9rer qu'il y a aussi des pointes antis\u00e9mitisme qui sont li\u00e9s par exemple au conflit au Proche-Orient et on le sait, on l'a vu en 2014, tout \u00e0 coup sur les r\u00e9seaux sociaux et les gens se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:21) [92%] :\r\nEt c'est toujours un potentiel de d\u00e9cha\u00eenement antis\u00e9mite, mais souvent on l'assimile \u00e0 un antisionisme et puis il y a \u00e9videmment les les barri\u00e8res sont extr\u00eamement floues, on a vu aussi en Suisse, vous l'avez observ\u00e9 vous- m\u00eame Martine Brunschwig Graf un glissement l'opinion favorable pour Isra\u00ebl lors de la guerre de 1956 puis la guerre des 6 Jours en 67 a bascul\u00e9 apr\u00e8s la guerre de Yom Kippour en 1973 et cette opinion favorable au petit \u00c9tat isra\u00e9lien menac\u00e9 par ses voisins arabes, c'est maintenant renverser \u00e0 cause de la p\u00e9rennit\u00e9 de la dur\u00e9e du conflit isra\u00e9lo- palestinien, il y a comme une justification par l'antisionisme \u00e0 l'antis\u00e9mitisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:06) [90%] :\r\nJe crois que c'est encore m\u00eame plus complexe du moi je dis toujours \u00e7a de fa\u00e7on relativement sain de la fa\u00e7on suivante, on peut critiquer la politique d'un \u00c9tat en tant que telle, moi je, je, je suis pas enthousiasm\u00e9 du tout par la politique actuelle de Benjamin Natanyahu, bien au contraire et d\u00e9colonisation et des colonies mais mais qu'on ne peut pas se cacher derri\u00e8re la critique d'un pays pour faire passer des id\u00e9es qui \u00e0 la fin, sont des id\u00e9es antis\u00e9mites mais qu'on n'exprime pas de la m\u00eame fa\u00e7on qu'on l'exprimerai parce que c'est politiquement plus correct de le faire comme \u00e7a, et il y a des gens qui ont une critique syst\u00e9matique \u00e0 l'\u00e9gard d'Isra\u00ebl qui a plus rien \u00e0 voir avec la politique du pays en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:47) [84%] :\r\nMais comment d\u00e9finir aujourd'hui Martine Brunschwig Graf cet antis\u00e9mitisme est -ce que il y a l\u00e0 resurgissent de l'antijuda\u00efsme des conflits religieux dans l'histoire, est ce qu'il est li\u00e9 \u00e0 une communaut\u00e9 juifs ont assomm\u00e9 depuis des si\u00e8cles, o\u00f9 se focalise -t-il sur un nouveau le rejet d'une minorit\u00e9 dont on ne comprend pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, ni les moeurs religieuses, ni les intentions ni l'appartenance aller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:16) [89%] :\r\nC'est bien, non, je pense qu'il y a beaucoup plus \u00e0 faire avec, alors il y a une partie comme je lui dis qui est li\u00e9 \u00e0 \u00e0 des conflits externes, etc, il y a une partie plus profonde antis\u00e9mitisme quand on dit c'est quoi ce 10 \u00e0 12 pourcent il il est bas\u00e9 sur les pr\u00e9jug\u00e9s, les pr\u00e9jug\u00e9s qu'on a v\u00e9hicul\u00e9 pendant des ann\u00e9es des ann\u00e9es sont trop puissants ils entre d'argent, ils sont si oui sont \u00e7a et \u00e7a, c'est quand m\u00eame quelque chose qui a vot\u00e9 relativement profond, ce que je peux vous donner juste un exemple, \u00e9videmment, il y a eu un sondage qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es 80 qui demandait en Suisse est -ce que vous accepteriez d'avoir rarement un membre d'ex\u00e9cutif au niveau communal qui soit juifs, la r\u00e9ponse l'\u00e9t\u00e9, oui \u00e0 plus de 60 \u00e0 70 pourcent ce ce qui est pas \u00e9norme non apr\u00e8s au niveau cantonal la r\u00e9ponse, elle \u00e9tait proche de 50 \u00e0 60 pourcent et et apr\u00e8s au niveau f\u00e9d\u00e9ral la r\u00e9ponse, elle \u00e9tait n\u00e9gative, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'\u00e9poque, les gens pouvaient pas s'imaginer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral juifs en majorit\u00e9, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9, l'\u00e9lection de retrait fussent mais j'ai toujours dit la m\u00eame chose si \u00e7a avait dur\u00e9 plus qu'une semaine, cette campagne de de de l'action, je pense qu'on aurait assist\u00e9 malheureusement \u00e0 des d\u00e9rapages de cette nature, avec le temps, certaines choses se sont am\u00e9lior\u00e9es et l'autre sont toujours pr\u00e9sents dans la t\u00eate des gens et dans la culture des gens qui sont antis\u00e9mites, pas des autres, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:41) [85%] :\r\nD'ailleurs je me souviens dans leur la nomination de Dreyfus scandales ayant re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises sur Espace 2 on disait toujours Dreyfuss est d'origine juive, on nous disait : jamais elle est juive, elle est juive oui elle est juive, elle leur maison indique mais c'est un euph\u00e9misme, d'origine juive supposer que son lien d'appartenance \u00e0 une communaut\u00e9, \u00e0 une culture juive, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu, c'est tout le f\u00e9minisme \u00e9tait -je d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 une forme de distance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:11) [93%] :\r\nNon, je crois que, honn\u00eatement, moi je le dis pour moi parce que c'est une r\u00e9alit\u00e9 que j'ai pas le droit de le revendiquer autrement, mais disons que je pense que c'est une expression pour ne pas d\u00e9sign\u00e9 il y a aussi cet aspect des choses, de dire on d\u00e9signe pas quelqu'un par rapport \u00e0 sa religion et c'est toute cette difficult\u00e9 dans le discours, au fond, de parler des juifs sans les d\u00e9signer comme \u00e9tant voil\u00e0 une sp\u00e9cificit\u00e9 que les autres n'aurait pas, et \u00e7a je crois que \u00e7a, \u00e7a fait partie un peu de la probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:41) [89%] :\r\nQuestion Jack, que vous avez tenu \u00e0 nous faire d\u00e9couvrir \u00e0 \u00e0 la fois un artiste pour ceux qui ne conna\u00eetraient pas encore que c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:49) [81%] :\r\nAh non, c'est pas enfin il est tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis, mais enfin, vous savez, m\u00eame ici, mais peu importe, c'est surtout l'les les circonstances les circonstances alors justement de cet album, les taux d'int\u00e9r\u00eat John sort en Haute Sorne on, on s'en souvient en Suisse parce qu'un certain Fritz sort avec aussi, il y a \u00e9crit ce livre formidable mars mais lui John sort il a aujourd'hui 63 100, il est saxophoniste qui les producteurs am\u00e9ricains la tourn\u00e9e aussi des documentaires et il s'est tourn\u00e9 d\u00e8s 1992 vers ses origines juives en composant un grand cycle musical intitul\u00e9 Massada, vous savez, on a tous en t\u00eate, c'\u00e9tait \u00e9pisode historique extraordinaire, donc la citadelle de Massada assi\u00e9g\u00e9e par les l\u00e9gions romaines qui tiendra tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps et puis sort a donc par une musique fusionnelle, il a voulu mais les les rythmes sont derri\u00e8re Free jazz et je vous sugg\u00e8re et je vous offre Martine pour, je suis une grave d'une certaine fa\u00e7on beacoup rime beacoup rime en h\u00e9breu, ce sont les fruits que l'on offre, il y avait alors au front ces ces fruits beacoup rime, c'est par le Massada String Trio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:00) [58%] :\r\nDonc plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:13) [98%] :\r\nPoint et donc donc d'aujourd'hui. \r\nPoint d'un un d'pour certains et d'\u00e9viter \u00e0 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a pas de. \r\nEt point de temps donc \u00e0 la maladie, donc un peu d'beaucoup de Toulouse de de points d'qui peut bien pointer et donc plus d'plut\u00f4t de devenir une mentalit\u00e9 tr\u00e8s catholique \u00e0 qui pointe, il y a d'\u00e0 la place d'. \r\nPhilippe de bouc, point d'que et d'de Pierre B\u00e9lisle critique d'il y. \r\nIl a de de l'\u00c9tat pour d'un le d'tabassage d'de culture, d'un point d'tout \u00e0 l'acteur, point d'eau, donc point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:16) [83%] :\r\nLe Massada String Trio Biko, on a tous les codes de la musique, de la musique juive mais effectivement sous ce format, vous avez beaucoup aim\u00e9, pas une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:26) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 parce que je trouve que ce Style permet d'entendre chaque chaque son, chaque note et de lui permet de, de, de vibrer, c'est-\u00e0-dire que, elle vous, elle vous parlez vous parlez comme la musique, puisque vous parlez et puis en m\u00eame temps c'est ce lien avec la modernit\u00e9 et derri\u00e8re toutes ces notes, je vois tous ces gens qui sont engag\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 et qui finalement joint c'est exactement la m\u00eame chose, ces je division vous toujours la m\u00eame chose, c'est aussi pourquoi les sont des voix, ces voix dans la culture notamment la culture juive pour moi c'est tr\u00e8s important d'entendre les voix des gens \u00e0 travers les notes l\u00e0 je les entends, vous les entendez superbe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:04) [80%] :\r\n\u00e0 propos de culture juive qui est tr\u00e8s vivant aux \u00c9tats-Unis puisqu'on \u00e9coutait Thomson, on s'\u00e9tonne de la discr\u00e9tion des communaut\u00e9s juives de Suisse contrairement \u00e0 la France, il y a pas d'intellectuels en tout cas qui se manifeste comme Alain Finkelkraut comme Bernard-Henri L\u00e9vy comme les \u00e9poux Badinter \u00c9lisabeth et Robert les Guy Bedos, du c\u00f4t\u00e9 d'humoristes, il y en a plein et Patrick Time cite au m\u00eame qui a avait rhume pour Jupp\u00e9 si on j'peur qu'il incarne, c'est qu'il accorde assez, assez nettement, on fait la moue, mardi, le point sur les murs, parce que nous sommes pas voil\u00e0 qui revendique volontiers leur leur apparence juive leur existence, leur appartenance au cin\u00e9ma par exemple comment expliquer cette discr\u00e9tion suicidaire Crop, moi je suis pas s\u00fbr de de d'Inter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:56) [87%] :\r\nTrait\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on les choses moi je pense qu'en Suisse, la plupart des gens quels qu'ils soient, ce sont pas des gens qui qui qui se projette avec leur leur leur culture, leurs origines et autre chose, c'est parce qu'on revendique, d'abord, en plus du fait que tr\u00e8s souvent il y a une certaine retenue que n'ont pas les, les, les Fran\u00e7ais dans leur fa\u00e7on d'\u00eatre et d'sex- prim\u00e9 cette union supplications quand je vous entendais je vous le disais OK qu'est -ce que j'ai comme exemple de personnes non juifs qu'on entend \u00e0 l'\u00e9poque actuelle, en tant qu'intellectuel qui s'exprime fort nous envoyer beaucoup m\u00eame pas non plus, donc \u00e7a veut dire que le probl\u00e8me par de mon point de vue, mais des gens comme Halp\u00e9rin que ce soit Jean \u00e0 la facult\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, que ce soit quelqu'un comme Michel Halp\u00e9rin dans sa fonction et de la politique, \u00e0 Gen\u00e8ve, il a toujours fait, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est pas \u00e7a qui est en cause, \u00e0 mon avis, mais c'est le mode de faire en Suisse, qui fait que on on est pas des gens qui, qui n'a, qui consid\u00e8rent on n'\u00e9l\u00e8ve pas facilement la voie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:57) [87%] :\r\nOu alors on a peut-\u00eatre au moins \u00e0 cette notion de la\u00efcit\u00e9 n\u00e9gative telle qu'on la vit en France o\u00f9 on s\u00e9pare bien la religion, la pratique religieuse ou l'appartenance religieuse de de la culture voil\u00e0 pas si bien que \u00e7a, en plus, disons qu'il a une une autre peut-\u00eatre une autre vision de la la\u00efcit\u00e9, en Suisse, elle est peut-\u00eatre un petit peu plus pacifi\u00e9 o\u00f9 on a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:21) [85%] :\r\nLa la\u00efcit\u00e9 en Suisse, les 26 fois diff\u00e9rente, je peux alors voil\u00e0 ce que ce sera un indice sur voil\u00e0 et donc c'est c'est pas \u00e7a qui va, qui va \u00eatre tr\u00e8s facile \u00e0 \u00e0 d\u00e9coder, mais je pense que simplement on n'est pas porteur : les juifs de Suisse ne sont pas porteurs d'une revendication qui consiste \u00e0 dire : je joue un r\u00f4le dans la soci\u00e9t\u00e9, reconnaissez -moi comme juifs, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe et c'est pas comme \u00e7a qu'ils le souhaitent, non plus, parce que la juda\u00efser de la juda\u00eft\u00e9 Tchat quand elle est li\u00e9e \u00e0 \u00e7a un portrait profond\u00e9ment \u00e0 sa personne, \u00e0 sa culture et donc on n'en fait pas un saucissonnage pour le porter comme un drapeau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:00) [91%] :\r\nCe qui d'ailleurs, souligne l'extraordinaire diversit\u00e9 des communaut\u00e9s juives en Suisse et sont au nombre de 23 17 je crois sont agr\u00e9g\u00e9s dans la f\u00e9d\u00e9ration, mais elles ont en leur sein des d\u00e9bats tr\u00e8s diff\u00e9rents des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y a l\u00e0 aussi il y a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 en Suisse des Communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:20) [87%] :\r\nOui moi je connais par exemple la communaut\u00e9 lib\u00e9rale \u00e0 Gen\u00e8ve, qui n'a pas le m\u00eame qu'il n'est pas plus que ce que le Juda\u00efsme lib\u00e9ral en quelques mois, le Juda\u00efsme lib\u00e9ral si on veut, moi, moi je suis pas un sp\u00e9cialiste du Juda\u00efsme lib\u00e9ral Alain donc, au fond, le Juda\u00efsme lib\u00e9ral s'affranchit de certaines r\u00e8gles tr\u00e8s rigide permet aux femmes, notamment d'exercer des fonctions que ne peuvent pas exercer normalement les queues devant les communaut\u00e9s orthodoxes pour prendre que cet exemple -l\u00e0 pour la fonction de Rabat dont la fonction de Rabat, mais pas seulement, parce que il y a aussi des rabbins dans la communaut\u00e9 classique mais aussi l'acc\u00e8s \u00e0 la Torah ou \u00e0 certaines choses, il y a toutes sortes de de choses de cette nature -l\u00e0 qui sont pas les m\u00eames, on peut, dans une communaut\u00e9 lib\u00e9rale, les femmes et les hommes ne sont pas s\u00e9par\u00e9s \u00e0 la synagogue, par exemple, mais mais au-del\u00e0 de \u00e7a, je dirais que, il y a sur le fond, en tout cas de des des croyances et de la transmission culturelle une profonde communaut\u00e9 de vue de, de, de, de ressenti, que ce soit chez les lib\u00e9raux con\u00e7oit chez les communaut\u00e9s plus plus plus classiques pas ultra- orthodoxe, mais plus classique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:28) [89%] :\r\nMartine Brunschwig Ravoux vous pr\u00e9sidez aussi la Fondation pour l'enseignement du Juda\u00efsme \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, vous y tenez beaucoup, c'est pour vous une mission qui s'inscrit dans le d\u00e9veloppement d'un savoir ou est -ce pour vous une mani\u00e8re plus profonde, d'affirmer une culture juive. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:48) [85%] :\r\nEn ce qui me concerne, moi j'ai pas pr\u00e9sider cette fondation parce que j'avais besoin de m'affirmer de quoi que ce soit je ai pr\u00e9side cette Fondation parce qu'on m'a vraiment demand\u00e9 de le faire en venant de Gen\u00e8ve en ayant regard un peu diff\u00e9rent, et en ayant aussi un soutien apport\u00e9 \u00e0 cette fondation qui, au fond, soutien \u00e0 la chaire d'enseignement de de des \u00e9tudes juives de l'Universit\u00e9 de Lausanne et je trouve tr\u00e8s important et vous savez, il n'est plus, quand m\u00eame, peut-\u00eatre, oui, je crois pas qu'il me choisit pour sa tr\u00e8s franchement mais mais je ce que je trouve tr\u00e8s important, c'est que l'\u00e9tude, les \u00e9tudes juifs soit pr\u00e9sente, qu'elle soit pr\u00e9sente dans une universit\u00e9 est \u00e0 l'origine il y avait pas cher et donc chaque ann\u00e9e une froide, maintenant elle le titulaire de la chaire et c'est dans cette continuit\u00e9 l\u00e0 que \u00e7a s'est fait et je pense que c'est tr\u00e8s important que les universit\u00e9s sur le plan scientifique, sur le plan de la recherche et une action dans ce domaine -l\u00e0 et ensuite de transmission avec la cit\u00e9, ce qui est l'autre r\u00f4le aussi de la la fondation qui devra l'avoir et le d\u00e9velopper donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:50) [86%] :\r\nAlors, nous voulions marquer cette \u00e9mission sous le le le sceau de l'actualit\u00e9 de ces 150 ans, de l'\u00e9mancipation des juifs de Suisse, mais j'aimerais vous soumettre Martine Brunschwig Graf le dialogue que Rapha\u00ebl Bouchez Nicolas Julliard ont pu d\u00e9velopper dans le nectar nectar, c'est l'\u00e9mission du midi sur notre cha\u00eene autour de l'adaptation au cin\u00e9ma d'un Juif pour l'exemple de Jacques chez ses c'\u00e9tait le 9 d\u00e9cembre non le 9 septembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:28) [69%] :\r\nNous sommes marche sur le b\u00e9tail de p\u00e8re refuse. \r\nBon p\u00e8re cr\u00e9dit est n\u00e9 en 1875 ici \u00e0 Avenches, son p\u00e8re \u00e9tait aussi marchand de b\u00e9tail \u00e0. \r\nVous \u00eates aujourd'hui le dernier marchand de b\u00e9tail juifs de la r\u00e9gion, je crois, oui je suis dernier mais vous \u00e9tiez nombreux il y a encore quelques ann\u00e9es ici, c'est un centre peut-\u00eatre \u00e0 ce s'\u00e9tait pass\u00e9 centre de vente de b\u00e9tail de toutes cat\u00e9gories, il y avait beaucoup de familles juives dans la r\u00e9gion, il y avait beaucoup de familles juives oui 17 apparaissant dans l'\u00e9poque avant 1900 les juifs ne pouvaient pas, c'est-\u00e0-dire qu'ils voulaient, ce n'est jamais sorti dans ce pays et le point d'antis\u00e9mitisme. \r\nPeut-\u00eatre avant la guerre \u00e9clair lorsque nous \u00e9tions entour\u00e9s par les Allemands. \r\nL\u00e0, il y avait des phases, voir des gens se tuent, c'est pas des gens peut-\u00eatre des jaloux qui vous, j'ai entendu, pas un paysan et \u00e7a j'ai jamais entendu mais d'autres personnes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la titulaire etc c'est dommage Gravelotte bouscule au mais qui vraiment Nathalie vaguement son rapatriement par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:55) [83%] :\r\nOn a entendu \u00e0 votre micro pour Rapha\u00ebl H\u00e9l\u00e8ne Bi\u00e9ri Thompson, la directrice du mus\u00e9e de Prangins et puis l'interview se termine ici avec ce t\u00e9moignage d'un marchand de b\u00e9tail juifs comme l'\u00e9t\u00e9 Arthur Bloch le le personnage principal, la victime de ce Crime de Payerne, \u00e7a c'est un un extrait d'un temps pr\u00e9sent de 1977 r\u00e9alis\u00e9 par Jacques Pilet et ils vont dans la que vous connaissez bien entendu, je vous invite au passage \u00e0 consulter notre site RTS Culture, vous retrouverez un dossier tr\u00e8s complet sur le Crime de pas il y a eu une r\u00e9action peut-\u00eatre Jacob Berger \u00e0 ce qu'on non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:25) [88%] :\r\nDonc il y a 2 choses qui ne fera pas de la 1\u00e8re c'est, c'est c'est cet accent Vaudois de ce marchand de l'\u00c9tat juif et \u00e7a montre \u00e0 quel point oui juifs mais qui, qui peut dire ans en l'entendant parler la 2\u00e8me chose qui me frappe, c'est l'incroyable similitude des raisons \u00e9voqu\u00e9es au 19\u00e8me si\u00e8cle, pour limiter les droits des juifs et celles qui sont utilis\u00e9es aujourd'hui pour d'autres cat\u00e9gories de de d'\u00e9trangers de migrants et de r\u00e9fugi\u00e9s, finalement, c'est toujours la m\u00eame histoire, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a les craintes qui justifie au 19\u00e8me si\u00e8cle, l'interdiction aux juifs de de d'\u00eatre paysan et qui font que, que ils sont marchands d\u00e9taille aussi un peu parce qu'ils peuvent pas faire autre chose, ces craintes -l\u00e0 et toutes les autres libert\u00e9s de culte d'\u00e9tablissement etc rejoignent tellement au millim\u00e8tre les craintes qu'on \u00e9voque aujourd'hui qu'on invoque aujourd'hui au sujet des, des, des, des, des, des autres \u00e9trangers et et dans ce sens -l\u00e0 r\u00e9ellement ce qui vaut pour 42 vous pour aujourd'hui et et donc quelque part la d\u00e9monstration, une d\u00e9monstration qui compte qu'on est dans le film est fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:36) [90%] :\r\nVous allez sans doute nous expliquer pourquoi vous avez choisi Bruno Ganz aussi dans le r\u00f4le de d'Arthur Bloch, lui qui a jou\u00e9 \u00e0 Hitler, les convois beaucoup aujourd'hui dans des r\u00f4les de grand- p\u00e8re, il \u00e9tait jusqu'alors et y encore quelques mois, le grand- p\u00e8re de Riding sur nos \u00e9crans, mais moi je me suis demand\u00e9, c'\u00e9tait aussi un film sur l'aveuglement parce que c'est sa femme qui est dans la voiture lui dit mais tu vois pas ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:57) [87%] :\r\nMoi j'ai j'ai de transformer sa parce qu'effectivement il y a une sc\u00e8ne de voiture ou quand elle lui dit mais tu ne vois pas ce qui se passe, il y a une vue tout est pens\u00e9 comme vous voyez, il y a une voiture qui vient en face de lui qui lui illuminent les yeux donc il cligne des yeux, c'est comme s'il \u00e9tait illumin\u00e9e par quelque chose et \u00e7a c'est vous savez, c'est une longue histoire que les Juifs se rapprocher \u00e0 eux- m\u00eames, en quelque sorte, c'est de ne pas avoir vu venir l'horreur et la monstruosit\u00e9 parce qu'il croyait aux lois et aux r\u00e8gles de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle ils \u00e9taient, c'est le cas pour la partie de ma famille qui a \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9 et qui \u00e9taient des juifs autrichiens et qui n'ont absolument pas imaginer une seconde qu'on puisse s'en prendre \u00e0 eux comme tous les signes le montrer et dans ce sens -l\u00e0, Arthur Bloch leur ressembler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:37) [86%] :\r\nD'Martine Braunschweig grave, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 ce qu'on vient d'entendre et, plus largement, est -ce que ce livre, ce film ont suscit\u00e9 \u00e0 votre connaissance diriez HD r\u00e9action particuli\u00e8re chez les juifs de Suisse et et vous- m\u00eame comment il y avait, vous r\u00e9agi \u00e0 la Commission. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:55) [88%] :\r\nC'est pas vraiment avec la la Commission, moi j'ai vu le le film \u00e0 son lancement, j'ai assist\u00e9 \u00e0 la la s\u00e9ance de lancement, je pense que les juifs de Suisse l'an n'ont pas fait un sujet de conversation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, mais que chacun il y a \u00e9t\u00e9 sensible, je me suis puisqu'on arrive \u00e0 la fin, relever quelque chose, qu'a dit Jacob Berger qui me para\u00eet tellement important, c'est le fait qu'au fond les Juifs n'aient pas r\u00e9agi parce qu'ils pensaient qu'ils \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s par les par les lois par la Constitution et s'il y avait une chose \u00e0 dire en conclusion, puisque vous avez fait le lien avec l'article du pr\u00e9sident des communaut\u00e9s Herbert Winter c'est de dire que, au fond, \u00e7a devrait \u00eatre le r\u00f4le vraiment des institutions d'avoir le souci aujourd'hui de la responsabilit\u00e9 qu'il y a prot\u00e9ger tous ses citoyens et \u00e0 les rassurer aussi et je pense que derri\u00e8re toutes ces r\u00e9actions d'aujourd'hui sur la s\u00e9curit\u00e9 resurgissent cette le\u00e7on qui faisait qu'au fond, on avait une constitution n'avait des lois mais \u00e7a nous a pas totalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:50) [87%] :\r\nIl y a aussi cette r\u00e9flexion tr\u00e8s belle dans les ann\u00e9es 70 de Jean-Fran\u00e7ois Stein qui a \u00e9crit ce t\u00e9moignage sur Treblinka et qui disait ce qui s'est pass\u00e9 dans la Shoah et tout \u00e0 fait, c'est \u00e9videmment l'ab\u00eeme mais il disait aussi la culture juive, les juifs, on amour de la vie, ils ne disent pas la mort, il ne chante pas la mort, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:15) [87%] :\r\nPort\u00e9 par la vie, je vais vous dire \u00e0 Yad Vashem, il y a une petite salle, il y a Vashem c'est le M\u00e9morial de la Shoah il y a une petite salle dans laquelle on ne voit que des petits films qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s des communaut\u00e9s surtout d'Europe de l'Est et qui s'arr\u00eate, des petits films au moment o\u00f9 commence dans les ann\u00e9es 30 les premiers pogroms et autres choses qui sont pass\u00e9s et vous ressortez de l\u00e0, vous \u00eates 100 fois encore plus triste et tourment\u00e9e de enfin triste profond\u00e9ment parce que vous vous rendez compte qu'on n'a pas seulement d\u00e9truit des gens, ce qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9pouvantable, on a d'et \u00e0 d\u00e9truire une culture tr\u00e8s profond\u00e9ment parce que toutes ces petites histoires qu'on voil\u00e0, \u00e7a c'est le mode de vie des gens c'est joyeux, vous avez raison, il danse souvent dans la boue parfois et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s frappant de voir \u00e7a et \u00e0 la fin, vous r\u00e9alisez que c'est pas seulement des gens qu'on a d\u00e9truit mais une culture ou essay\u00e9, parce que la culture surgit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:08) [80%] :\r\nMerci Martine Braunschweig Graf, on va s'arr\u00eater sur ces phrases magnifiques merci Christian et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T08:59:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, la LICRA (Ligue internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52A6B305-5DC4-4503-A0DA-092FABD6C158", "internalArchiveId": "52A6B305-5DC4-4503-A0DA-092FABD6C158", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Bourses flambent aux Etats-Unis depuis l'\u00e9lection de Donald Trump", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Depuis l'\u00e9lection de Donald Trump le 8 novembre dernier, Wall Street ne cesse de progresser. Jeudi, les principaux indices de la Bourse de New-York ont une nouvelle fois fini en hausse. Le pr\u00e9sident \u00e9lu, avant m\u00eame de prendre ses quartiers \u00e0 la Maison-Blanche, continue de s\u00e9duire les investisseurs.\r\n\r\n* * Les Bourses flambent aux Etats-Unis depuis l'\u00e9lection de Donald Trump 12h30: Trump 100 jours \u00e9co SCHORDERET \r\nCela fait un mois que Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine... et voil\u00e0 trente jours que les Bourses flambent aux Etats-Unis ! \r\nDepuis le 8 novembre dernier, Wall Street ne cesse de progresser. \r\nHier les principaux indices ont une nouvelle fois fini en hausse, affichant m\u00eame de nouveaux records.  \r\nPreuve que la lune de miel se poursuit entre les investisseurs et Donald Trump, avant m\u00eame que le pr\u00e9sident-\u00e9lu ne prenne ses quartiers \u00e0 la Maison-Blanche.... Olivier Schorderet.\r\n  1'09", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8208549", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Bourses flambent aux Etats-Unis depuis l'\u00e9lection de Donald Trump / 12H30_2016-12-09T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis l'\u00e9lection de Donald Trump le 8 novembre dernier, Wall Street ne cesse de progresser. Jeudi, les principaux indices de la Bourse de New-York ont une nouvelle fois fini en hausse. Le pr\u00e9sident \u00e9lu, avant m\u00eame de prendre ses quartiers \u00e0 la Maison-Blanche, continue de s\u00e9duire les investisseurs."], "variantIds": ["ece-8208549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:12Z", "webPublicationDate": "2016-12-09T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B7B3C3C-5A13-40CD-B2E9-86B11F743868", "internalArchiveId": "0B7B3C3C-5A13-40CD-B2E9-86B11F743868", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Restitution d'une part de la prime d'assurance maladie", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Les caisses-maladie doivent d\u00e9sormais rembourser la part de prime pay\u00e9e en trop par l'assur\u00e9. Cette nouvelle divisibilit\u00e9 de la prime fait suite \u00e0 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral datant du 3 d\u00e9cembre 2015. Les assurances-maladie doivent donc rembourser \u00e0 l'assur\u00e9 les jours o\u00f9 il n'\u00e9tait pas soumis \u00e0 la Lamal. Cela concerne les personnes qui quittent la Suisse ou arrivent en Suisse en cours de mois, les futurs parents d'un b\u00e9b\u00e9 ou les proches d'un d\u00e9funt. Fr\u00e9d\u00e9rique Volery fait le point avec Anne-Sylvie Dupont, professeure en droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * Les caisses-maladie doivent d\u00e9sormais rembourser la part de prime pay\u00e9e en trop par l'assur\u00e9. Cette nouvelle divisibilit\u00e9 de la prime fait suite \u00e0 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral datant du 3 d\u00e9cembre 2015. Les assurances-maladie doivent donc rembourser \u00e0 l'assur\u00e9 les jours o\u00f9 il n'\u00e9tait pas soumis \u00e0 la Lamal. Cela concerne les personnes qui quittent la Suisse ou arrivent en Suisse en cours de mois, les futurs parents d'un b\u00e9b\u00e9 ou les proches d'un d\u00e9funt. Fr\u00e9d\u00e9rique Volery fait le point avec Anne-Sylvie Dupont, professeure en droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191839", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Restitution d'une part de la prime d'assurance maladie / OEP_2016-12-09T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les caisses-maladie doivent d\u00e9sormais rembourser la part de prime pay\u00e9e en trop par l\u2019assur\u00e9. Cette nouvelle divisibilit\u00e9 de la prime fait suite \u00e0 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral datant du 3 d\u00e9cembre 2015. Les assurances-maladie doivent donc rembourser \u00e0 l\u2019assur\u00e9 les jours o\u00f9 il n\u2019\u00e9tait pas soumis \u00e0 la Lamal. Cela concerne les personnes qui quittent la Suisse ou arrivent en Suisse en cours de mois, les futurs parents d\u2019un b\u00e9b\u00e9 ou les proches d\u2019un d\u00e9funt. Fr\u00e9d\u00e9rique Volery fait le point avec Anne-Sylvie Dupont, professeure en droit de la s\u00e9curit\u00e9 sociale aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8191839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T08:15:23Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPremi\u00e8res quel est le point commun entre une personne qui d\u00e9c\u00e8de au d\u00e9but du mois, une personne qui quittent la Suisse d\u00e9finitivement au milieu du d'un mois et un enfant n\u00e9 \u00e0 la fin du mois, d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup d'devinettes, ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, c'est vous qui nous donner la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nLa r\u00e9ponse concerne leur assurance- maladie, ces 3 personnes peuvent obtenir une restitution de leur prime d'assurance pay\u00e9es en trop et cela gr\u00e2ce \u00e0 un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral datant de d\u00e9cembre 2015 mais dont on n'a pas encore parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [92%] :\r\nBon, pour la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e ce sont surtout les prochains jours, ce qui peut demander le remboursement alors revenons sur ces 3 situations donc qu'il s'agisse des parents du b\u00e9b\u00e9 de la personne qui quittent la Suisse d\u00e9finitivement ou des proches du d\u00e9funt en g\u00e9n\u00e9ral, ils ont pay\u00e9 la prime d'assurance de base pour le mois entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [88%] :\r\nEt peut-\u00eatre m\u00eame pour le semestre ou pour l'ann\u00e9e enti\u00e8re, parce que les assurances offre un rabais si vous payez en avance d'un demi- \u00e0 2 pourcent c'est c'est d'ailleurs pas inutile de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nDonc si la prime a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9e dans son entier, on peut obtenir le remboursement pour les jours o\u00f9 les personnes ou ces personnes n'\u00e9taient pas soumises \u00e0 la Lamal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nOui, et je vous propose d'\u00e9couter les explications d'Anne-Sylvie Dupont, professeur en droit de la S\u00e9curit\u00e9 sociale aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [88%] :\r\nAlors il s'agit effectivement d'une nouveaut\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour adapter l'assurance obligatoire, donc la Lamal \u00e0 ce qui se passait d\u00e9j\u00e0 dans l'assurance priv\u00e9e et c'est ce qu'on appelle la divisibilit\u00e9 de la prime, vous savez que vos vos primes LAMal vous les payez pour un mois, normalement, et la question qui se pose c'est de savoir ce que vous ce qui va se passer votre argent si bas par exemple vous d\u00e9c\u00e9d\u00e9 au milieu du mois ou bien vous d\u00e9m\u00e9nagez \u00e0 l'\u00e9tranger au milieu du mois vous n'\u00eates plus \u00e0 la Lamal et jusqu'\u00e0 cette d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral on partait du principe que l'entier de la prime pour le mois \u00e9taient dur m\u00eame si la couverture d'assurance, c'est en cours de mois et depuis la jurisprudence du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien, la prime est divisible, ce qui veut dire que si la couverture d'assurance cesse encore de mois l'assureur doit vous rembourser au prorata, la part de prime qui a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 en trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [90%] :\r\nEt comment se fait ce calcul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est l'assureur qui va le faire en divisant la prime par le nombre de jours qu'il y a dans le mois concern\u00e9 et puis il vous restituera ce qu'il reste pour les jours qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s si vous me passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [80%] :\r\nAlors imaginons que l'un de nos auditeurs, se sentent concern\u00e9s, il y a peut-\u00eatre un proche d\u00e9c\u00e9d\u00e9 tout d\u00e9but janvier 2016 est -ce \u00e0 lui de faire la demande ou est -ce l'assurance qui proc\u00e8de d'office on remboursement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [88%] :\r\nNos recherchistes Delphine sage S\u00e9gol\u00e8ne Hubert ont pos\u00e9 la question \u00e0 5 caisses-maladie plut\u00f4t bonne \u00e9l\u00e8ve Sanitas appliquent d\u00e9j\u00e0 cette mesure depuis une dizaine d'ann\u00e9es quant aux 4 autres assurances expliquent avoir rapidement mis en oeuvre la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, cela repr\u00e9sente plus de 7500 cas \u00e0 la CSS 52900 Groupe Mutuel et environ 20000 chez Assura seules, elles, ananas, pas encore de chiffres pr\u00e9cis mais tout cela a pris un peu de temps, puisque les assurances ont d\u00fb traiter les premiers cas manuellement, mais la plupart ont d\u00e9sormais automatis\u00e9 ses remboursements ou alors elles sont en train de le faire avec une pr\u00e9cision de taille, elles le font pour autant que la situation de l'assur\u00e9 soit connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [95%] :\r\nH\u00e9sitez donc pas \u00e0 prendre contact avec votre assurance maladie si vous vous sentez concern\u00e9 que vous n'avez rien vu venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [92%] :\r\nOui, on r\u00e9p\u00e8te \u00e7a concerne toutes les personnes qui sont n\u00e9s, d\u00e9c\u00e9d\u00e9s qui sont eux arriv\u00e9s en Suisse ou qui ont quitt\u00e9 la Suisse d\u00e9finitivement depuis le 3 d\u00e9cembre 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique certains assur\u00e9s qui vivent avec une petite rente AVS Wailly b\u00e9n\u00e9ficier de prestations compl\u00e9mentaires de leur canton pour financer leur assurance- maladie, notamment des prestations pour le mois entier est -ce que du coup les b\u00e9n\u00e9ficiaires ou leurs proches vont devoir aussi restituer les prestations compl\u00e9mentaires en trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [89%] :\r\nNon, il n'y aura pas de retour de manivelle, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, les prestations compl\u00e9mentaires reste du pour le moins nantis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour la restitution des primes d'assurance maladie pay\u00e9es en trop et ce sujet tombe bien puisque Fr\u00e9d\u00e9ric, un auditeur nous a justement contact\u00e9 r\u00e9cemment pour une question de restitution de prime pay\u00e9e en trop, mais le cas quand m\u00eame est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [86%] :\r\nIl s'agit d'William et sa question concerne la par accident de la prime d'assurance maladie William travaille, c'est donc son employeur qui se charge de sa couverture accident mais en regardant de plus pr\u00e8s, sa police d'assurance maladie, William, s'est rendu compte qu'il \u00e9tait \u00e9galement assur\u00e9e pour les accidents aupr\u00e8s de sa caisse maladie, j'ai donc assurer un doubl\u00e9 et cela depuis janvier 2014, un courtier qui lui a fait remarquer qu'il \u00e9tait assur\u00e9 \u00e0 double William a donc demand\u00e9 \u00e0 sa caisse maladie de lui restituer la par accident, pay\u00e9s en trop, il attend la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [99%] :\r\nEt que dit la loi en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [92%] :\r\nAnne-Sylvie Dupont explique qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 l'assur\u00e9 est couvert par son employeur pour l'assurance accident, elle peut demander \u00e0 sa caisse maladie de suspendre la par accident, pour cela, il doit le faire par \u00e9crit en prouvant qu'il est bien couvert par son employeur et la loi dit que cette suspension prend effet au plus t\u00f4t le 1er jour du mois qui suit la demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [93%] :\r\nDonc, William ne sera plus assur\u00e9 \u00e0 double \u00e0 partir du du 1er janvier pour les mois qui pr\u00e9c\u00e8dent, \u00e0 savoir s'il y aura remboursement r\u00e9troactif, rien n'est garanti par la loi, d'apr\u00e8s ce que ce que vous nous dites, Fr\u00e9d\u00e9ric, on se r\u00e9jouit quand m\u00eame de d\u00e9couvrir la r\u00e9ponse de son assurance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [92%] :\r\nOui, on vous tiendra au courant encore une pr\u00e9cision importante pour les employ\u00e9es \u00e0 temps partiel, sachez que vous avez droit \u00e0 cette couverture, accident de votre employeur, \u00e0 partir de 8 heures de travail par semaine et parole d'Anne-Sylvie Dupont, professeure de droit, cela concerne \u00e9videmment beaucoup d'\u00e9tudiants qui oublie de faire cette demande \u00e0 leur employeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [84%] :\r\nOui, oui, merci Fr\u00e9d\u00e9rique Volry chronique que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter en tout temps sur RTS Point CH Barbie que on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T09:09:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F3BB07A-47B0-4204-8EC5-884C9E46B13B", "internalArchiveId": "8F3BB07A-47B0-4204-8EC5-884C9E46B13B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment sortir de la crise l'horlogerie de la Vall\u00e9e de Joux?", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Dufour, horloger ind\u00e9pendant \u00e0 la Val\u00e9e de Joux\r\nLe groupe horloger Richemont veut licencier 40 employ\u00e9es dans ses usines de la Vall\u00e9e de Joux. Certains plaident pour que l'industrie retourne \u00e0 ses racines et mette de l'humain au coeur du marketing. C'est l'avis de Philippe Dufour, horloger ind\u00e9pendant. Son interview.\r\n\r\n* * Comment sortir de la crise l'horlogerie de la Vall\u00e9e de Joux? 12h30: 15 minutes t\u00e9moignage horloger ARGIROFFO\r\n**Comment sortir l'horlogerie suisse de sa crise ? \r\nCette semaine le magazine de reportages 15 minutes passe sa semaine dans la vall\u00e9e de Joux o\u00f9 le groupe richemont veut licencier 40 employ\u00e9s dans ses usines. \r\nCertains plaident pour que l'industrie retourne \u00e0 ses racines, et mette de l'humain au coeur du marketing. \r\nC'est l'avis d'un horloger ind\u00e9pendant que vous avez rencontr\u00e9 Jordan Davis.\r\nPhilippe Dufour nous a accueillis dans son atelier, une v\u00e9ritable machine \u00e0 remonter le temps. Des \u00e9tablis jonch\u00e9s d'outils. Des tiroirs qui rec\u00e8lent bien des tr\u00e9sors. Comme cette montre de l'\u00e9cole horlog\u00e8re de la vall\u00e9e de joux des ann\u00e9es 20... qui sonne l'heure... \u00e0 la minute pr\u00e8s.\r\n  22''\r\nUn savoir faire d\u00e9laiss\u00e9 en faveur d'un certain productivisme ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 en croire Philippe Dufour. Mais le march\u00e9 asiatique s'est tass\u00e9, les invendus s'entassent dans les boutiques et dans les entrep\u00f4ts. Et \u00e7a nuit encore plus \u00e0 l'image de la montre suisse, selon cet horloger qui fait seulement 18 mouvements en une bonne ann\u00e9e.  \r\n  14''\r\n**Mais, Jordan, la raret\u00e9 est-ce vraiment applicable \u00e0 une industrie globale ?\r\nPhilippe Dufour ne pr\u00f4ne pas forc\u00e9ment le retour \u00e0 l'artisanat pur. Mais pour lui c'est bien \u00e7a l'\u00e2me de l'horlogerie suisse. Or cette tradition s'\u00e9tait effac\u00e9e dans des campagnes de marketing trop bling-bling, trop ax\u00e9es sur la technologie. Alors que les clients sont deplus en plus exigeants. \r\n  59''\r\nEt pour la petite histoire, Philippe Dufour n'est peut-\u00eatre pas vedette d'Hollywood. Mais il est immortalis\u00e9 dans les manga aux Japon, qui le d\u00e9peignent comme l'arch\u00e9type de l'horloger suisse. Un sacr\u00e9 coup de marketing. \r\n**Jordan Davis, merci. Et vous pouvez retrouver Philippe Dufour sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS. Quant \u00e0 votre reportage Jordan, intitul\u00e9 \"Horlogerie : l'hiver sera rude \u00e0 la vall\u00e9e de Joux\", il passera demain dans ce m\u00eame journal.", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8208547", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comment sortir l'horlogerie suisse de sa crise? / 12H30_2016-12-09T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe horloger Richemont veut licencier 40 employ\u00e9es dans ses usines de la Vall\u00e9e de Joux. Certains plaident pour que l'industrie retourne \u00e0 ses racines et mette de l'humain au coeur du marketing. C'est l'avis de Philippe Dufour, horloger ind\u00e9pendant. Son interview."], "variantIds": ["ece-8208547"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:12Z", "webPublicationDate": "2016-12-09T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE1BDB3B-8C79-4A4E-A060-1118A86C0214", "internalArchiveId": "EE1BDB3B-8C79-4A4E-A060-1118A86C0214", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio chancellerie. Remix parodique de \"Rire c'est bon pour la sant\u00e9\", discours de Johann Schneider-Ammann, \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e des malades", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191504", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "thematicThemes": ["parodie"], "thematicPersons": ["Schneider-Ammann, Johann"], "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-09T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-09T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8191507", "ece-8191504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T10:44:30Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [81%] :\r\nBonjour, je suis l'\u00e9clat Monsieur Juan SchneiderAmmann papa carte et je suis rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [85%] :\r\nEt on ne s'en lasse pas, on revient cette semaine sur ce titre groovy et rire, c'est bon pour la sant\u00e9, un vrai talent, une voix, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse il Yoann Schneider- Ammann nous d\u00e9livre son dernier opus, tout droit sorti de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale Yoann Schneider- Ammann sur radio chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [62%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre de mauvais pour peut, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration beaut\u00e9 dire c'est n'\u00e9tait voil\u00e0 on savait paix vous vous demandez pourquoi peu, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui est cette chose n'\u00e9tait voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\nMoi, je suis m\u00eame \u00e9tage que Nina. \r\nD'une souris, faire appel donc pour la commentaires donc pas question encore \u00e0 savoir pourquoi vous savez de fait pour, pourquoi pas, de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration du c'est s\u00fbr, donc voil\u00e0 c'est bon \u00e7a, \u00e7a peut d\u00e9sormais demander pourquoi pas de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration puis c'est mais voil\u00e0 c'est \u00e7a va pas, voil\u00e0 qui r\u00e9unit Darragi, devenu et d'une souris, \u00e7a fait beaucoup la. \r\n\u00e0 savoir pourquoi on rit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T21:01:04Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27E04927-8C18-42E6-BC33-0112008C47B7", "internalArchiveId": "27E04927-8C18-42E6-BC33-0112008C47B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de St\u00e9phane Deleury - Osons maintenant le mariage pour tous!", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Il y a tout juste trois ans, les Verts-Lib\u00e9raux d\u00e9posaient au Conseil national leur initiative parlementaire en faveur du mariage civil pour tous. Trois ans qui ont laiss\u00e9 le temps \u00e0 de nombreux Etats de progresser.\r\n\r\n* * Signature de St\u00e9phane Deleury - Osons maintenant le mariage pour tous! (SIGNATURE 09.12 LGBT) Signature : Osons maintenant le mariage pour tous ! Le commentaire de St\u00e9phane Deleury\r\n  1'42\r\n((Il y a tout juste trois ans, les verts-lib\u00e9raux d\u00e9posaient au Conseil national leur initiative parlementaire en faveur du mariage civil pour tous. Trois ans qui ont laiss\u00e9 le temps \u00e0 de nombreux Etats de progresser. Depuis 2014, l'Angleterre, l'Ecosse, le Pays de Galles, le Luxembourg, plusieurs Etats am\u00e9ricains et Mexicains, pour n'en citer que quelque uns, ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la discrimination qui frappe les homosexuels sur leur territoire. Le Groenland aussi a franchi le pas. Et franchement, on ne voit pas pourquoi les Suisses ne pourraient pas b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits que les Inuits. En 2015, les commissions des deux chambres donnaient suite \u00e0 cette proposition de mariage pour tous, pour mettre enfin l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. Il s'agit maintenant d'\u00e9laborer la loi pour le concr\u00e9tiser. Et les politiciens seraient bien inspir\u00e9s d'enclencher le turbo. Non seulement parce que la Suisse est en retard sur une bonne partie du monde en mati\u00e8re de droit LGBT. Mais surtout parce que les forces ultra-conservatrices n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi faibles en Suisse. L'UDF s'est fait gifler par les Zurichois le 27 novembre dernier : \u00e0 huit contre deux, les citoyens ont massivement refus\u00e9 d'ancrer dans leur constitution un mariage qui aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux seuls couples h\u00e9t\u00e9rosexuels. Autre exemple de cet effritement : l'\u00e9chec cet automne du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'adoption de l'enfant du partenaire. L'homophobie recule. L'opinion publique semble pr\u00eate \u00e0 faire entrer la Suisse dans l'\u00e8re de l'\u00e9galit\u00e9. La Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simmonetta Sommaruga ne devrait pas rater cette opportunit\u00e9 et devenir - pourquoi pas ? - le moteur du mariage pour tous. Elle consoliderait son image de modernisatrice de la famille. La socialiste pourrait m\u00eame entrer dans l'histoire comme \u00e9tant celle qui a aboli l'une des derni\u00e8res discriminations du pays. ))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8208594", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de St\u00e9phane Deleury - Osons maintenant le mariage pour tous!", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Osons maintenant le mariage pour tous! / JDM_2016-12-09T06:49:00_signature", "Signature de St\u00e9phane Deleury - Osons maintenant le mariage pour tous! / JDM_2016-12-09T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il y a tout juste trois ans, les Verts-Lib\u00e9raux d\u00e9posaient au Conseil national leur initiative parlementaire en faveur du mariage civil pour tous. Trois ans qui ont laiss\u00e9 le temps \u00e0 de nombreux Etats de progresser.", "Il y a tout juste trois ans, les Verts-Lib\u00e9raux d\u00e9posaient au Conseil national leur initiative parlementaire en faveur du mariage civil pour tous. Trois ans qui ont laiss\u00e9 le temps \u00e0 de nombreux Etats de progresser.", "Il y a tout juste trois ans, les Verts-Lib\u00e9raux d\u00e9posaient au Conseil national leur initiative parlementaire en faveur du mariage civil pour tous. Trois ans qui ont laiss\u00e9 le temps \u00e0 de nombreux Etats de progresser."], "variantIds": ["ece-8208611", "ece-8208594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:11Z", "speechToTexts": ["15.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n50 signature Osons maintenant le mariage pour tous, c'est le commentaire de St\u00e9phane Deleury, il y a tout juste 3 ans, les Verts- lib\u00e9raux d\u00e9pos\u00e9 au Conseil national leur initiative parlementaire en faveur du mariage civil pour tous 3 ans qui ont laiss\u00e9 le temps \u00e0 de nombreux \u00e9tats de progresser depuis 2014, l'Angleterre, l'Ecosse, le Pays de Galles le Luxembourg plusieurs \u00e9tats am\u00e9ricains et Mexicains pour n'en citer que quelques-uns, tous ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la discrimination qui frappe les homosexuels sur leur territoire, le Groenland aussi a franchi le pas et franchement, on ne voit pas bien pourquoi les Suisses ne pourraient pas b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits que les Inuit en 2015, les commissions des deux chambres donnaient suite \u00e0 cette proposition de mariage pour tous, pour mettre enfin l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 sur un pied d'\u00e9galit\u00e9, il s'agit maintenant d'\u00e9laborer la loi pour le concr\u00e9tiser et les politiciens seraient bien inspir\u00e9s d'enclencher le turbo, non seulement parce que la Suisse est en retard sur une bonne partie du monde en mati\u00e8re de droit LGBT, mais surtout parce que les forces ultra- conservatrices n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi faibles, en Suisse, l'UDF s'est fait gifler par les Z\u00fcrichois le 27 novembre dernier \u00e0 8 contre deux les citoyens ont massivement refus\u00e9 d'ancrer dans leur constitution, un mariage qui aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux seuls couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, autre exemple de cet effritement, l'\u00e9chec cet Automne du r\u00e9f\u00e9rendum contre l'adoption de l'enfant du partenaire l'homophobie recule, l'opinion publique semble pr\u00eate \u00e0 faire entrer la Suisse dans l'air, de l'\u00e9galit\u00e9, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga ne devrait pas rater cette opportunit\u00e9 et devenir, pourquoi pas le moteur de ce mariage pour tous, elle consoliderait ainsi son image de modernisatrice de la famille, la socialiste pourrait m\u00eame entrer dans l'histoire comme \u00e9tant celle qui a aboli l'une des derni\u00e8res discriminations du pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A25B56BF-4C60-44AE-AC98-4FF65D9D575F", "internalArchiveId": "A25B56BF-4C60-44AE-AC98-4FF65D9D575F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Chester attend No\u00ebl", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191505", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-09T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-09T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8191509", "ece-8191505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T10:40:27Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [71%] :\r\nPour ne pas aller une jambe, de l'autre c\u00f4t\u00e9 les bras donc essence qu'on aurait dit un J\u00e9r\u00f4me. \r\nQuelque temps enfin je trouve idiote, voil\u00e0 une b\u00eate et Robert oui et non, en fait, c'est un manque \u00e0 moi, j'ai j'ai impression la dans ma t\u00eate Philippe Roth qui \u00eates Cerrone Olympio Valmir Sky Tiainen Timmer AIK ne voit DSK oui \u00e7a passer du finnois, \u00e7a sonne, j'ai dit : salut les c'est bient\u00f4t No\u00ebl, vous \u00eates pr\u00eat pour la p\u00e9riode la plus d\u00e9bile de l'ann\u00e9e et Djamel vida pr\u00e9sentation nordique, mais j'ai l'impression de retrouver dans un bouquin Guillaume enfin oui, enfin sauf c'est valid\u00e9 mais enfin bon bref, je me suis compris oui d\u00e8s la semaine prochaine, ce que vous, \u00e7a pr\u00e9sente le cigare \u00e0 l'\u00e9cole Club filtrant moi ai donc dit r\u00e9alis\u00e9 que je pouvais tout \u00e0 prendre piloter une caisse \u00e0 savon mon pur quoi encore est pass\u00e9 correctement une chemise construire une pince \u00e0 poil nez avec une rame vraiment j'moi j'loyer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [77%] :\r\nL'avant ce que disait n'y arrivera jamais de c\u00f4toyer pour y arriver, et un jour je me suis souvenu que j'avais appris \u00e0 marcher oui il a \u00e9t\u00e9 arriv\u00e9 tout seul, comme un gramme, je suis rappel\u00e9, mais d'autres 6000 gamelle un bar les escaliers et que je m'\u00e9tais ce pays tous les coins d'humbles aurait pu mise innombrables crises et parce que ce qui arrivait pas ouais march\u00e9 Touch, \u00e7a c'est la 10 je le plus tragique de la vie, c'est le truc le plus jalonn\u00e9 d'\u00e9checs que que dans toute la temps qui recommence encore et encore, voil\u00e0, puis on met du temps \u00e0 se d\u00e9cider \u00e0 se mettre en marche, on d\u00e9veloppe \u00e0 mort la course \u00e0 4 pattes puisque devenir experts puis il y a un moment o\u00f9 tu d\u00e9cides d'\u00eatre plus lourd que les grandes latin plus haut que les marches d'escalier, il y a un moment o\u00f9 tu te fais confiance pour pouvoir regarder par la fen\u00eatre, je relis petit l\u00e0 en face de chez toi, si on est pass\u00e9, parce qu'un apprentissage \u00e9tant gamin on pourrait bien pouvoir apprendre plein d'autres empilait orateur non, on est tous pass\u00e9s par c'est un brave c'est l'donc, on peut se d'abord de quoi donc r\u00e9volt\u00e9 qu'on est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par l'\u00e9preuve du bip\u00e8de on essaye maintenant de rester debout oui moi \u00e7a me fout la patate, oui, je crois que je vais aussi m'inscrire pour des pour, des cours de goudron surtout \u00e0 pr\u00e9parer \u00e7a demande beaucoup d'assiduit\u00e9 pour faire un joli doigt rien plein de potes qui ont essay\u00e9 ici, ils sont venus \u00e0 Tikrit au cours, hein, parce que c'est, c'est une Parisienne de qui donne le coup, \u00e7a co\u00fbte 8 francs 20 par jour, on peut juste et fournitures para\u00eet \u00e0 4 pattes apr\u00e8s une session c'est assez physique pour d\u00e9noncer, on n'arrive plus, du coup, oui, bon enfin, je peux toujours me tromper puis choisir un autre coureur oui, allez, on va se mettre en marche correctement un \u00e9coutez les Al\u00e9vis moi Holtby dira tu vois olympique \u00e7a allait payer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T21:01:03Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1747C52-A987-46BA-933E-17CF263999DE", "internalArchiveId": "A1747C52-A987-46BA-933E-17CF263999DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anach Cuan", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Le 9 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 20h sur Option Musique dans \"Label sc\u00e8ne\", (re)vivez le concert d'Anach Cuan. Par Cassien Brey.\r\nLe groupe valaisan Anach Cuan vient de sortir son quantri\u00e8me album. C'est chez eux, au Port-Franc de Sion, que la formation a pr\u00e9sent\u00e9 \"The beast goes on\" pour la premi\u00e8re fois sur sc\u00e8ne. Ce vernissage a eu lieu le 29 octobre dernier avec Alejandro Reyes en premi\u00e8re partie. Cette soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 par Option Musique et est \u00e0 suivre dans \"Label sc\u00e8ne\".", "durationSec": 3407, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191614", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 09.12.2016", "Anach Cuan / LSC_2016-12-09T20:03:00_label-scene", "Label sc\u00e8ne du 09.12.2016", "Anach Cuan / LSC_2016-12-09T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Le 9 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 20h sur Option Musique dans \"Label sc\u00e8ne\", (re)vivez le concert d'Anach Cuan. Par Cassien Brey.\n\nLe groupe valaisan Anach Cuan vient de sortir son quantri\u00e8me album. C'est chez eux, au Port-Franc de Sion, que la formation a pr\u00e9sent\u00e9 \"The beast goes on\" pour la premi\u00e8re fois sur sc\u00e8ne. Ce vernissage a eu lieu le 29 octobre dernier avec Alejandro Reyes en premi\u00e8re partie. Cette soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 par Option Musique et est \u00e0 suivre dans \"Label sc\u00e8ne\".", "Le 9 d\u00e9cembre 2016 \u00e0 20h sur Option Musique dans \"Label sc\u00e8ne\", (re)vivez le concert d'Anach Cuan. Par Cassien Brey.\n\nLe groupe valaisan Anach Cuan vient de sortir son quantri\u00e8me album. C'est chez eux, au Port-Franc de Sion, que la formation a pr\u00e9sent\u00e9 \"The beast goes on\" pour la premi\u00e8re fois sur sc\u00e8ne. Ce vernissage a eu lieu le 29 octobre dernier avec Alejandro Reyes en premi\u00e8re partie. Cette soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 par Option Musique et est \u00e0 suivre dans \"Label sc\u00e8ne\"."], "variantIds": ["ece-8191615", "ece-8191614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T12:48:04Z", "speechToTexts": ["09.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [81%] :\r\nDonc si Musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nNous vous emmenons aujourd'hui \u00e0 Sion, en Valais et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans une salle qui s'appelle le port franc, retour sur ce qu'il s'est pass\u00e9 le 29 octobre dernier, \u00e0 savoir le vernissage du disque se pisse gr\u00e2ce \u00e0 homme le 4\u00e8me album d'un groupe du coin mais qui joue plus largement dans toute la Romandie et m\u00eame dans toute la Suisse, et m\u00eame au-del\u00e0, au Festival interceltique de Lorient, par exemple, ce groupe est compos\u00e9 de 8 musiciens, il s'appelle Anna Cohen. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [77%] :\r\nIl \u00e9tait point il faut qu'on, point d'une part et et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [54%] :\r\nDonc 30 ans pour 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:31) [66%] :\r\nPradinas pour la carte d'identit\u00e9, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 dans ma t\u00eate d'en tentant de penser, de ne sont pas au-del\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:41) [75%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [49%] :\r\nTout ce que dit besoin d'une grand pays plein un point de droit des accords d'appareil de gagner d'dingue dans un cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [70%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [59%] :\r\nPour ne par la pas c'est pas la date d'un bateau au cela d'autres banques qui descend dans la barre de par la barre vont la pas pour savoir quand on parle de la bombe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:12) [72%] :\r\nLes b\u00e9b\u00e9s qui donc d'donc au point que d'donc pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [61%] :\r\nOn dit un bon bateau Paris RFI oui ne sont plus de Howard Dean bon d'abandon de la Lib\u00e9ration pour l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:37) [65%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [67%] :\r\nParce que dire 2 ans de m\u00eame doit -il bah plein un point de droit, donc \u00e7a ne courra pas gagner risque donc d'adieu pour chacun. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:47) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:50) [63%] :\r\nBonsoir la d'une \u00e0 la qui sont dans la peinture au second au Salvador, la banque et par la base d'pas mal d'pendant Zabatou pour bonsoir donc la du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:09) [71%] :\r\nEt pendant qu'il est donc donc pas l'Espagne peut demander Istanbul qui doit donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [62%] :\r\nPradinas quand un air a presque pas aid\u00e9, ben on va de Rensing sont \u00e0 l'eau dans son vin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:33) [79%] :\r\nIl dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [61%] :\r\nCe que dit besoin madame doivent tomber valable un la maison \u00e7a aura pas de gagner du fait des nouvelles d'un directeur pour la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:44) [75%] :\r\nDonc et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [66%] :\r\nVoil\u00e0, d'une part la d'un bon tout aussi morose, la tente donc d'importer d'tout cela demande d'un peu de stabilit\u00e9, la donne politique pendant la \u00e0 gratter pour Salado c'est \u00e0 la parit\u00e9, il y a quand m\u00eame demand\u00e9 une trentaine par l\u00e0, voil\u00e0 qui, au Salvador, pas de quoi voil\u00e0 d'Istanbul, la gravit\u00e9 d'un hangar \u00e0 bateaux au Salvador ou pas, donc il y a plein de Santander, parce que faire pour ne pas avoir tout pour certains, donc d'une guerre t\u00e9l\u00e9guid\u00e9e pour l'aider \u00e0 Paris un critique dans la tourmente point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [83%] :\r\nTout un cin\u00e9ma d'il est 21 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [68%] :\r\nCette p\u00e9riode en Europe \u00e0 Australie et peut-\u00eatre pas il y a pas photo 2 et Yasser il y a le devoir de d'ici les 3 du parti d'Apple que jamais avoir travaill\u00e9 point et qui peuvent donc permettre aussi l'aujourd'hui et l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:35) [65%] :\r\nVoil\u00e0 Net point vital a non, \u00e7a part \u00e7a pays y a pas de Paris \u00e7a le seul des de sabotage content de \u00e0 faire car le et au mais \u00e7a l'a tout \u00e7a, ben am\u00e9ricain et c'est encore suspect, il fallait pas \u00e7a va passer partout parce que pas question par b\u00e2tir une sorte de s'il y a de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:21) [78%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:25) [58%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 ordre pas pourtant l'espace est \u00e0 point de Martin baisser car d'\u00e9tait Andr\u00e9 Brahic \u00e0 de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:40) [81%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [93%] :\r\nNous vous emmenons aujourd'hui \u00e0 Sion, en Valais et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans une salle qui s'appelle le port franc, retour sur ce qu'il s'est pass\u00e9 le 29 octobre dernier, \u00e0 savoir le vernissage du disque se 15 hommes le 4\u00e8me album d'un groupe du coin mais qui joue plus largement dans toute la Romandie et m\u00eame dans toute la Suisse, et m\u00eame au-del\u00e0, au Festival interceltique de Lorient, par exemple, ce groupe est compos\u00e9 de 8 musiciens, il s'appelle Anna Cohen. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:03) [89%] :\r\nSans histoire. \r\nAu l'usine souvent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:15) [58%] :\r\nOui oui crisp\u00e9, je vous c'est va agir sur la peau plateforme non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:21) [90%] :\r\nIl s'agit pour ce qu'on attend. \r\nLa cl\u00e9 qui cependant 9 mois d'autres utilisations qui porte donc sur toutes les villes, point essentiel de l'espoir pour impliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [89%] :\r\nLes invasions barbares, c'est avec ce morceau tir\u00e9 de leur dernier album qu'il verniss\u00e9es au port franc \u00e0 bis Garzon que les 8 membres du groupe Annacone sont mont\u00e9s sur sc\u00e8ne, il y a quelques semaines et nous vous faisons revivre \u00e7a en Label sc\u00e8ne aujourd'hui en fait, ils \u00e9taient 10 \u00e0 monter sur sc\u00e8ne au d\u00e9but de ce concert, puisqu'ils \u00e9taient accompagn\u00e9s de 2 personnages avec des peaux de b\u00eates et des masques d'animaux qui faisait tr\u00e8s peur, \u00e7a fait partie de la culture et tout cet album tourne autour de cela et aussi de la culture, celle, c'est d'ailleurs leur marque de fabrique Anach depuis 2002, Luca et chanteur et percussionniste de la formation, pour qui il est t\u00eate important d'\u00eatre \u00e0 la maison \u00e0 Sion, en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:09) [87%] :\r\nC'est plus difficile en fait pour moi, ce qui est difficile c'est avant le concert, parce que de jouer devant, devant son public qui te demande un peu comment est -ce qu'il va r\u00e9agir parce que la 500 spectacles qui est pas fondamentalement nouveau mais on a quand m\u00eame beaucoup de nouvelles compos une ou un nouvel arrangement et c'est vrai que de jouer devant les siens, il y a une pression qui est grande, par contre, le sentiment apr\u00e8s coup et d\u00e9cupl\u00e9e, c'est extraordinaire, c'est une obligation de passer par le trac pour vous, oui, j'aimerais bien m'en d\u00e9tacher, mais qui est un peu le p\u00e9nible du groupe \u00e0 flipper, je me suis bien qu'elle- m\u00eame et c'est vrai que que que moi, je suis certain chez un petit peu anxieux \u00e0 chaque fois avant avant la plage, la prestation les morceaux, vous les avez travaill\u00e9 pour le disque, \u00e9videmment la vous les avez trahi pour la sc\u00e8ne, mais certains sa premi\u00e8re fois pour les pr\u00e9senter sur sc\u00e8ne oui absolument, c'\u00e9tait quasiment la moiti\u00e9 des morceaux du nouvel album un peu moins de la moiti\u00e9, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'on les jouait ce soir, les autres l'Avantage de ce CD, ce qu'on a essay\u00e9 de faire vraiment, c'est de faire un CD Life qui qui sonne un peu comme un concert et donc on les avait beaucoup roder avant, donc c'est un tr\u00e8s bon mix entre morceaux qu'on avait tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9e et morceaux un peu nouveau qui r\u00e9insuffler qui a un un esprit un peu un peu novateur mais justement ces ces nouveaux morceaux, vous avez jou\u00e9 pour la 1\u00e8re fois quand on sort de Sagna le plaisir \u00e9videmment de d'avoir fait \u00e7a est -ce que tout de suite, aussi, on se dit : bah tiens, il y a des choses peut-\u00eatre \u00e0 modifier, puisque l\u00e0 il y avait quand m\u00eame \u00e9l\u00e9ment principal, c'est le public, celui pour qui ont fait la musique oui alors, alors, ce soir -l\u00e0, l'Avantage c'est que le fait de l'avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment jou\u00e9 ce qu'on fait pas en g\u00e9n\u00e9ral de jouer autant de fois en 5 jours fait que j'\u00e9tais, on \u00e9tait tous un peu plus confian d\u00e9j\u00e0 de la de de ce qu'on allait produire et puis c'est pas notre 1er album non plus mais c'est clair que m\u00eame l\u00e0 ce soir, on voit tous un peu des petites modifications \u00e0 faire pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:43) [96%] :\r\nParall\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:49) [48%] :\r\nJe suis \u00e0 un Euro. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:57) [61%] :\r\nJe vous invite \u00e0 pointer un badge interdire toutefois froid politique non pas. \r\nMardi, \u00e0 Cardiff, c'est que sporadiques votre droit, h\u00e9 bien lui il a pas \u00e7a sera dur, il y a encore \u00e0 Coubertin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:50) [78%] :\r\nBonsoir incroyablement retentissement de avec nous ce soir pour le 4\u00e8me album, \u00e7a ne fait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s choqu\u00e9, alors vous imaginez m\u00eame pas merci les 2 bestioles qui \u00e9taient l\u00e0 au d\u00e9but, correspondent, c'est un petit clin d'oeil \u00e0 la pochette de notre \u00e7a se passe, correspondrait \u00e0 pochettes de nouvel album de piste aux hommes, on est tomb\u00e9 un peu amoureux de ce carnaval d'Evol\u00e8ne, on va dire leur rendre hommage, on on met dans ces masques ce VISA Claire incroyable voil\u00e0 il y a un break, Dieu merci, et d'autres pathologies. \r\nQue les choix sc\u00e8ne ah oui et non, on passe et au flot parce qu'il chante l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:15) [68%] :\r\nJean-Marc vois demande, je veux dire, Klaus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:20) [55%] :\r\nIl y a \u00e0 passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, battu mafiosi SilvaVoila \u00e0 la posture Biya ailleurs et puis qui dans votre oreille alors. \r\nOui, c'est pas, c'est pas qui au fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:30) [51%] :\r\nBattu automatique des tous sur affectait Kowe\u00eft c'est-\u00e0-dire pas pour y avoir appel 24 mai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:39) [62%] :\r\nAh \u00e7a, qui perd encore pr\u00e9matur\u00e9, quoi, et pourquoi pas quelle ann\u00e9e pourrait vraiment alors dans les vont de temp\u00e9rament voudrait donc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:40) [87%] :\r\nComme le 95 pourcent des des groupes de musique le 95 pourcent de de nos chansons pas \u00e9videmment de filles et d'amour, \u00e9videmment, mais comme on est un peu des vieux aigris, \u00e7a fait 10 ans, on a d\u00e9cid\u00e9 plut\u00f4t \u00e9crire une histoire de rupture. \r\nVoil\u00e0 il faut ici parfois, elle reste m\u00eame assez gouailleuse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:35) [85%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:01) [64%] :\r\nOn la conna\u00eet : Marguerite dire c'est une histoire qui court dans cette partie de la crise et finit par la tuer \u00e9tait pr\u00e9sent pour qu'on sent. \r\nDe bois \u00e9chou\u00e9 au fond de la parit\u00e9 toi devront aller dans son verre d'eau tous les 2 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:23) [56%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 briques phosphore, fer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:55) [75%] :\r\nO\u00f9 est donc pass\u00e9 l'esprit qui divague et pas Gabon tandis que le coeur des primes par l'\u00c9tat, qui habite non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:08) [77%] :\r\n\u00e0 peine, au lieu de la noyer, il voudrait bien la rente \u00e0 vie, Patrick a de r\u00e9clamer et \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:50) [88%] :\r\nLabel sc\u00e8ne aujourd'hui avec le groupe l'inconnu Thiverny son album The Bill, hein, mais \u00e7a s'est pass\u00e9 le 29 octobre dernier au port franc de Sion \u00e0 vernissage, \u00e9videmment, il y avait plein de monde, et aussi pour \u00e9couter la premi\u00e8re partie, \u00e0 savoir le guitariste helv\u00e9tico- chilien Alejandro Reyes s, mais c'est bien avec Annacone que nous continuons cette \u00e9mission pour d\u00e9couvrir leur 4\u00e8me album enregistr\u00e9 dans un Studio \u00e0 Gen\u00e8ve, mais pr\u00e9sent\u00e9, pour la 1\u00e8re fois au public, en plein coeur du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:36) [67%] :\r\nEh oui, voil\u00e0, d'un myst\u00e8re, une humiliante au rien \u00e0 titre et \u00e7a c'est ben. \r\nIl y a au bon endroit, au r\u00e9seau Al semble venir. \r\nOui que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:09) [63%] :\r\nAlors si nous ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:11) [85%] :\r\nIls sont 8 Luc joue Time Matias David Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9mail qu'ils forment le groupe Annacone qui pr\u00e9sentait \u00e0 la fin du mois d'octobre dernier, The Bees gazon leur 4\u00e8me album au port franc \u00e0 Sion, une tr\u00e8s belle salle faite de containers qui sert \u00e0 la fois de d'accueil du public et de et pour ce concert, ils ont travaill\u00e9 \u00e9videmment pour enregistrer l'album \u00e0 Gen\u00e8ve mais aussi pendant une semaine de r\u00e9sidence tous ensemble les 8 avec les techniciens, et aussi quelqu'un pour les aider \u00e0 faire la mise en sc\u00e8ne alors est -ce qu'\u00e0 8, ils sont toujours d'accord la r\u00e9ponse de Lucas, le chanteur principal d'Anach. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:49) [87%] :\r\nBen, ce serait dommage, si c'\u00e9tait le cas, un non 8, on a, on a eu sensibilit\u00e9, on a souvent des avis un peu divergents, mais ce qui est extraordinaire avec ce groupe, c'est aussi que, on arrive maintenant \u00e0 \u00e0, on se conna\u00eet tellement que on on conna\u00eet aussi les forces et les faiblesses de chacun et puis on arrive toujours \u00e0 trouver un compromis qui satisfait qui satisfait tout le monde ce vernissage, vous l'avez travaill\u00e9 pendant une semaine, vous l'avez j'imagine aussi r\u00eaver peut-\u00eatre m\u00eame fantasmer, est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rent avec vos attentes, c'\u00e9tait une soir\u00e9e qui est qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte et je pense que \u00e7a d\u00e9passe m\u00eame en peu second s'imaginer, en fait, on a eu, on a fait des vernissage le 4\u00e8me il y avait aussi, moi j'ai aussi un peu une crainte de ce que les gens vont continuer toujours c'est pas \u00e9vident apr\u00e8s 4 album mais l\u00e0 on a une r\u00e9ponse du public qui venait du coeur et puis et puis qui correspond aussi \u00e0 ce que nous, on essaie de donner et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort, du coup, une heure et demie est -ce que c'est pas un peu court, c'\u00e9tait la grande question, c'\u00e9tait vraiment aux on a beaucoup discut\u00e9 et ce qu'on fait, on aurait pu faire, on avait pr\u00e9vu de faire 2 heures en fait de concert mais on s'est aussi dit que ben les gens qui \u00e7a sert \u00e0 rien de les gaver non plus et parce que 2 heures sauf que c'est tr\u00e8s long et on n'est pas Franck Zappa on nous n'est pas les Rolling Stones et et je trouve aussi un peu, pas forc\u00e9ment heureux toujours de blind\u00e9s, les gens ont vraiment ou non, m\u00eame si l\u00e0 ils ont tr\u00e8s bien r\u00e9pondu, on met une demi- heure de plus, suis pas s\u00fbr que \u00e0 la fin, ils sont aussi contents, donc c'est vrai que c'\u00e9tait une discussion et on a aussi d\u00e9cid\u00e9 une heure et demie ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait le le le le temps un peu coh\u00e9rent pour l'emploi pour un pour un concert de la sorte, on essaie de communiquer mais l\u00e0 typiquement ce soir et \u00e0 une sorte de d'\u00e9nergie commune et \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a, pas de prix, on est loin quand m\u00eame de de la rationalit\u00e9 de la physique et de vos \u00e9tudes, oui, oui, alors c'est vrai que, que oui, j'ai autour physicien g\u00e9n\u00e9ral et un petit peu moins d'\u00e9motion dans l'affaire, quoique c'est discutable et moi j'adore \u00e7a j'adore aussi ces 2 partis, le fait de mes \u00e9tudes un peu plus rationnel, voil\u00e0 la physique c'est c'est c'est une c'est une c'est une science la c'est de la logique, mais l\u00e0, de pouvoir \u00eatre sur sc\u00e8ne, moi, c'est quelque chose qui correspond, voil\u00e0 \u00e7a vient du bide et puis j'adore \u00e7a, j'aime bien cette dualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:07) [87%] :\r\nOn a, on a travaill\u00e9 toute la semaine pour vous proposer ce nouveau show, nous, on est bien, il y a les lumi\u00e8res et les applaudissements, mais il y a une \u00e9quipe qui travaille plus que nous aussi on est tr\u00e8s honn\u00eate qui est qui et qui sont un petit peu moins de reconnaissance de va leur donner maintenant en tout cas, aurait dit un petit bras rien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:26) [77%] :\r\nOui bien merci Aur\u00e9lien alors l\u00e0 du propri\u00e9taire voil\u00e0 merci. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:33) [79%] :\r\nParfaitement, on arrive \u00e0 des villes si je suis content aussi au. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:39) [50%] :\r\nPuis qu'il tienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:41) [70%] :\r\nEt puis la chance d'tout d'abord collaborer, travailler avec lui, coach et Paris pour un pour les bretelles Juliette cela s'il vous pla\u00eet, merci \u00e0 l'art. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:38) [88%] :\r\nDonc, il est vrai, comme le disait Lucas en tout d\u00e9but de concert. \r\nFaut dire que ce que l'on sait passablement inspir\u00e9e du carnaval d'Evol\u00e8ne bien, particuli\u00e8rement des masses qui s'appelle l\u00e0- bas les visages pour le Design et on se dit que, pour marquer le coup, on allait leur \u00eatre une petite chanson qui s'appelle la parade. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:40) [65%] :\r\nIci, Philippe s'\u00e9coule au congr\u00e8s aussi sous les pluies de bi\u00e8re et les flocons de papier, les 3 famili\u00e8re paillant carnavaliers et visage pour qu'il y a l'histoire dans la for\u00eat \u00e7a dans le truc, pas encore parce que l\u00e0 on quoi ont provoqu\u00e9 parfait, son p\u00e8re et pas le contraire, parce les classes et \u00e7a. \r\nSur l'\u00c9lys\u00e9e Jenson millions et donc les plus l'engagement, la voil\u00e0 qui d\u00e9sirent quitter disent les outrages, les tribus bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:09) [57%] :\r\nFalloir tenir compte pour le grand voil\u00e0 \u00e0 la partie partira -t-il \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:07) [73%] :\r\n\u00e0 la commune et dans Label sc\u00e8ne aujourd'hui et Bernie son album The peace aux hommes et \u00e0 vernissage, c'est souvent avec des invit\u00e9s et particuli\u00e8rement la une invit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:25) [74%] :\r\nAlors l'action de collaborer sur ce nouvel album avec paroli\u00e8re devant Grant alors pour plus d'avoir \u00e0 cette facilit\u00e9 avec la plume, elle a une voix absolument magnifique et elle nous fait l'honneur de venir avec nous ce soir la moderniser les Raconteurs s'il vous plaira tonnerre d'applaudissements pour Belle-\u00cele folle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:11) [68%] :\r\nLes Raconteurs son enfance qui vient au beau discours et leur langue de veau et une commission des \u00c9tats, c'est votre lueur d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:03) [70%] :\r\nConsid\u00e9r\u00e9 qu'on croit, envers et contre tout, que Docteur victime et puis d'autres pas autre choix. \r\nLe mieux reste quelque part qu'il fallait bien parce qu'ils ont pris les taux partout sur l'avenir de son parti, a appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:28) [57%] :\r\nD'a donc l'eau et qui s'oppose \u00e0 Beyrouth ou entendre sur la tr\u00e8s ancienne, et puis \u00e7a fera tomber auquel sur certains bonsoir c'est art\u00e8re comme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T20:37:00Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B1610B6-4E9D-46D3-88BB-277015D49A14", "internalArchiveId": "8B1610B6-4E9D-46D3-88BB-277015D49A14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) ****************faut-il avoir peur du couple Trump-Poutine? une question soulev\u00e9e dans la presse al\u00e9manique\r\net la r\u00e9ponse d'un professeur allemand est claire et nette: absolument, il faut les craindre dit-il dans l'Aargauer Zeitung: ces deux-l\u00e0 pourraient s'entendre par-dessus la t\u00eate des Europ\u00e9ens, notemment pour la question de l'annexion de la crim\u00e9e, de la s\u00e9curit\u00e9 dans les pays Baltes ou en Syrie. en ce moment l'Europe est dans une situations s\u00e9curitaire si catastrophique qu'elle ne peut pas se pr\u00e9senter comme exportateur de s\u00e9curit\u00e9. Elle n 'a donc pas le choix de travailler et collaborer avec les Etats-Unis....\r\n****************  \"la suisse doit tendre la main \u00e0 la Russie\" une parlementaire UDC en est convaincue, \r\nDepuis l'\u00e9lections de Donald TRump, la Russie \u00e0 la c\u00f4te aupr\u00e8s de l'UDC, souligne la Luzerner Zeitung. Plusieurs parlementaires envisagent m\u00eame  de se rendre \u00e0 Moscou tout prochainement. La lucernoise Yvette Estermann va elle d\u00e9poser une motion qui demande au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'oeuvrer pour la lev\u00e9e des sanctions contre la Russie. \"la politique destructrice des sanctions de l'Union Europ\u00e9enne ne sert \u00e0 rien du tout, au contraire elle nuit aussi bien \u00e0  la Russie qu'\u00e0  l'UE et touche toujours les fausses cibles\" selon elle, la suisse peut apporter une contribution importante pour en finir avec cette hyst\u00e9rie de guerre g\u00e9n\u00e9rale contre la Russie. d'ailleurs, et \u00e7A sera la deuxi\u00e8me motion de l'\u00e9lue UDC: \" la suisse doit s'engager pour une rencontre amicale entre la Russie et les Etats-Unis \u00e0 Gen\u00e8ve. Deux demandes qui ne font pas l'unanimit\u00e9: \"il n'y a aucune raison de se montrer conciliant avec un pays qui pi\u00e9tine les droits d\u00e9mocratiques\" r\u00e9plique le Genevois Carlo Sommaruga....\r\n(7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\n***Dans Le Temps, l'inqui\u00e9tude de l'Estonie: avec l'\u00e9lection de Donald Trump, elle craint de perdre le principal garant de sa s\u00e9curit\u00e9 face \u00e0 la Russie...\r\nL'Estonie et son million virgule 3 d'habitants, a toujours v\u00e9cu la peur au ventre face \u00e0 son grand voisin russe. \r\nUne peur qui s'est donc accrue, depuis l'\u00e9lection am\u00e9ricaine. \r\nSelon un politologue estonien, la p\u00e9riode de transition entre les deux administration est une p\u00e9riode particuli\u00e8rement propice pour Vladimir Poutine, s'il voulait envoyer des troupes, ses \"petits hommes verts\" comme on les appelle, ces commandos sans signes distinctifs qui ont envahi la Crim\u00e9e en 2014. \r\nLe ministre estonien des affaires \u00e9trang\u00e8res explique: les russes ont toujours essay\u00e9 d'exploiter la confusion, ou la division qui peut r\u00e9gner au sein  des alli\u00e9s occidentaux. \r\nMais face \u00e0 une attaque massive et sans soutien ext\u00e9rieur, le pays ne peut pas tenir plus qu'une demi-journ\u00e9e. Au printemps, 800 militaires de l'OTAN, avec chars et blind\u00e9s se d\u00e9ploireont dans la Baltique. D'ici l\u00e0, les Estonniens retiennent leur souffle, conclut l'article. \r\n***faut-il avoir peur du couple Trump-Poutine? une question soulev\u00e9e dans la presse al\u00e9manique\r\net la r\u00e9ponse d'un professeur allemand est claire et nette: absolument, il faut les craindre dit-il dans l'Aargauer Zeitung: ces deux-l\u00e0 pourraient s'entendre par-dessus la t\u00eate des Europ\u00e9ens, notemment pour la question de l'annexion de la crim\u00e9e, de la s\u00e9curit\u00e9 dans les pays Baltes ou en Syrie. en ce moment l'Europe est dans une situations s\u00e9curitaire si catastrophique qu'elle ne peut pas se pr\u00e9senter comme exportateur de s\u00e9curit\u00e9. Elle n 'a donc pas le choix de travailler et collaborer avec les Etats-Unis....\r\n****  \"la suisse doit tendre la main \u00e0 la Russie\" une parlementaire UDC en est convaincue, \r\nDepuis l'\u00e9lections de Donald TRump, la Russie \u00e0 la c\u00f4te aupr\u00e8s de l'UDC, souligne la Luzerner Zeitung. Plusieurs parlementaires envisagent m\u00eame  de se rendre \u00e0 Moscou tout prochainement. La lucernoise Yvette Estermann va elle d\u00e9poser une motion qui demande au conseil f\u00e9d\u00e9ral d'oeuvrer pour la lev\u00e9e des sanctions contre la Russie. \"la politique destructrice des sanctions de l'Union Europ\u00e9enne ne sert \u00e0 rien du tout, au contraire elle nuit aussi bien \u00e0  la Russie qu'\u00e0  l'UE et touche toujours les fausses cibles\" selon elle, la suisse peut apporter une contribution importante pour en finir avec cette hyst\u00e9rie de guerre g\u00e9n\u00e9rale contre la Russie. d'ailleurs, et \u00e7A sera la deuxi\u00e8me motion de l'\u00e9lue UDC: \" la suisse doit s'engager pour une rencontre amicale entre la Russie et les Etats-Unis \u00e0 Gen\u00e8ve. Deux demandes qui ne font pas l'unanimit\u00e9: \"il n'y a aucune raison de se montrer conciliant avec un pays qui pi\u00e9tine les droits d\u00e9mocratiques\" r\u00e9plique le Genevois Carlo Sommaruga....", "durationSec": 472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8208584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-09T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-12-09T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8208603", "ece-8208584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:12Z", "speechToTexts": ["15.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSur la 1\u00e8re on passe tout de suite \u00e0 la revue de presse en partie mardi Val\u00e9rie Droux encore un proche de Nicolas Blancho sur liste noire nous apprend ce matin Le Temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nSur liste noire du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, il s'agit de Abdoul Maussane Almou Tahiri, pr\u00e9sidente de l'association des savants musulmans de Suisse \u00e0 Berne par le Conseil central islamique suisse et le secr\u00e9taire de cette association n'est autre que le pr\u00e9sident de ce conseil Nicolas Blancho les \u00c9tats-Unis reprochent \u00e0 l'ami de Nicolas Blancho de fournir en soutien financier ou logistique au Front Al-Nosra franchises d'Al-Qa\u00efda actives au Liban et en Syrie est consid\u00e9r\u00e9 par Washington comme une organisation terroriste, le Conseil islamique suisse, explique de son c\u00f4t\u00e9 que Monsieur Al Moudjahir il va faire appel contre sa pr\u00e9sence sur cette liste, avec l'aide du Kowe\u00eft o\u00f9 il est bas\u00e9, enfin, tout en le d\u00e9fendant le Conseil pr\u00e9cise que Abdoul dans le mot Tahiri a suspendu ses activit\u00e9s au sein de l'association des savons musulman, le temps de la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [92%] :\r\n\u00e9conomie suisse misent de plus en plus sur les r\u00e9seaux sociaux pour convaincre et r\u00e9colter des voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [89%] :\r\nImportant apr\u00e8s la victoire de Donald Trump, le recours au Big Data lors de votations fait d\u00e9bat commence par souligner le tag 25 guerre et le Bund reste qu'en Suisse aussi, en fait de plus en plus de la politique avec des messages personnalis\u00e9s et des publicit\u00e9s cibl\u00e9es sur Facebook et donc \u00e9conomie suisse l'avoue : jamais elle n'avait encore autant d\u00e9pens\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux que lors de la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, les 2 quotidiens en fait le calcul : \u00c9conomie Suisse aura ratant chacun des3,8 millions d'utilisateurs suisses de Facebook avec2,5 ans car publicitaire une pub entre par exemple l'\u00e0 l'homosexuel Z\u00fcrichois, une m\u00e8re de famille thurgovienne mais il n'y a pas qu'\u00e9conomique suisse les partis misent aussi de plus en plus sur les r\u00e9seaux sociaux pour la votation pour une \u00e9conomie verte, les \u00e9cologistes ont eu recours \u00e0 un logiciel am\u00e9ricain le PLR, lui, utilise depuis 2 ans, le Facebook Business manager qui permet de cibler les groupes et les lieux reste que personne ne veut articuler des chiffres, combien ils d\u00e9pensent pour tout \u00e7a, cela n'\u00e9tonne pas Claude Longchamp, ils se tasse tous parce qu'ils craignent la protection des donn\u00e9es, selon le politologue au moment s'il vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [89%] :\r\nVous serez mis en contact avec le service de conseil vid\u00e9o, c'est ce qui s'appelle une gare \u00e0 guichets ferm\u00e9s, la nouvelle id\u00e9e par les CFF reportage dans la libert\u00e9, les journaux Neuch\u00e2telois Le Nouvelliste ou le Quotidien Jurassien s\u00e9par\u00e9ment qui se fermer ses guichets plut\u00f4t \u00e9lectronique et vid\u00e9o des conseils qui sont donn\u00e9s par un employ\u00e9 qui r\u00e9pond quand \u00e7a marche aux voyageurs dans toutes les langues nationales plus l'anglais pour les CFF l'id\u00e9e, c'est d'am\u00e9liorer le service, une solution de rechange oui mais insuffisante pour l'ATE, rien ne remplace la pr\u00e9sence humaine, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, les CFF eux rassure, il y aura toujours des guichets, mais il faut quand m\u00eame s'adapter au comportement des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [89%] :\r\nLa loi sur le tabac \u00e0 pr\u00e9sent cette loi que le National a renvoy\u00e9 Alain Berset hier elle \u00e9chauffe les esprits elle d\u00e9cha\u00eene les plumes c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [90%] :\r\nIl y aurait de plus en plus de restriction sans pour autant faire dispara\u00eetre la d\u00e9pendance et la maladie, note la NZZ pourtant, petit \u00e0 petit, dispara\u00eet l'espace de libert\u00e9 pour nos petits travers qui illuminent le quotidien comme c'est magnifique soir\u00e9e dans des bars qui durait dangereusement longtemps et se terminait bien trop ont fum\u00e9 l'avoir Zeitung elle soup\u00e7onne le camp bourgeois d'abord simplement voulu montrer ses muscles \u00e0 Alain Berset qui avec ses tendances interventionnistes provoque r\u00e9guli\u00e8rement le m\u00e9contentement du Parlement pour la Luzerner Zeitung malgr\u00e9 les lacunes le renvoi, c'est la fausse route, ce n'est que remettre le processus enfin pour le tas de 25 guerre il faudrait peut-\u00eatre que le Parlement se penche une fois sur la question, la Suisse doit -elle rester un si\u00e8ge de production pour les cigarettiers, comme ne le sont pratiquement plus que des pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [85%] :\r\nDu tiers- monde, la fum\u00e9e tue le Parlement tous sur le titre l'\u00e9ditorial du temps sur ce m\u00eame sujet, la d\u00e9cision du National apr\u00e8s les \u00c9tats, de renvoyer le projet de loi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la moins bonne option le Parlement aurait pu l\u00e9gif\u00e9rer lui- m\u00eame refus\u00e9 de le faire, c'est refuser de travailler, il faut donc pour commencer maintenant, pour en arriver, conclut le dit de Real une loi pr\u00e9visible et minimaliste, 2 ans de perdus et on reste avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [86%] :\r\nLa Berne f\u00e9d\u00e9rale et Guy Parmelin, d\u00e9cid\u00e9ment l'homme de la semaine pour l'art Gauer Zeitung apr\u00e8s son plan secret \u00e0 propos de Baudelot fait des avions de combat hier le journal nous parle de son prochain Veszprem n'est ni de ga\u00eet\u00e9 pourquoi \u00e7a, c'est que le nouveau ministre de la D\u00e9fense, serait pr\u00eat \u00e0 briser un tabou, renoncer au contre affaire lors de l'acquisition des nouveaux avions de combat, il n'en \u00e9tait pas question l'armement suisse vit d\u00e9j\u00e0 des temps difficiles, il a besoin de ces contrats, qui donne des synergies r\u00e9ciproque, s'indigne un parlementaire PDC saint-gallois qui n'est de loin pas le seul sous la Coupole et puis autre roman dans le Bund, le PLR valaisan Philippe et sa motion pour que le droit des successions, plus que centenaire, soient adapt\u00e9s aux familles recompos\u00e9es, le Conseil national on d\u00e9battra la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [94%] :\r\nLe combat d'un chef Sioux contre Washington racont\u00e9e dans le temps ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [89%] :\r\nDes voeux Archimboldo 2\u00e8me du nom ou Renard courageux a obtenu la modification du trac\u00e9 d'un ol\u00e9oduc qui devait traverser les Terres de sa tribu dans le Dakota du Nord, une victoire pour les Am\u00e9rindiens et les \u00e9cologistes qui avaient fait cause commune le trac\u00e9 les sources d'eau potable et aurait aussi troubl\u00e9 des sites sacr\u00e9s o\u00f9 reposent les anc\u00eatre de la tribu, portrait de ce guerrier, c'est le terme qu'il choisit pour qualifier la lutte de son peuple pour faire entendre ses pr\u00e9occupations portrait aussi en photo superbe, il faut reconna\u00eetre en une du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [85%] :\r\nEt puis retour en Suisse dans la commune genevoise du grand \u00e7a conna\u00eet qui veut pouvoir contr\u00f4ler la consommation d'alcool et de drogue, de ses employes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [91%] :\r\nC'est dans le courrier de ce jour, le conseil administratif a \u00e9labor\u00e9 en projet qui pr\u00e9voit de contr\u00f4ler, donc les employ\u00e9 s'il y a des doutes quant \u00e0 leur consommation pour les professions dites \u00e0 risques, des contr\u00f4les al\u00e9atoires pourrait m\u00eame avoir lieu ce dernier point est probl\u00e9matique car discriminatoire, estime de son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es, et il n'y a pas de base l\u00e9gale non plus pour effectuer ces contr\u00f4les, pr\u00e9cise -t-il, un m\u00eame projet avait fait beaucoup de bruit, on se souvient dans la commune de Val-de-Ruz en cantons Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait l'an dernier, il est aujourd'hui en attente d'application. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [92%] :\r\nEt puis ce portrait \u00e0 pr\u00e9sent d'un jeune entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s qui se transforme en coach en coach de course \u00e0 pied pour les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [88%] :\r\nOui Christophe dure guerre 43 ans, enfance dans un village argovien plut\u00f4t UDC et voil\u00e0 qu'il entra\u00eene un groupe de 16 r\u00e9fugi\u00e9s prochain grand objectif le Sylvester la phase Urich et l'ann\u00e9e prochaine il criera Solidar us qui ajoute du football et autres activit\u00e9s \u00e0 la course \u00e0 pied, il va donc quitter son emploi ce travail avec les migrants m'apporte beaucoup plus du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [85%] :\r\nIls n'ont pas grande saga et si c'est plut\u00f4t le patin qui vous titiller le patin \u00e0 glace donc rendez- vous dans l'Express et L'Impartial pour un tour sur le lac d'hier pr\u00e8s de La Br\u00e9vine, l\u00e0 o\u00f9 tout, j'ai le m\u00eame du lac une jolie photo une du quotidien au soleil \u00e9videmment et reportage avec ce passage tout en po\u00e9sie, vers 16 heures 30, qu'on se couchera le soleil, la glace commencera \u00e0 g\u00e9mir, \u00e7a ressemble au cri de la baleine comme de long bougisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [84%] :\r\n\u00e7a me rassurerait pour la la singuli\u00e8re un pied gauche et peut-\u00eatre pas assez courageux \u00e0 16 heures 30 il faut il faut rentrer, oui, oui, bon, dans tous les cas, courageux, il faut l'\u00eatre pour aller \u00e0 la \u00e0 La Br\u00e9vine dans les environs, ces temps- ci, c'est certain, merci Val\u00e9rie Droux Sandra Timmer les rendez- vous dans une heure, \u00e0 cette m\u00eame place et puis \u00e0 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T06:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43F1630F-47AD-4BDA-9963-297906EF27D0", "internalArchiveId": "43F1630F-47AD-4BDA-9963-297906EF27D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Postfinance met fin aux paiements des retraites \u00e0 domicile", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "L'AVS existe depuis 1948 et, depuis 1948, la Poste apporte leurs rentes en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante aux retrait\u00e9s qui le souhaitent. Mais depuis 2014, Postfinance souhaite mettre fin \u00e0 cette prestation de service trop co\u00fbteuse et m\u00eame d\u00e9ficitaire. L'objectif est clair: migrer tous les paiements a` domicile vers un compte postal ou bancaire d'ici le moi d'avril 2017. Toutefois il existe quelques exceptions pour continuer de recevoir ces paiements \u00e0 domicile, comme vous l'expliquent Philippe Girard et Th\u00e9o Chavaillaz.\r\n\r\n* * L'AVS existe depuis 1948 et, depuis 1948, la Poste apporte leurs rentes en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante aux retrait\u00e9s qui le souhaitent. Mais depuis 2014, Postfinance souhaite mettre fin \u00e0 cette prestation de service trop co\u00fbteuse et m\u00eame d\u00e9ficitaire. L'objectif est clair: migrer tous les paiements a` domicile vers un compte postal ou bancaire d'ici le moi d'avril 2017. Toutefois il existe quelques exceptions pour continuer de recevoir ces paiements \u00e0 domicile, comme vous l'expliquent Philippe Girard et Th\u00e9o Chavaillaz.", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191836", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Postfinance met fin aux paiements des retraites \u00e0 domicile / OEP_2016-12-09T09:55:47_sequence-2", "On en parle du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'AVS existe depuis 1948 et, depuis 1948, la Poste apporte leurs rentes en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante aux retrait\u00e9s qui le souhaitent. Mais depuis 2014, Postfinance souhaite mettre fin \u00e0 cette prestation de service trop co\u00fbteuse et m\u00eame d\u00e9ficitaire. L\u2019objectif est clair: migrer tous les paiements a\u0300 domicile vers un compte postal ou bancaire d\u2019ici le moi d\u2019avril 2017. Toutefois il existe quelques exceptions pour continuer de recevoir ces paiements \u00e0 domicile, comme vous l'expliquent Philippe Girard et Th\u00e9o Chavaillaz."], "variantIds": ["ece-8191836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T08:06:10Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'il y a 2 jambes, 2 bras, 2 ou 4 roues qui est jaune et qui fait partie du quotidien de nombreux Suisses une factrice ou un facteur qui transportait jusqu'\u00e0 20 1000 francs en liquide par course pour livrer leurs retraites aux a\u00een\u00e9s vivant dans des endroits recul\u00e9s et ce par tous les temps qu'il neige ou qu'il vente, Th\u00e9o, une factrice ou facteur voil\u00e0, bon, on vous l'accorde la devinette n'\u00e9tait pas vraiment dr\u00f4le, au mieux, elle fera rire jaune, un jaune p\u00e2le \u00e0 certains de nos a\u00een\u00e9s, puisque les factrices et les facteurs ne leur rapporteront plus leur retraite \u00e0 partir du mois d'avril 2017 donc c'est bel et bien des retrait\u00e9s qui les techniques qu'il est question, Th\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [97%] :\r\nEt la fa\u00e7on dont ces retrait\u00e9s vont percevoir leur retraite d'ici 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\nAlors pour que l'on comprenne bien, si vous \u00eates d'accord, prenons quelques rep\u00e8res chronologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nAvec plaisir, alors l'AVS existe depuis 1948 et depuis 1948 La Poste apporte leurs rentes en monnaie sonnante et tr\u00e9buchante, aux retrait\u00e9s qui le souhaitent, pour faire simple, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, les caisses de compensation livr\u00e9 l'argent liquide aux offices de poste il y a des convoyeurs de fonds et les offices de Poste charg\u00e9 leur factrices et facteurs d'apporter personnellement aux rentiers l'argent en cash sur le pas de la porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nVous avez d'ailleurs vous- m\u00eame contact\u00e9 des facteurs qui vous ont confirm\u00e9 son classement oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [84%] :\r\nIl y a encore 5 ou 10 ans, le facteur prenait une bonne semaine pour livrer les sous de la retraite aux rentiers AVS dans de son secteur, aujourd'hui \u00e7a fait, \u00e7a se fait en une journ\u00e9e, le facteur arrivent avec les souris fait signer un bordereau, et remet l'argent retrait\u00e9s parfois, il prend un caf\u00e9 bien s\u00fbr une valeur sociale peu chiffrables, hein, puisque, il arrive que le facteur sur la seule personne avec qui le ou la retrait\u00e9e \u00e0 parler de toute la semaine, voire de tout le mois, bref le facteur repart livrer d'autres rentr\u00e9es selon les tourn\u00e9es, la livraison, prenez une semaine parce que, selon mes sources, ce facteur ne pouvait pas emmener plus que 20000 francs par course avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [87%] :\r\n\u00e7a correspond, j'imagine \u00e0 la somme maximale assur\u00e9e par tourner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [79%] :\r\nOn imagine exactement et 20000 francs liquide quand Doug hiss\u00e9 sur une plaque de glace avec un 2 roues et que tous ces talents, la neige, m\u00eame en coupures de 100 c'est p\u00e9nible, a rassembl\u00e9 des mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [91%] :\r\nOui, oui, Ren\u00e9 finalement une pens\u00e9e pour les factrices et facteurs qui ont v\u00e9cu ce genre de situation bon revenons \u00e0 aujourd'hui Th\u00e9o les facteurs n'apporteront donc plus d'argent, l'argent de de leur retraite ou rentiers d'ici le mois d'avril prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [91%] :\r\nMais en fait \u00e7a c'est pas vraiment nouveau, un des gens en 2014, on apprenait que la Poste comptait arr\u00eater cette prestation de service, \u00e0 savoir livrer l'argent liquide aux usagers, pas seulement les rentes AVS mais aussi parfois les factures pay\u00e9es en trop, comme les imp\u00f4ts par exemple, donc c'est un processus qui a commenc\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 2 ans, avec l'approbation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales et quelques grincements de dents de la part des caisses de compensation qui doivent trouver un autre moyen, un moyen pour faire parvenir cet argent aux rentiers, les rentiers qui, m\u00eame si \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, donc, pas de compte bancaire ou de comptes postaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nDonc \u00e7a c'est fait, mais progressivement depuis 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [86%] :\r\nOui, avec un objectif qui est clair, hein et et pas cach\u00e9 ses migrer tous les paiements de missiles vers des comptes postaux ou bancaires et la raison selon Postfinance et que ce service co\u00fbte trop cher l'acheminement oppose aux offices de poste : la s\u00e9curit\u00e9 des facteurs, tout cela pour une prestation de service qui est de moins en moins sollicit\u00e9s par les retrait\u00e9s entre 15 et 25 pourcent de de moins par an et d'Hollywood s\u00e9curit\u00e9 reste pareil, peu importe le nombre d'usagers de ce service, comme l'a dit le porte- parole de Postfinance sur l'A9 je Johann\u00e8s Maury et qui ne souhaitait pas s'exprimer ce matin en Direct et qui n'avait pas de collaborateurs francophones dans ce service pour s'exprimer \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [80%] :\r\nD'accord, des passages bon mais, malgr\u00e9 cette d\u00e9cision, Postfinance donc arr\u00eatez de livrer les rentes \u00e0 domicile, il a toujours des retrait\u00e9s qui n'ont ni compte bancaire ni compte postal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [94%] :\r\nEh bien oui, c'est pour \u00e7a que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales Postfinance et les caisses de compensation se sont mis d'accord pour d\u00e9terminer un quota de 1000 retrait\u00e9s qui auraient encore droit \u00e0 ce service postal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [91%] :\r\nDonc on va faire des exceptions et comment attendez ce quota 2000 retrait\u00e9s qui auront droit \u00e0 ce service de livraison de la rente AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [90%] :\r\nAlors, afin d'acc\u00e8s afin d'accepter ou non la demande de paiement de rente par enveloppe de l'assur\u00e9, la caisse se basera sur la d\u00e9finition suivante qui servira de fil conducteur \u00e0 sa d\u00e9cision, je donne en substance ce que dit le texte officiel \u00e9mis par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales un rentier AVS \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, est une personne dont la d\u00e9ficience corporelle, l'emp\u00eache de se mouvoir correctement et diminue ses capacit\u00e9s de d\u00e9placements dans l'espace public, deuxi\u00e8mement un paiement d'une rente par envelopper justifi\u00e9e lorsque le rentier AVS \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, rempli d'une des conditions suivantes : il ne peut atteindre un office de poste de mani\u00e8re autonome, sans \u00eatre accompagn\u00e9 ou il ne peut atteindre un office de poste en transports publics ou par ses propres moyens, en moins de 30 minutes de porte-\u00e0-porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [83%] :\r\nMonsieur plut\u00f4t cocasse est quand m\u00eame tr\u00e8s al\u00e9atoire quand on apprend r\u00e9guli\u00e8rement que des bureaux de poste ferm\u00e9s, ici et l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [88%] :\r\nEt notez encore que les rentiers ne pouvant avoir acc\u00e8s \u00e0 un compte bancaire ou postal, donc on pense notamment peut-\u00eatre \u00e0 des personnes sans domicile fixe ou pour d'autres raisons, ils peuvent pour d\u00e9poser une demande \u00e9crite \u00e0 la caisse, afin de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier du paiement de rente par enveloppe, il est donc attendu une r\u00e9ponse de tous ces Rantissi vous \u00eates concern\u00e9 fait le n\u00e9cessaire en ce texte un site sur le insiste sur le caract\u00e8re actif de la demande aupr\u00e8s de la Caisse de de compensation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [84%] :\r\nDonc on l'adresse \u00e0 la caisse de compensation, pas \u00e0 la Poste exact d'accord et pour les retrait\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficiait de de ce service qui sont autonomes et qui devront d\u00e9sormais s'en passer, quelles sont les alternatives au paiement \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [86%] :\r\nL'enveloppe recommand\u00e9 contenant l'argent en esp\u00e8ces du bulletin, tellement il y a le bulletin de paiement, le ch\u00e8que postal et bien s\u00fbr le transfert sur le compte bancaire ou postal dans ses moyens, encourager, on le disait associ\u00e9s, j'ai not\u00e9 la possibilit\u00e9 toutefois pour les rentiers d'ouvrir un compte, par correspondance, les facteurs doivent informer les rentiers durant cet Automne encore si c'est parfait, sollicit\u00e9 l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [96%] :\r\nLe service de paiement par enveloppe va donc dispara\u00eetre d'ici avril 2017 avait quand m\u00eame des exceptions merci Th\u00e9o Chavaillaz nous avoir d\u00e9taill\u00e9 tout cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T09:09:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E27486F8-27AE-4EFB-B3A3-76881FE273A9", "internalArchiveId": "E27486F8-27AE-4EFB-B3A3-76881FE273A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: paupiettes de c\u00f4tes de bette", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Un l\u00e9gume \u00e0 l'enseigne de la s\u00e9quence d'Antoine Droux \"Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition\", mais pas n'importe lequel! Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d'application de GastroVaud \"La Pinte Vaudoise\" \u00e0 Pully, vous propose une recette de l\u00e9gume festif, \u00e0 l'approche des repas de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Un l\u00e9gume \u00e0 l'enseigne de la s\u00e9quence d'Antoine Droux \"Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition\", mais pas n'importe lequel! Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d'application de GastroVaud \"La Pinte Vaudoise\" \u00e0 Pully, vous propose une recette de l\u00e9gume festif, \u00e0 l'approche des repas de fin d'ann\u00e9e.", "durationSec": 535, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191843", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: paupiettes de c\u00f4tes de bette / OEP_2016-12-09T09:47:47_sequence-3", "On en parle du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["Un l\u00e9gume \u00e0 l'enseigne de la s\u00e9quence d'Antoine Droux \"Jusqu\u2019\u00e0 \u00e9bullition\", mais pas n\u2019importe lequel! Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d\u2019application de GastroVaud \"La Pinte Vaudoise\" \u00e0 Pully, vous propose une recette de l\u00e9gume festif, \u00e0 l'approche des repas de fin d'ann\u00e9e\u2026"], "variantIds": ["ece-8191843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T08:22:40Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn l\u00e9gume \u00e0 un l\u00e9gume \u00e0 l'enseigne de la s\u00e9quence d'Antoine Droux jusqu'\u00e0 \u00e9bullition, mais pas n'importe quel l\u00e9gume Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d'application de GastroVaud La Pinte Vaudoise vous propose une recette de l\u00e9gume festif \u00e0 l'approche des repas de fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [83%] :\r\nCe matin, donc on a choisi de de faire de la c\u00f4te de l\u00e0 paupiettes de peut-\u00eatre \u00eatre avec ce l\u00e9gume se une d\u00e9cision et d'en faire une petite paupiettes qui fera une magnifique garnitures pour vous votre menu de No\u00ebl qui apporte un joli Vert dans l'assiette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [87%] :\r\nPaupiettes de c\u00f4tes de bette, alors j'entends d\u00e9j\u00e0 le courrier des auditeurs, mais non, on dit pas c\u00f4tes de bette Endicott de blettes bien sachez qu'on peut dire, les 2 et que nous, ce matin, on a d\u00e9cid\u00e9 de dire c\u00f4tes de bette, comment \u00e7a se passe, il faut s\u00e9parer d'abord, la cote de la feuille rien de sorcier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:52) [83%] :\r\nRien de sorcier, il faut choisir, si on a la possibilit\u00e9, choisir cette prendre des belles c\u00f4tes de bette avec des belles feuilles bien vertes, parce des fois et l\u00e0 qui sont un petit peu tap\u00e9, ceux qui sont un peu ab\u00eem\u00e9e qui deviennent brune qui s'oxydent qui sont un petit peu qui changent de couleur, donc vraiment choisir des belles c\u00f4tes avec des belles feuilles vertes et une belle cote bien charnues et bien dur pour qu'on puisse bien travailler ensuite on s\u00e9pare les c\u00f4tes des feuilles, on va s'occuper en 1er des c\u00f4tes, il faut les \u00e9plucher \u00e7a alors voil\u00e0 exactement, il faut les \u00e9plucher, alors soit on les \u00e9pluche au couteau, soit on les \u00e9pluche \u00e0 l'\u00e9conomie, allez plus cher s'mais voyez si on a une c\u00f4te qui est bien ferme, c'est plus tr\u00e8s facilement, comme \u00e7a au couteau, on prend au sommet de la c\u00f4te et on a pu qu'attirer les les petits filets, \u00e7a vient, \u00e7a vient tout seul, voil\u00e0, alors il y a pas besoin, voyez, l\u00e0 c'est bon, \u00e7a suffit, encore un petit peu ici, voyez l'\u00e2ge la JV il y a pratiquement plus rien, donc c'est qu'aller quasiment on fait la m\u00eame chose, de l'autre c\u00f4t\u00e9, oui \u00e7a c'est plus tr\u00e8s tr\u00e8s facilement, ensuite de \u00e7a \u00e9videmment bien laver ce l\u00e9gume qui est souvent relativement terreuse n'est -ce pas un nom bien bien laver, on finit de bien enlever comme \u00e7a les filaments, donc l\u00e0 j'ai quasiment termin\u00e9 il y a plus rien apr\u00e8s, donc voil\u00e0, une fois que j'ai \u00e7a, on va couper des, des, des petits, des b\u00e2tonnets relativement r\u00e9gulier, il faut avoir des b\u00e2tonnets qui soit, surtout pas tr\u00e8s, tr\u00e8s gros parce que on fait ce matin, comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure, une petite paupiettes donc l'int\u00e9rieur doit \u00eatre facile \u00e0 travailler, on appelait \u00e7a dans le jargon culinaire dans le dans les th\u00e8mes qu'une \u00e0 une petite brunoise hein et ensuite on apprenait une petite casserole dans cette casserole, on va mettre une petite du d'olives et on va faire revenir c'est l\u00e0 pour qu'elles deviennent tendre n'est -ce pas donc la ville de Lille on ajoute les c\u00f4tes, donc l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tu verrais pas besoin d'\u00eatre fort en temp\u00e9rature et on va faire \u00e9tuve et ses c\u00f4tes comme \u00e7a tranquillement dans la mati\u00e8re grasse pour qu'elle transpire l\u00e9g\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [80%] :\r\nPoint le proph\u00e8te en son sein n'accroche pas que sa femme pas coloration apr\u00e8s 2 ou 3 minutes, on va rajouter un petit peu de cr\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [91%] :\r\nAlors j'ai une petite astuce Monsieur Drop ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [87%] :\r\nC'est que si on veut pas rajouter que la cr\u00e8me parce que cette cr\u00e8me l\u00e0 maintenant je la recherche dans la c\u00f4te et puis en fait, je vais laisser r\u00e9duire la Koutla cuire dans le dans la cr\u00e8me de la cr\u00e8me en r\u00e9duisant va \u00e9paissir, \u00e7a va faire un peu comme une b\u00e9chamel par compte c'est une b\u00e9chamel qui est relativement riche ce contrat avec une cr\u00e8me \u00e0 35 pourcent donc donc ce qu'on peut faire, c'est faire une petite b\u00e9chamel l\u00e9g\u00e8re et une b\u00e9chamel, d\u00e9j\u00e0, je rappelle que c'est du beurre de la farine et du lait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [94%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame moins gras, moins lourd que la cr\u00e8me r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [87%] :\r\nC'est quand m\u00eame moins, moins lourd, parce que on a on a on met juste un petit peu d'or et de farine pour faire vous savez le leur ou bien si on rajoute du lait, donc forc\u00e9ment c'est quelque chose qui est un peu moins riches, parce que c'est toujours bien s\u00fbr des sources r\u00e9duite \u00e0 la cr\u00e8me et ces sources qui sont quand m\u00eame relativement riche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [82%] :\r\nMais bon, pour que \u00e7a soit une farce, il faudra que \u00e7a soit assez \u00e9pais oui donc vous dites petites b\u00e9chamel l\u00e9g\u00e8re, c'est bien plut\u00f4t une b\u00e9chamel suffisamment \u00e9paisse pour pouvoir faire une farce est li\u00e9 ces \u00e0 tous les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [85%] :\r\nEt ne pas vraiment parce que c'est pas agr\u00e9able d'avoir cette b\u00e9chamel un peu collante, \u00e9paisse, vous avez justement ce qu'il faut c'est rajouter une b\u00e9chamel l\u00e9g\u00e8re pour que celle -ci, elle les c\u00f4tes enserrant samba et que \u00e7a fasse une petite source qui va envelopper ses c\u00f4tes, il faut pas quelque chose de \u00e7a sert \u00e0 rien parce que \u00e7a c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able quand on le manche un peu partout, c'est b\u00e9chamel oui, non, non, il faut vraiment quelque chose qu'on ait une consistance, un peu son c'est pour \u00e7a que j'ai vraiment vraiment faire une b\u00e9chamel l\u00e9g\u00e8re oui il y a pas trop de dans ces dans ce lait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:15) [62%] :\r\nTout d'donc point distribue bonhomie du test. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [88%] :\r\nGa\u00ebl Brandy, vous avez pris un peu d'avance ce matin, on vous en remercie, vous avez d\u00e9j\u00e0 blanchi les feuilles de la c\u00f4te de matin puisqu'au d\u00e9but, on rappelle qu'on a s\u00e9par\u00e9 la cote des des failles blanchir, comme d'habitude, de l'eau bouillante sal\u00e9e, on fait une cuisson compl\u00e8te aurait froid dit imm\u00e9diatement le l\u00e9gume pour qu'ils restent bien Verts comme \u00e7a cette action va permettre de fixer la chlorophylle, c'est bien \u00e7a qui permet \u00e0 ces l\u00e9gumes verts de rester Vert, une fois qu'on les a blanchis, on a de l'autre c\u00f4t\u00e9, sur le bord du fourneau, la farce vous avez rajout\u00e9 un peu d'herbe quand j'avais le dos tourn\u00e9 l\u00e0- dedans c'est quoi C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est du temps, donc c'est un vrai concours tout fin et puis qu'on rajoute dans les dans la farce de c\u00f4tes comme \u00e7a \u00e7a parfume qui peut donc un peu de sel, un peu de poivre et puis ensuite, avant de commencer la confection de la de la paupiettes, on va rajouter hors du feu, un petit peu de parmesan alors j'ajoute un peu de parmesan r\u00e2p\u00e9 dans cette farce, on va y en a quelque chose qui est devenu relativement \u00e9pais hein alors on ajoute le Parmesan hors du feu, parce que sinon \u00e7a va faire un petit peu des fuites hors du feu et puis enfin, une fois qu'on a \u00e7a on d\u00e9guste son regard d'assaisonnement, sel, poivre et puis ensuite, on va s'occuper de la feuille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [74%] :\r\nLa fin, comme vous l'avez expliqu\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 blanchi pour que soient bien avertis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [76%] :\r\nOn peut donc elle Brandy c'est paupiettes vous commencez par \u00e9tal\u00e9 une de CP le feuilles de bette bien verte sur un papier, c'est la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [84%] :\r\nAbsolument, et en plus de \u00e7a, la feuille de bette, c'est une femme qui est int\u00e9ressante \u00e0 travailler parce qu'elle tient bien, elle est facile \u00e0 travailler contrairement une feuille d'\u00e9pinard qui se d\u00e9chiraient beaucoup plus facilement, on a un c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 il y a les nervures et un c\u00f4t\u00e9 ext\u00e9rieur de la feuille, on va mettre nervures face \u00e0 soi, pour qu'elle soit \u00e0 l'int\u00e9rieur de la farce n'est -ce pas on \u00e9tale comme \u00e7a pour avoir une une belle surface n'est -ce pas en soi l'un petit papier film je vais prendre une bonne cuill\u00e8re \u00e0 soupe de cette farce, on est bien au centre de la feuille n'est -ce pas et puis la suite de \u00e7a, on va replier comme \u00e7a au centre de la farce de la c\u00f4te nos feuilles ramener les bords de l'installer dans le centre, oui, exactement, puis ensuite on ram\u00e8ne comme \u00e7a la feuille de papier et puis ensuite de \u00e7a, voyez, on sert comme \u00e7a entre ses doigts et puis on tourne pour former une jolie cote r\u00e9guli\u00e8re, une jolie paupiettes pardon r\u00e9guli\u00e8re comme ceci, voil\u00e0 oui quand m\u00eame, prend sa forme pour bien voil\u00e0 comme soci\u00e9t\u00e9 enserrant bien pour enlever toute l'air qui est un int\u00e9rieur plus vous serrez plus vous tourner comme \u00e7a, et plus vous avez une paupiettes qui, bien compact bien r\u00e9gulier d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [84%] :\r\nMagnifique un r\u00e9gime voil\u00e0, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9, j'ai fait une petite vid\u00e9o, hein, on on pourra constater sur notre site internet, ou alors sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 quel point cette paupiettes vraiment d'aileron glisse extraordinaire, je me pose quand m\u00eame question Brandy pour r\u00e9chauffer et c'est paupiettes une fois qu'on les a laiss\u00e9 reposer au frigo : comment est -ce qu'on fait parce que, avec le plastique, on ne peut pas les mettre au four en m\u00eame temps, il faut des moulins \u00e0 vent serait une un peu chaud comment est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [84%] :\r\nPlastic ou pas plastique \u00e7a d\u00e9pend, en fait, le mat\u00e9riel qu'on a l'appareil qu'on a pour mettre \u00e0 temp\u00e9rature si vous avez un micron, vous pouvez les r\u00e9chauffer avec le papier film comme \u00e7a vous garder une belle forme sans probl\u00e8me l'objectif, c'est d'avoir la chaleur \u00e0 l'int\u00e9rieur n'est -ce pas donc le micro- ondes, c'est parfait parce que \u00e7a va r\u00e9chauffer l'ex- \u00e0 l'int\u00e9rieur en 1er si on a le four \u00e0 vapeur pareil on notre font route vapeur pose paupiettes sur un petit plat et on les r\u00e9chauffe avec le plastique avec ma avec le plastique, l'Avantage est garder plastique c'est que \u00e7a va garder une belle forme, forc\u00e9ment, parce que l\u00e0 paupiettes quand on va la r\u00e9chauffer \u00e0 l'int\u00e9rieur, on n'a pas quelque chose de trop compara\u00eetre lundi si c'est trop Compaq viable \u00e0 manger, donc on a quelque chose qui est relativement moins de l'int\u00e9rieur, donc en chauffant la valeur sera plat tire un petit peu, si on la r\u00e9chauffe avec le le papier reste bien bien compact les le papier fina derni\u00e8res minutes, c'est pas compliqu\u00e9 d'enlever papier film c'est un petit coup de ciseaux parce qu'on l'enl\u00e8ve, termin\u00e9, on a la paupiettes, qui est pr\u00eate, si on n'a pas ces 2 appareils -l\u00e0 et on a un four classique alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 on enl\u00e8ve le papier film et on r\u00e9chauffe le plus rapidement possible ses c\u00f4tes pour justement que la la la couleur de la peau de la feuille ne change pas et qu'elle devienne un petit peu terne, un petit peu brumes vraiment c'est travailler sur le Vert de cette fois qui est vraiment int\u00e9ressant, donc on fait \u00e7a tranquillement, une fois qu'elles sont faites, on n'aura plus qu'\u00e0 les r\u00e9chauffer, vous rendez compte, le confort que c'est quand on a des invit\u00e9s comme \u00e7a pour jongler entre les plats, voil\u00e0 c'est une recette qui demandent de la pr\u00e9paration, mais la pr\u00e9paration qu'on peut faire avant et c'est \u00e7a qui est tellement int\u00e9ressant et au dernier moment, n'a plus qu'\u00e0 les r\u00e9chauffer et on a une jolie pr\u00e9sentation d'un l\u00e9gume. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T09:10:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F35FB1B1-470A-43DD-AFB8-7750C9850EAF", "internalArchiveId": "F35FB1B1-470A-43DD-AFB8-7750C9850EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique sur les poissons de Yann Marguet 09.12.2016", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "durationSec": 134, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191532", "imageURL": "http://www.rts.ch/8062006.image", "alternativeTitle": ["La chronique sur les poissons de Yann Marguet", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-12-09T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-12-09T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma"], "variantIds": ["ece-8191548", "ece-8191532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T05:55:37Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nLes chronique sur les poissons de Yann Marguet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [82%] :\r\nC'est la premi\u00e8re chronique sur les poissons \u00e0 la quelque chose dont on se souvient toute sa vie, bonjour Yann Marguet bonjourM. flamme veiller \u00e0 ce que ces 4 jours en Inde un petit souci Fluxys absolument pas vendredi ah ben oui, super, maintenant on est toujours la 50\u00e8me chronique sur les poissons 50 chronique est -ce que vous rendez compte le Jubil\u00e9, l'\u00e2ge de raison la sagesse, la prostate Anna 50 chronique, mais vous savez ce que \u00e7a repr\u00e9sente, oui assez bien g\u00e9n\u00e9rer une par jour depuis 2 ans, d\u00e9crivez aussi des chroniques sur les poissons, \u00e7a alors, on a des chroniques en g\u00e9n\u00e9ral ah oui d'accord Jean Jean La Peau d'\u00e2ne ouais genre par exemple oui mais \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, donc, qui prend les dr\u00f4le lors des concerts et lui d\u00e9livrer blablabla dans Yann la chronique sur les poissons, c'est 700 heures de Direct, c'est plus de 5000 poissons sont pass\u00e9s au crible sur 50 num\u00e9ros, c'est 60 techniciens qui travaillent jour et nuit pour offrir au public le programme le plus optimale possible 12 envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux qui sillonnent les 5 oc\u00e9ans en temps r\u00e9el pour \u00eatre au coeur de l'info poissons sans budget d'un 1000000000 par \u00e9pisode 1 1000000000 pour les chronique de 2 minutes d'\u00e9conomie, c'est hyper cher mais la qualit\u00e9 \u00e7a se peut, Yann, j'ai vu le travail qui est fourni, c'est ce qu'on a \u00e0 faire dans ce num\u00e9ro, juste apr\u00e8s la discussion, on va s'enduire le corps d'hu\u00eetres sur Facebook la rive pour accueillir le dernier poisson sifflet de la plan\u00e8te qui n'accepte comme par hasard, de s'exprimer que Siliana jouent de la musique on dans un rayon de 50 centim\u00e8tres de l'endroit, auteur, interview, vous voyez, \u00e7a co\u00fbte combien d'organiser tout \u00e7a, mais c'est vrai, pardon, je me je me rendais pas compte, en fait, vous \u00eates la chronique diffus\u00e9e en Direct dans 100 son pays du monde, oui on a, on a une faiblesse de malades notre magasin de produits d\u00e9riv\u00e9s sur la 5\u00e8me avenue \u00e0 New-York est le monument le plus visit\u00e9 au monde depuis 1993 la chronique sur les poissons, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la plus d\u00e9cisive de la plan\u00e8te 60 ann\u00e9es de suite par Internet, pas plus tard qu'hier, vous savez qu'il re\u00e7oit, coup de fil non bon psychiatre qui me demandait si je prenais toujours les m\u00e9dicaments pour la schizophr\u00e9nie et je sais plus ce que j'ai r\u00e9pondu : mais je vous rappelle que c'\u00e9tait bleu vainqueur Yann, vous allez me donner son num\u00e9ro et on va l'appeler tout \u00e0 l'heure d'accord \u00e0 demain et apr\u00e8s on a dans\u00e9, dans\u00e9 sans s'arr\u00eater : c'\u00e9tait bon mais je suis en compl\u00e9ment du fromage. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "id": "58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "name": "Chronique sur les poissons de Yann Marguet"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27A1742D-E416-4486-B01C-204DE62B1CC3", "internalArchiveId": "27A1742D-E416-4486-B01C-204DE62B1CC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 1000 athl\u00e8tes concern\u00e9s par le dopage institutionnalis\u00e9 en Russie", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "\"De fortes preuves d'un dopage institutionnalis\u00e9 entre 2011 et 2015\" concernant plus de 1000 sportifs russes et plus de 30 sports, ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es lors des investigations men\u00e9es sous l'\u00e9gide du juriste canadien Richard McLaren.\r\n\r\n* * Plus de 1000 athl\u00e8tes concern\u00e9s par le dopage institutionnalis\u00e9 en Russie  18h Dopage en Russie : plus de 1000 athl\u00e8tes de 30 sports concern\u00e9s\r\nPlus de 1000 athl\u00e8tes russes dop\u00e9s dans une trentaine de sports...\r\nLes services secrets russes impliqu\u00e9s dans cet \u00e9norme scandale d'un dopage organis\u00e9, planifi\u00e9 dans le but de duper le monde du sport...\r\nLes conclusions du rapport final du juriste canadien Richard Mac Laren sont accablantes...\r\nJo\u00ebl Robert, bonsoir..\r\n-\tBonsoir MG\r\nVous suivez ce dossier depuis des mois. Les chiffres annonc\u00e9s ce matin \u00e0 Londres par Richard Mac Laren sont vertigineux... Comment un tel dopage, une telle supercherie est-elle possible ?\r\n-\tLes 144 pages de ce 2 \u00e8me rapport sont \u00e9difiantes\r\n-\tLe premier rapport en juillet dernier \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 piment\u00e9 et avait conduit \u00e0 l'exclusion de certains athl\u00e8tes russes des Jeux de Rio. \r\n-\tCe 2 \u00e8me volet est encore plus accablant. C'est un mauvais polar o\u00f9 se rejoignent tricherie, corruption, implication des services secrets russes, collaboration des laboratoires. \r\n-\tEt tricherie en masse lors des jeux de Londres, de Sotchi et lors d'autres rendez-vous importants en Russie et ailleurs entre 2011 et 2015. 30 sports impliqu\u00e9s c'est \u00e9norme.\r\n-\tMac Laren parle d'une manipulation syst\u00e9matique d'\u00e9chantillons et d'ADN. Avec parfois des moyens rudimentaires comme du Sel ou du Caf\u00e9 soluble.\r\n-\tUne organisation de tricherie qui s'est aussi perfectionn\u00e9e au fur et \u00e0 mesure de l'avance des travaux et des test pour lutter contre le dopage. \r\n-\tEt tout cela \u00e0 une tr\u00e8s grande \u00e9chelle et forc\u00e9ment soutenu \u00e0 haut niveau. Il est impossible qu'un tel r\u00e9seau de tricheries soient possible sans des implications politiques.\r\n- Vous voulez dire, Jo\u00ebl, que le sommet de l'Etat russe, son pr\u00e9sident Vladimir Poutine, \u00e9tait au courant de ces pratiques...\r\n-\tNon je ne peux pas l'affirmer, et Richard Mac Laren non plus d'ailleurs, mais quand Mac Laren \u00e9crit dans son rapport, je le cite que : \r\n-\tUne conspiration institutionnelle a \u00e9t\u00e9 mise en place pour les sports d'hiver et d'\u00e9t\u00e9 avec la participation du minist\u00e8re des sports, de l'agence russe anti-dopage et des services secrets, ce sont les hautes sph\u00e8res du monde sportif russes qui sont nom\u00e9ment cit\u00e9es, dont les patrons sont d\u00e9sign\u00e9s par le pouvoir en place, donc forc\u00e9ment par l'entourage proche de Vladimir Poutine. \r\n-\tAlors peut-\u00eatre bien que Poutine ne savait pas dans les d\u00e9tails ce qui se passaient, mais ses proches collaborateurs tr\u00e8s certainement. \r\n-\tOn parle Mehmet de l'implication des services secrets quand m\u00eame. Ce n'est pas n'importe quoi en Russie..\r\n- Jo\u00ebl, quel \u00e9tait le but recherch\u00e9 par les Russes avec ce dopage organis\u00e9 ?\r\n-\tFaire du pays une r\u00e9f\u00e9rence en mati\u00e8re de sport\r\n-\tGagner des m\u00e9dailles dans les grands rendez-vous. Ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas : 82 m\u00e9dailles, dont 24 d'OR \u00e0 Londres en 2012. Seuls les Etats Unis et la Chine ont fait mieux. Et 33 \u00e0 Sotchi, dont 13 d'OR: L\u00e0 personne n'a fait mieux\r\n-\tC'est une mani\u00e8re de montrer au monde, qu'en Sport, la Russie et ses programmes, ses entra\u00eeneurs, ses athl\u00e8tes, sont les meilleurs.\r\n-\tAu m\u00e9pris de l'essence m\u00eame du sport : le fair-play.\r\n-\tIl y a aussi, dans cette volont\u00e9 de gagner par tous les moyens, un message politique : La Russie est une grande nation du sport, elle qui est aussi une grande puissance \u00e9conomique et politique. \r\n-\tQuand j'ai lu ce rapport j'avais l'impression de revenir 30 ou 40 ans en arri\u00e8re dans les noires ann\u00e9es du dopage d'\u00e9tat dans certains pays de l'EST.\r\n- Les r\u00e9actions \u00e0 ce rapport ? Quelles sont-elles ?\r\n-\tElles sont de 2 ordres\r\n-\tIl y a les Russes et les autres\r\n-\tLe Russes d\u00e9mentent l'existence d'un dopage d'\u00e9tat : le Minist\u00e8re des sports annonce le soutien du gouvernement dans la la lutte anti-dopage et pr\u00f4ne la tol\u00e9rance z\u00e9ro.\r\n-\tEt puis il y a les r\u00e9actions moins politiques : les Allemands par exemples demandent que le CIO et l'AMA fassent pression sur les Russes en les mena\u00e7ant d'exclusion des grandes comp\u00e9titions.\r\n-\tL'AMA justement est \u00e0 l'origine de cette enqu\u00eate de Mac Laren, elle se r\u00e9jouit du travail et demande que les sportifs tricheurs soient d\u00e9masqu\u00e9s et punis et que les propres, parce qu'il y en a, soient prot\u00e9g\u00e9s\r\n-\tLe CIO va recontr\u00f4l\u00e9 250 \u00e9chantillons russes des JO de Londres.\r\n-\tLes noms de ces 1'000 athl\u00e8tes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s, les f\u00e9d\u00e9rations concern\u00e9es seront avis\u00e9es et prendront des mesures, \u00e0 moins que le CIO le fassent.\r\n-\tLe sujet, Mehmet, va devenir politique : Le CIO, qui n'avait pas tranch\u00e9 avant Rio, laissant le soin aux f\u00e9d\u00e9rations de le faire, devra cette fois bien prendre position et se montrer ferme contre ce dopage institutionnalis\u00e9 selon le juriste Mac Laren.\r\n-\tEt autre point politique : L'implication possible des proches de Poutine : Quelle va \u00eatre la r\u00e9action du Pr\u00e9sident dans ces cas-l\u00e0 ?\r\nMerci Jo\u00ebl Robert.", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8208564", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plus de 1000 athl\u00e8tes concern\u00e9s par le dopage institutionnalis\u00e9 en Russie / FOR_2016-12-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["\"De fortes preuves d'un dopage institutionnalis\u00e9 entre 2011 et 2015\" concernant plus de 1000 sportifs russes et plus de 30 sports, ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es lors des investigations men\u00e9es sous l'\u00e9gide du juriste canadien Richard McLaren."], "variantIds": ["ece-8208564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T13:32:11Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPlus de 1000 athl\u00e8tes russes dop\u00e9s dans une trentaine de sports, les services secrets russes impliqu\u00e9s dans cet \u00e9norme scandale d'un dopage d'\u00c9tat organis\u00e9, planifi\u00e9 dans le but de duper le monde du sport, les conclusions du rapport final du juriste canadien Richard McLaren sont eux accablantes Jo\u00ebl Robert, bonsoir, bonsoir dans les votations suivez ce dossier depuis des mois, les chiffres annonc\u00e9s ce matin \u00e0 Londres par Richard Mac Laren sont vertigineux : comment untel de pages une telle supercherie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nEst -il possible en effet les 114 et 144 pages de ce rapport sont \u00e9difiantes : vous les, les, c'est un mauvais polar o\u00f9 se rejoignent tricherie corruption implication des services secrets collaboration des laboratoires et tricherie en masse lors des Jeux de Londres de Sotchi et lors d'autres rendez- vous importants en Russie et ailleurs dans le monde entre 2011 et 2015 McLaren, parle d'une manipulation syst\u00e9matique d'\u00e9chantillons et d'ADN, avec parfois des moyens rudimentaires comme du sel ou du caf\u00e9 soluble, une organisation de tricherie qui s'est aussi perfectionn\u00e9e au fur et \u00e0 mesure de l'avanc\u00e9e des travaux et des test pour lutter contre le dopage et tout cela \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle et forc\u00e9ment soutenu \u00e0 haut niveau, il est impossible qu'r\u00e9seau de tricheries soient possible sans des implications politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nOui, vous voulez dire Jo\u00ebl que le sommet de l'\u00c9tat russe, son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, \u00e9tait au courant de ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nActuellement, il y a aucune pr\u00e9cision sur ce sujet -l\u00e0 mais quand Mac Laren, \u00e9crit dans son rapport, et je le cite, qu'une conspiration institutionnelle \u00e9t\u00e9 mises en place pour les sports d'hiver et d'\u00e9t\u00e9, avec la participation du minist\u00e8re des Sports, de l'Agence antidopage des services secrets, ce sont les mots de faire du monde sportif russes qui sont nomm\u00e9ment cit\u00e9s, et dont les patrons sont d\u00e9sign\u00e9s par le pouvoir en place, donc forc\u00e9ment par l'entourage de Vladimir Poutine, alors peut-\u00eatre bien que Poutine ne savait pas dans les d\u00e9tails, ce qui se passait, certains de ses collaborateurs, eux, \u00e9taient au courant, on parle Mehmet quand m\u00eame de l'implication des services secrets, ce qui n'est pas n'importe quoi en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [90%] :\r\nOui, quel \u00e9tait le but recherch\u00e9 par les Russes, avec ce dopage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [91%] :\r\n\u00c9lys\u00e9e : faire gagner une r\u00e9f\u00e9rence mon pays en mati\u00e8re de sport Gagner des m\u00e9dailles dans les rendez- vous majeurs, ce qui \u00e9tait le cas, 82 dont 24 d'or \u00e0 Londres, seuls les \u00c9tats-Unis et la Chine ont fait mieux : 33 \u00e0 Sotchi, dont 13 d'or, la personne n'a fait mieux : il y a aussi dans cette volont\u00e9 de gagner par tous les moyens, message politique, la Russie est une grande nation du sport, elle qui est aussi une grande puissance \u00e9conomique et politique, quand j'ai lu ce rapport, j'avais l'impression de revenir 30 ou 40 ans en arri\u00e8re, dans les ann\u00e9es noires du dopage d'\u00c9tat dans certains pays de l'Est et quelles sont les r\u00e9actions \u00e0 ce \u00e0 ce rapport, alors les Russes d\u00e9mentent l'existence d'un dopage d'\u00c9tat, le minist\u00e8re des Sports annonce le soutien du gouvernement Poutine dans la lutte contre le dopage et pr\u00f4ne la tol\u00e9rance 0, l'Agence mondiale contre le dopage qui est \u00e0 l'origine de l'enqu\u00eate, demande que les sportifs tricheurs soient d\u00e9masqu\u00e9s punis et que les propres parce qu'il y en a, soient prot\u00e9g\u00e9s, le CIO va recontr\u00f4ler 250 50 \u00e9chantillons des JO de Sotchi et enqu\u00eater sur les cas individuels russes de dopage, le nom de 1000 athl\u00e8tes, faut le pr\u00e9ciser, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 parce que les f\u00e9d\u00e9rations concern\u00e9es seront avis\u00e9es et devront prendre des sanctions, enfin le sujet, c'est certain, va devenir politique parce que le CIO, qui n'avait pas tranch\u00e9 avant Rio, les laissant f\u00e9d\u00e9rations de le faire, va devoir, cette fois -ci prendre position et se montrer ferme et puis dernier point politique, s'il y a implication possible des proches de Poutine, quelle va \u00eatre la r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [84%] :\r\nDu pr\u00e9sident russe bonjour merci Jo\u00ebl Robert et on l'a dit : La Russie d\u00e9ment avoir institu\u00e9 un programme de dopage, le rapport McLaren lui est formelle, il part de dopage d'\u00c9tat, alors qui croire, c'est la 1\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e Martial surgit l'ancien directeur du laboratoire antidopage de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [94%] :\r\nBon, c'est clair que les \u00e9l\u00e9ments qui ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s par par l'\u00e9quipe de de McLaren bien s\u00fbr \u00e9galement tous les les aveux et toutes les all\u00e9gations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par le directeur, l'ancien directeur du laboratoire de Moscou ont certainement le plus gros poids que les r\u00e9actions offusqu\u00e9es de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [89%] :\r\nMais alors la question qu'on se pose ce soir \u00e9videmment c'est alors 1000, on l'a dit un 1000 athl\u00e8tes russes impliqu\u00e9s dans ce 30 sports diff\u00e9rents dopage institutionnalis\u00e9 avec le minist\u00e8re russe des sports impliqu\u00e9s avec l'Agence antidopage russe qui est impliqu\u00e9 avec le laboratoire antidopage russe qui est impliqu\u00e9, les services secrets aussi \u00e9galement, comment une telle tricherie \u00e0 une telle \u00e9chelle est -elle possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e9videmment je suis personnellement je suis tr\u00e8s surpris par le nombre, les nombreux qui ont \u00e9t\u00e9 sortis 30 sports 1000 athl\u00e8tes c'est vrai que, disons, on savait que l'athl\u00e9tisme \u00e9tait fortement touch\u00e9s enfin avait o\u00f9 on subodorait apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations par rapport \u00e0 Sotchi que les sports de neige c'est-\u00e0-dire biathlon et ce qu'ils font, devait \u00eatre \u00e9galement, je suis quand m\u00eame assez surpris que ce soit \u00e0 une telle \u00e9chelle maintenant bon comment est -ce que c'est possible, c'est vrai que si l'on segmente bien la lutte anti- dopage et si c'est le cas actuellement, c'est-\u00e0-dire que vous avez l'organisation pour les pr\u00e9l\u00e8vements, donc \u00e7a c'est l'Agence antidopage russe, vous avez ensuite le le le laboratoire, en principe, chacun, chacun des maillons de la cha\u00eene doit travailler de mani\u00e8re ind\u00e9pendante si vous cassez cette ind\u00e9pendance si dans chaque interface vous mettez disons un syst\u00e8me qui peut faire que l'on cr\u00e9e des vases communicants, \u00e9videmment on peut totalement corrompre le syst\u00e8me, c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [91%] :\r\nAlors on on a de la peine \u00e0 imaginer effectivement comme vous le disiez que 30 sports soient touch\u00e9s, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que toutes les grandes manifestations ont \u00e9t\u00e9 par le dopage, est ce que les r\u00e9sultats de ces grands rendez- vous sportifs peuvent encore \u00eatre fiables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:50) [89%] :\r\nBien entendu, cependant il faudrait quand m\u00eame, allez voir dans les d\u00e9tails pour savoir si c'est par ci par l\u00e0 dans d'autres sports que T\u00e9l qu'on a cit\u00e9 qui qui sont touch\u00e9s, bon peut-\u00eatre que il faut pas jeter compl\u00e8tement le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, peut-\u00eatre que c'est dans les d\u00e9tails que que l'on va voir quelle est l'ampleur r\u00e9elle de du ph\u00e9nom\u00e8ne, je ne crois pas qu'on puisse s'en savoir plus loin, vraiment la la r\u00e9alit\u00e9 des choses hein, encore une fois, je pense que le la commission McLaren et certainement l'ancien directeur du laboratoire sans sans plus cr\u00e9dible que les r\u00e9actions du gouvernement, celui des gouvernements russes mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est possible que le ph\u00e9nom\u00e8ne ne soit pas aussi impressionnant que \u00e7a au niveau de tous les sports, au niveau de, de toutes les manifestations qui ont eu lieu depuis 2011, l\u00e0 je pense qu'il faut aller chercher dans les d\u00e9tails, ce qui est certain, c'est que l'athl\u00e9tisme \u00e9taient touch\u00e9s, ce qui est certain c'est que disons les les sports d'hiver importants comme le ski de fond et le biathlon pour la Russie sont sont tr\u00e8s touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [85%] :\r\nAlors \u00e7a jette monde seulement un discr\u00e9dit \u00e9videmment sur ces, sur ces sports mais \u00e7a jette aussi un discr\u00e9dit sur la lutte antidopage elle- m\u00eame qui montre ses failles est -elle elle aussi encore encore cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:19) [87%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est c'est une, c'est une bonne question, mais, mais c'est une question qu'on se pose depuis, depuis quelques mois, 40 ans qu'on parle de la Russie, mais alors on sait qu'il n'y a pas que la Russie et on sait que dans les r\u00e9analyser veut la Russie n'est pas le seul pays qui est touch\u00e9, mais disons que le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en place ne peut pas se mettre en place partout hein et il y a quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est c'est un pays pour pour lesquels le sport et m\u00eame strat\u00e9giquement politiquement assez importante, c'est, c'est un pays disons qui \u00e0 une \u00e9poque, l'\u00e9poque de de l'Allemagne de l'Est avant la chute du mur qui qui avait 10 ans introduit ces pratiques ces pratiques \u00e9taient vraiment ancr\u00e9 dans, dans, dans la pratique du sport de haute comp\u00e9tition et et finalement c'est c'est les m\u00eames pays, qu'on retrouve actuellement pour dans lesquels, effectivement, la lutte anti- dopage, mais non, il n'est pas vraiment cr\u00e9dible, mais on avait d\u00e9j\u00e0 les signes de ceux -ci, voil\u00e0, en 2008, hein, on a pu d\u00e9montrer qu'il avait d\u00e9j\u00e0 eu des manipulations dans mon en Russie notamment aider des pays satellites, anciennement satellites dans le fond, c'est pas la lutte antidopage, ce qui n'est pas cr\u00e9dible, c'est les moyens qu'on doit mettre en oeuvre pour vraiment nettoyer les pays o\u00f9 le dopage \u00e9tait une culture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [87%] :\r\nEt quels sont les autres pays, parce qu'on effectivement on focalise aujourd'hui sur les Russes, mais quid des autres pays pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:02) [91%] :\r\nDisons que, bon, on peut dire que les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques sont plus ou moins grandement touch\u00e9e par par le ph\u00e9nom\u00e8ne, parce que les m\u00eames personnes sont rest\u00e9es en place ou les ou les personnes qui \u00e9taient voyez par exemple certains Allemands de l'Est qui qui pratiquait ou qui ont mis en oeuvre ces techniques de dopage se sont retrouv\u00e9s dans ses anciennes r\u00e9publiques pour faire perdurer le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [88%] :\r\nBonsoir Marcel quand on sait l'importance du sport, l'importance des jeux olympiques, hein, qu'est -ce que \u00e7a symbolise quand on sait ce que symbolise aussi la comp\u00e9tition, hein, la comp\u00e9tition loyale, on se demande comment faire en sorte que ces justement manifestations reprennent en quelque sorte leur retrouve en quelque sorte leur leur \u00e2me, donc la question est de savoir comment faire en sorte de ne plus arriver \u00e0 un dopage aussi organiser aussi institutionnalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:04) [88%] :\r\nJe ne sais pas si, si, je ne sais pas si on a fait preuve de na\u00efvet\u00e9 mais mais mais je pense que quelque part, on a fait preuve le monde disant la la communaut\u00e9 antidopage qui qui s'est mis en place, surtout depuis la cr\u00e9ation de l'Agence mondiale antidopage finalement certainement \u00e0 \u00e0 \u00e0 tabler sur la bonne foi des de des pays signataires et des des organisations sportives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [93%] :\r\nC'est clairement de la na\u00efvet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:35) [88%] :\r\nOui, je pense que, avant, je ne sais pas si au niveau international, on peut parler de na\u00efvet\u00e9, mais quand m\u00eame il y a en a s'il y a, il y a une certaine je pense maintenant que, \u00e0 la suite de voil\u00e0 de cet ouragan qui nous est tomb\u00e9 dessus ces ces derniers mois, je pense que il y a vraiment quand il y a bien s\u00fbr des sanctions mais \u00e0 des mesures beaucoup plus drastiques beaucoup plus s\u00e9rieuses qui doivent \u00eatre prises pour que, qu'on puisse emp\u00eacher ce ce ce genre de choses bien s\u00fbr les les politiques du sport sont en train de discuter par rapport \u00e0 un par rapport \u00e0 ces mesures \u00e0 prendre, mais, mais je pense qu'il faut surtout quitter notre de na\u00efvet\u00e9 bon peut-\u00eatre d'enthousiasme qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le sport et la performance sportive, c'est difficile d'\u00eatre compl\u00e8tement objectif qu'un peu, quand on est pris par la passion du sport et et je pense que les passionn\u00e9s du sport ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es ou leur passion du sport a \u00e9t\u00e9 oui vraiment maltrait\u00e9s par des gens qui, qui ont utilis\u00e9 l'objet le le sport comme objet de, de, de strat\u00e9gie politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [83%] :\r\nLa Russie a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, hein, suite au dopage puisque des athl\u00e8tes russes n'ont pas pu participer aux JO de 2 Rio quel autre type de sanction, imaginez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:03) [90%] :\r\n11 personnellement je ne suis pas s\u00fbr qu'il faille et multipli\u00e9 absolument les sanctions, je pense que maintenant, quand tous les Fran\u00e7ais seront totalement \u00e9tabli, il faudra faire une une vraie analyse et alors si, personnellement, je pense que on peut pas repartir dans une guerre froide, m\u00eame au niveau du sport, on doit on, on doit se mettre autour de la table, avec les acteurs ou les gens qui qui qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce genre de manipulation et leur dire que, bien s\u00fbr, voil\u00e0 l'image du sport, le monde entier, enfin on ne peut pas on je je pense pas qu'on peut se payer une guerre, une guerre froide, maintenant il y a des sanctions qui ont \u00e9t\u00e9 faites, il y aura des sanctions certainement sur sur d'autres acteurs, o\u00f9 on aura pu prouver qu'ils \u00e9taient compl\u00e8tement au-del\u00e0 de \u00e7a, il faut reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:58) [88%] :\r\nOui, r\u00e9pond Fran\u00e7ois Martial, franchement, se mettre \u00e0 table avec des gens qui ont orchestr\u00e9 une conspiration ce terme utilis\u00e9 un par le rapport McLaren est -ce que se mettre \u00e0 table et dialoguer avec des gens pareils, ce n'est pas l\u00e0 aussi faire pour faire preuve de na\u00efvet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce que je pense qu'manger dit pas que c'est tous les m\u00eames hein je je crois que vraiment tous les gens dont on pourra absolument prouver qu'ils ont particip\u00e9 \u00e0 la conspiration doivent \u00eatre \u00e9cart\u00e9s du dialogue face il y a pas discussion par rapport \u00e0 \u00e7a maintenant, maintenant voil\u00e0 apr\u00e8s chaque drame ou conflit \u00e0 un certain moment on est oblig\u00e9 d'aller chercher quand m\u00eame des gens qui sont, qui ont la l\u00e9gitimit\u00e9 pour dialoguer, il faudra on est contraint de trouver des gens qui sont capables de de se mettre \u00e0 table et de dire bon nerveux Leguen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Martial, ancien directeur du laboratoire antidopage de Lausanne et puis autre scandale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T17:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DE54BAF-474C-4C6C-828F-207A3EEE66AE", "internalArchiveId": "2DE54BAF-474C-4C6C-828F-207A3EEE66AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La Promise\", de Xavier Durringer (5/5) ", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Xavier Durringer, dans \"La Promise\", il \u00e9voque le retour au foyer de Zeck, parti au front quelque part entre les Balkans, l'Asie centrale ou l'Europe de l'Est. Il est question d'amour et de mort, de torture et d'espoir, de viol et de pardon. Zeck et Lucia, les amants, tentent de repartir dans la vie apr\u00e8s la guerre. De reconstruire un pr\u00e9sent sur un pass\u00e9 en ruines. Mais sur les retrouvailles plane une ombre. Celle d'Ibrim, le violeur devenu spectre, dont Lucia est enceinte. C'est la voix d'Ibrim qu'on entend tout d'abord dans \" La Promise \". La voix d'une \u00e2me en peine, en qu\u00eate de pardon. Mise en sc\u00e8ne: Sarah Marcuse. Musique: Marc Berman.", "durationSec": 1313, "genres": ["Th\u00e9\u00e2tre"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "alternativeTitle": ["\"La Promise\", de Xavier Durringer (5/5)", "\"La Promise\", de Xavier Durringer (5/5) / VSS_2016-12-09T11:10:00_versus-lire", "\"La Promise\", de Xavier Durringer (5/5) / VSS_2016-12-09T11:10:00_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Xavier Durringer, dans \"La Promise\", \u00e9voque le retour au foyer de Zeck, parti au front quelque part entre les Balkans, l\u02b9Asie centrale ou l\u02b9Europe de l\u02b9Est. Il est question d\u02b9amour et de mort, de torture et d\u02b9espoir, de viol et de pardon. Zeck et Lucia, les amants, tentent de repartir dans la vie apr\u00e8s la guerre. De reconstruire un pr\u00e9sent sur un pass\u00e9 en ruines. \n\nMais sur les retrouvailles plane une ombre. Celle d\u02b9Ibrim, le violeur devenu spectre, dont Lucia est enceinte. C\u02b9est la voix d\u02b9Ibrim qu\u02b9on entend tout d\u02b9abord dans \"La Promise\". La voix d\u02b9une \u00e2me en peine, en qu\u00eate de pardon. \n\nAnna: Caroline Cons\nZech: Thomas Di Genova\nDaniel: David Marchetto\nIbrim: Angelo Dell\u02b9Aquila\nLucia : Laurie Comtesse\n\nMise en sc\u00e8ne: Sarah Marcuse\nMusique: Marc Berman\nMise en onde: Matthieu Ramsauer\n\nLes pi\u00e8ces de Xavier Durringer sont publi\u00e9es aux \u00e9ditions Th\u00e9\u00e2trales, \u00e9diteur et agent de l\u02b9auteur.", "Xavier Durringer, dans \"La Promise\", \u00e9voque le retour au foyer de Zeck, parti au front quelque part entre les Balkans, l\u02b9Asie centrale ou l\u02b9Europe de l\u02b9Est. Il est question d\u02b9amour et de mort, de torture et d\u02b9espoir, de viol et de pardon. Zeck et Lucia, les amants, tentent de repartir dans la vie apr\u00e8s la guerre. De reconstruire un pr\u00e9sent sur un pass\u00e9 en ruines. \n\nMais sur les retrouvailles plane une ombre. Celle d\u02b9Ibrim, le violeur devenu spectre, dont Lucia est enceinte. C\u02b9est la voix d\u02b9Ibrim qu\u02b9on entend tout d\u02b9abord dans \"La Promise\". La voix d\u02b9une \u00e2me en peine, en qu\u00eate de pardon. \n\nAnna: Caroline Cons\nZech: Thomas Di Genova\nDaniel: David Marchetto\nIbrim: Angelo Dell\u02b9Aquila\nLucia : Laurie Comtesse\n\nMise en sc\u00e8ne: Sarah Marcuse\nMusique: Marc Berman\nMise en onde: Matthieu Ramsauer\n\nLes pi\u00e8ces de Xavier Durringer sont publi\u00e9es aux \u00e9ditions Th\u00e9\u00e2trales, \u00e9diteur et agent de l\u02b9auteur.", "Xavier Durringer, dans \"La Promise\", \u00e9voque le retour au foyer de Zeck, parti au front quelque part entre les Balkans, l\u02b9Asie centrale ou l\u02b9Europe de l\u02b9Est. Il est question d\u02b9amour et de mort, de torture et d\u02b9espoir, de viol et de pardon. Zeck et Lucia, les amants, tentent de repartir dans la vie apr\u00e8s la guerre. De reconstruire un pr\u00e9sent sur un pass\u00e9 en ruines. \n\nMais sur les retrouvailles plane une ombre. Celle d\u02b9Ibrim, le violeur devenu spectre, dont Lucia est enceinte. C\u02b9est la voix d\u02b9Ibrim qu\u02b9on entend tout d\u02b9abord dans \"La Promise\". La voix d\u02b9une \u00e2me en peine, en qu\u00eate de pardon. \n\nAnna: Caroline Cons\nZech: Thomas Di Genova\nDaniel: David Marchetto\nIbrim: Angelo Dell\u02b9Aquila\nLucia : Laurie Comtesse\n\nMise en sc\u00e8ne: Sarah Marcuse\nMusique: Marc Berman\nMise en onde: Matthieu Ramsauer\n\nLes pi\u00e8ces de Xavier Durringer sont publi\u00e9es aux \u00e9ditions Th\u00e9\u00e2trales, \u00e9diteur et agent de l\u02b9auteur."], "variantIds": ["ece-8191421", "ece-8191417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-19T08:19:08Z", "webPublicationDate": "2016-12-14T14:17:01Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Durringer, Xavier", "role": "auteur dramatique", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Comtesse, Laurie", "role": "Lucia", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Dell'Aquila, Angelo", "role": "Ibrim", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Marchetto, David", "role": "Daniel", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Cons, Caroline", "role": "Anna", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Genova, Thomas", "role": "Zech", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "B\u00e9guin, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0095082-063E-4989-8CA0-06265F6C46BC", "internalArchiveId": "A0095082-063E-4989-8CA0-06265F6C46BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : DroneGun", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Ce fusil anti-drone peut \"shooter\" un drone \u00e0 2km de distance.", "durationSec": 103, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191526", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["DroneGun", "DroneGun / NMT_2016-12-09T08:39:08_clic", "DroneGun / NMT_2016-12-09T08:39:08_clic"], "alternativeSummary": ["Ce fusil anti-drone peut \"shooter\" un drone \u00e0 2km de distance.", "Ce fusil anti-drone peut \"shooter\" un drone \u00e0 2km de distance.", "Ce fusil anti-drone peut \"shooter\" un drone \u00e0 2km de distance."], "variantIds": ["ece-8191541", "ece-8191526"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T06:03:50Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nClic. \r\nCouleur3 vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [82%] :\r\nBonjour, Joris bonjour St\u00e9phane ce matin on du drone avec le drone en fusil, c'est un peu sp\u00e9cial de d\u00e9velopper dans la soci\u00e9t\u00e9 drone Schild en fusil qu'il y a une port\u00e9e de 2 kilom\u00e8tres qui permet de viser un drone en plein vol et de brouiller son syst\u00e8me de navigation, alors oui, rassurez -vous, l'explosion, il explose, l'Europe ne drone en fait 2 possibilit\u00e9s : soit il redescend \u00e0 la verticale, il se pose l\u00e0 o\u00f9 il est, soit il retourne \u00e0 son point d\u00e9part donc vers son ma\u00eetre et voil\u00e0 c'est pour tout \u00e7a, pour brouiller les drone et \u00e9viter que certains qui, \u00e0 la se se disperser dans des endroits un petit peu sensible et cette soci\u00e9t\u00e9 drone Schild est surtout connu pour d\u00e9velopper des syst\u00e8mes pour \u00e9viter que des drone entrent dans des prisons et efface enfin largu\u00e9 bonsoir Paul, on est arriv\u00e9 de cargaison comme \u00e7a, il y a 100 grammes de Cerb\u00e8re, c'est un peu \u00e7a, ils ont aussi d\u00e9velopp\u00e9 des alertes anti- drone pr\u00e8s des centrales nucl\u00e9aires ou des sites sensibles, afin d'\u00e9viter que des mecs se baladent avec des drone explosif qui a \u00e9crit sur sa drone qui arrive tr\u00e8s vite ils merde oui donc est importante important une soci\u00e9t\u00e9 importante et ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que ce genre de, de, d'outils de fusil, h\u00e9 bien sont interdits par la loi aux \u00c9tats-Unis c'est utilisable que par le gouvernement am\u00e9ricain sous une certaine forme, donc on verra ce que \u00e7a donne, mais en tous cas les particuliers n'ont pas le droit d'utiliser le drone le Pentagone reconna\u00eet en acheter 50, heureusement, pas plus d'infos sur le drone gain\u00e9 dans la capsule vid\u00e9o c'est moi qui gagne peu pieds RTS penser \u00e0 cela ce point barre, bonne journ\u00e9e, j'ai m\u00eame achet\u00e9 comptes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T09:20:01Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-994D873F-4106-4E2F-A231-3E022D7F2A4C", "internalArchiveId": "994D873F-4106-4E2F-A231-3E022D7F2A4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les origines de la syphilis et de la variole", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Selon une \u00e9quipe internationale de chercheurs plac\u00e9s sous la direction de l'universit\u00e9 de Zurich, la recrudescence actuelle de la syphilis \u00e0 une origine commune qui date du milieu du si\u00e8cle dernier. Quant \u00e0 la variole, elle n'est pas la maladie \u00e9pid\u00e9mique la plus ancienne de l'humanit\u00e9.", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191862", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les origines de la syphilis et de la variole / CQFD_2016-12-09T10:04:15_actu", "CQFD du 09.12.2016"], "alternativeSummary": ["Selon une \u00e9quipe internationale de chercheurs plac\u00e9s sous la direction de l\u2019universit\u00e9 de Zurich, la recrudescence actuelle de la syphilis \u00e0 une origine commune qui date du milieu du si\u00e8cle dernier. Quant \u00e0 la variole, elle n'est pas la maladie \u00e9pid\u00e9mique la plus ancienne de l'humanit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8191862"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T09:13:06Z", "webPublicationDate": "2016-12-09T10:23:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CF1E1B4-6FE0-4DAD-B246-F7B43230AC8B", "internalArchiveId": "0CF1E1B4-6FE0-4DAD-B246-F7B43230AC8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura-t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme? (5/5) : Les filles de Simone", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "summary": "Les filles de Simone\r\nQue faire de l'h\u00e9ritage des pionni\u00e8res? Peut-on devenir m\u00e8re et rester f\u00e9ministe? Ces questions, Chlo\u00e9 Oliv\u00e8res, Tiphaine Gentilleau et Claire Fretel les posent sans d\u00e9tour dans leur spectacle \"C'est (un peu) compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du monde\". Un succ\u00e8s! O\u00f9 elles font de la maternit\u00e9 un th\u00e8me central et r\u00e9affirment que \"Le priv\u00e9 est politique!\".\r\n\r\n* * Les filles de Simone\r\nQue faire de l'h\u00e9ritage des pionni\u00e8res? Peut-on devenir m\u00e8re et rester f\u00e9ministe? Ces questions, Chlo\u00e9 Oliv\u00e8res, Tiphaine Gentilleau et Claire Fretel les posent sans d\u00e9tour dans leur spectacle \"C'est (un peu) compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du monde\". Un succ\u00e8s! O\u00f9 elles font de la maternit\u00e9 un th\u00e8me central et r\u00e9affirment que \"Le priv\u00e9 est politique!\".", "durationSec": 1635, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191824", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 09.12.2016", "Vacarme du 09.12.2016", "La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura-t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme? (5/5) / VAC_2016-12-09T13:04:15_vacarme", "La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura-t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme? (5/5) / VAC_2016-12-09T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Les filles de Simone\nQue faire de l\u02b9h\u00e9ritage des pionni\u00e8res? Peut-on devenir m\u00e8re et rester f\u00e9ministe? Ces questions, Chlo\u00e9 Oliv\u00e8res, Tiphaine Gentilleau et Claire Fretel les posent sans d\u00e9tour dans leur spectacle \"C\u02b9est (un peu) compliqu\u00e9 d\u02b9\u00eatre \u00e0 l\u02b9origine du monde\". Un succ\u00e8s! O\u00f9 elles font de la maternit\u00e9 un th\u00e8me central et r\u00e9affirment que \"Le priv\u00e9 est politique!\".", "Les filles de Simone\nQue faire de l\u02b9h\u00e9ritage des pionni\u00e8res? Peut-on devenir m\u00e8re et rester f\u00e9ministe? Ces questions, Chlo\u00e9 Oliv\u00e8res, Tiphaine Gentilleau et Claire Fretel les posent sans d\u00e9tour dans leur spectacle \"C\u02b9est (un peu) compliqu\u00e9 d\u02b9\u00eatre \u00e0 l\u02b9origine du monde\". Un succ\u00e8s! O\u00f9 elles font de la maternit\u00e9 un th\u00e8me central et r\u00e9affirment que \"Le priv\u00e9 est politique!\"."], "variantIds": ["ece-8191825", "ece-8191824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:54Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDes heures \u00e0 minuit sur la 1\u00e8re. \r\nL'envie de mettre sur l'espace public qui est le th\u00e9\u00e2tre des choses d'ordre tr\u00e8s priv\u00e9 et intime et on ose le faire parce qu'on est persuad\u00e9 qu'en racontant intimit\u00e9 et en brisant certains tabous qui sont li\u00e9es \u00e0 notre et en fait on fait aussi quand m\u00eame un acte politique j'par le par le partage, \u00e7a cr\u00e9e une force en fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:22) [91%] :\r\nPartager les choses, \u00e7a rend plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [60%] :\r\nPoint de 2 points d'accalmie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:33) [98%] :\r\nNouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura -t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [78%] :\r\nPoint Marc sur ce qui V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous 5\u00e8me jour de reportages dans vacarme pour mieux comprendre le f\u00e9minisme, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, qui sont les h\u00e9riti\u00e8res aujourd'hui des pionni\u00e8res du f\u00e9minisme comment prennent telle la parole en 2016 se revendique -t-elle de leurs a\u00een\u00e9s, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de 3 jeunes f\u00e9ministe 3 artistes qui ont cr\u00e9\u00e9 en 2014, le collectif, les filles de Simone, une compagnie th\u00e9\u00e2trale dans le spectacle, c'est un peu compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du monde fait un tabac sur les sc\u00e8nes fran\u00e7aises et sans doute bient\u00f4t suisse Chlo\u00e9 Oliv\u00e8res Tiphaine Gentilleau fret elle convoque Simone de Beauvoir, Yvonne Knie ou autre, \u00c9lisabeth Badinter pour d\u00e9cortiquer avec humour la condition de femme Ovi enti\u00e8rement chamboul\u00e9e par la maternit\u00e9, nous les avons rencontr\u00e9s juste avant une repr\u00e9sentation, nous sommes \u00e0 Paris au caf\u00e9 de Flore, et \u00e7a n'est pas par hasard, voici les filles de Simone, c'est un reportage de Francine Del Kozo il est r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [90%] :\r\nOn a voulu le nom de la compagnie, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la personne qui pour nous est la figure tut\u00e9laire du f\u00e9minisme fran\u00e7ais c'est Simone de Beauvoir mais on s'est dit que de toute fa\u00e7on, en fait, il y avait plusieurs Simone qui avait Jacques jalonn\u00e9 nos existences et qui \u00e9tait importante pour nous, il y a Simone Veil qui, quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 elle qu'on qu'on a le droit de, de prendre la pilule et que on peut avorter en France et et puis ma m\u00e8re, ma m\u00e8re s'appelle Simone, donc voil\u00e0 \u00e7a sentait tr\u00e8s bien 9, ce qu'on avait envie comme \u00e7a de de s'inscrire dans une filiation avec un f\u00e9minisme, voil\u00e0 le f\u00e9minisme de nos, de nos m\u00e8res, quoi, et comme toutes h\u00e9ritage \u00e7a peut \u00eatre questionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [90%] :\r\nL\u00e0 tout \u00e0 coup, voil\u00e0 en cherchant, bon, on s'est rendu compte que, il y a un petit souci quand m\u00eame dans le f\u00e9minisme par rapport au sujet de la maternit\u00e9, il y a comme un angle mort pas dans dans la r\u00e9flexion puisque ben voil\u00e0 notre figure tut\u00e9laire notre, notre m\u00e8re spirituelle voil\u00e0 Simone de Beauvoir, on peut pas dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, donc, parce que si c'\u00e9tait tr\u00e8s clair, elle ne voulait pas d'enfant, mais du coup 5 globalement le f\u00e9minisme s'est construit en tout cas en France, etc, sur le fait de refus de de revendiquer de pouvoir ne pas avoir d'enfants, pouvoir choisir et ne pas subir les maternit\u00e9s, donc c'\u00e9tait dans le refus d'avoir des enfants, donc la maternit\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite, c'\u00e9tait pas un sujet Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [84%] :\r\nParce qu'il est valser l\u00e9gitime \u00e0 l'\u00e9poque, oui, c'est vrai que c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 on est dans une nouvelle erreur c'est que \u00e7a c'est acquis et que donc maintenant on se retrouve, bah on se retrouve \u00e0 devoir \u00e0 devoir g\u00e9rer cet h\u00e9ritage l\u00e0 justement dans d'autres nouvelles circonstances, maintenant si on d\u00e9sire \u00eatre m\u00e8re et qu'on en fait le alors qu'on a moyen de conna\u00eetre, comment on fait pour concilier cette maternit\u00e9 est quand m\u00eame et quand m\u00eame des convictions f\u00e9ministes, \u00e7a cr\u00e9e des \u00e7a cr\u00e9e des tensions internes en fait qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s douloureuse cirque tout c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait fou, c'est que plus on travaille ensemble, plus on fait le spectacle et puis on se disait : mais c'est fou, c'est c'est partager, mais \u00e7a n'est jamais dit en fait, c'est tabou en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 la conciliation de du fait d'\u00eatre maire et de travailler, d'avoir une vie active, etc, moi personnellement, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible pour nous parce qu'on s'est cr\u00e9\u00e9 nos horaires etc mais je, je sais que, voil\u00e0, c'est moi, mon compagnon aujourd'hui, c'est un des piliers qui nous permet de faire mon m\u00e9tier parce qu'il est absolument partie prenante de la parentalit\u00e9, donc l\u00e0 pour le coup, l'homme est l'avenir de la femme, on est ici au caf\u00e9 de Flore, Simone de Beauvoir, on avait fait pratiquement \u00e7a sa maison, son lieu de 2 rencontres l'h\u00e9ritage qu'elle voulait, ce qu'elle nous laisse aujourd'hui, comment vous le d\u00e9finiriez je dirais qu'il est un peu compliqu\u00e9 parce que c'est passionnant quand on nous dit un moment dans le spectacle, mais effectivement faut reprendre en compte le fait que le 2\u00e8me sexe la crainte 49 ce qui est c'\u00e9tait c'est un pav\u00e9 dans la marre quoi tous tous les chapitres sur la maternit\u00e9, justement, il est c'est c'est assez unique, c'est assez n\u00e9gatif quoi oui elle elle traduit vraiment le fait que la maternit\u00e9 c'est \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s lourd, oui c'est une ali\u00e9nation \u00e7a donc c'est c'est c'est en \u00e7a que c'est compliqu\u00e9, c'est que il y a beaucoup de choses de dans ce qu'elle nous l\u00e8gue qui ont partie li\u00e9e avec un peu la haine de soi quand m\u00eame le corps de la femme, c'est, c'est c'est toujours tr\u00e8s n\u00e9gatif tout le vocabulaire, elle, elle emploie en fait ce qui est difficile, c'est qu'elle a pas remis en question le fait que la norme \u00e0 laquelle on doit aspirer, c'est le masculin blanc qui a de l'argent enfin dire celle qui a \u00e9t\u00e9 un poids que est le bon, oui, mais, mais, du coup, elle a pas remis \u00e7a en cause, donc c'est compliqu\u00e9, quoi, parce que tout a posent dit que pour \u00eatre vraiment lib\u00e9r\u00e9, il faudrait \u00eatre un homme quoi or bah non c'est pas \u00e7a qu'on revendique nous donc, mais voil\u00e0 il y a eu d'autres entre nous et Simone de Beauvoir, il y a eu d'autres pensent The pour justement essayer de, de, de commandes assouplir tout \u00e7a et de de r\u00e9fl\u00e9chir autrement et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [84%] :\r\nSteven qui Beeler tant qu'on a beaucoup lu et donc s'est beaucoup inspir\u00e9 pour le spectacle, parce que, elle, de la rencontrer enfin de, de, de, de coups de de la lire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous a beaucoup r\u00e9concili\u00e9 avec avec l'id\u00e9e de la maternit\u00e9 comme exp\u00e9rience possible humaine et qui, comme exp\u00e9rience possiblement m\u00eame conciliable avec des convictions f\u00e9ministes et elle dit avant la femme n'avait pas le droit de refuser une naissance \u00e0 pr\u00e9sent, elle n'a plus le droit de faire na\u00eetre un enfant non d\u00e9sir\u00e9, il y a un il y a un truc nouveau qui est apparu, c'est tu la choisis, tu l'as voulu maintenant tu la et si tu te plains, t'as qu'\u00e0 pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:58) [80%] :\r\nC'est vrai et c'est vrai que c'est son excellent droit d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [67%] :\r\nIl est marginal qu'il oui marche d'un point d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:11) [69%] :\r\nJe laisse les installer sur parler de ce qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:14) [66%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc c'est tout alors apr\u00e8s tout \u00e7a et d'ils sont dans la grande valise oui oui c'est donc saisi vous oui donc 24 oui point plusieurs choses oui oui oui voil\u00e0 ah pour qui, pourquoi pas, donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [75%] :\r\nLouis et Tiphaine on est ignor\u00e9, mis avant le le spectacle vous r\u00e9digez les postes quitte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:42) [83%] :\r\nOui en fait oui, et on sait, il y a des postes dans le spectacle et il ne sert \u00e0 plein de trucs, donc c'est un code dans la pi\u00e8ce et quand on veut parler au nom de, par exemple, l\u00e0 il y a, Yvonne qui Beeler juste, je me je me mets le poste sur le front et puis je suis Ivan similaire et donc je, je, je, la je peux la citer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:03) [71%] :\r\nDonc, elle nous a beaucoup, beaucoup, oui, moi je suis en train de faire Badinter, quoi qu'il en travers, je vais commencer voil\u00e0 mais qu'est -ce qui va d'Interpol, oui, on a fait parler aussi, pas des petites Julie oui, oui, pardon, je suis tout de suite la fini pour pas. \r\nVoil\u00e0, puisqu'il a essay\u00e9, il y a eu des des fruits face \u00e0 des d\u00e9bats ah bah quand m\u00eame a pas l'oublier Simone. \r\nPar exemple, il y a je voil\u00e0, donc moins de livres qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:33) [82%] :\r\nNotre fond dramaturgique en vacances, d'autres qu'on a lu pourtant s'inspirer, Massa, par exemple, que sais -je, histoire des maires et de la maternit\u00e9 en Occident dit 20000 c'est super, c'est vraiment plein de, de, de, de chapitres tr\u00e8s tr\u00e8s claire, tr\u00e8s simple, et hop, qui donne bien la mesure de \u00e0 quel point l'expert de la maternit\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 au cours de de l'histoire, quoi voil\u00e0 plusieurs de 10 20 milliards parce qu'il en a \u00e9crit \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a, \u00e7a c'est passionnant, la r\u00e9volution d'Internet depuis 1945 femme maternit\u00e9 citoyennet\u00e9 et Bergerac et puis celui -l\u00e0, on les a sign\u00e9 sur internet vraiment Ivan c'est notre ce matin, marraine de coeur, entre guillemets, puisque tous ces voil\u00e0 tous ces titres, c'\u00e9tait vraiment pour nous, c'\u00e9tait tout \u00e0 coup, on avait une \u00e0 une r\u00e9solution th\u00e9orique \u00e0 nos questionnements et du coup, on l'a pas, elle est toujours vivante Event et elle est assez \u00e2g\u00e9e, elle habite dans le sud de la France et donc de loin comme \u00e7a, elle nous suivons envoy\u00e9 le le texte du spectacle quand il a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9, on lui a dit \u00e0 quel point sa pens\u00e9e nous avez nourri de qu'elle nous a r\u00e9pondu une lettre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s adorable sur sa joie de voir qu'il y avait une rel\u00e8ve sur ces questions- l\u00e0 et donc aller sur sc\u00e8ne avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:48) [83%] :\r\nOui, vous avez les install\u00e9s dans leur petit coin biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:55) [84%] :\r\nD'ailleurs quand m\u00eame mis \u00e0 mal entendant spectacle les livres commencent \u00e0 en souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:59) [97%] :\r\nParce qu'on les jette, et tout \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:05) [73%] :\r\nAh bah \u00e7a doit vivre un vivre, voil\u00e0 la r\u00e9volution Internet, soit on petite couverture plastique hein, parce qu'il a ben oui c'est \u00e7a donc faudrait compte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [58%] :\r\nPoint peut la trop point je pourquoi je travaille, \u00e7a, c'est pourquoi donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:25) [82%] :\r\nUne de nos phrases choc, la femme est lib\u00e9r\u00e9 mais la mer est pi\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:29) [73%] :\r\nEt donc \u00e7a fait pas voil\u00e0 pourquoi d\u00e9voiler le truc, quoi, a le droit, il faut que nous le rappelle, \u00e7a c'est le sens de poids de notre corps anti- actuel puisque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:44) [79%] :\r\nUne fois qu'on a accouch\u00e9 les sages-femmes, elles ont une expression pour le Coran quitte justement les sensations des femmes qui viennent d'accoucher, moi qui vient d'accoucher, puis pendant les quelques jours semaines qui suivent, c'est cette sensation dans le Coran quitte et bon, on conna\u00eet bien, du coup on s'est fabriqu\u00e9 un costume de plus un costume fait de quitter enfin fait un diff\u00e9rents march\u00e9s, il ne faut pas les regarder \u00e0 la donc \u00e0 la vache voil\u00e0, sexe, le sexe, la au nom, dit, il a tout fait et j'ai un petit secret, ce qui permet de la scratch\u00e9e, un peu anti- couleur Chair et donc de la discr\u00e8te et \u00e0 un moment pour mener \u00e0 donner que je ressens crache sur voil\u00e0 culotte couleur Chair, muni d'un scratch \u00e9galement vous voyez qui c'est bien aussi, \u00e0 la barre de Freud, la barbe de Freud, ben oui, parce que quand m\u00eame c'est un peu de bric et de propre quoi comme on n'avait pas d'argent, on a fait. \r\nDans le jeu l'utile quoi le n\u00e9cessaire absolument, moi je suis assez pudique, donc vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:40) [79%] :\r\nOn va rire, il y a une sc\u00e8ne de gyn\u00e9co, il y a, il y a un accouchement, mais alors vraiment on va voyage nous quoi, oui, mais c'\u00e9tait un peu un truc de r\u00e9sistance parce que, au th\u00e9\u00e2tre, on demande souvent aux actrices d\u00e9nud\u00e9es vraiment tr\u00e8s souvent et nous on en a marre, quoi, donc on s'est dit on va faire, on va faire des costumes de nus et \u00e7a nous permet de nous d\u00e9nud\u00e9 sans vous venez de lire \u00e7a c'est rigolo, voil\u00e0 c'est tout pour que ce plan Kouchner. \r\nC'est un c\u00f4t\u00e9 magiciens, on a des petits et puis y a plein de petites comme \u00e7a de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:16) [65%] :\r\nSes apparitions, disparitions pour pour effectivement. \r\nC'est-\u00e0-dire le lait qui tout d'un coup, voil\u00e0 c'est c'est un c'est un pr\u00e9servatif, je mets du lait dedans apr\u00e8s je le percer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:27) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qui me permet de te servir du lait aux spectateurs, il para\u00eet qu'\u00e0 Bordeaux qui galopent hier \u00e0 Paris, un couple qui, qui fait du fromage de lait maternel dans la 2\u00e8me, c'est \u00e0 Tokyo o\u00f9 il y a des barbares allait et donc on peut venir prendre des alors sous forme de glace ou chez pas quoi, enfin voil\u00e0 mais au lait maternel, du coup, c'est aussi ce ce truc de de glorifier toujours tout ce qui vient de la nature qui vient naturellement de la mer qui vient d'accoucher, comme si c'\u00e9tait forc\u00e9ment c'est une valeur formidable bo\u00eete exactement ce que dit Badinter, voil\u00e0 c'est tout \u00e0 coup la nature devient une valeur en soi qui est forc\u00e9ment grande voil\u00e0 c'est c'est ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qui qui nous int\u00e9resse et qu'on a tir\u00e9e vers la d\u00e9rision puisque on risque quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:14) [77%] :\r\nEh bien, tu sais si le le fer \u00e0 repasser dans la Grande Loge en bas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:24) [82%] :\r\nC'est pourquoi je fais un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:26) [94%] :\r\nOu pas. \r\nOui, mais il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:42) [71%] :\r\nLa France et les Italiens on on se r\u00e9p\u00e8te le texte sans intonation, rien, tr\u00e8s vite, juste pour chauffer la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:52) [69%] :\r\nQue \u00e7a peut pas se combiner entre ce b\u00e9b\u00e9 ou ce projet dans sa vie professionnelle balbutiante et incertaine, il est question, qui est d\u00e9cid\u00e9, mais il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 visit\u00e9 le DD l'a voulue bien calcul\u00e9, bien qu'1er coup, c'\u00e9tait pli\u00e9, elle peut passer quoi surprise, on croyait qu'il \u00e9tait sur les id\u00e9es ne croyaient croyez surtout qu'il fallait arr\u00eater pour ma\u00eetriser que \u00e7a arrivera quand on arrivera effectivement il y plus des Loudun si longtemps ici, a donc elle n'a pas de l'affaire Vairelles a l'AUI presque le toujours trouver comment tout compliquer la quoi oui oui oui ben parce que le bonheur qu'on dit, comme dirait l'autre, c'\u00e9tait plus calme, reconna\u00eet au priv\u00e9, quand ils sont en avenir donc oui voil\u00e0 ah c'\u00e9tait quoi, non mais ta phrase du bonheur \u00e0 un \u00e9clair oui oui oui, donc bah voil\u00e0 c'est \u00e7a, elle survient oui c'est la c'est ce qu'il voulait les projets en aura d'autres et puis c'est pas \u00e7a le plus important du c'est bon \u00e7a, ses projets, sa vie professionnelle, \u00e7a va quoi. \r\nVoyez \u00e0 l'entr\u00e9e, une phrase qui disait la vie priv\u00e9e politique oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:41) [82%] :\r\n\u00e0 la fin, c'est vraiment notre gouvernement fait notre oui mais on a envie de Me sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:49) [92%] :\r\nL'espace public qui est le th\u00e9\u00e2tre des choses d'ordre tr\u00e8s priv\u00e9 et intime et on ose le faire parce qu'on est persuad\u00e9 qu'en racontant mettre intimit\u00e9 et en brisant certains tabous qui sont mis \u00e0 notre intimit\u00e9 et en fait on fait aussi quand m\u00eame un acte politique et voil\u00e0 et pourquoi le th\u00e9\u00e2tre plus que le web par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:08) [88%] :\r\nBon, alors \u00e7a, honn\u00eatement, c'est parce que c'est notre c'est c'est c'est notre formation, c'est ce qu'on exerce comme c'est notre m\u00e9tier, ces outils qu'on conna\u00eet, du coup, il sait comment faire, et puis si elle arrivera pas question en m\u00eame temps si on fait ce m\u00e9tier l\u00e0, c'est parce qu'en fait on on aime justement l'aspect artisanal oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [78%] :\r\nOn est vraiment plus dans un rapport Direct des corps des voix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:28) [78%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce qu'il a ce c\u00f4t\u00e9 de de partage de vivant, un vivant, quoi, \u00e7a c'est un truc quand m\u00eame tr\u00e8s fort, c'est l\u00e0 o\u00f9 alors quand on a des tous des spectateurs qui sortent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:39) [85%] :\r\nSoit vraiment le sourire aux oreilles ou, au contraire, on a eu vraiment des femmes en pleurs qui viennent nous dire merci, un mec qui nous embrasser en disant merci, mais gr\u00e2ce \u00e0 vous, je comprends mieux, ma femme, enfin \u00e7a c'est des choses \u00e7a aussi qui rencontre voil\u00e0, si c'est \u00e7a, c'est la vie, la diff\u00e9rence aussi c'est c'est certainement super leur plein de commentaires \u00e0 une vid\u00e9o, mais c'est vrai que d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:59) [90%] :\r\nDes gens avec le visage vraiment voil\u00e0 \u00e9motionner quoi, c'est, c'est c'est irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:13) [90%] :\r\nQui sert \u00e0 \u00e9voquer dans le spectacle, la reprise des relations sexuelles apr\u00e8s un accouchement, donc on l'\u00e9voque \u00e0 nouveau bah on l'\u00e9voque, avec un petit peu d'humour, mais voil\u00e0, \u00e7a se passe sous un drap, on ne voit rien, mais on on voit des mouvements de bras et et on entend. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:31) [76%] :\r\nOn entendra la jeune femme qui qui qui demande \u00e0 son compagnon de qui dit qu'il agissait l\u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:47) [88%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, ben on voit que \u00e7a se d\u00e9gonfle et puis apr\u00e8s elle dit je suis d\u00e9sol\u00e9. \r\nEt puis finalement elle propose : tu veux que je te suce et voil\u00e0 et \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 et, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, voil\u00e0 j'ai on a des dirigeants compl\u00e8tement enfin, parfois, des rires, on sent qu'il y a un peu de choc en m\u00eame temps et puis on a aussi eu des voil\u00e0 c'est un copain de Chlo\u00e9 je crois qu'\u00e9tait venu qui disait, mais je comprends pas pourquoi il y avait tellement de femmes qui riaient c'est horrible ce truc et les copines \u00e9taient l\u00e0- bas, si c'est hyper dr\u00f4le la toute fait quoi donc au moment et il \u00e9tait tr\u00e8s choqu\u00e9 de se dire : avez vous l'avez toutes fait c'est incroyable, c'est tr\u00e8s violent, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:28) [74%] :\r\nDe chercher \u00e0 satisfaire m\u00eame alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:30) [65%] :\r\nQue, bon, ben voil\u00e0, est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:34) [87%] :\r\nAirbus qui \u00e9tait pass\u00e9 dessus, quoi, quand m\u00eame, donc on peut, on peut trouver \u00e7a normal de pas de pas de pas y retourner tr\u00e8s facilement quoi. \r\nDonc voil\u00e0 pas \u00e7a reste une question : qui est qui est qui est importante. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:47) [82%] :\r\nImportance est elle aussi tabou en fait et c'est vrai, ce qui est dr\u00f4le, c'est que tout d'un coup, on le met sur un plateau de th\u00e9\u00e2tre et c'est vrai que les r\u00e9actions sont fortes, aussi parce qu'\u00e0 nouveau, enfin il y a beaucoup d'endroits comme \u00e7a qui sont, qui sont un peu aboutir qui sont compl\u00e8tement partag\u00e9 et on entend au ouvrir et on sent comment les ressortir que c'est vraiment une fa\u00e7on de. \r\nDans l'avenir, on entend le mais c'est exactement \u00e7a, mais je l'ai v\u00e9cu mais c'est dingue le fioul, le disent mais enfin voil\u00e0, \u00e7a s'entend, dans la fa\u00e7on dont les gens r\u00e9agissent et donc c'est super, mais c'est vrai qu'on en parle assez peu, sinon, aurait g\u00e9n\u00e9ral quoi reste assez discret l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:22) [84%] :\r\nApr\u00e8s, on comprend qu'ils savent tr\u00e8s bien, c'est comme tout, on le vit chaque. \r\n\u00e0 sa fa\u00e7on, comme on peut donc on voil\u00e0 nous on s'amuse de tout \u00e7a parce que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:34) [87%] :\r\nEt puis voil\u00e0 c'est c'est juste comme c'est la vie autant. \r\nSans parler quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:46) [88%] :\r\nC'est aussi que le fait de le de partager \u00e7a, je pense que \u00e7a fait du bien \u00e0 tout le monde quoi en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:52) [80%] :\r\nJ'ai par le par le partage, \u00e7a cr\u00e9e une force en fait partager des choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:57) [85%] :\r\n\u00e7a rend plus fort justement le fait partager qui rend plus fort, etc, ou plus forte pour nous, c'est aussi tr\u00e8s important et que c'est tr\u00e8s li\u00e9 au f\u00e9minisme justement le le partage et pour nous, \u00e7a c'est vraiment cette id\u00e9e de la sororit\u00e9 comme une force qui a en plus souvent \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9cri\u00e9, enfin en tout cas on est vachement nourri de l'id\u00e9e que, voil\u00e0 les femmes entre elles Servent des des connasses, elles sont que les femmes entre elles seraient toujours en train de se se jalouser se mettent des b\u00e2tons dans les roues, or, en fait c'est pas et sur les prix des des des proph\u00e9ties autor\u00e9alisatrices quoi, c'est s\u00fbr, qui ont grandi en se disant \u00e7a, on va se m\u00e9fier des autres femmes, on va se dire que c'est des ennemis plut\u00f4t des alli\u00e9s alors que, il y a aucune raison qu'elle soit forc\u00e9ment sur ce mode -l\u00e0 plut\u00f4t que sur l'autre et que l'on constate que quand on est dans le partage d'exp\u00e9riences h\u00e9 ben en fait \u00e7a rend effectivement plus fort : non, voil\u00e0 on on s'est mis \u00e0 en collectif, apr\u00e8s c'est toute tout ce qui entra\u00eene un collectif, c'est toujoursD. je dirais un rassemblement de d'identit\u00e9 de singularit\u00e9, donc forc\u00e9ment il y a des frictions mais c'est \u00e7a aussi qui est riche, voil\u00e0 ce que c'est, petit sororit\u00e9 qui nous nous a aussi beaucoup aid\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:11) [87%] :\r\nEt l\u00e0, pendant une heure, vous allez faire quoi, voil\u00e0, on va se concentrer, on pourrait vous dit : on va se maquiller, se coiffer, mais en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:18) [83%] :\r\nMais vaguement 3 3 coups de donc les boutons et les cernes et puis qui et puis on se coiffe maintenant ce qu'on m\u00eame plus parce qu'avant moi, j'ai les cheveux plus longs, donc je devais les attach\u00e9s Chlo\u00e9 aussi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:31) [76%] :\r\nVous la cause des jeunes m\u00e8res que de se de s'appr\u00eater quoi et m\u00eame avant, on avait eu l'id\u00e9e, on disait il faut cesse bah tant pis on dans sa Pierre \u00e0 pas pour le spectacle et on se laissera les poils des aisselles et des gens parfaitement n'a jamais on n'a jamais os\u00e9 vous avez dit vrai quand on est jeune maman, on n'a pas du tout tent\u00e9, donc, pour \u00eatre vraiment ras vraiment raccords, il faudrait que on laisse tout en friche, mais on n'ose pas \u00e0 chaque fois j'ai je je me dit allez, allez, Chlo\u00e9 Fazi, ses militants et s'opposer les poils des jambes et je je craque au dernier moment, je dirais -je. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:08) [63%] :\r\nOui, oui, oui, oui. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:14) [76%] :\r\nJour apr\u00e8s jour un polype ni de sa Chair et \u00e9tranger \u00e0 sa ch\u00e8re passant en elle, elle est la proie de l'espace qui lui impose sa myst\u00e9rieuse loi et g\u00e9n\u00e9ralement cette ali\u00e9nation les frais maintenant, si le non c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais c'est pas \u00e7a, c'est pas que \u00e7a, je les choisis moi je fais quoi, je n'ai pas la h\u00e9morragie 849 un regard Hamas minuscule c'est parfait s': faut -il aller voir mon b\u00e9b\u00e9 dedans c'est insens\u00e9, je vous rencontrer pour dire il ou elle, je dirais que \u00e7a faire sa connaissance, voir ses yeux embrasser tout petits pieds tenir dans une seule main ses fesses minuscule caresser sa peau de soie le respirer le le le respirer le sentir l'inhaler je ne sert que sa sa villa, l\u00e0 devant moi, je l'attends, c'est tr\u00e8s long et c'est tr\u00e8s beau, c'est formidable, je suis ravie. \r\nC'est compliqu\u00e9 pour moi, c'est vraiment compliqu\u00e9, je l'avoue, je suis qui enfin c'est un peut me faire un enfant dans le dos la l'expression s'impose, jouer, \u00e7a se voit pas, si je mentionne pas, je vois pas en quoi c'est compliqu\u00e9, ah la vache, image vous je suis pas bien l\u00e0, il y a une semaine de la 1\u00e8re tu me dis \u00e7a comme \u00e7a, justement, la 1\u00e8re et dans une semaine, je savais rien il y a aucun probl\u00e8me, la robe couleur interpell\u00e9 quoi mais voil\u00e0 nous avons c'\u00e9tait sur quoi donc le probl\u00e8me n'est pas de probl\u00e8me, l'arbitre, qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0, moi j'ai toujours trouv\u00e9 trop courte est une chose tr\u00e8s p\u00e9nible a trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait trop courte, je enfin quoi, \u00e7a peut pas \u00eatre courte et r\u00e9ticents petit Michel, c'est pas possible, dans ce m\u00e9tier, ce couple quand m\u00eame plut\u00f4t cela, j'ai pas pu l'inventer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:25) [75%] :\r\nEh bien, c'est qu'on est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:29) [76%] :\r\nC'est bizarre quoi bizarre mais dans 20 ans trouvera rien quand m\u00eame, \u00e7a me g\u00eane qui une culotte Gamekult, elle se maintient sa contient, \u00e7a serait bien \u00e7a serait bien, on va rien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:40) [65%] :\r\nBonsoir, j'appelle Bibendum fran\u00e7ais merci beaucoup par la musique de 20 ans parce que donc, voil\u00e0 qui avait \u00e9t\u00e9 pour importer, qui est donc ce que devez m\u00eame pas comprendre pourquoi il m\u00e9rite une situation tout derri\u00e8re, donc plus de probl\u00e8me particulier, il y a une dette de mat\u00e9riel, m\u00eame si titre irresponsable, c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:31) [84%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait des vrais sujets et que on pouvait en faire th\u00e9\u00e2tre autant que le la guerre en Syrie o\u00f9 le deuil du p\u00e8re, on prend souvent cela exemple mais et que du coup ben si on attendait quelqu'un nous propose de parler de \u00e7a, on attendrait longtemps et que du coup, il fallait qu'on le fasse nous-m\u00eames que et qu'on arr\u00eate de de toujours, oui, se demander si on \u00e9tait l\u00e9gitime pour le faire, etc, qu'on arr\u00eate de s'excuser de demander pardon comme on aime bien, c'est-\u00e0-dire, vous qui avez voil\u00e0 c'\u00e9tait la compagnie, c'\u00e9tait une fa\u00e7on en acte 2, tout \u00e0 coup de se dire : bon, ben voil\u00e0, on est on est -ce qu'on est, on a de ces pr\u00e9occupations et il y a, il y a aucune raison de de pas le les brandir et on est estim\u00e9 que c'est des sujets qui ont voix au chapitre sur la laisse dans l'espace public et m\u00eame de plus en plus, on se dit que que il y a, il y a une vraie urgence \u00e0 aborder \u00e7a sur des plateaux, th\u00e9\u00e2tre \u00e0 le partager et et voil\u00e0, on a essay\u00e9 un de devancer dit que c'\u00e9tait peut-\u00eatre autre chose comme sujet, tout \u00e7a, tourner un peu autour parce que nous-m\u00eames, au d\u00e9but on de on \u00e9tait un petit peu dans une forme d'autocensure en disant dans la maternit\u00e9 \u00e7a va int\u00e9resser personne, c'est pas tr\u00e8s clair, c'est un peu des histoires, c'est pas tr\u00e8s universelle, c'est un peu des histoires de bonne femme Pasteur qu'on avait d\u00e9j\u00e0, on nous l'esp\u00e8ce de vous donc \u00e7a qu'on nous vous vous Zahra beaucoup resservi par la suite, mais du coup, comment la nous-m\u00eames combattu pour nous endetter plus arm\u00e9 pour la combattre chez les autres, parce que donc dit bon bah on a d\u00e9j\u00e0 rien que la moiti\u00e9 d'humanit\u00e9, c'est l'effacer des femmes, il attend, il y a quand m\u00eame une bonne partie de femmes qui ont des enfants et puis grosso-modo vient tout une femme donc rarement donn\u00e9 \u00e7a concerne tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:17) [90%] :\r\nFin de vacarme pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivis r\u00e9agissez au reportage de Francine Del cause ou en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0 le f\u00e9minisme existe -t-il toujours en 2016 et que signifie -t-il pour vous que vous soyez homme ou femme, f\u00e9ministe ou anti- f\u00e9ministe, appelez -nous au 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:40) [78%] :\r\nVacarme Marc Dieuze V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Francine Del Kozo Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:48) [88%] :\r\nDimanche, dans les \u00e9coutes vacarme Colin de Senarclens, essayiste et militante f\u00e9ministe et Clarence Edgar Rosa, auteur d'un ab\u00e9c\u00e9daire joyeusement moderne du f\u00e9minisme poursuivront le d\u00e9bat sur cette question, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration saura -t-elle r\u00e9enchanter le f\u00e9minisme, dimanche 9 heures 10 heures sur la 1\u00e8re un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tr\u00e8s belle fin de semaine, tout de suite cette passag\u00e8re jusqu'\u00e0 14 heures oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:14) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:43) [89%] :\r\n\u00e7a vous met au coeur beaucoup d'chaleur et de bonheur, c'est long et c'est court, \u00e7a dure toujours, c'est le temps de l'amour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T20:53:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oliv\u00e8res, Chlo\u00e9", "role": "com\u00e9dienne-\u00ab C'est (un peu) compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du monde \u00bb., Com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gentilleau, Tiphaine", "role": "com\u00e9dienne -\u00ab C'est (un peu) compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du monde \u00bb., Com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fretel, Claire", "role": "com\u00e9dienne - \u00ab C'est (un peu) compliqu\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine du monde \u00bb., Com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEBF737D-6B92-4C88-A39F-0272E3086A9D", "internalArchiveId": "AEBF737D-6B92-4C88-A39F-0272E3086A9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chantage du vendredi : MC Bescherelle, le retour", "publicationDate": "2016-12-09T00:00:00Z", "durationSec": 178, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8191456", "imageURL": "http://www.rts.ch/6559539.image", "alternativeTitle": ["MC Bescherelle, le retour", "MC Bescherelle, le retour / OTWO_2016-12-09T09:31:19_le-chantage-du-vendredi", "MC Bescherelle, le retour / OTWO_2016-12-09T09:31:19_le-chantage-du-vendredi"], "variantIds": ["ece-8191464", "ece-8191456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-16T08:29:22Z", "speechToTexts": ["16.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [71%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9coutez donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [85%] :\r\nVous l'avez peut-\u00eatre remarqu\u00e9, j'ai la voix un peu \u00e9raill\u00e9e par moments aujourd'hui difficile de chanter, j'ai donc demand\u00e9 \u00e0 un pote devenir cela, mais c'est le retour deM. si Bescherelle avec ces histoires d'amour, son coeur bris\u00e9 et sa grand- m\u00e8re al\u00e9atoire, je veux conjuguer le mot je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [76%] :\r\nTh\u00e8me par tous les temps subjonctif, pass\u00e9, futur plus qu'imparfait et puis pr\u00e9sent vient avec moi, b\u00e9b\u00e9 que je te mettre \u00e0 l'aise, il y a un auditeur chez sur le je te baise 1\u00e8re fois acheter vu tu m'a laiss\u00e9 patibulaire, je suis pas sur ce que \u00e7a veut dire l'\u00e9tat de vocabulaire l'amour qui pique en amour pal\u00e9olithique, c'est des gestes allergiques et des moments sub- aquatique, les gens et croit toujours que je suis pas romantique. \r\nMais toi ce a des textes hyper paraboliques je te lira des po\u00e8mes sur la banquette ma bagnole qui avant ne et dont Ubu vra mais par dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [76%] :\r\nMarc ne m\u00eame si Bescherelle c'est pas la prise, je roule des du Marconi MC Bescherelle. \r\nLe conquistador de CPL pourrait m\u00eame si Bescherelle c'est moi, je veux dire, mais comme il y en a pas le seulement porteront sur toi et moi, crois -moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [76%] :\r\nOn \u00e9tait pour \u00e9tait chaud, on \u00e9tait vraiment caduque et puis de temps en temps, tu me dans l'\u00eele, je suis toujours tr\u00e8s \u00e0 l'oreille pendant une suce l'appareil, c'est \u00e7a qu'est -ce que ce que dit le 1er matin au r\u00e9veil toute fascisme tellement aimable, parce que moi je vais \u00eatre honn\u00eate du foot tout sauf immuable : je refuse \u00e0 ne prot\u00e9ger j'\u00e9tais d\u00e9capotable et toi tu avais remarqu\u00e9, ce qui est des d\u00e9glingue dans une \u00e9table tu marques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [73%] :\r\nMieux m\u00eame si Bescherelle je vais pas la prise, je roule dit rituel du Mark ONU aime si peu, elle le conquistador de CPL MC Bescherelle c'est moi, je veux dire, mais comme il y en a pas, mais tu sais l'emporteront, c'est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [79%] :\r\nCe avait offert le grand jeu : un d\u00eener aux chanterelles je devais jouer de la mandarine, elle \u00e9tait belle et si j'aurais pu, j'aurais fait mieux en truc encore plus animal non r\u00e9partis tous les 2 en balade sur de cheval au lieu de \u00e7a. \r\nM'a laiss\u00e9 comme si je serais le dernier des guimbardes pourtant notre histoire, l'\u00e9tude ou comme une \u00e9charde \u00e7a choisit le soir o\u00f9 j'avais mis mon beau smoking rouge moutarde il y a pas \u00e0 dire : bon, je vais le dire t'es vraiment qu'une commune. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-09T08:51:00Z", "program": {"href": "/programs/24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "id": "24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "name": "Chantage du vendredi"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 1800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer jBxbQwSnDxBBxxQEC9PwjG5GWxFt"}]