[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=30275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FBE7D982-2603-4C77-9BBC-514BD0F00E13", "internalArchiveId": "FBE7D982-2603-4C77-9BBC-514BD0F00E13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Pierre Veya ne devrait pas se repr\u00e9senter \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Jean-Pierre Veya ne devrait pas se repr\u00e9senter \u00e0 La Chaux-de-Fonds  \r\nApr\u00e8s la Verte Nathalie Schallenberger, tout indique que le P.O.P Jean-Pierre Veya ne sera pas candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'\u00e9x\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds le 5 juin prochain. Il tiendra conf\u00e9rence de presse demain matin, et se refuse, pour l'heure, \u00e0 confirmer ou infirmer. \r\nMais des sources concordantes laissent clairement entendre qu'il va ouvrir la voie \u00e0 son dauphin d\u00e9sign\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Th\u00e9o Bregnard. \r\nRoger Guignard... \u00e9tonnant destin que celui de ce cuisinier projet\u00e9 en politique, et qui a beaucoup souffert durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature...\r\nDIR\r\nIronie des circonstances : lorsque Jean- Pierre Veya entre au Conseil communal de sa ville, le 18 ao\u00fbt 2'005, en remplacement de Claudine St\u00e4hli-Wolf, La Chaux-de-Fonds est en pleine crise financi\u00e8re : le d\u00e9ficit affich\u00e9 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18 millions ! Avec le recul, on peut dire que c'\u00e9tait une sorte d'avant-go\u00fbt pour celui qui est aujourd'hui doyen de fonction de l'Ex\u00e9cutif et qui revit, depuis f\u00e9vrier dernier, une tr\u00e8s grosse temp\u00eate financi\u00e8re.\r\n*** En novembre dernier, il a d'ailleurs d\u00fb s'arr\u00eater quelques semaines, au bord de l'\u00e9puisement ?   \r\nAccumulation d'affaires et d'ennuis :  avec le PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard, il g\u00e8re, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2'013, le dossier Legrix, l'\u00e9lu UDC soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 envers ses subordonn\u00e9s. Tr\u00e8s mauvaise ambiance au coll\u00e8ge, on s'en doute, et d\u00e9j\u00e0 l'obligation de fonctionner \u00e0 quatre, puisque Jean-Charles Legrix se voit retir\u00e9 ses pr\u00e9rogatives. L'\u00e9lu UDC r\u00e9int\u00e9gr\u00e9, l'affaire Monnard \u00e9clate, accus\u00e9, lui, d'avoir cach\u00e9 une nette diminution des rentr\u00e9es fiscales. Le Conseil communal travaille une fois de plus \u00e0 quatre, puisque le PLR, d'abord en cong\u00e9-maladie, d\u00e9missionne.\r\n*** Et pour couronner le tout,  des finances catastrophiques...\r\n...et qui touchent particuli\u00e8rement le dicast\u00e8re de Jean-Pierre Veya...la culture, les sports et la jeunesse, l\u00e0 o\u00f9 les subventions sont importantes.  Le POP doit geler des projets qui lui tiennent \u00e0 coeur...la nouvelle piscine et le projet de zoo-mus\u00e9e.Beaucoup de mauvaises nouvelles \u00e0 annoncer, et une tr\u00e8s, tr\u00e8s grosse fatigue, pour celui qui a encore des enfants en bas \u00e2ge.\r\n*** Un dauphin d\u00e9sign\u00e9...le d\u00e9put\u00e9 Th\u00e9o Bregnard ?   \r\nLe d\u00e9put\u00e9 est toujours arriv\u00e9 deuxi\u00e8me, lors des \u00e9lections, juste derri\u00e8re Jean-Pierre Veya. Cet enseignant ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour les affaires communales et pour beaucoup, il est \"Monsieur H\u00f4pital\", l'homme qui se bat pour que vive l'\u00e9tablissement du Haut. Du sang neuf, pour un combat rassembleur, voil\u00e0 qui peut payer, apr\u00e8s ce qui sera le troisi\u00e8me d\u00e9part du Conseil communal !", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430843", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jean-Pierre Veya ne devrait pas se repr\u00e9senter \u00e0 La Chaux-de-Fonds  / FOR_2016-01-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Tout indique que le POP Jean-Pierre Veya ne sera pas candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection au Conseil communal de La Chaux-de-Fonds le 5 juin prochain."], "variantIds": ["ece-7430843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:35:58Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s la Verte Nathalie Chaline Berger, tout indique que le P O P Jean-Pierre Veya ne sera pas candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds en part de La Chaux-de-Fonds et c'est le 5 juin prochain c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e9lections il tiendra conf\u00e9rence de presse demain matin et se refuse pour l'heure, \u00e0 confirmer ou infirmer la chose, mais des sources concordantes laissent clairement entendre qu'il va ouvrir la voie \u00e0 son dauphin d\u00e9sign\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Th\u00e9o Bregnard Roger Guignard \u00e9tonnant destin que celui de ce cuisinier projet\u00e9 en politique et qui a beaucoup souffert durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nOui et Ironie des circonstances lorsque Jean-Pierre Veya entre au conseil communal de sa ville, le 18 ao\u00fbt 2005, c'est un vient ensuite il remplace Claudine Wolf La Chaux-de-Fonds est en pleine crise financi\u00e8re : le d\u00e9ficit affich\u00e9, c'est les valeurs, \u00e0 18 millions avec le recul, on peut dire que c'est une sorte d'avant- go\u00fbt pour celui qui est aujourd'hui doyen de fonction de l'ex\u00e9cutif et qui Revit depuis f\u00e9vrier dernier, une tr\u00e8s grosse temp\u00eate financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [98%] :\r\nEn novembre dernier l'a d'ailleurs d\u00fb s'arr\u00eater quelques semaines au bord de l'\u00e9puisement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, apr\u00e8s une accumulation d'affaires et d'ennuis avec le PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard, il g\u00e8re d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2013, le dossier Legrix l'\u00e9lu UDC soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 envers ses subordonn\u00e9s tr\u00e8s mauvaise ambiance au coll\u00e8ge, on s'en doute, et d\u00e9j\u00e0 l'obligation de fonctionner \u00e0 quatre puisque Jean-Charles Legrix se voit retirer ses pr\u00e9rogatives, l'\u00e9lu UDC r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l'affaire Monnard \u00e9clate accus\u00e9 lui d'avoir cach\u00e9 une nette diminution des rentr\u00e9es fiscales, le Conseil communal travaille une fois de plus, \u00e0 quatre, puisque le PLR d'abord en cong\u00e9-maladie d\u00e9missionne puis pour qu'on couronner l'toute Roger il h\u00e9rite de finances catastrophiques et qui touche particuli\u00e8rement le dicast\u00e8re de Jean-Pierre Veya, la culture, les sports et la jeunesse, l\u00e0 o\u00f9 les subventions sont cons\u00e9quentes, le P O P doit geler des projets qui lui tiennent \u00e0 coeur : la nouvelle piscine le projet d'Zoom beaucoup de mauvaises nouvelles \u00e0 annoncer et une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse fatigue pour celui qui a des enfants en bas-\u00e2ge et dont on devine la lassitude alors Jean-Pierre Veya atteint dauphin tout d\u00e9sign\u00e9, c'est le d\u00e9put\u00e9P.O.P. Th\u00e9o Bregnard oui, Th\u00e9o Bregnard toujours arriv\u00e9 2\u00e8me lors des \u00e9lections communales juste derri\u00e8re Jean-Pierre Veya, cet enseignant ne cache pas son int\u00e9r\u00eat pour les affaires communales et, pour beaucoup, il est Monsieur, h\u00f4pital, c'est-\u00e0-dire l'homme qui se bat pour que vive l'\u00e9tablissement du haut du sang 9 pour un combat rassembleur, voil\u00e0 qui peut payer apr\u00e8s ce qui sera le troisi\u00e8me d\u00e9part du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [73%] :\r\nRoger Guignard \u00e0 Neuch\u00e2tel merci mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T17:44:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1E895FA-63EB-4C71-B5C8-48C4C93648C0", "internalArchiveId": "E1E895FA-63EB-4C71-B5C8-48C4C93648C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Data mining", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Aujourd'hui sur le web, le data mining est roi! Car c'est bien sur le web qu'on collecte vos donn\u00e9es. Des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es, stock\u00e9es et analys\u00e9es. Comment cette masse d'informations est-elle r\u00e9ellement utilis\u00e9e? Quelle est la valeur de nos donn\u00e9es? Avec Tony Germini, directeur de Calyps, soci\u00e9t\u00e9 valaisanne sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9conomie intelligente (Business intelligence) et Benjamin Calmant, directeur de production chez Pelissier et Perroud, bureau sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'intelligence \u00e9conomique. Par Henry Buxant.", "durationSec": 784, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411428", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Data mining / OEP_2016-01-28T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui sur le web, le data mining est roi! Car c\u2019est bien sur le web qu\u2019on collecte vos donn\u00e9es. Des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es, stock\u00e9es et analys\u00e9es. Comment cette masse d\u2019informations est-elle r\u00e9ellement utilis\u00e9e? Quelle est la valeur de nos donn\u00e9es? Avec Tony Germini, directeur de Calyps, soci\u00e9t\u00e9 valaisanne sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019\u00e9conomie intelligente (Business intelligence) et Benjamin Calmant, directeur de production chez Pelissier et Perroud, bureau sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019intelligence \u00e9conomique. Par Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-7411428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T13:18:14Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nL'enqu\u00eate ouverte elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nLa Big Data, \u00e0 la base c'\u00e9tait comprend le comportement consommateur avant de vouloir leur vendent des trucs avant de vouloir revendent des trucs \u00e0 mon voisin pour qu'il puisse \u00e0 son tour lui avons d\u00e9truit la base du Big Data c'est comportements consommateurs essayer de s'approcher le plus possible des besoins et des pratiques de mon consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [87%] :\r\nLe but \u00e0 la fin, c'est d'\u00eatre plus efficient et de gagner plus d'argent en tout cas pas donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nTout ce qui est gratuit, sexe et vous le produit mais l'id\u00e9e de base de toutes ces applications gratuites, c'est d'\u00eatre capable de collecter un maximum de donn\u00e9es ou je pense qu'un jour je ferai quelque chose avec soi pour moi, soit pour la relance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [99%] :\r\nSi on veut avoir acc\u00e8s \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [84%] :\r\nPlus, donc si on plus de de produits \u00e0 un prix inf\u00e9rieur, \u00e7a fait partie du jeu, c'est le prix \u00e0 payer quelques portes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nDes paroles lourdes de sens, se lancer par ces 2 professionnels de la donn\u00e9es du Big Data des sentences qui dresse le tableau d'Internet aujourd'hui, \u00e0 l'Internet ou le Data Mining est roi, car c'est bien sur le web qu'on collecte vous donnez des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es, stock\u00e9es analys\u00e9es, c'est bien cela, finalement, le Data Mining en r\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [88%] :\r\nOui vous avez bien Julien le Data Mining, c'est la r\u00e9colte de donn\u00e9es par des syst\u00e8mes informatiques, le but est de la regrouper de l'interroger par des syst\u00e8mes intelligents qui utilise des algorithmes et de la mais dans quel but alors \u00e0 votre avis Julien r\u00e9ponse de Tony Jermini les directeurs de Calypso, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e en Business Intelligence ou Intelligence \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nLe but final, mis \u00e0 part certaines recherches scientifiques ou le but final est quand m\u00eame de gagner de l'argent, donc l\u00e0 on est dans un monde capitaliste, donc l'objectif c'est de faire plus avec moi en tout cas dans le Rh\u00f4ne plus a le plus de monde possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est simple : faire de l'argent, il fallait bien s'en douter, mais avant de nous adresser \u00e0 la question financi\u00e8re Henri comment est -ce que ces donn\u00e9es sont r\u00e9colt\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [86%] :\r\nEh bien les donn\u00e9es, le probl\u00e8me de de plein de canaux diff\u00e9rents atouts part du consommateur, au d\u00e9part, il n'y avait que les commerces o\u00f9 vous aviez vos habitudes, alors \u00e7a, \u00e7a continue, la nouvelle variante c'est Internet et les r\u00e9seaux sociaux depuis une dizaine d'ann\u00e9es, chaque fois que vous cr\u00e9ez un compte que vous vous connectez que vous t\u00e9l\u00e9chargez une application vous utiliser la g\u00e9olocalisation que vous allez sur un moteur de recherche ou un r\u00e9seau social que vous r\u00e9servez vos vacances que vous achetez quelque chose chaque geste que vous faites est enregistr\u00e9e stock\u00e9es analys\u00e9es et pour \u00eatre Tony Jean Milli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [81%] :\r\nTypiquement, si vous cherchez une chambre d'h\u00f4tel Amsterdam en cliquant sur une publicit\u00e9 Google booking c'est booking qui va payer un certain montant, politique et plus le clic \u00e0 la valeur, c'est-\u00e0-dire l'information \u00e0 plus de chances d'aboutir, c'est bien moi, je vais vraiment aller acheter une chambre chez booking Alpes clic sera pay\u00e9 cher pour qui n'ont plus Google va et l'argent, donc on arrive \u00e0 la finalit\u00e9 pourquoi Google ou d'autres groupes de ce monde et bilat\u00e9rales qui ont donn\u00e9, c'est simplement pour gagner de l'argent, donc \u00e7a signifie que chaque acte que j'effectue sur internet \u00e0 la valeur tout \u00e0 fait satrapes chaque clic \u00e0 chaque recherche la valeur m\u00eame un message que j'envoie, via du temps Facebook m\u00eame un message que vous envoyez o\u00f9 il y a plusieurs d\u00e9p\u00f4ts parce que message est envoy\u00e9 \u00e0 un moment pr\u00e9cis \u00e0 un endroit pr\u00e9cis, par une personne qui est en relation avec toute personne 24 points commun donc tous ces informations rassembl\u00e9es et analys\u00e9es ont une valeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qui explique pourquoi vous voyez soudainement appara\u00eetre une publicit\u00e9 pour un objet en relation avec une recherche alors commentaire que vous avez fait le but de ceux qui ont de la plateforme, sur laquelle vous vous trouvez et que, au minimum, vous cliquez sur la publicit\u00e9 et au maximum, \u00e9videmment que vous achetez quelque chose gr\u00e2ce \u00e0 cette publicit\u00e9 et l\u00e0 \u00e9videmment c'est Bing au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [90%] :\r\nCe qui unifie ce qui signifie donc que chaque geste que je fais chaque profil vaut de l'argent voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, Julien, un clic vaut du fric vous valez de l'argent, votre comportement vous habitude vos relations, vos discussions, vos go\u00fbts, vos commentaires valent de l'argent, beaucoup d'argent mais combien alors 63 milliards de dollars, la vente des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e8re chaque ann\u00e9e, 63 milliards de dollars, selon une \u00e9tude du Bureau P\u00e9lissier et Peloux autre exemple tr\u00e8s parlants : Facebook rach\u00e8te en 2014 WhatsApp pour 19 milliards de dollars, un record sur le Net WhatsApp 450 millions d'abonn\u00e9s 10 milliards de messages par jour 500 millions de photos par jour, l\u00e0 on est v\u00e9ritablement dans le Big Data, une masse d'informations incroyable tellement \u00e9norme que Facebook a pay\u00e9 40 dollars par profil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [73%] :\r\nElle est pas payer, \u00e0 nous, c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui \u00e9tait ben oui madame surtout on n'a pas su 42 chacun ont que faire de cette masse d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:27) [92%] :\r\nEh bien l'analyser la recouper d\u00e9finir des tendances et revendent ces infos \u00e0 des grandes entreprises, on \u00e9coute les explications de Benjamin Calmant \u00e0 ce propos, il est directeur de production chez P\u00e9lissier pelouse donc un bureau sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'Intelligence \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [89%] :\r\nWhatsApp de collecte, le nom de la personne, je connais les interactions entre les personnes et les interactions c'est les interactions d\u00e9mographiques, socio- \u00e9conomique, les sujets qui sont exprim\u00e9es et \u00e7a permet d'identifier des tendances les choses auxquelles les gens s'int\u00e9ressent ne s'int\u00e9ressent pas, maintenant vous savez si vous regardez Twitter : on va vous dire est -ce que ce tweet il est positif ou n\u00e9gatif, en fonction des mots qui sont utilis\u00e9s de la succession des mots de la s\u00e9quence d\u00e9truites, on va arriver \u00e0 dire de telle marque de produits, on en parle positivement, n\u00e9gativement, c'est \u00e7a qui a de la valeur pour ses gros r\u00e9seaux sociaux, c'est qu'on r\u00e9cup\u00e8re en fait ce que vous dites, \u00e0 qui vous le dites, les \u00e9changes que vous avec ceux qui vous entourent les marques que vous suivez, que vous ne suivez pas les groupes que vous craignez que vous ne cr\u00e9ez pas c'est un ensemble d'\u00e9l\u00e9ments comme \u00e7a qui vont d\u00e9finir des tendances, par exemple, je crois, un exemple tout Delmaire, Apple, on sait que quand Apple fait une annonce, c'est int\u00e9ressant pour eux d'avoir l'analyse de comment les r\u00e9seaux sociaux ont r\u00e9agi \u00e0 cette annonce est -ce qu'on a parl\u00e9 beaucoup, pas beaucoup, \u00e0 quel endroit, quelle tranche d'\u00e2ge est -ce que ce qui a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9tait positif, n\u00e9gatif est -ce qu'on a associ\u00e9 d'autres marques, c'est \u00e7a qu'on r\u00e9colte sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [85%] :\r\nEncore l'autre exemple de rachat en parlant de marques, hein, Adidas, qui a fait main basse sur l'application de fitness, plastique, prix d'achat de 140 millions de francs pour 70 millions d'utilisateurs valeur du profit dans ce cas -l\u00e0, 3 francs 50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [68%] :\r\nErwan qui enregistrent toutes vos courses et vous performant exactement, donc nous donn\u00e9es valent de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [94%] :\r\nEnfin, oui, \u00e7a d\u00e9pend si c'est un simple profil unique pas tellement Benjamin Calmant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [84%] :\r\nJe vous dire, \u00e7a vaut pas grand chose, on a vu para\u00eetre par exemple des questionnaires par exemple sur un site, vous faites un achat imp\u00f4ts peuvent qui appara\u00eet, on vous propose de participer \u00e0 une petite enqu\u00eate de satisfaction cette enqu\u00eate va vous demander quelques habitudes de consommation, d'o\u00f9 vous venez ou vous \u00eates etc h\u00e9 ben \u00e0 la fin pouvait \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et on a vu jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0, souvent c'est gratuit mais c'est jusqu'\u00e0 25 dollars le dire : ben voil\u00e0, mais donn\u00e9es mes informations que moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 donn\u00e9es elles valent 25 de l'arm\u00e9e, d'autres disent par exemple que sur des donn\u00e9es vraiment de flux d'informations qui passent sur des serveurs, \u00e7a peut \u00eatre 30 centimes le profil tout seul, \u00e7a ne vaut rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [84%] :\r\nAlors pourquoi est -ce qu'on enregistre tout, finalement, si certaines choses n'ont pas plus de valeur que cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [84%] :\r\nMais c'est la masse Julien la quantit\u00e9 comme on l'a vu avec WhatsApp c'est des centaines de millions de profil des milliards de conversation et d'\u00e9changes qu'on valeur c'est le comportement, c'est \u00e7a qui int\u00e9resse les Data brokers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [84%] :\r\nIls vont r\u00e9cup\u00e9rer des donn\u00e9es d'un peu partout, Yvon les agr\u00e9g\u00e9s, dont les anonymis\u00e9s Yves enlever les noms les pr\u00e9noms int\u00e9resse pas mais vont cr\u00e9er des profils bas\u00e9 sur un maximum d'informations une masse \u00e9norme du Big Data et ensuite ils vont revendre \u00e7a la donn\u00e9es brutes agr\u00e9g\u00e9 donc l\u00e0 au moins Data brokers ou le Data brokers r\u00e9agit pas pouvoir faire de l'argent, c'est quand il va faire plut\u00f4t ce qu'on appelle de la visualisation c'est-\u00e0-dire il va agr\u00e9ger un maximum de donn\u00e9es, il va les agr\u00e9g\u00e9s avec des donn\u00e9es externes autre par exemple des \u00e9tudes de march\u00e9 sur les tendances sociologiques ou g\u00e9ographiques ou des choses comme \u00e7a, et il va pouvoir faire de la visualisation une carte il y a des infos Graphics qu'on voit partout sur les les r\u00e9seaux sociaux bah l\u00e0 bas, c'est peut-\u00eatre du Data Brocheray ce qui a fourni l'info et qui a fourni les donn\u00e9es visuelles qui ont permis d\u00e9velopper visualisation \u00e7a, \u00e7a pla\u00eet beaucoup aux directeur marketing des grosses enseignes parce que sur un document A4 ou un petit rapport il a tr\u00e8s rapidement visuel sur son port plainte quand il va faire sa strat\u00e9gie marketing aupr\u00e8s de son comit\u00e9 ex\u00e9cutif ou strat\u00e9gique, ben il peut tout de suite marqu\u00e9 les esprits, \u00e0 aller de l'avant tout le monde dit que pour les logiciels qui font la Business iT\u00e9l\u00e9 Jones la fonction qu'il faut qu'ils aient sur leur logiciel c'est la visualisation des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [90%] :\r\nLa visualisation \u00e0 terme qui vaut donc tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [85%] :\r\nOui, qui aussi \u00e0 prendre des d\u00e9cisions strat\u00e9giques rapide justement pour ces directeur de marketing des grosses soci\u00e9t\u00e9s qui doivent inonder rapidement des march\u00e9s mais il y a aussi un autre terme qui vont encore plus d'argent, Julien on \u00e9coute Benjamin Calmant depuis nous r\u00e9v\u00e8le quelles traces et quelles donn\u00e9es sont les plus rentables, les plus monnayables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nC'est ce qu'on appelle les donn\u00e9es transactionnelles donc c'est celle qui sont li\u00e9es \u00e0 un achat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [78%] :\r\nDonc c'est le le terme transactionnel \u00e9coutez, pourquoi cette donn\u00e9e, si juteuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [88%] :\r\nParce que c'est celle -l\u00e0 qui donne le plus d'informations utiles \u00e0 quelqu'un qui fait du Business, quelqu'un qui active dans l'agroalimentaire, marque de supermarch\u00e9s ou alors de produits, des choses comme \u00e7a, ce qu'il veut savoir c'est quel type de profil, quel type de produits sous quelle quantit\u00e9 ou est -ce qu'il vient est -ce que c'est un homme, une femme qu'elle agit quelles cat\u00e9gories socioprofessionnelles ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 qui vont int\u00e9resser la personne, donc \u00e7a on les r\u00e9cup\u00e8re au moment de l'achat donc concr\u00e8tement au moment du ticket quand vous passez en caisse ou qu'on fait un achat sur Internet, on a la somme de ce que vous avez achet\u00e9 et sa r\u00e9partition et \u00e7a, c'est les informations vraiment les plus int\u00e9ressantes et qui valent le plus cher est -ce qu'on peut estimer repris si je peux donner un exemple tout b\u00eate, c'est que quand vous vous \u00eates dans un supermarch\u00e9 que vous faites des achats, vous arrivez \u00e0 la caisse avec votre carte de fid\u00e9lit\u00e9 et vous passez votre carte de fid\u00e9lit\u00e9 pendant que vous faites vos achats et ensuite, vous allez recevoir des bons d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [83%] :\r\nSur l'exemple de la carte Cumulus par exemple, bonsoir, un point pour 100 francs d'achat s'est scind\u00e9 2 francs par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [90%] :\r\nTranche de 500, on peut consid\u00e9rer que mes donn\u00e9es transactionnelles pour 500 francs d'achats, on me les ach\u00e8te 5 francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [86%] :\r\nEt quand on imagine la quantit\u00e9 de donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es et leur valeur, on se dit que les enseignants ne les gardent certainement pas forc\u00e9ment pour elles qu'elles en font commerce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:55) [92%] :\r\nEh bien, c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, Julien parce que il y a des questions de concurrence Migros n'a certainement pas envie que COPE connaissent les profils de ses clients et vice et versa, par contre, les donn\u00e9es sont utilis\u00e9s pour des campagnes de marketing pour mettre en avant certains produits pour \u00e9tablir aussi des relations avec certains partenaires commerciaux de ces grands distributeurs pour faire de la seule publicit\u00e9 cibl\u00e9e aussi \u00e7a oui, les donn\u00e9es sont utilis\u00e9s pour \u00e7a et puis le commerce des donn\u00e9es selon Benjamin Calmant c'est assez d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [87%] :\r\nClairement, c'est pas un truc, on crie sur les toits, c'est \u00e7a aussi qu'il faut comprendre, si je suis une grosse bo\u00eete hier vend des shampoings etc, j'ai pas envie que je ma\u00eetrise pas finalement la communication autour de ce th\u00e8me -l\u00e0, \u00e7a peut tr\u00e8s vite faire un bac commence \u00e0 cette entreprise, elle collecte, elle \u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment sur moi je le savais pas mais il faut savoir qu'en Suisse, on a quand m\u00eame une protection des donn\u00e9es qu'assez importante en Europe de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a peut changer de et je sais que les \u00c9tats et les lobbies, ceux qui ont de l'influence int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a dans un sens comme dans un autre cas pour rendre plus facile pour plus difficile la collecte des donn\u00e9es et je pense, mais c'est vraiment la vie personnelle, que les gens sont tr\u00e8s prudents avec ce dossier- l\u00e0, parce que \u00e7a pourrait leur comme dit entre les mains, si le g\u00e8re mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:03) [91%] :\r\nTout comme si on g\u00e8re mal son image sur Internet, cela peut nous p\u00e9ter \u00e0 la figure au moment o\u00f9, si on o\u00f9 on s'y attend le mois car, selon les experts du Big Data tout mais absolument tout ce qu'on fait sur le web est enregistr\u00e9 stock\u00e9es au sein du Big votre avatar num\u00e9rique Julien le mien du toutes les personnes connect\u00e9es qui sont autour de la table ici sont stock\u00e9s quelque part tr\u00e8s vraisemblablement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:26) [90%] :\r\nMerci Andr\u00e9 pour ce point donc sur le Data Mining comprend quelques nouvelles de la route avant de continuer d'info trafic RTS, la circulation est dense et ralenti sur les autoroutes suivantes sur le contournement de Gen\u00e8ve entre la douane de pardonner et le tunnel de ch\u00e8vre en direction de Lausanne, il faut compter une dizaine de minutes de retard sur ce tron\u00e7on sur autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve et sur le contournement de Lausanne, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et la Maladi\u00e8re en direction du centre- ville et on continue de parler du Big Data et de la protection des donn\u00e9es avec nous autour de la table ce matin pour d\u00e9battre dans cette 2\u00e8me demi- heure Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous et j'Henry Morin, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et aussi les sp\u00e9cialistes de ces donn\u00e9es vous Tony Blair un blog \u00e0 ce propos, une 1\u00e8re r\u00e9action comme \u00e7a en 15 ans seconde \u00e0 ce qu'on a ce qu'on a entendu Jean je crois qu'il faut qu'on prenne conscience aujourd'hui qu'on est dans une situation d'urgence num\u00e9rique et qu'il faut donc faire quelque chose, il faut agir, Jean-Christophe Schwab pour vous, le constat est le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:30) [89%] :\r\nOn a tout \u00e0 fait alors malheureusement, la classe politique pas encore vraiment en mesure de de r\u00e9agir, mais aussi parce qu'une bonne partie de de mes coll\u00e8gues, mais aussi des des autres personnes qui sont actives en politique, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la politique n'ont pas compris les les enjeux, il y a encore beaucoup de travail d'explication. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [87%] :\r\nEt on va d\u00e9battre de cette question : pourquoi est -ce que personne ou presque personne n'a peur du Big Data en Suisse, ce sera le point avec tout ce qu'on avait avec vous, alors on a essay\u00e9, peut-\u00eatre, en tout cas, d\u00e9lit quelques consciences, on en parle de tout \u00e7a, d\u00e8s 9 heures et pendant 20 minutes avec nos 2 invit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T10:39:18Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1710E2F9-0221-4770-9089-F1C67F934061", "internalArchiveId": "1710E2F9-0221-4770-9089-F1C67F934061", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n* * Recherche de b\u00e9n\u00e9voles pour ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par cette fondation depuis 2011 dans les communes de Lausanne et Yverdon afin de favoriser l'int\u00e9gration sociale des personnes migrantes et qui souhaite, d\u00e8s le printemps 2016, ouvrir \u00e0 Bex, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve de nouveaux lieux de jardinage.\r\n--- plus value ---\r\nEn Suisse romande, le travail de l'Entraide Protestante Suisse (EPER) concerne prioritairement le soutien psycho-social, la d\u00e9fense juridique et l'int\u00e9gration des personnes migrantes. En effet, dans l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail suisse, les migrants doivent faire face \u00e0 de nombreuses difficult\u00e9s et discriminations comme par exemple la langue, la reconnaissance de dipl\u00f4mes \u00e9trangers,\u00a0le manque d'exp\u00e9rience professionnelle ici, et la m\u00e9connaissance du march\u00e9 de l'emploi et des proc\u00e9d\u00e9s de recherche d'emplois. Cette situation engendre un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9qualification professionnelle important parmi la population issue de l'immigration qui souffre fortement de son d\u00e9racinement avec toutes les cons\u00e9quences physiques et psychologiques qui en r\u00e9sultent, ce d'autant plus lorsqu'il s'agit de personnes r\u00e9fugi\u00e9es. Que ce soit en Suisse allemande ou ici, le projet intitul\u00e9 Nouveaux Jardins s'adresse aux personnes migrantes pr\u00e9caris\u00e9es, arriv\u00e9es depuis peu sur le territoire suisse ou qui n'ont pas encore de r\u00e9seau social. Il vise \u00e0 soutenir l'int\u00e9gration de ces personnes \u00e0 travers le jardinage, une activit\u00e9 famili\u00e8re, constructive et durable. Concr\u00e8tement, l'EPER loue des parcelles au sein de potagers urbains facilement accessibles et les b\u00e9n\u00e9ficiaires signent un contrat avec la fondation pour une saison de jardinage (de mars \u00e0 octobre). Ils s'engagent ainsi non seulement \u00e0 entretenir leur jardinet mais aussi \u00e0 participer aux ateliers de jardinage anim\u00e9s par la fondation. Ces moments de convivialit\u00e9 organis\u00e9s chaque semaine durant 2h30 dans chacun des sites permettent aux b\u00e9n\u00e9ficiaires d'\u00e9changer sur leurs plantations, de pratiquer le fran\u00e7ais, d'aborder des sujets li\u00e9s \u00e0 la vie quotidienne en Suisse, et d'apprendre les uns des autres. L'acquisition de nouvelles connaissances est \u00e9galement facilit\u00e9e par l'\u00e9change de savoirs au sein du jardin et la mise \u00e0 disposition d'informations sur les services d'aide \u00e0 l'int\u00e9gration. De plus, le travail physique r\u00e9gulier en plein air dans un jardin est bon pour la sant\u00e9 et le moral, il fortifie l'organisme et d\u00e9veloppe l'estime de soi tout en offrant aux enfants la possibilit\u00e9 d'\u00eatre en contact avec la nature et de disposer d'un lieu de jeu convivial.Afin de poursuivre ce projet et le d\u00e9velopper dans de nouveaux endroits, les responsables de l'EPER recherchent actuellement: Des personnes disponibles au min. une apr\u00e8s-midi tous les 15 jours (de mars \u00e0 octobre), \u00e0 Yverdon, Bex, Lausanne, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve afin d'accompagner des personnes migrantes (travaux de jardinage et activit\u00e9s diverses avec les enfants)", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411398", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 28.01.2016", "Chacun pour tous du 28.01.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-01-28T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous / CPT_2016-01-28T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche de b\u00e9n\u00e9voles pour ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par cette fondation depuis 2011 dans les communes de Lausanne et Yverdon afin de favoriser l\u2019int\u00e9gration sociale des personnes migrantes et qui souhaite, d\u00e8s le printemps 2016, ouvrir \u00e0 Bex, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve de nouveaux lieux de jardinage. ", "Recherche de b\u00e9n\u00e9voles pour ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par cette fondation depuis 2011 dans les communes de Lausanne et Yverdon afin de favoriser l\u2019int\u00e9gration sociale des personnes migrantes et qui souhaite, d\u00e8s le printemps 2016, ouvrir \u00e0 Bex, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve de nouveaux lieux de jardinage. ", "Recherche de b\u00e9n\u00e9voles pour ce projet d\u00e9velopp\u00e9 par cette fondation depuis 2011 dans les communes de Lausanne et Yverdon afin de favoriser l\u2019int\u00e9gration sociale des personnes migrantes et qui souhaite, d\u00e8s le printemps 2016, ouvrir \u00e0 Bex, Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve de nouveaux lieux de jardinage. "], "variantIds": ["ece-7411399", "ece-7411398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T13:32:43Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt qu'importe aussi Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [93%] :\r\nBonjour et bienvenue, comment int\u00e9grer socialement des personnes migrantes des personnes qui sont r\u00e9cemment arriv\u00e9s en Suisse et qui n'ont encore pas de r\u00e9seaux sociaux, par exemple, h\u00e9 bien, \u00e0 travers un tr\u00e8s beau projet sign\u00e9 Entraide protestante suisse et perd le projet nouveau jardin, \u00e7a c'est un beau projet et je vous propose de le soutenir, il est men\u00e9e d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es, depuis 2006 un peu partout en Suisse al\u00e9manique et depuis 2011 et 2015 4 jardins ont ouvert dans le canton de Vaud et de \u00e0 Gen\u00e8ve nouveau jardin, donc il s'agit d'un c\u00f4t\u00e9 pour les p\u00eacheurs de louer des parcelles au sein de potagers urbains et de les mettre \u00e0 disposition sous forme de contrats avec la fondation et perd bien s\u00fbr pour les migrants, ce sont souvent des familles mais aussi des personnes seules, alors le contrat c'est d'entretenir le jardin mais c'est aussi participer \u00e0 des ateliers \u00e0 des cours de fran\u00e7ais et de rentrer en contact avec les autres et les autres, \u00e7a pourrait tr\u00e8s bien \u00eatre vous, si vous avez un petit peu de temps et que vous \u00eates d'accord, d'accompagner des personnes migrantes dans les travaux de jardinage ou d'autres activit\u00e9s, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous recherchons des personnes disponibles au minimum une apr\u00e8s- midi tous les 15 jours du mois de mars, au mois d'octobre, et ceci \u00e0 Yverdon Abb\u00e9 \u00e0 Lausanne \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Gen\u00e8ve, si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s, vous pouvez vous annoncer d\u00e8s maintenant au 0 58 236 16 0 0, vous trouverez d'autres d\u00e9tails sur notre site Internet sur ce projet et vous pouvez donc aller sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, c'est vrai, c'est un remarquable projet tous les projets en mati\u00e8re d'int\u00e9gration de personnes migrantes sont remarquables et l'Entraide protestante suisse a une tr\u00e8s grande exp\u00e9rience, pas seulement dans ses projets \u00e0 l'\u00e9tranger, mais en Suisse \u00e9galement o\u00f9 elle g\u00e8re une cinquantaine de projets li\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9gration des personnes socialement d\u00e9favoris\u00e9es et \u00e0 la d\u00e9fense de leurs droits, elle met l'accent sur l'int\u00e9gration sociale et professionnelle sur les cours de langue et de formation et sur les accompagnements au quotidien, c'est ce qu'elle fait donc, concr\u00e8tement, vous l'avez compris avec ce projet nouveau jardin, nous recherchons donc des personnes disponibles au minimum une apr\u00e8s- midi tous les 15 jours de mars \u00e0 octobre Yverdon B Lausanne Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve pour accompagner les personnes migrantes pour des travaux de jardinage et des activit\u00e9s diverses 0 58 236 16 00, merci d'avance \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T08:39:22Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A35B120C-CA5C-4404-B615-F1CBEC15DE25", "internalArchiveId": "A35B120C-CA5C-4404-B615-F1CBEC15DE25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victor : Cours d'embrouille", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 279, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411135", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200714.image", "alternativeTitle": ["Victor", "Victor / OTWO_2016-01-28T09:45:00_victor", "Victor / OTWO_2016-01-28T09:45:00_victor"], "variantIds": ["ece-7411145", "ece-7411135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T14:22:46Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [56%] :\r\nDonc pourquoi c'est un travail de 8 heures j'ai \u00e9t\u00e9 un choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [78%] :\r\nMoi, je me dis bonjour Victorin polic\u00e9 rend Studio non merci je les mecs, j'ai dit non \u00e7a va, c'est quoi ces brochures et pour faire de la pub, mais pourquoi pas, en fait, j'ai d\u00e9cid\u00e9, en accord avec moi- m\u00eame, de mettre en place des nouvelles formations pour apprendre \u00e0 bien s'embrouiller ah oui, c'est des stages d'une semaine o\u00f9 se forment des gens \u00e0 cr\u00e9er de bonnes en de qualit\u00e9, je comprends pas bon, par exemple dans le m\u00e9tro, donc plus 7 on arr\u00eate oui tu veux sortir mais le mec devant la porte, y fait rien pour laisser sortir OK oui est voil\u00e0 c'est clairement une occasion de s'embrouiller non mais c'est horrible comme truc qui pr\u00f4nent la violence, en fait, m\u00eame au Faou\u00ebt oui, oui, mais c'est bon pour la sant\u00e9 bien s\u00fbr un hommage de amorcer une embrouille de permet d'ext\u00e9rioriser ton \u00e9nervement cette phrase oui serait pas leur dire, mais en gros et imaginons que tu t'embrouilles, pas avec le type du bus du du du contorsionne pour sortir et tu peux \u00eatre s\u00fbr de ruminer pendant 10 minutes apr\u00e8s en disant quelques Narcisse de peu dangereux tellement et multiforme, le toit c'est pas faux, et l\u00e0 bas, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e7a plusieurs fois par jour, \u00e7a cr\u00e9e des Francis sisters dans le ventre et puis quoi des Francis Huster page pas trop, comment dire, mais \u00e7a fait des trous dans le vendent tellement TV n\u00e9 \u00e0 des ulc\u00e8res banane voil\u00e0 des ulc\u00e8res et donc les ulc\u00e8res, c'est pas bon pour la sant\u00e9, mieux vaut une bonne ont prouv\u00e9 qu'un point d'ulc\u00e8re, pourquoi pas, dit comme \u00e7a, un malheur pour faire quoi au mec du buste apr\u00e8s petites brochures \u00e0 la et c'est l\u00e0 tout la terre et des formations alors ce qui explique l'attitude \u00e0 avoir je t'apprend ce qu'il faut dire ou pas \u00e0 dire, les gestes \u00e0 conna\u00eetre en de parce qu'on est les choses \u00e0 faire, au cas o\u00f9 \u00e7a part patchwork o\u00f9 sa part pas ouais et des embrouilles apporte pas si tu tombes sur de baba-cool Candy voudront pas s'embrouiller la Gandhi peut-\u00eatre ouais, mais l\u00e0 il faut faire quoi concr\u00e8tement, faut y aller \u00e9tape par \u00e9tape, premi\u00e8res \u00e9tapes l'\u00e9tincelle l'\u00e9tincelle l'\u00e9tincelle, c'est la phrase qui peut permet d'allumer la m\u00e8che, c'est, c'est le top d\u00e9part de l'embrouille, si tu pr\u00e9f\u00e8res quoi encore, donc, dans le cas du bus, par exemple, il faut tout simplement dire au mec qui bloquent le passage en le regardant avec de gros yeux bonjour, fils de pute 20 juin dans Bullitt bouger ton gros cul afin que je puisse travailler, le recul est tr\u00e8s importante, oui d'accord donc \u00e9t\u00e9 offensif tout de suite sera pas oui, il faut y aller directement, d\u00e9j\u00e0 parce que les portes du bus ou du m\u00e9tro avance et en plus, parce que tout se joue dans les premi\u00e8res secondes, une \u00e9tincelle rat\u00e9 et c'est toi qui risque de faire marcher dessus, tu vois l'\u00e9tincelle \u00e7a te permet aussi de savoir qui va prendre le dessus, Pierre, la derni\u00e8re fois, oui j'ai vu un mec, \u00e7a crie pour un jeune qui l'avait bouscul\u00e9 et alors Roland voiture sans \u00e7a r\u00e9pond : tu peux \u00eatre s\u00fbr que tu deviens la victime d\u00e9j\u00e0 tous les jours autour de toi et vos sous, de ta gueule et en plus bas, tu vas faire comprendre \u00e0 ton envers certains gros bouffon autour oui je vois alors qu'ici la vie dit est fils de pute excuses poches de nique ta m\u00e8re, je \u00e7a serait compl\u00e8tement chang\u00e9 la donne rien et d'un corps, bon bref, revenons \u00e0 100 m\u00e8tres du but s'il te pla\u00eet, alors apr\u00e8s avoir lu par phrase dans les Dom, normalement, il doit se v\u00e9n\u00e8re, c'est la culture par sa victoire de c'est quoi l'\u00e9tape 2 le coup de pression apr\u00e8s l'avoir insult\u00e9 le mec qui va se retourner et chercher ceux qui votent r\u00e9pondent et c'est l'entretien doit \u00eatre plus rapide que lui pour avoir un coup d'avance toujours, donc, avant m\u00eame qu'il parle tu pousse violemment \u00e0 la sortie du bus Poker, le mieux ce qui tombe par terre, un peu comme \u00e7a histoire bleu et \u00e7a lui fait une marque corporelle qui lui rappellera longtemps que faut pas t'\u00e9nerver et qu'il faut laisser sortir les gens dans le bus et donc c'est hyper bien r\u00e9fl\u00e9chi ton truc important tour Jean professionnel moi ok mais admettons maintenant, voil\u00e0 un autre cas de figure -toi, admettant que le mec est beaucoup plus grand que toi ah ben l\u00e0, tu t'attaques pas lui m\u00eame si c'est emp\u00eache de sortir du bus a battu d\u00e8s son prochain arr\u00eat, je comprends pas ton raisonnement l\u00e0 c'est faut jamais \u00e7a, plus fort, tu dois toujours choisir quelqu'un peu plus stable, qui n'a pas les armes pour se d\u00e9fendre, ah oui oui oui oui je comprends marionnette qui une petite bite, non pas le voir comme \u00e7a, opacit\u00e9 petite bite bon coup divers de la secte, vous aussi, j'ai dit non, moi je ai \u00e7a d\u00e9range parce que tu peux prendre des petites brochures de connard de Paris avec des faux troquer s'il te pla\u00eet encore de ce Studio, encul\u00e9, faut se calmer les gars d\u00e9j\u00e0 \u00e0 prendre votre victoire point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T08:58:13Z", "program": {"href": "/programs/E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "id": "E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "name": "Victor"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE5E18F2-D957-4AA4-A5F7-A6F2634AA950", "internalArchiveId": "CE5E18F2-D957-4AA4-A5F7-A6F2634AA950", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 28.01.2016", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 270, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411107", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-01-28T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-01-28T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7411120", "ece-7411107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T12:39:57Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [84%] :\r\nEnfin, un Ferry ce matin dans la presse \u00e0 Christiane Taubira, la d\u00e9sormais ex- ministre fran\u00e7aise de la justice, qui a quitt\u00e9 le gouvernement hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [93%] :\r\nUne nouvelle qui n'a pas, ce qui n'a surpris personne, mais qui a frapp\u00e9 tout le monde, \u00e9crit l'\u00e9ditorialiste du Temps, Christiane Taubira a \u00e9t\u00e9 l'une des figures les plus marquantes des gouvernements de Jean-Marc Ayrault et de Manuel Valls, mais voil\u00e0, sa position \u00e9tait devenue intenable au sein d'un ex\u00e9cutif d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 renforcer drastiquement les moyens de r\u00e9pression face \u00e0 la menace terroriste, y compris en recourant \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, une mesure \u00e0 laquelle elle s'\u00e9tait fermement et publiquement oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\nEt on peut lire un peu partout ce matin Taubira c'\u00e9tait Taubira la Riviera oubliable c'\u00e9tait la caution de la gauche et c'est sur quoi la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [87%] :\r\n\u00e0 l'instar du dessinateur Ben dans Le Matin qui Croque Fran\u00e7ois Hollande et Manuel Valls sans pilote et copilote d'un avion une Christiane Taubira accroch\u00e9 \u00e0 une aile de l'appareil qui se d\u00e9tache, Fran\u00e7ois Hollande, s'exclame : on a perdu notre elle gauche et le 1er ministre qui lui r\u00e9pond, pas grave, on s'en sert pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [97%] :\r\nPour l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve, le probl\u00e8me aujourd'hui n'est pas de savoir si c'est la politique de Fran\u00e7ois Hollande qui est bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me est qu'il ne m\u00e8ne d\u00e9finitivement plus la politique sur laquelle il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, on peine \u00e0 comprendre les calculs de ce pr\u00e9sident qui se voulait rassembleur et qui fait voler en \u00e9clats ce qui lui reste de majorit\u00e9, l'\u00e9ditorialiste du Temps lui semble avoir mieux compris les calculs non pas du pr\u00e9sident, mais de son 1er ministre Manuel Valls il y avait de bonnes raisons de se s\u00e9parer de la garde des Sceaux, il peut d\u00e9sormais nourrir l'espoir de travailler au sein d'une \u00e9quipe plus soud\u00e9e car Christiane Taubira n'a cess\u00e9 de vilipender ce p\u00e8re et son d\u00e9part devrait avoir pour effet de r\u00e9duire la cacophonie \u00e0 plus long terme, Manuel Valls et s'est livr\u00e9 \u00e0 un autre calcul : la d\u00e9mission de Taubira lui rapporterait plus de soutien qu'elle ne lui enl\u00e8verait il a estim\u00e9 qu'il y avait davantage de suffrages \u00e0 gagner au centre de voir perdre \u00e0 gauche, au risque que le Parti socialiste ne verse dans l'insignifiance \u00e0 force de ressembler aux autres partis plus qu'\u00e0 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [75%] :\r\nDans Le Matin : visite de ce village Direct ductile argovien unis contre Google par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [90%] :\r\nPeur des cambriolages, une commune de demander \u00e0 Google de dispara\u00eetre du service, la commune c'est belle taille mais la demande \u00e9mane des citoyens car Google Street View pourraient \u00eatre utilis\u00e9es par des cambrioleurs en rep\u00e9rage par tous les citoyens, on s'entend, mais une vingtaine d'initiateurs qui estime que les images de leur voiture et de leurs maisons sont trop d\u00e9taill\u00e9, le maire de la commune, estime pour sa part que la pr\u00e9sence de son village sur Google Street View n'est absolument pas indispensable selon Google Suisse les images de ce lieu ne sont pas une atteinte \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e, car les images sont prises sur la voie publique et l'imagerie n'est donc pas diff\u00e9rente de ce qu'une personne peut facilement voir ou enregistr\u00e9 en marchant dans la rue pour le journaliste qui signe un \u00e9dito dans Le Matin se propose, c'est un peu le monde \u00e0 l'envers, la logique voudrait en effet que ce soit Google qui demande l'autorisation de publier la photo d'un immeuble mais s'attaquer \u00e0 Google un g\u00e9ant ce qu'il y a de bien avec la d\u00e9marche entreprise dans ce village argovien, c'est justement que des David poste \u00e0 Goliath, en vertu de quoi une multinationale peut -elle bafouer la volont\u00e9 d'un simple citoyen, la raison n'appartient pas toujours au plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nFort ce que vous pourrez lire aussi dans la presse ce matin, c'est cet article du temps consacr\u00e9 \u00e0 l'affaire des bagagistes de Cointrin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [89%] :\r\nLe gros gros malaise 33 bagagistes se sont vu retirer leur badge d'acc\u00e8s au tarmac sur d\u00e9cision des autorit\u00e9s genevoises qui veulent renforcer la s\u00e9curit\u00e9, qui ont appris quelque temps plut\u00f4t que de ressortissants elle savait travailler comme bagagiste \u00e0 Gen\u00e8ve, a\u00e9roport, voil\u00e0 pour les faits Pierre Maudet, lui a dit qu'il \u00e9tait imp\u00e9ratif d'augmenter le niveau de vigilance et de serrer plusieurs boulons mais voil\u00e0 : sur les 33 bagagistes priv\u00e9s de badge 31 sont de de confession musulmane et beaucoup s'interrogent, y aurait -il un probl\u00e8me avec cette communaut\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, d'autres s'affolent de pr\u00e9sum\u00e9s s'amalgame r\u00e9actionnaire alors est -ce qu'il y a eu exc\u00e8s de pr\u00e9caution probablement pas, nous dit -on, car l'a\u00e9roport, personne n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9concert\u00e9s par les retraits de badges, un policier de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, explique que depuis longtemps, il y a de gros doutes \u00e0 l'\u00e9gard de certains bagagistes aux allures d'islamistes radicaux, l'allure \u00e0 l'air de compter beaucoup, en effet, Brigitte, qui travaille souvent avec les bagagistes lundi, c'est un rep\u00e8re de barbus et c'est \u00e0 peine si ces hommes musulmans pratiquants vous adresse la parole, je tiens \u00e0 ma libert\u00e9, et ne peut admettre qu'au nom d'une croyance je soit consid\u00e9r\u00e9 comme un sous- \u00eatre humain, l'avocat des bagagistes craint lui de nouvelle purge une seule chose est s\u00fbre, c'est pas tr\u00e8s serein, il y a m\u00eame un passager qui a refus\u00e9 de monter dans l'avion apr\u00e8s avoir observ\u00e9 le visage du bagagiste qui s'occuper de son fils. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T05:58:59Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08B4D7A7-17AD-4414-BE61-DCA6E7FB8635", "internalArchiveId": "08B4D7A7-17AD-4414-BE61-DCA6E7FB8635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Feng Shui. Chasser les mauvaises vibrations", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 107, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411181", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-01-28T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-01-28T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7411184", "ece-7411181"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:27:57Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [79%] :\r\nSur Radio film suit sa pr\u00e9cision reprenons donc avec monsieur Galvez et mar\u00e9es camomille \u00e0 propos de l'am\u00e9nagement de notre domicile ainsi que d'autres th\u00e9matiques d'aujourd'hui chasser les mauvaises Lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [73%] :\r\nOui, et ce temps pour tous de construire chez soi qui soit accrue, propice \u00e0 la richesse des nations non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [77%] :\r\nOui, il y a, vous dites que l'ensemble d'un lieu habit\u00e9 et qui ne forme vivante, pouvez -vous nous l'expliquez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [73%] :\r\nUne maison est une entit\u00e9 form\u00e9e de plusieurs organismes et vivant les uns avec les autres en communaut\u00e9, qu'ils soient organiques inerte mais anciennement vivant comme la Pierre ou le bois ou les fibres par exemple avec Tapie, tout comme votre enfant sont dans une forme de relation habituelle amoureuse par moments, oserais -je pein\u00e9 \u00e9crire \u00e7a amoureuse alors soeurs en nous font -ils pas, on veut apprendre \u00e0 marcher or sur un tapis \u00e0 \u00e9tablir les renforts avec ce groupe, merci par le d\u00e9but de mort ou quelque part chacun des datant du livre ou soit Abdel car il y a un c'est pousser \u00e0 ses couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [86%] :\r\nPas si on doute parlera au fond on on renforce notre syst\u00e8me immunitaire tout \u00e0 fait, mais enfin il faut n\u00e9anmoins faire tr\u00e8s attention n'est -ce pas alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [84%] :\r\nSi vous \u00eates poussi\u00e8re au et c'est diff\u00e9rent, mais nous sommes pour l'acceptation totale du monde qui nous entoure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [83%] :\r\nVous ne nous faisons pas non plus fait, on peut avoir une petite pause en attendant n'est -ce pas et nous parlerons par la suite du monde du du et du soleil, 2 enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T16:39:16Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB69734A-72FD-4EE5-B842-D45B463324F8", "internalArchiveId": "DB69734A-72FD-4EE5-B842-D45B463324F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Mauro Poggia, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mauro Poggia, CE MCG\r\n* * Mauro Poggia, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour (MP3 Poggia EP 4) 5hxx\r\nOn retrouve Mauro Poggia dans MP3:\r\n  SON\r\n-\tScorpions : Still Loving You\r\n-\tRod Stewart: Sailing\r\n-\tBoney M: Sunny\r\npar mathieu cupelin", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Mauro Poggia, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "Mauro Poggia, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-01-28T06:53:00_mp3", "Mauro Poggia, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-01-28T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Still loving you\", Scorpion \"Sailing\", Rod Stewart \"Sunny\", Boney M", "\"Still loving you\", Scorpion \"Sailing\", Rod Stewart \"Sunny\", Boney M", "\"Still loving you\", Scorpion \"Sailing\", Rod Stewart \"Sunny\", Boney M"], "variantIds": ["ece-7430877", "ece-7430857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T12:06:04Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [87%] :\r\nJ'ai, je dois dire une certaine nostalgie pour la p\u00e9riode des qui aujourd'hui fait partie du pass\u00e9 malheureusement mais je suis convaincue qu'elle reviendra, nous avons aujourd'hui des des danseuses qui ne permettent pas \u00e0 des couples de de se former le m\u00eame son de ce sont des couples de quelques minutes et je crois que cette relation \u00e0 l'autre a chang\u00e9 alors est -ce que c'est l'\u00e9volution des moeurs est -ce que c'est aussi il n'\u00e9mancipation l\u00e9gitime de la femme qui fait que ce r\u00f4le qu'on lui donnait peut-\u00eatre par le pass\u00e9 \u00e9t\u00e9 r\u00e9volus ne voulait plus \u00eatre assum\u00e9e, est ce que les jeunes filles aujourd'hui sont sont moins nostalgique de cette p\u00e9riode, je n'en sais rien, mais le slow reste quand m\u00eame quelque chose d'important dans la relation \u00e0 l'autre, surtout avec une personnalit\u00e9 qui se forment \u00e0 l'adolescence et je me souviens de ces du samedi soir, dans lesquels on avait, qui \u00e9tait d'ailleurs itin\u00e9rante dans laquelle ont pass\u00e9. \r\nIl y avait les Budgets, ceux qui ont fait il belles chansons d\u00e9but des des \u00e9chelons, ensuite ils sont entr\u00e9s dans dans l'\u00e9poque du discours, bien s\u00fbr, il y a, Still Loving You du groupe Scorpions, qui est aussi une une chanson, j'esp\u00e8re qu'elle rappellera quelque chose a beaucoup des des d'auditeurs et Rod Stewart Sailing bien s\u00fbr qui est \u00e0 Amherst dans dans ce domaine et et celles et ceux de mon \u00e2ge qui qui n'ont pas danser sur cette chanson qui sont jamais sortis de J\u00e9sus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [72%] :\r\nPuis sur la a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la pointe. \r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [88%] :\r\nLa p\u00e9riode disco a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode importante en mati\u00e8re de de musique d'ailleurs aujourd'hui on s'en inspirera passablement Gloria Gaynor, bien s\u00fbr, les Budgets is il y a eu le groupe Boney M 6 ann\u00e9es tout le monde sans s'en souvient bien s\u00fbr. \r\nC'est une p\u00e9riode de joie de vivre, je pense, c'\u00e9tait l'insouciance, m\u00eame si les p\u00e9riodes de m'pas aussi 600 quand on le regarde, mais c'\u00e9tait l'insouciance de la jeunesse et c'est vrai qu'on a toujours une petite nostalgie \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [81%] :\r\nBonne IMC ni Sailing Rod Stewart savoir rocailleuse et Still Loving You des Scorpions, le choix de Mauro Poggia quel invit\u00e9 toute la semaine, de Mathieu que plein. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T06:20:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D25809E-2DC2-40B8-BEE6-A625D3E0710F", "internalArchiveId": "3D25809E-2DC2-40B8-BEE6-A625D3E0710F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roche a vu son b\u00e9n\u00e9fice net diminuer de 5% en 2015", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Roche a vu son b\u00e9n\u00e9fice net diminuer de 5% en 2015 12h30 Facebook record Braconnier\r\nLe groupe pharmaceutique b\u00e2lois Roche n'avait pas la cote ce matin \u00e0 la Bourse suisse. Une baisse de 2% in\u00e9vitable apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats sur l'ann\u00e9e 2015. R\u00e9sultats fortement affect\u00e9s par l'impact n\u00e9gatif des taux de change, Estelle Braconnier...\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice du groupe a fondu de 5% l'an dernier, cons\u00e9quence directe et in\u00e9vitable du franc fort.\r\nEn dehors de ce param\u00e8tre, c'est \u00e0 dire \u00e0 taux constant, pourtant Roche affiche un b\u00e9n\u00e9fice en progression de 4% par rapport \u00e0 2014.Le march\u00e9 pharmaceutique a donc toujours le vent en poupe mais les experts s'attendaient tout de m\u00eame \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats.D'autant plus que les ventes progressent de +5% sur un an, port\u00e9es par le march\u00e9 am\u00e9ricain et la demande toujours plus \u00e9lev\u00e9e de produits permettant de diagnostiquer les maladies du syst\u00e8me immunitaire.Roche affiche un meilleur bulletin que Novartis qui a publi\u00e9 ses r\u00e9sultats hier et dont le b\u00e9n\u00e9fice a chut\u00e9 de 34%.Mariages et rachats ont de toute fa\u00e7on affect\u00e9 la classe pharmaceutique ces derniers mois.Co\u00fbts de recherche \u00e9lev\u00e9s, expiration des brevets lucratifs obligent \u00e0 resserrer les rangs.Le groupe Roche projette une remont\u00e9e significative sur l'avenir et annonce renouer avec la croissance, tablant sur un portefeuille de produits prometteurs.De quoi rassurer les investisseurs !", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Roche a vu son b\u00e9n\u00e9fice net diminuer de 5% en 2015 / 12H30_2016-01-28T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois Roche a annonc\u00e9 jeudi une baisse de 5% de son b\u00e9n\u00e9fice net en 2015, \u00e0 9,06 milliards de francs. Son chiffre d'affaires a augment\u00e9 \u00e0 48,1 milliards de francs (+1%)."], "variantIds": ["ece-7430817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T17:18:02Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nQui va le groupe pharmaceutique b\u00e2lois Roche n'avait pas la cote ce matin \u00e0 la Bourse suisse, une baisse de 2 pourcent in\u00e9vitable in\u00e9vitable rappelle apr\u00e8s la publication des r\u00e9sultats sur l'ann\u00e9e 2015 r\u00e9sultats fortement affect\u00e9 par l'impact n\u00e9gatif des taux de change Estelle Braconnier le b\u00e9n\u00e9fice du groupe a fondu de 5 pourcent l'an dernier, cons\u00e9quence directe et in\u00e9vitable du franc fort, en dehors de ce param\u00e8tre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 taux constant pourtant Roche affiche un b\u00e9n\u00e9fice en progression de 4 pourcent par par rapport \u00e0 2014 le march\u00e9 pharmaceutique a donc toujours le vent en poupe, mais les experts s'attendaient tout de m\u00eame \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats, d'autant plus que les ventes progressent de 5 pourcent sur sur un an, port\u00e9es par le march\u00e9 am\u00e9ricain et la demande toujours plus \u00e9lev\u00e9e de produits permettant de diagnostiquer les maladies du syst\u00e8me immunitaire roche affiche un meilleur bulletin que Novartis qui a publi\u00e9 ses r\u00e9sultats hier et dont le b\u00e9n\u00e9fice a chut\u00e9 de 34 pourcent Mariages Mariages et rachats ont de toute fa\u00e7on affect\u00e9 la classe pharmaceutique ces derniers mois, co\u00fbt de recherche \u00e9lev\u00e9s expiration des brevets lucratifs obligent pas resserrer les rangs le groupe Roche projette une remont\u00e9e significative sur l'avenir et annonce : renouer avec la crasse, la croissance, tablant sur un portefeuille de produits prometteurs de quoi rassurer les investisseurs apr\u00e8s romande. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T11:45:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBAE488A-610F-453F-AC52-E7229643179B", "internalArchiveId": "EBAE488A-610F-453F-AC52-E7229643179B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Su\u00e8de souhaite expulser jusqu'\u00e0 80'000 migrants", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * La Su\u00e8de souhaite expulser jusqu'\u00e0 80'000 migrants 12h30 Renvois r\u00e9fugi\u00e9s \r\nLa Suisse a re\u00e7u plus de 39.000 demandes d'asile en 2015, soit une augmentation de 66%. Les principaux pays de provenance des requ\u00e9rants ont \u00e9t\u00e9 l'Erythr\u00e9e et l'Afghanistan.\r\nLes autorit\u00e9s su\u00e9doises, pour leur part, ont l'intention d'expulser quelque 80.000 migrants arriv\u00e9s dans le royaume en 2015 dont les demandes ont \u00e9t\u00e9 ou seront rejet\u00e9es. Jean-Paul Pourron est \u00e0 Stockhlom...", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430819", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Su\u00e8de souhaite expulser jusqu'\u00e0 80'000 migrants / 12H30_2016-01-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Su\u00e8de entend expulser jusqu'\u00e0 80'000 migrants arriv\u00e9s sur son sol en 2015. Il s'agit de personnes dont la demande d'asile a \u00e9t\u00e9 ou sera rejet\u00e9e, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur."], "variantIds": ["ece-7430819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T17:14:02Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMigrants demandeurs d'asile, la Suisse a re\u00e7u plus de 39000 demandes d'asile en 2015, soit une augmentation de 66 pourcent,, les principaux pays de provenance des requ\u00e9rants ont \u00e9t\u00e9 l'\u00c9rythr\u00e9e et l'Afghanistan et les autorit\u00e9s su\u00e9doises, quant \u00e0 elles, ont l'intention d'expulser quelque 80000 immigrants arriv\u00e9s dans le royaume en 2015, dont les demandes ont \u00e9t\u00e9 ou seront bient\u00f4t rachet\u00e9 Jean-Paul Pouron \u00e0 Stockholm. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nL'an pass\u00e9, quelque 163000 r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Su\u00e8de, sur les 59000 dossiers que les autorit\u00e9s ont r\u00e9ussi \u00e0 traiter jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent 55 pourcent ont ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, c'est sur la base de ces chiffres, que le ministre de l'Int\u00e9rieur su\u00e9dois a pu annoncer que la Su\u00e8de avait \u00e9t\u00e9 expulser entre 60 et 80000 migrants arriv\u00e9s en 2015, soit une moyenne de 45 pourcent de de d\u00e9bouter par rapport aux arrivants, c'est \u00e0 la police et \u00e0 l'Office des migrations qui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 l'organisation de ces retours d'\u00c9tat su\u00e9dois entend mobiliser davantage de ressources pour faire face au ph\u00e9nom\u00e8ne de clandestinit\u00e9, outre les vols commerciaux classiques, les autorit\u00e9s su\u00e9doises envisage la possibilit\u00e9 d'affr\u00e9ter des charters, sachant que les expulsions s'\u00e9taleront sur plusieurs ann\u00e9es le taux d'acceptation des demandes d'asile varie consid\u00e9rablement en fonction des nationalit\u00e9s pour les Syriens arriv\u00e9s en masse en 2015 le taux cette Appli \u00e0 90 pourcent alors alors qu'il n'a que de 35 pourcent pour pour les afghans et de 20 pourcent pour pour les chiraquiens Jean-Paul Pourron pour rtsinfo Stockholm. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T11:40:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF43ECBF-7D5E-4065-9D98-F585C9424A62", "internalArchiveId": "DF43ECBF-7D5E-4065-9D98-F585C9424A62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Djokovic \u00e9limine Federer en demi-finale de l'Open d'Australie de tennis", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Djokovic \u00e9limine Federer en demi-finale de l'Open d'Australie de tennis 12h30 Federer\r\nC'est termin\u00e9 pour Roger Federer \u00e0 l'Open d'autrsalie de Melbourne. La b\u00e2lois a \u00e9t\u00e9 battu il y a une demi-heure par le serbe Novac Djokovic en demi-finale. Un match en 4 sets: 6/1 - 6/2 - 3/6 - 6/3... Roger Federer n'a enlev\u00e9 qu'un seul set dans cette rencontre assez exp\u00e9ditive, Bernardin Alleman.... \r\nRELANCE \r\nA Melbourne notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Alleman...", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Djokovic \u00e9limine Federer en demi-finale de l'Open d'Australie de tennis / 12H30_2016-01-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Roger Federer est tomb\u00e9 sur plus fort que lui en demi-finale de l'Open d'Australie. Tr\u00e8s en verve depuis le d\u00e9but de la quinzaine \u00e0 Melbourne, mais trop longtemps impuissant ce jeudi, le B\u00e2lois a vu Novak Djokovic lui claquer la porte de la finale au nez. Le num\u00e9ro un mondial a triomph\u00e9 6-1 6-2 3-6 6-3."], "variantIds": ["ece-7430828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T17:12:00Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt c'est donc termin\u00e9 pour Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie, le B\u00e2lois \u00e9t\u00e9 battu il y a 30 minutes par le serbe Novak Djokovic en demi- finale, un match en 4 sets 6 1 6 2 3 6 6 3, Roger Federer n'a enlev\u00e9 qu'un seul set hein dans cette rencontre, une rencontre assez exp\u00e9ditive Bernardin Alleman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, rien ne sert de courir il faut partir \u00e0 point, c'est cette morale bien connu et ancienne co- Roger Federer a exp\u00e9riment\u00e9 aujourd'hui, lui qui a tent\u00e9 de revenir de loin de tr\u00e8s tr\u00e8s loin de d'un retard de 12 7 \u00e0 0, Roger Federer qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9e, et le mot est faible dans les 2 premiers sets tout au Novac Djokovic a a montr\u00e9 sa sup\u00e9riorit\u00e9 totale Roger Federer ne pouvait rien faire Roger Federer \u00e9tait totalement sous l'eau Novac Djokovic jouait encore mieux que d'habitude c'est-\u00e0-dire Federer a r\u00e9ussi ensuite \u00e0 a remport\u00e9 de haute lutte le 3\u00e8me set 6 \u00e0 3 mais ensuite, et bien finalement Beno\u00eet Djokovic avec un brin de la 4\u00e8me manche \u00e0 r\u00e9ussir l'essentiel pour lui, il va tenter Novac Djokovic de remporter dimanche un 6\u00e8me titre \u00e0 l'Open d'Australie, c'est clairement le Grand Chelem qu'il appr\u00e9cie le plus, mais en tout cas la victoire aujourd'hui est tout \u00e0 fait logique parce que Novac Djokovic a \u00e9t\u00e9 meilleur que Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [86%] :\r\nLe maire a, on peut le dire, hein, ce qui est frustrant, c'est que c'est \u00e0 nouveau une d\u00e9faite contre Novak Djokovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [88%] :\r\nEn effet, il n'y arrive plus, Roger Federer face \u00e0 Novak Djokovic alors certes il le baril a m\u00eame battu 3 fois l'an dernier, mais lorsqu'il s'agit de match extr\u00eamement important, il n'y parvient pas, il a perdu contre lui en finale du dernier Masters en finale du d'un Ruso peuvent en finale des 2 autres dernier Wimbledon, la derni\u00e8re fois que Federer a battu Djokovic le grand Chelem c'\u00e9tait \u00e0 Wimbledon en 2012, sinon, h\u00e9 bien il n'y arrive pas, Roger Federer, c'est un peu frustrant parce que c'est vrai que dans ce tournoi, nouveau c'est tout juste, il bat David Goffin, qui est quand m\u00eame un membre du top 15 en 3 petits sets il bat Thomas ce dernier ce qui n'est pas n'importe qui, il le bat \u00e9galement en 3 sets mais voil\u00e0 il arrive face \u00e0 Novac Djokovic, une nouvelle fois, il n'y parvient pas, c'est toujours un peu la m\u00eame histoire, m\u00eame si aujourd'hui ce masque un peu particulier avec 6 du 1er set absolument incroyable de la part du num\u00e9ro un mondial, mais n'y arrive pas, voil\u00e0 finalement cet Open d'Australie pour Roger Federer se termine encore une fois, par cette morale \u00e0 la fin c'est Novac Djokovic qui l'emporte, rappel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T11:36:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3A0FAD0-2B86-4181-88DB-EE4E79EBD5F0", "internalArchiveId": "E3A0FAD0-2B86-4181-88DB-EE4E79EBD5F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Qui sont les artistes contemporains suisses de demain? (4/5)", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 318, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Qui sont les artistes contemporains suisses de demain? (4/5)", "Qui sont les artistes contemporains suisses de demain? (4/5) / NMT_2016-01-28T07:15:00_avis-de-recherche", "Qui sont les artistes contemporains suisses de demain? (4/5) / NMT_2016-01-28T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7411122", "ece-7411109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T12:47:58Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nUne \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester change sa formation que nous ne communiquerait pas historien confidentiel, la protection de la vie priv\u00e9e, assur\u00e9 de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nQui est l'artiste suisse contemporains de demain, c'est la question qu'on vous pose toute cette semaine sur Damas t\u00eate Couleur3 penser assure via les r\u00e9seaux sociaux et vous \u00eates nombreuses et nombreux \u00e0 avoir r\u00e9pondu en choeur Millau moir\u00e9 cette jeune femme qui se d\u00e9nude \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans le monde, qui en fait des photos et dans les m\u00e9dias parlent beaucoupS.L. finalement la nouvelle artistes suisses contemporains, c'est la question qu'on pourrait se poser, et pour nous aider, nous sommes avec \u00c9lisabeth Chardon bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste culturel au sein du temps et donc vous allez pouvoir nous aider alors est -ce que Millau moir\u00e9 et l'artiste contemporain de demain selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:54) [74%] :\r\nAlors non, parce que je ne vois pas vraiment quelles promesses il peut y avoir dans ce cas nous pr\u00e9sente une fois quand on tourne un petit peu en rond, je ne la reconna\u00eet payeur pas tout \u00e0 fait comme artistes et elle est \u00e0 la limite de dollars, elle joue avec ses limites, elle, elle n'est pas all\u00e9 reconnu que \u00e0 peu pr\u00e8s que par, par elle- m\u00eame et son entourage, c'est surtout reconnu par par l'effet m\u00e9diatique qu'elle qu'elle suscite, \u00e7a ne va pas vraiment vers quoi elle pourrait \u00e9voluer, soit qu'elle ne veut pas que ce sera \u00e0 d\u00e9shabiller, donc tous les Fran\u00e7ais que le rapport du d\u00e9sir hier en en parlant hier et avec un peu plus, c'est pas un qui se quittent le non il faut pas confondu la qui compte, c'est les artistes qui \u00e9crit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [89%] :\r\nBon alors si cette jeune femme qui se met nu et qui pond des oeufs, par tous les orifices n'est pas l'artiste suisse de demain qui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:45) [72%] :\r\nJ'ai re\u00e7u des nouvelles s\u00e9jour de Julian Charri\u00e8re cette ann\u00e9e en plein fait passer pas obligatoirement le Jonas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [51%] :\r\nAllez s'r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:52) [82%] :\r\nAlors il il est, il est, je pense que vos doigts mais il a commenc\u00e9 il y a enfin une ann\u00e9e d'\u00e9cole \u00e0 l'\u00e9cart de l'\u00c9cole cantonale d'art du Valais pour faire les Beaux-Arts \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [84%] :\r\nVoil\u00e0 qu'est -ce qui fait alors par exemple vous allez va nous raconter une oeuvre de Julian Charri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:08) [79%] :\r\nL'\u00c9tat para\u00eet donc chauff\u00e9 avec un un un iceberg, il y a une photo o\u00f9 on le voit au sommet d'un iceberg avec la flamme tout petit comme \u00e7a sur le l'iceberg leur il l'avait fait pour le temps, c'\u00e9tait une 9 qui Sharks dans un ensemble de Oeuvres o\u00f9 il \u00e9tait all\u00e9 pour ce lieu de l'ex- URSS o\u00f9 se faisait les essais nucl\u00e9aires ou que et o\u00f9 il a fait une vid\u00e9o l\u00e0- bas ont -ils avec eux que peu de temps pour rester parce que le but est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse, il a aussi fait des photos qu'il a donc il a mis les n\u00e9gatifs sur le sol, qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement p\u00e9trifi\u00e9 par les les effets et toutes les toutes les MAJ a \u00e9t\u00e9 signataire comme \u00e7a par par les radiations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [83%] :\r\nOn entend ici et l\u00e0 et on lit dans des articles d'ailleurs qu'il existe un engouement populaire pour l'art contemporain, c'est vrai en partie les expositions sont pas envahi de Monsieur Madame Toulemonde, quand m\u00eame, non vous qui les trottoirs. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:10) [61%] :\r\n\u00e7a c'est pass\u00e9 le palais sp\u00e9cialiste impressionnistes \u00e0 l'\u00e9poque, non plus, pas envahis par monsieur madame tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [78%] :\r\nBien entendu, art de la part de la population, ce que voulait dire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:19) [82%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr c'est c'est c'est normal, mais malgr\u00e9 tout il y a d\u00e9velopp\u00e9 une curiosit\u00e9 il y a des des artistes qui pour qui pour c'est c'est plus c'est plus \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [87%] :\r\nEt qui, \u00e0 un moment que vous avez v\u00e9cu dans une galerie, ce sera ma derni\u00e8re question est -ce qu'\u00e0 un moment o\u00f9 vous avez v\u00e9cu dans une galerie, vous vous \u00eates dit bah tiens l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment pour voir cette oeuvre pour vivre cette performance, c'est dommage qu'il ait pas plus de monde et c'est dommage que le grand public soit pas l\u00e0 et vous pourriez me raconter ce matin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:46) [81%] :\r\nBon je jouis voyez hier, faudra pas aller loin en hier soir, je suis all\u00e9 voir Chirac obtient, je suis all\u00e9 regarder la monographie tant qui est a un artiste qui compte depuis 30 ou 40 ans, en Suisse, mais de fa\u00e7on discr\u00e8te, il a eu beaucoup d'expositions, il suffit \u00e0 l'\u00e9tranger mais qui reste un artiste discret et on vient de sortir sa monographie et je me suis pass\u00e9 c'est dommage qu'il ait pas plus de gens qui viennent aux l\u00e8vres \u00e0 combien de faire la queue pour sa monographie pour cela que je n'ai pas Yoko Jo\u00ebl Dicker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [75%] :\r\nMalheur, elle ressemble \u00e0 quoi \u00e7a monographie tr\u00e8s concr\u00e8tement complices. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:26) [81%] :\r\nC'est quelqu'un qui a c\u00e9d\u00e9 des heurts tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes les autres, qui nous renversant donc et tendrement, comme \u00e7a il y a beaucoup de o\u00f9 les choses sans dessus dessous ou le o\u00f9 tout d'un coup, il y a des choses qui sont au plafond, il a fait \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est quelque chose qui est par tout le monde, c'est beaucoup de chance, il fait partie des artistes qui accompagne la ligne de tram Gen\u00e8ve va d'faire oui pour la couleur il y a, il y a une s\u00e9rie pyl\u00f4nes sur la mort de qui ne sont pas tout \u00e0 fait droit c'est vrai qu'au plaisir et voil\u00e0, c'est une petite intervention au paysage qui qui est interrog\u00e9 oui c'est oui, c'est l\u00e9ger et tout le monde peut, on a pu en profiter le de de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [77%] :\r\nIl bouscule l\u00e9g\u00e8rement c'\u00e9tait une jolie formule fait ben merci beaucoup \u00c9lisabeth Chardon, d'avoir pris un peu de temps pour nous merci \u00e0 vous, \u00e0 dire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T06:39:03Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77CEECAF-BAB0-4BED-B715-F2C181397148", "internalArchiveId": "77CEECAF-BAB0-4BED-B715-F2C181397148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : \"Nowhere Line\" de Lukas Schrank", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411166", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["\"Nowhere Line\" de Lukas Schrank", "\"Nowhere Line\" de Lukas Schrank / HAP_2016-01-28T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "\"Nowhere Line\" de Lukas Schrank / HAP_2016-01-28T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-7411170", "ece-7411166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T10:10:57Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nLa vous d\u00e9mange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nAujourd'hui, on va aller faire un petit tour sur l'\u00eele de de Manus oui l'des mains ou peut-\u00eatre le trou du cul du monde et on peut dire \u00e7a avec Nowhere Line est donc un film d'animation documentaire qui raconte l'histoire de Beyrouth un journaliste iranien contraint \u00e0 fuir son pays pour \u00e9chapper aux pressions religieuses alors depuis un mois au mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [89%] :\r\nAlors la voie du courts-m\u00e9trages c'est justement Bayrou, ce qui est interview\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone et il explique qu'il croit en la libert\u00e9 et aux droits de l'homme et \u00e0 la d\u00e9mocratie, il ne croit pas en Dieu, c'est pour \u00e7a qu'il a quitt\u00e9 l'Iran pour rejoindre l'Australie donc on est vraiment dans un dessin anim\u00e9 documentaire c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, le probl\u00e8me c'est que, une fois arriv\u00e9 l\u00e0- bas, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 dans un centre des tensions sur l'\u00eele de Manus en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, un lieu o\u00f9 l'Australie envoie les requ\u00e9rants pour les dissuader de venir. \r\n\u00e7a, on revient sur la travers\u00e9e de l'oc\u00e9an depuis l'Indon\u00e9sie jusqu'\u00e0 l'Australie dans un bateau qui s'est disloqu\u00e9, quelques heures apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'\u00e9coute, heureusement, ils ont \u00e9t\u00e9 secourus par un petit bateau de p\u00eache qui est parvenu \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer 40 personnes sur les 60 qu'il y avait dans le bateau, il a vu 2 de ses amis mourir sans pouvoir les aider, on parle bien d'un documentaire d'une v\u00e9ritable personne qui s'adresse au t\u00e9l\u00e9phone, ensuite il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la police qui l'enfermait pendant 2 jours et 2 jours, c'est le temps qu'il aura fallu pour qu'ils puissent \u00e9chapper par le toit, mais je pense que c'\u00e9tait fait expr\u00e8s pour rejoindre la capitale Jakarta l\u00e0- bas, il est parvenu \u00e0 monter dans un autre bateau pour retenter une travers\u00e9e \u00e0 errer au milieu de l'oc\u00e9an pendant 7 jours et 8 nuits sans boire ni manger, heureusement, il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par un navire anglais malheureusement pour terminer sur l'\u00eele de Manus enferm\u00e9 dans un camp comme un vulgaire criminel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [73%] :\r\nUn plus flou le cocu, cocu, cocu plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [89%] :\r\nL\u00e0-bas, il a v\u00e9cu l'horreur avec des suicides et des affrontements violents et \u00e7a empire et quand le gouvernement australien est venu leur expliquer que aucun migrant ne pourrait venir s'installer en Australie, je rappelle qu'on attend contraint parler donc d'actualit\u00e9 d'une histoire vraie, donc du coup, les requ\u00e9rants ont manifest\u00e9 pacifiquement et \u00e7a finit par \u00e9nerver les habitants du coin de l'\u00eele et donc on apprend et on le voit dans la nuit du 16 au 17 f\u00e9vrier 2014, on voit que le campement a \u00e9t\u00e9 envahi par des habitants et des policiers complices qui ont fait un v\u00e9ritable carnage donc c'est absolument incroyable ce documentaire court m\u00e9trage il y a un petit c\u00f4t\u00e9 Valse avec Bachir, j'aurais peut-\u00eatre pu dire depuis le d\u00e9but, on est vraiment dans un dessin anim\u00e9 qui n'en est pas vraiment un, avec de v\u00e9ritables personne qui nous expliquent ce qu'elles ont fait pour quitter justement l'Iran c'est du dessin anim\u00e9 avec de la belle narration et la 3D aussi, mais ces sombres c'est tr\u00e8s sombre et ce qui est incroyable, c'est qu'effectivement d\u00e9but c'est tr\u00e8s calme, on a des jolis plans et puis bah quand l'action arriver, c'est une tr\u00e8s mauvaise action dont on parle, on parle au monde, l'attaque de ses locaux sur ces pauvres personnes enferm\u00e9es depuis des ann\u00e9es, h\u00e9 bien l\u00e0, \u00e7a vient tr\u00e8s tr\u00e8s visuellement nerveux et c'est m\u00eame violent janvier dire donc on doit c'est un monsieur qui s'appelle Lukas shrinks c'est un animateur et r\u00e9alisateur australien, donc qui s'occupe de faire sa propre auto- comme on dit d\u00e9j\u00e0 auto- critique et autocritique, merci beaucoup, donc en fait ce monsieur passagers entre Melbourne et Londres et Nowhere Line c'est un court- m\u00e9trage qui a remport\u00e9 le prix de meilleur court- m\u00e9trage au festival international du film de Melbourne, seulement \u00e0 la fin du court m\u00e9trage, on voit que ces personnes sont toujours d\u00e9tenus dans ce camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [84%] :\r\nEt le pire apr\u00e8s, c'est quand tu vas regarder sur le site d'actualit\u00e9, tu vois que il y a la 600 des des 1000 prisonniers qui sont l\u00e0- bas quand m\u00eame demand\u00e9 dans une lettre ouverte \u00e0 \u00eatre euthanasi\u00e9s fin 2015, tellement les conditions sont inhumaines donc occupper t\u00e9moin moi j'ai perdu quelques larmes en oui, ce documentaire, en fait, cette reconstitution c'est c'est dur \u00e0 regarder, c'est dur \u00e0 \u00e9couter, c'est un peu l'enfer sous les cocotiers quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [87%] :\r\nC'est pas faux intendant, on apprend des choses moi personnellement, je n'avais jamais entendu parler de la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e de cette fameuse \u00eele de Manu, lundi, sur laquelle on me plaindre et qu'on les laisse mourir tout simplement merci l'Australie donc l'Australie ne prend aucun requ\u00e9rant, si jamais ils disent que c'est pour les dissuader de tenter la travers\u00e9e sans ce serait bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [61%] :\r\nPoint initiative dynamique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T17:30:59Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-760D03AC-06C9-4AD7-8424-A9690CFAC41B", "internalArchiveId": "760D03AC-06C9-4AD7-8424-A9690CFAC41B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Olivier Charneux: l'histoire d'un nazi qui voulait \"gu\u00e9rir\" les homosexuels", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Olivier Charneux: l'histoire d'un nazi qui voulait \"gu\u00e9rir\" les homosexuels (Olivier Charneux DIR PARIS) 12h30 Olivier Charneux \r\nGu\u00e9rir les homosexuels pour le bien de l'humanit\u00e9, c'est le th\u00e8me de la biographie romanc\u00e9e \"Les Gu\u00e9rir\" paru chez Robert Laffont. L'histoire du nazi Carl Vaernet, un m\u00e9decin danois qui m\u00e8ne des recherches pour gu\u00e9rir des hommes de leurs homosexualit\u00e9s. En 1944, 15 hommes ont \u00e9t\u00e9 victimes des exp\u00e9riences du docteur Vaernet. Elles consistaient \u00e0 ins\u00e9rer sous la peau une capsule diffusant de la testost\u00e9rone en continu.\r\nCette histoire romanc\u00e9e c'est vous qui la racontez dans votre dernier roman Olivier Charneux, bonjour...\r\n***Comment avez-vous d\u00e9couvert cette histoire ?\r\n***Est-ce que vous avez voulu notamment faire un travail de m\u00e9moire avec ce roman ? \r\n***Vous vous \u00eates appuy\u00e9 sur de nombreux t\u00e9moignages vous vous \u00eates aussi bas\u00e9 sur une enqu\u00eate de 2003 publi\u00e9e par des journalistes danois sur ce m\u00e9decin SS... quelle importance ont eu toutes ces lectures et collaborations pour votre \u00e9criture ?\r\n***Y-avait-il de votre part une volont\u00e9 d'\u00eatre au plus proche de la r\u00e9alit\u00e9 ? (comme un credo)\r\n***Ce m\u00e9decin que vous nous d\u00e9crivez n'est pourtant pas un homophobe hyst\u00e9rique...diriez-vous que c'est un homme convaincu - persuad\u00e9 de l'utilit\u00e9 de sa d\u00e9marche ? \r\n***D\u00e9couvrez-vous au fil de vos recherches un homme convaincu d'am\u00e9liorer la race humaine, point commun avec Hitler ?\r\n***Est-ce aussi une qu\u00eate de la reconnaissance de ses pairs ? faire partie de l'\u00e9lite ?\r\n***Les gu\u00e9rir \u00e0 tout prix, gu\u00e9rir mais pas punir... en fait-il une v\u00e9ritable obsession ?\r\n***Carl Vaernet, tout comme les allemands avec qui il collabore... sont-ils accabl\u00e9s par le fait que ces homosexuels passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des femmes, sont-ils dans l'incompr\u00e9hension la plus totale qui ajoute \u00e0 cette horreur ? \r\n***L'homosexualit\u00e9 est la cons\u00e9quence du m\u00e9lange des races, \u00e7a rejoint directement les convictions profondes des nazis ?\r\n***Ils utilisent ces 15 hommes comme des cobayes, leur faisant miroiter une lib\u00e9ration tout proche, mais il n'en rien... pour se donner des chances, ces hommes mentent, disent qu'ils sentent un changement... tout le monde savaient aussi que ces hommes finiraient par mourir... Car Vaernet est-il na\u00eff ou born\u00e9 -convaincu?\r\n***Que sait-on des potentiels survivants de ces exp\u00e9riences ?\r\n***Jusqu'en 1980 on pratique la castration chimique. les \u00e9lectrochocs  les lobotomies... dans un pass\u00e9 pas si lointain et dans le pr\u00e9sent l'homosexualit\u00e9 continue d'\u00eatre discriminn\u00e9e ? \r\n***Vaernet a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 toutes sanctions... La police est corrompue, autorise sa sortie, il finira sa vie en Argentine...sans jamais \u00eatre jug\u00e9...c'est un autre exemple du drame du nazisme ? \r\n***Vous \u00eates aussi auteur de th\u00e9\u00e2tre, comptez-vous adapter un jour cette histoire au th\u00e9\u00e2tre? \r\nMerci Olivier Charneux, votre roman Les gu\u00e9rir est paru chez Robert Laffont...", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Olivier Charneux: l'histoire d'un nazi qui voulait \"gu\u00e9rir\" les homosexuels", "Olivier Charneux: l'histoire d'un nazi qui voulait \"gu\u00e9rir\" les homosexuels  / 12H30_2016-01-28T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Olivier Charneux: l'histoire d'un nazi qui voulait \"gu\u00e9rir\" les homosexuels  / 12H30_2016-01-28T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Gu\u00e9rir les homosexuels pour le bien de l'humanit\u00e9: c'est le th\u00e8me de la biographie romanc\u00e9e d'Olivier Charneux \"Les Gu\u00e9rir\" (Robert Laffont). Elle conte l'histoire du nazi Carl Vaernet, m\u00e9decin danois qui a men\u00e9 des recherches en ce sens.", "Gu\u00e9rir les homosexuels pour le bien de l'humanit\u00e9: c'est le th\u00e8me de la biographie romanc\u00e9e d'Olivier Charneux \"Les Gu\u00e9rir\" (Robert Laffont). Elle conte l'histoire du nazi Carl Vaernet, m\u00e9decin danois qui a men\u00e9 des recherches en ce sens.", "Gu\u00e9rir les homosexuels pour le bien de l'humanit\u00e9: c'est le th\u00e8me de la biographie romanc\u00e9e d'Olivier Charneux \"Les Gu\u00e9rir\" (Robert Laffont). Elle conte l'histoire du nazi Carl Vaernet, m\u00e9decin danois qui a men\u00e9 des recherches en ce sens."], "variantIds": ["ece-7430832", "ece-7430826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T17:24:02Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGu\u00e9rir les homosexuels pour le bien de l'humanit\u00e9, c'est le th\u00e8me de la biographie romanc\u00e9e Les gu\u00e9rir, paru chez Robert Laffont, l'histoire du m\u00e9decin danois nazi Carl vers Net qui m\u00e8ne des recherches pour gu\u00e9rir des hommes de leur homosexualit\u00e9, on est en 1944 15 hommes ont \u00e9t\u00e9 victimes des exp\u00e9riences de ce Docteur elles consistaient \u00e0 ins\u00e9rer sous la peau une capsule diffusant de la testost\u00e9rone en continu cette histoire romanc\u00e9e, c'est vous qui la racontez dans votre dernier roman Olivier Charneux bonjour monsieur vous bonjour, comment avez -vous d\u00e9couvert cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [85%] :\r\nBien, tout simplement, je m'int\u00e9ressais au triangle rose, c'est-\u00e0-dire la d\u00e9bauche \u00e0 la d\u00e9portation homosexuelle et je suis tomb\u00e9 sur une petite note qui votent, qui \u00e9voquait ce ce ce m\u00e9decin qui a \u00e9t\u00e9 totalement oubli\u00e9e oubli\u00e9 de l'histoire oubli\u00e9e \u00e9galement de de tous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [76%] :\r\nMoi je, donc la justice voil\u00e0 pas forc\u00e9ment cette histoire, vous l'avez aussi d\u00e9couvertes, donc du coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, c'est ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, d'ailleurs, c'est qu'elle soit tomb\u00e9e totalement dans l'oubli, il a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9, ce m\u00e9decin nette au proc\u00e8s de Nuremberg et de Dachau, les Am\u00e9ricains n'ont pas cru bon de le juger, il faut dire que le Danemark n'a pas voulu non plus le rapatrier d'Argentine o\u00f9 il a fini ses jours bien tranquillement, comme d'autres m\u00e9decins nazi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [86%] :\r\nOui, c'est ce que j'allais vous justement vous pr\u00e9ciser, c'est vrai que vers Net, il a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 toute vente toutes sanctions vous le rappelait \u00e0 l'instant, la police est corrompue, on autorise sa sortie finit sa vie comme vous le disiez en Argentine sans jamais \u00eatre jug\u00e9, c'est un autre exemple du nazisme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait dans le sens o\u00f9 le Docteur Vernet, tu n'es pas le Docteur c'est-\u00e0-dire vers Net n'est pas un apprenti sorcier n\u00e9 vers Net n'est pas le diable incarn\u00e9, au contraire, ce qui fait fr\u00e9mir, c'est que c'est un m\u00e9decin, entre guillemets, normale, il est mari\u00e9, p\u00e8re de famille, il y a un cabinet il drague \u00e7a se client\u00e8le f\u00e9minine et il est, il se croit dans son bon droit et il a tout avec lui, si je puis dire, c'est-\u00e0-dire un terrain favorable le jeunisme qui est partout en Europe, avant, avant la guerre, il a l'\u00e9coute des laboratoires pharmaceutiques qui qui misent sur cette saisie, ce dont exp\u00e9riences et l\u00e0 aussi l'oreille du pouvoir, et pas n'importe lequel puisque c'est le num\u00e9ro 2 du pouvoir, Himmler qui va non seulement le financer lui ouvrir les portes de Buchenwald et lui fournir les 15 cobayes n\u00e9cessaires \u00e0 ces pseudo- exp\u00e9riences vous donc c'est oui si je vous en prie, donc c'est \u00e7a normalit\u00e9 m\u00eame qui fait fr\u00e9mir, c'est-\u00e0-dire il croit sauver l'humanit\u00e9, comme vous l'avis dit tout \u00e0 l'heure, donc il est port\u00e9 par tout ce que je viens de dire, et il se croit donc dans son bon droit et d'ailleurs jusqu'au bout, il n'a absolument pas renier, de volont\u00e9 de vouloir gu\u00e9rir les homosexuels, ce qui est une aberration et \u00e7a serait s'il avait r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:13) [95%] :\r\nC'est vrai que c'est tr\u00e8s surprenant parce que le m\u00e9decin que vous nous d\u00e9crivez et que vous d\u00e9crivez dans ce roman et \u00e0 l'instant, c'est pas un homophobe hyst\u00e9rique, effectivement, comme vous l'expliquez, c'est un homme convaincu, persuad\u00e9 de l'utilit\u00e9 de sa d\u00e9marche, \u00e7a c'est tr\u00e8s frappant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [88%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est vraiment \u00e7a qui fait peur, c'est-\u00e0-dire c'est son aveuglement, cet homme n'a aucun aucun d\u00e9tachement par rapport \u00e0 sa pratique, aucun, il ne voit rien, quand il va \u00e0 Buchenwald et et il va l\u00e0- bas, comme si elle allait op\u00e9rer dans une clinique priv\u00e9e, il traverse l'Allemagne en pleine guerre, comme s'il allait de congr\u00e8s en congr\u00e8s c'est c'est c'est c'est c'est tout \u00e0 fait surprenant et je veux dire, j'ai j'ai tent\u00e9 de, de, de comprendre un un untel untel, \u00e9tat d'esprit et comprendre, ce n'est pas justifi\u00e9e comprendre c'est, c'est c'est montrer, montrer comment aussi rapidement de telles choses peuvent se mettent en place quand tout est favorable, c'est \u00e0 dire \u00e9coute du pouvoir eug\u00e9nisme l'eug\u00e9nisme, je vous le rappelle, pour ceux qui ne connaissent pas cette pseudo- th\u00e9ories, c'est tout de m\u00eame, qui est de moins d'inaptes possible pour le bien de la soci\u00e9t\u00e9 et inapte, \u00e9videmment, entre guillemets, selon leur th\u00e9orie, c'est-\u00e0-dire \u00e7a comprend aussi bien les handicap\u00e9s mentaux, les handicap\u00e9s physiques, les Tziganes, les vieux, les alcooliques, les schizophr\u00e8nes et donc les homosexuels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [91%] :\r\nOlivier Charneux, vous venez de le dire aussi : vous vouliez comprend du coup vous vous \u00eates appuy\u00e9 sur de nombreux t\u00e9moignages, vous \u00eates aussi bas\u00e9 sur une enqu\u00eate de 2003 publi\u00e9e par des journalistes danois sur ce m\u00e9decin SS, quelle importance ont eu toutes ces, toutes ces lectures, ses collaborations dans vos \u00e9criture \u00e7a nourrit vraiment votre r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [89%] :\r\nElles ont \u00e9t\u00e9 essentiels, bon d\u00e9j\u00e0 il y a tr\u00e8s peu d'chose donc les \u00e9tudes de devraient \u00eatre encourag\u00e9s sur ce sur ce sujet, c'est tout de m\u00eame surprenant que 70 ans apr\u00e8s on apprend encore des choses, on connaissait la d\u00e9portation homosexuelle, aucun livre \u00e9voquant les m\u00e9decins nazi n'a \u00e9voqu\u00e9, mis \u00e0 part le mien ce sont ces exp\u00e9riences sur les homosexuels, donc il il faut encourager \u00e9videmment ces ces, ces, ces \u00e9tudes sur ce sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [92%] :\r\nDonc pour vous les gu\u00e9rir ce roman, c'est aussi un travail de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, la m\u00e9moire est n\u00e9cessaire, vraiment c'est un clich\u00e9, h\u00e9las, de le dire, mais pour comprendre, aujourd'hui le monde dans lequel on est et les dangers qui sont \u00e0 nos portes, parfois, les choses vont tr\u00e8s vite je n'\u00e9voquerai pas la la la la Manif pour tous ceux qui en France a fait quelques ravages homophobe et, h\u00e9las, si ces gens se retrouvent au pouvoir et trouvent un \u00e9cho parmi les politiques influents, tout cela peut \u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [91%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a am\u00e8ne aussi \u00e0 l'actualit\u00e9, si on prend un pass\u00e9 assez r\u00e9cent 1980 on pratiquait encore la castration chimique les \u00e9lectrochocs, les lobotomie vous rappeliez avant vous parliez de mariage pour tous ce qui est de l'homosexualit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 vraiment d'aujourd'hui dans un pass\u00e9 donc, pas si lointain et dans le pr\u00e9sent aussi l'homosexualit\u00e9 continue d'\u00eatre, c'est aussi un rappel pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [89%] :\r\nBien entendu, de nombreuses et il y a 84 pays aujourd'hui qui consid\u00e8rent l'homosexualit\u00e9 comme un Crime ou un d\u00e9lit, 6 pays l'a condamn\u00e9 \u00e0 mort il y a donc aussi des r\u00e9fugi\u00e9s pour raisons sexuelles qui arrivent en Europe aujourd'hui qui fuient leur pays de peur d'\u00eatre d'\u00eatre stigmatis\u00e9s par leur sexualit\u00e9 de nombreuses cliniques aujourd'hui s'ouvre aux \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique du Sud et en Chine, essentiellement, vous savez le march\u00e9 de la normalit\u00e9, et je crois une des caract\u00e9ristiques de l'\u00e9poque, il faut vraiment lutter contre \u00e7a, \u00e9videmment, et surtout expliquer que voil\u00e0 des choses dans pas dans le pass\u00e9, se sont faits \u00e0 cause de cette normalit\u00e9 prononce prendre prononce garde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [89%] :\r\nMarch\u00e9 de la normalit\u00e9, on retiendra votre formule Olivier Charneux, vous \u00eates aussi auteur de th\u00e9\u00e2tre, est-ce que vous pourriez adapter les gu\u00e9rir au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [90%] :\r\nOh oui, tout \u00e0 fait, c'est un personnage \u00e0 Soliman saisissant qui fait froid dans le dos de par son art de par sa normalit\u00e9, comme je m'int\u00e9resse beaucoup au quotidien recr\u00e9er d'une fa\u00e7on encore plus vivante sur une sc\u00e8ne ce ce ce ce personnage serait serait tout \u00e0 fait int\u00e9ressant \u00e9videmment la partie victimes serait plus plus compliqu\u00e9 mais c'est vraiment le portrait, le portrait d'un m\u00e9decin normal sur 30 ans que j'ai voulu faire puisque c'est son parcours de 1914 \u00e0 1945 que j'ai voulu montrer \u00e0 travers de petites sayn\u00e8tes et je pense que le th\u00e9\u00e2tre effectivement pourrait montrer d'une autre fa\u00e7on l'effroi que repr\u00e9sente un m\u00e9decin d'une banalit\u00e9 \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [92%] :\r\nOn rappelle le titre de ce roman les gu\u00e9rir et c'est paru chez Robert Laffont, merci beaucoup Olivier Charneux, vous \u00e9tiez en Direct de Paris dans l'apr\u00e8s- midi, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T12:02:53Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charneux, Olivier", "role": "ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B47A64B4-01EF-4417-8464-AA6C931B00D8", "internalArchiveId": "B47A64B4-01EF-4417-8464-AA6C931B00D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Bertholet professeur \u00e0 science po. Lille et \u00e0 l'universit\u00e9 de Pau, sp\u00e9cialiste des fronti\u00e8res;Yves Pascouau, analyste politique au European policy center; Ueli Maurer, CF UDC ZH, chef du DFF;Laurent Kurth, Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et socialiste;Pierre-Marie Glauser, avocat et professeur de fiscalit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Kocher, Etienne;Barbara Romagnan, d\u00e9put\u00e9e socialiste du d\u00e9partement du Doubs;Bardet, Romain;Severin Luthi, capitaine de l'\u00e9quipe de Suisse de tennis\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/MIGRANTS UE CRITIQUES GRECE ITV BERTHOLET UE 2) La Gr\u00e8ce ...mauvaise \u00e9l\u00e8ve ...\r\nl'accusqation est sign\u00e9e de la commission europ\u00e9enne \r\n dans un rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier, elle lui de ne pas avoir suffissament surveiller ses fronti\u00e8res ... \r\ndepuis la crise des r\u00e9fugi\u00e9s de ces derniers mois...\r\nla Gr\u00e8ce ... qui pourrait se retrouver exclue de l'espace Schengen, si elle ne corrige pas le tir dans les 3 mois...\r\nmais cette mise \u00e0 l'index ...ce coup de pression de Bruxelles sur Ath\u00e8nes ... pourrait cacher en fait...  une autre motivation ...plus politique... \r\nc'est l'avis de Pierre Bertholet. professeur \u00e0 science po. Lille  sp\u00e9cialiste des fronti\u00e8res.\r\n  SON 47''\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat.\r\n(D1/COUT DU RETOUR AUX FRONTIERES) Augmenter les pouvoirs de Frontex...\r\nmais aussi r\u00e9tablir  les controles aux fronti\u00e8res... a l'int\u00e9rieur de l'espace Shengen...\r\nc'est l'autre piste qui se dessine .... \r\navec un appel pressant de plusieurs pays pour prolonger ce controle de 2 ans ..\r\nles dirigeants europ\u00e9ens trancheront le mois prochain...\r\net s'il est accept\u00e9, ce  etour des controles ...  pourrait couter cher a l'Europe.... \r\nRomain Clivaz \r\n  MAG 1'36\r\nsmd : promo invit\u00e9 7h35\r\n(01/ECONOMIES CONFEDERATION ITV MAURER) SMD : Un autre chiffre dans l'actualit\u00e9 suisse ce matin...\r\n1 milliards de francs...\r\nc'est le d\u00e9ficit que pourrait atteindre la conf\u00e9d\u00e9ration pen 2019! \r\npr\u00e9vision faite par le nouveau grand argentier ... Ueli Maurer...\r\npour le ministre UDC... les  all\u00e8gements budg\u00e9taires et le plan de stabilisation ne suffiront pas \u00e0 r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre\r\nil va falloir faire preuve de retenue dans les d\u00e9penses...\r\nle message d'Uueli Maurer au parlememt.. \r\n  MAG 25''\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(D6/IMPOSITION ENTREPRISES : OCDE) Et si la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...  produisait l'effet inverse qu'attendu ?\r\nLA RIE 3, comme on la surnomme, est cense\u00e9e harmoniser les pratiques fiscales entre cantons...\r\net mettre la Suisse dans les normes de l'OCDE...\r\nmais plusieurs exceptions sont pr\u00e9vues... et pourrait mettre \u00e0 mal ces amntions...\r\nc'est l'avis d\u00e9fendu d\u00e9fendu hier sur notre antenne...par le  grand argentier neuch\u00e2telois, le socialiste Laurent Kurth. \r\nCette troisi\u00e8me r\u00e9forme est-elle donc d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8te... ?Thibaut Schaller a enqu\u00eat\u00e9 ... \r\n  MAG 1'32\r\n(17/ CONTROVERSE FISC BRITANNIQUE GOOGLE PAPIER) Et la fiscalit\u00e9 des entreprises \r\nau coeur aussi d'un accord de l'OCDE... \r\nsign\u00e9 hier par une 30aine de pays dont la Suisse\r\nqui sengage \u00e0 lutter contre les pratiques d'optimisation  fiscale  dite agressive des multinationales ...\r\nSMD : et parmi ces grosses entreprises... l'OCDE cite le cas de GOOGLE \r\nle g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'internet qui vient de passer un accord avec le fisc britannuqze\r\nil va payer 187 millions de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nacord d\u00e9fendu par le pm david cameron\r\nqui lui vaut les critiques de l'oopposition qui juge ce montant d\u00e9risoire\r\nA Londres, Catherine Ilic\r\n  SON 53''\r\nEt auju, la commission europ\u00e9emme va relancer son offensive contre cette optimistaopm fiscale des multinationales\r\nle commissaire charg\u00e9 des finances Pierre Moscovici entend siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ationn... en taxant les profits dans les pays ou ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s \r\non y reviendra dans le journal de 7h30...\r\n(13/FRANCE DECHEANCE NATIONALITE ITV ROMAGNAN) SMD : \"Je pars en raison d'un d\u00e9saccord politique majeur\"... \r\nles mots de Christiane Taubira,  pour expliquer sa d\u00e9mission ... \r\nun d\u00e9saccord, nomm\u00e9 DECHEANCE DE NATIONALIT\u00e9... que l'ex  ministre de la justice fran\u00e7aise, n'a pas eu besoin d'expliciter.\r\nla garde des sceaux, oppos\u00e9 depuis des semaines ... a cette mesure ... a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 partir que de devoir la soutenir.. devant le parememt...\r\nle pm Manuel Valls a pr\u00e9sent\u00e9 une nouvelle version de cette r\u00e9forme de la constitution  hier... \r\nle texte ne pr\u00e9cise plus noir sur blanc que ce retrait de la nationalit\u00e9 concerne les binationaux accus\u00e9s de terrorisme...\r\nun tour de passe-passe...  aux yeux de la d\u00e9put\u00e9e socialiste du Doubs ... Barbara Romagnan\r\n du d\u00e9partement du Doubs. Elle n'est toujours pas convaincue. \r\nPropos recueillis par Etienne Kocher. \r\nEt le conseil d'Etat a lui rerfus\u00e9 hier de suspendrfe l'Etat d'urgence\r\nrejetant une demande de la ligue des droits de l'homme ...qui d\u00e9nonce une mesure liberticide...\r\n(bv proc\u00e8s Gbagbo CPI) C'est un proc\u00e8s tr\u00e8s attendu qui s'ouvre ce matin \u00e0 la Cour p\u00e9nale intenrationale\r\ncelui de Laurent gbabgo\r\nl'ex pr\u00e9sident ivoirien accus\u00e9s de crimes cintre l'himanit\u00e9... dans la crise qui avait suivi l'\u00e9lection contes\u00e9e de son adversqaire alasaane oautara en 2010... kes violences avaient plus de 3000 morts...\r\n(16/VW REFORME HOMOLOGATIONS PAPIER) SMD: Eviter un nouvau scandale VOLSWAGEN\r\nc'est l'ambition de la commission europ\u00e9enne\r\nelle a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour mieux surveiller et sanctionner au besoin  le secteur auto\r\nRomain Bardet.\r\n  MAG 50''\r\n(D5/TENNIS, LE CLAN LJUBICIC-FEDERER AVANT LE DEFI \"NOLE\") Et on part \u00e0 Melbourne pour finir ce journal\r\nBonjour Bernardin Alleman...\r\non est \u00e0  2 heures et demi de la demi-finale tant attendue entre Federer et Djokovic...\r\nRodger reussira t-il cette fois la solution pour battrre le num\u00e9ro un mondial en grand chelem...\r\net une partie de la r\u00e9ponse... pourrait passer  Bernardin... par son nouveal entreaineur... Ivan Ljubicic... \r\nLe Croate sera-t-il celui qui permettra \u00e0 Federer de trouver les clefs face \u00e0 son meilleur ennemi sur le circuit. Celui qu'il bat r\u00e9guli\u00e8rement, trois fois l'an dernier, mais jamais lorsqu'il le faut vraiment. Ljubicic a jou\u00e9 contre Federer, contre Djokovic, il les conna\u00eet, il a  fr\u00e9quent\u00e9 le SErbe \u00e0 l'acad\u00e9mie de Riccardo Piatti en Italie. Cela peut aider. Ljubicic ne parle pas de son nouveau travail, ne veut pas pour l'instant s'exprimer. Dommage car l'homme a toujours eu un franc-parler reconnu. C'est peut-\u00eatre aussi cela que Federer recherchait. Mais Ljubicic n'est pas seul, Severin Luthi est toujorus l\u00e0, depuis 9 ans au c\u00f4t\u00e9 du joueur suisse.  A part Mirka ou ses parents, qui le conna\u00eet mieux. Luthi est la pierre angulaire du team Federer, et son entente avec Ljubicic est primordial, comme cela \u00e9tait le cas avec Edberg ou encore Annacone. Severin Luthi...\r\nLa collaboration Federer - Luthi - Ljubicic est encore neuve. Les 3 hommes ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble en d\u00e9cembre, lorsque le Croate a quitt\u00e9 Milos Raonic , seul joueur ceci dit \u00e0 avoir battu Federer cette ann\u00e9e. Ivan Ljubicic, l'ancien num\u00e9ro 3 mondial, ma\u00eetre tacticien, joueur intelligent, a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 influer \u00e0 son nouvel \u00e9l\u00e8ve une \u00e9nergie nouvelle et des ajustements propres \u00e0 dominer Novak Djokovic. R\u00e9ponse \u00e9videmment sur le court, d\u00e8s 09h30.\r\nmatch que vous nous ferez vivre Bernardin dans nos rv d'info d\u00e8s 10h...\r\net puis pour SERENA WILLIAMS\r\nc'est fait...l'am\u00e9ricaine  a gagn\u00e9 sa place pour la finale de l'OPEN D'AUSTRALIE\r\nen battant la  polonaise Agnieszka Radwanska en deux sets 6-0, 6-4..\r\nelle tentera de d\u00e9corcher un 7\u00e8me titre...  face \u00e0 l'allemande Ang\u00e9lique Kerber, qui a \u00e9cartt\u00e9 en 2 manches la Britannique Johanna Konta, \r\n((( Et puis chez les juniors, la B\u00e2loise Rebeka Masarova s'est qualifi\u00e9e pour les demi-finales.)))\r\n(bv culture) hermann\r\nLa com\u00e9die sur le suicide assist\u00e9 \"La Vanit\u00e9\", du Vaudois Lionel Baier, a re\u00e7u quatre nomination aux Prix du cin\u00e9ma suisse, mercredi lors de la Nuit des nominations en marge des Journ\u00e9es de Soleure. Seul le drame \"K\u00f6pek\" fait mieux, avec cinq nominations.\r\nLe film de la jeune r\u00e9alisatrice helvetico-turque Esen Isik p\r\n(M\u00e9T\u00e9O Simon) Le temps sera en partie ensoleill\u00e9 ce matin, puis plus nuageux en cours d'apr\u00e8s midi et \u00e0 partir du nord-ouest. Les premi\u00e8res pluies sont attendues en Ajoie et dans le nord du Jura en soir\u00e9e... Et puis il pleuvra la nuit prochaine sur l'ensemble du Plateau... \r\nEn Valais central, un temps g\u00e9n\u00e9rallement sec.. \r\nTemp\u00e9rature en plaine : entre 0 et 4, maximum 10 deg\u00e9s... +1 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 975, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-01-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-01-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7430873", "ece-7430854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T17:32:52Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n7 heures \u00e0 Yann r\u00e9tro la Gr\u00e8ce sur le banc des accus\u00e9s, elle n'en fait pas assez pour contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res reproche Bruxelles et si la Gr\u00e8ce \u00e9tait en fait un bouc \u00e9missaire pour imposer le retour des contr\u00f4les dans l'espace Schengen aussi plus de moyens \u00e0 la force de surveillance Frontex, \u00e7a c'est la th\u00e8se que d\u00e9fend un sp\u00e9cialiste des fronti\u00e8res, vous l'entendrez dans un instant, faut -il alors exclure la Gr\u00e8ce de l'espace Schengen, si elle ne prot\u00e8ge pas mieux ses fronti\u00e8res maritimes avec la Turquie, comme le sugg\u00e8re plusieurs politiques europ\u00e9ens Faut -il aussi plafonner le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s accueillis en Europe, comme le souhaite le gouvernement autrichien, le ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res et de l'immigration, aux gens \u00e0 seule borne est l'invit\u00e9 du journal en Direct du Luxembourg \u00e0 7 heures 35 pas encore appliqu\u00e9e n'est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3\u00e8me du nom souffriraient d'un trop- plein d'exception qui pourrait mettre \u00e0 mal ses ambitions d'harmonisation, disent ses d\u00e9tracteurs, Thibaut Schaller d\u00e9m\u00eale le vrai du faux, c'est un d\u00e9bat d'une rare intensit\u00e9 qui fait rage \u00e0 Gen\u00e8ve la campagne autour de la prochaine votation sur le mus\u00e9e d'art et d'histoire en jeu, le co\u00fbt de son agrandissement et que sa r\u00e9novation bien s\u00fbr mais pas seulement, un autre argument se fait jour, c'est celui de la qualit\u00e9 m\u00eame du travail r\u00e9alis\u00e9 par le mus\u00e9e explication tout \u00e0 l'heure de Mathieu que plein les primaires de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine commence lundi prochain, lors des fameux caucus de l'Iowa ce matin nous allons partir \u00e0 la rencontre d'un homme qui d\u00e9sesp\u00e8re d'exister \u00e0 nouveau, cet homme, on le conna\u00eet un peu, c'est le r\u00e9publicain Rick Santorum, c'est lui qui avait gagn\u00e9 les caucus de l'Iowa, il y a 4 ans, mais cette ann\u00e9e, il semble d\u00e9crocher largu\u00e9 dans les sondages, reportage tout \u00e0 l'heure de notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe dans ce journal aussi un d\u00e9saccord politique majeur nomm\u00e9 D\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 : le co\u00fbt d'acc\u00e9l\u00e9rateur de l'Europe pour \u00e9viter un nouveau scandale vv et puis on ira bien s\u00fbr \u00e0 Melbourne, prendre la temp\u00e9rature avant le choc Roger Djoko la Gr\u00e8ce mauvaise \u00e9l\u00e8ve l'accusation et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nSigne de la Commission europ\u00e9enne dans un rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier et lui reproche de ne pas avoir suffisamment surveiller ses fronti\u00e8res ces derniers mois, depuis la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, la Gr\u00e8ce, qui pourrait du coup se retrouver exclue de l'espace Schengen si elle ne corrige pas le Tir dans les 3 mois, mais cette mise \u00e0 l'index, le coup de pression de Bruxelles sur Ath\u00e8nes, il pourrait en fait cacher une autre motivation bien plus politique, celle -l\u00e0, \u00e9coutez Pierre Bertholet, professeur \u00e0 Sciences Po Lille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [92%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 au mois de d\u00e9cembre, une proposition de garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens la pr\u00e9sidence n\u00e9erlandaise du conseil des ministres voudraient obtenir un accord et donc on voit bien que l\u00e0, le rapport de la Commission europ\u00e9enne est destin\u00e9e \u00e0 mettre la pression sur ces \u00c9tats qui sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 l'adoption de ce texte sur les garde- c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:39) [78%] :\r\nEt parmi ces \u00c9tats, il y a la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [90%] :\r\nIl y a la Gr\u00e8ce et surtout il y a d'autres pays comme la Pologne, puisque la Pologne maintenant a bascul\u00e9 depuis les derni\u00e8res \u00e9lections et donc il est plut\u00f4t eurosceptique, ce qu'il faut bien voir, c'est que ce projet propose de pouvoir faire intervenir les moyens de l'Agence europ\u00e9enne des gardes fronti\u00e8res donc en l'occurrence, Frontex dans les eaux territoriales d'un \u00c9tat membre, sans son accord, et \u00e7a c'est vraiment quelque chose de nouveau dans l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [92%] :\r\nLe sp\u00e9cialiste des fronti\u00e8res Pierre Bertholet avec Dominique Choffat, augmenter, donc les pouvoirs de Frontex mais aussi r\u00e9tablir les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de l'espace Schengen, c'est l'autre piste qui se dessine, avec un appel pressant de plusieurs pays pour prolonger ce contr\u00f4le de 2 ans, les dirigeants europ\u00e9ens vont trancher mois prochain et si c'est accept\u00e9 bien ce retour des contr\u00f4les pour \u00e9couter \u00e0 l'Europe, Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [89%] :\r\nUn coup difficile \u00e0 d\u00e9terminer en esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, notamment en raison du manque d'exp\u00e9rience en la mati\u00e8re, \u00e0 ce stade, ce ne sont que 6 \u00c9tats sur 26 qui ont \u00e9tabli des contr\u00f4les temporaires mais pour Yves analyse politico Youpi une police SNTE un laboratoire d'id\u00e9es, bas\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les co\u00fbts ne seront pas que financier. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [87%] :\r\nIl y a un coup politique, parce qu'on est quand m\u00eame tr\u00e8s largement attach\u00e9 \u00e0 l'espace sans contr\u00f4le fronti\u00e8res int\u00e9rieures qui avait \u00e9tablissement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures constitue d'une certaine mani\u00e8re, m\u00eame si c'est pas forc\u00e9ment le cas, mais l'id\u00e9e d'un recul politique, deuxi\u00e8mement c'est un co\u00fbt humain parce que les personnes qui vont \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 ces contr\u00f4les vont voir leur mobilit\u00e9 pour les leur progression pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [92%] :\r\nPour Yves, la crise actuelle pousse les responsables europ\u00e9ens a tent\u00e9 un exercice d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [87%] :\r\nIl y a cette esp\u00e8ce d'\u00e9quilibre le triangle entre montrer aux citoyens comprend effectivement consid\u00e9ration le ph\u00e9nom\u00e8ne s\u00e9curitaire, notamment en r\u00e9tablissant les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res 2\u00e8me point continuer \u00e0 sauver Schengen parce que il faut que Schengen, continuer \u00e0 vivre au plan juridique et 3\u00e8me point demain, on ferme les fronti\u00e8res totalement si on revient \u00e0 la p\u00e9riode avant 1985 c'est-\u00e0-dire ce moment o\u00f9 il y avait des kilom\u00e8tres de files de camions entre la France et l'Allemagne, alors l\u00e0, l'impact \u00e9conomique sera consid\u00e9rable si on peut donc Schengen hommes comme l'\u00e9conomie europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [91%] :\r\nCe risque de plomber l'\u00e9conomie avec de nouvelles fronti\u00e8res taraude certainement aussi l'esprit des dirigeants suisses, le pays compte pr\u00e8s de 300000 travailleurs frontaliers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:05) [90%] :\r\nEt on rappelle qu'on abordera toutes ces questions tout \u00e0 l'heure avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, signes de mineurs \u00e0 7 heures 35 en Direct du Luxembourg, c'est le ministre luxembourgeois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean Asselborn qui sera avec nous, il y a nomm\u00e9 un autre chiffre dans l'actualit\u00e9 suisse ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [91%] :\r\nBen oui, on parlait des 300000 frontaliers il y a aussi ce chiffre \u00e0 un 1000000000 de francs, c'est le d\u00e9ficit que pourrait atteindre la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2019 pronostic du nouveau grand argentier Maurer le ministre UDC pour qui les all\u00e9gements budg\u00e9taires et les plans d'\u00e9conomies pr\u00e9vues ne vont pas suffire \u00e0 r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, il va falloir faire preuve de retenue dans les d\u00e9penses, c'est le message qu'il a adress\u00e9e hier au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [84%] :\r\nOn cherche toujours tr\u00e8s compromise dans notre syst\u00e8me, et pour l'avenir, on a toujours l'\u00e9t\u00e9 si si on du Parlement, les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral les revenus et il faut trouver toujours un un chemin dans cette, enfin tr\u00e8s si le Parlement peut augmenter quelque chose message aussi pour pour \u00e9conomiser une autre poste \u00e7a c'est toujours difficile, mais ici c'\u00e9tait sa terre pour moi il faut presser un peu le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [90%] :\r\nLes Maurer avec Muriel, ici, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises produisait l'effet inverse qu'attendu la R 3 comme on la surnomme, elle est cens\u00e9e harmoniser les pratiques fiscales entre cantons mettre la Suisse dans les normes de l'OCDE, mais plusieurs exceptions sont pr\u00e9vues et \u00e7a pourrait mettre \u00e0 mal toutes ses ambitions, c'est la vie qui d\u00e9fendait hier sur notre antenne, le grand argentier neuch\u00e2telois, le socialiste Laurent Kurth alors cette troisi\u00e8me r\u00e9forme est -elle d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8te Thibaut Schaller a enqu\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [90%] :\r\nC'est l'argument des milieux de gauche qui \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum le projet cens\u00e9 taxer de mani\u00e8re \u00e9gale, toutes les entreprises de Suisse que leurs revenus soient nationaux ou internationaux, \u00e9galit\u00e9 de traitement, mais avec toutefois divers m\u00e9canismes d'exemptions fiscales comme le r\u00e9gime des patterns box pour les soci\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8rement innovante, le conseiller d'\u00c9tat socialiste Laurent Kurth le disait hier, il craint que ces exceptions devienne la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [90%] :\r\nCe qui peut inqui\u00e9ter aujourd'hui, c'est la multiplication des outils sp\u00e9ciaux qui r\u00e9apparaissent quand m\u00eame dans la derni\u00e8re ligne droite de cette, de cette r\u00e9forme qui vise d'une part, d'exposer la Suisse avait critique sur le plan international, \u00e0 nouveau, alors que le sens m\u00eame de la r\u00e9forme et de les \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [92%] :\r\nAlors la Suisse est \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt l'avocat et professeur de fiscalit\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Pierre-Marie Glauser ne partagent pas cette crainte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:16) [85%] :\r\nMoi je pense pas qu'on sera mis \u00e0 l'index parce que les p\u00e2tes box, elles sont appliqu\u00e9es aussi dans d'autres pays, il y a pas que la Suisse, qui met en place pour l'instant, elles sont admises, encore une fois des conditions assez restrictive au niveau international par l'OCDE, ce n'est pas exclu que cette position au niveau international \u00e9volue c'est pas exclu qu'\u00e0 terme les bapt\u00eames soit remise en cause de son l\u00e0, il faudra les adapter, d'o\u00f9 l'importance d'avoir de mani\u00e8re globale, en Suisse, un taux d'imp\u00f4t suffisamment attractif pour conserver les entreprises internationales qui, s'il les patterns, un jour, remise en cause bien resterait, ensuite parce que le taux d'imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, il est suffisamment attractif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [91%] :\r\nVoil\u00e0 tout le d\u00e9fi de cette r\u00e9forme, trouver l'\u00e9quilibre entre la r\u00e8gle et ces exceptions entre le taux unifi\u00e9 et les m\u00e9canismes d'exemptions fiscales car il faudra convaincre le peuple aura plusieurs fois le dernier mot dans les cantons, comme pour la variante vaudoise le 20 mars et puis au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [94%] :\r\nLa fiscalit\u00e9 des entreprises au coeur aussi d'un accord de l'OCDE, accord qui entrera en vigueur l'an prochain, il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier par une trentaine de pays, dont la Suisse, qui s'engage \u00e0 lutter contre les pratiques dites d'optimisation fiscale agressive des multinationales parmi ces grosses entreprises l'OCDE cite le cas d'un certain Google, le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'internet, qui vient de passer un accord avec le Fisc britannique, il va payer 187 millions de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts pour r\u00e9gulariser ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es d'impay\u00e9s \u00e0 l'accord que d\u00e9fend le 1er ministre David Cameron mais qui lui vaut les critiques de l'opposition qui jugent ce montant d\u00e9risoire \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:45) [92%] :\r\nLe Royaume-Uni, \u00e0 l'instar de ses voisins, cherche \u00e0 faire payer aux multinationales des imp\u00f4ts qui soient conformes \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de leur activit\u00e9 dans le pays, Google \u00e9tait dans le collimateur du Fisc britannique pour ses pratiques d'optimisation fiscale et apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 au crible pendant 6 ans, le g\u00e9ant am\u00e9ricain a accept\u00e9 de payer 187 millions de francs d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts, le chancelier de l'\u00e9chiquier, parle de victoire, mais tr\u00e8s peu sont convaincus par les m\u00e9rites de cet arrangement jug\u00e9 bien trop cl\u00e9ment, il est vrai que le montant para\u00eet peu \u00e9lev\u00e9 au regard des 35 milliards de francs de chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 au Royaume-Uni entre 2005 et 2015, l'opposition travailliste d\u00e9nonce un traitement de faveur et r\u00e9clame que les d\u00e9tails de l'accord soit d\u00e9voil\u00e9e, rien n'indique cependant que la soci\u00e9t\u00e9 ait agi de fa\u00e7on non conforme aux r\u00e8gles en vigueur Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [93%] :\r\nL'heure est aujourd'hui la commission europ\u00e9enne va relancer son offensive contre cette optimisation fiscale des multinationales, le commissaire charg\u00e9 des finances, Pierre Moscovici Moscovici entend siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation en taxant les profits dans les pays o\u00f9 ils sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s, on y reviendra dans le journal de 7 heures et demie, je pars en raison d'un d\u00e9saccord politique majeur, les mots de Christiane Taubira pour expliquer hier sa d\u00e9mission d\u00e9saccord nomm\u00e9 D\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 que l'ex- ministre de la justice n'a pas eu besoin d'expliciter la garde des Sceaux fran\u00e7aise oppos\u00e9e depuis des semaines \u00e0 cette mesure, elle a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 partir plut\u00f4t que de devoir la soutenir devant le Parlement le 1er ministre Manuel Valls, a lui pr\u00e9sent\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s une nouvelle version de cette r\u00e9forme, hier, le texte ne pr\u00e9cise plus noir sur blanc que ce retrait de la nationalit\u00e9, concerne les binationaux qui sont accus\u00e9s de terrorisme un correctif qui ressemble en fait \u00e0 un tour de passe- passe, aux yeux de la d\u00e9put\u00e9e socialiste du Doubs Barbara Romagnan. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:30) [88%] :\r\nPour moi, sur le fond \u00e7a ne change absolument rien, puisque, en effet, dans le texte, on supprime la s\u00e9ance nationaux dans la Constitution, mais comme on ne peut pas cr\u00e9er d'apatrides, le probl\u00e8me reste que m\u00eame il y a pas simplement ce qui a chang\u00e9, n'\u00e9tant encore plus les possibilit\u00e9s de d'attribuer la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [93%] :\r\nVous -m\u00eame vous avez vot\u00e9 contre la prolongation de l'\u00e9tat d'urgence, c'est aussi quelque chose qui pose probl\u00e8me dans cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:51) [87%] :\r\nJe pensais que les les 3 mois et puis inutile et potentiellement dangereuses, je suis \u00e9videmment \u00e0 que force raison encore plus oppos\u00e9 au fait que, on la met dans la Constitution et ce que je trouve grave aussi le contexte dans lequel on fait, c'est-\u00e0-dire que, on nous demande de r\u00e9viser la Constitution notre loi fondamentale, alors m\u00eame qu'on est ronde, \u00e9tat d'urgence, c'est-\u00e0-dire que on n'est pas si la r\u00e9forme de la Constitution \u00e9tait n\u00e9cessaire, tout le monde comprend bien qu'il faut un minimum de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de temps et de r\u00e9flexion, si le texte reste en l'\u00e9tat, \u00e9videmment, je voterai contre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [92%] :\r\nPropos recueillis par \u00c9tienne Kocher et puis le Conseil d'\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e0 lui a refus\u00e9 hier de suspendre l'\u00e9tat d'urgence, il a rejet\u00e9 la demande de la Ligue des droits de l'homme qui est d\u00e9nonc\u00e9 une mesure qui porte atteinte aux libert\u00e9s en bref, aussi \u00e0 l'\u00e9tranger ce proc\u00e8s tr\u00e8s attendu qui s'ouvre ce matin \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, celui de Laurent Gbagbo et l'ex- pr\u00e9sident ivoirien, accus\u00e9s de crimes contre l'humanit\u00e9 dans la crise qui avait suivi l'\u00e9lection contest\u00e9e de son adversaire Alassane Ouattara en 2010 les violences qui avaient suivi ce scrutin avait fait plus de 3000 morts 7 heures 12 il faut \u00e9viter un nouveau scandale volkswagen c'est l'ambition de la Commission europ\u00e9enne, elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour mieux surveiller et au besoin mieux sanctionner le secteur automobile Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [91%] :\r\nLa commission pourra d\u00e9sormais pratiquer elle- m\u00eame des contr\u00f4les sur des v\u00e9hicules d\u00e9j\u00e0 en circulation et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, proc\u00e9der \u00e0 un rappel, chaque \u00c9tat membre pourra aussi prendre des mesures aujourd'hui, il faut attendre une d\u00e9cision du pays qui a accord\u00e9 la certification Bruxelles pourra directement amender le constructeur jusqu'\u00e0 30000 euros par v\u00e9hicule sanctionner aussi les services techniques en charge des tests et chaque constructeur devra laisser la commission avoir acc\u00e8s aux logiciels de ses voitures et Bruxelles veut \u00e9galement modifier le financement des tests d'homologation aujourd'hui l'argent provient souvent des constructeurs automobiles eux- m\u00eames reste que le projet doit \u00eatre adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en et par les \u00c9tats-membres avec de possibles r\u00e9sistances la Grande-Bretagne par exemple, s'opposent g\u00e9n\u00e9ralement, renforcement des pouvoirs de d\u00e9cisions de Bruxelles ou des pays poss\u00e9dant de grandes industries automobiles, comme l'Allemagne, berceau du constructeur Volkswagen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [93%] :\r\nEt on part \u00e0 Melbourne pour finir ce journal Bonjour Bernardin Alleman bonjour on est \u00e0 2 heures et demie de la demi- finale tant attendue entre Federer et Djokovic alors Roger va -t-il cette fois trouv\u00e9 la solution pour battre le num\u00e9ro 1 mondial en Grand Chelem, une partie de la r\u00e9ponse Bernardin pourrait passer par son nouvel entra\u00eeneur, Ivan Ljubicic. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:14) [90%] :\r\nOui, le croate sera -t-il celui qui permettra \u00e0 Federer de trouver les clefs face \u00e0 son meilleur ennemi, sur le circuit, celui qu'il bat r\u00e9guli\u00e8rement 3 fois l'an dernier mais jamais lorsqu'il le faut vraiment Lubitsch \u00e0 jouer contre Federer, il a jou\u00e9 contre Djokovic, il les conna\u00eet, il a fr\u00e9quent\u00e9 le serbe \u00e0 l'acad\u00e9mie de Riccardo Piatti en Italie, cela peut aider Federer le budget de on ne parle pas de son nouveau travail ne veut pour l'instant pas s'exprimer, c'est dommage parce que l'homme a toujours eu un franc- parler, reconnu, c'est peut-\u00eatre aussi cela que Federer recherchait mais Ljubicic, ce n'est pas cela, il y a toujours Severin Luthi aux c\u00f4t\u00e9s de Federer depuis 9 ans maintenant, \u00e0 part Mirka et ses parents qui conna\u00eet mieux Federer Severin Luthi c'est la Pierre angulaire du Team Federer sur l'entente avec Lubitsch est primordial, comme cela \u00e9tait le cas avec Edberg ou encore auparavant, Paul Annacone Severin Luthi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:00) [87%] :\r\nC'est important que les 2, on peut mettre nos id\u00e9es et nos points forts, on peut de dire Roach et puis apr\u00e8s, lui, de toute fa\u00e7on c'est c'est important que lui fait le le maximum avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:11) [83%] :\r\nLes tarifs sont tr\u00e8s r\u00e9partis, \u00e7a veut dire que, il y a des choses que plut\u00f4t, vous, de votre ressort et d'autres choses du ressort Ivan. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:18) [79%] :\r\nNon, pas trop mais tactiquement de villes et de nos trucs les entra\u00eenements ont fait ensemble, on discute souvent \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la collaboration Federer Luthi Lubitsch est encore neuve, les 3 hommes ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble, d\u00e9cembre lorsque le croate a quitt\u00e9 Milos sera trop lisse, d'ailleurs, qui est le seul joueur \u00e0 avoir battu Federer cette ann\u00e9e Ivan le British, l'ancien num\u00e9ro 3 mondial, ma\u00eetre tacticien, joueur tr\u00e8s intelligent, a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 insuffler \u00e0 son nouvel \u00e9l\u00e8ve une \u00e9nergie des ajustements propres \u00e0 dominer Novak Djokovic bien r\u00e9ponse \u00e9videmment sur le cort\u00e8ge 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [89%] :\r\nR\u00e9ponse \u00e0 suivre avec vous Bernardin Alleman dans nos rendez- vous d'information ce matin et puis pour S\u00e9r\u00e9na Williams est fait, l'Am\u00e9ricaine a gagn\u00e9 sa place pour la finale de l'Open d'Australie en exp\u00e9diant la polonaise Agnieszka Radwanska en 2 sets 6 0 6 4, elle tentera de d\u00e9crocher un 7\u00e8me titre face \u00e0 l'allemande Ang\u00e9lique Kerber, qui a \u00e9limin\u00e9 en 2 manches la Britannique Loana Kounta et puis, retenez ce nom Rebecca Mazar o\u00f9 va o\u00f9 elle ne vous dit peut-\u00eatre pas grand- chose, mais cette b\u00e2loise de 16 ans, h\u00e9 bien elle vient -elle de se qualifier pour les demi- finales de ce tournoi de Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:24) [88%] :\r\nAh oui 1000 c'est pas mal, oui on va retenir son nom Rebecca Mazar-e va et les b\u00e2loise dites -vous plus est mort souviens que la Brink avait gagn\u00e9 Roland-Garros chez les juniors \u00e0 l'\u00e9poque aussi avait 17 ou 18 ans, pr\u00e9mices d'une belle carri\u00e8re, merci beaucoup, Yann Amedro, on va parler pas mal de choses dans quelques instants d'abord des primaires de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, qui commence lundi prochain, on ira dans l'Iowa alors rencontre d'un homme qu'on a un peu oubli\u00e9, Rick Santorum et puis on parlera aussi du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve une votation qui se profile en la mati\u00e8re, le temps sera ensoleill\u00e9 ce matin puis plus nuageux en cours d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 partir du nord- ouest, les premi\u00e8res pluies sont attendues en Ajoie et dans le nord du Jura, ce soir, il va pleuvoir la nuit prochaine sur l'ensemble du plateau en Valais central, le temps restera g\u00e9n\u00e9ralement sec, les temp\u00e9ratures en plaine entre 0 et 4 maximum 10 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, plus 1 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T06:21:26Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5CECDEE-910B-42BF-9F0F-832346CB461A", "internalArchiveId": "F5CECDEE-910B-42BF-9F0F-832346CB461A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Jean-Jacques Da Vinci (2/2)", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 222, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411153", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Jean-Jacques Da Vinci (2/2)", "Jean-Jacques Da Vinci (2/2) / SUPER_2016-01-28T16:23:09_rencard-en-terre-pas-connue", "Jean-Jacques Da Vinci (2/2) / SUPER_2016-01-28T16:23:09_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-7411160", "ece-7411153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:19:23Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nOn peut pas connue un ado porter \u00e0 l'autre bout du monde ou \u00e0 l'h\u00f4tel chez vous la 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [82%] :\r\nLa nuit, que nous avons pass\u00e9 chez les couci-cou\u00e7a une tribu de c'est un v\u00e9ritable enfer, en effet, pas moins de 628 biberon de lait, 408 de couches-culottes o\u00f9 sa cave et un thermom\u00e8tre Akuku furent n\u00e9cessaires au bien- \u00eatre nocturne de ces chers nourrissons cependant Jean-Jacques Da Vinci, le c\u00e9l\u00e8bre fils n'a pas sembl\u00e9 Jenny outre mesure par ce tapage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [80%] :\r\nBonjour, si l'ministre dans la Jean-Jacques plus approfondie de la nuit, or j'ai dormi comme un b\u00e9b\u00e9 de la chanson pour \u00eatre honn\u00eate avec vous, c'est gr\u00e2ce au foot, Rex, donc je m'allonge pouf, je m'endors, c'est pas un peu fort de foot \u00e7a alors c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon antidouleur voulez pas go\u00fbt\u00e9 c'est top, je vous assure, j'ai pas mal moi, alors c'est pas grave, c'est encore mieux quand on a pas mal, tenez, prenez la nana nanana ranger votre matos ce tr\u00e8s peu pour moi, allez, on se bouge aujourd'hui, il vous arrive, on nous en faire voir de toutes les couleurs ou pas pour vous mais diable, l\u00e0 o\u00f9 il y a, elle croit plus maligne quand Hollande celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [76%] :\r\nC'est pas \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [83%] :\r\nComme il est d'usage \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, c'est lorsque nous sommes enfin bien r\u00e9veill\u00e9 que les gouzi-gouzi quant \u00e0 \u00e0 poings ferm\u00e9s la d\u00e9\u00e7ue par la vie, \u00e0 ce moment pr\u00e9cis de mon existence, j'\u00e9coute le silence qu'une bonne antidouleur tomberait \u00e0 pic et me pr\u00e9cipite sur la plaquette de Jean-Jacques Da Vinci, quand soudain, sortant de son d\u00e9bit relax qui qui craquera le chef de la tribu le fait une prise de boxe Thai au sol. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [68%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9coute, Australie, le poisson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [78%] :\r\nEt puis \u00e7a va pas ou quoi qui qui \u00e7a fait mal, c'\u00e9tait pourtant bien vous dire ce que vous racontez, c'est vraiment une ambiance de merde ici, il y a un vous faites chier quoi ah pardon, excusez -moi, c'est le c'est le format, la perle, esp\u00e8ce de caoutchouc qui qui chaque et je vous dis rien faire, donc c'est \u00e0 toi et faire du mal, le monde, mais tu sais o\u00f9 il y du Haut-Nil 8 mois et demi, j'en ai connu un Tadjik qui sont tomb\u00e9s dans la finance pour moins que \u00e7a, mais c'est pas de la fiction pas du statut randonneurs vous rigolez ou quoi, c'est pas facile de construire une vie point. \r\nSurtout quand, comme toi, Jean-Jacques, on a eu un papa plus grand que le monde qui a laiss\u00e9 cette rationalit\u00e9 donc des des de qui vous parlez -moi ma\u00eetre qui probl\u00e8me vous \u00eates content et Vinci, alors c'est pas votre nom Lanvin dans le mensonge est parfois la seule solution pour Basso mais aujourd'hui Jean-Jacques c'est fini tout \u00e7a, je suis l\u00e0, je serais jamais ton papa, mais je peux \u00eatre ton fils, pas de bondir, je suis tr\u00e8s, voil\u00e0 qui a regard\u00e9 sa plaquette de foutre ex- loin loin que Lectra qu'elle a alors pris Willy je voulais pas te faire de mal, vous l'\u00e9crivez un message tu comprends 5 sur 5 : merci qui l'\u00e9t\u00e9 que pour son p\u00e8re bien connu sa nourrice sacr\u00e9 d\u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [64%] :\r\nBon, ben, Daniel Bernard, pendant pr\u00e8s d'une personne \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [92%] :\r\nC'est avec \u00e9motion que nous terminons notre voyage chez les couci-cou\u00e7a Jean-Jacques Da Vinci qui veut d\u00e9sormais qu'on appelle par son vrai nom Jean-Jacques James vient de lancer une demande d'agr\u00e9ment en vue d'adopter qui qui craquera \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard en enterre pas connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T15:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9A5B5CB-4EF3-4070-A603-8323612673F4", "internalArchiveId": "E9A5B5CB-4EF3-4070-A603-8323612673F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les demandes d'asile en Suisse ont augment\u00e9 de 66% en 2015", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Les demandes d'asile en Suisse ont augment\u00e9 de 66% en 2015 (SLV Philippe Wanner) Christian : on va commencer ce forum avec des chiffres, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment ceux de la statistique migratoire ... \r\nLa Suisse a enregistr\u00e9 66% de demandes d'asile de plus l'an dernier par rapport \u00e0 2014.\r\nLes demandes sont venues principalement d'Erythr\u00e9e et d'Afghanistan.\r\nEn 3e place, la Syrie... \r\nEn cause principalement:  les conflits arm\u00e9s en Syrie et en Irak et la situation difficile que connaissent les pays de premier accueil ou de transit.\r\nEn revanche, et c'est sur \u00e7a qu'on va se pencher ce soir... parce que c'est le chiffre le plus surprenant...  le solde migratoire a lui recul\u00e9 de 10% l'an dernier en Suisse... pour la 2e ann\u00e9e cons\u00e9cutive.... malgr\u00e9 la crise migratoire. Concr\u00e9tement \u00e7a veut dire que moins d'\u00e9tranger ont immigr\u00e9 en Suisse en 2015.... ceux qui sont partis ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux.\r\nBonsoir Philippe Wanner, d\u00e9mographe et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n-  le solde migratoire qui recule de 10% .... ce recul vous a surpris?\r\nOui, beaucoup d'infos qu'on met en avant vont dans le sens inverse. \r\n- Moins d'\u00e9trangers viennent en Suisse, plus d'\u00e9trangers en repartent, comment l'expliquer? \r\nOui, c'est une question de conjoncture: quand il y a moins d'emplois, il y a moins d'immigration. \r\n- Concr\u00e8tement, \u00e7a signifie que la Suisse est moins attractive pour les \u00e9trangers? C'est la conjoncture qui dicte les choses avant les politiques migratoire restrictives voulues par l'UDC? La politique mon\u00e9taire de la BNS qui l\u00e8ve son taux plancher vaut 10 initiatives UDC?\r\n- Un chiffre qui interpelle, c'est le nombre de Serbes qui ont \u00e9migr\u00e9 l'an dernier, ils sont presque 5000. Comment l'expliquer?\r\n- A quel solde migratoire s'attendre cette ann\u00e9e?", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430839", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les demandes d'asile en Suisse ont augment\u00e9 de 66% en 2015 / FOR_2016-01-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse a re\u00e7u 39'523 demandes d'asile en 2015 en provenance principalement d'Erythr\u00e9e et d'Afghanistan, contre 23'765 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Cela repr\u00e9sente une augmentation de 66%. Interview de Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7430839"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:45:58Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [95%] :\r\nCe forum avec des chiffres, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment ceux de la statistique migratoire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nLa Suisse a enregistr\u00e9 66 pourcent de de demandes d'asile de plus l'an dernier par rapport \u00e0 2014, les demandes sont venues principalement d'\u00c9rythr\u00e9e et d'Afghanistan en 3\u00e8me place la Syrie en cause principalement les conflits arm\u00e9s en Syrie et en Irak, et la situation difficile que connaissent les pays de premier accueil ou de transite en revanche et c'est sur \u00e7a qu'on va se pencher ce soir, principalement parce que c'est le chiffre le plus surprenant, le solde migratoire lui a recul\u00e9 de 10 pourcent l'an dernier en Suisse pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive et malgr\u00e9 la crise migratoire alors concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire que moins d'\u00e9tranger ont immigr\u00e9 en Suisse en 2015 et ceux qui sont partis de la Suisse, ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux bonsoir Philippe Wanner bonsoir, vous \u00eates d\u00e9mographe et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le solde migratoire qui recule de 10 pourcent est est -ce que \u00e7a vous surprend sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, c'est pas vraiment surprenant parce qu'on est habitu\u00e9 \u00e0 voir des des fluctuations assez importante de de cet indicateur, mais c'est quand m\u00eame une indication qui est peut-\u00eatre int\u00e9ressante pour autant que cette tendance se poursuive dans le futur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que moins d'\u00e9trangers viennent en Suisse plus d'\u00e9trangers en repartent, comment vous l'expliquez, avec la crise migratoire que l'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nAlors, tout petit peu moins d'\u00e9trangers viennent en Suisse, les chiffres sur l'immigration, ce relativement stable, par contre on a augment\u00e9 consid\u00e9rablement le disons le, le, le taux de rotation de la population \u00e9trang\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de plus en plus d'\u00e9trangers qui sont en Suisse, h\u00e9 bien, et c'est probablement l\u00e0 le le r\u00e9sultat qui est peut-\u00eatre le le plus int\u00e9ressant, on est dans un ph\u00e9nom\u00e8ne de migration de mobilit\u00e9 de multi- mobilit\u00e9 avec des personnes qui sont beaucoup plus mobiles, donc beaucoup plus pr\u00eate \u00e0 quitter le pays pour des raisons principalement professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [91%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire Philippe Wanner que d'une certaine mani\u00e8re, la Suisse est devenue moins attractive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nAlors la Suisse est toujours attractive, \u00e7a c'est clair, mais les opportunit\u00e9s migratoire soit peut-\u00eatre moins nombreuses en d'autres termes, on a quand m\u00eame v\u00e9cu en 2015 la crise du franc fort, un certain nombre de d'indices nous nous nous montre qu'on est en situation de ralentissement \u00e9conomique effectivement un certain nombre d'employeurs h\u00e9 bien h\u00e9sitent probablement \u00e0 remplacer des des personnes qui quitterait le le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [83%] :\r\nOn a dit an anti- train ce sont des chiffes qui sont scrut\u00e9es au niveau politique, tr\u00e8s attendu, tr\u00e8s tr\u00e8s discut\u00e9e, \u00e7a s'inscrit bien s\u00fbr dans un contexte tr\u00e8s particulier, notamment celui des initiatives de l'UDC le celle d'une f\u00e9vrier on a beaucoup th\u00e9matis\u00e9 ces questions esquisse, il faut dire par exemple que l'UDC avec ses propositions ne ne joue pas son r\u00f4le d'\u00e9pouvantail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\nEh bien, clairement, c'est : on peut le dire effectivement puisque, on observe en particulier, une sorte de stabilit\u00e9 pratiquement Fire on a perdu 1 pourcent de de du du solde de de l'immigration en fait de depuis 2014 et 2015, donc y a pas eu un ralentissement tr\u00e8s fort de de des entr\u00e9es en Suisse et surtout les sorties qui qui ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, effectivement en tout cas pas dans une situation o\u00f9 on ma\u00eetrise les flux migratoires, comme le voudrait l'UDC et ceci probablement parce qu'aucune politique ne peut ma\u00eetriser des flux migratoires aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle et les flux migratoires sont d\u00e9termin\u00e9s en 1er lieu par des des motifs \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [88%] :\r\nDonc la politique r\u00e9cente de de la BNS et qui a lev\u00e9 son taux plancher avec les cons\u00e9quences \u00e9conomiques que l'on sait, Valls, si on ose l'\u00e9quation 10 initiatives de l'UDC, on peut mettre les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nAlors, pour le moment oui d'autant plus que que l'initiative de l'UDC n'est pas encore en vigueur, donc effectivement, on est toujours dans le le r\u00e9gime de la libre- circulation des personnes, mais c'est vrai que on observe de plus en plus une migration qui est tr\u00e8s fortement li\u00e9e \u00e0 ces ces \u00e9pisodes conjoncturel qui peut faire relativement mal donc il abat effectivement le franc fort, mais aussi une certaine contraction particulier dans le dans l'immobilier dans la construction et on s'aper\u00e7oit, c'est un chiffre qui est assez int\u00e9ressant que les les nouveaux voisins viennent toujours tr\u00e8s volontiers en Suisse et les les Fran\u00e7ais, les Italiens qui sont en t\u00eate, mais par contre, on observe une \u00e9migration nette de populations d'origine des Balkans, donc celles et ceux qu'on qu'on employait dans dans la construction ou dans les les activit\u00e9s plut\u00f4t faiblement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et qui visiblement souffre \u00e9galement de la conjoncture et d\u00e9cident de quitter la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [93%] :\r\nOui c'est un, c'est un chiffre qui interpelle, vous en parlez, le nombre de Serbes principalement qui ont \u00e9migr\u00e9 l'an dernier, ils sont presque 5000 vous avez une explication particuli\u00e8re pour cette population -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [91%] :\r\nAlors il faudrait creuser pour pour comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes derri\u00e8re cette cette \u00e9migration de de masse, on constate simplement que ce sont des populations qui arrivent progressivement aux \u00e2ges de de fin de vie active qui finalement ont peut-\u00eatre le d\u00e9sir de rentrer chez elle, c'est une des hypoth\u00e8ses qui est parfois avanc\u00e9 et puis encore une fois, peut-\u00eatre \u00e9galement des des probl\u00e8mes conjoncturels, ce qui est clair c'est que le flux migratoire des Balkans qui \u00e9tait tr\u00e8s important dans les ann\u00e9es 2000 jusqu'\u00e0 2010 approximativement, il s'est tari et aujourd'hui on n'a pratiquement aucune entr\u00e9e except\u00e9 encore les Kosovars qui qui arrive parfois de l'asile, mais tr\u00e8s peu de travailleurs de d'exYougoslavie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [90%] :\r\nPhilippe Wanner, on l'a dit \u00e0 on constate un recul, ceci dit le le solde migratoire accuse quand m\u00eame une augmentation assez importante puisque 70000 personnes, \u00e7a repr\u00e9sente une ville importante de Suisse romande c'est Fribourg et toute son agglom\u00e9ration, par exemple, si on tient une comparaison concr\u00e8te, \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'on est dans des projections, on va dire \u00e0 10 millions d'habitants d'ici 5, 10, 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en fait peut-\u00eatre pas 5 10 ans mais on attend avoir 10 millions d'habitants \u00e0 l'horizon 2030 2035 effectivement les chiffres qui qui qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s aujourd'hui correspond tout \u00e0 fait aux pr\u00e9visions d\u00e9mographiques des d\u00e9mographes qui qui misaient sur un solde migratoire relativement important 70000 c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important, comme vous le dites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [91%] :\r\nPhilippe Wanner d\u00e9mographe et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre venu dans dans ce forum vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T17:12:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanner, Philippe", "role": "professeur \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB42543D-A19A-46E9-B220-83520DE07808", "internalArchiveId": "EB42543D-A19A-46E9-B220-83520DE07808", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Gr\u00e8ce doit-elle en faire plus dans la gestion des fronti\u00e8res de Schengen?", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : de Sarnez, Marielle ;Kouloglou, Stelios\r\n* * La Gr\u00e8ce doit-elle en faire plus dans la gestion des fronti\u00e8res de Schengen? (dialogue Kourounis)  \r\nla Commission europ\u00e9enne  a  adopt\u00e9  ce mercredi un projet de rapport concluant que \"la Gr\u00e8ce a s\u00e9rieusement \r\nn\u00e9glig\u00e9 ses obligations\" dans sa gestion de la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de \r\nl'espace Schengen.  Et la menace  si elle ne rem\u00e8die pas \u00e0 la situation dans les trois mois de l'exclure  au moins provisoirement de la  zone  Schengen.  Ath\u00e8nes   rejette ces accusations et monte au cr\u00e9neau  c'est un grosse col\u00e8re Angelique Kourounis \r\n  AK  Oui c'est le moins que l'on puisse dire. En fait Ath\u00e8nes estime d'une part les accusations  infond\u00e9es \u00e0 la limite du mensonge, c'est les paroles m\u00eame du ministre  en charge des  questions  migratoire Ioannis Mouzalas, et d'autre part estime qu'une exclusion du pays  de la zone  Schengen  ne r\u00e9soudrait en rien  le probl\u00e8me de la crise migratoire , point de vue partag\u00e9 il faut le souligner par l'Agence de  Surveillance des Fronti\u00e8res Ext\u00e9rieures de l'Europe  qui a r\u00e9cemment  d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait tr\u00e8s difficile de surveiller les fronti\u00e8res du pays et encore moins d'endiguer le flot  migratoire. D'ailleurs  pour le seul moi de janvier  malgr\u00e9  le mauvais temps  les patrouilles de la Frontex, 47000 migrants  on accost\u00e9 en Gr\u00e8ce dont 92% sont  accessibles au droit d'asile .  C 'est dire l'\u00e9tendue du probl\u00e8me\r\nTSRS  Oui  mais  le  rapport des  experts  de la commission  est  clair estime  qu'Ath\u00e8nes a \"s\u00e9rieusement n\u00e9glig\u00e9 ses obligations\" dans la gestion de ses fronti\u00e8res. En quoi  cette gestion peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e ? \r\nAK Ath\u00e8nes reconna\u00eet  avoir pris du retard dans la construction ces centres d'accueil des migrants,  5 en tout sur les iles ou ils arrivent  et  l\u00e0 dessus il y a beaucoup d'am\u00e9lioration possibles , mais ces centres ne sont pas des  prisons. Les gens une fois identifi\u00e9s vont prendre la route du nord. Or ce que on attend de la Gr\u00e8ce c'est qu'elle limite l'afflux des migrants et  selon le gouvernent cela ne d\u00e9pend pas d'elle mais du pays de d\u00e9part, la Turquie  en premier lieu qui les laisse prendre la mer, et de leur pays d'origine en guerre pour les refugi\u00e9s  ou en situation de mis\u00e8re pour les migrants \u00e9conomiques.  \r\n  De plus  sur les 64400 place de relocalisation  promises par les pays d'Europe seules 646 ont \u00e9t\u00e9 offertes  alors que plus de 850000  migrants ont d\u00e9barqu\u00e9 en Gr\u00e8ce \r\n En fait Ath\u00e8nes est v\u00e9ritablement scandalis\u00e9e \r\ndes reproches qui lui sont adress\u00e9s  \"Nous sommes fatigu\u00e9s d'entendre que nous n'arrivons pas \u00e0 s\u00e9curiser nos \r\nfronti\u00e8res\", a  lanc\u00e9 le ministre grec charg\u00e9 de la \r\npolitique migratoire, Iannis Mouzalas tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9  \"Selon la loi internationale, le droit de la mer, la Convention de Gen\u00e8ve, \r\nla loi europ\u00e9enne, la loi grecque, la seule fa\u00e7on d'agir \u00e0 une fronti\u00e8re \r\nmaritime, c'est de faire des op\u00e9rations de sauvetage\", a -t-il  m\u00eame pr\u00e9ciser avant de se demander  ouvertement  si certains pays n' estimaient pas \u00ab qu'il faut laisser les \r\nmigrants se noyer\".  Et ce propos  ce matin 12corps  ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s  dont 8 enfants et  20 personnes sont  toujours port\u00e9es  disparues,  un scenario  devenu quotidien. En fait selon les sauveteur qui se d\u00e9m\u00e8nent tous les jours , la mer \u00c9g\u00e9e est un immense cimeti\u00e8re et la Gr\u00e8ce est en passe de devenir un immense camps de r\u00e9tention \u00e0 ciel ouvert\r\n(SLV Marielle de Sarnez - SLV Stelios Kouloglou) SLV Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise\r\nSLV Stelios Kouloglou, eurod\u00e9put\u00e9 Syriza\r\nMarielle de Sarnez\r\n- il faut une v\u00e9ritable fronti\u00e8re ext\u00e9rieure... avec des contr\u00f4les renforc\u00e9s.. sans \u00e7a Schengen ne marche pas? \r\n- la Gr\u00e8ce ne fait pas son travail? repenser la gouvernance UE, avec des cercles diff\u00e9renci\u00e9s?\r\n- le gouv. grec ne prend pas ses responsabilit\u00e9s? \r\n- que faire si la Gr\u00e8ce ne se montre pas \u00e0 la hauteur? Avec un cercle restreint d'EM qui g\u00e9reraient ces questions... ce ne serait pas plus simple?\r\n- gardes fronti\u00e8res europ\u00e9ens pour garder les fronti\u00e8res ext. de l'UE.... un petit c\u00f4t\u00e9 colonialiste envers la Gr\u00e8ce? Lui faire la le\u00e7on?\r\n- risque d'embrasement au niv. de la population... de se sentir brusqu\u00e9e?\r\n- politique harmonis\u00e9e du droit d'asile aussi... sinon trop de pression sur les premiers pays d'entr\u00e9e dans Schengen... \u00e7a va de pair...\r\nStelios Kouloglou\r\n- La Commission a donn\u00e9 trois mois \u00e0 la Gr\u00e8ce pour mieux contr\u00f4ler la fronti\u00e8re, votre pays n'assume pas ses responsabilit\u00e9s?\r\n- Pourquoi vous n'arrivez pas \u00e0 contr\u00f4ler les identit\u00e9s et \u00e0 prendre les empreintes digitales des personnes qui arrivent sur vos c\u00f4tes ? C'est un peu le devoir de base d'un pays souverain, non ?\r\n- Vous avez peur d'un Grexit, cette fois de l'espace Schengen, comme le menace la commission europ\u00e9enne ? C'est imaginable ? Ca veut dire que la Gr\u00e8ce se retrouverait seule avec ces r\u00e9fugi\u00e9s ? \r\n- un corps de garde-fronti\u00e8res UE pour venir faire le travail \u00e0 votre place sur vos terres... ing\u00e9rence?\r\n- Vous avez l'impression d'\u00eatre un bouc emissaire ?", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430836", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Gr\u00e8ce doit-elle en faire plus dans la gestion des fronti\u00e8res de Schengen? / FOR_2016-01-28T18:04:00_developpement-3", "Forum du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Ath\u00e8nes a vertement rejet\u00e9 les accusations de laxisme de la Commission europ\u00e9enne dans sa gestion de la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'espace Schengen. La Gr\u00e8ce est-elle un bouc \u00e9missaire ou y a-t-il eu de vrais manquements? D\u00e9bat entre Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise et Stelios Kouloglou, eurod\u00e9put\u00e9 Syriza."], "variantIds": ["ece-7430836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:53:59Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nMerci, si la Gr\u00e8ce a -t-elle raison d'\u00eatre outr\u00e9 de ces remontrances de Bruxelles et que faire si le travail de contr\u00f4le n'est pas fait, on ouvre le d\u00e9bat avec 2 eurod\u00e9put\u00e9e Marielle de Sarnez bonsoir bonsoir, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise et Stelios ce Kouloglou eurod\u00e9put\u00e9 Syriza grec bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, Marielle de Sarnez 16 il faut une v\u00e9ritable fronti\u00e8re ext\u00e9rieure, on a entendu les remontrances d'Ath\u00e8nes la l'indignation du rentrant de Bruxelles l'indignation d'Ath\u00e8nes, s'il y a pas ces contr\u00f4les renforc\u00e9s si si Ath\u00e8nes ne fait pas son travail correctement, il y a, il y a plus d'Schengen. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [87%] :\r\nDonc je trouve qu'Ath\u00e8nes a raison d'accord je suis en prison c'est pas du parti de \u00e7a, ni de pr\u00e8s ni de loin, mais vraiment et je trouve que la Commission va fermer totalement fausse route, elle nous parle de Schengen Schengen, \u00e7a veut dire quoi, ensuite vous la fronti\u00e8re de la Gr\u00e8ce comme la fronti\u00e8re ext\u00e9rieure de l'Union europ\u00e9enne et pas seulement de la Gr\u00e8ce. \r\nJe le dis depuis des mois et m\u00eame des ann\u00e9es, nous avons besoin d'un contr\u00f4le effectif au fronti\u00e8res de l'Union europ\u00e9enne, il se trouve que la Gr\u00e8ce pour les \u00eeles grecques, forment une fronti\u00e8re, cette fronti\u00e8re, c'est celle de l'Union europ\u00e9enne et nous avons \u00e9videmment besoin d'une mobilisation europ\u00e9enne europ\u00e9enne Henri livraison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [88%] :\r\nOn a eu un 1000000 de passagers derni\u00e8re j'ai j'ai j'ai \u00e9tais sur la route des Balkans j'GC la route en voiture, il y a quelques mois \u00e0 l'Automne entre Ath\u00e8nes et la Hongrie pour voir concr\u00e8tement comment doit se passer sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:54) [87%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a eu, au fond, une absence de pr\u00e9vision de la part des responsables politiques europ\u00e9ens, peut-\u00eatre que le gouvernement grec a pass\u00e9 parce qu'il aurait pu faire mais enfin, comment voulez -vous qu'il agisse tout seul. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:05) [78%] :\r\nAlors on vous comprend bien du impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nOn comprend bien la Gr\u00e8ce ou vous ne jetez pas la Pierre que faire alors pour l'aider et vous dites : il faut agir de mani\u00e8re concert\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:16) [87%] :\r\nEt dans l'ensemble Europe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:17) [87%] :\r\nOui, il faut d\u00e9cider qu'on peut passer de tr\u00e8s pr\u00e8s la garde de nos fronti\u00e8res \u00e0 la Turquie, m\u00eame en lui donnant des milliards et des milliards promis d'ailleurs qui sont toujours pas l\u00e0 et tous les grands espaces politiques du monde, tous les grands pays du monde, on a des fronti\u00e8res qu'il faut surveille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [77%] :\r\nMais \u00e7a ne doit pas s'adresser par des gardes fronti\u00e8res des plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [87%] :\r\nMais \u00e7a veut dire des garde- c\u00f4tes, mais \u00e7a veut dire des gardes- fronti\u00e8res, \u00e7a veut dire effectivement qu'il remette l'argent, les ressources humaines, parce que quand on voit ce qui se passe \u00e0 Lesbos, ce qui est une ville qui \u00e9videmment compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9 par tout ce qui arrive je rappelons -nous aussi l'\u00e9tat \u00e9conomique tr\u00e8s difficile de la Gr\u00e8ce, comment voulez -vous que la Gr\u00e8ce fasse toute seule, c'est absolument impossible, ajoutons que tant qu'on aura ce qui fonctionne, ce qu'il appelle la convention Dublin, c'est-\u00e0-dire le fait que la prise empreintes digitales dans un pays, c'est obligations ensuite pour ce pays de recevoir \u00e0 nouveau la personne en question sociale et refoul\u00e9 ailleurs, tout ceci n'est pas un syst\u00e8me qui peuvent actionner. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [87%] :\r\nEt donc il faut avoir non seulement, il faut avoir des vrais contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, il faut pas seulement avoir une partisans prennent digitales et aujourd'hui je crois que le temps moyen quand on prend les empreintes et qu'on on met un nom dans un ordinateur, c'est 5 \u00e0 10 \u00e0 15 minutes \u00e7a pas si \u00e7a n'est pas raisonnable, ce qu'il faut, c'est regarder tous ces gens qui arrivent migrants. \r\nTri peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9fugi\u00e9 politique d'h\u00f4tel pays il faut faire les choses p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:47) [64%] :\r\nAlors, bien que l'Avignonnais p\u00e9riode bon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:50) [77%] :\r\n\u00e7a ne rendra pas service aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques, oui, aujourd'hui, la Syrie ou Irak et \u00e7a rendra passe \u00e0 10 \u00e0 l'Europe non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Kouloglou on imagine que vous \u00eates ces ces paroles vous font plaisir n\u00e9anmoins ce que la Gr\u00e8ce fait tout ce qu'elle peut alors, il faut une solution concert\u00e9e, mais elle est accus\u00e9e de n\u00e9gligence et ce qu'elle pourrait faire plus davantage de contr\u00f4les, de son c\u00f4t\u00e9, avant peut-\u00eatre de se faire aider par par les 27 autres \u00c9tats-membres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [77%] :\r\nOui, on peut faire toujours plus de choses, vous voyez, mais quand m\u00eame, je vous donne un exemple Lesbos 5 population de 50000 sont alors que, pendant cette ann\u00e9e, un demi-1000000 de femmes sont du sont de d'arriver, \u00e7a veut dire 10 fois la population se confier \u00e0 un prince arrive ce pas ce monsieur, ce choix soit oui, m\u00eame si \u00e7a si si oui 600 1000 600 millions de \u00e0 d'autres, la France est un Corail absent, alors oui, il faut d'abord il faut il faut aider la Gr\u00e8ce, il faut arr\u00eater cherchait toujours un bouc \u00e9missaire pour un carrosse qui est la Gr\u00e8ce n'est n'y \u00eatre pour rien, vous voyez, alors on a demand\u00e9 de l'aide \u00e0 la fois des des hommes de du personnel de de l'aide logistique j'ai devant moi, un lyc\u00e9e qui elle s'\u00e9tait jette les demandes pas satisfait, vous voyez Hollande la moiti\u00e9 moins que la moiti\u00e9 Nilda quelques d'ailleurs guerre pas sur demande d'd\u00e9lit d'\u00eatre ouvert de des, des, des, des blocs de balles que pour prot\u00e9ger les fronti\u00e8res et d'autres \u00e7a alors pourquoi et la question on pourquoi on accuse pas on n'accuse pas les pays qui n'appliquent pas les accords du septembre selon lesquelles 160000 r\u00e9fugi\u00e9s devraient \u00eatre accept\u00e9 par les diff\u00e9rents pays ou bien pourquoi on a pas de mal que ou bien quelques Lambert, Allemagne ou bien de la Suisse, qui n'est pas du fait part de leur part de loin europ\u00e9enne quand m\u00eame d'aider, de l'Europe \u00e0 g\u00e9n\u00e9rale ou en construit que on prend le les les chefs, l'argent de, de, de, des r\u00e9viseurs, parce que c'est incroyable, est ce que, \u00e9coutez, malgr\u00e9 la les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et 12 \u00e0 la de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Gr\u00e8ce \u00e0 manifester d'un esprit de solidarit\u00e9 incroyable, il y avait, il y avait il y a des initiatives pour que les gens l\u00e0. \r\nPapa, le papa en parall\u00e8le l'\u00e9tat d\u00e9l\u00e8gue par le gouvernement grec, mais les gens le a sur mesure sur les autres, il a le choix entre les les prix Nobel de la paix, parce qu'il y avait, il y avait et un accueil suisse adh\u00e9rer au sujet qui vient par mais pas au Milia, chaque jour, alors pourquoi dans le aurait en plus on on nous accuse, on a commenc\u00e9 \u00e0 nous accuser on prot\u00e8ge pas les les vers le fronti\u00e8res qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on doit faire si il y a 2 bases mais peu surpeupl\u00e9 de pubalgie de 60 sont dont 20 enfants que je crois que on le, on le, on l'est honn\u00eate, dit -on, les Olympiques de sous pour que ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [69%] :\r\nAlors est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [75%] :\r\nMinistre belge des Affaires indiennes d'Arianespace les Meseberg baisse des affaires int\u00e9rieures, a donn\u00e9 la r\u00e9volte Noyelles a dit est. \r\nAvant- hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [77%] :\r\nOui, certaines bien s\u00fbr une boutade hein, Marielle de Sarnez aise alors vous appelez \u00e0 une vraie politique local. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [87%] :\r\nC'est une boutade, on ne peut pas qualifier cette boutade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [81%] :\r\nOui enfin j'c'\u00e9tait c'est une c'est une c'est une formule pour montrer l'absurdit\u00e9 de la la situation \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [83%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est une \u00e9normit\u00e9 tout court de parler comme \u00e7a, oui, 2 excusez -moi \u00e0 Lille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nLa question que je voulais vous poser, c'est : vous appelez \u00e0 une politique coordonn\u00e9e aux fronti\u00e8res de de l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:47) [97%] :\r\nDepuis des ann\u00e9es \u00e0 une police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [89%] :\r\nComment vous la financez comment vous la Marielle de Sarnez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:52) [89%] :\r\nMais pour la financer, avec une partie du budget europ\u00e9en ou avec des subventions suppl\u00e9mentaires des \u00c9tats-membres, enfin vous pouvez pas faire comme l'autruche beaucoup jou\u00e9 dans le sable et pensait que la situation va se r\u00e9gler toute seule au Moyen-Orient conflit Syrie en Irak dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Liban, en Jordanie, en Turquie et sur le passage de la mer \u00c9g\u00e9e, il faut agir, il faut prendre des dispositions, il faut prendre des, comment vous dire, il faut des d\u00e9cisions concr\u00e8tes, effectives, un exploit contre le fronti\u00e8res, c'est absolument \u00e9vident, mais que \u00e7a soit un vrai contr\u00f4le pas simplement la prise d'empreintes conditions avec chacune des personnes qui arrivent pour voir si elle est recevable ou pas, \u00e9ventuellement du demandeur d'asile, on pourra pas accueillir tout le monde et en m\u00eame temps, il faut qu'on soit solidaire avec les r\u00e9fugi\u00e9s politiques, mais on a besoin d'une r\u00e9gulation, on a besoin de \u00e7a \u00e7a de fa\u00e7on organis\u00e9e donc un, il faut un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, c'est absolument \u00e9vident de il faut agir en amont, le plus possible en amont, allez voir dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s que ceux qui veulent demander des demandes d'asile dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, des demandes d'asile qui sont justifi\u00e9es pour l'Europe ou pour d'autres pays, parce que je dis au passage que c'est bien que l'Europe ce monde solidaire avec les r\u00e9fugi\u00e9s et c'est normal, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on n'organise la chose ou n'pas que tout le monde peut venir, mais \u00e7a c'est normal, mais il faut aussi que les autres pays du monde, ce monde solidaire et l\u00e0 je trouve que de ce point de vue l\u00e0, c'est un grand silence assourdissant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:19) [98%] :\r\nJuste un dernier mort. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:20) [98%] :\r\nLa part des \u00c9tats-Unis, de l'Australie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:22) [63%] :\r\nLa nouvelle derniers mois \u00e0 bord il. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:24) [86%] :\r\nFaut agir envers Jiri il faut que l'Europe mette autour de la table et puissance r\u00e9gionale, selon lesquelles une issue \u00e0 la crise politique, de la Syrie, ne sera pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [87%] :\r\nStelios ce Kouloglou un dernier mot de votre part est -ce que vous iriez jusqu'\u00e0 assumer un Greg engrais exite d'\u00eatre sorti de l'espace Schengen, vu le les les remontrances de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:45) [78%] :\r\nEt \u00e9coutez c'est ce seront vraiment je sais pas quoi faire, mais les m\u00eal\u00e9es mais il y a un plan, toutes ces ordinations accusations un sur 2 qui n'ont pas aucune base il y a un plan, elle est plac\u00e9e de transformer la Gr\u00e8ce EN Kembe Hoover de RFI, des r\u00e9fugi\u00e9s d'ailleurs le ministre belge dit quand il a propos\u00e9 quelques en Gr\u00e8ce qu'on construit une gamme pour 400000 r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a veut dire un camp qui qui qui n'existerait pas, qui est pas qui participa dans les la nazisme il y a, on a besoin de 130000 policiers pourquoi vous pousse \u00e0 la hausse, et \u00e7a c'est \u00e7a et j'ai il y a, il y a un plan, alors Monsieur Bush \u00e0 Uniao commence \u00e0 dire le 5\u00e8me, la Gr\u00e8ce ne et tout \u00e7a, on nous accuse pour dire la fin qui on on va couper de la Gr\u00e8ce de leur d\u00e9shonneur auquel j'ai elle avait ce qu'elle se d\u00e9brouille. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:42) [67%] :\r\nEh bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:42) [77%] :\r\nAvec les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent, mais Monsieur Monsieur c'est pas la Gr\u00e8ce qui qui s'est m\u00eal\u00e9 \u00e0 la guerre civile a subi, j'ai j'ai pas la Gr\u00e8ce qui bombardent la la Syrie c'est c'est pas la Gr\u00e8ce qui a Madame Merkel qui a \u00e9vit\u00e9 au chef d'tout le monde qui est, qui est \u00e0 Abegglen si la la la la dame la plus puissante du monde bougeait invite \u00e0 d\u00eener ensemble \u00e0 Berlin et vous \u00eates sur les faits, je ne vous parle vraiment qu'est -ce que vous vous dirait quelqu'qui beaucoup faites -vous alors ce monsieur comme \u00e7a et, maintenant, il faut, elle a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des probl\u00e8mes internes \u00e0 cause d'un homme des r\u00e9fugi\u00e9s, on a commenc\u00e9, qui par ETA a accus\u00e9 la Gr\u00e8ce alors avec des gens qu'est la Gr\u00e8ce fait son boulot de mani\u00e8re parfait alors on examine tous les, tous les r\u00e9fugi\u00e9s tout \u00e7a et qu'est -ce qu'on va faire la question principale c'est qu'est -ce qu'on va faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:36) [99%] :\r\nDu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:36) [76%] :\r\nOn va faire avec \u00e9norme de et au bout de tr\u00e8s courts, je suis absolument d'accord, elle a dit, mais de parfaitement moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [64%] :\r\nVous avez m\u00eame aller effectivement vous \u00eates raccord\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:47) [79%] :\r\nEh bien, il faut d'abord r\u00e9soudre adresser les questions, les racines du probl\u00e8me de de d\u00e9bats des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir crois\u00e9 vos points de vue sur cette question l\u00e0, Marielle de Sarnez c'est Stelios ce Kouloglou bonne soir\u00e9e messieurs dames. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:02) [61%] :\r\n\u00e0 Paris, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T17:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7C53C73-2D13-4E2B-B4FD-83DE4EF63683", "internalArchiveId": "B7C53C73-2D13-4E2B-B4FD-83DE4EF63683", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les bourses chinoises 4/4: Warren Buffet, le boursicoteur chinois", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Les bourses chinoises 4/4: Warren Buffet, le boursicoteur chinois TUM 28.1 bourse 4\r\nen direct sur ligne.\r\nFin de notre saga au coeur de la bourse chinoise. Ce matin, portrait d'un boursicoteur un peu particulier. Une figure locale dans le monde des traders en pyjama. A Shanghai, on l'appelle. Warren Buffet.du nom de l'investisseur am\u00e9ricain \u00e0 succ\u00e8s.notre correspondant Raphael Grand l'a rencontr\u00e9:\r\net bonjour Rapha\u00ebl Grand...c'est vous qui avez r\u00e9alis\u00e9 cette immersion dans les bourses chinoises cette semaine. et qui avez \u00e9galement boursicott\u00e9: ca a \u00e9t\u00e9 une semaine difficile?\r\nOui, les bourses ont d\u00e9gringol\u00e9 mardi, la baisse s'est poursuivi mercredi et encore ce matin. Shanghia a ferm\u00e9 \u00e0 . %\r\nCe matin \u00e9tait une matin\u00e9e particuli\u00e8re.. j'ai r\u00e9alis\u00e9\u00e0 mon premier profit. 2 yuan en achetaht et revendant des part dans une compagnie d'Etat qui extrait du charbon dans le Henen, au centre de la Chine. Un profit de  2 yuan. 30 centimes.\r\nVous avez investi environ 2 mille yuan, environ 300 CHF. donc vous n'avez pas vraiment gagn\u00e9 le pactole ?\r\nNon, j'ai clairement perdu...... (300 yuan) environ 45 francs sur 300 investi\r\nBcp cette semaine ont gard\u00e9 leur position. Les march\u00e9s est instable. Je me suis snas doute un peu trop \u00e9parpill\u00e9. Tout \u00e0 l'heure j'ai donc regroup\u00e9 mes invesstissemt das une compagnie Snowden.. J'ai tout mis\u00e9 sur .\r\nil ne me reste plus qu'\u00e0 attendre un hypotht\u00e9ique rebond. Et si je me fie aux pr\u00e9diction d'un autre investisseur de renom. Georges Sorros.. Et bien le rebond chinois n'est peut-\u00eatre pas pour demain..\r\nRapha\u00ebl Grand, en direct de Shanghai. Vos reportages en audio, photos ou vid\u00e9os, ainsi que les d\u00e9tails de votre protefeuille d'actions chinoises sont \u00e0 retrouver sur rtsinfo.ch. Et sur Twitter: hashtag #BourseChine. \r\n(notez que demain, pour conclure cette semaine \"bourses chinoises\", nous recevrons Gabriel gresillon, journaliste aux Echos, auteur de \"Chine. Le grand bond dans le brouillard\". )\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nPlace aux informations de 8h XX....avec yann amedro.\r\nbonne journ\u00e9e et \u00e0 demain", "durationSec": 295, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les bourses chinoises 4/4: Warren Buffet, le boursicoteur chinois / TUM_2016-01-28T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Warren Buffet, du nom de l\u2019investisseur am\u00e9ricain \u00e0 succ\u00e8s, est un boursicoteur chinois un peu particulier. Une figure locale dans le monde des traders en pyjama. Son portrait."], "variantIds": ["ece-7430805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:39Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est la fin de notre saga au coeur de la bourse chinoise, ce matin, portrait d'un boursicoteur, un peu particulier, une figure locale dans le monde des traders s'en pyjama \u00e0 Shanghai en appelle Warren fait tout simplement du nom de l'investisseur am\u00e9ricain \u00e0 succ\u00e8s, notre correspondant Rapha\u00ebl Grand l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [62%] :\r\nC'est avait voulu mon grand- p\u00e8re alors sur la sc\u00e8ne de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [89%] :\r\nC'est une personnalit\u00e9 dans le petit monde des traders en pyjama lorsque je le rencontre, il est entour\u00e9 par une foule de curieux venus \u00e9couter ses conseils, c'est une sorte de gorges profondes au gourou de la finance locale son nom mais je crois pas fait comprenez Warren de f\u00eate son mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je ne le connais pas personnellement, mais le monde entier a entendu parler de Warren, de fait, tout le monde apprend de lui apprend sa vision des march\u00e9s ouverts actuellement, c'est s\u00fbr, je n'ai pas autant d'argent que lui mais j'apprends beaucoup de se livrer des informations \u00e0 son sujet, on trouve tout sur internet et maintenant que j'ai appris ces enseignements j'explique \u00e0 tout le monde comment bien investir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [88%] :\r\nInstall\u00e9 sur le trottoir, il a, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui un \u00e9cran o\u00f9 d\u00e9filent les indices de la Bourse de Shanghai avec lui aussi une petite photo du vrai le grand fr\u00e8re am\u00e9ricain est -ce vraiment le mod\u00e8le \u00e0 suivre pour la Chine communiste failli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, vous \u00eates comme lui, esp\u00e8re qu'il voudrait pas \u00eatre de et en Chine, on a ainsi, Jack Ma, le patron d'Alibaba, l'un des hommes les plus riches du monde, moi je travaille dur, et j'ai des r\u00eaves, des r\u00eaves qui nous font avancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [78%] :\r\nVous n'\u00eates pas, vous avez tout \u00e7a c'est Grasset T\u00e9l\u00e9shopping notre p\u00e8re et c'est lui qui a lanc\u00e9 les r\u00e9formes sans lui, on n'aurait pas d'argent, on n'aurait rien fait turbidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [57%] :\r\nApr\u00e8s, voil\u00e0 le mec palermitaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [86%] :\r\nLes bourses en Chine, c'est un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part ses r\u00e8gles, ses codes, ici, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur les cha\u00eenes \u00e9conomiques ont d\u00e9taill\u00e9 les r\u00e9formes du gouvernement le gouvernement chinois, l'un des acteurs majeurs du march\u00e9 depuis l'ouverture \u00e9conomique de la Chine par donc shopping au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 sans valeur la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [89%] :\r\nLes bourses en Chine sont li\u00e9s aux d\u00e9cisions du gouvernement et ici les investisseurs, ce sont les petits boursicoteur, ce n'est pas comme en Occident, ce sont les institutions qui m\u00e8ne le jeu et c'est plus stable, c'est difficile d'investir en Chine, mais on a l'Avantage que si on sait comment faire, on peut gagner ceux qui n'y connaissait rien perdre Juan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [88%] :\r\nGagner de l'argent sur les march\u00e9s financiers chinois, apparemment, c'est possible, mais ici, pas question de d\u00e9voiler trop de secrets simplement quelques conseils murmurer \u00e0 l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [85%] :\r\nMais contrairement, il faut acheter les actions, celle que l'on appelle les actions de guerre, ce sont les meilleurs, par exemple, les infrastructures Internet et les Snowden Snowden, c'est aussi bien, vous savez, toutes ces entreprises li\u00e9es au secret d'\u00c9tat, c'est comme \u00e7a dans le monde entier, tous les pays sont appliqu\u00e9s, il y a des syst\u00e8mes de surveillance une importante, moi j'aime bien Berne, donc les entreprises actives dans des domaines confidentiel disons critique pour les \u00c9tats, elles vont prendre de la valeur dans le futur une vaste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [60%] :\r\nAvec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0, regardez -le, il est pass\u00e9 de 50000 \u00e0 5 millions de Yoann 700000 dollars, pas mal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [86%] :\r\nElle cr\u00e9e un compte, on insiste et qu'on demande au Warren de f\u00eates locales, de quoi est fait son portefeuille, voici sa r\u00e9ponse : ce bonhomme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [82%] :\r\nQue je ne peux pas vous le dire, c'est secret maison d'\u00eatre sachez simplement que je vis bien, je suis plus riche que les gens ordinaires, plus riche que des gens qui ont de grands dipl\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [88%] :\r\nIl y avait m\u00eame le succ\u00e8s la richesse peut-\u00eatre, reste que la majorit\u00e9 des traders en pyjama, ont vu leurs \u00e9conomies r\u00e9tr\u00e9cir certains \u00e9couterons peut-\u00eatre les conseils au coin de la rue d'autres attendront un rebond, voyez les fluctuations du march\u00e9 comme votre alli\u00e9 plut\u00f4t que votre ennemi tirer profit de la folie, plut\u00f4t que d'y prendre part, une citation de Warren de f\u00eate, le vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [92%] :\r\nReportage \u00e0 Shanghai bonjour Rapha\u00ebl Grand bonjour, c'est vous qui avez r\u00e9alis\u00e9 cette immersion dans les bourses chinoises, toute cette semaine, vous qui avez \u00e9galement boursicoter c'\u00e9tait une semaine un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [88%] :\r\nAlors oui, les les bourses ont d\u00e9gringol\u00e9 mardi \u00e0 la baisse s'est poursuivie jusqu'\u00e0 aujourd'hui, Shanghai a affirm\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 moins Dezeuze 9 pourcent ce ce matin ce matin \u00e9tait tout de m\u00eame une une matin\u00e9e particuli\u00e8re, j'ai r\u00e9alis\u00e9 ma 1\u00e8re plus- Value un gain de 2 2 Yuan en achetant et revendant des part d'une d'une compagnie d'\u00c9tat qui extrait du charbon dans le Ronan au centre de la Chine, un profit de 2 2 Yuan, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 30 centimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [92%] :\r\nVous avez investi environ 2000 Yuan au total 300 francs suisses vous avez pas vraiment gagn\u00e9 le pactole donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [86%] :\r\nNon, non, j'ai clairement perdu fini avec 1700 yuans une perte de, de 300 Yuan 45 francs environ mon portefeuille aujourd'hui ce n'est plus que 100 actions plac\u00e9es dans une compagnie de type Snowden, justement, comme on dit en Chine, j'ai mis\u00e9 sur longues tiennent Technology grosse entreprise de Shanghai, actif dans les t\u00e9l\u00e9communications et la d\u00e9fense nationale chinoise, on verra demain si si je retire ma mise ou ou si j'attends un hypoth\u00e9tique rebond mais si je me fie aux r\u00e9centes pr\u00e9dictions d'un autre investisseur de renom, George Soros, h\u00e9 bien le rebond chinois, ce n'est peut-\u00eatre pas pour demain et bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T07:54:50Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "Correspondant Chine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FEB0514-44C9-423E-994D-7B9B3A274694", "internalArchiveId": "6FEB0514-44C9-423E-994D-7B9B3A274694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: anesth\u00e9sie", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Habre, Walid\r\nQue se passe-t-il dans notre corps lors d'une anesth\u00e9sie?\r\nLa r\u00e9ponse de Tania Chytil, productrice de la plateforme RTS D\u00e9couverte, aid\u00e9e par Walid Habre, professeur et m\u00e9decin adjoint agr\u00e9g\u00e9 aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411442", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: anesth\u00e9sie / CQFD_2016-01-28T10:04:00_le-comment-du-pourquoi", "CQFD du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Que se passe-t-il dans notre corps lors d'une anesth\u00e9sie? La r\u00e9ponse de Tania Chytil, productrice de la plateforme RTS D\u00e9couverte, aid\u00e9e par Walid Habre, professeur et m\u00e9decin adjoint agr\u00e9g\u00e9 aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7411442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T13:40:36Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVoil\u00e0, CQFD, le comment du pourquoi que fait notre corps lors d'une anesth\u00e9sie Walid Abreu professeur et m\u00e9decin adjoint agr\u00e9g\u00e9 aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et vous avez dans la formulation de votre r\u00e9ponse, Tania il est exactement que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, alors par exemple compter avec moi oui alors 5 5, trop rare, elle c'est pas pratique pour faire St\u00e9phane, c'\u00e9tait pour vous r\u00e9veiller, parce que si vous attendent la r\u00e9ponse \u00e0 ma foi concentrer, \u00e7a a pas, alors oui, vous \u00eates l\u00e0 oui va \u00e7a je suis et \u00e7a alors voil\u00e0 comment \u00e7a se passe souvent avant une op\u00e9ration, on va, on va prendre une op\u00e9ration toute simple, c'est l'appendicite, si vous voulez un accord alors tout va commencer 6 \u00e0 8 heures avant, quand on va vous demander d'arr\u00eater de boire ou de manger pour que votre estomac soit vide oui et pour \u00e9viter que son contenu ne finisse dans les bronches, ben voil\u00e0 sur on va dire, aussi, sur la pelouse anesth\u00e9sie \u00e7a va vous une bonne raison de vous demander, \u00e7a va faire plus et c'est lui d'ailleurs, c'est l'anesth\u00e9siste qui va proc\u00e9der \u00e0 votre endormissement et pour \u00e7a, on va vous poser un masque sur le visage pour respirer des vapeurs compos\u00e9s de mol\u00e9cules \u00e0 souvent parfum\u00e9s pour les enfants \u00e0 la fraise, au chocolat ou \u00e0 l'orange et pour les adultes, on administre souvent les m\u00e9dicaments qui font dormir par goutte-\u00e0-goutte semestre exactement et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on obtient une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale qui va permettre de plonger le patient dans un sommeil artificiel, un sommeil profond dans notre cerveau, les produits anesth\u00e9siants agit surtout sur les r\u00e9cepteurs au niveau du tronc c\u00e9r\u00e9bral, ils inhibent tout ce qui nous tient \u00e9veill\u00e9, on dort mais on ne r\u00eave pas, hein, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 fait anesth\u00e9sier oui, bref pas oui, j'ai pas souvenir d'avoir non, voil\u00e0, moi non plus mais c'est pas tout, l'anesth\u00e9sie interrompt en plus toute perception de sensations, qu'elles soient douloureuses ou non, et cette fois -ci les produits agit sur les r\u00e9cepteurs qui inhibe la transmission de la douleur jusqu'au cerveau il y a partout hein donc durant l'op\u00e9ration, l'anesth\u00e9sie ce contr\u00f4le constamment la respiration, le coeur et le niveau de sommeil pour \u00eatre s\u00fbr qu'il ait suffisamment d'oxyg\u00e8ne dans les organes et \u00e7a n'est, comme au moment o\u00f9 les produits anesth\u00e9siants, ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9limin\u00e9 par les poumons ou par le foie qu'on se r\u00e9veille et pour contrer la douleur ben souvent une dose d'anti- douleurs permettra supporter les effets d'op\u00e9rations op\u00e9ration impasse carnaval quand m\u00eame un petit peu, merci beaucoup de t\u00e9nacit\u00e9, avec vous, c'est c'est sans douleur hein, c'\u00e9tait tr\u00e8s oh je serai selon eux plus de questions, et plus de r\u00e9ponse sur notre site RTS, D\u00e9couverte Point CH Point CQFD Point sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T10:33:14Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-EE292A60-5B27-43B8-A4EE-81A3B12DD5EF", "internalArchiveId": "EE292A60-5B27-43B8-A4EE-81A3B12DD5EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Evang\u00e9liques am\u00e9ricains courtis\u00e9s par les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Evang\u00e9liques am\u00e9ricains courtis\u00e9s par les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence (DONALD TRUMP ET LE SOUTIEN EVANGELIQUE)  \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger. Le r\u00e9v\u00e9rend Jerry Falwell Junior. l'un des leaders religieux les plus influents aux Etats-Unis. vient d'apporter son soutien \u00e0 Donald Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche. Illustration de la bataille que se livrent les candidats autour de l'\u00e9lectorat protestant \u00e9vang\u00e9lique.\r\nC'est un puissant alli\u00e9 dont le milliardaire vient de se doter \u00e0 quelques jours du premier scrutin de la campagne \u00e9lectorale. le 1er f\u00e9vrier dans l'Etat de l'Iowa. Jerry Falwell Junior. c'est le pr\u00e9sident de Liberty University de Virginie. l'une des places fortes de l'aile conservatrice du mouvement \u00e9vang\u00e9lique am\u00e9ricain. C'est aussi le fils de Jerry Falwell Senior. qui apporta un soutien d\u00e9cisif \u00e0 Ronald Reagan dans les ann\u00e9es 80 et guida l'alliance politico-religieuse conservatrice appel\u00e9 la \u00ab moral majority \u00bb.\r\nUn soutien qui pourrait l'aider \u00e0 distancier ses rivaux r\u00e9publicains.\r\nEvidemment. Et ce n'est pas un hasard si Donald Trump donne ces derniers jours une inflexion religieuse \u00e0 ses meetings \u00e9lectoraux en Iowa. Il commence d\u00e9sormais par une pri\u00e8re. Il s'est rendu dans les grandes \u00e9glises. les m\u00e9gachurches de Sioux City et de Pella. Et dimanche. il n'a pas manqu\u00e9 d'assister au culte presbyt\u00e9rien avec bain de foule \u00e0 suivre.\r\nAvec l'appui de Jerry Falwell Junior. il fait m\u00eame coup double. Parce que. en plus de l'aura de Falwell. il coupe l'herbe sous le pied de son concurrent le plus dangereux. Ted Cruz. qui est plus connu que lui dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques. Ted Cruz dont la carri\u00e8re de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence avait commenc\u00e9 l'an dernier. je vous le donne en mille : lors d'une discours \u00e0 Liberty University de Virginie.\r\nCe qui est tout de m\u00eame surprenant. c'est que Donald Trump n'est pas connu pour \u00eatre un pilier d'\u00e9glise. Comment a-t-il fait pour obtenir cet appui ?\r\nEn effet. Donald Trump s'est m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement plant\u00e9 r\u00e9cemment en citant un verset biblique et l'\u00e9quipe de Cruz ne l'a pas rat\u00e9. Surprenant de la part d'une Falwell qui. il y a 8 ans. avait soutenu Mike Huckabee. un candidat au profil de pasteur de la congr\u00e9gation des baptistes du Sud.\r\nL\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient int\u00e9ressant. c'est que Jerry Falwell a assum\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 surprenant voire incongru de ce revirement. Et ce en \u00e9voquant son p\u00e8re... je cite : \u00ab Papa disait que quand il entrait dans l'isoloire. c'\u00e9tait pas pour choisir un animateur de cat\u00e9chisme. un pasteur ou un pr\u00e9sident qui partagerait ses croyances th\u00e9ologiques. c'\u00e9tait pour \u00e9lire le pr\u00e9sident des Etats-Unis \u00bb. Fin de citation.\r\nEn fait. Falwell s'abstient purement et simplement de s'exprimer sur la foi de Donald Trump mais lui pr\u00eate deux qualit\u00e9s qui semble pour lui faire la diff\u00e9rence au moment o\u00f9 le parti r\u00e9publicain est en crise : l'ind\u00e9pendance financi\u00e8re face aux donateurs et le succ\u00e8s dans les affaires.\r\nDeux crit\u00e8res pas vraiment spirituels, il faut bien le dire... Merci Fabien Hunenberger.\r\nOn reparlera de la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine \u00e0 7h15 avec Philippe Revaz, qui se trouve dans l'Iowa, petit Etat rural o\u00f9 auront lieu lundi les premi\u00e8res primaires des partis d\u00e9mocrate et r\u00e9publicain.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430855", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Evang\u00e9liques am\u00e9ricains courtis\u00e9s par les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence", "Evang\u00e9liques am\u00e9ricains courtis\u00e9s par les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence / JDM_2016-01-28T06:27:00_rtsreligion", "Evang\u00e9liques am\u00e9ricains courtis\u00e9s par les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence / JDM_2016-01-28T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9v\u00e9rend Jerry Falwell Junior, l\u2019un des leaders religieux les plus influents aux Etats-Unis, vient d\u2019apporter son soutien \u00e0 Donald Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche. Illustration de la bataille que se livrent les candidats autour de l\u2019\u00e9lectorat protestant \u00e9vang\u00e9lique.", "Le r\u00e9v\u00e9rend Jerry Falwell Jr., l\u2019un des leaders religieux les plus influents aux Etats-Unis, vient d\u2019apporter son soutien \u00e0 Donald Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche. Illustration de la bataille que se livrent les candidats autour de l\u2019\u00e9lectorat protestant \u00e9vang\u00e9lique.", "Le r\u00e9v\u00e9rend Jerry Falwell Jr., l\u2019un des leaders religieux les plus influents aux Etats-Unis, vient d\u2019apporter son soutien \u00e0 Donald Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche. Illustration de la bataille que se livrent les candidats autour de l\u2019\u00e9lectorat protestant \u00e9vang\u00e9lique."], "variantIds": ["ece-7430875", "ece-7430855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T11:52:02Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, le r\u00e9v\u00e9rend Jerry Falwell Junior, l'un des leaders religieux les plus influents aux \u00c9tats-Unis vient d'apporter son soutien \u00e0 Donald Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche, illustration de la bataille que se livrent les candidats autour de l'\u00e9lectorat protestant \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nMais c'est un puissant alli\u00e9 dans le milliardaire vient de se doter, \u00e0 quelques jours du 1er scrutin de la campagne \u00e9lectorale, le 1er f\u00e9vrier dans l'\u00e9tat de l'Iowa Jerry Falwell Junior, c'est le pr\u00e9sident de la libert\u00e9 d'University, en Virginie, une des places fortes de l'aile conservatrice du mouvement \u00e9vang\u00e9lique am\u00e9ricain et puis c'est aussi le fils de Jerry Falwell Seigneur qui apporte un soutien d\u00e9cisif \u00e0 Ronald Reagan, on est dans les ann\u00e9es 80 et qui guida l'alliance politico- religieuse conservatrice appel\u00e9 moral majority. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [98%] :\r\nTout un programme moral majority alors c'est un soutien qui pourrait l'aider \u00e0 distancier ses rivaux r\u00e9publicains \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\nAh, \u00e9videmment, et c'est pas un hasard si Donald Trump ne donne ces jours une inflexion religieuse \u00e0 ses meetings \u00e9lectoraux en Iowa, il commence d\u00e9sormais par une pri\u00e8re, il s'est rendu dans 2 grandes \u00e9glises les m\u00e9dias turcs si vous City \u00e0 et puis dimanche il n'a pas manqu\u00e9 d'assister au culte presbyt\u00e9rien avec bain de foule \u00e0 suivre alors avec l'appui de Jerry Falwell Junior, il fait m\u00eame coup double puisque, en plus de l'aura, bien s\u00fbr, de Falwell, il coupe l'herbe sous le pied de son concurrent le plus dangereux, peut-\u00eatre Toulouse plus connu que lui dans les milieux \u00e9vang\u00e9liques Ted Cruz, dont la carri\u00e8re de candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence avait commenc\u00e9 l'an dernier, je vous le donne en 1000, lors d'un discours \u00e0 la fameuse Liberty University, en Virginie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [89%] :\r\nCe qui est tout de m\u00eame surprenant, Fabien c'est Donald Trump n'est pas connu pour \u00eatre un pilier d'\u00e9glise comment est -ce qu'il fait pour obtenir cet appui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [88%] :\r\nOui, effectivement, Donald comme \u00e7a m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement plant\u00e9 r\u00e9cemment, citant un verset biblique, elle \u00e9crit : l'\u00e9quipe de Cruz la d'ailleurs, dirons -nous, c'est surprenant de la part de Falwell qui, rappelons -le, il y a 8 ans, avait soutenu Mike acabit un candidat au profil de Pasteur profil sage Pasteur de la congr\u00e9gation des baptistes du Sud, alors l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient int\u00e9ressant, c'est que Falwell assume ce c\u00f4t\u00e9 surprenant voire incongru de son revirement et le fait en \u00e9voquant son p\u00e8re, je cite : papa disait que quand il entrait dans l'isoloir, ce n'\u00e9tait pas pour choisir un animateur de cat\u00e9chisme, un Pasteur ou un bon pr\u00e9sident qui partagerait ses croyances th\u00e9ologiques, c'\u00e9tait pour \u00e9lire le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, fin de citation en fait Falwell s'abstient purement et simplement de s'exprimer sur la foi de Donald CRAM mais il lui pr\u00eate de qualit\u00e9 qui sont pour lui faire la diff\u00e9rence, moment le parti r\u00e9publicain est en crise, l'ind\u00e9pendance financi\u00e8re vis-\u00e0-vis des donateurs et le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [81%] :\r\nSucc\u00e8s dans les affaires, on va dire que ce sont 2 crit\u00e8res, pas tout \u00e0 fait spirituels, mais c'est \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T06:09:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-532B0411-5F93-49D8-BAAA-94C6C0D47778", "internalArchiveId": "532B0411-5F93-49D8-BAAA-94C6C0D47778", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Femme, pasteure, et pourquoi pas pr\u00eatre (4/5) : My priest is a woman", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "En 1992, l'\u00c9glise d'Angleterre a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir le sacerdoce aux femmes. Le chemin d'un long processus, alors que la premi\u00e8re femme pr\u00eatre dans une province anglicane remonte \u00e0 1919 \u00e0 Hong Kong: coup\u00e9e du monde, cette province, d\u00e9munie de pr\u00eatre, avait alors consacr\u00e9 une femme diacre \u00e0 la fonction de pr\u00eatre. Si celle-ci fut ensuite d\u00e9mise par l'archev\u00eaque de Canterbury, qui ne pouvait cautionner cette nouveaut\u00e9, l'affaire et ses suites montrent comment ces questions \u00e9voluent entre le terrain des paroisses et la hi\u00e9rarchie. Explications d'Eglantine Jamet-Moreau, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense, Docteure en civilisation britannique, auteure de: \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'\u00c9glise d'Angleterre\" (L'Harmattan). La question de l'ordination des femmes dans les Eglises anglicanes r\u00e9v\u00e8le aussi la question des relations avec les autres Eglises, notamment l'Eglise catholique romaine.", "durationSec": 1761, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411059", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["anglicanisme", "femme", "pr\u00eatre", "religion et croyances", "th\u00e9ologie"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 28.01.2016", "Femme, pasteure, et pourquoi pas pr\u00eatre (4/5) / AVE_2016-01-28T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 28.01.2016", "Femme, pasteure, et pourquoi pas pr\u00eatre (4/5) / AVE_2016-01-28T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["My priest is a woman.\nEn 1992, l\u2019\u00c9glise d'Angleterre a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir le sacerdoce aux femmes. Le chemin d\u2019un long processus, alors que la premi\u00e8re femme pr\u00eatre dans une province anglicane remonte \u00e0 1919 \u00e0 Hong Kong: coup\u00e9e du monde, cette province, d\u00e9munie de pr\u00eatre, avait alors consacr\u00e9 une femme diacre \u00e0 la fonction de pr\u00eatre. Si celle-ci fut ensuite d\u00e9mise par l\u2019archev\u00eaque de Canterbury, qui ne pouvait cautionner cette nouveaut\u00e9, l\u2019affaire et ses suites montrent comment ces questions \u00e9voluent entre le terrain des paroisses et la hi\u00e9rarchie. \nExplications d'Eglantine Jamet-Moreau, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense, Docteure en civilisation britannique, auteure de: \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l\u2019\u00c9glise d'Angleterre\" (L'Harmattan). \nLa question de l\u2019ordination des femmes dans les Eglises anglicanes r\u00e9v\u00e8le aussi la question des relations avec les autres Eglises, notamment l\u2019Eglise catholique romaine.", "My priest is a woman.\nEn 1992, l\u2019\u00c9glise d'Angleterre a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir le sacerdoce aux femmes. Le chemin d\u2019un long processus, alors que la premi\u00e8re femme pr\u00eatre dans une province anglicane remonte \u00e0 1919 \u00e0 Hong Kong: coup\u00e9e du monde, cette province, d\u00e9munie de pr\u00eatre, avait alors consacr\u00e9 une femme diacre \u00e0 la fonction de pr\u00eatre. Si celle-ci fut ensuite d\u00e9mise par l\u2019archev\u00eaque de Canterbury, qui ne pouvait cautionner cette nouveaut\u00e9, l\u2019affaire et ses suites montrent comment ces questions \u00e9voluent entre le terrain des paroisses et la hi\u00e9rarchie. \nExplications d'Eglantine Jamet-Moreau, Ma\u00eetresse de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense, Docteure en civilisation britannique, auteure de: \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l\u2019\u00c9glise d'Angleterre\" (L'Harmattan). \nLa question de l\u2019ordination des femmes dans les Eglises anglicanes r\u00e9v\u00e8le aussi la question des relations avec les autres Eglises, notamment l\u2019Eglise catholique romaine."], "variantIds": ["ece-7411060", "ece-7411059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T18:39:58Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [87%] :\r\nAh, Catherine \u00c9rard pour ou contre les femmes pr\u00eatre les femmes pasteurs voir les femmes \u00e9v\u00eaques une question qui s'est pos\u00e9e et se pose toujours toute l'les \u00e9glises chr\u00e9tiennes, une question \u00e0 laquelle ces \u00e9glises auront trouv\u00e9 des r\u00e9ponses vari\u00e9es, nous en parlons, toute cette semaine dans une s\u00e9rie qui nous est propos\u00e9 par Pierre-Yves Moret et r\u00e9alis\u00e9 par Yves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [89%] :\r\nNous poursuivons cette s\u00e9rie pour interroger l'autorit\u00e9 dans l'\u00c9glise dans les \u00e9glises et l'ouverture ou non de ces \u00e9glises \u00e0 la pr\u00eatrise f\u00e9minine alors apr\u00e8s avoir parl\u00e9 de l'\u00c9glise catholique romaine, \u00e7a c'\u00e9tait lundi des \u00e9glises protestantes mardi et hier, on se tourne aujourd'hui Pierre-Yves Moret, du c\u00f4t\u00e9 de l'anglicanisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [87%] :\r\nOui, avec \u00e9glantine jamais Moreau qui est ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre -l\u00e0 D\u00e9fense, elle est Docteur en civilisation britannique et puis, il a publi\u00e9 en 2014 se livrent le cur\u00e9 est une femme, l'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'\u00c9glise d'Angleterre, c'est publi\u00e9 chez l'Harmattan alors l'\u00c9glise Angleterre tr\u00e8s bri\u00e8vement, c'est donc une des \u00e9glises anglicanes, membre de la communion anglicane mondiale qui elle est pr\u00e9sid\u00e9e par l'archev\u00eaque de Cantorb\u00e9ry et en 1992 l'\u00e9glise Angleterre ouvre officiellement la pr\u00eatrise aux femmes, il y a tout juste une ann\u00e9e, c'\u00e9tait le 26 janvier 2015, cette m\u00eame \u00e9glise a consacr\u00e9 la premi\u00e8re femme \u00e9v\u00eaque, elle s'appelle Libye L\u00e9nine alors pour comprendre comment tout \u00e7a s'est mis en place, j'ai demand\u00e9 \u00e0 \u00e9glantine jamais Moreau si \u00e7a s'\u00e9tait fait facilement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:41) [87%] :\r\nNon, non, \u00e7a n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 \u00e9vidente, le combat entre guillemets remonte au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec une demande de pouvoir pr\u00eacher et en 1919 pour la la 1\u00e8re fois une demande officielle de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [89%] :\r\nEnvisager cette question de l'ordination des femmes, mais il a fallu attendre de nombreuses ann\u00e9es, la premi\u00e8re femme pr\u00eatre dans l'\u00c9glise anglicane dans le monde, hein, on est bien d'accord, c'est dans la province de Hong Kong durant la Seconde Guerre mondiale et c'est une ordination qui sera annul\u00e9 par la suite du au fait que la province la r\u00e9gion Macao \u00e9tait coup\u00e9e du monde en fait \u00e0 cause de la guerre et donc millions plus de possibilit\u00e9s pour les fid\u00e8les de recevoir le cariste, il l'\u00e9v\u00eaque de Macao ordonne une femme qui \u00e9tait diacre et qui devient donc pr\u00eatre pour pouvoir assurer le quart ici aupr\u00e8s des fid\u00e8les de Macao et il le fait sans attendre la r\u00e9ponse de Cantabrie, donc de l'archev\u00eaque, le chef de l'\u00c9glise anglicane de la communion de la communion anglicane exactement, c'est pour \u00e7a d'ailleurs, parce qu'il n'attend pas cette r\u00e9ponse et que le l'archev\u00eaque de Canterbury totalement furieux quand il apprend l'ordination de cette femme que cette ordination est annul\u00e9 apr\u00e8s la guerre, donc l\u00e9gitime, il y a, c'est le nom de cette 1\u00e8re femme pr\u00eatre retrouve son statut de diacre mais n\u00e9anmoins \u00e7a repose quand m\u00eame la question de mani\u00e8re assez importante et \u00e0 partir de l\u00e0, on ne pourra plus r\u00e9ellement la mettre sous le tapis, donc en 1968 la conf\u00e9rence de Lambesc, donc la r\u00e9union des \u00e9v\u00eaques anglicans autorisent le fait que chaque province r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [92%] :\r\nParce qu'il y avait vraiment une demande pressante de la part de de certaines provinces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [88%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, c'est qu'effectivement, en 1971 ans, la Provence, donc on va voter l\u00e0 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait l\u00e9gal la possibilit\u00e9 pour les femmes d'\u00eatre ordonn\u00e9 pr\u00eatre, donc on voit que \u00e7a correspond \u00e0 une demande et \u00e7a va \u00eatre suivi assez rapidement par le Canada, les \u00c9tats-Unis, ce qu'il faut bien comprendre, c'est que l'\u00c9glise anglicane, c'est une \u00e9glise pourront, d'une certaine mani\u00e8re, entre l'\u00c9glise catholique et les \u00c9glises protestantes c'est une \u00e9glise qui est extr\u00eamement pluriel extr\u00eamement large dans son acception du concept de pr\u00eatrise qui sera prochain dans bien des cas de plut\u00f4t du Pasteur a donc toute une frange de l'\u00c9glise a suivi un petit peu l'\u00e9volution qui s'est fait dans les \u00e9glises protestantes sur la question du Pastora f\u00e9minin, qui n'a pas toutes les barri\u00e8res que peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9glise catholique romaine quant \u00e0 la question du sacr\u00e9 quant \u00e0 la question de la repr\u00e9sentation in personna Christi par le pr\u00eatre, \u00e7a c'est des questions qui sont pr\u00e9sentes dans l'aile anglo- catholique de l'\u00c9glise anglicane, mais qui n'est pas n\u00e9cessairement majoritaire, donc le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment au coeur de l'\u00c9glise \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y avait ce d\u00e9bat dans les zones \u00e9glises protestantes, apr\u00e8s on voit qu'il y a des d\u00e9calages \u00e9normes en fonction des provinces parce que voil\u00e0, la communion anglicane est une communion internationale avec des grandes diff\u00e9rences en fonction \u00e9videmment des enjeux culturels de la place des hommes et des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 d'eau que les \u00e9glises pionni\u00e8re \u00e0 par Hong-Kong, on l'a dit, le Canada, les \u00c9tats-Unis, la Nouvelle-Z\u00e9lande, donc toutes ces \u00e9glises dans les ann\u00e9es 70, proc\u00e8de \u00e0 des ordination f\u00e9minine, on peut aussi noter par exemple que la premi\u00e8re femme \u00e9v\u00eaque de la communion anglicane, c'\u00e9tait en 1989 par rapport \u00e0 Ouesso aux \u00c9tats-Unis et les Am\u00e9ricains ne font pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, donc il consacre \u00e9v\u00eaque une femme noire midi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [87%] :\r\nTant d'extr\u00eame gauche, mais dans l'\u00c9glise d'Angleterre qui est beaucoup plus conservatrice parce que elle a justement toute une partie anglo- catholique tr\u00e8s attach\u00e9s au lien avec l'\u00c9glise catholique romaine, donc tr\u00e8s r\u00e9tive \u00e0 tout ce qui peut \u00e9loigner les anglicans des catholiques Romains et puis elle a aussi \u00e0 un peu \u00e0 l'autre extr\u00eame, je dirais toute une frange assez puissante parce que avec beaucoup d'argent derri\u00e8re, m\u00eame si c'est une toute petite minorit\u00e9, en fait, mais ils sont tr\u00e8s puissants et ils prennent beaucoup la parole dans les m\u00e9dias, donc une une frange \u00e9vang\u00e9liques qui donne une interpr\u00e9tation litt\u00e9rale des textes bibliques et donc refusent que les femmes puissent \u00eatre ordonn\u00e9es pr\u00eatre puisse m\u00eame pr\u00eacher et ces 2 p\u00f4les, l'un, les anglo- catholiques et les \u00e9vang\u00e9liques se sont unis pour essayer de faire barrage aux ordination des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [81%] :\r\nParce que, rapidement, alors pour rester sur le terrain am\u00e9ricain quand vous parlez de l'\u00c9glise anglicane des \u00c9tats-Unis sur l'\u00c9glise et qui on bien Isco pas absolument voil\u00e0 oui et donc la reprise de l'ann\u00e9e de cette femme \u00e9v\u00eaque 1989 1989 et donc l\u00e0 on se trouve avant justement que l'\u00c9glise anglicane d'Angleterre reconnaissent l'accession des femmes pr\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a que je ces 2 exemples en fait pour montrer le contraste entre les \u00e9glises les plus progressistes, ont donc l'\u00c9lys\u00e9e puisque pa\u00efenne aux \u00c9tats-Unis qui ordonne des femmes pr\u00eatre en 1976 une femme \u00e9v\u00eaque en 1989 d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9glise d'Angleterre qui est plus conservatrice et qui n'ordonne des femmes pr\u00eatre alors la loi c'est 1992 mais les premi\u00e8res ordination c'est au printemps 1994 et qui vient tout juste la le 26 janvier 2015 de consacrer la premi\u00e8re femme \u00e9v\u00eaque dont plus de 21 ans apr\u00e8s les ordination des des premi\u00e8res femmes pr\u00eatre ou voil\u00e0 ce d\u00e9calage et il faut bien s\u00fbr rappeler aussi qu'un certain nombre d'\u00e9glises anglicanes de par le monde, notamment en Afrique n'ordonne pas de femmes pr\u00eatre et demeurent oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [91%] :\r\nEt critique la d\u00e9cision d'autres \u00e9glises anglicanes dans le monde, de le faire comme aux \u00c9tats-Unis et en solitaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [93%] :\r\nAlors, je voudrais juste pr\u00e9ciser quelque chose qui me semble important, parce que on entend beaucoup et notamment de la part des responsables catholiques et dire oulala, vous avez vu cette question de l'ordination des femmes dans l'\u00c9glise anglicane, \u00e7a provoque un schisme, c'est une catastrophe, donc il faut surtout surtout pas en parler dans l'\u00c9glise catholique, c'est faux, c'est-\u00e0-dire que, bien s\u00fbr, les \u00e9glises ne sont pas d'accord entre elles sur cette question, mais il y a une tol\u00e9rance pour les choix de chaque province et une volont\u00e9 de demeurer en communion, quelles que soient les choix des diff\u00e9rentes provinces, ce n'est pas sur cette question que les \u00c9glises africaines ont menac\u00e9e de schisme, c'est sur la question de la cons\u00e9cration d'homosexuel pratiquant ce qu'on appelle, c'est-\u00e0-dire de pr\u00eatre homosexuel ayant une sexualit\u00e9 vivant en couple, \u00e9ventuellement ce qui est autoris\u00e9 dans certaines provinces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [85%] :\r\nComme dans l'\u00c9glise, puisque les les \u00c9tats-Unis, c'est sur cette question- l\u00e0 que les \u00c9glises africaines sont pas confondre culture ce n'est pas sur la question de l'ordination. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [93%] :\r\nAlors, pour revenir sur les diff\u00e9rentes tendances au sein de l'\u00c9glise anglicane d'Angleterre vous d\u00e9criviez donc une tendance plut\u00f4t proche de la tradition catholique romaine et l'autre plut\u00f4t proche de la tradition \u00e9vang\u00e9lique pour ceux qui en tout cas des traditions qui s'opposent et qui font front commun pour s'opposer \u00e0 l'ordination de femmes pr\u00eatre et qui plus est avec un exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:56) [89%] :\r\nOuais, au milieu on a \u00e9videmment diff\u00e9rentes tendances plus ou moins proche du catholicisme du protestantisme, mais des tendances beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9 et qui repr\u00e9sente, en fait, je dirais 90 pourcent des des anglicans d'Angleterre qui sont totalement favorable \u00e0 ce qui les femme pr\u00eatre des femmes \u00e9v\u00eaques les derni\u00e8res consultations qui avaient \u00e9t\u00e9 faites dans les diff\u00e9rents dioc\u00e8ses avant le passage de la loi qui a pu ouvrir l'\u00e9piscopat aux femmes avait montr\u00e9 que les les fid\u00e8les \u00e9taient tout \u00e0 fait favorable \u00e0 cette \u00e9volution, on peut constater que ils \u00e9taient peut-\u00eatre moins nombreuses \u00e0 est favorable \u00e0 cette \u00e9volution avant les premi\u00e8res ordination de femmes pr\u00eatre parce qu'on a toujours peur de ce qu'on ne conna\u00eet pas, donc une certaine hostilit\u00e9 \u00e0 la pr\u00eatrise f\u00e9minine \u00e9tait du Maroc tout simplement en fait qu'on n'en avait jamais fait l'exp\u00e9rience que traditionnellement, c'\u00e9tait toujours des hommes qu'on est rassur\u00e9 parce qu'on conna\u00eet, qu'on est toujours un peu effray\u00e9 par les changements peut-\u00eatre encore plus dans le monde religieux parce que les r\u00e9gions sont aussi garante des traditions et donc on a peut-\u00eatre plus de mal dans le monde religieux \u00e0 accepter des changements en revanche apr\u00e8s 20 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience de l'ordination des femmes et de sacerdoce mixte, l'immense majorit\u00e9 des fid\u00e8les ont bien vu que premi\u00e8rement \u00e7a ne remettait pas en cause ce qu'ils avaient toujours connu et que, deuxi\u00e8mement, c'est une richesse pour l'\u00c9glise d'avoir une repr\u00e9sentativit\u00e9 de toutes et tous ceux, au sein du minist\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [88%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 les r\u00e9sistances ou du moins le les d\u00e9bats qui pouvaient avoir lieu en Angleterre sur cette question- l\u00e0, pour les autres terrains les \u00c9tats-Unis encore la Nouvelle-Z\u00e9lande, les pays o\u00f9 justement on a fait le pas avant, on imagine que l\u00e0 aussi il y a eu des dissensions internes, \u00e0 ses traditions anglicanes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:26) [90%] :\r\nAlors c'est vrai, il y a eu des dissensions internes, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a que c'est un petit peu effectivement une situation particuli\u00e8re de l'\u00e9glise Angleterre alors est -ce que c'est parce qu'elle est l'\u00c9glise m\u00e8re de cette communion Keller et je voyais tout autour, voil\u00e0 sans doute et puis elle est sans doute au sein de la communion du canal, l'\u00c9glise, qui a conserv\u00e9 des Liens les plus forts avec le catholicisme Romain, donc c'est vrai qu'il y a cette h\u00e9sitation \u00e0 prendre des d\u00e9cisions qui pourraient nuire \u00e0 la relation entre Rome et Canterbury tout au long des ann\u00e9es 80 il y a eu des discussions qui s'appelle et qu'un des discussions entre les 10 catholique romaine et l'\u00c9glise anglicane, qui avait abouti vraiment \u00e0 une une probabilit\u00e9 que les 2 \u00c9glise puissent se r\u00e9concilier et tout d'un coup cette question du sacerdoce f\u00e9minin est apparu comme un pav\u00e9 dans la mare qui ferait un bon barrages r\u00e9ellement \u00e0 toute possibilit\u00e9 de r\u00e9conciliation alors \u00e9videmment tous les ans des grands ne seraient pas d'accord pour fusionner avec l'\u00c9glise catholique et notamment la figure tut\u00e9laire du pape en effraie plus d'un an, puisque \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 aussi une volont\u00e9 de de \u00e9videmment dans le la droite ligne de la r\u00e9forme, de se couper de cette autorit\u00e9 de monarque absolu, n\u00e9anmoins, on voit quand m\u00eame que la question du sacerdoce des femmes est apparu comme un blocage par rapport \u00e0 cette r\u00e9conciliation possible avec Rome et d'ailleurs, on peut noter que Beno\u00eet XVI en 2011, a ouvert un Nordine \u00e0 rien, qui s'appelle Ordinary \u00e0 Notre-Dame, de m\u00eame pour accueillir les pr\u00eatre et les fid\u00e8les, hostile \u00e0 l'\u00e9piscopat f\u00e9minin et 3 \u00e9v\u00eaques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [88%] :\r\nDe l'\u00c9glise d'Angleterre sont pass\u00e9s dans l'\u00e9glise romaine \u00e0 ce moment -l\u00e0, et ils sont pr\u00eatre aujourd'hui, alors on peut noter aussi toujours avec un petit peu d'ironie que c'\u00e9tait 2 anciens \u00e9v\u00eaque anglican sont \u00e9videmment accueillis en tant qu'homme mari\u00e9 et que \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me de les ordonner pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [80%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un appel d'air ph\u00e9nom\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [90%] :\r\nPas du tout, pas du tout parce que, comme \u00e0 chaque fois, l'opposition est un petit peu mont\u00e9 en \u00e9pingle, on a l'impression tout d'un coup que effectivement \u00e7a serait catastrophique pour l'\u00c9glise ces changements donnerait lieu \u00e0 une des d\u00e9parts en masse en 1992 quand la loi permettant l'ordination des femmes a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e il y a eu 400 d\u00e9parts vers Rome 400 d\u00e9parts de pr\u00eatre, la moiti\u00e9, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s, sont revenus vers l'\u00c9glise d'Angleterre certains parce qu'ils ne supportait pas justement l'autorit\u00e9 papale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [88%] :\r\nMais aussi \u00e0 l'\u00e9glise qui \u00e9tait la leur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je pense que c'est pas et puis parce que ils avaient obtenu la possibilit\u00e9 donc de de quitter leurs fonctions avec un d\u00e9dommagement financier, ce qui avait une clause de conscience qui leur permettait, si vraiment il ne pouvait pas accepter le sacerdoce de de quitter cette \u00e9glise, mais on voit bien que ben voil\u00e0, si c'\u00e9tait vraiment la seule diff\u00e9rence entre l'\u00c9glise romaine et l'\u00c9glise d'Angleterre, les choses seraient serait assez diff\u00e9rentes, donc \u00e7a n'est \u00e9videmment pas la seule diff\u00e9rence et puis le nouveau c'est pr\u00eatre, on peut aussi faire l'exp\u00e9rience vivent l'exp\u00e9rience de voir ce que \u00e7a ce que \u00e7a donnait d'avoir des femmes sur le terrain et et beaucoup ont bien vu que c'\u00e9tait finalement beaucoup plus supportable que ce qu'ils imaginaient mais en revanche, aucune compensation financi\u00e8re n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les glissements Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [91%] :\r\n\u00e9glantine jamais par l'ensemble de de ces questions l\u00e0 de l'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'\u00c9glise anglicane d'Angleterre, l\u00e0 on a \u00e9voqu\u00e9 comment le d\u00e9bat survient o\u00f9 peut se situer du point de vue justement des clercs, c'est-\u00e0-dire du point de vue des ministres comment est -ce que l'arriv\u00e9e de femmes pr\u00eatre dans l'\u00c9glise anglicane, que ce soit en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis ou ailleurs est -ce que \u00e7a a eu des impacts sur les communaut\u00e9s ce que \u00e7a fait fuir des paroissiens ce que si on a fait venir d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:44) [90%] :\r\nAlors c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette question de mani\u00e8re p\u00e9remptoire quand j'\u00e9tais sur le terrain, moi j'ai rencontr\u00e9 40 femmes pr\u00eatre dans diff\u00e9rents dioc\u00e8ses de de l'\u00c9glise d'Angleterre et j'ai pu aussi interrog\u00e9 un certain nombre de fid\u00e8les, ce qui est ressorti de cette \u00e9tude, c'est que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'impact est tr\u00e8s positif, \u00e0 savoir que les fid\u00e8les \u00e9taient se r\u00e9jouissait d'avoir des clercs qui pouvaient \u00eatre des hommes soient des femmes faisaient aussi confiance beaucoup \u00e0 ces femmes qui paraissait alors l\u00e0 c'est un petit peu toujours paradoxal, c'est-\u00e0-dire que les femmes ont contribu\u00e9 sans doute \u00e0 rapprocher la fonction de Claire des fid\u00e8les parce que les fid\u00e8les ont peut-\u00eatre tendance plus facilement \u00e0 faire descendre de son pi\u00e9destal, en clair, qui n'est pas un homme, alors je ne sais pas si c'est quelque chose de positif ou n\u00e9gatif pour les femmes parce que c'est, c'est toujours cette id\u00e9e que quand une fonction sur Minitel se elle perd un peu de son aura donc \u00e7a, \u00e7a serait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif, mais du c\u00f4t\u00e9 positif, les femmes qui ont \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9s pr\u00eatre dans l'\u00c9glise d'Angleterre insistait beaucoup sur le fait qu'elle ne voulait pas que leur ordination soit simplement une ordination cosm\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire tout d'un coup, voil\u00e0, on a des femmes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des hommes, et puis \u00e7a ne change rien, ce qu'elle souhaitait aussi c'\u00e9tait remettre en cause la verticalit\u00e9 justement dans la relation entre le croyant et Leclerc avec cette id\u00e9e, elle disait : c'est la petite phrase test, c'est-\u00e0-dire le le le cur\u00e9, c'est tout, en gros, il sait mieux qui je trouve encore aujourd'hui beaucoup la posture du clerg\u00e9 catholique et c'est femme donc anglicanes, vous voulez un petit peu, remettre en cause \u00e7a et plut\u00f4t un mode de minist\u00e8re plus collaboratif, il n'emp\u00eache qu'un certain nombre d'entre elle insistait beaucoup sur le fait que elle voulait aussi montrer qu'on peut \u00eatre femme et assumer une certaine autorit\u00e9 et donc c'est toujours tr\u00e8s d\u00e9licat de montrer \u00e0 la fois l'enrichissement qu'apporte la mixit\u00e9 sans tomber dans des travers essentiel Isan qui voudrait que les femmes apportent plus telle chose par rapport aux hommes ce qu'il faut comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:39) [87%] :\r\nC'est que ces femmes ont \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9es pr\u00eatre apr\u00e8s avoir eu une carri\u00e8re dans un autre univers, puisque beaucoup d'entre elles en 1992 attendaient cette ouverture \u00e0 la pr\u00eatrise depuis longtemps, mais avec des professions tout \u00e0 fait diverses, j'ai rencontr\u00e9 une chanteuse pop, une comptable, une pharmacienne, enfin voyez donc elles apportaient ce qu'elles avaient v\u00e9cu pendant 35 40 50 60 ans, en tant que femme, en tant que professionnel dans un autre univers, en tant que maire, elles apportaient tout \u00e7a avec elle quand elle \u00e0 leur ordination et dans l'exercice de leur minist\u00e8re, donc \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e forc\u00e9ment des changements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [85%] :\r\nMais est -ce que le fait qu'ils aient pu acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00eatrise alors et on on voit qui avait, enfin, on a, on a compris, par rapport \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, il y avait des demandes des attentes de la part de femmes pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00eatrise mais qu'est ce qui a permis \u00e7a au sein des communaut\u00e9s des \u00e9glises ou c'est arriv\u00e9 est -ce que c'\u00e9tait justement un \u00e9tat d'esprit, une attente aussi de la part des communaut\u00e9s est -ce que c'\u00e9tait de l'or de la tradition pour cette \u00e9glise ce courant anglican particulier est -ce que c'\u00e9tait plut\u00f4t th\u00e9ologique sociologiques, anthropologiques les ce qui a permis cela. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:40) [93%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait avant tout sociologique dans le sens o\u00f9 \u00e7a correspondait aussi \u00e0 une \u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 civile, donc les hommes et les femmes dans les parois se trouvait logique que les femmes ne soient plus exclues de la pr\u00eatrise \u00e0 partir du moment o\u00f9 hommes et femmes, avaient une rapport de plus en plus \u00e9galitaire, la soci\u00e9t\u00e9 civile et puis \u00e7a correspondait d'un point de vue th\u00e9ologique \u00e0 la remise en cause de la r\u00e9partition des r\u00f4les dans une certaine tradition chr\u00e9tienne et donc \u00e7a bien s\u00fbr c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important puisque, \u00e0 partir du moment o\u00f9 hommes et femmes peuvent transmettre la gr\u00e2ce de Dieu peuvent porter la parole de Dieu au m\u00eame niveau, on sort de cette Binard IT ou le masculin serait seul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:23) [94%] :\r\nD\u00e9positaire du du sacr\u00e9, et puis le f\u00e9minin serait dans un autre r\u00f4le, donc bien s\u00fbr, il y avait aussi cette dimension non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:50) [88%] :\r\nOn viendra peut-\u00eatre sur les questions actuelles qui se posent, notamment sur la place des femmes aujourd'hui dans les communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes de mani\u00e8re plus large, peut-\u00eatre une pr\u00e9cision qu'il faut que vous nous donniez sur cette fameuse loi de 1992 qu'est ce qu'il dit au fond, cette loi est -ce que c'est une loi qui dit alors : dor\u00e9navant, les femmes peuvent acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00eatrise justement c'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:08) [91%] :\r\nAlors cette loi ouvre la possibilit\u00e9 pour les femmes d'\u00eatre ordonn\u00e9 pr\u00eatre mais prot\u00e8ge un certain nombre de paroisses qui ne serait pas d'accord avec cette ouverture, donc il y a diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, mais pour faire simple, certaines paroisses peuvent refuser tout bonnement d'avoir une femme pr\u00eatre peuvent refuser d'avoir une femme cur\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on peut accepter une femme dans une position secondaire de vicaire mais on vous souhaite garder un homme cur\u00e9 ou donc absolument refus\u00e9 une quelconque fonction de pr\u00eatre ou m\u00eame de diacre \u00e0 une femme donc, ces mesures ont \u00e9t\u00e9 faites pour justement essayer de calmer les esprits et de faire passer la loi d'ouvrir la pr\u00eatrise aux femmes tout en disant : voil\u00e0 pour les paroisses qui sont absolument oppos\u00e9s \u00e0 cette question, vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9s, on ne vous imposera pas une femme pr\u00eatre \u00e9videmment pour un certain nombre de de femmes que j'ai rencontr\u00e9s cette loi qui a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 un an plus tard, par un acte synodal \u00e9tait une loi qui impliquait quelque part qu'elles \u00e9taient toujours des pr\u00eatre de seconde zone, mais qu'elle n'\u00e9tait pas r\u00e9ellement accept\u00e9 puisqu'il \u00e9tait l\u00e9gal de refuser qu'elle puisse \u00eatre pr\u00eatre dans certains endroits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [77%] :\r\nSur place, \u00e9tait sur un strapontin, plut\u00f4t que sur les grands principes pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:18) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, il faut pr\u00e9ciser que tout n'est pas rose dans l'\u00c9glise d'Angleterre, il y a d'abord une sous- repr\u00e9sentation des femmes dans le clerg\u00e9, ce qu'il y a 2 types de postes, des postes \u00e0 plein-temps r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 et des postes \u00e0 temps partiel, b\u00e9n\u00e9vole il y a beaucoup plus de femmes dans les postes, b\u00e9n\u00e9voles et beaucoup plus d'hommes dans les postes r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par ailleurs, on le voit, bon les Blacks \u00e0 l'\u00e9piscopat quand m\u00eame plus de 20 ans apr\u00e8s l'ouverture de l'ordination femme donc pendant ces 20 ann\u00e9es, les femmes \u00e9taient forc\u00e9ment en position subalterne par rapport aux hommes, puisque seuls les hommes pouvaient vraiment voir entre guillemets leur carri\u00e8re eccl\u00e9sial progresser et puis cet acte synodal de 1993 \u00e0 cr\u00e9er des d\u00e8s 18 heures et Pisco pot qui sont surnomm\u00e9s les Flying \u00e9chappe c'est donc les \u00e9l\u00e8ves volants, c'est-\u00e0-dire des \u00e9v\u00eaques qui n'ordonne pas de femme pr\u00eatre et qui ont, entre guillemets, les mains propres, alors \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s emb\u00eatant pour les femmes pr\u00eatre parce que \u00e7a v\u00e9hicule l'id\u00e9e de la contamination d'une certaine forme de soudure, c'est-\u00e0-dire que si en tant qu'\u00e9v\u00eaque vous ordonner des femmes pr\u00eatre d'une certaine mani\u00e8re, vous n'avez pas les mains propres, on peut voil\u00e0, et vous ne pouvez pas aller apporter la gr\u00e2ce sacra Montel \u00e0 des paroissiens qui serait oppos\u00e9s \u00e0 la pr\u00eatrise f\u00e9minine et \u00e7a a r\u00e9ellement cr\u00e9er cette doctrine de la souillure Kaing et plusieurs des femmes que j'ai interrog\u00e9 \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame scandalis\u00e9e par cette situation et puis avait aussi re\u00e7u de mani\u00e8re tout \u00e0 fait concr\u00e8te des injures de la part d'un certain nombre d'opposants qui refusait d'\u00eatre dans la m\u00eame pi\u00e8ce, quel parce qu'il serait des m\u00eame des pri\u00e8res devant une \u00e9glise ou une femme pr\u00eatre avait fait 3 jours de retraites avec des jeunes filles, il y avait des pri\u00e8res de certains paroissiens hostiles devant l'\u00e9glise pour laver le b\u00e2timent de la soudure qui avait \u00e9t\u00e9 et l\u00e0 on voit les relents vraiment tr\u00e8s \u00e9trange sur cette question d'impuret\u00e9s f\u00e9minine qui nous rappelle les textes du L\u00e9vitique et qui sont tout \u00e0 fait d\u00e9routant et en m\u00eame temps tr\u00e8s insultant pour ces femmes qui se sentait vraiment remise en cause dans leur identit\u00e9 de femme et de pr\u00eatre comme si finalement elle ne pouvait pas acc\u00e9der sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la pr\u00eatrise avec les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [84%] :\r\nOui, parce que l\u00e0, au fond, c'est pas du un comportement qui serait r\u00e9prouve habite une femme qui aurait, je ne sais pas tromp\u00e9 son mari qui pourrait arriver dans l'autre cas c'est vraiment d\u00fb \u00e0 sa nature, le fait qu'elle soit femme elle porte l'impuret\u00e9 cette impuret\u00e9 que les justement les traditions religieuses ont beaucoup mise \u00e0 l'\u00e9cart, enfin c'est une pens\u00e9e archa\u00efque aussi l\u00e0 derri\u00e8re, au sens propre du terme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:43) [89%] :\r\nOui, moi ce que j'explique dans mon livre sur le c\u00f4t\u00e9 transgressif de l'ordination des femmes dans l'\u00e9glise, Angleterre, c'est justement le fait que comme une partie de l'\u00c9glise d'Angleterre est tr\u00e8s proche du catholicisme Romain et reconna\u00eet vraiment au pr\u00eatre, d'ailleurs on appelle bien \u00e7a un pr\u00eatre et pas un Pasteur donc reconna\u00eet au pr\u00eatre ce r\u00f4le de transmission de la gr\u00e2ce, je trouve particuli\u00e8rement transgressif est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant que justement un corps f\u00e9minin et puis \u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 cette ouverture de de la pr\u00eatrise aux femmes qu'un corps f\u00e9minin et puis \u00eatre en position de transmettre la gr\u00e2ce et \u00e7a \u00e7a me \u00e7a vraiment important et \u00e7a me semble \u00eatre la diff\u00e9rence par rapport au Pastora f\u00e9minin, mais c'est vrai que l'oc\u00e9an est une qu\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 chanoine \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres m'avait racont\u00e9 que \u00e0 paroissien lui avait dit : mais je ne peux pas, c'est vous qui, parce que je ne sais pas si vous avez vos r\u00e8gles ou pas, donc je ne sais pas s'il Eucharistie et pur ou impur, alors on peut se rendent compte de la violence que \u00e7a repr\u00e9sente pour une femme pr\u00eatre de recevoir ce genre de t\u00e9moignage pour l'avait beaucoup d'humour, donc elle avait r\u00e9pondu qu'\u00e0 mettre un petit drapeau derri\u00e8re l'autel pour qu'ils puissent signe, voil\u00e0 un petit signal, mais on se rend compte l\u00e0 qu'on touche \u00e0 effectivement \u00e0 des conceptions archa\u00efques \u00e0 de l'inconscient collectif, peut-\u00eatre, mais \u00e0 des perceptions du corps f\u00e9minin qui sont encore tr\u00e8s pr\u00e9gnantes dans la soci\u00e9t\u00e9, de mani\u00e8re un peu cach\u00e9 de mani\u00e8re un peu inconsciente mais qui sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:04) [86%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a montre \u00e9glantine jamais Moreau que si depuis le 11 novembre 1992 une loi existe et qui permet aux femmes de devenir pr\u00eatre dans l'\u00c9glise anglicane et que, d'une femme \u00e9v\u00eaque a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour l'\u00c9glise anglicane, Angleterre, en la personne de Libye L\u00e9nine bah, le d\u00e9bat est encore certainement tr\u00e8s dur et puis la la question n'est pas r\u00e9solu, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:21) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la question n'est pas r\u00e9solu, faut toujours faire attention parce que la question n'est pas r\u00e9solu et en m\u00eame temps, encore une fois c'est une petite minorit\u00e9, vocif\u00e9rant, une petite minorit\u00e9 qui est oppos\u00e9, donc faut pas non plus donner trop d'importance, et dans la majorit\u00e9 des cas, \u00e7a se passe bien dans la majorit\u00e9 des cas, les fid\u00e8les sont tout \u00e0 fait heureux de ce minist\u00e8re mixtes, les femmes pr\u00eatre s'ont tr\u00e8s bien accept\u00e9, mais effectivement, faut \u00eatre vigilant d'ailleurs la cons\u00e9cration de Libye, l\u00e0, il a montr\u00e9, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 interrompue par un pr\u00eatre opposant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:46) [89%] :\r\nQui a cri\u00e9, pas en mon nom, c'est pas dans la Bible, etc, donc on voit que, en tout cas, m\u00eame s'ils sont minoritaires, ses opposants n'ont pas baiss\u00e9 les armes et qu'ils d\u00e9fendent une vision des hommes et des femmes qui bien s\u00fbr ne peut pas aboutir \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 pleine et enti\u00e8re et une reconnaissance pleine et enti\u00e8re de la dignit\u00e9 de ces femmes, en tant que responsable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:28) [90%] :\r\n\u00e9glantine jamais Moreau, ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Ouest, auteur du libre- le cur\u00e9 est une femme, l'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'\u00c9glise d'Angleterre, un livre qui est paru chez l'Harmattan, on va la retrouver demain Pierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:42) [90%] :\r\nOui, toujours pour s'interroger sur ces questions, alors l'anglicanisme est interrog\u00e9 en retour plus clairement aussi l'\u00c9glise catholique romaine \u00e0 laquelle \u00e9glantine jamais Moreau est attach\u00e9 et puis \u00e0 propos de laquelle ont commenc\u00e9 cette semaine, alors ce sera peut-\u00eatre une mani\u00e8re de boucler la boucle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:57) [92%] :\r\nMerci Pierre-Yves Moret, on se retrouve donc demain et n'h\u00e9sitez pas, si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter certaines \u00e9missions consultez notre page internet RTS Point Serge Barbier qu'Esprit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:50) [93%] :\r\nOn se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 pour le le dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie que nous propose Pierre-Yves Moret une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la place des femmes dans les \u00e9glises chr\u00e9tiennes et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la question de leur acc\u00e8s au sacerdoce tout de suite apr\u00e8s les informations votre apr\u00e8s- midi se poursuit \u00e0 l'\u00e9coute d'de en compagnie de Daniel Robella et d'un air entendu avec au programme cette semaine des \u00e9missions consacr\u00e9es \u00e0 courte Weil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:18) [93%] :\r\nSur Espace 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T16:09:48Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jamet-Moreau, Eglantine", "role": "auteure de \"Le cur\u00e9 est une femme. L'ordination des femmes \u00e0 la pr\u00eatrise dans l'Eglise d'Angleterre\" (Ed. Harmattan, 2012)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-992597C8-BBFA-4393-ACCF-53F7857E56E8", "internalArchiveId": "992597C8-BBFA-4393-ACCF-53F7857E56E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Margarine se m\u00e9fie de tout", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "durationSec": 162, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7411132", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-01-28T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-01-28T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7411142", "ece-7411132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T13:45:13Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 Paris, bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans user les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire de l'apiculture toute nue je prends quand m\u00eame un dernier invit\u00e9, bonsoir margarine bonsoir Sofia, vous avez un dr\u00f4le de pr\u00e9nom margarine succ\u00e8s comme mon p\u00e8re est mort \u00e0 cause de son cholest\u00e9rol avant ma naissance, ma m\u00e8re a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre prudentes ah oui donc dans votre famille, la connerie se transmet de m\u00e8re en fiche taisez -vous quoi qu'est -ce qui a l'impression qu'on nous \u00e9coute, \u00e9videmment qu'on nous \u00e9coute, c'est une \u00e9mission de radio, oui, bon h\u00e9 ben, je vais faire attention \u00e0 ce que je dis mais c'est quoi votre probl\u00e8me, je me m\u00e9fie de tous, j'ai l'impression d'\u00eatre sans arr\u00eat, victime d'une entourloupe ou d'un complot, donc c'est pour \u00e7a que vous portez impuissant sur la t\u00eate des habits de camouflage, oui, des fois qu'il y ait un sniper embusqu\u00e9 quelque part ouais, mais l\u00e0 on est dans un Studio, donc si vous voulez vraiment passe inaper\u00e7u a fallu vous d\u00e9guiser au micro, j'y penserais pour la prochaine fois, non, il y aura pas de prochaine fois profiter de celle -l\u00e0, racontez -nous comment se passe votre quotidien, pourquoi vous me posez cette question, vous travaillez pour qui au d\u00e9tendez -vous graisse \u00e0 traire margarine ouais, machin, truc, l\u00e0 j'essaie simplement de cr\u00e9er un \u00e9change alors dites -nous plut\u00f4t ce que vous faites en vous r\u00e9veillant par exemple ben d\u00e9j\u00e0, je me r\u00e9veille pas parce que je ne dors jamais vraiment regard\u00e9 toujours ramener ouvert, oui, je fais des tonus avec moi- m\u00eame pour monter la garde pendant la nuit, h\u00e9 ben bonne ambiance et vous \u00eates en couple, oui, mais c'est une couverture comment \u00e7a, je me suis mari\u00e9e il y a 3 ans pour passer inaper\u00e7u aux yeux de la soci\u00e9t\u00e9, donc vous n'est pas votre femme si si, c'est juste que le statut de couples mari\u00e9s et plus discret que celui des c\u00e9libataires je vois et votre femme arrive \u00e0 supporter votre probl\u00e8me, oui, mais l'autre jour, elle m'a dit : je t'aime depuis je lui fais plus confiance en quoi parce que c'est louche, je suis s\u00fbr qu'elle travaille pour une organisation secr\u00e8te qui lib\u00e8re a ordonn\u00e9 de me dire je t'aime pour apaiser les soup\u00e7ons mais vous \u00eates compl\u00e8tement parano, non, je suis prudent, prudent, \u00e0 quel point par exemple je ne t\u00e9l\u00e9phone jamais je me d\u00e9place m\u00eame pour commander une pizza, oui, je vais \u00e0 la pizzeria je commande je rentre chez moi, j'attends la pizza et quand elle arrive, je la jette \u00e0 la poubelle, mais pourquoi des fois qu'elle soit empoisonn\u00e9e, oui, oui, en fait, vous avez peut-\u00eatre raison parce que plus on passe de temps avec vous, puis on a envie de m\u00e8tres de la mort aux rats dans votre bouffe, bon, \u00e7a fait 2 minutes que je suis au m\u00eame endroit, je dois absolument on allait, j'allais dire, si je reste plus longtemps, je risque de me faire g\u00e9olocalis\u00e9 moi j'aurais plut\u00f4t dit j'ai frein\u00e9 Bangkok, vous partez \u00e0 tout va, allez bonne lui envoie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [81%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T10:23:16Z", "program": {"href": "/programs/7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "id": "7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87766AEB-B5DF-48A8-841C-54B5A9568903", "internalArchiveId": "87766AEB-B5DF-48A8-841C-54B5A9568903", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (presse al\u00e9manique) V  Cointrin\r\n*************\u00e7a devrait \u00eatre le plus grand centre pour  requ\u00e9rants de suisse.... \r\n900 personnes devraient pouvoir y \u00eatre log\u00e9es, il devrait voir le jour pr\u00e8s de B\u00e2le, \u00e0 Muttenz selon le TAges Anzeiger, mais voil\u00e0,  DEVRAIT, parce qu'il y a comme un l\u00e9ger probl\u00e8me: ce projet de la conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9vu \u00e0 Feldreben, (vigne des champs)  un endroit qui n'a d'idyllique que le nom, puisqu'il s'agit d'un ancien d\u00e9p\u00f4t de produits chimiques! pendant des ann\u00e9es la chimie B\u00e2loise y a dervers\u00e9, de mani\u00e8re totalement incontr\u00f4l\u00e9e, ses d\u00e9chets dans les sous-sols: entre 15 et 25'000 tonnes....et voil\u00e0 que les migrants, en attendant d'\u00eatre enregistr\u00e9s, devraient y loger dans des petites baraques en bois ou en gipse, le tout dans une halle, un ancien terminal de poids lourds, mais \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me, mais aujourd'hui c'est bien le sous-sol qui fait d\u00e9bat: les analyses sont en cours, le centre devrait ouvrir au printemps...mais certains experts et politiciens emmettent quelques r\u00e9serves.... \r\nV cancer .....\r\n*************place \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la politique culturelle de la conf\u00e9d\u00e9ration, \r\ndonc d'Alain Berset,  on en a dit que, ou presque, du Bien en d\u00e9but de semaine....que NENNI dit aujourd'hui la Basler Zeitung: on ne sait pas o\u00f9 ont pass\u00e9 les surplus du budget et pourquoi, sur les pages web de l'office de la culture, pas de rapports annuels et de traces  o\u00d9 l'argent du contribuable a fil\u00e9: inacceptable pour  le conseiller national UDC FElix Muri qui demande plus de transparence: \"dans cette jungle des donn\u00e9es impossible de garder le contr\u00f4le, la supervision\"...et il a m\u00eame trouv\u00e9 un alli\u00e9 chez les lib\u00e9raux-radicaux, pour Albert Vitali il faut aussi plus de transparence.....\r\nV Gothard\r\ndu Gothard \u00e9galement dans le Blick avec cette petite bo\u00eete qui rend les pro-2\u00e8me tube nerveux: un radar tout simplement qui, selon une \u00e9tude autrichienne, am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 d'un tunnel de plus de 35%....un simple radar au lieu d'un 2\u00e8me tube pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9: nettement moins cher....plus de radar: aujourd'hui  m\u00eame l'UDC pro-voitures, l'argovien  Ulrich Giezendanner le demande....et du Gothard \u00e9galement dans la Berner Zeitung avec une photo prise en 1961 \u00e0  G\u00f6schenen: les voitures font la file pour monter sur le train...une photo, un clic,  qui sera peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e0 nouveau possible note le quotidien....\r\nV Taubira\r\nApr\u00e8s la FRance l' Allemagne, o\u00f9 un proc\u00e8s qui concerne la Suisse s'est ouvert mardi \u00e0 Munich: en jeu les honoraires de l' ex-avocat de Cornelius Gurlitt qui demande  jusqu'\u00e0 deux millions d'euro au Kunstmuseum de Berne en tant qu'h\u00e9ritiers potentiel de la fameuse collection....\u00e0 Berne la direction du mus\u00e9e se veut assez confiante, les exigences de l'ex-avocat correspondent \u00e0 un salaire horaire de 6500.- euros: totalement disproportionn\u00e9 et sur\u00e9aliste!!!\r\nV\r\n************et on termine avec Lucerne qui sauve l'honneur de la suisse!\r\nLucerne o\u00f9 les touristes sont toujours plus nombreux, contrairement \u00e0 d'autres destinations: + 5% de nuit\u00e9es  encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re: lucerne qui figure d\u00e9sormais au 2\u00e8me rang du dernier classement des destinations les plus fr\u00e9quent\u00e9es de l'arc alpin, parmis 150 localit\u00e9  quand m\u00eame....il n'y a que le Grossartal en Autriche qui la devance...d'ailleurs tous les autres du top-10 sont Autrichiennes...du tyrol surtout....\r\n(6h45 Presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux... et l'enqu\u00eate du temps sur les bagagistres de l'a\u00e9roport de Cointrin...\r\nDes bagagistes, souvenez-vous, dont 33 s'\u00e9taient vu retirer leur badge. Et sur ces 33, 31 sont musulmans. Ce qui met cette question sur la table, \u00e9crit le temps: y aurait-il un probl\u00e8me avec cette communaut\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ? Le quotidien est donc all\u00e9 enqu\u00eater sur le tarmac... et il s'av\u00e8re que 50 \u00e0 100 personnes poseraient probl\u00e8me. Un bagagiste est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 risque d\u00e8s qu'il est en contact avec des radicaux islamistes.\r\nDes t\u00e9moignages, aussi, dans cet article: un policier de la s\u00e9curit\u00e9 internationale: \"cela fait longtemps qu'on a de gros doutes \u00e0 l'\u00e9gard de certains bagagistes, aux allures d'islamistes radicaux.\" Des employ\u00e9s \u00e0 leur contact aussi, qui d\u00e9noncent le m\u00e9pris pour les femmes, ou des pri\u00e8res dans le local de pause. Et l'article se conclut: \u00e0 l'a\u00e9roport, plus grand monde n'est serein.\r\n\u00e7a devrait \u00eatre le plus grand centre pour  requ\u00e9rants de suisse.... \r\n900 personnes devraient pouvoir y \u00eatre log\u00e9es, il devrait voir le jour pr\u00e8s de B\u00e2le, \u00e0 Muttenz selon le TAges Anzeiger, mais voil\u00e0,  DEVRAIT, parce qu'il y a comme un l\u00e9ger probl\u00e8me: ce projet de la conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9vu \u00e0 Feldreben, (vigne des champs)  un endroit qui n'a d'idyllique que le nom, puisqu'il s'agit d'un ancien d\u00e9p\u00f4t de produits chimiques! pendant des ann\u00e9es la chimie B\u00e2loise y a dervers\u00e9, de mani\u00e8re totalement incontr\u00f4l\u00e9e, ses d\u00e9chets dans les sous-sols: entre 15 et 25'000 tonnes....et voil\u00e0 que les migrants, en attendant d'\u00eatre enregistr\u00e9s, devraient y loger dans des petites baraques en bois ou en gipse, le tout dans une halle, un ancien terminal de poids lourds, mais \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me, mais aujourd'hui c'est bien le sous-sol qui fait d\u00e9bat: les analyses sont en cours, le centre devrait ouvrir au printemps...mais certains experts et politiciens emmettent quelques r\u00e9serves.... \r\n***Les cancer enrichissent la pharma\r\nC'est dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve... Novartis et Roche se d\u00e9marquent dans le domaine de l'oncologie. Cette ann\u00e9e, les th\u00e9rapies contre les diff\u00e9rents cancers seront la priorit\u00e9 de Novartis, qui a pris du galon dans ce secteur l'an dernier, en rachetant l'activit\u00e9 oncologique de Glaxo-Smith-Kline.\r\nSe retrouvant deuxi\u00e8me mondial du secteur... derri\u00e8re roche ! Mais la concurrence guette, les autres grands groupes veulent aussi une part de ce march\u00e9 porteur. \r\nEt toujours concenant les pharmas, interview, dans les deux m\u00eames quotidiens, du vice-pr\u00e9sident de Roche, Andr\u00e9 Hoffmann, qui croit au potentiel de la r\u00e9gion l\u00e9manique dans le domaine pharmaceutique. \r\n***On se questionne dans la presse al\u00e9manique, sur la politique culturelle de la conf\u00e9d\u00e9ration...\r\ndonc d'Alain Berset,  on en a dit que, ou presque, du Bien en d\u00e9but de semaine....que NENNI dit aujourd'hui la Basler Zeitung: on ne sait pas o\u00f9 ont pass\u00e9 les surplus du budget et pourquoi, sur les pages web de l'office de la culture, pas de rapports annuels et de traces  o\u00d9 l'argent du contribuable a fil\u00e9: inacceptable pour  le conseiller national UDC FElix Muri qui demande plus de transparence: \"dans cette jungle des donn\u00e9es impossible de garder le contr\u00f4le, la supervision\"...et il a m\u00eame trouv\u00e9 un alli\u00e9 chez les lib\u00e9raux-radicaux, pour Albert Vitali il faut aussi plus de transparence.....\r\n***La votation sur le 2\u00e8me tube au Gothard, encore en bonne place dans la presse...\r\nReportage, dans l'Express/L'impartial, et dans la libert\u00e9, dans les canton du Tessi et d'Uri... 4 points sont abord\u00e9s: s\u00e9curit\u00e9, finance, environnement et liaison nord-sud. Avec un ping-pong entre le TCS et le bureau de pr\u00e9vention des accidents, sur l'aspect s\u00e9curitaire. \r\nDossier aussi dans l'Hebdo, qui sort aujourd'hui. Intitul\u00e9: \"Gothard, 4 bonnes raisons de dire non\":\r\ntransfert de la route au rail, la tentation de doubler la capacit\u00e9 du tunnel, les milliards manqueront aux besoins du r\u00e9seau routier en plaine, et enfin, la division du tessin sur le projet.\r\nRelever aussi la photo qui illustre l'article: la route du col, de nuit, prise de loin, avec la train\u00e9e des phares d'une voiture...\r\ndu Gothard \u00e9galement dans le Blick avec cette petite bo\u00eete qui rend les pro-2\u00e8me tube nerveux: un radar tout simplement qui, selon une \u00e9tude autrichienne, am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 d'un tunnel de plus de 35%....un simple radar au lieu d'un 2\u00e8me tube pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9: nettement moins cher....plus de radar: aujourd'hui  m\u00eame l'UDC pro-voitures, l'argovien  Ulrich Giezendanner le demande....et du Gothard \u00e9galement dans la Berner Zeitung avec une photo prise en 1961 \u00e0  G\u00f6schenen: les voitures font la file pour monter sur le train...une photo, un clic,  qui sera peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e0 nouveau possible note le quotidien....\r\n***La d\u00e9mission de la ministre fran\u00e7aise de la justice, un mauvais coup pour Hollande... quelques \u00e9ditoriaux ce matin encore\r\nLe Temps, \"manuel Valls se d\u00e9leste de la gauche du parti socialiste\". Il a renonc\u00e9 \u00e0 une forte personnalit\u00e9, mais pourra travailler avec une \u00e9quipe plus soud\u00e9e. Il a aussi fait ses calculs: il a davantage de suffrages \u00e0 gagner au centre que de voix \u00e0 perdre \u00e0 gauche. Avec un risque: que le PS devienne insignifiant, \u00e0 force de ressembler plus aux autres qu'\u00e0 lui-m\u00eame.\r\nDans la Libert\u00e9: lib\u00e9r\u00e9, Fran\u00e7ois Hollande, d'un \u00e9lectron libre. Le pr\u00e9sident, dans ce contexte s\u00e9curitaire, ne pouvait se permettre la dissonance. \r\nFini la gauche au gouvernement fran\u00e7ais, dans la Tribune de Gen\u00e8ve. On peine \u00e0 comprendre ce pr\u00e9sident qui se voulait rassembleur et a fait voler en \u00e9clat ce qui lui reste de majorit\u00e9. \r\nApr\u00e8s la FRance l' Allemagne, o\u00f9 un proc\u00e8s qui concerne la Suisse s'est ouvert mardi \u00e0 Munich: en jeu les honoraires de l' ex-avocat de Cornelius Gurlitt qui demande  jusqu'\u00e0 deux millions d'euro au Kunstmuseum de Berne en tant qu'h\u00e9ritiers potentiel de la fameuse collection....\u00e0 Berne la direction du mus\u00e9e se veut assez confiante, les exigences de l'ex-avocat correspondent \u00e0 un salaire horaire de 6500.- euros: totalement disproportionn\u00e9 et sur\u00e9aliste!!!\r\nUn peu de surr\u00e9alisme encore, peut-\u00eatre... avec cette question... Et si Sepp Blatter  restait pr\u00e9sident de la FIFA ? Question soulev\u00e9e par le Matin, aujourd'hui... selon une organisation anti-corruption, un subtilit\u00e9 juridique de la FIFA pourrait sauver sa t\u00eate. Dans le m\u00eame article, on apprend aussi que Sepp Blatter a renfocr\u00e9 son \u00e9quipe juridique, avec l'arriv\u00e9e de Denis Oswald, avocat neuch\u00e2telois et membre du CIO...\r\n***et on termine avec Lucerne qui sauve l'honneur de la suisse!\r\nLucerne o\u00f9 les touristes sont toujours plus nombreux, contrairement \u00e0 d'autres destinations: + 5% de nuit\u00e9es  encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re: lucerne qui figure d\u00e9sormais au 2\u00e8me rang du dernier classement des destinations les plus fr\u00e9quent\u00e9es de l'arc alpin, parmis 150 localit\u00e9  quand m\u00eame....il n'y a que le Grossartal en Autriche qui la devance...d'ailleurs tous les autres du top-10 sont Autrichiennes...du tyrol surtout....", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430868", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-28T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-28T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7430884", "ece-7430868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T12:19:55Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [97%] :\r\nEt on va commencer par l'enqu\u00eate du temps sur les bagagistes de l'a\u00e9roport de Cointrin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, des bagagistes, souvenez -vous, dont 33 s'\u00e9taient vu retirer leur badge et sur ces 33 31 ans sont musulmans, ce qui met cette question sur la table, \u00e9crit Le Temps, il y aurait -il un probl\u00e8me avec cette communaut\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, le quotidien est donc all\u00e9 enqu\u00eater sur le tarmac, il s'av\u00e8re que 50 \u00e0 100 personnes poseraient probl\u00e8me un bagagiste est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 risque d\u00e8s qu'il est en contact avec des radicaux islamistes et des t\u00e9moignages aussi dans l'article, un policier de la s\u00e9curit\u00e9 internationale qui dit : cela fait longtemps qu'on a de gros doutes \u00e0 l'\u00e9gard de certains bagagistes aux allures d'islamistes radicaux des employ\u00e9es leurs contact aussi qui d\u00e9noncent le m\u00e9pris pour les femmes ou des pri\u00e8res dans le local de pause et l'article se conclut \u00e0 l'a\u00e9roport, plus grand monde n'est serein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nM\u00eame pas beaucoup de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 non plus du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le, \u00e7a devrait \u00eatre le plus grand centre pour requ\u00e9rants de suisse 900 personnes devraient pouvoir y \u00eatre log\u00e9es et devrait voir le jour, pr\u00e8s de B\u00e2le Amouten se selon le Tages 25 hier mais voil\u00e0 Devrait parce qu'il a comme un l\u00e9ger probl\u00e8me, ce projet de la conf\u00e9d\u00e9ration est pr\u00e9vu \u00e0 Feldreben Deschamps, un endroit qui n'a d'idyllique que le nom, puisqu'il s'agit d'un ancien d\u00e9p\u00f4t de produits chimiques pendant des ann\u00e9es, la chimie B\u00e2loise y a d\u00e9vers\u00e9 de mani\u00e8re totalement incontr\u00f4l\u00e9e ses d\u00e9chets dans les sous- sols, entre 15 et 25000 tonnes et voil\u00e0 que les migrants en attendant d'\u00eatre enregistr\u00e9s devraient y loger dans des petites baraques en bois ou en gipse le toutes dans une halle un ancien terminal de poids lourds, mais \u00e7a c'est un autre probl\u00e8me aujourd'hui, c'est bien le sous- sol qui fait d\u00e9bat, les analyses sont en cours, le centre devrait ouvrir au printemps, mais certains experts et politiciens \u00e9mettent quelques disons r\u00e9serves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [97%] :\r\nLe cancer et les cancer enrichissent la Pharma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nOui, c'est dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, Novartis et Roche se d\u00e9marquent dans le domaine de l'oncologie, cette ann\u00e9e, les th\u00e9rapies contre les diff\u00e9rents cancers seront la priorit\u00e9 de Novartis qui a pris du galon dans ce secteur l'an dernier en rachetant activit\u00e9 oncologique de GlaxoSmithKline se retrouvant deuxi\u00e8me mondial du secteur du coup d'ailleurs, qui est bien derri\u00e8re roche mais la concurrence guette les 2 Suisses, les autres grands groupes veulent aussi une part de ce march\u00e9 porteur et toujours concernant les pharmas interview dans les deux m\u00eames quotidiens du vice- pr\u00e9sident de Roche Andr\u00e9 Hoffmann, qui croit au potentiel de la r\u00e9gion l\u00e9manique dans le domaine pharmaceutique justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [95%] :\r\nAlors on se questionne dans la presse al\u00e9manique sur la politique culturelle maintenant de la conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [94%] :\r\nDonc d'Alain Berset, on a dit que ou presque du bien en d\u00e9but de semaine alors que nenni, dit aujourd'hui la base Zeitung, on ne sait pas o\u00f9 ont pass\u00e9 les surplus du budget et pourquoi sur les pages web de l'Office de la culture, pas de rapports annuels et de traces o\u00d9 l'argent du contribuable a fil\u00e9 inacceptable pour le conseiller national UDC F\u00e9lix qui demande plus de transparence dans cet agent angle des donn\u00e9es impossible de garder le contr\u00f4le, la supervision et la m\u00eame trouv\u00e9 un alli\u00e9 chez les lib\u00e9raux- radicaux pour Albert Vitali il faut aussi plus de transparence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [93%] :\r\nLa votation sur le 2\u00e8me, tube routier sous le Gothard encore en bonne place ce matin dans la presse pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [92%] :\r\nPage dans L'Express, L'Impartial et la libert\u00e9 dans les canton du Tessin et Duri 4 points sont abord\u00e9s s\u00e9curit\u00e9 finance environnement et liaison Nord-Sud avec en ping-pong aussi entre le TCS et le bureau de pr\u00e9vention des accidents sur l'aspect s\u00e9curitaire, un dossier aussi dans l'hebdo sur ce moteur d'une 2 qui sort donc aujourd'hui intitul\u00e9 Gothard 4 bonnes raisons de dire non, transfert de la route au rail tentation de doubler la capacit\u00e9 du tunnel, les milliards qui manqueront aux besoins du r\u00e9seau routier en plaine et enfin la division du Tessin sur le projet \u00e0 relever aussi la photo qui illustre l'article de l'hebdo, c'est la route du col du Gothard, tout cela c'est voyez de nuit prise de loin donc en entier avec la tra\u00eener des phares d'une voiture ah \u00e7a fait envie, superbe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [91%] :\r\nDu Gothard, \u00e9galement dans le Blick avec cette petite bo\u00eete qui rend les pros 2\u00e8me tube nerveux un radar tout simplement qui, selon une \u00e9tude autrichienne am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 d'un tunnel de plus de 35 pourcent un un simple radar au lieu d'un 2\u00e8me tube pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, nettement moins cher, plus de radar, aujourd'hui m\u00eame, l'UDC pro- voitures l'argovien ou le riz guide soudanais le demande.et du Gothard \u00e9galement de la Bernard \u00e7a \u00e9tonne avec une photo prise en 1961 \u00e0 G\u00f6schenen les voitures font la file pour monter sur le train, une photo un clic qui sera peut-\u00eatre bient\u00f4t \u00e0 nouveau possible, note le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [93%] :\r\nLa d\u00e9mission de la ministre fran\u00e7aise de la Justice, mauvais coup pour Fran\u00e7ois Hollande, quelques \u00e9ditoriaux ce matin encore, vous voyez le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [96%] :\r\nTant Manuel Valls se d\u00e9leste de la gauche du Parti socialiste, le 1er ministre fran\u00e7ais a renonc\u00e9 \u00e0 une forte personnalit\u00e9, mais pourra travailler avec une \u00e9quipe plus soud\u00e9e, il a aussi fait ses calculs : il a davantage de suffrages \u00e0 gagner au centre de voix \u00e0 perdre \u00e0 gauche avec, au risque que le PS devienne insignifiant \u00e0 force de ressembler plus aux autres qu'\u00e0 lui- m\u00eame dans la Libert\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande d'un \u00e9lectron libre dans son gouvernement, le pr\u00e9sident, dans ce contexte s\u00e9curitaire ne pouvait se permettre la dissonance, fini la gauche au gouvernement fran\u00e7ais dans la Tribune de Gen\u00e8ve, on peine \u00e0 comprendre ce pr\u00e9sident qui se voulait rassembleur et qui a fait voler en \u00e9clats ce qui lui reste de majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [90%] :\r\nC'est apr\u00e8s la France, l'Allemagne, o\u00f9 un proc\u00e8s qui concerne la Suisse s'est ouvert mardi \u00e0 munich en jeu les honoraires de l'ex- avocat de Cornelius Gurlitt, qui demande jusqu'\u00e0 2 e millions d'euros au cours de cette mus\u00e9um de Berne en tant qu'h\u00e9ritiers potentiel de la fameuse collection alors \u00e0 Berne, la direction du mus\u00e9e se veut assez confiante, les exigences de l'ex- avocat correspondent \u00e0 un salaire horaire de 6500 euros totalement disproportionn\u00e9 et sur\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [95%] :\r\nUn peu de surr\u00e9alisme encore peut-\u00eatre, avec cette question : et si Sepp Blatter restait pr\u00e9sident de la FIFA question soulev\u00e9e par le Matin aujourd'hui selon une organisation anti- corruption une subtilit\u00e9 juridique de la FIFA pourrait sauver sa t\u00eate ce f\u00e9vrier dans le m\u00eame article du Matin, on apprend aussi que Sepp Blatter a renforc\u00e9 son \u00e9quipe juridique avec l'arriv\u00e9e de Denis Oswald avocat neuch\u00e2telois et membre du CIO. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [90%] :\r\nBon, et on va terminer avec Lucerne qui sauve l'honneur de la suisse et moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [97%] :\r\nOui, Lucerne o\u00f9 les touristes sont toujours plus nombreux, contrairement \u00e0 d'autres destinations, plus 5 pourcent de de nuit\u00e9es encore l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Lucerne qui figure d\u00e9sormais au 2\u00e8me rang du dernier classement des destinations les plus fr\u00e9quent\u00e9es de l'arc alpin parmis 150 localit\u00e9 quand m\u00eame hein, il n'y a que le Grossartal en Autriche, qui la devance d'ailleurs tous les autres du top-10 sont Autrichiennes du Tyrol surtout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T06:16:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DDF7160-E5E4-40A1-98DF-AEE769E38264", "internalArchiveId": "9DDF7160-E5E4-40A1-98DF-AEE769E38264", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider-Ammann, CF PLR BE, chef du DFE, pdt de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Pierre Bertholet,  professeur \u00e0 science po. Lille et \u00e0 l'universit\u00e9 de Pau, sp\u00e9cialiste des fronti\u00e8res;Julien Wicky, coordinateur de l'Appel d'Yverdon;Carlo Lombardini, avocat genevois;Yvan Arlettaz, docteur, un des porteurs du projet de maison de sant\u00e9 \u00e0 Collombey;Baumgartner , Georges \r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/ECONOMIES DANS LA FORMATION) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sourd \u00e0 la col\u00e8re des \u00e9tudiants et confirme les \u00e9conomies envisag\u00e9es dans la formation, la recherche et l'innovation. \r\nHier \u00e0 Berne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et le chef des finances f\u00e9d\u00e9rales Ueli Maurer ont pr\u00e9sent\u00e9 le programme de la prochaine l\u00e9gislature. \r\nEt ils vont m\u00eame plus loin, les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux n'excluent pas un programme ult\u00e9rieur d'\u00e9conomies, Muriel Ballaman... \r\n  MAG 1'09\r\n(09/MIGRANTS UE CRITIQUES GRECE ITV BERTHOLET 1) \"La Gr\u00e8ce a gravement n\u00e9glig\u00e9 ses obligations de surveillances des fronti\u00e8res\"... \r\nObligations pr\u00e9vues par les accord de Shengen... Voil\u00e0 l'accusation de la Commission europ\u00e9enne hier... Bruxelles a pr\u00e9venu... Ath\u00e8nes pourrait se retrouver suspendue de l'espace europ\u00e9en de libre circulation... \r\nCe verdict figure dans un projet de rapport adopt\u00e9 hier par la Commission europ\u00e9enne...  Un document bas\u00e9 sur des constatations \u00e9tablies en novembre dernier... et qui souligne le manque d'identification et d'enregistrement des migrants... \r\nConstat expliqu\u00e9 par Pierre Bertholet. Il est professeur \u00e0 science po Lille et \u00e0 l'universit\u00e9 de Pau, sp\u00e9cialiste des fronti\u00e8res.\r\n  SON 34''\r\nPierre Bertholet interrog\u00e9 par Dominique Choffat. Et la Gr\u00e8ce a d\u00e9sormais trois mois pour prouver qu'elle est \u00e0 la hauteur face \u00e0 ses obligations... Sinon elle risque donc une suspension de l'espace Shengen... Le retour des contr\u00f4les donc dans les ports et les a\u00e9roports europ\u00e9ens, l\u00e0 o\u00f9 arrivent des voyageurs en provenance de Gr\u00e8ce...\r\n(02/YVERDON MIGRANTS ITW WICKY) ****En Suisse, ils veulent continuer \u00e0 vivre avec \"leurs\" r\u00e9fugi\u00e9s... Un collectif baptis\u00e9 \"L'Appel d'Yverdon\" exige de la Municipalit\u00e9 la cr\u00e9ation de 50 places d'accueil suppl\u00e9mentaires au sein de la commune. \r\n50 places destin\u00e9es \u00e0 accueillir 50 r\u00e9fugi\u00e9s, des familles afghanes et irakiennes pour la plupart, qui sont log\u00e9es depuis d\u00e9cembre dans une auberge de jeunesse de la ville. \r\nCet h\u00e9bergement temporaire est pr\u00e9vu jusqu'\u00e0 la fin du mois de mars seulement... \r\nApr\u00e8s cela, l'\u00e9tablissement vaudois d'accueil des migrants replacera ces personnes dans plusieurs centres du canton... Un nouveau \"d\u00e9racinement\" auquel s'oppose Julien Wicky, il est coordinateur de l'Appel d'Yverdon...\r\n  MAG 48''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(D4/DES BANQUES ETRANGERES S'INSTALLENT AUX USA) Les Etats Unis ont annonc\u00e9 hier le point final mis au programme de r\u00e9gulations... Quatre vingt banques suisses soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00e9vasion fiscales y ont particip\u00e9, en versant pr\u00e8s d'un milliard et demi de francs... Elles se sont aussi engag\u00e9es \u00e0 lever le secret sur leur clients am\u00e9ricains... \r\n***Et pourtant, cette question: et si les Etats-Unis, eux m\u00eame \u00e9taient en passe de devenir le plus grand paradis fiscal au monde ? \r\nA l'image du Delaware, de plus en plus d'Etats am\u00e9ricains draguent aujourd'hui des clients fortun\u00e9s qui privil\u00e9giaient jusque-l\u00e0 les Iles Ca\u00efmans, les Bahamas ou encore la Suisse. \r\nLe Nevada, surtout, mais aussi le Wyoming et le Dakota du Sud: voil\u00e0 quelques-uns des nouveaux acteurs du march\u00e9 de la fiscalit\u00e9 attractive. Olivier Schorderet...\r\n  MAG 1'33\r\n(03/VS MAISON DE SANTE COLLOMBEY ITW ARLETTAZ) En Valais, une maison de sant\u00e9 va ouvrir ses portes en janvier prochain... Elle est install\u00e9e \u00e0 Collombey Murat dans le Chablais... Une centre m\u00e9dical priv\u00e9 qui regroupera \u00e0 terme, nonante collaborateurs, une quarantaine de m\u00e9decins... qu'ils soient de premier recours ou des sp\u00e9cialistes... Dans ce projet aussi, une clinique dentaire, une pharmacie, des p\u00e9diatres... \r\nCe nouveau centre s'inscrit dans la modification de la structure des soins. Une tendance in\u00e9vitable en Suisse dans les quinze ans \u00e0 venir selon le docteur Yvan Arlettaz, l'un des porteurs de ce projet.\r\n  MAG 48''\r\nYvan Arlettaz avec Yves Terrani.\r\n(07/JU EOLIENNES PAPIER) C'est une porte qui s'entrouvre \u00e0 l'implantation d'\u00e9olienne dans le Jura...\r\nLa population du village de Bourrignon a assoupli sa position sur la question... Ce n'est plus un non clair... Elle ne veut plus d'une interdiction totale, comme il y a quatre ans... La d\u00e9cision d'hier soir intervient \u00e0 quelques jours de la fin de la consultation cantonale sur le projet de plan sectoriel \u00e9olien... Et elle est in\u00e9dite...  \r\nD'autres communes potentiellement concern\u00e9es ont vot\u00e9 contre toute implantation de turbines sur leur territoire. \r\nGa\u00ebl Klein...\r\n  SON 01'03''\r\n(15/TOYOTA VEUT S'ETENDRE ENCORE) ***Toyota conserve son titre de numero un mondial de l'automobile en 2015... pour la quatri\u00e8me ann\u00e9e consecutive. \r\nLe g\u00e9ant japonais aura vendu plus de 10 millions de vehicules l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Un temps menac\u00e9 par VW, Toyota maintient son h\u00e9g\u00e9monie face au colosse allemand, affaibli par le scandale des moteurs truqu\u00e9s... \r\nMais pour maintenir son rang, Toyota amorce un mouvement de consolidation, dans l'industrie automobile japonaise qui compte encore neuf constructeurs. Georges Baumgartner...\r\n(14/CPI ENQU\u00caTE GUERRE GEORGIE-RUSSIE PAPIER) La Cour P\u00e9nale internationale va mener sa premi\u00e8re hors de l'Afrique... Elle va concerner la guerre entre la G\u00e9orgie et la Russie, en aout 2008... Une enqu\u00eate qui implique la Russie arrive dans un moment de tension entre l'occident et Moscou... Tensions li\u00e9es aux frappes en Syrie, et au conflit dans l'est de l'Ukraine...\r\nLes juges de la cour estiment avec cette enqu\u00eate qu'il y a une base raisonnable de croire que des crimes, \u00e0 savoir, des meurtres ou des d\u00e9placements forc\u00e9s de population ont \u00e9t\u00e9 commis, des deux c\u00f4t\u00e9s, pendant cette guerre. Isabelle Cornaz...\r\n  55''\r\nEt un autre proc\u00e8s s'ouvre devant la cour p\u00e9nale internationale... Celui, tr\u00e8s attendu de Laurent Gbagbo... Accusation et d\u00e9fense ont promis de faire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9 sur le r\u00f4le de l'ancien pr\u00e9sident ivoirien dans les violences post-\u00e9lectorales de 2**... \r\nLaurent Gbagbo avait refus\u00e9 de c\u00e9der le pouvoir \u00e0 Alassane Ouattara apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle de fin 2010... Des violences avaient suivi pendant cinq mois, faisant plus de 3000 morts...\r\n(Tennis) Serena Williams en finale de l'Open d'Australie... La num\u00e9ro un mondial s'est qualifi\u00e9e tout \u00e0 l'heure en battant la polonaise  Agnieszka Radwanska en deux sets 6-0, 6-4...\r\nL'am\u00e9ricaine affrontera l'Allemande Angelique Kerber ou la Britannique Johanna Konta pour un septi\u00e8me titre.\r\nEt puis LE match tr\u00e8s attendu ce matin, \u00e0 neuf et heure et demi... La rencontre Federer / Djokovitch... Qui jouent pour une place en finale...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera en partie ensoleill\u00e9 ce matin, puis plus nuageux en cours d'apr\u00e8s midi et \u00e0 partir du nord-ouest. Les premi\u00e8res pluies sont attendues en Ajoie et dans le nord du Jura en soir\u00e9e... Et puis il pleuvra la nuit prochaine sur l'ensemble du Plateau... \r\nEn Valais central, un temps g\u00e9n\u00e9rallement sec.. \r\nTemp\u00e9rature en plaine : entre 0 et 4, maximum 10 deg\u00e9s... +1 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(Actu) 75% des requ\u00eates pas entendues\r\nHaut comit\u00e9 des n\u00e9gociations doit encore se d\u00e9cider sur sa participation \u00e0 Gen\u00e8ve, vendredi. USA lancent un appel pour qu'ils soient l\u00e0\r\nShengen: Bruxelles estime que la Gr\u00e8ce a n\u00e9glig\u00e9 ces obligations, si dans les trois mois n'y rem\u00e9die pas, pourrait \u00eatre suspendue... \r\nRencontre Tsipras Netanyahou\r\nProc\u00e8s Gbagbo, vague de violences sur cinq mois, apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de donner le pouvoir \u00e0 Ouattara. \r\nMatch Federer...\r\nSerena qualifi\u00e9e pour la finale Openm\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 28 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nCe jeudi lent recul du soleil. Quelques pluies la nuit prochaine. Vendredi retour du soleil. Doux pour\r\nla saison. Un week-end en deux temps, soleil samedi, pluvieux et venteux dimanche.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 29 janvier 2016 et tendance\r\nDes nuages touchent d\u00e9j\u00e0 le Jura ce matin, mais sur les autres r\u00e9gions le soleil est encore bien\r\npr\u00e9sent. Au fil des heures les nuages vont tout de m\u00eame gagner du terrain. Temps assez nuageux\r\nsur le Plateau, puis le bassin l\u00e9manique d'ici la mi-journ\u00e9e. Ce sera ensuite le tour des Pr\u00e9alpes et du\r\nChablais d'\u00eatre sous les nuages. C'est en Valais que le soleil r\u00e9sistera le plus longtemps. Quant aux\r\npluies elles ne gagneront le Jura et l'Ajoie qu'en soir\u00e9e et le reste de la Romandie la nuit prochaine.\r\nLa progression des nuages s'accompagne de vent d'ouest soutenu en montagne. Des vents qui\r\napportent de la douceur. Le mercure en plaine comme hier ira flirter avec les 10\u00b0. Demain hormis\r\nquelques nuages r\u00e9siduels le matin, le soleil sera de la partie avec des maxima entre 8 et 10\u00b0. Quant\r\nau week-end il devrait \u00eatre coup\u00e9 en deux; avec samedi du soleil, et dimanche un temps pluvieux et\r\nventeux.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7430876", "ece-7430856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T12:21:55Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors, ce journal de Blandine L\u00e9vite, pri\u00e8re de faire la m\u00eame chose avec moins de moyens, message aux universit\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral persiste et signe sur les \u00e9conomies pr\u00e9vues dans la formation et la recherche, malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes des \u00e9tudiants aid\u00e9s hautes \u00e9coles, il faudra \u00e9conomiser un demi-1000000000 de francs pendant 4 ans, la Gr\u00e8ce du doigt sur sa gestion du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, dans la crise des migrants Bruxelles accuse Ath\u00e8nes d'avoir manqu\u00e9 \u00e0 ses devoirs de pays membres de Schengen et la Gr\u00e8ce risque de se retrouver exclu pour un temps de l'espace europ\u00e9en, elle a 3 mois pour corriger le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nIntercit\u00e9s avec la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au Gothard la votation sur le 2\u00e8me, tube passionne outre- Sarine qu'en est -il dans les r\u00e9gions plus \u00e9loign\u00e9es du massif, ce matin, Tania Szpiner nous emm\u00e8ne \u00e0 Gen\u00e8ve qui enverra un lien tout particulier avec le 1er tunnel du Gothard une histoire qui remonte au XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [96%] :\r\nAlors la Cour p\u00e9nale internationale va enqu\u00eater pour la 1\u00e8re fois hors d'Afrique dans le viseur des juges, la Russie et la G\u00e9orgie pour le conflit d'ao\u00fbt 2008 enqu\u00eate sur des crimes de guerre, meurtres et d\u00e9placements forc\u00e9s de population dans un contexte tendu entre la Russie et l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nScandale de corruption : affaire de dopage match truqu\u00e9s, pourtant, l'argent coule toujours \u00e0 flots dans le monde du sport, les marques horlog\u00e8res notamment investissent des millions dans le sponsoring, la visibilit\u00e9 avant tout, c'est ce que nous dira Patrick D\u00e9l\u00e9troz dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nPoint le Conseil f\u00e9d\u00e9ral reste sourd \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [90%] :\r\nCol\u00e8re des \u00e9tudiants et confirme les \u00e9conomies envisag\u00e9es dans la formation, la recherche et l'innovation, hier \u00e0 Berne, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann et le chef des finances f\u00e9d\u00e9rales Wim Ma horaires ont pr\u00e9sent\u00e9 le programme de la prochaine l\u00e9gislature et ils vont m\u00eame plus loin, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux n'exclut pas un programme ult\u00e9rieur d'\u00e9conomies Muriel la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [87%] :\r\nLes parlementaires sont pr\u00e9venus, pas question de faire preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, faute de quoi il faudra couper ailleurs, m\u00eame s'il le regrette le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration se montre coll\u00e9giale au sujet des \u00e9conomies pr\u00e9sent\u00e9es comme n\u00e9cessaires dans l'information Yann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [86%] :\r\nC'est une question de priorit\u00e9 pour moi, tout ce qui est information sur tout ce qui est innovations Karthala toutes premi\u00e8res priorit\u00e9s mais on peut pas allouer les moyens seulement dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [89%] :\r\nPour faire face \u00e0 ces \u00e9conomies, et le pr\u00e9sident de l'\u00e9p\u00e9e PFL a propos\u00e9 ce week- end notamment doubler les taxes d'\u00e9tudes \u00e0 la consternation des milieux estudiantins Patrick Ebit cher ne m\u00e9nage pas ses efforts pour \u00e9viter ces \u00e9conomies, car pour lui, elles nuisent \u00e0 la qualit\u00e9 des \u00e9tudes mais pour Schneider- Ammann, qui est aussi en charge de la formation et de la recherche, on peut faire la m\u00eame chose avec moins d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [93%] :\r\nSi on fait des \u00e9conomies, on peut rester parmi les meilleurs, nous sommes actuellement au top, on a fait ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour offrir \u00e0 notre peuple une perspective peu dire une place de travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [95%] :\r\nLes \u00e9conomies dans la formation et la recherche atteignent le demi-1000000000 pour la p\u00e9riode 2017, 2020, c'est le domaine le plus touch\u00e9 avec celui de la coop\u00e9ration internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [93%] :\r\nLa Gr\u00e8ce a gravement n\u00e9glig\u00e9 ses obligations de surveillance des fronti\u00e8res obligations pr\u00e9vues par les accords de Schengen voil\u00e0 l'accusation de la Commission europ\u00e9enne, hier \u00e0 Bruxelles, a pr\u00e9venu Ath\u00e8nes pourrait se retrouver suspendue de l'espace europ\u00e9en de libre circulation ce verdict figure dans un projet de rapport, adopt\u00e9 hier par la Commission un document bas\u00e9 sur des constatations \u00e9tablies en novembre dernier et qui souligne le manque d'identification et d'enregistrement des migrants constat expliqu\u00e9 par Pierre Bertholet, il est professeur \u00e0 Sciences Po Lille et \u00e0 l'universit\u00e9 de Pau et sp\u00e9cialiste des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:30) [89%] :\r\nLa Gr\u00e8ce ne met pas en oeuvre l'ensemble des moyens qui sont mis \u00e0 sa disposition par exemple, en d\u00e9cembre, la Gr\u00e8ce a mis beaucoup de temps \u00e0 faire appel aux \u00e9quipes d'intervention d'urgence propos\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, maintenant il faut bien voir, c'est qu'\u00e9galement la Gr\u00e8ce p\u00e9tanque rise \u00e9conomique est en r\u00e9cession et donc, manque de moyens, la grande difficult\u00e9, la danse, c'est de pouvoir trier le bon grain de de livret est de savoir \u00e0 quel point la Gr\u00e8ce n'instrumentalise pas sa situation pour b\u00e9n\u00e9ficier davantage d'aides de fonds europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [96%] :\r\nPierre Bertholet, interrog\u00e9 par Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [99%] :\r\nLa Gr\u00e8ce a d\u00e9sormais 3 mois pour prouver qu'elle est \u00e0 la hauteur de ses obligations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [97%] :\r\nSinon elle risque une suspension donc de l'espace Schengen le retour des contr\u00f4les dans les ports et les a\u00e9roports europ\u00e9ens l\u00e0 o\u00f9 arrivent des voyageurs en provenance de Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [94%] :\r\nEn Suisse, ils veulent continuer \u00e0 vivre avec leur r\u00e9fugi\u00e9s un collectif baptis\u00e9 l'appel d'Yverdon exige de la Municipalit\u00e9 la cr\u00e9ation de 50 places d'accueil suppl\u00e9mentaires au sein de la commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [90%] :\r\n50 places destin\u00e9es \u00e0 accueillir 50 r\u00e9fugi\u00e9s des familles afghanes et irakiennes pour la plupart, qui sont log\u00e9es depuis d\u00e9cembre dans une auberge de jeunesse de la ville, \u00e7a Th\u00e9berge mon temporaire est pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 la fin du mois de mars seulement apr\u00e8s cela, l'\u00c9tablissement Vaudois d'accueil des migrants replacera ces personnes dans plusieurs centres du canton, un nouveau d\u00e9racinement auquel s'oppose, Julien Wicky, il est coordinateur de l'appel d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:55) [90%] :\r\nPour nous c'est tr\u00e8s important ce pouvoir p\u00e9renniser les 50 places qui ont \u00e9t\u00e9 ouverts et qui sont amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre en mars \u00e0 Yverdon, permettre aux 50 personnes qui sont actuellement log\u00e9s de pouvoir rester sur Yverdon parce qu'\u00e9videmment c'est pas du tout favorable pour elle d'\u00eatre bringuebalants et aux 4 coins du canton, alors que ces familles ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des \u00e9preuves \u00e9minemment p\u00e9nible dans leur pays et puis pour arriver en Suisse aujourd'hui, ils ont besoin de stabilit\u00e9, leurs enfants sont scolaris\u00e9s Yverdon elle m\u00e9ritent de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ces stabilit\u00e9, effectivement, il y a un attachement tr\u00e8s claire d'une partie de la population yverdonnoise envers personnes on a r\u00e9ussi \u00e0 en faire un peu plus, mais on peut en faire plus encore parce qu'il faut bien faut recompte que la situation actuelle exceptionnelle face \u00e0 cette augmentation, ben il faut qu'on prenne des mesures exceptionnelles Yverdon a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures et on est d'avis qu'elle peut faire plus, qu'elle peut faire un vrai exemplarit\u00e9 dans les communes vaudoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl peu : les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier avoir mis un point final au programme de r\u00e9gulations impos\u00e9es \u00e0 des banques suisses 80 banques suisses soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00e9vasion fiscale y ont particip\u00e9 en versant pr\u00e8s d'un 1000000000 et demi de francs, elles se sont aussi engag\u00e9s \u00e0 lever le secret bancaire sur leurs clients am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [94%] :\r\nEt pourtant, cette question : et si les \u00c9tats-Unis eux- m\u00eames \u00e9taient en passe de devenir le plus grand paradis fiscal du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\n\u00e0 l'image du Delaware le de plus en plus d'\u00c9tats am\u00e9ricains draguent aujourd'hui des clients fortun\u00e9s qui privil\u00e9giaient jusque -l\u00e0, les Iles Ca\u00efmans les Bahamas ou encore la Suisse, le Nevada surtout, mais aussi le Wyoming et le Dakota du Sud, voil\u00e0 quelques-uns des nouveaux acteurs du march\u00e9 de la fiscalit\u00e9 attractive olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:27) [90%] :\r\nAujourd'hui certains parlent des \u00c9tats-Unis comme de la nouvelle Suisse un Havre de discr\u00e9tion ou les autorit\u00e9s tol\u00e8rent une opacit\u00e9 qu'il n'accepte pas chez d'autres, Carlo Lombardini est avocat \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:37) [90%] :\r\nDes exigences qui sont banales chez nous comme l'identification de l'ayant droit \u00e9conomique, la transparence dans les rapports avec les soci\u00e9t\u00e9s sont inexistantes, les \u00c9tats-Unis re\u00e7oivent des renseignements, des fiscs, des pays europ\u00e9ens, mais il ne donne pas des renseignements si un contribuable fran\u00e7ais d\u00e9tient un appartement \u00e0 New York, par l'interm\u00e9diaire d'une soci\u00e9t\u00e9 du Delaware, personne ne va le savoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:00) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, montr\u00e9e du doigt, notamment par le FMI car ne respectant pas les exigences internationales en mati\u00e8re de transparence, ceux qui n'en fait pas forc\u00e9ment l'eldorado fiscal de demain. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:10) [92%] :\r\nIl y a 2 semaines environ, le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain dans domaine de l'anti- blanchiment a exig\u00e9 que l'on recueille des renseignements au sujet des soci\u00e9t\u00e9s du Delaware je pense pas que c'est un choix politique des autorit\u00e9s, les Am\u00e9ricains veulent la transparence dans le domaine fiscal, je pense juste que c'\u00e9tait pas sur leurs priorit\u00e9s, mais je suis intimement convaincu que c'est une situation qui va changer et que le contribuable ind\u00e9licat ne devrait pas faire le choix de se cacher aux \u00c9tats-Unis, ni nulle part ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:38) [97%] :\r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:39) [92%] :\r\nVu la taille du march\u00e9 bancaire am\u00e9ricain, les clients dont on parle ne sont pas significatifs, je crains plut\u00f4t que la Suisse ne puissent souffrir du fait que certaines prestations ne seront plus offertes directement depuis la Suisse, mais d'autres places financi\u00e8res telles que Londres \u00e9galement New-York. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [84%] :\r\nDes paradis fiscaux, o\u00f9 qu'ils soient, qui ont encore un bel avenir devant eux malgr\u00e9 la chasse qu'il aurait faite par l'OCDE notamment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [95%] :\r\nEn Valais, une maison de sant\u00e9 va ouvrir ses portes en janvier prochain, elle est install\u00e9e \u00e0 Collombey Murat dans le Chablais un centre m\u00e9dical priv\u00e9 qui regroupera \u00e0 terme 90 collaborateurs, une quarantaine de m\u00e9decins qu'ils soient de premier recours ou des sp\u00e9cialistes dans ce projet aussi une clinique dentaire, une pharmacie, des p\u00e9diatres, ce nouveau centre s'inscrit dans la modification de la structure des soins, une tendance in\u00e9vitable en Suisse dans les 15 ans \u00e0 venir, selon le Docteur Yvan Arlettaz, l'un des porteurs de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:27) [93%] :\r\nTr\u00e8s probablement, parce que l'\u00e9volution vers la chirurgie ambulatoire, vers le traitement ambulatoire se marque dans diff\u00e9rents pays et on va in\u00e9luctablement Suisse aussi arriver \u00e0 une augmentation de l'activit\u00e9 ambulatoire, \u00e9viter le plus possible, que les patients sont hospitalis\u00e9s, les h\u00f4pitaux ont besoin de se regrouper pour des questions de renforcement des plateaux techniques, c'est indispensable pour des questions financi\u00e8res, bien s\u00fbr, mais le sch\u00e9ma que l'on propose permettra de garder une m\u00e9decine de proximit\u00e9, ce n'est pas une concurrence \u00e0 quelque part avec les h\u00f4pitaux, ce n'est pas notre intention d'\u00eatre concurrentiel aux h\u00f4pitaux, nous souhaitons nous inscrire dans un r\u00e9seau : un r\u00e9seau de collaboration en \u00e9tant une plaque tournante pour les h\u00f4pitaux publics et tout en restant rattach\u00e9 \u00e0 une proximit\u00e9 pour nos patients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [93%] :\r\nYvan Arlettaz, avec Yves Terrani c'est une porte qui sont trouvera l'impliquer \u00e0 l'implantation d'\u00e9oliennes dans le Jura et la population du village de Bourrignon, a assoupli sa position sur la question, ce n'est pas un ce n'est plus un non clair et ne veut plus d'une interdiction totale, comme il y a 4 ans, la d\u00e9cision d'hier soir intervient \u00e0 quelques jours de la fin de la consultation cantonale sur le projet de plan sectoriel \u00e9olien et elle est in\u00e9dite puisque d'autres communes potentiellement concern\u00e9s ont vot\u00e9 contre toute implantation de turbines sur leur territoire, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:47) [94%] :\r\nC'est par 64 pourcent de de oui que l'assembl\u00e9e communale de Bourrignon, a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 la proposition de son ex\u00e9cutif, \u00e0 savoir une lev\u00e9e partielle de l'interdiction vot\u00e9e en octobre 2011 par 72 pourcent du du pl\u00e9num en clair le village ne ferme plus la porte aux \u00e9oliennes, mais elles devront \u00eatre invisibles et inaudibles pour la population et un p\u00e9rim\u00e8tre tr\u00e8s et d\u00e9fini pour les 4 turbines qui pourraient \u00eatre implant\u00e9es sur le territoire communal Bourrignon fait aujourd'hui partie des quelques sites retenus par l'\u00c9tat jurassien qui envisage de construire au total une trentaine d'\u00e9olienne d'ici 2035, mais le projet suscite ailleurs l'opposition virulente de la population potentiellement concern\u00e9s, le dossier d\u00e9licat, le nouveau ministre en charge de l'\u00e9nergie, David et se montre d'ailleurs tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ce sujet, lui qui d\u00e9clarait durant la campagne \u00e9lectorale que le r\u00f4le du gouvernement n'est pas de diviser la population rappelle aujourd'hui que les autorit\u00e9s cantonales n'imposeront pas d'\u00e9oliennes, o\u00f9 l'on n'en veut pas prudence \u00e9galement de la classe politique jurassienne, \u00e0 quelques jours de la fin de la proc\u00e9dure de consultation, aucun parti n'a encore envoy\u00e9 sa prise de position. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [93%] :\r\nLa Cour p\u00e9nale internationale va mener sa premi\u00e8re enqu\u00eate hors d'Afrique, elle va concerner la guerre entre la G\u00e9orgie et la Russie en ao\u00fbt 2008, une enqu\u00eate qui implique la Russie et qui arrive dans un moment de tension entre l'occident et Moscou tensions li\u00e9es aux frappes en Syrie au conflit dans l'est de l'Ukraine, aussi, les juges de la cour estiment avec cette enqu\u00eate, qu'il y a une base raisonnable de croire que des crimes, \u00e0 savoir des meurtres ou des d\u00e9placements forc\u00e9s de population ont \u00e9t\u00e9 connus des 2 c\u00f4t\u00e9s pendant cette guerre, Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:18) [93%] :\r\nLa Russie et la G\u00e9orgie s'\u00e9taient affront\u00e9s pendant 5 jours au mois d'ao\u00fbt 2008, une guerre \u00e9clair qui s'\u00e9tait sold\u00e9e par la victoire de la Russie et par la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance des r\u00e9gions g\u00e9orgiennes de du Sud et d'Abkhazie, la Cour p\u00e9nale internationale soup\u00e7onne dans les forces oss\u00e8tes, soutenus par les troupes russes que les forces g\u00e9orgiennes d'avoir commis des crimes, toutefois, l'annonce de cette enqu\u00eate intervient alors que la Russie et la G\u00e9orgie ont tent\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es de normaliser leurs relations, les sondages d'opinion montrent aussi que la population g\u00e9orgienne est moins violemment oppos\u00e9 \u00e0 la Russie qu'elle ne l'\u00e9tait juste apr\u00e8s la guerre, m\u00eame si des tensions demeurent la G\u00e9orgie accuse notamment fr\u00e9quemment Moscou de manger progressivement des bouts de territoire, \u00e0 la fronti\u00e8re entre le City et la G\u00e9orgie, c'est la 1\u00e8re enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale qui concerne un conflit impliquant la Russie mais la procureur a aussi ouvert un examen pr\u00e9liminaire concernant la situation on Ukraine \u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes Isabelle rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [93%] :\r\nUn autre proc\u00e8s s'ouvre devant la Cour p\u00e9nale internationale, celui tr\u00e8s attendu de Laurent Gbagbo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [98%] :\r\nIl s'ouvre demain l'accusation et la d\u00e9fense ont promis de faire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9 sur le r\u00f4le de l'ancien pr\u00e9sident ivoirien dans les violences post- \u00e9lectorales de 2010 2011 Laurent Gbagbo avait refus\u00e9 de c\u00e9der le pouvoir \u00e0 Alassane Ouattara apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, fin 2010, des violences avaient suivi pendant 5 mois, faisant plus de 3000 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [94%] :\r\nToyota conserve son titre de num\u00e9ro un mondial de l'automobile en 2015 et cela pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [95%] :\r\nPoney aura vendu plus de 10 millions de v\u00e9hicules l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un temps menac\u00e9 par VV Toyota maintient maintenant son h\u00e9g\u00e9monie face au colosse allemand affaibli \u00e9videmment par le scandale des moteurs truqu\u00e9s mais pour maintenir son rang Toyota amorce un mouvement de consolidation dans l'industrie automobile japonaise qui compte encore neuf constructeurs Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:05) [89%] :\r\nToyota est en train de revoir toute sa production de voitures de petite cylindr\u00e9e pour les paysans \u00e9mergents le Japon compte de sp\u00e9cialistes des petits cubes absous et sous ce qui d\u00e8s vendredi : Toyota deviendra le propri\u00e9taire \u00e0 part enti\u00e8re de d'un hiatus, o\u00f9 il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de ses actions Toyota veut se rapprocher de sousous qui, lequel est \u00e0 la recherche d'un partenaire depuis l'\u00e9chec de son alliance avec Volkswagen sousous qui a rachet\u00e9 la part de 20 pourcent de de son capital que d\u00e9tenait Volkswagen, cette somme pourrait \u00eatre investi dans un accord de partenariat avec Toyota, ensemble ils produiraient des mod\u00e8les compacts dot\u00e9s des technologies environnementales moteurs hybrides et informatiques les plus avanc\u00e9s \u00e0 faible co\u00fbt pour Toyota, ce qui pr\u00e9sente l'Avantage de dominer 40 pourcent du du march\u00e9 indien de l'automobile Toyota a les moyens de ses ambitions avec d'sous et ce qui, pour l'ann\u00e9e fiscale 2015, il devrait annoncer un b\u00e9n\u00e9fice d'exploitation record de quelque 25 milliards de francs Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [91%] :\r\nTennis : S\u00e9r\u00e9na Williams est en finale de l'Open d'Australie, la num\u00e9ro 1 mondial, s'est qualifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure, en battant la polonaise Agnieszka Radwanska en 2 sets 6 0 6 4 l'am\u00e9ricaine affrontera l'Allemande Ang\u00e9lique, Ang\u00e9lique Herbert ou la Britannique Johanna Konta pour un 7\u00e8me titre et puis le match tr\u00e8s attendu ce matin \u00e0 9 heures et demie la rencontre Federer Djokovic ceux qui jouent pour une place en finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [90%] :\r\nEt avec \u00e7a, merci Blandine L\u00e9vite les unes de la presse dans un instant, m\u00e9t\u00e9o, le temps sera en partie ensoleill\u00e9 ce matin puis plus nuageux en cours d'apr\u00e8s- midi, les nuages arriveront \u00e0 partir du nord- ouest, les premi\u00e8res pluies sont attendues en Ajoie et dans le nord du Jura ce soir et puis il pleuvra l'ann\u00e9e prochaine sur l'ensemble du plateau en Valais central, le temps sera g\u00e9n\u00e9ralement sec temp\u00e9ratures en plaine entre 0 et 4 degr\u00e9s maximum 10 degr\u00e9s, c'est un peu comme hier plus encore \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T06:03:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B9B2492-F084-45D2-8B33-AF9D16223629", "internalArchiveId": "9B9B2492-F084-45D2-8B33-AF9D16223629", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani en visite d'Etat en France", "publicationDate": "2016-01-28T00:00:00Z", "summary": "* * Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani en visite d'Etat en France 12h30 Rohani Paris\r\nApr\u00e8s Romem en d\u00e9but de semaine, Hassan Rohani est en France depuis hier pour une visite d'Etat de deux jours. Cela faisait 17 ans qu'un pr\u00e9sident iranien n'\u00e9tait plus venu \u00e0 Paris. Le but de cette rencontre\u00a0: r\u00e9chauffer les relations diplomatiques entre les deux pays, mises \u00e0 mal notamment par la position de la France sur le dossier nucl\u00e9aire. Mais aussi marquer la reprise de leurs relations \u00e9conomiques avec la signature annonc\u00e9e de gros contrats. Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, Paris o\u00f9 tout le monde ne voit pas cette visite d'un bon oeil..", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7430820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani en visite d'Etat en France / 12H30_2016-01-28T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 28.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani est en France depuis mercredi pour une visite d\u2019Etat de deux jours. Le but de cette rencontre est de r\u00e9chauffer les relations diplomatiques entre les deux pays et marquer la reprise de leurs relations \u00e9conomiques avec la signature annonc\u00e9e de gros contrats."], "variantIds": ["ece-7430820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T17:18:02Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s Rome en d\u00e9but de semaine, Hassan Rohani est en France depuis hier pour une visite d'\u00c9tat de 2 jours, cela faisait 17 ans 17 ans qu'un pr\u00e9sident iranien n'\u00e9tait plus venu \u00e0 Paris, le but de cette rencontre r\u00e9chauffer les relations diplomatiques entre les 2 pays, mises \u00e0 mal, notamment par la position de la France sur le dossier nucl\u00e9aire mais aussi marquer la reprise de leurs relations \u00e9conomiques avec la signature annonc\u00e9e de gros contrats Ariane cela vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris Ariane Paris o\u00f9 tout le monde ne voit pas cette visite d'abonn\u00e9s, h\u00e9 bien non, c'est le cas d'un certain nombre d'ONG qui rappelle qu'\u00e0 l'heure de la reprise du dialogue diplomatiques et commerciales avec l'Iran, h\u00e9 bien ce pays n'est pas le champion des droits de l'homme, c'est le moins qu'on puisse dire, Amnesty International note par exemple, ce triste record, le pays d'Hassan Rohani et celui qui ex\u00e9cute le plus de mineurs dans le monde, ce matin, les Femen ont mis en sc\u00e8ne une spectaculaire : pendaison depuis un pont qui enjambe la Seine, juste devant la Tour Eiffel pendaison spectaculaire pour rappeler que 800 personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort cette ann\u00e9e en Iran, par ailleurs, une soixantaine de parlementaires de tous bords ont \u00e9crit une lettre ouverte \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, lui demandant de mettre \u00e0 profit cette visite pour exiger de l'Iran, la lib\u00e9ration des prisonniers politiques enfin, selon un sondage, plus de 8 Fran\u00e7ais sur 10 estiment que Fran\u00e7ois Hollande doit aborder ces questions avec le pr\u00e9sident iranien Merrill politique oblige, et en toute logique, ce soir, au moment du bilan public de ces 2 jours, dans un contexte \u00e9conomique et g\u00e9opolitique ou Iran revient au centre du jeu Fran\u00e7ois Hollande mettra certainement plus t\u00f4t on avant les accords commerciaux potentiellement juteux sign\u00e9 avec Airbus ou PSA Peugeot, signe d'une nouvelle aire de bonnes relations entre les 2 pays, on revient en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-28T11:46:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante Paris", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 30300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aJAOeffR2pOQm36ZczoMkWRAFE6P"}]