[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=16900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=16925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=16875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1517832", "internalArchiveId": "AA1605517860", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "P\u00e9ril en la demeure", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 3309, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7810191", "imageURL": "http://www.rts.ch/7810190.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "P\u00e9ril en la demeure", "Temps pr\u00e9sent", "P\u00e9ril en la demeure", "P\u00e9ril en la demeure"], "alternativeSummary": ["P\u00e9ril en la demeure", "Le homejacking, c'est la version hard du cambriolage. Etre victime de cambrioleurs violents, dans son propre logement, c'est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un viol, avec les m\u00eames s\u00e9quelles psychologiques. Ph\u00e9nom\u00e8ne marginal mais persistant, il arrive que ces malfrats, apr\u00e8s les insultes et les tortures, finissent par tuer, comme en 2008, \u00e0 Epalinges (VD). Ces d\u00e9linquants sont des jeunes venus souvent de France ou des pays de l'Est. La Suisse, vitrine de toutes les richesses, est souvent sur leur route.", "P\u00e9ril en la demeure", "Le homejacking, c'est la version hard du cambriolage. Etre victime de cambrioleurs violents, dans son propre logement, c'est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un viol, avec les m\u00eames s\u00e9quelles psychologiques. Ph\u00e9nom\u00e8ne marginal mais persistant, il arrive que ces malfrats, apr\u00e8s les insultes et les tortures, finissent par tuer, comme en 2008, \u00e0 Epalinges (VD). Ces d\u00e9linquants sont des jeunes venus souvent de France ou des pays de l'Est. La Suisse, vitrine de toutes les richesses, est souvent sur leur route.", "Le homejacking, c'est la version hard du cambriolage. Etre victime de cambrioleurs violents, dans son propre logement, c'est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un viol, avec les m\u00eames s\u00e9quelles psychologiques. Ph\u00e9nom\u00e8ne marginal mais persistant, il arrive que ces malfrats, apr\u00e8s les insultes et les tortures, finissent par tuer, comme en 2008, \u00e0 Epalinges (VD). Ces d\u00e9linquants sont des jeunes venus souvent de France ou des pays de l'Est. La Suisse, vitrine de toutes les richesses, est souvent sur leur route."], "variantIds": ["ece-7712436", "ece-7696212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:20:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:02\r\n{\\an1}Imaginez que vous \u00eates install\u00e9s\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:31:09\r\n{\\an1}chez vous quand, soudain,\r\n\r\n10:00:31:13  10:00:33:04\r\n{\\an1}on sonne \u00e0 la porte.\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:38:02\r\n{\\an1}Des hommes cagoul\u00e9s et arm\u00e9s forcent\r\nl'entr\u00e9e, r\u00e9clament de l'argent,\r\n\r\n10:00:38:07  10:00:42:22\r\n{\\an1}d\u00e9cha\u00eenent la violence jusqu'\u00e0 ce\r\nqu'ils obtiennent ce qu'ils veulent.\r\n\r\n10:00:43:03  10:00:46:15\r\n{\\an3}               Ce sc\u00e9nario d'horreur\r\n    est heureusement rare en Suisse.\r\n\r\n10:00:46:20  10:00:49:16\r\n{\\an3}                     Il y a un mois,\r\n         un couple \u00e2g\u00e9 a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9\r\n\r\n10:00:49:21  10:00:51:16\r\n{\\an3}       dans sa villa \u00e0 Veyrier (GE).\r\n\r\n10:00:51:21  10:00:55:00\r\n{\\an3}                 Malgr\u00e9 la violence,\r\n            il en est sorti indemne.\r\n\r\n10:00:55:05  10:01:00:07\r\n{\\an3}    Un autre couple \u00e0 Epalinges (VD)\r\n    n'a pas eu cette chance en 2008.\r\n\r\n10:01:00:11  10:01:04:19\r\n{\\an3}            Dans leur villa, le mari\r\n         a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 force de coups.\r\n\r\n10:01:05:00  10:01:07:13\r\n{\\an3}Les auteurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et jug\u00e9s.\r\n\r\n10:01:07:18  10:01:12:01\r\n{\\an3}        Vous entendrez le t\u00e9moignage\r\n      de sa veuve dans ce reportage.\r\n\r\n10:01:12:06  10:01:14:05\r\n{\\an1}Ces cambriolages violents\r\n\r\n10:01:14:10  10:01:19:00\r\n{\\an1}ne repr\u00e9sentent que moins de 1 %\r\nde l'ensemble des cambriolages.\r\n\r\n10:01:19:05  10:01:21:13\r\n{\\an1}Nous leur consacrons un reportage,\r\n\r\n10:01:21:18  10:01:25:14\r\n{\\an1}car ils touchent au plus profond\r\nde notre \u00e2me, le foyer.\r\n\r\n10:01:25:19  10:01:30:04\r\n{\\an1}Une attaque chez soi,\r\nc'est un traumatisme proche du viol.\r\n\r\n10:01:30:09  10:01:35:10\r\n{\\an1}Dans un pays o\u00f9 presque chaque Suisse\r\nposs\u00e8de une arme \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:01:35:14  10:01:38:04\r\n{\\an1}faut-il user de la l\u00e9gitime d\u00e9fense ?\r\n\r\n10:01:38:09  10:01:40:17\r\n{\\an1}Surtout pas, assurent les experts.\r\n\r\n10:01:40:22  10:01:42:03\r\n{\\an1}Regardez.\r\n\r\n10:01:53:00  10:01:55:11\r\n-Je ne me souviens plus tellement...\r\n\r\n10:01:55:16  10:01:57:21\r\n         J'\u00e9tais \u00e0 moiti\u00e9\r\n         dans les pommes.\r\n\r\n10:02:00:04  10:02:02:05\r\n           Ils tapaient,\r\n          ils tapaient...\r\n\r\n10:02:02:10  10:02:05:11\r\n Je leur donnais des coups aussi.\r\n\r\n10:02:05:15  10:02:08:20\r\n        Des fous, des malades.\r\n\r\n10:02:10:03  10:02:13:08\r\n          Ils cognaient,\r\n  ils cognaient, ils cognaient...\r\n\r\n10:02:16:18  10:02:21:12\r\n-Dans cette maison du Landeron (NE),\r\n      un couple de commer\u00e7ants\r\n\r\n10:02:21:17  10:02:23:01\r\n         a v\u00e9cu l'enfer.\r\n\r\n10:02:23:06  10:02:26:11\r\n          Il est 21h00\r\n     en ce 14 novembre 2014.\r\n\r\n10:02:26:15  10:02:29:18\r\n          Rocio range\r\n  des affaires dans le jardin.\r\n\r\n10:02:32:19  10:02:34:17\r\n   -J'ai entendu un bruit.\r\n\r\n10:02:34:22  10:02:39:19\r\n{\\an1}Comme beaucoup de mat\u00e9riel\r\nqu'on bouge \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:02:40:00  10:02:41:14\r\n         dans le jardin.\r\n\r\n10:02:41:19  10:02:44:10\r\n     Et un type est sorti...\r\n\r\n10:02:44:14  10:02:46:07\r\n            Cagoul\u00e9.\r\n\r\n10:02:46:22  10:02:49:10\r\n     J'ai commenc\u00e9 \u00e0 crier.\r\n\r\n10:02:51:18  10:02:54:20\r\n{\\an1}Et un autre est apparu,\r\net un autre, encore.\r\n\r\n10:02:56:16  10:02:59:06\r\n{\\an1}L'un avait un tournevis.\r\n\r\n10:02:59:11  10:03:02:12\r\n{\\an1}Il m'avait mis la main sur la bouche.\r\n\r\n10:03:02:17  10:03:06:02\r\n{\\an1}Et l'autre appuyait\r\nson tournevis sur mon ventre.\r\n\r\n10:03:06:07  10:03:08:05\r\n{\\an1}Il me disait de ne pas crier,\r\n\r\n10:03:08:10  10:03:11:01\r\n{\\an1}sinon ils seraient \r\noblig\u00e9s de me tuer.\r\n\r\n10:03:11:06  10:03:14:06\r\n{\\an1}Je me suis sentie totalement perdue.\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:19:06\r\n{\\an1}Je me suis dit qu'ils venaient\r\npour me tuer, me violer.\r\n\r\n10:03:20:09  10:03:22:16\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9 \u00e0 beaucoup de choses.\r\n\r\n10:03:22:21  10:03:25:17\r\n{\\an1}Puis, ils m'ont pouss\u00e9e\r\ndans la maison.\r\n\r\n10:03:25:22  10:03:27:10\r\n       -Rocio se retrouve\r\n\r\n10:03:27:14  10:03:29:01\r\n       dans la buanderie.\r\n\r\n10:03:29:06  10:03:31:08\r\n       Fran\u00e7ois y bricole.\r\n\r\n10:03:31:12  10:03:32:18\r\n       Un peu interloqu\u00e9,\r\n\r\n10:03:32:23  10:03:36:07\r\n   il demande aux cinq hommes\r\n     qui entourent sa femme\r\n\r\n10:03:36:11  10:03:39:19\r\n      s'ils viennent voler\r\n  et d'o\u00f9 ils sont originaires.\r\n\r\n10:03:40:00  10:03:42:17\r\n     Mais ils ne sont pas l\u00e0\r\n        pour plaisanter.\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:48:13\r\n      Fran\u00e7ois est tabass\u00e9\r\n\r\n10:03:48:18  10:03:51:11\r\n par deux hommes durant 1 h 30.\r\n\r\n10:03:51:15  10:03:55:22\r\n  Inlassablement, c'est la m\u00eame\r\n  question: \"O\u00f9 est l'argent ?\"\r\n\r\n10:03:56:03  10:03:57:12\r\n        Pendant ce temps,\r\n\r\n10:03:57:17  10:04:00:06\r\n   les trois autres individus\r\n\r\n10:04:00:11  10:04:02:01\r\n    mettent \u00e0 sac la maison.\r\n\r\n10:04:02:06  10:04:04:16\r\nRocio capte un \u00e9change entre eux\r\n\r\n10:04:04:21  10:04:08:03\r\nqui r\u00e9sonne comme la fin de tout.\r\n\r\n10:04:16:16  10:04:21:02\r\n  -Ce soir-l\u00e0, Rocio et Fran\u00e7ois\r\nont \u00e9t\u00e9 victimes d'unhome-jacking.\r\n\r\n10:04:21:07  10:04:24:20\r\n       Une des agressions\r\nles plus traumatisantes qui soit.\r\n\r\n10:04:38:02  10:04:41:11\r\n          Lehome-jacking\r\nest la version hard du cambriolage.\r\n\r\n10:04:41:16  10:04:42:21\r\n          Il est commis\r\n\r\n10:04:43:02  10:04:47:19\r\n   en pr\u00e9sence des propri\u00e9taires\r\net implique l'usage de la violence.\r\n\r\n10:04:48:00  10:04:50:16\r\nEn Suisse, on parle de brigandage.\r\n\r\n10:04:50:21  10:04:55:18\r\n        Et le brigandage\r\nest un crime selon le Code p\u00e9nal.\r\n\r\n10:04:55:23  10:05:01:01\r\n   Le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal: \r\n  \u00e0 peine 1 % des cambriolages.\r\n\r\n10:05:01:06  10:05:03:07\r\n     Leur nombre est stable.\r\n\r\n10:05:07:12  10:05:09:11\r\n   Pourtant, leshome-jacking\r\n\r\n10:05:09:16  10:05:13:04\r\n   se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement\r\n       en une des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:05:21:08  10:05:24:23\r\n    L'agression du Landeron,\r\n     extr\u00eamement violente,\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:27:13\r\n      a \u00e9t\u00e9 peu m\u00e9diatis\u00e9e.\r\n\r\n10:05:27:18  10:05:30:01\r\n    Le fils de Rocio, Fredy,\r\n\r\n10:05:30:06  10:05:32:04\r\n  travaille avec son beau-p\u00e8re\r\n\r\n10:05:32:09  10:05:35:18\r\n         dans le magasin\r\nde mod\u00e9lisme attenant \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:05:39:00  10:05:42:21\r\n       -On \u00e9tait \u00e0 table,\r\n    puis tout \u00e0 coup, ma m\u00e8re\r\n\r\n10:05:43:02  10:05:44:21\r\n      commen\u00e7ait \u00e0 pleurer.\r\n\r\n10:05:45:02  10:05:47:11\r\n  Et puis, on savait pourquoi.\r\n\r\n10:05:47:16  10:05:50:08\r\n                    Maintenant,\r\n        quand ils lisent le journal,\r\n\r\n10:05:50:12  10:05:52:07\r\n{\\an3}            ils voient tout de suite\r\n\r\n10:05:52:11  10:05:55:01\r\n{\\an3} s'il y a eu une agression ailleurs.\r\n\r\n10:05:55:06  10:06:01:14\r\n{\\an3}         Quand il y a quelque chose,\r\n    ils comparent ce qu'ils ont v\u00e9cu\r\n\r\n10:06:01:19  10:06:05:16\r\n               avec ce qu'ils ont lu\r\n                  dans le journal.\r\n\r\n10:06:05:21  10:06:08:03\r\n Bien s\u00fbr, \u00e7a a chang\u00e9 leur vie.\r\n\r\n10:06:13:17  10:06:17:15\r\n   -Fouiller toute votre maison\r\n      sans y \u00eatre invit\u00e9...\r\n\r\n10:06:19:12  10:06:22:02\r\n    C'est presque un viol, \u00e7a.\r\n\r\n10:06:27:02  10:06:31:14\r\n -La comparaison est sans doute\r\n  exag\u00e9r\u00e9e, mais il y a de \u00e7a.\r\n\r\n10:06:31:19  10:06:35:21\r\n      -Le foyer, la maison,\r\nc'est un peu une extension de soi.\r\n\r\n10:06:36:02  10:06:39:12\r\n       On dit d'ailleurs\r\n     qu'on rentre chez soi.\r\n\r\n10:06:39:17  10:06:41:06\r\n            Cette notion de...\r\n\r\n10:06:42:17  10:06:46:05\r\n            De maison, de personne\r\n                qu'on agresse\r\n\r\n10:06:46:10  10:06:47:19\r\n              est tr\u00e8s intime.\r\n\r\n10:06:48:00  10:06:50:11\r\n         C'est notre intimit\u00e9\r\n          qui est agress\u00e9e.\r\n\r\n10:06:53:07  10:06:56:01\r\n-C'est d'un choc post-traumatique\r\n\r\n10:06:56:06  10:07:00:13\r\n         dont souffrent\r\n  les victimes dehome-jacking.\r\n\r\n10:07:00:18  10:07:05:15\r\n    -L'agression en elle-m\u00eame\r\n      cr\u00e9e un sentiment...\r\n\r\n10:07:05:20  10:07:07:09\r\n{\\an3}              Bien s\u00fbr d'ins\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:07:07:13  10:07:11:20\r\n{\\an3}     mais aussi qu'il peut se passer\r\n    n'importe quoi, n'importe quand.\r\n\r\n10:07:12:01  10:07:17:10\r\n{\\an3}         Ces gens auront une hantise\r\n        de tout ce qui peut arriver.\r\n\r\n10:07:17:14  10:07:22:03\r\n{\\an3}         Ils seront sur le qui-vive,\r\n             seront aux aguets, etc.\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:24:11\r\n                   Le danger...\r\n\r\n10:07:25:02  10:07:27:12\r\n                    Fera partie\r\n              int\u00e9grante de leur vie.\r\n\r\n10:07:27:17  10:07:30:06\r\n{\\an3}     Danger signifie aussi m\u00e9fiance,\r\n\r\n10:07:30:11  10:07:35:11\r\n{\\an3}             comportement particulier\r\nvis-\u00e0-vis des autres, retrait social.\r\n\r\n10:07:35:15  10:07:40:22\r\n{\\an3}   Il y aura donc toute une kyrielle\r\n  de difficult\u00e9s qui s'accumuleront.\r\n\r\n10:07:44:20  10:07:48:16\r\n       -Dans ce contexte,\r\n  la maison est devenue prison.\r\n\r\n10:07:48:21  10:07:50:09\r\n      Comment s'en \u00e9vader ?\r\n\r\n10:07:50:13  10:07:55:03\r\n-On est parti seize fois en vacances\r\n    pour se changer les id\u00e9es...\r\n\r\n10:07:55:08  10:07:57:03\r\n       Quitter la maison.\r\n\r\n10:07:57:08  10:07:59:06\r\n       On dort tranquille, au moins.\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:01:21\r\n{\\an3} Maintenant, c'est somnif\u00e8res, etc.,\r\n\r\n10:08:02:02  10:08:03:12\r\n            pour pouvoir dormir.\r\n\r\n10:08:03:17  10:08:04:22\r\n                      Ouais.\r\n\r\n10:08:05:03  10:08:07:01\r\n{\\an3}             -On se sent impuissant.\r\n\r\n10:08:07:06  10:08:08:16\r\n{\\an3}                M\u00eame si on leur dit:\r\n\r\n10:08:08:21  10:08:11:12\r\n                    \"C'est bon,\r\n              on est en s\u00e9curit\u00e9 ici,\r\n\r\n10:08:11:17  10:08:14:07\r\n{\\an3}          ils ne vont plus revenir\",\r\n\r\n10:08:14:11  10:08:18:01\r\n              on sent que les mots\r\n               ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n10:08:18:06  10:08:20:12\r\n{\\an3}         Les mots ne servent \u00e0 rien.\r\n\r\n10:08:23:01  10:08:27:05\r\n    On laisse un peu tomber,\r\npuis on attend que le temps passe\r\n\r\n10:08:27:10  10:08:30:12\r\n           pour voir\r\n si \u00e7a va gu\u00e9rir quelque chose.\r\n\r\n10:08:35:04  10:08:38:02\r\n        -Le temps passe,\r\n    mais Rocio ne gu\u00e9rit pas.\r\n\r\n10:08:38:07  10:08:40:21\r\n     Elle voit peu de monde,\r\n\r\n10:08:41:02  10:08:45:06\r\n   ne sort pratiquement plus \r\n   et surtout, elle ressasse.\r\n\r\n10:09:16:16  10:09:19:02\r\nRocio \u00e9clate en sanglots\r\n                      -Rocio...\r\n\r\n10:09:21:07  10:09:24:11\r\n-Aura-t-elle des r\u00e9ponses un jour ?\r\n\r\n10:09:24:16  10:09:28:11\r\n     La police neuch\u00e2teloise\r\n est sur la piste des agresseurs\r\n\r\n10:09:28:15  10:09:31:22\r\n      de Rocio et Fran\u00e7ois\r\n  depuis plus d'un an et demi.\r\n\r\n10:09:32:03  10:09:35:16\r\n    En 2014, 212home-jacking\r\n    ont \u00e9t\u00e9 commis en Suisse.\r\n\r\n10:09:37:12  10:09:42:03\r\n Les enqu\u00eateurs ne ch\u00f4ment pas,\r\n    mais pour les victimes,\r\n\r\n10:09:42:08  10:09:44:05\r\n   le temps est souvent long.\r\n\r\n10:09:44:10  10:09:47:05\r\n            -Les gens\r\n   sont terriblement impr\u00e9gn\u00e9s\r\n\r\n10:09:47:10  10:09:49:08\r\n   par les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:09:49:12  10:09:52:07\r\n{\\an1}qui montrent des enqu\u00eates\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:55:20\r\n{\\an1}r\u00e9solues en un temps tr\u00e8s court.\r\n\r\n10:09:56:01  10:10:00:18\r\n{\\an1}Il faut souvent deux, trois saisons\r\npour pouvoir atteindre le but fix\u00e9.\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:03:20\r\n      Trois saisons,\r\nc'est souvent trois ann\u00e9es.\r\n\r\n10:10:04:01  10:10:08:18\r\n{\\an1}On n'est pas dans la m\u00eame \u00e9chelle\r\ntemporelle que les victimes,\r\n\r\n10:10:08:23  10:10:11:05\r\n   dans la r\u00e9alit\u00e9 judiciaire.\r\n\r\n10:10:11:10  10:10:13:08\r\n     -Pourquoi ce d\u00e9calage ?\r\n\r\n10:10:13:12  10:10:16:23\r\n        Comme le reste,\r\nla criminalit\u00e9 s'est mondialis\u00e9e\r\n\r\n10:10:17:04  10:10:20:12\r\ndepuis la chute du mur de Berlin,\r\n        depuis Schengen.\r\n\r\n10:10:20:17  10:10:23:19\r\n          -Je me r\u00e9f\u00e8re\r\n   \u00e0 une \u00e9tude de criminologie\r\n\r\n10:10:24:00  10:10:25:16\r\n     lue lors de mes \u00e9tudes\r\n\r\n10:10:25:21  10:10:27:16\r\n{\\an1}qui mesurait la distance\r\n\r\n10:10:27:21  10:10:31:20\r\nentre le domicile du cambrioleur\r\n  et le lieu de cambriolage.\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:36:03\r\n  Cette distance s'exprimait\r\nen quelques dizaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:10:36:08  10:10:39:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, ce serait des centaines,\r\n\r\n10:10:39:10  10:10:42:06\r\n  voire quelques milliers\r\n      de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:45:23\r\n  Aujourd'hui, lehome-jacking\r\n     r\u00e9gional n'existe pas.\r\n\r\n10:10:46:04  10:10:47:17\r\n        Le nouveau profil\r\n\r\n10:10:47:22  10:10:49:15\r\n{\\an1}est plus international.\r\n\r\n10:10:49:20  10:10:51:08\r\n  Il est europ\u00e9anis\u00e9.\r\n\r\n10:10:51:12  10:10:56:14\r\n{\\an1}On le constate quand on identifie\r\nces auteurs dehome-jacking.\r\n\r\n10:10:56:19  10:10:59:20\r\nEt puis, il va devenir\r\n  intercontinental.\r\n\r\n10:11:00:01  10:11:03:19\r\n   C'est la mobilit\u00e9\r\nqui explique ces nouveaux profils.\r\n\r\n10:11:04:00  10:11:08:13\r\n{\\an1}Mais c'est aussi la division\r\nentre les pays riches et les pauvres.\r\n\r\n10:11:08:18  10:11:11:05\r\n{\\an1}La notion d'exercice de la violence\r\n\r\n10:11:11:10  10:11:16:01\r\n{\\an1}pour ceux qui ont v\u00e9cu des guerres:\r\nils ne s'en sortent pas indemnes.\r\n\r\n10:11:16:06  10:11:19:07\r\n{\\an1}Leur \u00e9chelle de violence\r\nn'est pas \u00e9quivalente\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:23:23\r\n  \u00e0 celle de celui qui est n\u00e9\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est bien \u00e9vident.\r\n\r\n10:11:24:04  10:11:28:13\r\n        -Leshome-jackers\r\nviennent g\u00e9n\u00e9ralement d'ailleurs,\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:31:00\r\n  mais qui sont-ils vraiment ?\r\n\r\n10:11:31:05  10:11:32:10\r\n            A Paris,\r\n\r\n10:11:32:14  10:11:37:14\r\ndans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, \r\net en particulier des braquages,\r\n\r\n10:11:37:19  10:11:40:03\r\nce criminologue a pignon sur rue.\r\n\r\n10:11:40:08  10:11:43:09\r\n          Il travaille\r\n  avec des polices europ\u00e9ennes,\r\n\r\n10:11:43:13  10:11:44:21\r\n         dont la Suisse.\r\n\r\n10:11:45:02  10:11:47:18\r\n       -Le crime a \u00e9volu\u00e9,\r\n        comme la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:11:47:23  10:11:50:05\r\nIl y a plus de valeurs visibles.\r\n\r\n10:11:50:10  10:11:53:06\r\n                Aujourd'hui,\r\n       il est clairement en expansion\r\n\r\n10:11:53:11  10:11:55:06\r\n{\\an3}        dans les grandes m\u00e9tropoles.\r\n\r\n10:11:55:11  10:11:58:11\r\nEt les loulous ont aussi \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:11:58:15  10:12:00:17\r\n  -Jusque dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n10:12:00:22  10:12:02:03\r\n         lehome-jacking\r\n\r\n10:12:02:08  10:12:06:14\r\na \u00e9t\u00e9 le fait de bandes organis\u00e9es,\r\n    souvent des gens du voyage.\r\n\r\n10:12:06:21  10:12:10:00\r\n           D\u00e9sormais,\r\n la majorit\u00e9 sont des individus\r\n\r\n10:12:10:05  10:12:12:15\r\n        plut\u00f4t amateurs,\r\n      issus des banlieues.\r\n\r\n10:12:12:20  10:12:14:10\r\n     -Ce sont pas des pros,\r\n\r\n10:12:14:14  10:12:18:13\r\n   donc le risque de violences\r\n  suppos\u00e9es est plus important.\r\n\r\n10:12:18:18  10:12:23:02\r\n         Ce sont souvent des jeunes:\r\n               17, 25 ans, 30 ans.\r\n\r\n10:12:23:07  10:12:25:18\r\n  Une cat\u00e9gorie de gens jeunes.\r\n\r\n10:12:28:08  10:12:30:02\r\n     -Jeunes, et au d\u00e9part,\r\n\r\n10:12:30:07  10:12:32:02\r\n       souvent maladroits.\r\n\r\n10:12:32:07  10:12:36:08\r\n         Le coup d'essai\r\n est rarement un coup de ma\u00eetre.\r\n\r\n10:12:36:12  10:12:40:03\r\n           -C'est toujours l'app\u00e2t\r\n      du gain rapide et sans risque.\r\n\r\n10:12:40:08  10:12:44:09\r\n{\\an3}            En g\u00e9n\u00e9ral, c'est gagner\r\n    de l'argent sans payer d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:12:44:13  10:12:46:15\r\n{\\an3}       Ce sont pas des psychopathes.\r\n\r\n10:12:48:06  10:12:49:14\r\n{\\an3}                   -Ouvre la caisse.\r\n\r\n10:12:49:20  10:12:51:08\r\n{\\an3}                    Vide la caisse !\r\n\r\n10:12:51:12  10:12:53:08\r\n   -Souvent poly-d\u00e9linquants,\r\n\r\n10:12:53:12  10:12:57:03\r\n  ils commencent leur carri\u00e8re\r\n    par de petits commerces.\r\n\r\n10:12:57:08  10:13:00:04\r\n           Comme ici,\r\n dans une commune pr\u00e8s de Paris:\r\n\r\n10:13:00:09  10:13:03:12\r\n    les apprentis malfaiteurs\r\n     ont \u00e0 peine seize ans.\r\n\r\n10:13:03:17  10:13:05:11\r\n{\\an3}                -Donne-moi l'argent.\r\n\r\n10:13:05:16  10:13:07:09\r\n{\\an3}                C'est tout ou quoi ?\r\n\r\n10:13:07:13  10:13:09:01\r\n                        -L'argent !\r\n\r\n10:13:09:06  10:13:12:09\r\n              -Beaucoup de gens,\r\n        de commerces ont une cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:13:12:13  10:13:15:15\r\n{\\an3}              Les assurances veulent\r\n              qu'on se prot\u00e8ge plus.\r\n\r\n10:13:15:20  10:13:20:11\r\n{\\an3}   Il y a comme un vase communiquant\r\n    sur cette population criminelle,\r\n\r\n10:13:20:16  10:13:23:04\r\n{\\an3}  qui vise des cibles plus faciles.\r\n\r\n10:13:23:09  10:13:25:14\r\n    -Telles les femmes seules\r\n\r\n10:13:25:19  10:13:28:04\r\n     ou les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:13:28:09  10:13:32:01\r\n    Hormis ceshome-jackers \r\n   peu pr\u00e9par\u00e9s et dangereux,\r\n\r\n10:13:32:06  10:13:34:13\r\n      il y a 10 % de pros,\r\n         vieille \u00e9cole.\r\n\r\n10:13:34:18  10:13:38:06\r\n -Des cambrioleurs haut de gamme\r\n        d'Europe de l'Est\r\n\r\n10:13:38:11  10:13:42:01\r\n                  se pr\u00e9parent,\r\n          connaissent, sont habitu\u00e9s.\r\n\r\n10:13:42:06  10:13:47:09\r\n{\\an3}           Avec ceux-l\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n           \u00e7a se passe pas trop mal,\r\n\r\n10:13:47:13  10:13:51:04\r\n   parce qu'il y a cette exp\u00e9rience,\r\n                 cette habitude.\r\n\r\n10:13:51:09  10:13:54:19\r\n                Et puis, aussi,\r\n           ils sont assez dissuasifs.\r\n\r\n10:13:55:06  10:13:58:03\r\n -Ces bandes plus exp\u00e9riment\u00e9es\r\n\r\n10:13:58:08  10:14:00:11\r\n ciblent des personnes fortun\u00e9es\r\n\r\n10:14:00:15  10:14:03:04\r\n  comme les chefs d'entreprise.\r\n\r\n10:14:03:09  10:14:07:23\r\nChevronn\u00e9s ou pas, leshome-jackers\r\n      ont des points communs.\r\n\r\n10:14:08:04  10:14:10:06\r\n -Ils sont souvent hyperactifs.\r\n\r\n10:14:10:11  10:14:12:17\r\nIls ne sont pas b\u00eates, attention.\r\n\r\n10:14:12:22  10:14:15:11\r\nIls ont souvent un ego important,\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:19:12\r\n         une sorte d'aura\r\nsur laquelle ils aiment bien jouer.\r\n\r\n10:14:19:17  10:14:22:23\r\n   Ils sont rarement repentis,\r\n        car r\u00e9cidivistes.\r\n\r\n10:14:23:04  10:14:25:04\r\n{\\an1}On les retrouve parfois,\r\n\r\n10:14:25:09  10:14:27:23\r\n{\\an1}tardivement, \u00e0 une arrestation,\r\n\r\n10:14:28:04  10:14:30:19\r\n{\\an1}via une trace ADN\r\nlaiss\u00e9e quelque part.\r\n\r\n10:14:31:00  10:14:35:00\r\n  Souvent ils n'ont pas\r\nde regrets sur l'ex\u00e9cution,\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:38:13\r\n    mais sur le fait\r\nd'avoir fait des erreurs,\r\n\r\n10:14:38:18  10:14:40:23\r\n d'avoir rat\u00e9 une satisfaction.\r\n\r\n10:14:41:04  10:14:44:05\r\n     -Pour ces d\u00e9linquants,\r\n     souvent venus de loin,\r\n\r\n10:14:44:10  10:14:47:18\r\n    la Suisse est la vitrine\r\n    de toutes les richesses.\r\n\r\n10:14:47:23  10:14:49:12\r\n       Pourtant, parfois,\r\n\r\n10:14:49:17  10:14:54:12\r\ncela para\u00eet improbable, comme ici,\r\n  entre Le Locle et La Br\u00e9vine.\r\n\r\n10:14:54:17  10:14:59:07\r\nAu Cerneux-P\u00e9quignot, cinq individus\r\n    ont commis unhome-jacking.\r\n\r\n10:14:59:11  10:15:04:06\r\n  Au d\u00e9part, m\u00eame le procureur\r\n      y a perdu son latin.\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:08:14\r\n      -On peine \u00e0 comprendre\r\nle c\u00f4t\u00e9 international de l'affaire.\r\n\r\n10:15:08:19  10:15:11:23\r\n                 Ici, les auteurs\r\n       n'\u00e9taient pas du tout connus.\r\n\r\n10:15:12:04  10:15:14:19\r\n                 Ils n'avaient\r\n           aucun lien avec la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:15:15:00  10:15:18:03\r\n                 On comprend pas\r\n         ce qui a pu les int\u00e9resser.\r\n\r\n10:15:20:09  10:15:21:18\r\n       -14 novembre 2014,\r\n\r\n10:15:21:23  10:15:24:21\r\ndans l'apr\u00e8s-midi, il fait sombre.\r\n\r\n10:15:25:02  10:15:27:01\r\n  Une temp\u00eate balaye la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:15:27:06  10:15:29:18\r\n La ferme de Werner est isol\u00e9e.\r\n\r\n10:15:29:23  10:15:33:21\r\n    Seule l'employ\u00e9e agricole\r\n           s'y trouve.\r\n\r\n10:15:34:02  10:15:36:07\r\n{\\an1}-Subitement, un homme vient\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:39:03\r\n{\\an1}dans ma chambre;\r\net apr\u00e8s, quatre autres.\r\n\r\n10:15:39:08  10:15:40:21\r\n{\\an1}L'un a pris le couteau.\r\n\r\n10:15:41:02  10:15:43:02\r\n              \"O\u00f9 est l'argent ?\"\r\n\r\n10:15:43:07  10:15:44:13\r\n{\\an1}Moi, je sais pas.\r\n\r\n10:15:44:18  10:15:47:23\r\n      Il a dit que je devais\r\n       m'asseoir, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:48:04  10:15:49:20\r\n       Je me mets comme \u00e7a.\r\n\r\n10:15:50:01  10:15:55:10\r\n   Apr\u00e8s, ils ont pris le c\u00e2ble\r\ndu t\u00e9l\u00e9phone et des chaussettes...\r\n\r\n10:15:55:14  10:15:59:11\r\n  Ils ont demand\u00e9 plusieurs fois:\r\n       \"O\u00f9 est l'argent ?\",\r\n\r\n10:15:59:16  10:16:01:13\r\n    avec le couteau contre moi.\r\n\r\n10:16:01:18  10:16:04:10\r\n  Apr\u00e8s, ils m'ont mis ce sac...\r\n\r\n10:16:06:02  10:16:07:11\r\n{\\an1}Sur la t\u00eate !\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:12:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ils ont boug\u00e9 encore\r\n10 min environ, je sais plus.\r\n\r\n10:16:12:12  10:16:14:11\r\n{\\an1}Comme \u00e7a, apr\u00e8s, euh...\r\n\r\n10:16:16:04  10:16:17:20\r\n{\\an1}Je suis rest\u00e9e l\u00e0...\r\n\r\n10:16:19:07  10:16:21:07\r\n     Avec le sac sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:16:21:11  10:16:22:18\r\n           J'attendais !\r\n\r\n10:16:24:08  10:16:26:12\r\n -Les hommes fouillent la ferme,\r\n\r\n10:16:26:17  10:16:30:11\r\nau point de d\u00e9foncer les plafonds,\r\n\r\n10:16:30:16  10:16:33:20\r\n    lorsque le patron arrive.\r\n\r\n10:16:34:01  10:16:37:06\r\n               -Je suis rentr\u00e9\r\n         depuis Le Locle en tracteur,\r\n\r\n10:16:37:11  10:16:40:02\r\n              y avait trop de neige\r\n                pour ma bagnole.\r\n\r\n10:16:40:07  10:16:42:11\r\n{\\an3}      Au bord de la route cantonale,\r\n\r\n10:16:42:16  10:16:45:22\r\n             j'ai d\u00e9j\u00e0 vu une bagnole\r\n               qui me plaisait pas.\r\n\r\n10:16:46:03  10:16:49:10\r\n   Je suis descendu le chemin\r\n      avec le tracteur...\r\n\r\n10:16:49:14  10:16:53:02\r\n  Et puis, quand je suis arriv\u00e9\r\n        devant la porte,\r\n\r\n10:16:53:07  10:16:55:08\r\n{\\an3}       un gaillard saute contre moi.\r\n\r\n10:16:57:10  10:16:59:23\r\n{\\an3}     J'ai dit: \"Tu fais quoi, l\u00e0 ?!\"\r\n\r\n10:17:00:04  10:17:03:13\r\n         Je me suis dit\r\n que quelque chose n'allait pas.\r\n\r\n10:17:03:18  10:17:06:11\r\nEnsuite, je suis rentr\u00e9 l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:17:06:15  10:17:08:19\r\n{\\an3}       J'ai trouv\u00e9 mon employ\u00e9e ici,\r\n\r\n10:17:09:00  10:17:12:16\r\n{\\an3}             attach\u00e9e sur une chaise\r\n         avec le c\u00e2ble du t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:17:13:20  10:17:18:07\r\n       -L'arriv\u00e9e de Werner\r\nfait d\u00e9guerpir les cinq braqueurs.\r\n\r\n10:17:18:11  10:17:21:12\r\n  Trois s'enfuient en voiture,\r\n        et deux \u00e0 pied.\r\n\r\n10:17:21:17  10:17:22:23\r\n          -Moi, j'ai vu\r\n\r\n10:17:23:04  10:17:25:08\r\n{\\an1}ces gaillards traverser par l\u00e0.\r\n\r\n10:17:25:12  10:17:28:10\r\n     Puis, j'ai tout de suite\r\n        pris le tracteur.\r\n\r\n10:17:28:14  10:17:32:12\r\n         Et je suis mont\u00e9\r\n      pour aller contre eux.\r\n\r\n10:17:33:16  10:17:38:10\r\n Apr\u00e8s, arriv\u00e9 au bout du chemin,\r\n  je suis descendu du tracteur.\r\n\r\n10:17:38:14  10:17:42:09\r\n   J'ai dit: \"Maintenant,\r\nvous passez devant ce tracteur,\r\n\r\n10:17:42:13  10:17:44:21\r\n{\\an1}je vous am\u00e8ne \u00e0 la police !\"\r\n\r\n10:17:45:02  10:17:47:07\r\nIls disaient: \"On a rien fait.\"\r\n\r\n10:17:47:11  10:17:50:10\r\n      J'ai dit:\r\n\"J'ai vu ce que vous avez fait.\"\r\n\r\n10:17:50:14  10:17:54:11\r\n        \"Maintenant,\r\nvous marchez devant, vers Le Locle,\r\n\r\n10:17:54:16  10:17:56:23\r\n{\\an1}et puis, on ne discute plus !\"\r\n\r\n10:17:57:04  10:17:59:11\r\n  -Quelques minutes plus tard,\r\n\r\n10:17:59:15  10:18:03:05\r\n        le paysan remet\r\n les deux suspects \u00e0 la police.\r\n\r\n10:18:03:10  10:18:08:06\r\n Les deux hommes sont d'origine \r\nmaghr\u00e9bine et habitent en France.\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:11:05\r\n           -Pour moi,\r\n   comme c'est tomb\u00e9 du ciel,\r\n\r\n10:18:11:10  10:18:15:08\r\n       je ne comprends pas\r\n pourquoi c'est arriv\u00e9 chez moi.\r\n\r\n10:18:15:12  10:18:17:07\r\n{\\an3}           Les gaillards de Paris...\r\n\r\n10:18:18:21  10:18:23:12\r\n{\\an3}      Qui arrivent l\u00e0... chez moi...\r\n               avec un temps pareil.\r\n\r\n10:18:25:04  10:18:26:21\r\n    -Dans les mois suivants,\r\n\r\n10:18:27:02  10:18:30:12\r\n   les trois autres agresseurs\r\n     sont arr\u00eat\u00e9s en France.\r\n\r\n10:18:30:17  10:18:33:22\r\n            L'enqu\u00eate\r\n   r\u00e9v\u00e8le une histoire dingue.\r\n\r\n10:18:34:03  10:18:37:18\r\n Les Fran\u00e7ais se seraient perdus\r\n        du c\u00f4t\u00e9 du Locle,\r\n\r\n10:18:37:23  10:18:39:12\r\n     \u00e0 cause de la temp\u00eate.\r\n\r\n10:18:39:17  10:18:41:01\r\n       Ils voudraient bien\r\n\r\n10:18:41:06  10:18:44:13\r\n        rentrer \u00e0 Paris,\r\n mais n'ont plus de ressources.\r\n\r\n10:18:44:18  10:18:48:00\r\n       Alors ils d\u00e9cident\r\n   de se servir dans la ferme.\r\n\r\n10:18:48:05  10:18:51:20\r\n    Cette version des faits\r\n  convainc moyennement Werner.\r\n\r\n10:18:52:01  10:18:54:11\r\n{\\an3}    -Ils se cachent l'un de l'autre.\r\n\r\n10:18:54:16  10:18:58:14\r\n{\\an3}      Trop de choses se sont pass\u00e9es\r\n         pour que ce soit un hasard.\r\n\r\n10:18:58:19  10:19:02:20\r\n  -Leshome-jackerss'expriment\r\n    rarement dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n10:19:03:01  10:19:06:22\r\n L'un des agresseurs de Claudia\r\n   a accept\u00e9 de nous parler.\r\n\r\n10:19:07:03  10:19:11:01\r\n      La rencontre se fait\r\n\u00e0 la prison de la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:19:11:06  10:19:13:17\r\nRachid travaille dans la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:19:13:22  10:19:17:19\r\n     Ni lui ni ses comparses\r\n  ne sont des enfants de coeur.\r\n\r\n10:19:18:00  10:19:21:10\r\n   M\u00eame si durant l'entretien,\r\n      l'homme se d\u00e9douane.\r\n\r\n10:19:21:14  10:19:23:12\r\n   -Le but, c'est pas de faire\r\n\r\n10:19:23:17  10:19:25:11\r\n{\\an1}du mal aux gens.\r\n\r\n10:19:25:16  10:19:27:22\r\n{\\an1}On voulait pas faire de mal\r\n\r\n10:19:28:03  10:19:30:23\r\n{\\an1}\u00e0 cette femme, ou qui que ce soit.\r\n\r\n10:19:31:04  10:19:34:10\r\n{\\an1}Le but est\r\nde faire peur \u00e0 la personne\r\n\r\n10:19:34:14  10:19:39:04\r\n{\\an1}pour prendre un peu d'argent,\r\npour rentrer en France.\r\n\r\n10:19:41:15  10:19:44:02\r\n-Rachid a beau jeu de d\u00e9dramatiser.\r\n\r\n10:19:44:07  10:19:46:01\r\n         Il n'y a pas eu\r\n\r\n10:19:46:06  10:19:48:13\r\n    d\u00e9ferlement de violence,\r\n\r\n10:19:48:18  10:19:53:03\r\n  mais il y a eu des violences\r\n  psychologiques importantes.\r\n\r\n10:19:53:08  10:19:58:15\r\n{\\an1}-Dans ma t\u00eate, je me dis que j'esp\u00e8re\r\nque \u00e7a se passe tr\u00e8s bien...\r\n\r\n10:19:58:20  10:20:02:11\r\n{\\an1}Pas que la dame se prenne des coups,\r\n\r\n10:20:02:15  10:20:06:15\r\n{\\an1}qu'elle soit bless\u00e9e,\r\nou qu'elle soit agress\u00e9e...\r\n\r\n10:20:06:20  10:20:08:14\r\n{\\an1}Verbalement...\r\n\r\n10:20:08:19  10:20:10:10\r\n{\\an1}Moralement et tout.\r\n\r\n10:20:10:14  10:20:12:14\r\n{\\an1}Juste la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:20:12:19  10:20:16:18\r\n{\\an1}quand mon copain\r\nl'a agress\u00e9e avec le couteau,\r\n\r\n10:20:16:23  10:20:21:14\r\n{\\an1}j'ai dit: \"Non, il ne faut pas\r\nfaire \u00e7a, c'est une femme !\"\r\n\r\n10:20:21:19  10:20:23:18\r\n{\\an1}\"Ca ne sert \u00e0 rien.\"\r\n\r\n10:20:23:23  10:20:27:13\r\n{\\an1}Mon copain\r\n\u00e9tait un peu agressif quand m\u00eame.\r\n\r\n10:20:27:18  10:20:29:19\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qu'on a pas aim\u00e9.\r\n\r\n10:20:30:00  10:20:34:03\r\n    -Avez-vous l'impression\r\nd'avoir inflig\u00e9 de la violence ?\r\n\r\n10:20:34:08  10:20:37:13\r\n{\\an1}-Au moment\r\no\u00f9 je suis entr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:20:37:18  10:20:42:11\r\n{\\an1}je me sens quand m\u00eame coupable\r\nd'avoir fait une infraction.\r\n\r\n10:20:42:16  10:20:45:15\r\n{\\an1}Et je me sentais mal, tr\u00e8s, tr\u00e8s mal.\r\n\r\n10:20:46:20  10:20:48:09\r\n{\\an1}Mais euh...\r\n\r\n10:20:50:21  10:20:55:10\r\n{\\an1}Quand m\u00eame, j'\u00e9tais pas d'accord\r\npour cette affaire...\r\n\r\n10:20:55:23  10:21:00:11\r\n{\\an1}Pour cette affaire qu'on a fait,\r\nc'est-\u00e0-dire pour cette effraction.\r\n\r\n10:21:00:16  10:21:03:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais pas \u00e0 l'aise,\r\nj'\u00e9tais pas bien.\r\n\r\n10:21:04:18  10:21:07:23\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nqui est venu vite fait,\r\n\r\n10:21:08:04  10:21:11:00\r\n{\\an1}sans r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n10:21:12:11  10:21:14:14\r\n  Et je regrette, je regrette.\r\n\r\n10:21:17:21  10:21:19:11\r\n     -Claudia a \u00e9t\u00e9 ligot\u00e9e,\r\n\r\n10:21:19:16  10:21:22:14\r\n        menac\u00e9e de mort,\r\n    un couteau sous la gorge.\r\n\r\n10:21:22:19  10:21:25:01\r\n   Le traumatisme est bien l\u00e0.\r\n\r\n10:21:28:05  10:21:30:17\r\n{\\an1}-Pour m'endormir, j'ai de la peine.\r\n\r\n10:21:30:22  10:21:32:12\r\n{\\an1}Pour dormir, \u00e7a va.\r\n\r\n10:21:32:17  10:21:34:19\r\nMais toute la nuit,\r\n   je fais...\r\n\r\n10:21:35:00  10:21:38:06\r\n  Fermer les poings\r\net grincer avec les dents.\r\n\r\n10:21:38:11  10:21:40:16\r\n{\\an1}Et une fois, j'ai mis le...\r\n\r\n10:21:42:04  10:21:43:09\r\n    La langue.\r\n\r\n10:21:43:13  10:21:45:14\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, j'\u00e9tais bless\u00e9e.\r\n\r\n10:21:45:19  10:21:48:10\r\n{\\an1}J'avais du sang dans la bouche.\r\n\r\n10:21:48:14  10:21:53:19\r\n{\\an1}Le matin, je me r\u00e9veille, et toute\r\nla journ\u00e9e, mes bras me font mal.\r\n\r\n10:21:54:00  10:21:56:20\r\n  Parce que je fais,\r\ntoute la nuit, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:57:01  10:21:58:11\r\n{\\an1}Mais des r\u00eaves...\r\n\r\n10:21:58:15  10:22:03:10\r\n  Une fois, j'ai r\u00eav\u00e9\r\nque l'homme avec le couteau revient.\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:05:00\r\n{\\an1}Et moi je fais...\r\n\r\n10:22:06:09  10:22:09:13\r\n{\\an1}Je fais quelque chose contre lui...\r\n\r\n10:22:09:18  10:22:12:04\r\n{\\an1}Mais je peux pas me bouger !\r\n\r\n10:22:12:09  10:22:14:19\r\n{\\an1}Je suis bloqu\u00e9e, comme glac\u00e9e !\r\n\r\n10:22:15:00  10:22:20:11\r\n  -M\u00eame le solide Werner a gard\u00e9\r\nquelques s\u00e9quelles de l'agression.\r\n\r\n10:22:20:16  10:22:22:09\r\n      -Deux jours apr\u00e8s...\r\n\r\n10:22:26:02  10:22:28:00\r\n{\\an3}        On a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir...\r\n\r\n10:22:28:05  10:22:31:23\r\n{\\an3}         Moi j'ai dit: \"Nom de Dieu,\r\n         c'est quand m\u00eame pas bien.\"\r\n\r\n10:22:32:04  10:22:33:20\r\n{\\an3}             Et pis, \u00e7a m'a fatigu\u00e9.\r\n\r\n10:22:34:01  10:22:37:16\r\n{\\an3}             Je r\u00eave toujours encore\r\n                des voleurs la nuit.\r\n\r\n10:22:37:21  10:22:43:04\r\n{\\an3} Si je rentre la nuit, je me m\u00e9fie en\r\nsortant de l'auto s'il y a quelqu'un.\r\n\r\n10:22:43:09  10:22:45:07\r\n{\\an3}             Et puis, c'est clair...\r\n\r\n10:22:45:11  10:22:50:11\r\n{\\an3}       Quand on a eu un truc pareil,\r\n               vous \u00eates pas calme !\r\n\r\n10:22:58:02  10:23:00:09\r\n -Les agresseurs ont fait du mal\r\n\r\n10:23:00:13  10:23:04:23\r\n     pour quelques babioles\r\n  et l'argent des commissions.\r\n\r\n10:23:05:04  10:23:08:23\r\n Il y a un c\u00f4t\u00e9 \"Pieds nickel\u00e9s\"\r\n       dans cette affaire,\r\n\r\n10:23:09:04  10:23:11:08\r\n   mais c'est rarement le cas.\r\n\r\n10:23:11:12  10:23:15:12\r\n   La Suisse les attire tous:\r\ndes amateurs aux mieux pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:23:20:03  10:23:25:09\r\n-G\u00e9n\u00e9ralement, ces \u00e9quipes viennent\r\nde Lyon, Besan\u00e7on, Paris, Marseille,\r\n\r\n10:23:25:13  10:23:26:18\r\n          ou de Corse.\r\n\r\n10:23:26:23  10:23:29:04\r\n   Des \u00e9quipes viennent aussi\r\n\r\n10:23:29:09  10:23:31:23\r\n      des pays baltes, des Lituaniens\r\n\r\n10:23:32:04  10:23:34:21\r\n        qui braquent des bijouteries.\r\n\r\n10:23:35:02  10:23:37:02\r\n{\\an3}       Et la criminalit\u00e9 russophone.\r\n\r\n10:23:37:07  10:23:40:01\r\n{\\an3}    On attire des bandes criminelles\r\n\r\n10:23:40:06  10:23:43:07\r\n          parce qu'on a des valeurs,\r\n                 et que \u00e7a se dit.\r\n\r\n10:23:43:11  10:23:46:17\r\n                 La Suisse attire\r\n         \u00e0 cause de ses bijouteries,\r\n\r\n10:23:46:22  10:23:50:14\r\n{\\an3}     de ses manufactures horlog\u00e8res,\r\n            et de sa qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n10:23:50:19  10:23:52:19\r\n        -Pour faire face\r\n\r\n10:23:53:00  10:23:55:07\r\n    \u00e0 ces pr\u00e9dateurs mobiles,\r\n\r\n10:23:55:11  10:23:58:15\r\n         pouvant frapper\r\n dans plusieurs pays rapidement,\r\n\r\n10:23:58:20  10:24:02:05\r\n       le policier suisse\r\n      est devenu europ\u00e9en.\r\n\r\n10:24:02:10  10:24:05:11\r\n -Il faut travailler autrement,\r\n\r\n10:24:05:15  10:24:09:01\r\n     axer sur la coop\u00e9ration\r\n         internationale.\r\n\r\n10:24:09:06  10:24:13:12\r\n{\\an3}       Si la criminalit\u00e9 est locale,\r\n  l'enqu\u00eate est souvent plus rapide.\r\n\r\n10:24:13:17  10:24:17:01\r\n                  D\u00e8s l'instant\r\n       o\u00f9 vous identifiez les auteurs\r\n\r\n10:24:17:06  10:24:20:13\r\n              comme \u00e9tant \u00e9trangers,\r\n               vivant \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:24:20:18  10:24:23:23\r\n                 vous devez d\u00e9j\u00e0\r\n          les localiser \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:24:24:04  10:24:27:15\r\n{\\an3}             d\u00e9pendre du bon vouloir\r\n              des autorit\u00e9s du pays.\r\n\r\n10:24:27:20  10:24:30:15\r\n                 Ensuite, ces gens\r\n               sont tr\u00e8s itin\u00e9rants.\r\n\r\n10:24:30:20  10:24:35:14\r\n{\\an3}     M\u00eame s'ils vivent au Mont\u00e9n\u00e9gro,\r\n\u00e7a veut pas dire qu'ils s'y trouvent.\r\n\r\n10:24:35:19  10:24:37:16\r\n{\\an3}          M\u00eame si on les y localise,\r\n\r\n10:24:37:21  10:24:40:19\r\n                 on n'extrade pas\r\n         ses propres ressortissants.\r\n\r\n10:24:41:00  10:24:43:02\r\n   -Collaborer avec l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:24:43:07  10:24:45:17\r\nimplique donc plus de paperasse,\r\n\r\n10:24:45:22  10:24:49:17\r\n          de l'attente\r\net des enqu\u00eates plus compliqu\u00e9es.\r\n\r\n10:24:49:22  10:24:54:23\r\nMais il y a des r\u00e9sultats au final:\r\n 60 % des auteurs dehome-jacking\r\n\r\n10:24:55:04  10:24:56:13\r\n          sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:24:56:18  10:24:59:13\r\n-L'ADN, les empruntes digitales,\r\n\r\n10:24:59:18  10:25:03:07\r\n{\\an3}             les traces de semelles,\r\n        c'est devenu incontournable.\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:06:13\r\n              Ca prend du temps,\r\n          il faut les faire analyser,\r\n\r\n10:25:06:18  10:25:11:06\r\n{\\an3} les diffuser, c'est tr\u00e8s important,\r\n      au niveau europ\u00e9en ou mondial.\r\n\r\n10:25:11:11  10:25:13:06\r\n{\\an3}           Ensuite, on va travailler\r\n\r\n10:25:13:11  10:25:14:23\r\n          sur le butin.\r\n\r\n10:25:15:04  10:25:17:16\r\n   Qu'est-ce qu'on recherche ?\r\n\r\n10:25:17:21  10:25:20:11\r\n   On sera toujours meilleurs\r\n\r\n10:25:20:15  10:25:23:17\r\ndans les \u00e9changes internationaux,\r\n\r\n10:25:23:22  10:25:30:01\r\ncar le policier d'aujourd'hui voyage\r\n  et parle les langues \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n10:25:30:06  10:25:34:10\r\n -Certes, mais la police suisse \r\n ne peut \u00e9viter tous les drames.\r\n\r\n10:25:34:14  10:25:37:16\r\n Ici, \u00e0 Epalinges, a \u00e9t\u00e9 commis\r\n\r\n10:25:37:21  10:25:39:17\r\n   le seulhome-jackingmortel\r\n\r\n10:25:39:22  10:25:41:02\r\n       de Suisse romande.\r\n\r\n10:25:41:07  10:25:43:23\r\nJean et Christian ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s\r\n\r\n10:25:44:04  10:25:46:12\r\n   un matin de d\u00e9cembre 2008.\r\n\r\n10:25:46:17  10:25:48:16\r\n   Sous les yeux de sa femme,\r\n\r\n10:25:48:21  10:25:52:05\r\n   Christian est battu \u00e0 mort\r\n      par deux agresseurs.\r\n\r\n10:25:52:10  10:25:55:02\r\nIl repr\u00e9sentait tellement pour Jean.\r\n\r\n10:25:55:07  10:25:57:01\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 de ma vie.\r\n\r\n10:26:00:22  10:26:03:11\r\n{\\an1}Il \u00e9tait calme, g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:26:04:12  10:26:06:11\r\n{\\an1}Et puis, je l'aimais, quoi.\r\n\r\n10:26:06:15  10:26:09:22\r\n{\\an1}Je ne sais pas pourquoi,\r\nmais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:13:11  10:26:17:21\r\n -Jean et Christian, c'est plus\r\nde 40 ans de mariage, un enfant.\r\n\r\n10:26:18:02  10:26:20:15\r\nC'est une vie dans la restauration.\r\n\r\n10:26:20:20  10:26:22:07\r\n      Ensemble au travail,\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:25:21\r\n      ensemble \u00e0 la maison,\r\n       ils ne font qu'un.\r\n\r\n10:26:26:02  10:26:27:12\r\n        C'est encore unis\r\n\r\n10:26:27:17  10:26:30:17\r\n      qu'ils se pr\u00e9paraient\r\n        \u00e0 leur retraite.\r\n\r\n10:26:30:22  10:26:34:12\r\n     Christian, \u00e0 bricoler;\r\n       Jean, \u00e0 jardiner.\r\n\r\n10:26:37:00  10:26:39:23\r\n{\\an3}-J'aimais bien ma petite vie, avant.\r\n\r\n10:26:40:04  10:26:41:13\r\n{\\an3}                   J'\u00e9tais heureuse.\r\n\r\n10:26:41:18  10:26:44:04\r\n{\\an3}       Je crois que Christian aussi.\r\n\r\n10:26:44:09  10:26:47:05\r\n{\\an3}  Il ne m'a jamais dit le contraire.\r\n\r\n10:26:47:10  10:26:49:11\r\n    J'y pense tous les jours.\r\n\r\n10:26:51:05  10:26:54:19\r\n        -Tous les jours,\r\n   depuis ce 29 d\u00e9cembre 2008.\r\n\r\n10:27:00:08  10:27:04:17\r\n-A 06h00, il y avait deux gaillards\r\n        devant ma fen\u00eatre.\r\n\r\n10:27:04:22  10:27:07:14\r\n     Alors, j'ai \u00e9t\u00e9 ouvrir.\r\n\r\n10:27:07:19  10:27:10:18\r\n   J'\u00e9tais en robe de chambre.\r\n\r\n10:27:10:23  10:27:14:09\r\nJ'ai dit: \"J'ai rien \u00e0 vous donner,\r\n         d\u00e9campez d'ici.\"\r\n\r\n10:27:14:13  10:27:17:15\r\n{\\an3}    Ils ont fait semblant de partir.\r\n\r\n10:27:17:20  10:27:22:08\r\n{\\an3}         J'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9veiller mon mari\r\n et j'ai dit: \"Il y a deux gaillards\r\n\r\n10:27:22:12  10:27:27:09\r\n{\\an3}   qui tra\u00eenent autour de la maison,\r\n    il faudra peut-\u00eatre aller voir.\"\r\n\r\n10:27:27:13  10:27:30:14\r\n    -A quelques m\u00e8tres de l\u00e0,\r\n         juste en face,\r\n\r\n10:27:30:19  10:27:34:15\r\n     une voisine se pr\u00e9pare\r\n      \u00e0 partir au travail.\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:37:23\r\n        C'est pour elle\r\n  une journ\u00e9e comme une autre.\r\n\r\n10:27:38:04  10:27:39:10\r\n         Enfin, presque.\r\n\r\n10:27:39:14  10:27:41:08\r\n        -Je vois mon chat\r\n\r\n10:27:41:12  10:27:43:01\r\n{\\an3}                  sur ce paillasson.\r\n\r\n10:27:44:16  10:27:47:10\r\n                  Il a le regard riv\u00e9\r\n                     sur la porte.\r\n\r\n10:27:47:14  10:27:51:08\r\n            Il a les yeux tout noirs,\r\n                comme des billes.\r\n\r\n10:27:53:17  10:27:55:19\r\n{\\an1}Je sens comme une pr\u00e9sence.\r\n\r\n10:27:56:22  10:27:58:03\r\n{\\an1}Tu vois ?\r\n\r\n10:27:58:08  10:28:01:08\r\n{\\an1}Une pr\u00e9sence de quelqu'un,\r\nmais je vois rien.\r\n\r\n10:28:01:12  10:28:05:23\r\n{\\an1}J'entends comme une respiration,\r\nmais je vois rien.\r\n\r\n10:28:07:22  10:28:09:13\r\n      -Mais l'heure tourne.\r\n\r\n10:28:09:18  10:28:11:14\r\n   Monique file \u00e0 son travail.\r\n\r\n10:28:13:16  10:28:18:15\r\n    Dans la villa d'en face,\r\nle cauchemar vient de commencer.\r\n\r\n10:28:18:20  10:28:22:01\r\nJean est r\u00e9fugi\u00e9e dans sa chambre.\r\n\r\n10:28:22:06  10:28:25:04\r\n                    -J'entendais\r\n          qu'il criait \"au secours\",\r\n\r\n10:28:25:09  10:28:27:01\r\n{\\an3}            mais j'osais pas sortir.\r\n\r\n10:28:27:06  10:28:31:12\r\n{\\an3}    Ils ont donn\u00e9 des coups de pied,\r\n       je suppose, dans les parties,\r\n\r\n10:28:31:17  10:28:33:22\r\n{\\an3}            puis \u00e7a l'a fait tomber.\r\n\r\n10:28:34:03  10:28:39:05\r\n{\\an3}             Apr\u00e8s, ils l'ont tra\u00een\u00e9\r\n comme un vulgaire sac de patates...\r\n\r\n10:28:41:01  10:28:43:21\r\n{\\an3}            Et puis, ils l'ont foutu\r\n                     sous ce meuble.\r\n\r\n10:28:45:14  10:28:48:22\r\n{\\an3}   Apr\u00e8s, c'\u00e9tait des coups de pied,\r\n                         sans arr\u00eat.\r\n\r\n10:28:51:04  10:28:52:09\r\n{\\an3}                           Et pis...\r\n\r\n10:28:53:16  10:28:56:14\r\n{\\an3}                 Moi, j'\u00e9tais assise\r\n                  dans mon fauteuil.\r\n\r\n10:28:59:06  10:29:01:07\r\n{\\an3}              Je pouvais rien faire.\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:03:08\r\n     -C'est un d\u00e9cha\u00eenement\r\n\r\n10:29:03:12  10:29:05:05\r\n    de violence ph\u00e9nom\u00e9nale.\r\n\r\n10:29:05:10  10:29:06:22\r\n        Le couple re\u00e7oit\r\n\r\n10:29:07:03  10:29:09:18\r\n       des coups de pied, \r\n       des coups de poing.\r\n\r\n10:29:09:23  10:29:12:06\r\n Jean est menac\u00e9e d'un couteau,\r\n\r\n10:29:12:11  10:29:15:14\r\nsa t\u00eate cogn\u00e9e contre une porte.\r\n\r\n10:29:15:19  10:29:20:04\r\nLes agresseurs veulent l'argent,\r\n les bijoux, la clef du coffre.\r\n\r\n10:29:20:09  10:29:23:09\r\n           Jean hurle,\r\n    Christian ne r\u00e9agit plus.\r\n\r\n10:29:26:08  10:29:29:17\r\n       V\u00e9ronique Fontana\r\n     est l'avocate de Jean,\r\n\r\n10:29:29:22  10:29:33:00\r\n        dont elle admire\r\n     la force et la dignit\u00e9.\r\n\r\n10:29:33:05  10:29:36:05\r\n     La cliente d'autrefois\r\n     est devenue une amie.\r\n\r\n10:29:36:10  10:29:37:19\r\n        -Et vous, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:39:05\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:29:40:13  10:29:41:21\r\n          Sant\u00e9.\r\n\r\n10:29:42:02  10:29:43:11\r\n{\\an3}                             -Sant\u00e9.\r\n\r\n10:29:44:23  10:29:47:01\r\n On peut pas expliquer pourquoi.\r\n\r\n10:29:47:06  10:29:50:01\r\n     Alors que les victimes\r\n        ont tout donn\u00e9,\r\n\r\n10:29:50:06  10:29:54:00\r\ntout ce que l'agresseur cherchait,\r\n       pourquoi s'acharner\r\n\r\n10:29:54:05  10:29:56:01\r\n  \u00e0 frapper violemment ?\r\n\r\n10:29:56:06  10:29:58:11\r\n{\\an1}Des coups de pieds dans la t\u00eate !\r\n\r\n10:29:59:23  10:30:02:12\r\nMarcher sur le corps\r\nd'un homme \u00e0 terre\r\n\r\n10:30:02:17  10:30:05:18\r\n{\\an1}qui \u00e9tait ensanglant\u00e9 et g\u00e9missait !\r\n\r\n10:30:05:23  10:30:09:21\r\n      A un tel point\r\nque la semelle d'un des agresseurs\r\n\r\n10:30:10:02  10:30:13:00\r\n     \u00e9tait imprim\u00e9e\r\n sur la peau de son dos.\r\n\r\n10:30:13:05  10:30:15:10\r\n{\\an1}Et c'\u00e9tait \u00e0 travers les habits.\r\n\r\n10:30:15:14  10:30:17:11\r\n{\\an1}On n'arrive pas \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:30:17:16  10:30:22:02\r\n     comment un cambriolage\r\n peut d\u00e9raper de cette fa\u00e7on-l\u00e0.\r\n\r\n10:30:22:07  10:30:24:17\r\n      -Lorsque les auteurs\r\n\r\n10:30:24:22  10:30:28:10\r\n   repartent avec 4'000 francs\r\n        pour seule prise,\r\n\r\n10:30:28:14  10:30:30:09\r\n    Jean appelle les secours.\r\n\r\n10:30:33:18  10:30:37:08\r\n                       -Et puis,\r\nj'\u00e9tais toujours en robe de chambre.\r\n\r\n10:30:42:22  10:30:46:14\r\n                Et l\u00e0, le m\u00e9decin\r\n   m'a annonc\u00e9 qu'il \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9...\r\n\r\n10:30:50:02  10:30:51:07\r\n{\\an3}                      Elle sanglote\r\n\r\n10:30:53:00  10:30:55:15\r\n{\\an3}Vous \u00eates mari\u00e9e, vous avez un mari !\r\n\r\n10:30:55:20  10:30:58:23\r\n{\\an3}             Vous vous rendez compte\r\n              si \u00e7a lui est arriv\u00e9 !\r\n\r\n10:31:02:01  10:31:06:23\r\n    -Christian est mort sans\r\n que sa femme ne puisse l'aider.\r\n\r\n10:31:07:04  10:31:08:19\r\n{\\an3}               -Non, je pouvais pas.\r\n\r\n10:31:10:19  10:31:12:19\r\n{\\an3}          J'avais rien sous la main.\r\n\r\n10:31:13:00  10:31:16:13\r\n              Autrement,\r\n   je les aurais frapp\u00e9s sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:31:18:03  10:31:20:07\r\n{\\an3}         Mais j'avais rien avec moi.\r\n\r\n10:31:22:19  10:31:25:16\r\n     -Elle a assist\u00e9\r\n\u00e0 l'assassinat de son mari.\r\n\r\n10:31:25:21  10:31:30:10\r\n{\\an1}Elle les a vus s'acharner sur lui,\r\nalors qu'elle avait tout donn\u00e9.\r\n\r\n10:31:30:14  10:31:34:11\r\n{\\an1}Ce qu'elle a v\u00e9cu, il n'y a pas\r\nde mot pour qualifier \u00e7a.\r\n\r\n10:31:34:16  10:31:36:18\r\n{\\an1}Je sais pas si elle va pouvoir\r\n\r\n10:31:36:23  10:31:40:20\r\n   se remettre un jour\r\nde ce qu'elle a v\u00e9cu: c'est trop dur.\r\n\r\n10:31:43:08  10:31:44:19\r\n      -Si j'avais r\u00e9agi...\r\n\r\n10:31:46:05  10:31:49:13\r\n    Peut-\u00eatre que Christian \r\n   serait encore de ce monde.\r\n\r\n10:31:49:18  10:31:52:22\r\nJe me sens v\u00e9ritablement\r\n coupable parce que...\r\n\r\n10:31:54:08  10:31:55:12\r\n       Ben, voil\u00e0.\r\n\r\n10:31:55:17  10:32:00:05\r\n    Quand on ressent\r\nune telle \u00e9motion en soi,\r\n\r\n10:32:00:10  10:32:03:16\r\nun tel sentiment de bizarrerie,\r\n    il faut peut-\u00eatre\r\n\r\n10:32:03:21  10:32:07:02\r\n   prendre le t\u00e9l\u00e9phone\r\net l'exprimer \u00e0 la police.\r\n\r\n10:32:07:07  10:32:10:00\r\n   Oui, je regrette beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n10:32:13:10  10:32:15:20\r\n -Le proc\u00e8s s'est tenu deux ans\r\n\r\n10:32:16:01  10:32:20:10\r\n   apr\u00e8s les faits et a abouti\r\n   \u00e0 de lourdes condamnations.\r\n\r\n10:32:20:14  10:32:24:06\r\n      Seize ans de prison\r\n   pour un agresseur vaudois,\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:28:19\r\nperp\u00e9tuit\u00e9 pour son acolyte serbe,\r\n    qui a \u00e9t\u00e9 le plus violent.\r\n\r\n10:32:29:00  10:32:32:23\r\n      Jean n'a pas oubli\u00e9\r\n  ces jours de grande tension.\r\n\r\n10:32:35:09  10:32:37:04\r\n{\\an3}           -Je ne sais pas que dire.\r\n\r\n10:32:39:23  10:32:43:16\r\n{\\an3}     J'aurais aim\u00e9 avoir un pistolet\r\n               et leur tirer dessus.\r\n\r\n10:32:50:07  10:32:52:12\r\nJe regarde souvent s'il n'y a pas\r\n\r\n10:32:52:17  10:32:54:13\r\n     un voleur dans la rue.\r\n\r\n10:32:56:12  10:32:58:15\r\n{\\an1}Je commence \u00e0 les conna\u00eetre.\r\n\r\n10:33:02:11  10:33:06:04\r\n    -Souffrant d'importantes\r\n      s\u00e9quelles physiques\r\n\r\n10:33:06:09  10:33:10:14\r\n    et psychologiques, Jean vit\r\nd\u00e9sormais seule dans un deux pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:33:10:20  10:33:12:15\r\n   Avec parfois, une angoisse.\r\n\r\n10:33:12:20  10:33:15:15\r\n                    -Je crois pas\r\n           qu'il reviendrait par l\u00e0.\r\n\r\n10:33:17:07  10:33:19:21\r\n{\\an3}           M\u00eame s'il sort de prison.\r\n\r\n10:33:24:02  10:33:27:04\r\n{\\an3}         Je ne suis plus \u00e0 la maison\r\n                  qu'ils ont connue.\r\n\r\n10:33:28:07  10:33:30:15\r\n{\\an3}  Ils ne savent pas que je suis ici.\r\n\r\n10:33:32:04  10:33:37:02\r\n{\\an3} Il faut qu'il fasse les recherches,\r\n mais je crois pas qu'il va revenir.\r\n\r\n10:33:37:07  10:33:39:16\r\n{\\an3}             Mais on ne sait jamais.\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:42:21\r\n   -La peur que les agresseurs\r\n           reviennent.\r\n\r\n10:33:43:02  10:33:46:17\r\n      Une angoisse commune \r\n      \u00e0 toutes les victimes\r\n\r\n10:33:46:22  10:33:48:08\r\n        dehome-jacking.\r\n\r\n10:33:50:12  10:33:53:23\r\nIci, dans la banlieue r\u00e9sidentielle\r\n          belge de Li\u00e8ge,\r\n\r\n10:33:54:04  10:33:57:23\r\n        en d\u00e9cembre 2014,\r\n  s'est d\u00e9roul\u00e9 unhome-jacking\r\n\r\n10:33:58:04  10:34:00:04\r\n   qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique.\r\n\r\n10:34:00:09  10:34:04:08\r\n       Car pour une fois,\r\nla victime est devenue bourreau.\r\n\r\n10:34:06:08  10:34:08:10\r\n{\\an1}-Moi, je dors de ce c\u00f4t\u00e9-ci.\r\n\r\n10:34:08:14  10:34:11:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais allong\u00e9 ici,\r\nmon \u00e9pouse l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:34:11:11  10:34:15:13\r\n{\\an1}Un premier \u00e9tait ici\r\navec son arme point\u00e9e sur moi,\r\n\r\n10:34:15:18  10:34:18:07\r\n{\\an1}et un smartphone qui m'\u00e9claire.\r\n\r\n10:34:18:11  10:34:23:02\r\n{\\an1}Le deuxi\u00e8me assaillant est ici\r\navec sa kalachnikov point\u00e9e sur moi,\r\n\r\n10:34:23:07  10:34:26:11\r\n{\\an1}et lui aussi\r\navec un smartphone qui m'\u00e9claire.\r\n\r\n10:34:26:16  10:34:29:01\r\n{\\an1}Et le troisi\u00e8me...\r\n\r\n10:34:29:06  10:34:32:07\r\n{\\an1}Il me tient en joue comme ceci.\r\n\r\n10:34:32:11  10:34:36:06\r\n{\\an1}C'est lui qui me dit: \r\n\"L\u00e8ve-toi, l\u00e8ve-toi !\"\r\n\r\n10:34:36:11  10:34:39:08\r\n{\\an1}Alors, moi,\r\nmon arme \u00e9tait \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:34:39:12  10:34:43:10\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas le m\u00eame lit,\r\ncar il a \u00e9t\u00e9 cribl\u00e9 de balles.\r\n\r\n10:34:43:14  10:34:48:02\r\n{\\an1}Il y avait une sorte de table de nuit\r\net mon arme est pos\u00e9e dessus,\r\n\r\n10:34:48:07  10:34:53:07\r\n{\\an1}recouverte d'un tissu, avec la\r\ncrosse d\u00e9j\u00e0 bien orient\u00e9e pour moi.\r\n\r\n10:34:53:11  10:34:57:19\r\n{\\an1}Et donc, moi, du lit,\r\nje prends mon arme, je reviens.\r\n\r\n10:34:59:10  10:35:03:14\r\n{\\an1}Et je tire dans la t\u00eate\r\nde celui qui me tient en joue ici.\r\n\r\n10:35:03:19  10:35:05:08\r\n{\\an1}Donc l\u00e0, il tombe.\r\n\r\n10:35:05:12  10:35:08:14\r\n{\\an1}Les deux autres sortent.\r\n\r\n10:35:08:19  10:35:12:16\r\n      Celui \u00e0 la kalachnikov,\r\n   pour se prot\u00e9ger de mes tirs,\r\n\r\n10:35:12:21  10:35:15:04\r\n                  il part \u00e0 reculons\r\n                    et se met l\u00e0.\r\n\r\n10:35:15:09  10:35:17:11\r\n{\\an3}             Il s'arr\u00eate et il tire.\r\n\r\n10:35:17:16  10:35:22:12\r\n    Les balles vont dans le lit:\r\nl'une va traverser le chambranle ici.\r\n\r\n10:35:22:17  10:35:27:22\r\nEt cette balle-l\u00e0 va venir me fr\u00f4ler\r\n le pouce et me percuter le biceps.\r\n\r\n10:35:28:03  10:35:31:20\r\n{\\an1}Je pose mon revolver,\r\nje prends une 2\u00e8me arme, je sors.\r\n\r\n10:35:33:19  10:35:36:03\r\n{\\an1}Je descends, je sors de chez moi.\r\n\r\n10:35:36:08  10:35:38:07\r\n{\\an1}Je vois qu'ils sont partis.\r\n\r\n10:35:38:11  10:35:41:08\r\n     Je vais voir mon \u00e9pouse\r\n       et mes deux filles.\r\n\r\n10:35:41:12  10:35:42:17\r\n         Elles pleurent.\r\n\r\n10:35:42:22  10:35:46:10\r\n  -Ce retournement de situation\r\n    a calm\u00e9 les assaillants.\r\n\r\n10:35:46:14  10:35:53:14\r\n  Pendant de longs mois, le nombre\r\ndehome-jackingen Belgique a chut\u00e9.\r\n\r\n10:35:53:19  10:35:56:13\r\n         Mais le geste\r\n    d'autod\u00e9fense de Dimitri\r\n\r\n10:35:56:18  10:35:59:05\r\na surtout divis\u00e9 l'opinion publique.\r\n\r\n10:35:59:10  10:36:01:03\r\n    Devait-il tirer ou non ?\r\n\r\n10:36:03:05  10:36:07:03\r\n    -Quand on est dans cette\r\n situation-l\u00e0, on est en guerre.\r\n\r\n10:36:07:08  10:36:09:14\r\n Moi, je suis dans mon sommeil.\r\n\r\n10:36:09:19  10:36:11:03\r\n            Je dors.\r\n\r\n10:36:11:08  10:36:15:19\r\n      Je me r\u00e9veille et d\u00e8s\r\nque je comprends ce qui se passe,\r\n\r\n10:36:16:00  10:36:18:04\r\nil faut que j'\u00e9limine le danger.\r\n\r\n10:36:18:09  10:36:19:23\r\n{\\an1}Il faut frapper l\u00e0.\r\n\r\n10:36:20:06  10:36:21:11\r\n      Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:36:21:15  10:36:22:20\r\n  Refais-le-moi.\r\n\r\n10:36:25:06  10:36:26:11\r\n                   Mon arme,\r\n\r\n10:36:26:15  10:36:29:11\r\n               c'est pour assurer\r\n             ma d\u00e9fense personnelle.\r\n\r\n10:36:29:16  10:36:34:20\r\n         Si j'ai une arme, elle doit\r\n            \u00eatre \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n10:36:35:01  10:36:37:15\r\nEn cas de probl\u00e8me, je vais pas dire\r\n\r\n10:36:37:20  10:36:41:22\r\n          aux assaillants:\r\n\"Permettez, je vais prendre mon arme\r\n\r\n10:36:42:03  10:36:43:08\r\n        dans l'armoire.\"\r\n\r\n10:36:43:12  10:36:46:11\r\n         C'est logique\r\n qu'elle soit \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n10:36:46:15  10:36:50:12\r\n{\\an3}              Au moment de l'impact,\r\n            je suis en d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\n\r\n10:36:50:17  10:36:52:13\r\n           Ba-a-a-a-am !\r\n\r\n10:36:52:18  10:36:56:03\r\n{\\an3}         Je ne suis pas un guerrier,\r\n              un v\u00e9t\u00e9ran du Vietnam.\r\n\r\n10:36:56:08  10:37:01:07\r\n{\\an3}  Mais le fait est que j'ai toujours\r\n     \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:08:12\r\n{\\an3}     J'ai toujours dit \u00e0 mon \u00e9pouse:\r\n  \"Le jour o\u00f9 on s'attaquera \u00e0 nous,\r\n\r\n10:37:08:17  10:37:12:03\r\n                   je pr\u00e9f\u00e8re\r\n      prendre le risque de mourir...\"\r\n\r\n10:37:12:08  10:37:15:11\r\n                \"Tenter ma chance\r\n              que de me soumettre.\"\r\n\r\n10:37:19:01  10:37:23:10\r\n     -Pablo, patron du dojo,\r\nn'aurait pas r\u00e9agi comme Dimitri.\r\n\r\n10:37:23:14  10:37:25:10\r\n    Question de personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:37:25:14  10:37:27:23\r\n     -On en a beaucoup parl\u00e9\r\n          dans le club.\r\n\r\n10:37:28:04  10:37:31:04\r\n{\\an1}On a tous \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9s\r\nde sa r\u00e9action.\r\n\r\n10:37:31:09  10:37:35:16\r\nMais elle correspond\r\n  \u00e0 son caract\u00e8re.\r\n\r\n10:37:35:21  10:37:41:09\r\n{\\an1}Quelqu'un de d\u00e9termin\u00e9\r\ndans le karat\u00e9 comme dans la vie.\r\n\r\n10:37:41:13  10:37:44:10\r\n   Ca a forc\u00e9 son respect\r\n    encore un peu plus.\r\n\r\n10:37:44:14  10:37:50:08\r\nBeaucoup de gens ont dit que c'\u00e9tait\r\nquelque chose de fort, un geste fort,\r\n\r\n10:37:50:12  10:37:52:21\r\n{\\an1}et que \"c'\u00e9tait bien fait\".\r\n\r\n10:37:55:11  10:37:57:03\r\n     -Dimitri s'est d\u00e9fendu.\r\n\r\n10:37:57:08  10:37:59:00\r\n      Il a tir\u00e9, il a tu\u00e9.\r\n\r\n10:38:01:17  10:38:05:08\r\nIl ne sera pourtant pas inqui\u00e9t\u00e9\r\n        par la justice.\r\n\r\n10:38:05:12  10:38:09:17\r\n  Une proc\u00e9dure pour homicide \r\n volontaire a bien \u00e9t\u00e9 ouverte,\r\n\r\n10:38:09:22  10:38:14:18\r\nmais plus d'un an et demi apr\u00e8s les\r\nfaits, Dimitri n'a pas \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9.\r\n\r\n10:38:16:17  10:38:21:08\r\n  -On est tellement dans le cas\r\n d'\u00e9cole de la l\u00e9gitime d\u00e9fense.\r\n\r\n10:38:21:12  10:38:23:20\r\n   Il s'est retrouv\u00e9\r\n      avec l'arme\r\n\r\n10:38:24:01  10:38:25:11\r\n   de son assaillant\r\n\r\n10:38:25:15  10:38:28:17\r\n      \u00e0 une dizaine\r\nde centim\u00e8tres de sa t\u00eate.\r\n\r\n10:38:28:22  10:38:32:07\r\n           Et donc,\r\nqui pourrait aujourd'hui nous dire\r\n\r\n10:38:32:11  10:38:36:11\r\n           qu'il y avait,\r\nle cas \u00e9ch\u00e9ant, autre chose \u00e0 faire ?\r\n\r\n10:38:38:04  10:38:42:07\r\n -L\u00e9gitime d\u00e9fense: un concept \r\n strictement d\u00e9fini par la loi,\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:45:11\r\n          et qui r\u00e9pond\r\n   \u00e0 des crit\u00e8res tr\u00e8s pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:38:45:16  10:38:49:00\r\n-Premi\u00e8re condition: c'est le fait\r\n\r\n10:38:49:05  10:38:53:03\r\n     que celui qui se pr\u00e9vaut\r\n     de la l\u00e9gitime d\u00e9fense,\r\n\r\n10:38:53:08  10:38:56:18\r\n      il est soit la victime,\r\n          soit le t\u00e9moin.\r\n\r\n10:38:56:23  10:38:59:08\r\n  Et victime ou t\u00e9moin de quoi ?\r\n\r\n10:38:59:12  10:39:00:21\r\n         D'une agression.\r\n\r\n10:39:01:02  10:39:03:19\r\n -L'agression contre la personne\r\n\r\n10:39:04:00  10:39:07:00\r\n        doit \u00eatre grave,\r\n      injuste et actuelle.\r\n\r\n10:39:07:05  10:39:09:15\r\n  -Il y a une autre condition,\r\n\r\n10:39:09:20  10:39:14:02\r\n  qui est celle de ne pas avoir\r\n      d'autres possibilit\u00e9s\r\n\r\n10:39:14:07  10:39:17:21\r\n      que celle de riposter\r\n      comme vous le faites.\r\n\r\n10:39:18:02  10:39:23:00\r\n Et vous devez prendre une mesure,\r\n    vous en qualit\u00e9 d'auteur...\r\n\r\n10:39:23:05  10:39:25:03\r\n   Vous \u00e9tiez victime ou t\u00e9moin,\r\n\r\n10:39:25:08  10:39:28:10\r\n        et devenez auteur\r\n   d'une \u00e9ventuelle infraction,\r\n\r\n10:39:28:14  10:39:31:16\r\n     qui serait justifi\u00e9e\r\n   par la l\u00e9gitime d\u00e9fense,\r\n\r\n10:39:31:21  10:39:36:02\r\net devez prendre une mesure utile,\r\n    strictement n\u00e9cessaire\r\n\r\n10:39:36:07  10:39:38:11\r\n  et proportionnelle \u00e0 l'attaque.\r\n\r\n10:39:41:07  10:39:43:01\r\n      -Dimitri est \u00e9diteur.\r\n\r\n10:39:43:06  10:39:45:01\r\n   Il a r\u00e9ussi, comme on dit.\r\n\r\n10:39:45:06  10:39:47:15\r\nAvec sa femme et ses deux filles,\r\n\r\n10:39:47:20  10:39:53:02\r\nil habite dans du joli, roule chic\r\net ne se prive de pas grand chose.\r\n\r\n10:39:53:07  10:39:54:15\r\n      -On est en Belgique.\r\n\r\n10:39:54:20  10:39:56:11\r\n     Je sais pas en Suisse,\r\n\r\n10:39:56:16  10:40:01:17\r\n  mais en Belgique quand on est\r\n   ind\u00e9pendant, entrepreneur,\r\n\r\n10:40:01:22  10:40:07:11\r\n et qu'on a des signes ext\u00e9rieurs\r\nde richesse, on devient une cible.\r\n\r\n10:40:07:19  10:40:11:11\r\n{\\an3}        Ces gens-l\u00e0 s'imaginent que,\r\n         puisqu'on est entrepreneur,\r\n\r\n10:40:11:16  10:40:13:16\r\n{\\an3}         qu'on a de belles bagnoles,\r\n\r\n10:40:13:21  10:40:17:06\r\n{\\an3}          on a de l'argent chez soi,\r\n             des objets de valeur...\r\n\r\n10:40:17:11  10:40:18:18\r\n{\\an3}                  J'\u00e9tais une cible.\r\n\r\n10:40:21:02  10:40:23:01\r\n  -Dimitri a-t-il \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:23:06  10:40:24:11\r\n           Surveill\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:27:02  10:40:31:10\r\n 434home-jackingont \u00e9t\u00e9 commis\r\n      en Belgique en 2014.\r\n\r\n10:40:31:14  10:40:36:14\r\nC'est deux fois plus qu'en Suisse,\r\n  deux fois moins qu'en France.\r\n\r\n10:40:36:19  10:40:38:23\r\n  En rapport taille-population,\r\n\r\n10:40:39:04  10:40:42:20\r\nla Belgique est championne d'Europe\r\n        de cette agression.\r\n\r\n10:40:43:01  10:40:44:10\r\n       -C'est un passage,\r\n\r\n10:40:44:14  10:40:48:14\r\n      on est \u00e0 la confluence\r\ndes grandes voies de communication\r\n\r\n10:40:48:19  10:40:50:16\r\n    qui viennent d'Allemagne,\r\n\r\n10:40:50:21  10:40:53:20\r\n          des Pays-Bas,\r\n    de France, du Luxembourg:\r\n\r\n10:40:54:01  10:40:55:23\r\n  c'est le point de rencontre.\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:59:17\r\n{\\an3}Le territoire est extr\u00eamement petit.\r\n\r\n10:40:59:22  10:41:02:22\r\n{\\an3}       La topographie de la Belgique\r\n\r\n10:41:03:03  10:41:07:20\r\n{\\an3}    est facile d'acc\u00e8s, il n'y a pas\r\n de montagnes ou d'acc\u00e8s compliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:41:08:01  10:41:12:09\r\n{\\an3}On quitte le pays en moins de trente\r\n       minutes quand on est \u00e0 Li\u00e8ge.\r\n\r\n10:41:15:00  10:41:16:20\r\n     -La Belgique fait face\r\n\r\n10:41:17:01  10:41:18:22\r\n  \u00e0 une importante criminalit\u00e9\r\n\r\n10:41:19:03  10:41:21:05\r\n   venue du Nord de la France.\r\n\r\n10:41:21:10  10:41:24:14\r\n   Mais ce n'est pas la seule.\r\n\r\n10:41:24:19  10:41:26:21\r\n -C'est essentiellement le fait\r\n\r\n10:41:27:02  10:41:29:07\r\nde d\u00e9linquants de pays de l'Est.\r\n\r\n10:41:29:11  10:41:31:16\r\n  Surtout d'Estonie, Lituanie.\r\n\r\n10:41:31:21  10:41:35:17\r\nCa consiste, pour ces criminels,\r\n\r\n10:41:35:22  10:41:38:19\r\n               de s'embarquer \u00e0 bord\r\n               d'un avion low cost,\r\n\r\n10:41:39:00  10:41:43:18\r\n{\\an3}    d'atterrir \u00e0 Bruxelles en milieu\r\nde journ\u00e9e, d'aller faire le travail\r\n\r\n10:41:43:23  10:41:49:07\r\n{\\an3}        qui leur est assign\u00e9, braquer\r\nune bijouterie, un particulier, etc.,\r\n\r\n10:41:49:11  10:41:53:00\r\n{\\an3}             et de reprendre l'avion\r\n              le plus vite possible.\r\n\r\n10:41:53:05  10:41:56:04\r\n{\\an3}               C'est lehit-and-run:\r\n              frapper et s'en aller.\r\n\r\n10:41:56:09  10:41:58:07\r\n   Ce qui rend les recherches\r\n\r\n10:41:58:11  10:42:01:14\r\n  de la police tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n10:42:05:17  10:42:08:17\r\nCe sont souvent des gens qui ne sont\r\n\r\n10:42:08:22  10:42:11:21\r\n              que des instruments\r\n            de r\u00e9seaux plus larges,\r\n\r\n10:42:12:02  10:42:14:08\r\n{\\an3}     qui n'ont pas trop de scrupules\r\n\r\n10:42:14:12  10:42:19:00\r\n  \u00e0 pratiquer la violence n\u00e9cessaire\r\n       pour aboutir \u00e0 leurs fins.\r\n\r\n10:42:19:05  10:42:23:08\r\n              Ils sont en mission,\r\n et beaucoup ont cet esprit militaire\r\n\r\n10:42:23:12  10:42:26:11\r\n            qui pr\u00e9side \u00e0 l'ex\u00e9cution\r\n                 d'une mission.\r\n\r\n10:42:26:16  10:42:31:04\r\n{\\an3}    Ce qui les fait parfois d\u00e9border\r\n   dans des violences inappropri\u00e9es:\r\n\r\n10:42:31:09  10:42:34:22\r\n{\\an3}       la torture, l'usage des armes\r\n             quand c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n10:42:36:21  10:42:40:08\r\n       -Dans ce contexte,\r\nassurer sa s\u00e9curit\u00e9 est tentant.\r\n\r\n10:42:40:12  10:42:42:16\r\n   Environ un million d'armes\r\n\r\n10:42:42:21  10:42:46:10\r\n       d\u00e9clar\u00e9es ou non,\r\n     circulent en Belgique,\r\n\r\n10:42:46:14  10:42:49:12\r\n un pays de 12 mios d'habitants.\r\n\r\n10:42:51:03  10:42:53:10\r\n-La l\u00e9gitime d\u00e9fense est un d\u00e9bat\r\n\r\n10:42:53:14  10:42:57:19\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 remis sur la table\r\ndes n\u00e9gociations gouvernementales,\r\n\r\n10:42:58:00  10:43:00:01\r\n     notamment au Parlement,\r\n\r\n10:43:00:06  10:43:04:07\r\n\u00e0 la faveur de plusieurs incidents\r\n        du type de Li\u00e8ge.\r\n\r\n10:43:06:09  10:43:07:19\r\n       Il est des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n10:43:08:00  10:43:12:21\r\n   qui pr\u00e9conisent l'extension\r\nde la notion de l\u00e9gitime d\u00e9fense,\r\n\r\n10:43:13:02  10:43:15:20\r\n  qui actuellement ne concerne\r\n\r\n10:43:16:01  10:43:18:02\r\n{\\an3}       que la d\u00e9fense des personnes,\r\n\r\n10:43:18:07  10:43:21:04\r\n{\\an3}\u00e0 tout ce qui concernerait les biens.\r\n\r\n10:43:21:09  10:43:23:12\r\n{\\an3}          Comme aux USA: votre bien,\r\n\r\n10:43:23:17  10:43:26:19\r\n                    votre voiture,\r\n          serait menac\u00e9 d'\u00eatre vol\u00e9,\r\n\r\n10:43:27:00  10:43:29:12\r\n{\\an3}vous seriez l\u00e9gitim\u00e9 \u00e0 ouvrir le feu.\r\n\r\n10:43:29:17  10:43:33:19\r\n  -En Belgique comme ailleurs,\r\nle d\u00e9bat sur la l\u00e9gitime d\u00e9fense\r\n\r\n10:43:34:00  10:43:38:13\r\n ravive les peurs sans r\u00e9pondre\r\n    \u00e0 toutes les questions.\r\n\r\n10:43:38:18  10:43:41:22\r\n   Dimitri a trouv\u00e9 sa r\u00e9ponse\r\n       et fait des \u00e9mules.\r\n\r\n10:43:42:03  10:43:44:06\r\n      Andr\u00e9 est de ceux-l\u00e0.\r\n\r\n10:43:44:11  10:43:47:22\r\n    Il est le collaborateur, \r\n    l'\u00e9l\u00e8ve de karat\u00e9, l'ami.\r\n\r\n10:43:49:23  10:43:52:18\r\n       -Depuis\r\nce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Dimitri,\r\n\r\n10:43:52:23  10:43:54:11\r\n   je me suis interrog\u00e9.\r\n\r\n10:43:54:15  10:43:57:01\r\n       La question\r\nest difficile \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n10:43:57:06  10:44:01:08\r\n            -En fait,\r\n  il l'a d\u00e9j\u00e0 en partie r\u00e9solue\r\n\r\n10:44:01:12  10:44:03:17\r\n     et l'avoue \u00e0 demi-mot.\r\n\r\n10:44:04:12  10:44:07:19\r\n{\\an1}-Ce qui lui est arriv\u00e9\r\npourrait aussi m'arriver.\r\n\r\n10:44:08:00  10:44:10:09\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9, on doit choisir\r\n\r\n10:44:10:13  10:44:14:11\r\n{\\an1}entre est-ce que je peux\r\n\u00eatre pr\u00eat \u00e0 me d\u00e9fendre, ou pas.\r\n\r\n10:44:14:16  10:44:17:17\r\n       Il va falloir\r\nque je sois pr\u00eat \u00e0 me d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:44:17:22  10:44:21:11\r\n -Vous avez fait des approches ?\r\n-Oui, j'ai commenc\u00e9.\r\n\r\n10:44:21:16  10:44:24:11\r\n     -A prendre des cours ?\r\n-Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:44:24:16  10:44:28:08\r\n-Vous avez d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 une arme ?\r\n\r\n10:44:28:12  10:44:31:00\r\n{\\an1}-Pas encore, mais c'est en cours.\r\n\r\n10:44:34:04  10:44:37:07\r\n-Mais riposter ne r\u00e9sout pas tout.\r\n\r\n10:44:37:11  10:44:40:15\r\n        La vie de Dimitri\r\n    est \u00e0 jamais boulevers\u00e9e.\r\n\r\n10:44:40:20  10:44:43:06\r\n   -Psychologiquement, je suis\r\n\r\n10:44:43:11  10:44:46:22\r\n     le m\u00eame homme qu'avant,\r\n        sauf que je suis\r\n\r\n10:44:47:03  10:44:50:22\r\n     encore plus d\u00e9termin\u00e9;\r\nj'ai une col\u00e8re, une agressivit\u00e9.\r\n\r\n10:44:51:03  10:44:54:02\r\n{\\an3}                       Au quotidien,\r\n        il y a eu des chamboulements\r\n\r\n10:44:54:07  10:44:57:10\r\n                    pour moi,\r\n            mon \u00e9pouse et mes filles.\r\n\r\n10:44:57:14  10:45:00:03\r\n               On est sur nos gardes\r\n                  tout le temps.\r\n\r\n10:45:00:08  10:45:03:04\r\n                Quand on sort\r\n         de la maison, qu'on revient,\r\n\r\n10:45:03:09  10:45:05:16\r\n{\\an3}    on regarde tout ce qui se passe.\r\n\r\n10:45:05:21  10:45:08:04\r\n{\\an3}       Il y a un syst\u00e8me de cam\u00e9ras,\r\n\r\n10:45:08:09  10:45:12:04\r\n                mon \u00e9pouse regarde\r\n   si tout va bien avant de rentrer.\r\n\r\n10:45:12:09  10:45:15:05\r\n{\\an3}  O\u00f9 que je sois, je fais attention.\r\n\r\n10:45:15:10  10:45:19:19\r\n{\\an3}           Dans un caf\u00e9, je dois \u00eatre\r\ncontre le mur, je dois voir l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:45:20:00  10:45:22:04\r\n J'aurais voulu que ce soit fini.\r\n\r\n10:45:22:09  10:45:23:19\r\n       Il y a eu l'attaque.\r\n\r\n10:45:24:00  10:45:27:02\r\n                   Ca s'est pass\u00e9\r\n                comme \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:45:27:07  10:45:30:14\r\n{\\an3}         Et puis, on fait notre vie,\r\n              mais c'est impossible.\r\n\r\n10:45:30:19  10:45:34:13\r\n{\\an3}                 C'est quelque chose\r\n       qui va rester \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous,\r\n\r\n10:45:34:18  10:45:36:13\r\n{\\an3}          tout au long de notre vie.\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:42:04\r\n     -Aujourd'hui, Dimitri\r\nne se d\u00e9place plus sans on arme.\r\n\r\n10:45:42:09  10:45:44:07\r\n     La police a des pistes,\r\n\r\n10:45:44:11  10:45:47:23\r\n   mais n'a pas encore boucl\u00e9\r\n         cette affaire.\r\n\r\n10:45:48:04  10:45:50:13\r\nDes experts en s\u00e9curit\u00e9 sont oppos\u00e9s\r\n\r\n10:45:50:18  10:45:53:22\r\n         \u00e0 l'autod\u00e9fense\r\n     pour plusieurs raisons.\r\n\r\n10:45:54:03  10:45:57:15\r\n      Comme la difficult\u00e9\r\n\u00e0 utiliser une arme sous stress.\r\n\r\n10:45:57:20  10:45:59:19\r\n  -On rentre chez vous de nuit,\r\n\r\n10:46:00:00  10:46:02:21\r\n      vos enfants dorment,\r\n      le mec sort une arme\r\n\r\n10:46:03:02  10:46:05:14\r\n          et vous dit:\r\n    \"Donnez-moi la caisse !\"\r\n\r\n10:46:05:19  10:46:07:16\r\n             Vous \u00eates pas en \u00e9tat\r\n\r\n10:46:07:21  10:46:11:05\r\n{\\an3}   de r\u00e9aliser et mesurer le risque.\r\n\r\n10:46:11:10  10:46:14:18\r\n             On n'a qu'une partie\r\n          du cerveau qui fonctionne.\r\n\r\n10:46:14:23  10:46:16:20\r\n{\\an3}           On est en stress extr\u00eame.\r\n\r\n10:46:17:01  10:46:20:03\r\n -Un mot d'ordre dans ce cas-l\u00e0:\r\n\r\n10:46:20:08  10:46:22:18\r\n   \"Ne pas jouer les h\u00e9ros !\"\r\n\r\n10:46:22:23  10:46:24:18\r\n       -Dans 70 % des cas,\r\n\r\n10:46:24:23  10:46:26:12\r\n        \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n10:46:26:17  10:46:28:00\r\n       Par contre, il y a\r\n\r\n10:46:28:05  10:46:30:07\r\n{\\an3}          le syndrome de r\u00e9sistance.\r\n\r\n10:46:30:11  10:46:33:00\r\n{\\an3}      C'est votre ego qui va r\u00e9agir.\r\n\r\n10:46:33:05  10:46:36:22\r\n{\\an3} C'est votre c\u00f4t\u00e9 enfant de huit ans\r\n                qui ne supporte pas.\r\n\r\n10:46:37:03  10:46:39:21\r\n               Et aussi le fait\r\n            qu'il y ait la famille.\r\n\r\n10:46:40:02  10:46:43:10\r\n{\\an3}            Et l\u00e0, les gens prennent\r\n           des risques inconsid\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n10:46:43:14  10:46:45:12\r\n{\\an3}          de r\u00e9sister \u00e0 l'agresseur.\r\n\r\n10:46:45:17  10:46:49:23\r\n{\\an3}             C'est souvent l\u00e0 qu'on a\r\ndes atteintes \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique,\r\n\r\n10:46:50:04  10:46:51:18\r\n        voir des homicides.\r\n\r\n10:46:51:23  10:46:56:11\r\n    -Ne pas r\u00e9sister et essayer\r\nd'appliquer quelques r\u00e8gles simples,\r\n\r\n10:46:56:15  10:46:58:11\r\n     en th\u00e9orie en tout cas.\r\n\r\n10:46:58:15  10:47:02:00\r\n        -Ne pas les fixer du regard,\r\n                montrer ses mains,\r\n\r\n10:47:02:05  10:47:05:16\r\n     se cacher derri\u00e8re un obstacle,\r\n             \u00e7a r\u00e9duit le risque.\r\n\r\n10:47:05:21  10:47:08:21\r\n               Se coucher\r\n    et donner un signe de soumission.\r\n\r\n10:47:09:02  10:47:11:02\r\n  -Et enfin, donner les biens,\r\n\r\n10:47:11:07  10:47:12:21\r\n           Et surtout,\r\n\r\n10:47:13:02  10:47:15:13\r\n laisser les agresseurs partir.\r\n\r\n10:47:15:18  10:47:18:17\r\n  C'est tout ce que Christophe\r\n         n'a pas fait.\r\n\r\n10:47:18:22  10:47:21:01\r\n Lui aussi revendique son geste\r\n\r\n10:47:21:06  10:47:24:13\r\ncomme un acte de l\u00e9gitime d\u00e9fense.\r\n\r\n10:47:26:05  10:47:28:14\r\n{\\an1}-Je ne veux plus qu'il reviennent,\r\n\r\n10:47:28:19  10:47:30:14\r\n{\\an1}donc je veux les arr\u00eater,\r\n\r\n10:47:30:20  10:47:33:11\r\n{\\an1}\"faire le travail de la police\",\r\n\r\n10:47:33:15  10:47:35:05\r\n     car ce sont des l\u00e2ches.\r\n\r\n10:47:35:10  10:47:36:21\r\n      -En f\u00e9vrier dernier,\r\n\r\n10:47:37:02  10:47:39:22\r\nquatre individus venus de France\r\n        entrent de nuit\r\n\r\n10:47:40:03  10:47:43:14\r\n          dans une villa\r\nde ce quartier du canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:47:43:19  10:47:46:11\r\n       Ils s'en prennent \r\n      d'abord \u00e0 Charlotte,\r\n\r\n10:47:46:15  10:47:51:09\r\n la compagne de Christophe qui,\r\n      exceptionnellement,\r\n\r\n10:47:51:13  10:47:53:19\r\n   dort dans la chambre d'ami.\r\n\r\n10:47:54:00  10:47:58:13\r\n     -Des personnes entrent\r\n  avec l'iTorche qui m'\u00e9claire.\r\n\r\n10:47:58:18  10:47:59:23\r\n{\\an3}                    Ils me secouent,\r\n\r\n10:48:00:04  10:48:02:12\r\n{\\an3}                        et j'entends\r\n                  deux voix d'homme.\r\n\r\n10:48:02:17  10:48:04:04\r\n{\\an3}               Je me l\u00e8ve, j'allume.\r\n\r\n10:48:04:09  10:48:06:11\r\n Je vois quatre hommes cagoul\u00e9s\r\n\r\n10:48:06:15  10:48:08:20\r\n    avec couteaux, tournevis.\r\n\r\n10:48:09:01  10:48:14:09\r\n{\\an3}Tout de suite, il me prend en otage,\r\n           le couteau sous la gorge.\r\n\r\n10:48:14:13  10:48:17:18\r\n{\\an3}         Il dit: \"Il y a qui d'autre\r\n                   dans la maison ?\"\r\n\r\n10:48:17:23  10:48:19:11\r\n{\\an3}                           Il y a...\r\n\r\n10:48:19:15  10:48:22:16\r\n                  Je dis:\r\n       \"Les enfants et mon conjoint.\"\r\n\r\n10:48:22:21  10:48:25:08\r\n{\\an3}       Il dit: \"Emm\u00e8ne-nous l\u00e0-bas.\"\r\n\r\n10:48:25:12  10:48:28:04\r\n-En allumant la lumi\u00e8re,\r\n     j'ai constat\u00e9\r\n\r\n10:48:28:09  10:48:31:23\r\n{\\an1}qu'il y avait quatre personnes,\r\ncagoul\u00e9es, en noir,\r\n\r\n10:48:32:04  10:48:36:04\r\n{\\an1}mena\u00e7ant Charlotte\r\navec un couteau sous la gorge.\r\n\r\n10:48:36:09  10:48:38:22\r\n{\\an1}Tr\u00e8s agressivement,\r\nils m'ont demand\u00e9\r\n\r\n10:48:39:03  10:48:41:20\r\n{\\an1}d'ouvrir le coffre,\r\nde donner des valeurs.\r\n\r\n10:48:42:01  10:48:44:12\r\n-Charlotte tente de faire diversion,\r\n\r\n10:48:44:17  10:48:46:16\r\n   Christophe va en profiter.\r\n\r\n10:48:49:07  10:48:51:09\r\n{\\an1}-L\u00e0, j'ai eu un sursaut.\r\n\r\n10:48:51:13  10:48:56:04\r\n{\\an1}J'ai couru dans ma chambre,\r\nclaqu\u00e9 la porte, ferm\u00e9 \u00e0 clef.\r\n\r\n10:48:56:09  10:49:00:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0, j'ai pris une arme\r\net pens\u00e9 \u00e0 aller sauver ma famille.\r\n\r\n10:49:00:16  10:49:05:11\r\n -Charlotte aper\u00e7oit Christophe un\r\npistolet semi-automatique \u00e0 la main.\r\n\r\n10:49:05:16  10:49:09:14\r\n   L'image est inhabituelle,\r\nil n'est pas un amateur d'armes.\r\n\r\n10:49:09:19  10:49:12:18\r\n           Pourtant,\r\n la jeune femme ne panique pas.\r\n\r\n10:49:12:23  10:49:15:16\r\n           -Je savais\r\n qu'il n'allait pas en tuer un.\r\n\r\n10:49:15:21  10:49:17:02\r\n                    Mais...\r\n\r\n10:49:19:01  10:49:20:21\r\n{\\an3}              Non, c'\u00e9tait plut\u00f4t...\r\n\r\n10:49:22:12  10:49:23:17\r\n{\\an3}                         Soulageant.\r\n\r\n10:49:23:22  10:49:26:11\r\n{\\an3}Enfin, je me suis sentie d'un coup...\r\n\r\n10:49:26:16  10:49:31:20\r\n{\\an3}         J'\u00e9tais en totale ins\u00e9curit\u00e9\r\net d'un coup, totalement en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:49:32:01  10:49:34:03\r\n{\\an3}           Ca a fait un basculement.\r\n\r\n10:49:34:08  10:49:37:19\r\n         -Les agresseurs\r\nne sont d\u00e9j\u00e0 plus dans la maison.\r\n\r\n10:49:38:00  10:49:42:04\r\n       Christophe s'\u00e9lance\r\n \u00e0 leurs trousses, sans h\u00e9siter.\r\n\r\n10:49:42:09  10:49:45:11\r\n-En sortant sur le perron, je vois\r\n\r\n10:49:45:16  10:49:48:11\r\n{\\an1}deux silhouettes dans le garage.\r\n\r\n10:49:48:16  10:49:50:13\r\n{\\an1}Il est 04h00, il fait nuit.\r\n\r\n10:49:50:18  10:49:54:02\r\n  Je pensais\r\nqu'ils allaient me tirer dessus,\r\n\r\n10:49:54:07  10:49:58:00\r\n{\\an1}alors j'ai commenc\u00e9\r\n\u00e0 tirer en direction des jambes,\r\n\r\n10:49:58:05  10:49:59:16\r\n{\\an1}pour ne pas les tuer.\r\n\r\n10:50:00:02  10:50:02:20\r\n   Apr\u00e8s, je suis sorti dehors\r\n\r\n10:50:03:01  10:50:06:13\r\net j'ai vu une voiture fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:50:06:18  10:50:10:19\r\nIls sont rentr\u00e9s dans la voiture\r\n     et m'ont fonc\u00e9 dessus,\r\n\r\n10:50:11:00  10:50:13:04\r\n  et j'ai tir\u00e9 dans la voiture.\r\n\r\n10:50:13:09  10:50:16:08\r\n             Le but,\r\n c'\u00e9tait de pouvoir les arr\u00eater.\r\n\r\n10:50:16:12  10:50:20:02\r\n -Un des agresseurs est touch\u00e9:\r\n       des traces de sang\r\n\r\n10:50:20:07  10:50:22:11\r\n ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es sur les lieux.\r\n\r\n10:50:22:16  10:50:27:04\r\n   -Les gens craquent souvent\r\n   sur le processus de fuite.\r\n\r\n10:50:27:10  10:50:30:14\r\n         Le braqueur a le dos tourn\u00e9\r\n                  pour partir,\r\n\r\n10:50:30:19  10:50:34:03\r\n                  c'est l\u00e0\r\n           que la personne craque.\r\n\r\n10:50:34:08  10:50:37:04\r\n{\\an3}  C'est le moment le plus dangereux.\r\n\r\n10:50:37:09  10:50:42:01\r\n{\\an3}   Il y a des gens qui sont capables\r\n   de courir derri\u00e8re avec un balai,\r\n\r\n10:50:42:07  10:50:44:22\r\n               alors que les mecs\r\n              ont des kalachnikovs.\r\n\r\n10:50:45:03  10:50:48:13\r\n             On est dans un moment\r\n          tr\u00e8s particulier de sa vie,\r\n\r\n10:50:48:18  10:50:53:19\r\n{\\an3}        o\u00f9 on prend tous les risques\r\n   sans calculer la proportionnalit\u00e9\r\n\r\n10:50:54:00  10:50:57:07\r\n                de ces risques\r\n         avec ce qu'ils vous volent !\r\n\r\n10:50:57:11  10:50:59:05\r\n     -Les tirs de Christophe\r\n\r\n10:50:59:10  10:51:01:11\r\n  correspondent-ils \u00e0 un geste\r\n\r\n10:51:01:15  10:51:03:03\r\n      de l\u00e9gitime d\u00e9fense,\r\n\r\n10:51:03:08  10:51:05:05\r\n     comme ceux de Dimitri ?\r\n\r\n10:51:05:10  10:51:08:05\r\n    Le Genevois a \u00e9t\u00e9 entendu\r\n         par la justice.\r\n\r\n10:51:08:10  10:51:11:11\r\n       Le commando, lui,\r\n     est toujours en fuite.\r\n\r\n10:51:11:16  10:51:15:11\r\n    Sa voiture est retrouv\u00e9e\r\nquelques jours apr\u00e8s, carbonis\u00e9e.\r\n\r\n10:51:15:16  10:51:19:20\r\n       Le couple genevois\r\n   est marqu\u00e9 par l'agression.\r\n\r\n10:51:20:01  10:51:23:18\r\n    Christophe a m\u00eame demand\u00e9\r\n    un permis de port d'arme.\r\n\r\n10:51:25:17  10:51:29:09\r\n      -J'essaie aujourd'hui\r\n de vivre avec ce que j'ai v\u00e9cu,\r\n\r\n10:51:29:13  10:51:31:13\r\n    et d'en faire une force.\r\n\r\n10:51:33:02  10:51:36:18\r\n     Je suis plus vigilant\r\n   que je l'\u00e9tais auparavant.\r\n\r\n10:51:36:23  10:51:40:05\r\n         Je s\u00e9curise plus\r\n      les endroits o\u00f9 je vis.\r\n\r\n10:51:40:10  10:51:42:12\r\n    Je pense que tout un chacun\r\n\r\n10:51:42:17  10:51:46:22\r\nqui est propri\u00e9taire ou locataire,\r\n          qui vit sa vie\r\n\r\n10:51:47:03  10:51:51:11\r\n{\\an3}          dans un lieu qu'il partage\r\n          avec des amis, sa famille,\r\n\r\n10:51:51:15  10:51:54:18\r\n{\\an3}                  doit \u00eatre en droit\r\n             de pouvoir se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:51:54:23  10:52:00:10\r\n{\\an3}   Pour ce type d'agression, il faut\r\n      pouvoir repousser l'agresseur.\r\n\r\n10:52:00:14  10:52:03:18\r\n      Le fait de savoir \u00e7a,\r\n      tous ces malfaiteurs\r\n\r\n10:52:03:23  10:52:08:07\r\n  rechigneraient plusieurs fois\r\n de rentrer dans des propri\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n10:52:11:16  10:52:15:06\r\n      -Pas s\u00fbr: \u00eatre arm\u00e9\r\n peut m\u00eame aggraver les choses.\r\n\r\n10:52:17:17  10:52:21:15\r\n  -Avoir une arme \u00e0 la maison,\r\n  c'est une mauvaise r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:52:21:20  10:52:25:11\r\n{\\an3}Ca n'emp\u00eache pas les gens de revenir\r\n\r\n10:52:25:15  10:52:28:04\r\n{\\an3}       ou de se venger si on a tir\u00e9.\r\n\r\n10:52:31:13  10:52:35:23\r\n  -Comment continuer \u00e0 avancer\r\nquand on a v\u00e9cu unhome-jacking ?\r\n\r\n10:52:36:04  10:52:39:03\r\n     Quand on a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9\r\n       dans son refuge ?\r\n\r\n10:52:39:08  10:52:42:09\r\n     Le drame des victimes,\r\n     c'est que g\u00e9n\u00e9ralement\r\n\r\n10:52:42:13  10:52:44:06\r\n      elles sont passives.\r\n\r\n10:52:44:11  10:52:46:23\r\n   Leur reconstruction passera\r\n\r\n10:52:47:04  10:52:50:17\r\n         par la reprise\r\n    du contr\u00f4le de leur vie,\r\n\r\n10:52:50:22  10:52:52:03\r\n       de leurs relations.\r\n\r\n10:52:52:08  10:52:56:05\r\nRester coquette, voir les copines,\r\n     Jean a fait \u00e7a d'embl\u00e9e.\r\n\r\n10:52:56:10  10:52:59:11\r\n    Elle mange au restaurant\r\n        tous les jours,\r\n\r\n10:52:59:16  10:53:01:09\r\n      parfois accompagn\u00e9e.\r\n\r\n10:53:01:13  10:53:03:05\r\n     Elle refuse obstin\u00e9ment\r\n\r\n10:53:03:10  10:53:06:20\r\nd'\u00eatre prisonni\u00e8re de son drame.\r\n\r\n10:53:07:01  10:53:10:11\r\n{\\an3}          -Je ne sais plus le pr\u00e9nom\r\n            de cette petite fille...\r\n\r\n10:53:10:15  10:53:12:08\r\n      -Justine.\r\n\r\n10:53:12:12  10:53:17:17\r\n-La vie offre des petits plaisirs,\r\nmais la douleur n'est jamais loin.\r\n\r\n10:53:20:19  10:53:22:15\r\n{\\an3}              -C'est la catastrophe.\r\n\r\n10:53:24:10  10:53:25:14\r\n                     Enfin...\r\n\r\n10:53:26:23  10:53:31:21\r\n{\\an3}      Je suis tr\u00e8s forte de caract\u00e8re\r\net je crois que je vais surmonter \u00e7a.\r\n\r\n10:53:32:19  10:53:34:16\r\n{\\an3}                       Tu es oblig\u00e9.\r\n\r\n10:53:47:06  10:53:49:21\r\n{\\an3}   -Les experts sont quasi unanimes,\r\n\r\n10:53:50:02  10:53:54:18\r\n{\\an3} pour recommander de ne pas r\u00e9sister\r\n          en cas d'attaque chez soi.\r\n\r\n10:53:54:23  10:54:00:01\r\n{\\an3}    Le risque d'\u00eatre submerg\u00e9 par le\r\nstress, ou d'enrager ses agresseurs,\r\n\r\n10:54:00:06  10:54:04:01\r\n{\\an3}                  est plus important\r\n     que les chances de s'en sortir,\r\n\r\n10:54:04:06  10:54:07:07\r\n            si on adopte une attitude\r\n                  de soumission.\r\n\r\n10:54:07:11  10:54:11:21\r\n{\\an1}Quelles sont les r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires\r\npour \u00e9viter lehome-jacking?\r\n\r\n10:54:12:02  10:54:15:04\r\n{\\an1}Comment se comporter\r\nface \u00e0 des cambrioleurs ?\r\n\r\n10:54:15:09  10:54:18:03\r\n{\\an1}Pour poursuivre le d\u00e9bat,\r\n\r\n10:54:18:08  10:54:21:11\r\n{\\an1}nous avons invit\u00e9 Fabio Benoit,\r\n\r\n10:54:21:16  10:54:24:08\r\n{\\an1}commissaire neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:54:24:12  10:54:26:22\r\n{\\an1}N'h\u00e9sitez pas \u00e0 d\u00e9battre avec lui.\r\n\r\n10:54:27:03  10:54:30:15\r\n        Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous\r\n                 et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:54:30:20  10:54:33:11\r\n       Elles sont mamans,\r\n     pr\u00e9caris\u00e9es et seules.\r\n\r\n10:54:33:16  10:54:36:03\r\nDes lieux d'accueil leur proposent\r\n\r\n10:54:36:08  10:54:41:16\r\ndes s\u00e9jours encadr\u00e9s pour renforcer\r\n le premier lien avec leur enfant.\r\n\r\n10:54:41:21  10:54:44:04\r\n Avec ses 1,6 million de membres\r\n\r\n10:54:44:09  10:54:48:10\r\n et ses 400'000 pannes trait\u00e9es \r\npar ann\u00e9e, le Touring Club Suisse\r\n\r\n10:54:48:14  10:54:52:01\r\n est une institution nationale,\r\n     malgr\u00e9 la concurrence.\r\n\r\n10:54:52:06  10:54:54:08\r\n     Reportage au quotidien.\r\n\r\n10:55:02:17  10:55:07:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T20:23:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502411086", "title": "CLEAN_P\u00e9ril en la demeure", "excerpt": "Le \"home jacking\" est un cambriolage avec violences qui laisse un traumatisme profond aux victimes. Le domicile n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme un espace inviolable et symbole de s\u00e9curit\u00e9 pour ceux qui l'habite. Les personnes qui ont choisi de t\u00e9moigner de leur exp\u00e9rience restent profond\u00e9ment bless\u00e9es. Olivier Gueniat, chef de la police judiciaire de Neuch\u00e2tel, Fabio Beno\u00eet, policier et Doron Levy criminologue d\u00e9taillent les m\u00e9thodes des cambrioleurs violents qui jusqu'\u00e0 ce jour n'ont commis qu'un seul homicide en Suisse. Les experts d\u00e9conseillent de r\u00e9sister en cas de cambriolage m\u00eame si un exemple belge de l\u00e9gitime d\u00e9fense \u00e0 d\u00e9fray\u00e9 la chronique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PEKMEZ, Sofia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "REBETEZ, Wilfred", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BELGIQUE"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488065", "title": "TITRE_P\u00e9ril en la demeure"}, {"internalArchiveId": "AA1606523865", "durationSec": 3120, "title": "TV5M P\u00e9ril en la demeure", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654400", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025395", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1511306", "internalArchiveId": "AA1604511344", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Suisse.5e \u00e9tape : Brigue-Glis -  Cari. Cari", "publicationDate": "2016-06-15T23:23:00Z", "durationSec": 5933, "genres": ["Cyclisme enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7769094.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de Suisse, 5e \u00e9tape : Brigue-Glis -  Cari"], "alternativeSummary": ["Tour de Suisse\n5e \u00e9tape : Brigue-Glis -  Cari", "En direct de Cari."], "variantIds": ["ece-7695955"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:15:48Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "medias": [{"id": "1651078", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024946", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1511851", "internalArchiveId": "AA1604511874", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 113", "publicationDate": "2016-06-15T18:16:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7806922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806921.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "Star \u00e0 la TV", "15.6.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-7696298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:22:16Z", "webPublicationDate": "2016-06-15T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Lebas, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Limon, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Ventouras, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Dell'Ambrogio, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Viala, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rossier, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kessi, Didier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1651362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024985", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1513339", "internalArchiveId": "AA1605513378", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le carburant \u00e0 fus\u00e9e", "publicationDate": "2016-06-15T14:13:00Z", "summary": "Des t\u00e9moignages d'enfants de l'\u00e9cole primaire Jeanne d'Arc, des explications de la scientifique Laurianne Pillet et du sp\u00e9cialiste Pierre-Alain Beretta ainsi que des interventions de l'animateur Christian Baumann permettent de mieux comprendre le carburant \u00e0 fus\u00e9e.", "durationSec": 673, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7806877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806876.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["LANCEUR SPATIAL", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION POUR LA JEUNESSE", "CARBURANT"], "alternativeTitle": ["L'oreille des Kids", "Le carburant \u00e0 fus\u00e9e", "Le carburant \u00e0 fus\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Le carburant \u00e0 fus\u00e9e", "Quel genre de carburant utilisent les fus\u00e9es pour d\u00e9coller? Si on met du carburant \u00e0 fus\u00e9e dans une voiture, que se passe-t-il? Chris accompagn\u00e9 de C\u00e9line du Scienscope vont tout nous expliquer.", "Quel genre de carburant utilisent les fus\u00e9es pour d\u00e9coller? Si on met du carburant \u00e0 fus\u00e9e dans une voiture, que se passe-t-il? Chris accompagn\u00e9 de C\u00e9line du Scienscope vont tout nous expliquer."], "variantIds": ["ece-7660477"], "isOnline": true, "remarks": "En collaboration avec le Scienscope de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "lastModifiedDate": "2018-09-27T14:14:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025547\r\nDate de transcription : 17-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:18 > 0:00:20) [80%] : \r\nCarburant pour fus\u00e9e, \u00e7a c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:29) [72%] : \r\n12 h\u00e9 bien du carburant pour voiture moi de voiture, c'est vrai, fus\u00e9e, alors pourquoi pas des carburant pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:46 > 0:00:51) [60%] : \r\nIl y a eu, il est bien et qu'on \u00e9vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:53 > 0:01:05) [82%] : \r\nAvec \u00e7a, Poissy \u00e0 rien, voil\u00e0 l'histoire se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:24 > 0:01:26) [84%] : \r\nLa CES et ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:26 > 0:01:30) [74%] : \r\nJimmy le mauvais carburant dans ma voiture et puis \u00e7a explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:30 > 0:01:37) [82%] : \r\nLe samedi du carburant \u00e0 fus\u00e9e exactement mais c'est important, auditeur du carburant voiture du carburant \u00e0 fus\u00e9e il faut pas tout m\u00e9langer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:37 > 0:01:42) [90%] : \r\nOui, et vous voulez vous savez ce que c'est le carburant \u00e0 fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:56 > 0:02:04) [74%] : \r\nLes choses parce que j'ai achet\u00e9 des glaces, c'est l'essence faites le gasoil dans la fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:02:51) [68%] : \r\nEt les et puis apr\u00e8s sa productivit\u00e9 dois posters une taupe garanties et bien \u00e7a bien, oui, oui, dans une machine, et en fait \u00e7a transforme alors oui, on esp\u00e8re le feu \u00e7a faisait d\u00e9coller et si on met du on, mais a une nouvelle qui ont la hyperviseur vis-\u00e0-vis Nicolas 20 \u00e9coles \u00e0 la m\u00eame valeur qu'\u00e9puis\u00e9 un petit j'ai vu un film et qui \u00e9tait sur la fus\u00e9e et mes parents, ils me dit qui \u00e9tait pour devra c'est soi-m\u00eame, et l'histoire, et \u00e7a il y a \u00e7a avec les voil\u00e0 \u00e7a sert \u00e0 rien, donc, pour le petit joueur parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:52 > 0:03:00) [85%] : \r\nUn ben c'est bien ce que je pensais, je suis pas le seul \u00e0 ne pas savoir ce que c'est, alors c'est quoi de fus\u00e9e dans l'carburant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:00 > 0:03:03) [77%] : \r\nBon alors, d\u00e9j\u00e0, on a parl\u00e9 de carburant \u00e0 fus\u00e9e est-ce que tu sais ce que c'est qu'une fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:03 > 0:03:09) [87%] : \r\nOui, on utilise par exemple pour la f\u00eate nationale oui on les allume pour sa part dans le ciel, \u00e7a fait des jolies couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:09 > 0:03:26) [92%] : \r\nAlors c'est un peu pr\u00e8s \u00e7a mais en plus pr\u00e9cis alors une fus\u00e9e, c'est quelque chose qui fonctionne sur le principe action \u00e9gal \u00e0 r\u00e9action, donc on aura un fluide, donc un gasoil liquide qui sera propuls\u00e9 vers l'arri\u00e8re de la fus\u00e9e, voil\u00e0 \u00e7a c'est l'action et par r\u00e9action, la fus\u00e9e va monter vers le haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:26 > 0:03:38) [76%] : \r\nOui, oui, d'accord, comme si, par exemple, moi je te pousse mes victoires un mur je suis bouche pas, donc je pense et je recule avec l'action leur sens et r\u00e9action dans l'autre, c'est donc \u00e7a va quand il y a \u00e7a c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:38 > 0:03:55) [85%] : \r\nAlors, je vais t'illustrer ce principe avec un petit bateau, donc en fait l\u00e0 on a un petit bateau sur lequel est fix\u00e9 un ballon oui et donc l'air qui est dans le ballon va \u00eatre expuls\u00e9 par l'arri\u00e8re du bateau, on le voit, et tu vas voir, cela se passe, donc si on est sur l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:55 > 0:04:12) [72%] : \r\nJacques Delors je ne risque pas dans ce soir en Suisse o\u00f9 exactement alors c'est trop lourd, oui, il faisait un peu, voil\u00e0 l'\u00e7a c'est c'est que il y a de l'qui sera expuls\u00e9 dans ce sens et donc le bateau par r\u00e9action d'avancer dans le sens oppos\u00e9, nous sommes encore \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:12 > 0:04:22) [77%] : \r\nOn a pass\u00e9 des heures autour d'autres comme \u00e7a par an c'est bien joli tout \u00e7a mais avec ce petit Smael Rousset ici tu feras pas croire qu'on a fait monter le vaisseau des cas dans l'espace c'est pas assez fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:22 > 0:04:44) [83%] : \r\nNon, c'est pas assez fort, parce que pour faire monter le vaisseau des cas en orbite, il faut des forces colossales mais n\u00e9anmoins j'ai Voumard expliquer le principe avec ce ballon par contre comme c'est une exp\u00e9rience qui est assez dangereuse et le croit que tu as eu ton lot d'exp\u00e9rience dangereuse aujourd'hui les explosions savoir c'est pour \u00e7a qu'il faut qu'on se rende au au laboratoire du Shin qui poss\u00e8de tout l'\u00e9quipement n\u00e9cessaire pour faire \u00e7a en toute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:44 > 0:04:51) [85%] : \r\nAlors on va tout de suite \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et moi sur le trajet \u00e0 prendre une petite douche allez t\u00e9l\u00e9 transportation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:53 > 0:05:02) [81%] : \r\nAh, excusez-moi, j'ai un petit peu en retard aussi, j'adore les douches donc tra\u00eener un petit peu \u00e7a fait l\u00e0 voil\u00e0 par contre j'ai pas tr\u00e8s rassurant parce qu'on va donner \u00e7a \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:02 > 0:05:11) [80%] : \r\nMais ne pas qui passait pourtant par jour, donc cela se mettre Internet et donc et on va bien voir ce qui se passe dans une fus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:11 > 0:05:16) [83%] : \r\nQui va faire l'explosion d'un tiers, oui, mais derri\u00e8re toi, je pense que ce sera plus s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:30 > 0:05:32) [50%] : \r\nEt je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:34 > 0:05:37) [84%] : \r\nParce compl\u00e8tement qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:37 > 0:05:56) [71%] : \r\nAlors je vais s'est expliqu\u00e9, donc en gros ce qui s'est pass\u00e9 c'est que d\u00e9j\u00e0 que j'une r\u00e9action tr\u00e8s explosive, ah oui, c'est une vraie rapide je confirme je le fait, si on prend de mol\u00e9cules de dire hydrog\u00e8ne donc H2 conduite avec une mol\u00e9cule de dire toujours ces des \u00e9l\u00e9ments vous adorez ce d\u00e9sormais devenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:56 > 0:06:02) [81%] : \r\nEt \u00e7a, on sent du 15\u00e8me vraiment tellement se mettre ensemble, elles font un peu la f\u00eate \u00e7a dire tr\u00e8s tr\u00e8s chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:02 > 0:06:09) [81%] : \r\nExactement, donc c'est une r\u00e9action qui est \u00e9diteur chez nous exode \u00e0 l'exode, je veux dire que c'est une r\u00e9action qui produit beaucoup d'chaleur et tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:10 > 0:06:15) [87%] : \r\nQui est jusque-l\u00e0 je comprends bien, mais en quoi est-ce que \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9coller les fus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:15 > 0:06:21) [89%] : \r\nEh bien, justement pour faire d\u00e9coller fus\u00e9e, on a besoin d'expulser une grande quantit\u00e9 de gaz de la fus\u00e9e tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:21 > 0:06:25) [81%] : \r\nPar contre, que tu n'a pas encore dit parce que l'article vu explosion mais il \u00e9tait au hydrog\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:25 > 0:06:32) [69%] : \r\nAlors l'hydrog\u00e8ne qui \u00e9taient \u00e0 l'int\u00e9rieur du bateau qui est l'oxyg\u00e8ne, le petit g\u00e8ne c'est le g\u00e8ne de l'incendie, il y a autour tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:32 > 0:06:44) [77%] : \r\nPourtant les ann\u00e9es ensemble, Kamel exact dehors, h\u00e9 bien maintenant, on va aller voir pire aux techniciens, vous savez, parce que c'est un pyrotechniques ben moi non plus, on va d\u00e9couvrir ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:49 > 0:07:32) [85%] : \r\nJe suis donc artificier je n'occulte pas mal de spectacle dans la r\u00e9gion, je vois pas, mati\u00e8res premi\u00e8res, a fait l'artifice la poudre noire tout simplement au d\u00e9part, on a une machine qui l'a communiqu\u00e9 le feu \u00e0 un sachet de poudre qui se trouve en dessous de la bombe \u00e0 l'int\u00e9rieur du mortier et qui va produire une explosion d\u00e9gager un gaz qui va propulser la bombe alors les motifs sont effectu\u00e9es dans la bombe A. et par rapport \u00e0 la charge de d'ouverture dispers\u00e9s dans dans l'ordre de d\u00e9sirer que faire des \u00e9toiles, le coeur peut faire des pourtant peu importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:34 > 0:08:30) [86%] : \r\nSi on avait une t\u00eate de Mickey, \u00e7a sent la fin, on aurait la t\u00eate de Mickey dessin\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0, avec les yeux, le nez, la bouche pour faire du rouge, on n'utilise des de strontium pour du divers du sel de variole pour du blanc, du magn\u00e9sium en g\u00e9n\u00e9ral et du bleu et celle de cuivre et ainsi de suite et apr\u00e8s on fait comme la peinture au m\u00e9lange des produits : si on met du sel de cuivre et du strontium on arrivera du violet chaque bombe \u00e0 son propre, ce qui fait que quand on tire un peu l'artifice il y a \u00e9norm\u00e9ment de mat\u00e9riel \u00e0 transporter par compte, il y a beaucoup de vent, on peut ne pas tirer dessus l'artifice du reste, c'est le seul cas o\u00f9 on ne peut pas tirer un feu d'artifice en cas de grand vent, la plume d\u00e9range absolument pas toutes les banques se fabrique encore de nos jours \u00e0 la main, beaucoup en Asie pour une question de de co\u00fbts d'op\u00e9ration mais \u00e9norm\u00e9ment aussi en Espagne, en Italie, si on veut des produits de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:31 > 0:08:45) [80%] : \r\nMerci beaucoup monsieur le pire aux techniciens, moi j'appelais ces gens les comme arme en fait un pied au technicien parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s joli et tr\u00e8s int\u00e9ressante : bon maintenant, on va pas faire une exp\u00e9rience que les jeunes peuvent faire \u00e0 la maison, c'est un peu dangereuse explosion une vers une belle d\u00e9monstration mais de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:45 > 0:09:13) [77%] : \r\nExactement, je vais vous montrer en fait comment la poudre noire fonctionne sa poudre noire \u00e0 la patronne donc avant on avait une r\u00e9action plut\u00f4t explosive avec l'\u00e9tranger, c'est pas exactement et puis il faut savoir que \u00e7a 37 donc de transformer de l'\u00e9nergie chimique en \u00e9nergie cin\u00e9tique donc en mouvement est utilis\u00e9 depuis bien longtemps, par exemple dans les boulet de canon oui dans les projectiles, bon, les armes \u00e0 feu : bon, nous avons toute ma flamme quoi et encore actuellement pour le feu d'artifice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:14 > 0:09:25) [77%] : \r\nOui, comme on l'a vu et \u00e7a, c'est quoi, donc \u00e7a a pour les composants et donc sans m\u00e9langer bonjour pour \u00eatre un bon salaire, alors c'est clair que leur image, il faut prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:25 > 0:09:31) [75%] : \r\nExactement, il n'y a qu'\u00e0 la baisse, Paris la m\u00eame si vous \u00eates du genre \u00e0 chacun je voulais je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:35 > 0:09:49) [78%] : \r\nMoi, moi avec ses longs, c'est g\u00e9nial, \u00e7a, \u00e7a me faisait penser aux anciens photographes qui vous savez de lumi\u00e8re comme \u00e7a va, \u00e7a c'est autre chose, mais par contre me que \u00e7a, \u00e7a peut pousser, par exemple, des boulettes qui a de \u00e0 la sortie d'un canon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:49 > 0:10:06) [73%] : \r\nExactement, parce qu'en fait, cette poudre quand elle va exploser, elle va prendre de 800 fois son volume, donc nos gouvernants et l\u00e0 \u00e7a va produire de gaz issu de et de l'azote \u00e9voque parce qu'elles produisent beaucoup de vous, de gaz, on entend tr\u00e8s quoi que, elle permet de propulser par exemple des fus\u00e9e feux artifices donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:06 > 0:10:09) [81%] : \r\nParce qu'en fait elle sait pas o\u00f9 partir donc elle pousse le projectile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:09 > 0:10:12) [70%] : \r\nMais qui est ce grand dans le proc\u00e8s d'actions et r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:12 > 0:10:30) [74%] : \r\nJ'adore \u00e7a top et si tu veux revoir si chez Boeing les dramatique de le faire sur notre site internet 3 fois W Point RTS Point CH Slash ou des cas mais pour l'instant, c'est termin\u00e9, merci beaucoup, Lauriane tu \u00e9tais explosive aujourd'hui oui allez c'\u00e9tait Cris et laur\u00e9at pour heure l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:31 > 0:10:44) [72%] : \r\nBye-Bye \u00e7a c'\u00e9tait je vous dis \u00e7a pour prot\u00e9ger les horribles qui dit pas vu qu'il a pas encore, je vais pouvoir choisir ce que je veux qu'il pas qui veulent c'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:45 > 0:11:03) [63%] : \r\nEt se suicider, il est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 mais parce que nous avons demand\u00e9 de passer d'parce beaucoup ces suffisant et puis pass\u00e9 d'y compl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait pas des mots est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T16:22:01Z", "program": {"href": "/programs/642", "id": "642", "name": "L'oreille des Kids"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BAUMANN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "REBETEZ, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TRILLES, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SAUTTER, Guy", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1655370", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT025547", "position": "1"}}, {"id": "1652087", "comment": "Refus\u00e9 pour contenu inadapt\u00e9 \u00e0 8'41 (fabrication de la poudre noire)", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025125", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1510693", "internalArchiveId": "AA1604510714", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA EURO 2016. Autriche - Hongrie", "publicationDate": "2016-06-15T11:00:00Z", "durationSec": 6300, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7769128.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, UEFA EURO 2016 (TM) France, Autriche - Hongrie"], "alternativeSummary": ["UEFA EURO 2016 (TM) France\nAutriche - Hongrie", "Rediffusion de Bordeaux (FRA)."], "variantIds": ["ece-7695983"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-16T22:16:05Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1650748", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT024893", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-63422DA9-9478-4EEC-A210-A0883065069B", "internalArchiveId": "63422DA9-9478-4EEC-A210-A0883065069B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le football et la Suisse", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Berthoud, J\u00e9r\u00f4me\r\nL'Euro 2016 a commenc\u00e9 depuis quelques jours et la Suisse joue ce mercredi 15 juin son deuxi\u00e8me match. L'occasion pour \"Tribu\" de se pencher sur les liens de ce sport avec notre pays. Comment s'est-il implant\u00e9? Quel est l'impact de ce sport si populaire sur notre soci\u00e9t\u00e9? Quels en sont les enjeux politiques, \u00e9conomiques et culturels? Et finalement, comment le football est-il devenu un facteur d'int\u00e9gration majeur dans notre pays? \r\nNous en parlons avec J\u00e9r\u00f4me Berthoud, co-directeur de l'ouvrage \"Le football suisse\", paru aux \u00e9ditions PPUR dans la collection \"Le savoir suisse\".\r\n\r\n* * L'Euro 2016 a commenc\u00e9 depuis quelques jours et la Suisse joue ce mercredi 15 juin son deuxi\u00e8me match. L'occasion pour \"Tribu\" de se pencher sur les liens de ce sport avec notre pays. Comment s'est-il implant\u00e9? Quel est l'impact de ce sport si populaire sur notre soci\u00e9t\u00e9? Quels en sont les enjeux politiques, \u00e9conomiques et culturels? Et finalement, comment le football est-il devenu un facteur d'int\u00e9gration majeur dans notre pays? \r\nNous en parlons avec J\u00e9r\u00f4me Berthoud, co-directeur de l'ouvrage \"Le football suisse\", paru aux \u00e9ditions PPUR dans la collection \"Le savoir suisse\".", "durationSec": 1559, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7767205", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.06.2016", "Tribu du 15.06.2016", "Le football et la Suisse / TRI_2016-06-15T11:04:15_tribu", "Le football et la Suisse / TRI_2016-06-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["L\u02b9Euro 2016 a commenc\u00e9 depuis quelques jours et la Suisse joue ce mercredi 15 juin son deuxi\u00e8me match. L'occasion pour \"Tribu\" de se pencher sur les liens de ce sport avec notre pays. Comment s'est-il implant\u00e9? Quel est l'impact de ce sport si populaire sur notre soci\u00e9t\u00e9? Quels en sont les enjeux politiques, \u00e9conomiques et culturels? Et finalement, comment le football est-il devenu un facteur d'int\u00e9gration majeur dans notre pays? \n\nNous en parlons avec J\u00e9r\u00f4me Berthoud, co-directeur de l'ouvrage \"Le football suisse\", paru aux \u00e9ditions PPUR dans la collection \"Le savoir suisse\". ", "L\u02b9Euro 2016 a commenc\u00e9 depuis quelques jours et la Suisse joue ce mercredi 15 juin son deuxi\u00e8me match. L'occasion pour \"Tribu\" de se pencher sur les liens de ce sport avec notre pays. Comment s'est-il implant\u00e9? Quel est l'impact de ce sport si populaire sur notre soci\u00e9t\u00e9? Quels en sont les enjeux politiques, \u00e9conomiques et culturels? Et finalement, comment le football est-il devenu un facteur d'int\u00e9gration majeur dans notre pays? \n\nNous en parlons avec J\u00e9r\u00f4me Berthoud, co-directeur de l'ouvrage \"Le football suisse\", paru aux \u00e9ditions PPUR dans la collection \"Le savoir suisse\". "], "variantIds": ["ece-7767206", "ece-7767205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:39Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nBonjour, point et puis bon, bon d\u00eener, Julien Magnollay, l'\u00e9quipe de l'point du tout bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue donc Tribu la Suisse joue ce soir son 2\u00e8me match \u00e0 l'Eurofoot, cette fois -ci, compte la Roumanie, l'occasion de revenir ce matin sur le rapport un peu particulier que la Suisse entretient avec ce sport, la Suisse accueille, faut -il le rappeler, les 2 instances les plus importants du foot \u00e0 savoir Youssef la FIFA Z\u00fcrich la FIFA qui est dirig\u00e9 \u00e0 nouveau par un Suisse, la Suisse a joue aussi un r\u00f4le important dans la diffusion du foot dans le continent europ\u00e9en bonjour J\u00e9r\u00f4me Berthoud bonjour, vous \u00eates chercheur en sciences du sport universit\u00e9s de Lausanne et vous \u00eates aussi co- auteur de ce livre, le football suisse des pionniers aux professionnels, les 2 auteurs sont Gr\u00e9gory 15 et Philippe peut-\u00eatre d'abord un mot quand m\u00eame sur la performance de la Suisse compte l'Albanie, c'\u00e9tait samedi, c'\u00e9tait pas terrible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [91%] :\r\nOn va dire que l'essentiel est acquis, les 3 points lors du 1er match, c'\u00e9tait l'objectif avant le match, parce qu'on avait un peu tous sign\u00e9 pour \u00e7a mais c'est vrai qu'pendant le match, c'\u00e9tait un petit peu difficile, on a souffert, surtout sur la fin, heureusement, on a eu de la chance d'avoir un tr\u00e8s grand gardien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [80%] :\r\nL'objectif, c'\u00e9tait les 3 points en m\u00eame temps l'objectif, on a un Euro, c'est aussi de faire un joli jeu il y a l\u00e0 il y avait pas de jours il y avait pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [81%] :\r\nDonc le match assez bien commenc\u00e9 les 5 premi\u00e8res minutes, j'essaie d'\u00eatre aux escales chose mais effectivement on esp\u00e8re vraiment que ce soir \u00e7a sera un autre calibre enverra une Suisse plus conqu\u00e9rante compte la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [78%] :\r\nVous esp\u00e9rez, parce que ceux qui vont pas d\u00e9j\u00e0 se dire : mais un petit 00, \u00e7a pourrait suffire naproxcinod suisse \u00e0 peu calculatrice l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [90%] :\r\nOui et alors, alors que c'est pas tellement l'image qu'on qu'on avait \u00e0 la base, on a quelques joueurs quand m\u00eame cr\u00e9atif des lat\u00e9raux qui ont tendance \u00e0 monter Shaqiri on sait qu'il est capable de faire beaucoup d'chose donc on esp\u00e8re vraiment et allez, on va \u00eatre on va \u00eatre optimiste, on va gagner, on va gagner 2 0 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [91%] :\r\nAlors on a quelques heures de ce coup d'envoi, alors \u00e7a c'est pour le sud le match de la Suisse 50 la Roumanie ce soir mais on va plus se pencher sur l'histoire un peu le rapport qu'\u00e0 la Suisse et les Suisses avec le football d'abord peut-\u00eatre cette question J\u00e9r\u00f4me Berthoud comment est -ce que le foot est arriv\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [87%] :\r\nLe football est arriv\u00e9e en Suisse par les Anglais ont fait les Anglais qui sont \u00e0 l'origine de de de la plupart des sports en fait et et donc qui est \u00e9videmment sont aussi allergique du football et le le football est arriv\u00e9 via des \u00e9tudiants anglais qui ont fr\u00e9quent\u00e9 des instituts priv\u00e9s dans entre Gen\u00e8ve et Montreux essentiellement et qui sont venus, pas un peu pour pour se former \u00e0 la base, mais qui ont amen\u00e9 leur passion du football football qu'ils pratiquait d\u00e9j\u00e0 dans leur pays et puis c'est comme \u00e7a que progressivement le football c'est implant\u00e9 dans cette r\u00e9gion, on va dire sur l'arc l\u00e9manique et \u00e9galement dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises qu'\u00e0 Saint-Gall et cette fois -ci, un peu plus, il y a des des industriels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [80%] :\r\nAlors c'\u00e9tait plus le c\u00f4t\u00e9 industriel, c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique plus tourisme \u00e9cole c\u00f4t\u00e9 l\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [87%] :\r\nC'est un peu \u00e7a et d'ailleurs c'est peut-\u00eatre une des raisons, c'est pas tout \u00e0 fait clair mais qui explique que les les premiers clubs ont plut\u00f4t pris forme dans la r\u00e9gion de Saint-Gall ailleurs Saint-Gall le plus ancien club de Suisse cr\u00e9e si je me trompe pas, en 1800 dans les ann\u00e9es 1870 1879 \u00e9lu sans \u00e9quivoque bien jou\u00e9, vous avez lu dit bravo et donc du coup, voil\u00e0 les, les, les industriels, peut-\u00eatre \u00e9tait qui \u00e9tait sur place, de mani\u00e8re un petit peu plus durable, alors que les \u00e9tudiants repartaient dans leur pays, l'origine qu'en Angleterre, apr\u00e8s coup, donc c'est peut-\u00eatre ce qui explique que \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est implant\u00e9 un petit peu moins facilement, mais c'est aussi tr\u00e8s vite Jean les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [83%] :\r\nLes les \u00e9coles et le tourisme peut avoir des effets assez incroyable d'accord il y a de \u00e7a, ce qui est fou c'est en lisant votre livre aussi, je me suis rappel\u00e9 qu'apparemment en tout cas au d\u00e9but, il n'est pas une grande diff\u00e9rence entre foot et rugby, c'est un petit peu, c'\u00e9tait un peu le m\u00eame sport en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est alors \u00e7a, \u00e7a on remonte un peu plus en arri\u00e8re, en Angleterre, c'est vrai que, avant on avant que le football football cesser progressivement structur\u00e9 est devenu ce qu'il est aujourd'hui, mais dans les premiers temps, les r\u00e8gles, a -t-elle pas forc\u00e9ment aussi, aussi, aussi claire que \u00e7a et quand il est arriv\u00e9 en Suisse, effectivement on sait pas trop d'ailleurs les, les, les, les, les, les sources sont pas extraordinairement bonne sur les sur les premiers temps du du football en Suisse mais apparemment on jouait ont jou\u00e9 avec les pieds avec les mains, peut \u00eatre pas forc\u00e9ment non plus \u00e0 11 contre 11, donc les r\u00e9cits font font plut\u00f4t par de de d'activit\u00e9, on va dire un petit peu mixtes, donc le foot et le rugby le le rugby par contre n'est n'est pas v\u00e9ritablement m\u00eame rester en Suisse, m\u00eame si \u00e0 quelques tentatives plus r\u00e9cente de le r\u00e9installer et c'est le football qui qui s'implanter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [83%] :\r\nEst -ce qu'on arrive \u00e0 savoir bien s\u00fbr les pr\u00e9curseurs, les Anglais, mais ensuite assez rapidement, il y a des Suisses qui s'y sont mis aussi est -ce qu'on aimerait savoir qui jouait ce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sport populaire, jou\u00e9 par les masses ou est -ce que c'\u00e9tait un sport d'\u00e9lite, c'\u00e9tait je sais pas, les aristocrates ou les enfants de gens assez ais\u00e9 qui \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est pas une th\u00e9matique sur quelle on a vraiment accorder de l'importance alors ce qu'il faut savoir c'est que premi\u00e8rement, au d\u00e9but, c'\u00e9tait les Anglais qui joue entre donc les Suisses n'\u00e9taient pas enfin, c'est pas forc\u00e9ment partie des \u00e9quipes, progressivement, ils y ont particip\u00e9 aussi, j'ai l'impression que c'est plut\u00f4t d'abord des \u00e9tudiants et dans la r\u00e9gion l\u00e9manique, en tout cas, mais celle -ci, c'est des \u00e9l\u00e9ments sur lesquels on on va devoir, on aimerait bien d'ailleurs se pencher un peu plus parce qu'effectivement c'est assez int\u00e9ressant de savoir en Suisse qui s'est qui s'est appropri\u00e9 le le jeu en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [80%] :\r\nIls sont qu'en Angleterre c'\u00e9tait quand m\u00eame un sport \u00e0 la base plut\u00f4t voil\u00e0 \u00e9litaire Thomas beaucoup de ces sports d'ailleurs de balles qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, l\u00e0- bas, on remarque encore aujourd'hui sur les clubs comme Young Boys Grasshoppers non Cond\u00e9 des clubs qu'ont des noms anglais anglophone. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:52) [85%] :\r\nOui, les noms des clubs effectivement a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs c'est assez int\u00e9ressant, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 quelque temps apr\u00e8s le Old Boy ceux de B\u00e2le, donc un petit peu en contre en contre poids et puis alors il y a seulement \u00e9videmment les noms de club mais mais pas seulement les les r\u00e8gles, les r\u00e8gles on on l'aplomb beaucoup de r\u00e8gles sont sont sont ont appellation anglophone on on appelait le football \u00e9galement combiner on appelait aussi dribbler ne ce sont des termes qui ont \u00e9t\u00e9 utiles qui \u00e9tait utilis\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, comme parall\u00e8le comme synonyme, si on veut du football donc v\u00e9ritablement les r\u00e8gles les les premi\u00e8res personnalit\u00e9s \u00e9taient des Anglais, donc c'est un sport vraiment qui est qui, qui vient de de l'Angleterre, et puis qui, qui a gard\u00e9 encore aujourd'hui un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 anglophone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [85%] :\r\nAlors que le foot serait arriv\u00e9 en Suisse via les Anglais \u00e7a on pouvait le deviner, par contre, on sait moins, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant dans votre livre, c'est le r\u00f4le de tremplin qu'jouer la Suisse pour la diffusion de ce sport au niveau continental, est ce que nous explique un peu comment \u00e7a se fait, J\u00e9r\u00f4me Berthoud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [90%] :\r\nOui, alors ce qu'il faut savoir, c'est que les les clubs, les clubs suisses ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s alors les premiers, on l'a dit \u00e0 la fin de des ann\u00e9es 1870 si ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans avant d'autres clubs en Espagne par exemple, le club de du FC Barcelone a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, je crois en 1899 donc c'est quand m\u00eame bien plus tard et beaucoup de Suisse, pas que des Suisses, mais beaucoup de Suisses sont partis \u00e0 l'\u00e9tranger apr\u00e8s avoir jou\u00e9 au football en Suisse apr\u00e8s avoir par exemple cr\u00e9er un club en Suisse, c'est le cas de Franz gamme Perquis un B\u00e2lois ancien et ancien \u00e9coles, \u00e9tudiants de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich qui a, qui a si je me trompe pas cr\u00e9\u00e9 le le un club \u00e0 Z\u00fcrich et le FC Z\u00fcrich je crois et qui ensuite est parti en Espagne qui a, qui a, qui a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du FC Barcelone, il y a, il y a d'autres, d'autres personnalit\u00e9s proches d'autres industriels qui sont partis en Italie, \u00e0 Paris, la g\u00eane qui ont particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de de ce nouveau club donc effectivement le le la Suisse qui aujourd'hui n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme un des plus grands pays du football mais dans l'histoire de la propagation du football en Europe a jou\u00e9 un r\u00f4le assez fort non seulement par ces personnalit\u00e9s qui sont parties de la Suisse, mais aussi au sein des institutions d\u00e8s le d\u00e9but des Suisses ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans dans la FIFA et puis comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et donc v\u00e9ritablement, puis ensuite en accueillant ces grandes organisations, donc la Suisse joue un r\u00f4le v\u00e9ritablement fort dans la structuration du footballeur en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [80%] :\r\nEt c'est vrai qu'on parle du FC Barcelone, il y a ces couleurs du FC Barcelone, qui sont celles d'Dieu FC B\u00e2le, parce que je crois qu'il avait fait, il ajoute aussi, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 B\u00e2lois et B\u00e2lois alors qu'il a, il a eu r\u00e9utiliser ses couleurs qui pour lui \u00e9tait symbole de du foot d'origine, ce fameux Monsieur Game, il y a aussi d'une tonne, l'Inter de Milan, je crois qu'a \u00e9tait fond\u00e9e en partie par les Suisses, oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, il y a effectivement donc plusieurs clubs italiens et ceux qui partira lui aussi pour la Suisse et qui a eu une tentative en tout cas de professionnaliser ce sport assez t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:51) [91%] :\r\nAlors je sais pas s'il y a une une tentative de professionnaliser assez t\u00f4t la la professionnalisation, c'est finalement un peu mises en place progressivement partout en Europe la la particularit\u00e9 de de la Suisse, bon \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est le fait que dans les ann\u00e9es 30 on soit revenu en arri\u00e8re et \u00e7a c'est quelque chose qui est un peu particulier, on, on, on avait donc un en 1930 on a act\u00e9 un statut de joueur non- amateurs de plusieurs r\u00e9formes structurelles ont ont \u00e9t\u00e9 mis en place la cr\u00e9ation d'une ligue un rapprochement avec des milieux \u00e9conomiques et soudain, on s'est rendu compte que \u00e7a c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas autant b\u00e9n\u00e9fiques \u00e7a pour les clubs de l'\u00c9lys\u00e9e, on attendait que les spectateurs viennent en masse au stade, \u00e7a n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 le cas, alors peut-\u00eatre qu'on a aussi quelques quelques cons\u00e9quences de la crise, \u00e7a c'est pas impossible et on \u00e0 un moment donn\u00e9, des dirigeants de du du football suisse qui d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 cette professionnalisation pour prot\u00e9ger un petit peu les clubs qui qui financi\u00e8rement s'en sortent pas le par exemple Servette est tr\u00e8s proche de la faillite, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 30 et \u00e7a, \u00e7a c'est un peu un mod\u00e8le effectuant une exception europ\u00e9enne parce que on Europe le football progresse la profession d\u00e9j\u00e0 avance la Suisse et \u00e7a va durer assez longtemps cette cette amateurisme certain diront que l'amateurisme suisse est toujours l\u00e0, peut-\u00eatre au niveau de des r\u00e9sultats ou de la mani\u00e8re de jouer au foot, mais cette amateurisme au niveau des clubs qui va rester assez longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:14) [92%] :\r\n\u00e7a va rester, m\u00eame tr\u00e8s longtemps \u00e7a va on, on estime que jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 on est quand m\u00eame dans une dans une dans une p\u00e9riode de d'Amato, ce qu'on fait, on est dans un semi- professionnalisme puisque les joueurs sont souvent en partie pay\u00e9s mais on y va falloir attendent m\u00eame les ann\u00e9es 80 pour que que vraiment le le statut de professionnel soit soit officialis\u00e9, et c'est vrai que c'est, c'est une particularit\u00e9, sachant que dans d'autres pays d'Europe, notamment en notamment en France, notamment en Allemagne et en Italie pendant laquelle pendant la p\u00e9riode de la guerre de la 2\u00e8me Guerre mondiale, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 parfois compliqu\u00e9 de pour les joueurs professionnels de continuer \u00e0 pratiquer leur sport les, les, les, les gouvernements totalitaires ont aussi et on s'est voulu mettre un peu un frein \u00e0 tout \u00e7a, mais une fois la guerre finie c'est reparti de de plus belle, ce qui n'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [86%] :\r\nPas \u00e9t\u00e9 le cas en Suisse, mais c'est une question \u00e9conomique, la peur des faillites des grands clubs, c'\u00e9tait une question de philosophie comme on l'entend maintenant il faudra, il faut y revenir sur de plus petits de plus humain, ces clubs qui appartiennent \u00e0 des grands capitalistes mondiaux et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ces questions- l\u00e0, dans les ann\u00e9es 30 ou 40 pour la la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a effectivement pas mal en lien avec des questions \u00e9conomiques, donc l'on attendait plus de spectateurs que nous, ce que on qu'on n'a pas eu les Budgets comment \u00e7a pose probl\u00e8me et donc certains clubs frise la f\u00eate comme je lis, dit \u00e0 l'heure, mais effectivement il y a aussi en partie cette cette question que le sport doit \u00eatre avant tout amateur et l\u00e0, faut pas oublier que les propos de Coubertin en fait beaucoup d'\u00e9mules et donc les dirigeants du du sport en tout cas une certaine partie dirigeants il y a des divisions \u00e9videmment sont ne sont pas sp\u00e9cialement pour et c'est aussi le cas dans d'autres pays, simplement en Suisse, ils vont, ils vont va dire avoir avoir la majorit\u00e9 puis et c'est c'est le ce de ce Miam semi- professionnalisme en tout cas, ou d'amateurisme marron, comme on l'appelle, qui va pr\u00e9dominer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Bertin, nous parlons de football et de la Suisse, ce matin, on se retrouve juste apr\u00e8s ce titre qui parle d'un entra\u00eeneur qui m\u00e8ne sa carri\u00e8re dans le berceau du foot l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [66%] :\r\nEt si Tib\u00e9ri sur le, c'est l\u00e0 o\u00f9 il pas donc qui peuvent satisfaire qui paie, ce qui est vis\u00e9, appelle \u00e7a vous faire, c'est de l'UDC bon point celui -ci j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:14) [61%] :\r\nPour ces centres, je garde la Lucas c'est par l\u00e0 \u00e7a qu'il a pas le choix, nous c\u00e9l\u00e9brons aussi que \u00e7a donc ben voulait sensibles aux effets d'une profonde je pour des jeunes, loin d'\u00eatre qui sera marqu\u00e9e par qui je veux r\u00e9tablir en prison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:15) [67%] :\r\nCe sera le si\u00e8cle la tactique comme \u00e7a parce qu'elle \u00e9tait voil\u00e9e du Point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [88%] :\r\nArs\u00e8ne par Georges Oxmo Pucci noir bien s\u00fbr leur col\u00e8re que Nice, Ars\u00e8ne Wenger, l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais, qui officie depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant du c\u00f4t\u00e9 d'Arsenal, on vous retrouve J\u00e9r\u00f4me Berthoud, on parle de football et et de la Suisse ce matin avec four marge \u00e0 quelques heures de ce match Suisse Roumanie de ce soir, alors il y a aussi que de particuliers en Suisse, c'est le succ\u00e8s de la politique de formation au sein du football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [89%] :\r\nEffectivement, c'est quelque chose qui, qui est venue un peu r\u00e9volutionner la la mani\u00e8re de de faire dans les ann\u00e9es 90, donc on a, en parall\u00e8le, on a l'Association suisse de football qui a mis en place des Centres de formation \u00e0 diverses endroits alors en Suisse, pour qui et qui visait de s\u00e9lectionner les meilleurs joueurs et qui est, et puis ensuite des tra\u00eetres form\u00e9s pour devenir les futures Stars de de l'\u00e9quipe nationale et, en parall\u00e8le \u00e0 cela les les clubs ont \u00e9galement investi dans la formation \u00e0 travers un Label de formation qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par la suite football ill\u00e9galement dans les la fin des ann\u00e9es 90 et qui donc visait \u00e0 encourager en r\u00e9tribuant financi\u00e8rement les clubs qui qui investissent et particuli\u00e8rement dans la formation, c'est quelque chose qui a eu du succ\u00e8s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, puisqu'on a, on a 2 \u00e9quipes, on a une de de moins 17 ans, qui ont remport\u00e9 des grandes comp\u00e9titions en 2002 le championnat d'Europe en 2009, la Coupe du monde avec plusieurs joueurs qui sont actuellement en \u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:55) [86%] :\r\nCette id\u00e9e de de formation qui doit \u00eatre meilleur et ceux qui \u00e9taient d'une d'une frustration d'un constat d'\u00e9chec, on sait que la Suisse entre 1966 et 1994 si je me trompe pas, a particip\u00e9 \u00e0 aucune grande comp\u00e9tition en Coupe du monde ou au Coupe d'Europe, enfin pas Coupe d'Europe Championnats d'Europe comme on voit maintenant, ils \u00e9taient absents ce que c'est ce constat -l\u00e0 qui a amen\u00e9 les dirigeants suisses dire bon ben il faut vraiment qu'on constate qu'on fasse quelque chose qu'on change quelque chose pour revenir au 1er plan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:21) [91%] :\r\nOui, certainement, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache pas que des choses avaient \u00e9t\u00e9 mis en place d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t cette politique, la formation, on pourrait aussi, l'on peut aussi la date de de du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 des les les formateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9clore, mais v\u00e9ritablement c'est c'est cette absence de de comp\u00e9titions et aussi peut-\u00eatre, c'est important de le souligner une difficult\u00e9 de de combattre dans la cour des grands, face \u00e0 face \u00e0 l'Angleterre face \u00e0 la France, l'Italie, l'Allemagne, c'est l'Espagne, les les grands pays qui b\u00e9n\u00e9ficient de de droits t\u00e9l\u00e9vision dans dans les 2 grandes mesures et la Suisse, qui est un petit pays qui a que 3 langues qui a 3 langues pardon ne peut pas compter autant que \u00e7a sur les retomb\u00e9es de ces droits t\u00e9l\u00e9vision et du coup il y a fallu trouver aussi d'autres, d'autres astuces si on veut pour pour continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 gagner un peu d'argent et certains clubs ont ont d'ailleurs gagn\u00e9 pas mal d'argent en revendant des joueurs \u00e0 l'\u00e9tranger je pense en particulier du FC B\u00e2le qui a, qui a, qui a bien senti le le coup au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:23) [89%] :\r\nC'est clair, \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut rapporter de l'argent, la formation elle la Suisse l'a bien compris ce qui int\u00e9ressant, c'est que la Suisse est aussi observ\u00e9e par l'\u00e9tranger sur la la formation sur l'apprentissage, l\u00e0 on sort du football mais il y a aussi beaucoup de, de, de pays qui viennent voir un petit peu comment \u00e7a fonctionne et on voit que pour le foot aussi, il y a une forme de mod\u00e8le suisse qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 d'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [91%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant, on dit souvent que la mati\u00e8re premi\u00e8res c'est la mati\u00e8re grise et effectivement \u00e7a, \u00e7a s'observe en tout cas c'est le cas de depuis depuis une vingtaine d'ann\u00e9es dans le football et voil\u00e0 on esp\u00e8re que que \u00e7a va continuer \u00e0 l'avenir, parce que on a aussi puissent se rendre compte que que d'autres pays ont rattrap\u00e9 leur retard \u00e0 la Belgique et l'Allemagne se sont v\u00e9ritablement mis \u00e0 la formation, certains de ces pays se sont d'ailleurs inspir\u00e9s du mod\u00e8le suisse et et j'ai d'ailleurs r\u00e9cemment r\u00e9cemment aussi entendu parler de de la formation des gardiens en Suisse, qui \u00e9tait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s une tr\u00e8s bonne renomm\u00e9e \u00e0 telle point que le FC Barcelone s'est s'est en partie inspir\u00e9e de m\u00e9thodes mises en place par des par des formateurs helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:24) [89%] :\r\nJoli clin d'oeil pour un club qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e justement par un Suisse, le FC Barcelone, alors on a beaucoup parl\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Berthoud et vous connaissez beaucoup cette question vous avez \u00e9crit le chapitre sur l'int\u00e9gration, allez l'int\u00e9gration -elle la Suisse et le football suisse, on a beaucoup parl\u00e9 des Albanais, ou des ex- Yougoslaves qui joue dans l'\u00e9quipe de Suisse, on l'a vu, samedi c'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour les fr\u00e8res quel r\u00f4le \u00e7a a jou\u00e9 en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, le foot en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:48) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [90%] :\r\nAlors c'est difficile de de r\u00e9pondre comme \u00e7a \u00e0 une question, on a 100 souvent tendance \u00e0 m\u00e9langer pas mal les choses, on on a la pr\u00e9sence alors on a la pr\u00e9sence de certains joueurs d'origine albanaise, origine, d'autres pays d'exYougoslavie en \u00e9quipe nationale qui qui effectivement fait penser \u00e0 un mod\u00e8le d'int\u00e9gration suisse qui serait r\u00e9ussi si quelques s'ils son \u00e9quipe nationale, c'est bien la preuve que l'int\u00e9gration se fait de mani\u00e8re positive en Suisse, faut pas oublier que si on fait un parall\u00e8le assez facile avec le cas fran\u00e7ais, on se rend vite compte que cette France Black- blanc- beur d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 90 de femmes \u00e0 90 a finalement \u00e9t\u00e9 aussi fortement critiqu\u00e9e d\u00e8s lors que les r\u00e9sultats n'ont plus suivi, donc je suis pas certain que ce soit un reflet d'une int\u00e9gration r\u00e9ussie, mais par contre c'est c'est le reflet de, de, de, de certains jeunes, qui sont effectivement originaires de ces pays qui ont pu arriver \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et les communaut\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement assez fier d'avoir parmi parmi elles des joueurs qui jouent en \u00e9quipe suisse qui joue aussi en Albanie, donc oui c'est, c'est une fiert\u00e9, en tous cas et et je pense que c'est quand m\u00eame aussi important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:57) [82%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre pris \u00e0 l'envers sa pr\u00eatre, c'est une preuve en guillemets de non- int\u00e9gration ou de difficult\u00e9s peut-\u00eatre \u00e0 s'int\u00e9grer, vu que on sait que le foot est le sport de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale sur l'ascenseur social, donc c'est si on vient au foot, c'est aussi peut-\u00eatre parce qu'on sait que l\u00e0, on peut monter tr\u00e8s vite vers la salubrit\u00e9, avoir un m\u00e9tier reconnu ce qui est peut-\u00eatre moins le cas dans d'autres m\u00e9tiers, pour l'instant pour certains Exynos l\u00e0, m\u00eame si c'est en train de changer pas mal, il y avait des grands entrepreneurs albanais qui sont en train d'\u00e9merger en Suisse maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:24) [85%] :\r\nEffectivement, et bon, il faut pas oublier une chose, c'est que la l'ex, la majorit\u00e9 des joueurs albanais ou d'origine albanaise, qui sont n\u00e9s en Suisse, ou alors ils sont arriv\u00e9s tr\u00e8s jeunes, donc oui, ils ont une origine \u00e9trang\u00e8re mais ils ont grandi s'il parle parfaitement suisse allemand, ils sont v\u00e9ritablement int\u00e9gr\u00e9 et et voil\u00e0, elle se hisse ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9clore dans ce domaine -l\u00e0, alors bien s\u00fbr que ce sont des exemples mais jusqu'\u00e0 la preuve, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, un parcours scolaire je pense \u00e0 \u00e0 bien plus de de chances de de donner un emploi que que celui de de footballeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:58) [85%] :\r\nEst -ce que \u00e7a a toujours exist\u00e9, secr\u00e9taire petit peu Multikulti, on pourrait dire comme \u00e7a dans l'\u00e9quipe nationale est -ce qu'il a eu tout le temps, je sais pas des Italiens ou des 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'Italiens qui \u00e9tait dans l'\u00e9quipe nationale alors o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:12) [89%] :\r\nOn va, on peut dire : oui, \u00e7a va m\u00eame au-del\u00e0, puisque s'il est dans le dans le le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les \u00e9quipes nationales n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment uniquement compos\u00e9 de nationaux, ce qui peut para\u00eetre un peu \u00e0 peu \u00e0 peu, un peu \u00e9trange aujourd'hui, mais \u00e7a s'est progressivement mis en place et on et alors pour revenir aux ann\u00e9es 30 un nombre assez important de, de, de joueurs d'origine italienne aux journ\u00e9e Ciss\u00e9 sont ensuite ils sont vraiment v\u00e9ritablement fait partie de l'\u00e9quipe suisse jusqu'\u00e0 Marco Pascolo Barnetta d\u00e9cid\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es et donc voil\u00e0 l'\u00e9lu, on a eu \u00e9norm\u00e9ment d'Italiens, il y a eu aussi beaucoup d'espagnols, les ann\u00e9es 90 on en \u00e9quipe nationale, qui a particip\u00e9 \u00e0 la Coupe du monde 24 avait d\u00e9j\u00e0 dans son dans son \u00e9quipe plusieurs nationalit\u00e9s plusieurs origines diff\u00e9rence diff\u00e9rentes et donc, m\u00eame si peut-\u00eatre aujourd'hui, c'est encore un peu plus visible, on a entendu que la Suisse est un des pays les plus multiculturelle, il n'emp\u00eache que je pense qu'on on essaie de donner beaucoup de responsabilit\u00e9s aussi au football aujourd'hui peut-\u00eatre parfois trop et on a envie de particuli\u00e8rement mettre en avant cette multiculturalit\u00e9 comme reflet d'une int\u00e9gration r\u00e9ussie, je pense qu'il faut faire un petit peu attention avec ce genre de de parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:23) [83%] :\r\nPar contre, c'est le reflet d'une migration, on voit maintenant s'il y a, je crois, 5 ou 6 joueurs qui sont originaires d'Afrique de l'Ouest peut-\u00eatre leurs parents, c'\u00e9tait tr\u00e8s une une immigration ancienne mais \u00e7a c'est nouveau aussi, n'a pas tellement il y a, il y a 15, 20 ans en arri\u00e8re, il a d\u00e9truit un joueur d'origine africaine n'mais pas un peu plus ceux qui arrivent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:39) [89%] :\r\nOui effectivement c'est c'est c'est c'est un peu ce reflet l\u00e0 et c'est c'est le reflet aussi d'un d'un monde qui change d'un monde qui in\u00e9vitablement se globalise les l'\u00e9migration des migrations sont pr\u00e9sents, que \u00e7a soit en Suisse, voire \u00e0 l'\u00e9tranger et finalement on se retrouve avec \u00e9norm\u00e9ment de joueurs binationaux de mani\u00e8re presque naturel si on veut, dans un nombre cons\u00e9quent d'\u00e9quipe ce qui peut parfois poser quelques probl\u00e8mes lorsque le le choix de de choix : le choix de l'\u00e9quipe nationale se pose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:07) [87%] :\r\nJean Berthoud survient petit peu sur l'influence de la Suisse sur la sc\u00e8ne du foot mondial, comment expliquer que lui FAI la FIFA se sont implant\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:15) [91%] :\r\nAlors il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments si on se centre peut-\u00eatre sur sur le le le cas de la FIFA, la FIFA a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, en 1904 \u00e0 Paris et puis pendant tr\u00e8s longtemps, le pr\u00e9sident de la FIFA \u00e9tait un Fran\u00e7ais Jules Rimet, le si\u00e8ge \u00e9tait principalement \u00e0 Paris et puis \u00e0 la fin de de la 1\u00e8re guerre mondiale, la Suisse a a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 choisi pour pour accueillir le si\u00e8ge donc devant le si\u00e8ge de la FIFA, c'\u00e9tait donc plut\u00f4t \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 si je me trompe pas, c'est une des raisons et la la neutralit\u00e9 de la Suisse dans un contexte d'\u00e9mergence de de totalitarisme en Europe et un autre, une autre une autre raison \u00e9tait simplement les bonnes performances de de l'\u00e9quipe suisse, la Suisse c'\u00e9tait vraiment un pays de football et donc, pourquoi pas, en plus de \u00e7a on peut rajouter, dernier \u00e9l\u00e9ment, c'est la monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:07) [83%] :\r\nTop du du pays, monnaie stable en retiendra que la Suisse, et c'est vrai qu'elle a fait une demi- finale de Coupe du monde en 1954 en tout cas merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Berthoud \u00e9tait venu nous voir ce matin, vous \u00eates chercheur en sciences du sport, libert\u00e9 de Lausanne et vous \u00eates aussi le coauteur d'un livre avec Gr\u00e9gory qu'un \u00e9crivain bonheur le football suisse des pionniers aux professionnels, paru dans la collection de savoir suisse juste pronostic pour ce soir, je crois que j'ai dit 2 0 pour la la Suisse de 0 pour la la Suisse va, on esp\u00e8re que \u00e7a sera \u00e7a merci aussi \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Berna et \u00e0 Isabel Barreira technique assez une du frais pour l'assistanat, la production Nathalie Charles Bert pour le choix musical, demain nous parlerons de la fascination pour les faits divers, nous sommes bien s\u00fbr surtout \u00e9t\u00e9 appelle Facebook et vous pouvez nous \u00e9crire tribut Hata RTS et tout de suite place \u00e0 Laurence Bisang et assez dit que 2 heures, je vous souhaite la plus belle des jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:53) [49%] :\r\nPoint de tout en c'est un jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T09:44:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D38C5F3D-BDAC-49C4-B9A8-0779320230D7", "internalArchiveId": "D38C5F3D-BDAC-49C4-B9A8-0779320230D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les salles de march\u00e9 de Londres sont en ordre de bataille pour la nuit du r\u00e9f\u00e9rendum", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Dans huit jours, les Britanniques se rendent aux urnes pour d\u00e9cider de leur avenir europ\u00e9en. La place financi\u00e8re de Londres se pr\u00e9pare f\u00e9brilement \u00e0 une nuit tr\u00e8s agit\u00e9e et les salles de march\u00e9 sont en ordre de bataille pour \u00eatre pr\u00eates \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n* * Les salles de march\u00e9 de Londres sont en ordre de bataille pour la nuit du r\u00e9f\u00e9rendum 12h30 La nuit du Brexit\r\nJour j moins 8. Dans 8 jours les Britanniques se rendent aux urnes pour d\u00e9cider de leur avenir europ\u00e9en. Les r\u00e9sultats officiels du r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin ne seront connus que le vendredi matin 24 juin. La place financi\u00e8re de Londres se pr\u00e9pare f\u00e9brilement \u00e0 une nuit tr\u00e8s agit\u00e9e et les salles de march\u00e9 sont en ordre de bataille pour \u00eatre pr\u00eates \u00e0 r\u00e9agir. Londres, Catherine Ilic", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786281", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les salles de march\u00e9 de Londres sont en ordre de bataille pour la nuit du r\u00e9f\u00e9rendum / 12H30_2016-06-15T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["Dans huit jours, les Britanniques se rendent aux urnes pour d\u00e9cider de leur avenir europ\u00e9en. La place financi\u00e8re de Londres se pr\u00e9pare f\u00e9brilement \u00e0 une nuit tr\u00e8s agit\u00e9e et les salles de march\u00e9 sont en ordre de bataille pour \u00eatre pr\u00eates \u00e0 r\u00e9agir."], "variantIds": ["ece-7786281"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T22:28:04Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMercier Georges moins 8 dans 8 jours, les Britanniques se rendent aux urnes pour d\u00e9cider de leur avenir europ\u00e9en, les r\u00e9sultats officiels du r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin ne seront connus que le vendredi matin, le 24 juin la place financi\u00e8re de Londres se pr\u00e9pare en tout cas f\u00e9brilement \u00e0 une nuit tr\u00e8s agit\u00e9e, les salles des march\u00e9s sont en ordre de bataille pour \u00eatre pr\u00eates \u00e0 r\u00e9agir Londres Catherine Litch banquier seigneurs traders investisseurs n'iront pas se coucher le 23 juin il se pr\u00e9pare \u00e0 l'une des nuits les plus volatiles, qui est connu, la City depuis 25 ans le march\u00e9 des changes qui fonctionne 24 heures sur 24 sera de tr\u00e8s loin le plus affect\u00e9 par le r\u00e9sultat, quel qu'il soit, les plus grandes banques au monde ont pr\u00e9par\u00e9 un dispositif sp\u00e9cial pour faire face aux \u00e9normes variations qui sont \u00e0 pr\u00e9voir, idem pour la Banque d'Angleterre, qui sera en alerte pour parer \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un choc majeur, l'enjeu est particuli\u00e8rement grand pour la livre sterling qui subirait une \u00e9norme pression encadr\u00e9s que citent certains syst\u00e8mes informatiques ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s pour r\u00e9agir \u00e0 une chute de 40 pourcent de de la monnaie britannique par rapport au dollar en moins d'une minute, le franc suisse, traditionnelle valeur refuge, pourrait de son c\u00f4t\u00e9 s'appr\u00e9cier fortement la place financi\u00e8re guettera les premiers sondages r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 la sortie des urnes, qui ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par les banques et les aides s'il donne une indication tr\u00e8s nette du r\u00e9sultat, l'impact sur la livre sterling devrait \u00eatre alors imm\u00e9diats Catherine Ilic, rtsinfo longtemps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF7FF087-F283-4C5D-9938-0E5960038BC8", "internalArchiveId": "EF7FF087-F283-4C5D-9938-0E5960038BC8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment le cancer se joue de notre syst\u00e8me immunitaire", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baer, Caroline\r\nNotre organisme se d\u00e9fend contre les agressions \u00e0 l'aide son syst\u00e8me immunitaire. Malheureusement \u00e7a ne marche pas toujours, notamment dans le cas du cancer. Cette maladie arrive m\u00eame \u00e0 corrompre notre syst\u00e8me immunitaire. Une \u00e9quipe de recherche de l'EPFL vient de publier une \u00e9tude qui explique les m\u00e9canismes de cette trahison.\r\nCaroline Baer, bio-ing\u00e9nieure \u00e0 l'EPFL, pr\u00e9sente les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude qu'elle a co-\u00e9crite au micro d'Adrien Zerbini.", "durationSec": 501, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7767287", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Comment le cancer se joue de notre syst\u00e8me immunitaire / CQFD_2016-06-15T10:04:15_actu", "CQFD du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["Notre organisme se d\u00e9fend contre les agressions \u00e0 l'aide son syst\u00e8me immunitaire. Malheureusement \u00e7a ne marche pas toujours, notamment dans le cas du cancer. Cette maladie arrive m\u00eame \u00e0 corrompre notre syst\u00e8me immunitaire. Une \u00e9quipe de recherche de l'EPFL vient de publier une \u00e9tude qui explique les m\u00e9canismes de cette trahison.\nCaroline Baer, bio-ing\u00e9nieure \u00e0 l'EPFL, pr\u00e9sente les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude qu'elle a co-\u00e9crite au micro d'Adrien Zerbini."], "variantIds": ["ece-7767287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T04:14:41Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nTout de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, contre les agressions notre organisme se d\u00e9fend avec son syst\u00e8me immunitaire, malheureusement, \u00e7a ne marche pas toujours, notamment dans le cas du cancer de r\u00e9intervenir et pourtant notre site. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nTh\u00e8me immunitaire c'est en th\u00e9orie reconna\u00eetre des cellules tumorales \u00e0 les attaquer et aujourd'hui on passe d\u00e9j\u00e0 en place, d'ailleurs beaucoup d'espoir dans l'immunoth\u00e9rapie, c'est-\u00e0-dire des th\u00e9rapies et contre le cancer, dans lesquelles on va bouster notre syst\u00e8me immunitaire pour l'aider \u00e0 attaquer la tumeur concr\u00e8tement qu'entre notre syst\u00e8me immunitaire marche bien, ce sont par exemple des cellules macrophages qui vont attaquer les cellules infect\u00e9es, ce sont nos fid\u00e8les petit soldat si vous voulez qui lutte pour notre sant\u00e9, sauf que dans le cas des cellules canc\u00e9reuses, il se passe un truc \u00e9trange et nous macrophages nous trahissent, ils se mettent \u00e0 prot\u00e9ger la tumeur, pour sch\u00e9matiser, nos gentils macrophages deviennent franchement m\u00e9chant voil\u00e0 pourquoi ce choix entre emportement si on savait bien, on se doute bien qu'on avancerait d'un grand pas dans la lutte contre le cancer, h\u00e9 bien, une \u00e9quipe de recherche de les PFL vient de publier une \u00e9tude parue lundi dans nature celle Biology, une \u00e9tude qui, effectivement, explique les m\u00e9canismes de cette trahison de notre syst\u00e8me immunitaire et la 1\u00e8re au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [94%] :\r\nLors de cette \u00e9tude est avec nous en Direct ce matin dans CQFD Caroline Berre bonjour, bonjour, merci de nous avoir rejoint, vous \u00eates bio- ing\u00e9nieure chercheuse \u00e0 l'EPFL alors expliquez -nous \u00e7a, comment le cancer arrive -t-il \u00e0 corrompre notre syst\u00e8me immunitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [88%] :\r\nOui, donc normalement les macrophages arrive \u00e0 reconna\u00eetre les cellules canc\u00e9reuses et dire au syst\u00e8me immunitaire des mauvaises celui -l\u00e0 il faut les tuer mais dans le cas du cancer, certaines fois les les cellules canc\u00e9reuses g\u00e9n\u00e8re des petites mol\u00e9cules qui vont signalis\u00e9s en macrophages D\u00e9d\u00e9 la tumeur, donc les macrophages vont commencer \u00e0 aider les cellules canc\u00e9reuses \u00e0 envahir les tissus voisins \u00e0 faire des m\u00e9tastases, par exemple, avoir plus de vaisseaux sanguins comme \u00e7a, il y a plus d'oxyg\u00e8ne, plus de nutriments et l\u00e0 c'est -l\u00e0 le cancer va grandir plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, ces cellules canc\u00e9reuses g\u00e9n\u00e8re une sorte de on va dire une potion mal\u00e9fique hein pour sch\u00e9matiser qui va corrompre, c'est gentil macrophages, donc on peut pas \u00e9viter que cette position soit produite parce que \u00e7a c'est les cellules canc\u00e9reuses qui le font, donc vous avez chercher s'il y avait un un moyen sur le macrophages d'\u00e9viter que cette position fasse de l'effet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [88%] :\r\nExactement, donc ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu beaucoup de recherches, un nouveau domaine qui s'appelle les micro- ARN, donc les micro \u00e0 Rennes, ce sont des des petites mol\u00e9cules qui peuvent r\u00e9guler l'exp\u00e9rience de l'expression de d'autres jeunes, en fait, et elle joue donc un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la r\u00e9gulation de diff\u00e9rents m\u00e9canismes dans les cellules et on sait que ces micro- ARN sont pr\u00e9sentes dans toutes les cellules diff\u00e9rentes mais on ne savait pas exactement dans les macrophages quel r\u00f4le il joue en particulier dans les macrophages qui se trouve dans les tumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [84%] :\r\nEt donc vous avez imagin\u00e9 que ces mol\u00e9cules, donc si combien ces ces micro- ARN sont d\u00e9r\u00e9gulatrice, hein, c'est \u00e7a, oui, donc vous imaginez que c'est r\u00e9gulatrice joueraient un r\u00f4le dans la trahison de nos macrophages donc ces cellules qui devrait nous prot\u00e9ger mais qui ne font pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'hypoth\u00e8se donc on on a remarqu\u00e9 en fait que les macrophages qui se trouvent dans les tumeurs avaient des niveaux d'expressions diff\u00e9rentes, ces micro- ARN par rapport aux macrophages qui se trouve dans les tissus sains et on se dit : ah bah c'est s\u00fbrement les cellules canc\u00e9reuses qui disent \u00e0 ce micro ARN de changer de leur niveau d'expression dans les macrophages donc ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de faire, en fait, c'est de cr\u00e9er des souris qui sont modifi\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiquement pour ne plus avoir de micro- ARN dans les macrophages, donc on a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ces souris et on a regard\u00e9 en fait danser sur ici la progression des tumeurs \u00e9tait diff\u00e9rente par rapport aux souris contr\u00f4les donc ce qu'on a remarqu\u00e9, c'est que la progression des tumeurs \u00e9taient beaucoup plus lente financ\u00e9e souris qui n'avait plus de micro- ARN dans les macrophages et en analysant ces tumeurs, on a aussi vu qu'il y avait presque plus de macrophages, on dit m\u00eame m\u00e9chant mais beaucoup plus de gentils macrophages qui reconnaissaient les cellules canc\u00e9reuses et qui disait au syst\u00e8me immunitaire de les tuer en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nEt pour confirmer ces observations faites donc sur des souris, vous avez aussi utiliser la bio- informatique alors qu'est -ce que vous avez d\u00e9montr\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette m\u00e9thode, donc on rappelle de si on l'assimilation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [92%] :\r\nOui, donc ce qu'on a fait, en fait c'est de trier toutes les diff\u00e9rentes cellules de la tumeur et on a regard\u00e9 que les macrophages, on les a s\u00e9quenc\u00e9 et on a pu comparer les macrophages qui n'avait pas de micro ARN avec les macrophages qui ont des micro- ARN et en faisant \u00e7a on a fait une analyse du informatique, on a pu identifier les diff\u00e9rentes voies de signalisation qui sont importantes pour les macrophages qui aide les tumeurs et pour les macrophages qui ne sont sont encore optimum voil\u00e0 exactement, on a aussi et puis d\u00e9couvrir et parce qu'il y a plus de 600 micro- ARN, en fait, donc on a pu d\u00e9couvrir quel micro- ARN \u00e9tait vraiment important pour rendre les macrophages incorruptible et pour les cibler apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [72%] :\r\nDonc l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut passer, micro RMC une d\u00e9couverte assez r\u00e9cente, et l\u00e0 on d\u00e9couvrent tout un univers il non seulement, il y en a, mais on en a 600 ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [72%] :\r\nOui, on a et sans patos, donc c'\u00e9tait vraiment important dans cales pouvait jouer un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [86%] :\r\nPar ailleurs, vous avez semble -t-il observ\u00e9 donc ces macrophages corrompu, faisait plus que simplement prot\u00e9ger la tumeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [85%] :\r\nOui, exactement, donc on en avait en fait que les souris qui n'avait plus de micro- ARN un macrophages avait beaucoup moins de m\u00e9tastases dans les poumons lorsque les tumeurs grandissent, donc \u00e7a \u00e7a monte vraiment que les macrophages sont tr\u00e8s importants pour les m\u00e9tastases et sinon plus de 2 micro ARN qui sont r\u00e9\u00e9duqu\u00e9s apr\u00e8s il n'y a plus de m\u00e9tastases et c'est vraiment tr\u00e8s prometteur parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, en sait que ceux qui tuent les patients, c'est plut\u00f4t les m\u00e9tastases h\u00e9patiques les tumeurs primaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [91%] :\r\nDonc si on arrivait \u00e0 \u00e9viter que nos macrophages nous trahissent voil\u00e0 en cas de de tumeurs non seulement le syst\u00e8me immunitaire se battrait contre le cancer, mais en plus on \u00e9viterait ces m\u00e9tastases c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [88%] :\r\nOui, en th\u00e9orie, sauf que dans la pratique, la situation un peu plus compliqu\u00e9 en sait que les cellules canc\u00e9reuses sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts pour s'adapter et si on met en place une nouvelle th\u00e9rapie, en g\u00e9n\u00e9ral, elle arrive \u00e0 trouver des m\u00e9canismes de r\u00e9sistance, donc notre id\u00e9e c'est plut\u00f4t de combiner une th\u00e9rapie qui ciblerait les macrophages avec une th\u00e9rapies qui ciblerait par exemple les lymphocytes T, qui sont d'autres cellules immunitaires tr\u00e8s important, \u00e7a c'est vinoth\u00e9rapie r\u00e9gulariser leur voil\u00e0, donc nous on a essay\u00e9 de combiner l'immunoth\u00e9rapie, qui est maintenant en ce moment, donner aux patients avec notre mani\u00e8re de r\u00e9\u00e9duquer les macrophages, on a vraiment id\u00e9e des r\u00e9sultats tr\u00e8s prometteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu la logique des bi ou des trith\u00e9rapies, c'est-\u00e0-dire on tape de 2 sur 2 angles diff\u00e9rents pour \u00e9viter que le que le corps trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [93%] :\r\nExactement comme \u00e7a, la tumeur ne peut pas s'adapter et r\u00e9sister \u00e0 une th\u00e9rapie seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [90%] :\r\nDonc tout \u00e7a, on les fait en modifiant le macrophages chez la souris, vous avez dit, vous avez d\u00fb modifier g\u00e9n\u00e9tiquement des souris pour qu'il y ait plus ces micro- ARN dessus c'est un interrupteur, donc de la corruption, \u00e9videmment, on peut pas modifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9tiquement, l'homme, donc pour l'instant c'est \u00e7a reste une exp\u00e9rience de laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [88%] :\r\nExactement, \u00e7a c'est beaucoup trop dangereux d'essayer de de modifier g\u00e9n\u00e9tiquement l'humain donc, notre id\u00e9e, non c'est plut\u00f4t trouver une mol\u00e9cule pharmaceutique qui pourraient cibler les micro- ARN mais ce qui est super important, c'est que, il faut qu'on trouve un moyen de cibler sp\u00e9cifiquement les micro- ARN dans les macrophages et pas les micro- ARN dans tous les types de cellules parce qu'il les micros rem jouent des r\u00f4les diff\u00e9rents dans toutes les cellules dans le le cancer, donc il nous faut -il et dans lesquels sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [48%] :\r\nLes elles sont toujours maintenant il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [78%] :\r\nFaut vraiment qu'on complet dans la tumeur, les macrophages seulement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [80%] :\r\nEt donc, vous allez vous allez trouver si combien il faut une mol\u00e9cule qui est cibl\u00e9 ces macrophages et puis ensuite sur les macrophages le micro- ARN, c'est \u00e7a, l'axe de mol\u00e9cules \u00e0 trouver et ces mol\u00e9cules est ce qu'on a une une chance de les trouver o\u00f9 c'est juste niveau un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [91%] :\r\nOui, moi je pense qu'on a, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 des des recherches pr\u00e9liminaires qui ont \u00e9t\u00e9 faites depuis on collabore avec des ing\u00e9nieurs \u00e0 l'EPFL pour trouver des moyens de faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [86%] :\r\nEt si on trouve cette mol\u00e9cule alors on disposera finalement d'un m\u00e9dicament qui sera utile, non dans l'la lutte contre cancer dans la lutte donc contre tous les types de cancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [80%] :\r\nAlors, tous les types, \u00e7a on n'est pas s\u00fbr, donc, non, non, 3 dans les 3 c'\u00e9tait efficace, c'est-\u00e0-dire qu'elle en a des cellules du colon cancer du colon cancer du sein et cancer du poumon, mais pour que ce soit vraiment applicable \u00e0 d'autres types et on aimerait combin\u00e9 \u00e7a \u00e0 d'autres traitements pour cr\u00e9er plus de chances que \u00e7a marche \u00e0 d'autres types de cancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [85%] :\r\nPourquoi et comment notre syst\u00e8me immunitaire se retourne contre nous, lorsque nous luttons contre un cancer, merci pour vos explications Caroline Baer bio- ing\u00e9nieure chercheuse \u00e0 l'EPFL invit\u00e9 par Adrien Zambi Nyon, c'est une belle journ\u00e9e merci Benjamin avait pass\u00e9 l'EPFL syst\u00e8me, il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 est ainsi fait plaisir CQFD sur la guerre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T14:50:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-6FFF0965-A124-49E5-9058-01B4762679EC", "internalArchiveId": "6FFF0965-A124-49E5-9058-01B4762679EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maladies d'amour: les d\u00e9pendances affectives", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Le besoin d'\u00eatre aim\u00e9 est universel. Mais, s'il devient obsessionnel, cela peut cacher une d\u00e9pendance affective. Ce trouble du comportement, souvent associ\u00e9 \u00e0 la consommation de drogues ou d'alcool, trouve son origine dans la relation parent-enfant. Le 15 juin 2016, \"36.9\u00b0\" (RTS Un) vous \u00e9claire sur les diff\u00e9rentes th\u00e9rapies permettant une meilleure r\u00e9gulation \u00e9motionnelle.Pr\u00e9sentation avec Isabelle Moncada, productrice de \"36.9\u00b0\".", "durationSec": 529, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7767288", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Maladies d\u2019amour: les d\u00e9pendances affectives / CQFD_2016-06-15T10:04:15_chronique", "CQFD du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le besoin d\u2019\u00eatre aim\u00e9 est universel. Mais, s\u2019il devient obsessionnel, cela peut cacher une d\u00e9pendance affective. Ce trouble du comportement, souvent associ\u00e9 \u00e0 la consommation de drogues ou d\u2019alcool, trouve son origine dans la relation parent-enfant. Le 15 juin 2016, \"36.9\u00b0\" (RTS Un) vous \u00e9claire sur les diff\u00e9rentes th\u00e9rapies permettant une meilleure r\u00e9gulation \u00e9motionnelle."], "variantIds": ["ece-7767288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:01:57Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSexualit\u00e9 avec vous Isabelle Moncada nous abordons \u00e0 pr\u00e9sent la question des sentiments, l'amour passion toujours inspir\u00e9, l'art, \u00e7a on le sait, mais c'est tr\u00e8s r\u00e9cent de l'envisager comme un trouble du comportement, voir une psychose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [89%] :\r\nIl ne s'agit pas en fait de m\u00e9dicaliser tous les aspects de la vie de m\u00e9dicaliser les sentiments, mais de rendre les individus plus libres de les aider \u00e0 d\u00e9passer ses blessures de l'enfance qui les emp\u00eachent parfois de vivres des relations affectives \u00e9quilibr\u00e9 et enrichissantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, c'est vrai qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cet amour voil\u00e0 enrichissant l'amour romantique, \u00e7a, \u00e7a fait envie, il y a des exemples d'amour absolu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nEt excessive, oui, et dans ces cas, le besoin d'\u00eatre avec l'autre, d'exister \u00e0 travers lui est tellement puissant qu'il se transforme en d\u00e9pendance affective, la fronti\u00e8re entre passion et pathologie est assez flou, mais si une relation se transforme en une v\u00e9ritable addiction qu'elle devient une source de souffrance, alors il faut l'empoigner et la traiter comme n'importe quelle addiction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nAlors on va \u00e9voquer les rem\u00e8des dans un instant, mais on peut dire tout d'abord que beaucoup de choses, sinon, tout se joue vraiment dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [93%] :\r\nC'est pour cette raison que les b\u00e9b\u00e9s et les enfants sont si vuln\u00e9rables affectivement, s'ils n'ont pas pu se construire dans un environnement affectif rassurant, s\u00e9curisant, s'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9es physiquement et psychiquement, ils vont avoir des s\u00e9quelles qui peuvent se manifester brutalement dans la relation \u00e0 l'autre, une fois adulte, la restaurer une confiance de base un \u00e9quilibre leur demandera beaucoup de travail et d'\u00e9nergie, c'est ce travail que m\u00e8ne avec force les t\u00e9moins que nous avons rencontr\u00e9s et que nous allons entendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [85%] :\r\nJe pense que c'est li\u00e9 justement \u00e0 quand on parle de d\u00e9pendance affective, on parle d'ins\u00e9curit\u00e9 avant tout et je pensais vraiment \u00e7a, c'est le fait de me sentir inf\u00e9rieur aux autres d'\u00eatre beaucoup dans la comparaison de ne pas du tout et tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de 1000 besoin de mise, \u00e9motion et du coup je pense c'\u00e9tait vraiment il y a cette ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 ce besoin d'\u00eatre quelqu'un, \u00e0 travers l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [88%] :\r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 anxieux depuis enfant tr\u00e8s angoiss\u00e9e quoi Jean pression que tout ce que j'apprends tout ce que j'ai acquis peut s'effondrer d'un moment \u00e0 l'autre, donc. \r\nCe qui s'est pass\u00e9, divorce de mes parents, tout s'effondre autour de moi tous mes rep\u00e8res, le sentiment d'abandon qui est tr\u00e8s dur \u00e0 g\u00e9rer, toujours besoin d'\u00eatre rassur\u00e9s d'avoir quelqu'un pr\u00e8s de soi qui ont fait confiance, on peut compter dessus, donc apr\u00e8s dans la vie en se trouve souvent seul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [79%] :\r\nQui pousse de petits soucis au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [84%] :\r\nComme je me suis mal construit 3 des fissures, \u00e7a s'est r\u00e9percut\u00e9 sur mer, la science, bien entendu, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 louvoyer mentir \u00e0 simuler, comme j'ai fait petite, pour ne pas prendre de court la liste r\u00e9percuter dans une relation qui \u00e9tait tr\u00e8s dur, o\u00f9 la personne beaucoup d'emprise de force, voire de violence \u00e7a moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de ne plus dire les choses de fuir de mentir d'arranger la r\u00e9alit\u00e9 pour colle \u00e0 ce qu'on attendait de moi pour \u00eatre \u00e0 nouveau accept\u00e9, m\u00eame si la relation n'\u00e9tait pas satisfaisante, elle \u00e9tait s\u00e9curisantes parce que c'est ce que je connaissais parce que c'est ce que je connais depuis petite et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [78%] :\r\n\u00e7a a mis \u00e0 \u00e0 des drames, il y a une mis\u00e8re \u00e9motionnel, une mis\u00e8re existentielle terrifiante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [79%] :\r\nAu tout d\u00e9but, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait donc un morceau de sa affaiblit point quand j'\u00e9tais avec elle, je me sentais super bien, vraiment, j'\u00e9tais bien lequel et puis ben qu'on n'\u00e9tait pas l\u00e0 o\u00f9 je savais qu'elle est au travail et tout et j'avais quand m\u00eame un petit boulot ventre ne manquez beaucoup chaque fois je commen\u00e7ais \u00e0 ruminer stress\u00e9, angoiss\u00e9, c'\u00e9tait vraiment difficile point c'est c'est le sentiment d'abandon, c'est l'angoisse \u00e9coutez, des angoisses, \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [86%] :\r\nOn a une crise de panique, crise d'angoisse Superman, vous \u00eates pas bien du tout et puis qu'est -ce qui peut vous aider le plus rapidement possible que vous avez soudain manquera 12 rapidement possible l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [88%] :\r\nOn est un peu dans, dans l'affolement pour tout et rien pour s'habiller toute tout est compliqu\u00e9 parce que l'impression de ne rien savoir de de d'\u00eatre vide \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est c'est assez insupportable \u00e0 vivre de temps ce d\u00e9nigrement de soi tout le temps donc pour en tout cas de de mon c\u00f4t\u00e9 pour soulager sa pour juste laisser un peu d'espacer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [79%] :\r\nApaisement dans tout \u00e7a, il y a des consommations qui suivent et qui apaise r\u00e9ellement comme un calmant pour une personne qui serait tr\u00e8s angoiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:06) [86%] :\r\nN'apporte que l'\u00eatre humain au moment o\u00f9 il per\u00e7oit en \u00e9tat de souffrance \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui un syst\u00e8me de soulagement et la d\u00e9pendance aux substances en fait c'est une intention positive du cerveau pour aider la personne \u00e0 moins souffrir, chacun d'entre nous ne voulons pas souffrir, c'est normal et notre cerveau a enregistr\u00e9 des comportements ou des agissements ou des prises de substances qui vont permettre de moi ressentir la douleur nous utilisons par exemple au quotidien la col\u00e8re pour moi souffrir, il est clair que si je me tape contre une table h\u00e9 bien \u00e7a sera je sentirais moi ma douleur, si je dis \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, a perdu qu'est -ce qu'elle que oui, bon je tr\u00e8s tr\u00e8s mal, donc spontan\u00e9ment le l'\u00eatre humain \u00e0 des m\u00e9canismes pour faire face \u00e0 la douleur \u00e0 la souffrance et la d\u00e9pendance aux substances qu'on est une terriblement efficace malheureusement mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [80%] :\r\nDans la derni\u00e8re intervention qu'on vient d'entendre, elle est sign\u00e9 Sophie Nicole, psychologue et directrice de la clinique Belmont \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est vrai, Isabelle Moncada que c'est pas \u00e9vident de verbaliser ses relations souvent leur m\u00e9canisme reste inconscient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [87%] :\r\nEt dans le non- dit et dans une forme de r\u00e9p\u00e9tition d\u00e9sesp\u00e9rant Toulon reproduit dans le couple, ce qu'on ce qu'on a subi dans l'enfance, c'est pour \u00e7a que c'est un travail sur soi, long et difficile, mais on voit aussi \u00e0 quel point nous les humains, nous pouvons progresser nous relever de traumatisme et enclencher notre capacit\u00e9 de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [79%] :\r\nC'est un choix que c'est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9cent, de s'int\u00e9resser aux d\u00e9g\u00e2ts psychologiques d'une construction affective pathologies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [88%] :\r\nEt surtout, ce qui est r\u00e9cent, c'est que les neurosciences viennent confirmer par des mesures objectifs ce que la psychologie et la psychiatrie avaient d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9 la r\u00e9gulation \u00e9motionnelle dans le cerveau est tr\u00e8s complexe et ce n'est pas demain qu'elle livrera tous ses secrets, ni qu'on parviendra \u00e0 l'influence et facilement, cela dit, on a de plus en plus d'outils surtout de psychoth\u00e9rapie dont dont on peut mesurer les effets objectivement et si \u00e7a peut aider les individus \u00e0 regagner plus rapidement un \u00e9quilibre, une ma\u00eetrise et att\u00e9nuer les souffrances et bien \u00e9videmment, c'est un progr\u00e8s, ne plus se laisser humilier dans une relation ne plus \u00eatre pesant ou envahissant n\u00e9faste \u00e0 l'autre, voire violents, c'est pas anecdotique, c'est capital pour la vie en soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [85%] :\r\nOui, la vie en soci\u00e9t\u00e9, d'autant plus que voil\u00e0, nous sommes de plus en plus nombreuses sur ce blog. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [89%] :\r\nEh oui, une bonne part de la violence qui nous entourent s'enracine dans l'enfance, et non des probl\u00e8mes d'attachement lors des premi\u00e8res ann\u00e9es de de vie et ces choses se perp\u00e9tuent tragiquement d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre jusqu'\u00e0 ce qu'un individu soit cessent de se reproduire ou alors empoigne ces probl\u00e8mes, les r\u00e8gles et casse la transmission, cette esp\u00e8ce de spirale infernale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour cette d\u00e9pendance affective, avoir ce soir dans 36 9 et puis il y aura un 2\u00e8me reportage comme quasiment \u00e0 chaque fois que vous nous proposez un 36 9 Isabelle Moncada le carence la plasticit\u00e9 du cerveau qui est tout aussi alors les carences \u00e9tonnantes en cas de l\u00e9sion comme celle provoqu\u00e9e par un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [93%] :\r\nOui, le cerveau \u00e9motionnel et capable de se r\u00e9organiser apr\u00e8s des traumatismes psychiques et le cerveau somatique, lui aussi il est apr\u00e8s un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral, par exemple, ce qui est nouveau, c'est que nous sommes peut-\u00eatre \u00e0 l'aube de pouvoir lui donner un sacr\u00e9 coup de pouce pour reconstituer les connexions c\u00e9r\u00e9brales endommag\u00e9es apr\u00e8s un AVC, nous verrons les r\u00e9sultats stup\u00e9fiants d'une \u00e9quipe m\u00e9dicale du CHUV qui a mis au point une technique de greffe de cellules normales pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les neurones dans la partie endommag\u00e9e du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [80%] :\r\nTout cela donc ce soir dans 36 9 \u00e7a commence \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un si vous aimez pas le foot, h\u00e9 ben vous aimerez la sant\u00e9 et 36, \u00e7a, \u00e7a peut faire les 2, oui aux Salines oui et ce qui est oui non mais en plus je crois que si on arrive et 36 mois sur la t\u00e9l\u00e9, voil\u00e0, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, exactement, on se dit, \u00e0 tout \u00e0 l'heure Isabelle Moncada, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:45) [92%] :\r\nCQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T11:00:05Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7916D076-FDFE-4026-B041-08097FA70707", "internalArchiveId": "7916D076-FDFE-4026-B041-08097FA70707", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouvel album de That Pork et le festival \"Villars Big\"", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Le trio vaudois That Pork vient nous parler de son nouveau album \"That Pork II\" sorti en mai dernier. Et en deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, \"JazzZ\" re\u00e7oit Wolfgang Hanninger qui nous pr\u00e9sente le festival \"Villars Big\".", "durationSec": 4634, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["That Pork"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 15.06.2016", "JazzZ / JAZ_2016-06-15T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 15.06.2016", "JazzZ / JAZ_2016-06-15T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["Le trio vaudois That Pork vient nous parler de son nouveau album \"That Pork II\" sorti en mai dernier. \n\nEt en deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, \"JazzZ\" re\u00e7oit Wolfgang Hanninger qui nous pr\u00e9sente le festival \"Villars Big\".", "Le trio vaudois That Pork vient nous parler de son nouveau album \"That Pork II\" sorti en mai dernier. \n\nEt en deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, \"JazzZ\" re\u00e7oit Wolfgang Hanninger qui nous pr\u00e9sente le festival \"Villars Big\"."], "variantIds": ["ece-7766880", "ece-7766879"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-19T11:50:56Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nNous, de la de societal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :J. s'vous \u00eates et nous sommes dans Jazz sur Espace 2, ravis de se retrouver au Studio 15 ce soir en Direct avec des musiciens qui jouent le jeu de ce directe la et c'est toujours en grand bonheur pour nous JP un r\u00e9gime va vous concocter une petite qualit\u00e9 de son dos, je ne vous dis que \u00e7a, il y aura 3 invit\u00e9s ce soir de musiciens fait 3 musiciens, mais qui sera l\u00e0 pour pr\u00e9senter un projet tout \u00e0 l'heure en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, qui a pour titre Villars Big qui a lieu \u00e0 Villars, du 30 juin au 3 juillet il a pour nom Wolfgang running et il est activistes de une grande belle formation baptis\u00e9e le Villars 20 gardes Jazz Orchestra, ce qui franchement pose un petit peu, ces hommes et il y a d'autres projets, on en parlera donc tout \u00e0 l'heure et puis date Pork date Pork qui est ce nom totalement ridicule, mais finalement assez sympathique de 3 musiciens qui sont Maxence Sibille Ganesh et Marc Mayrand les 2 tiers de That Pork c'est pas cess\u00e9 cuisses ou bien si c'est 2 c\u00f4tes qui sont l\u00e0 ce soir mais en tout cas, Marcato qui Ganesh au saxophone t\u00e9nor, ils viennent nous parler de ce disque qui vient de para\u00eetre et de concert qu'ils donneront bient\u00f4t ce sera au pont \u00e0 Jazz en rade, ce sera au festival Jazz sur plage \u00e0 Hermance et au festival Arcade \u00e0 Sion il y a donc des concerts en pr\u00e9vision mais surtout une galette qui vient de para\u00eetre et il joue donc le jeu du Direct, ce qui nous ravit absolument, ils vont jouer de s\u00e9quences au milieu, on \u00e9coutera un extrait de cet album avec Max puisqu'il n'est pas l\u00e0, il faut quand m\u00eame qu'on l'\u00e9coute un peu sur disque, mais l\u00e0, c'est donc le duo et cela va commencer par une jolie suite qui sera compos\u00e9e de 3 titres la source Sleep et c'est en Direct, c'est dans le jazz Ganesh donner un saxophone t\u00e9nor Marc Merrand piano. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [74%] :\r\nAh. \r\nPoint point. \r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:54) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:17) [79%] :\r\nIl y a ceux qui viennent de la m\u00eame marque mais en piano Ganesh des meilleurs saxophone t\u00e9nor et souffle c'\u00e9tait successivement la source justement sleep patterns et on est en Direct dans Jazz sur Espace de la qualit\u00e9 de la prise de son et que vous d\u00e9gustez sign\u00e9 JP et on est ravi de trouver le duo vous tout contents et quand on vous \u00e9coute comme \u00e7a les gars c'\u00e9tait tonnant de voir que de penser que le trio peut rena\u00eetre avec un batteur en plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:44) [76%] :\r\nOn a l'impression que \u00e7a oui vous venger la on prend tout l'espace qui v Jaquie prend n'aurait pas ceux -l\u00e0 qui est pas fasciste oui oui oui, non mais c'est une c'est dr\u00f4le parce qu'en fait je crois que c'est la 1\u00e8re fois qu'on a vendu, c'est la 1\u00e8re fois mais c'est vrai que, de toute fa\u00e7on \u00e7a nous force \u00e0 jouer diff\u00e9rents cantons, nous nous comptons Jean-Luc Maxence voil\u00e0 donc on raconte d'autres choses, on passe par d'autres chemins, en fait c'est \u00e7a, oui, oui, mais l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale est tr\u00e8s diff\u00e9rent, a pass\u00e9 l\u00e0 quoi c'est joli \u00e7a pr\u00e9f\u00e8re des jolis mouvements dans le dans le spectacle d'ailleurs dans le de concert d'avoir des passages comme \u00e7a, hein, tout \u00e0 fait c'est vrai des au plus, puis apr\u00e8s, d'ailleurs plus tout \u00e7a, vous avez rencontr\u00e9 quand c'\u00e9tait on \u00e9tudiant on \u00e9tudiant oui bien sa remont\u00e9e barbecue lors de la f\u00eate, voici aussi surtout, on s'est rencontr\u00e9 aussi aller, mais il y a 10 ans quoi oui bien en ville, oui, bon, mais \u00e7a s'entend, \u00e7a ne s'entend pas, oui, \u00e7a c'est vrai certains et qu'il alors les projets pour That Pork le rappelez -moi juste mais rapidement, on va pas en faire 12 m\u00e9choui c'est pourquoi \u00e7a s'appelait comme \u00e7a, on n'est pas. \r\nParce qu'on n'a pas trouv\u00e9 d'autre nom qui \u00e9tait mieux que celui -l\u00e0, mais une anecdote quand m\u00eame qui est parole alors si est aussi au bord de la mer, c'\u00e9tait pas au bord du lac. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:01) [84%] :\r\nApr\u00e8s ceux qui ont notamment entre dans dans un local que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque et puis on s'\u00e9tait dit que des gens chaque semaine on avait envie de monter un groupe, on se dit il faut qu'on joue, on joue, donc on se voyait chaque semaine tout coup on commence \u00e0 trouver des dates de concerts qui bon ben faut peut-\u00eatre trouver un nom de groupe parce que sinon \u00e7a marche pas, il y a des sites sur Internet, qui sont des oui, \u00e7a oui c'est, c'est quand m\u00eame pas des sites qui sont des g\u00e9n\u00e9rateurs de mon groupe, donc tu mets un nom tu mets un sujet \u00e9tait g\u00e9n\u00e8re des noms de groupes et puis il y avait quand m\u00eame sac. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:34) [77%] :\r\nEt \u00e7a, on est tomb\u00e9 l\u00e0- dessus, vous vous aimez quoi comme sujet je crois qu'on va tomber sur That Pork on avait mal Port-au-Prince et puis parce qu'on avait mis Pork je sais pas, ah oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s cr\u00e9atif alors \u00e0 une horreur serait bien quand m\u00eame qu'il est compl\u00e8tement qui voulait garder malgr\u00e9 que ce soit immonde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:50) [69%] :\r\nOn aime bien on rire les gens, \u00e7a interpelle Jean pas, puis les gens se disent : Oh mais tiens, c'est int\u00e9ressant ce moment peut-\u00eatre \u00e9couter ce si on s'appelait j'en sais rien, les swing master n'aurait peut-\u00eatre moins envie, il faut suivre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:04) [84%] :\r\nWebmaster, je vois pas pourquoi gens oui \u00e0 un acte bon comment vous travaillez, les 3 voil\u00e0 toujours r\u00e9guli\u00e8rement malheureusement de s'\u00e9tant moins parce qu'on est tous on a tous beaucoup de choses \u00e0 gauche \u00e0 droite mais pour cet album, par exemple, on sait, on s'est vu, \u00e7a, on a tous travaill\u00e9 un peu de notre c\u00f4t\u00e9 pour composer des morceaux ont saisi, en amont, aussi, mais on ne sait vraiment bloquer une semaine avant le Studio, on s'est vus pendant une semaine en r\u00e9sidence, en fait, on a vraiment fait un travail de r\u00e9sidence o\u00f9 chaque jour \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:33) [87%] :\r\nOn d\u00e9cortiqu\u00e9 la musique et \u00e7a a beaucoup aid\u00e9, je trouve on pour l'album, je sais que vous aimez bien jouer ensuite un peu comme les faits maintenant, je trouve \u00e7a d'ailleurs que \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il y a des morceaux parfaitement s\u00e9par\u00e9es pour l'album pourquoi \u00e7a peut pas se passer, c'est un choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:49) [87%] :\r\nPourquoi les morceaux sont qui sont pas c'est pas son sont s\u00e9par\u00e9s sur l'album, je sais qu'il est bien, c'est donc suite ouais moi je, moi j'aime moi j'aime bien les suites, c'est comme si, si tu coupes entre 2 morceaux, c'est plus facile de d\u00e9crocher oui alors du coup, la suite, \u00e7a permet de rester dans la in des hommes comme on dit que c'est, c'est plus facile apr\u00e8s les morceaux s\u00e9par\u00e9s sur l'album, c'est aussi parce que, vu qu'on a travaill\u00e9 chacun on a on a chacun amener des morceaux. \r\nOn avait aussi envie de d\u00e9velopper un son pour chaque pour chaque morceau, m\u00eame si sa toute mani\u00e8re le sondage Pork on voulait d\u00e9velopper un son pays et voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait l'histoire, \u00e7a c'\u00e9tait l'histoire, \u00e7a c'\u00e9tait l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [79%] :\r\nAlors, les concerts c'est Jazz en rade, c'est au pont le 5 ao\u00fbt c'est le 20 ao\u00fbt festival Jazz sur place sur \u00e0 errance et festival Arcade \u00e0 Sion, le 26 ao\u00fbt donc il y a un petit peu d'avenir, d'autres choses en pr\u00e9vision, on y travaille, on tr\u00e8s exactement, bon tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on s'\u00e9coute un petit morceau de Maxence dans m\u00eame oui voil\u00e0, alors on prend, on prend le flux du fleuve, \u00e7a s'appelle kayak il avait une nu\u00e9e particuli\u00e8re de balader non c'est parce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:56) [76%] :\r\nC'est un mot palindromes et qu'en fait \u00e7a se prononce, Andr\u00e9 Brassens voil\u00e0 c'\u00e9tait un gentil mais tr\u00e8s ben aussi gr\u00e2ce \u00e0 celle -ci, c'est oui, c'est vrai, mais il y a 2 3 comme \u00e7a, non, reste avec l'id\u00e9e du film des id\u00e9es m\u00e9lodiques justement est une inversion, c'est pour \u00e7a que j'ai fait une esp\u00e8ce de palindromes comme si d'effet miroir tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:12) [80%] :\r\nAlors on y va ensemble kayak avec date Pork et cette fois -ci sont au grand complet avec Ali Maxence Sibille qui percutent \u00e0 tout-va faucons qui percute tranquillement et classe bien s\u00fbr. \r\nCela s'appelait kayak composition de Marc Mayrand cet extrait de l'album date pour cunimbe tout avec Maxence Sibille, en plus des 2 lascars qui sont en notre compagnie ici ce soir, \u00e0 savoir Marc mais en piano et des meilleurs au saxophone t\u00e9nor puis tout-\u00e0-l'\u00e0 l'heure apr\u00e8s leur 2\u00e8me partie on discutera avec Wolfgang running de ce projet, qui aura lieu \u00e0 Villars, qui s'appelle Villars Big avec 4 orchestres village 20 gardiens orchestre de Big Orchestra Mullova badauds et Johnny 20 places, Queen t\u00eate c'est du 30 juin au 3 juillet c'est la 2\u00e8me \u00e9dition et donc on en parlera tout \u00e0 l'heure avec Wolfgang ici on red\u00e9marre avec une petite suite successivement l'\u00e9vidence et de 3 compositions des 2 personnages qui sont ici en Direct gagner les meilleurs et ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:50:42) [64%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:00) [84%] :\r\nDate Pork en duo Ganesh meilleur sexe afin d'mais en piano, merci infiniment d'une quand m\u00eame c'\u00e9tait pour cette 2\u00e8me partie l'\u00e9vidence d\u00e8s le et \u00e0 l'instant, oui, des lieux, je vous rappelle que ces \u00e9missions sont r\u00e9\u00e9couter parce que de la belle musique comme \u00e7a peut se r\u00e9\u00e9couter pendant un mois en streaming sur le site d'espace de vous cliquez sur Jazz etc et vous retrouverez tout \u00e7a grand grand merci et puis donc le double album vient de para\u00eetre, peut-\u00eatre pas tous, il y a un site 3 W point date Pork Point com bien s\u00fbr on va jusqu'au bout des r\u00e9f\u00e9rences et puis des concerts, c'\u00e9tait en festival divers et vari\u00e9s donc suivi -les et trouvez tout sur le site, on parle maintenant du Villars 20 gares Jazz Orchestra et de Villars Big et on accueille Wolfgang alors comment a d\u00e9marr\u00e9 ce projet Lang dernier c'est la 2\u00e8me \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:48) [82%] :\r\nBonsoir, d'abord, ce projet a d\u00e9marr\u00e9 avec une prime 2015 avec 4 Big Ben et 6 solistes professionnels qui la m\u00e9langer avec les orchestres amateurs et cette ann\u00e9e, lors de la 2\u00e8me \u00e9dition \u00e9dition, on n'a que la vie groupe pas 4 comme d\u00e9j\u00e0 dit avant et vie, groupe dont 3 Big et dont les 3 Big Ben, il y a \u00e9videmment l'orchestre local ville avant- garde Jazz Orchestra et. \r\nApr\u00e8s, pour la 1\u00e8re fois on monte une sorte festival orchestre qui s'appelle de Bic orchestre avec qui vedette de Big Ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:33) [95%] :\r\nD'accord, alors parmi ceux -ci, on peut parler d'un ou 2 musiciens peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:38) [78%] :\r\nIl y a prim\u00e9 th\u00e9ologie gr\u00e2ce aux pr\u00e9mices Acciona Robert Bonissol une chanteuse de parler de Paris, qui s'appelle Sarah Langmann a tr\u00e8s bonne ann\u00e9e Moseley. \r\n2 Am\u00e9ricains Lincent un batteur qui s'appelle Derlande il a jou\u00e9 entre autres avec plusieurs la famille se Marsalis. \r\nApr\u00e8s turbo, la temp\u00eate pour apr\u00e8s Steven Lindsey aussi \u00e0 Linz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:09) [86%] :\r\nAlors le r\u00e9pertoire du Villars, 20 gardiens orchestral, on n'a pas de son de l'orchestre qui en aura cet \u00e9t\u00e9, mais il y aura des r\u00e9pertoires qui vient de l'histoire de Big jusqu'\u00e0 aujourd'hui, un peu, hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:20) [86%] :\r\nOui c'est, c'est un grand m\u00e9lange plut\u00f4t Big Ben, mais il y a aussi que Cl\u00e9menceau assez r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:27) [89%] :\r\nD'accord, alors si on parle des trucs, il y a par exemple un petit clin d'oeil du c\u00f4t\u00e9 du Clinton, hein, on peut aussi, on \u00e9coutera une Tch\u00e8que c'est quelque chose qui est que vous allez faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:38) [77%] :\r\nC'est qu'va faire cet \u00e9t\u00e9 s\u00fbrement et version originale mais avec une version un peu rafra\u00eechissante avec qui et qui sollicitent surprenante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:48) [79%] :\r\nD'accord ici la version originale de on est bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 de chez du m\u00eame th\u00e8me. \r\nOui 7 heures qu'est ce qu'on appelle Downtown Webster ben nous, on est en 1939 et 41 phalanges incroyable Orchestre du conducteur, comment tu vas, comment vas -tu \u00e0 la p\u00eache, qui va chercher des partitions de -ci, del\u00e0 qui transcrit les choses toi -m\u00eame o\u00f9 tu trouves les choses existantes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:36) [84%] :\r\nCette ann\u00e9e, c'\u00e9tait plut\u00f4t des partitions qu'on a achet\u00e9, mais d\u00e8s qu'on a achet\u00e9 avec beaucoup de conseils et avec beaucoup de demandes aux experts et c'\u00e9tait, par exemple, \u00e7a c'est des partitions qui \u00e9taient transcrits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:58:52) [86%] :\r\nEt puis alors il y a aussi une partie orchestrale vocale, c'est-\u00e0-dire que, il y a l'ajout de Sarah Langmann alors c'est une chanteuse qui chante, quel r\u00e9pertoire normalement elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:02) [69%] :\r\nElle est rentes enfin ment Schenk Chess exigeant un avant la la f\u00eate, tu es un peu elle va un peu dans la chanson fran\u00e7aise aussi, mais pas loi d\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement de Big band. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:59:16) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:17) [84%] :\r\nElle a r\u00e9cemment a r\u00e9cemment enregistr\u00e9 un disque \u00e0 New York avec, entre autres, Alexis PA comme soliste et les retraites, elle \u00e9tait une \u00e9toile montante \u00e0 Paris \u00e0 ce moment et pour la Suisse. \r\nElle a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Lausanne et en 2012, elle a gagn\u00e9 le la comp\u00e9tition vocales du du Montreux Jazz Festival. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:38) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on avait rep\u00e9r\u00e9 son nom il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, alors un petit exemple de ce que vous chanterez et jouerait ensemble c'est au mot cela une baignoire c'est l'arrangement pour leur caisse de Nathalie Coze, \u00e7a te va comme \u00e7a, on illustre impeccablement tr\u00e8s bien pass\u00e9, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:00:11) [69%] :\r\nBen oui, au Mali, pays au monde et l\u00e0. \r\n\u00e7a, \u00e7a rame, pardon, oh, mais non point, on voit mal ici et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:02:03) [78%] :\r\nAu cela avec b\u00e9ninois Nathalie Cole tr\u00e8s jolis arrangements alors effectivement, moi je pense que les gens peuvent se r\u00e9jouir d'entente sans Langmann l\u00e0- dedans avec le Big Orchestra, les concerts ont lieu ou \u00e0 Villars. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:14) [74%] :\r\nLes coeurs en concert principaux pour les concerts payants avec une billetterie serrant dans la grande salle de vie de Villa et c'est Direct Monde sous les centres-villes d'accord tr\u00e8s bien introuvable sur le verbe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:02:28) [86%] :\r\nEt alors ce Big Orchestra, il va \u00eatre r\u00e9unis \u00e0 cette occasion -l\u00e0, il va se reproduire apr\u00e8s \u00e0 d'autres occasions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:35) [81%] :\r\nPas facile, mais on esp\u00e8re qu'il va se reproduire en 2017 et peut-\u00eatre pas seulement \u00e0 Villa on verra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:02:42) [88%] :\r\nD'accord, alors en tout cas, entretien d\u00e9pose parce que le Big band a toujours en projet tr\u00e8s difficile, mais tellement bien quant \u00e7a fonctionne joliment que c'est un un v\u00e9ritable bonheur alors parmi les th\u00e8mes Aline Tanyung tu as choisi Ispahan qui sera le soliste pour Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:57) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est la Luidgi gr\u00e2ce au saxophoniste alto exceptionnelle bas\u00e9 sur Paris mais qui vient de d'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:03:08) [80%] :\r\nD'origine oui et puis une une bonne humeur extraordinaire, un type d'une Georges gentillesse folle alors voici la version histoire par l'Orchestre du Clinton, inutile de vous pr\u00e9senter le saxophoniste ici. \r\nAlors, dans le r\u00f4le de Johnny Cornelius Rogers, il y aura Luidgi gr\u00e2ce au dans le cadre de ce Villars Big on vous rappelle les dates, c'est du 30 juin au 3 juillet c'est \u00e7a parce que j'ai plus la voil\u00e0 l'\u00e9tranger 30 juin 3 juillet 2\u00e8me \u00e9dition donc \u00e0 la fois le Villars des orchestres 1 de Big de Johnny va une t\u00eate plus encore 4 autres et Michel molo Abbado, donc il y a 2 domaines 2 mots \u00e0 dire qu'il y a eu donc, donc il y a de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:07:49) [80%] :\r\nOui, c'est quoi, c'\u00e9tait une primaire cours passant avec le avec la Royal Academy of Music \u00e0 Londres avis l\u00e0 il y a beaucoup d'et une grande communaut\u00e9 anglophone du coup il y a un peu de r\u00e9seaux on Angleterre et Michel Mouillot Fabas de gagner beaucoup de prix \u00e0 Londres entre autres le cas Press il se produirait. \r\nAvila avec son sextette et quelques jeunes musiciens de la sc\u00e8ne londonienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:16) [92%] :\r\nAlors ce qui est assez amusant, c'est que le nom, c'est Abbado et ce n'est pas un hasard, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:08:21) [81%] :\r\nOui c'est Paz, c'est pas un hasard mais \u00e7a comme avec les \u00e9coles qui \u00e9taient ne soup\u00e7onne peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e7a vient du plus grand nombre de la musique classique, son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 clair et Claudio Abbado. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:35) [80%] :\r\nD'accord, et puis l\u00e0, lui il est tomb\u00e9 dans le jazz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:08:38) [70%] :\r\nComment \u00e7a s'faisait, j'avais demand\u00e9 cet \u00e9t\u00e9, mais je ne sais pas encore exactement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:44) [83%] :\r\nEst -ce que Claudio sera au concert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:08:48) [88%] :\r\n\u00e7a serait bien, mais moi rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:08:50) [88%] :\r\n\u00e0 quoi cela quoi tr\u00e8s bien et puis alors, bien s\u00fbr, puisqu'on parle de Big Ben, on a eu quelques versions d'historique ici comment cela et b\u00e9ninois par un etc mais il y a aussi des arrangements qui sont un peu plus contemporain peu plus moderne, m\u00eame s'ils ont quelques ann\u00e9es mais l'\u00e9criture et contemporaine, c'est celle de Fabio, donc l\u00e0 j'imagine que \u00e7a demande aussi quand m\u00eame pas mal de boulot parce que ce n'est pas la plus facile \u00e0 mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:12) [87%] :\r\nNon, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, mais on a pr\u00e9vu 2 grandes journ\u00e9es de r\u00e9p\u00e9titions avant que l'\u00e9v\u00e9nement Thema et la qualit\u00e9 de musiciens qui viendra est excellente, \u00e7a, \u00e7a va se faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:24) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors ce Villars Big du 30 juin au 3 juillet c'est un Villars, c'est la 2\u00e8me \u00e9dition, il faut bien s\u00fbr il y aller et tout ceci est un petit peu patronn\u00e9e par Wolfgang Ringer par diff\u00e9rents organismes, bien s\u00fbr, et toi tu enseignes la clarinette un t\u00e9nor saxophone \u00e0 Aigle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:41) [75%] :\r\n\u00e0 Villars, mais dans l'Aiglon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:43) [86%] :\r\nNon pas dans le coll\u00e8ge, l'Aiglon Villars, c'est \u00e7a, soyons extr\u00eamement pr\u00e9cis, donc il y a pas mal de rel\u00e8ve, les jeunes musiciens se pressent au portillon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:51) [78%] :\r\nC'est bouscule, il y en a pas mal, il y en a pas moins mal \u00e9lev\u00e9 dans cette \u00e9cole et les des des enfants de 56 pays c'est assez fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:10:00) [78%] :\r\nPas mal, c'est \u00e7a mon score mais \u00e7a fera beau Big Ben international, j'ai tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien on va terminer avec de l'utopie que si cet extrait d'un album dont on a parl\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9j\u00e0, qui est une compilation extraordinaire des premiers enregistrements de l'caisse de faim jazzman Louis \u00e7a l'heure de sa r\u00e9union pas de sa cr\u00e9ation, plut\u00f4t, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier et en mars 1966 par Jones, il n'y a ici que du tr\u00e8s tr\u00e8s beau monde et solistes pour Pixies seront ring g\u00e9ante J\u00e9r\u00f4me Richardson pas du 11 les m\u00eame \u00e0 la trompette, c'est une composition de fa\u00e7ade qui a donc pour titre dans les th\u00e8mes Pixi, merci beaucoup, bonne chance il y a bient\u00f4t merci \u00e0 toi et \u00e0 bient\u00f4t c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:16:45) [74%] :\r\nQuitter sur la pointe des cl\u00e9s de la tour de J\u00e9r\u00f4me Richardson avec le Big Benat pas d'ironiser m\u00eame Lewis, titre de cette magnifique retrouvailles de r\u00e9sonance dans le coffre r\u00e9sonances avec c'est au mari y a stagn\u00e9 syst\u00e8me Jones et m\u00eame novice magnifique relecture de la cr\u00e9ation de leur qualit\u00e9, nous \u00e9tions dans bien sur Espace 2 et ceci c'\u00e9tait pour illustrer ce qui se passera Villars, du 30 juin au 3 jeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:10) [74%] :\r\nVous \u00e9tiez dans Jazz et moi, j'ai v\u00e9rifi\u00e9, vous souhaite une excellente nuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mage, Jean-Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hanninger, Wolfgang", "role": "pr\u00e9sident de The Villars Big", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B70EF148-557D-48FC-947B-862A9D87F6A1", "internalArchiveId": "B70EF148-557D-48FC-947B-862A9D87F6A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux (presse al\u00e9manique) V Brexit\r\nle SMI qui d\u00e9gringole, -5% ces derni\u00e8res semaines, le franc  qui se renforce par rapport \u00e0 l'Euro: selon le TAges Anzeiger et le Bund, les banques sont en pleine \u00e9laboration secr\u00e8te de leur strat\u00e9gie en cas de Brexit. Demain la banque nationale suisse communiquera sur sa politique des int\u00e9r\u00eats. on n'attend pas de gros changement, reste qu'en cas de turbulences au lendemain du vote, la BNS devra intervenir rapidement, parce qu'en cas de OUI, le franc deviendrait encore plus fort. Branle bas de combat \u00e9galement chez les banques et autres acteurs suisse de la finances dont LOndres repr\u00e9sente la porte d'entr\u00e9e de l'europe..bien possible qu' ils devront  d\u00e9m\u00e9nager....\r\net puis autre effet encore du vote Britannique: il pourrait bien influencer les vacances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.  selon le Blick, Johann Schneider Ammann a  d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 une s\u00e9ance suppl\u00e9mentaire avec ses coll\u00e8gues: le 18 juillet, 2\u00e8me semaine des vacances..\r\n************** et puis la proposition de Johann Schneider Ammann hier,  de combler les places vacantes d'apprentissage avec des \u00e9trangers, continue de faire parler d'elle... \r\nplusieurs quotidiens reprennent l'id\u00e9e  du ministre de l'\u00e9conomie. Par contre selon Blick, qui a lanc\u00e9 le sujet hier, la proposition ne convaint pas sous la coupole. Pour Magdalena Martullo-Blocher, qui emploie 140 apprentis avec le groupe EMS, les places d'apprentissages doivent revenir d'abord aux indig\u00e8nes, y compris, et c'est \u00e0 souligner pour la fille de Christoph Blocher, aux r\u00e9fugi\u00e9s: \"parce qu'ils sont de toute fa\u00e7on l\u00e0 et co\u00fbte\" selon elle...\r\nV formation chiens\r\nun autre domaine de formation: l'informatique: les secteur offre quelque 2000 places d'apprentissage en suisse, trop peu, puisque 3000 jeunes voudraient se lancer dans cette voie. Alors LUcerne pr\u00e9voyait en 2013 d\u00e9j\u00e0 d'ouvrir une \u00e9cole d'informatique pour combler ce manque...un projet alors enterr\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, or aujourd'hui  selon la neue luzerner zeitung, le projet ressort des tiroirs...il devrait se concr\u00e9tiser l'ann\u00e9e prochaine d\u00e9j\u00e0..\r\nV police GE \r\n***********changer la mani\u00e8re de compter pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est la proposition d'un \u00e9lu UDC...\r\nil s'appelle David Zuberb\u00fchler, il est conseiller national d'Appenzell Rode ext\u00e9rieur. Son voeux, ou plut\u00f4t sa volont\u00e9: que lorsqu'on compte la population d'un canton, pour la  r\u00e9partition des si\u00e8ges au national, on ne tienne compte que des personnes qui peuvent voter, y compris, les suisses de l'\u00e9trangers ( ce qui n'est pas le cas aujourd'hui). exit donc les mineurs, les \u00e9trangers qui vivent en suisse depuis 12 mois, qu'ils soient diplomates ou requ\u00e9rants: des cat\u00e9gories qui font partie du d\u00e9compte aujourd'hui. Alors qu'est-ce que \u00e7a changerait? pas mal de chose, enfin, plut\u00f4t de si\u00e8ges pour certains cantons. Berne par exemple passerait  de 25 \u00e0 28 si\u00e8ges, Soleure serait gagnant aussi. Appenzell Rhode ext\u00e9rieur aussi, pas vraiment une surprise, puisque c'est le canton de David Zuberb\u00fchler, il d\u00e9posera ces prochains jours une motion dans ce sens...reste qu'elle pourrait bien recevoir peu d'\u00e9cho \u00e0 Berne, selon le Tages Anzeiger, d'autres proposition dans ce sens ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le pass\u00e9...  \r\nV d\u00e9tox\r\net pour vous remettre de votre d\u00e9tox, ou avant la prochaine qui sait, rien de tel que le nouveau festival \"food Z\u00fcrich\" qui aura lieu en septembre sur 11 jours. Objectif: faire de Z\u00fcrich une destination gastronomique pour les touristes. fil rouge du festival: diverses compositions autour du chou..on reste presque dans la t\u00e9tox\r\net puisqu'on parle alimentation: le nouveau caff\u00e9 latte express d'emmi n'aura pas de croix suisse!!!! tout \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 remplis ces canettes en Allemagne...de lait suisse\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\nLe Brexit, donc la sortie, ou non, du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne... et ses cons\u00e9quences pour... l'arc l\u00e9manique...\r\n24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve consacrent un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 ce Brexit aujourd'hui. \r\nEt rappellent donc notamment que Gen\u00e8ve est le canton qui importe le plus du Royaume-Uni, pour 1,79 milliards l'ann\u00e9e pass\u00e9e. C'est le deuxi\u00e8me exportateur. Banquiers, entrepreneurs, financiers et patrons de PME, interrog\u00e9s par les quotidiens, disent leur crainte face \u00e0 une Brexit dont ils peinent \u00e0 cerner les cons\u00e9quences, alors qu'au contraire, ils ont appris \u00e0 faire avec les d\u00e9fauts de l'union europ\u00e9enne. Quelles cons\u00e9quences aussi sur le tourisme ? les deux journaux sont all\u00e9s recueillir les inqui\u00e9tudes des h\u00f4teliers de Verbier, destination tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des britanniques. \r\nEnfin, autre angle int\u00e9ressant: le march\u00e9 du rock helv\u00e9tique va-t-il  mordre la poussi\u00e8re, s'il est coup\u00e9 de Londres ?\r\nle SMI qui d\u00e9gringole, -5% ces derni\u00e8res semaines, le franc  qui se renforce par rapport \u00e0 l'Euro: selon le TAges Anzeiger et le Bund, les banques sont en pleine \u00e9laboration secr\u00e8te de leur strat\u00e9gie en cas de Brexit. Demain la banque nationale suisse communiquera sur sa politique des int\u00e9r\u00eats. on n'attend pas de gros changement, reste qu'en cas de turbulences au lendemain du vote, la BNS devra intervenir rapidement, parce qu'en cas de OUI, le franc deviendrait encore plus fort. Branle bas de combat \u00e9galement chez les banques et autres acteurs suisse de la finances dont LOndres repr\u00e9sente la porte d'entr\u00e9e de l'europe..bien possible qu' ils devront  d\u00e9m\u00e9nager....\r\net puis autre effet encore du vote Britannique: il pourrait bien influencer les vacances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.  selon le Blick, Johann Schneider Ammann a  d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 une s\u00e9ance suppl\u00e9mentaire avec ses coll\u00e8gues: le 18 juillet, 2\u00e8me semaine des vacances..\r\n***et puis la proposition de Johann Schneider Ammann hier,  de combler les places vacantes d'apprentissage avec des \u00e9trangers, continue de faire parler d'elle... \r\nplusieurs quotidiens reprennent l'id\u00e9e  du ministre de l'\u00e9conomie. Par contre selon Blick, qui a lanc\u00e9 le sujet hier, la proposition ne convaint pas sous la coupole. Pour Magdalena Martullo-Blocher, qui emploie 140 apprentis avec le groupe EMS, les places d'apprentissages doivent revenir d'abord aux indig\u00e8nes, y compris, et c'est \u00e0 souligner pour la fille de Christoph Blocher, aux r\u00e9fugi\u00e9s: \"parce qu'ils sont de toute fa\u00e7on l\u00e0 et co\u00fbte\" selon elle...\r\nFormation toujours, mais celle des prorpi\u00e9taires de chien... La Libert\u00e9, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial ou encore le quotidien jurassien font le bilan de ces cours obligatoires impos\u00e9s depuis 8 ans \u00e0 qui veut poss\u00e9der un chien. Une motion, d\u00e9battue demain au Conseil des Etats, veut supprimer leurs caract\u00e8re obligatoire. \r\nCes cours, donc. 8 heures, th\u00e9orie + pratique. Ils donnent au mieux une vue d'ensemble et permet de voir si un chien peut poser probl\u00e8me, dit un formateur. Ensuite, pour le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal neuch\u00e2telois, c'est un outil essentiel de socialisation des chiens. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime pour sa part qu'il pourrait un peu assouplir les exigences en mati\u00e8re de formation pour les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 eu un chien. \r\nun autre domaine de formation: l'informatique: les secteur offre quelque 2000 places d'apprentissage en suisse, trop peu, puisque 3000 jeunes voudraient se lancer dans cette voie. Alors LUcerne pr\u00e9voyait en 2013 d\u00e9j\u00e0 d'ouvrir une \u00e9cole d'informatique pour combler ce manque...un projet alors enterr\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, or aujourd'hui  selon la neue luzerner zeitung, le projet ressort des tiroirs...il devrait se concr\u00e9tiser l'ann\u00e9e prochaine d\u00e9j\u00e0..\r\n***Le num\u00e9ro 2 de la police genevoise va se battre...\r\nC'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve... alors que le Conseil d'Etat, qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, pourrait se proncer aujorud'hui sur son sort, 3 mois avant que des d\u00e9put\u00e9s ne rendent leurs propres conclusions, Christian Cudr\u00e9-Mauroux r\u00e9siste. Il a annonc\u00e9 hier qu'il se battra jusqu'au bout. Le chef des op\u00e9rations de la police, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve, conteste l'ensemble des griefs qui lui sont reproch\u00e9s, a indiqu\u00e9 hier son avocat. Il se battra, donc, pour que la lumi\u00e8re soit faite dans ce dossier, et qu'il soit r\u00e9habilit\u00e9. \r\n***changer la mani\u00e8re de compter pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, c'est la proposition d'un \u00e9lu UDC...\r\nil s'appelle David Zuberb\u00fchler, il est conseiller national d'Appenzell Rode ext\u00e9rieur. Son voeux, ou plut\u00f4t sa volont\u00e9: que lorsqu'on compte la population d'un canton, pour la  r\u00e9partition des si\u00e8ges au national, on ne tienne compte que des personnes qui peuvent voter, y compris, les suisses de l'\u00e9trangers ( ce qui n'est pas le cas aujourd'hui). exit donc les mineurs, les \u00e9trangers qui vivent en suisse depuis 12 mois, qu'ils soient diplomates ou requ\u00e9rants: des cat\u00e9gories qui font partie du d\u00e9compte aujourd'hui. Alors qu'est-ce que \u00e7a changerait? pas mal de chose, enfin, plut\u00f4t de si\u00e8ges pour certains cantons. Berne par exemple passerait  de 25 \u00e0 28 si\u00e8ges, Soleure serait gagnant aussi. Appenzell Rhode ext\u00e9rieur aussi, pas vraiment une surprise, puisque c'est le canton de David Zuberb\u00fchler, il d\u00e9posera ces prochains jours une motion dans ce sens...reste qu'elle pourrait bien recevoir peu d'\u00e9cho \u00e0 Berne, selon le Tages Anzeiger, d'autres proposition dans ce sens ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le pass\u00e9...  \r\n***Rien de tel, Val\u00e9rie Droux, qu'une bonne d\u00e9tox... ou pas !\r\nPlut\u00f4t pas... et je ne suis pas la seule \u00e0 le penser. La d\u00e9tox, donc, enqu\u00eate dans le Temps. D\u00e9toxification, ou cure d'aust\u00e9rit\u00e9 volontaire pour \u00e9radiquer des toxines imaginaires. Une lubie hygi\u00e9niste qui remplace la religion en perte de vitesse, dit un philosophe.\r\nJe\u00fbnes, r\u00e9gimes de smoothies brocoli-fenouil-\u00e9pinards, miam. Puis carr\u00e9ment des s\u00e9jours \u00e0 2000 voire 5000 francs la semaine, l\u00e0 c'est la d\u00e9tox du compte en banque, pour entendre son ventre gargouiller, mais dans un 5 \u00e9toiles. \r\nPlut\u00f4t pas disais-je. Le chef du service de gastro-ent\u00e9rolgie du CHUV, lui, s'agace: notre corps se d\u00e9toxifie tout seul, c'est pr\u00e9vu pour. Les vendeurs de smoothie brocoli-fenouil-\u00e9pinards sont les nouveaux charlatans.\r\nLe dernier produit \u00e0 la mode ? une glace d\u00e9tox, noire, \u00e0 base de cendres de noix de coco br\u00fbl\u00e9e...\r\net pour vous remettre de votre d\u00e9tox, ou avant la prochaine qui sait, rien de tel que le nouveau festival \"food Z\u00fcrich\" qui aura lieu en septembre sur 11 jours. Objectif: faire de Z\u00fcrich une destination gastronomique pour les touristes. fil rouge du festival: diverses compositions autour du chou..on reste presque dans la t\u00e9tox\r\net puisqu'on parle alimentation: le nouveau caff\u00e9 latte express d'emmi n'aura pas de croix suisse!!!! tout \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 remplis ces canettes en Allemagne...de lait suisse \r\n***On va parler football, quand m\u00eame, pour terminer, avant la rencontre Suisse-Roumanie, ce soir... le Temps se penche sur un fardeau prestigieux: le maillot num\u00e9ro 10...\r\nUne analyse qui change agr\u00e9ablement des propos classiques d'avant match: elle part du num\u00e9ro 10 roumain, Nicolae Stan-kiou, quasi n\u00e9ophyte de 23 ans, 7\u00e8me s\u00e9lection en \u00e9quipe nationale. Et ce num\u00e9ro 10 n'a rien d'anodin, \u00e9crit le journaliste: c'\u00e9tait celui de Pel\u00e9, Maradonna, Platini ou Zidane. Le meneur de jeu, le cr\u00e9atif, souvent la star. \"C'\u00e9tait\", parce que la symbolique a chang\u00e9: ceux qui ont ce profil cr\u00e9atif portent souvent d'autres num\u00e9ros, ceux qui ont le 10 sur leur maillot n'ont pas les qualit\u00e9s requises. \r\nMais attention quand m\u00eame \u00e0 ce 10 roumain... libre, finisseur et cr\u00e9ateur, conclut l'article. Num\u00e9ro 10 malgr\u00e9 lui, mais un vrai num\u00e9ro 10...", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux / JDM_2016-06-15T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux / JDM_2016-06-15T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7786337", "ece-7786320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:11Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nM\u00eame c'est la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra Timmer les qui sont avec nous, le Brexit, donc la sortie ou non du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne et ses cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nPour l'arc l\u00e9manique oui 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve consacrent un num\u00e9ro sp\u00e9cial \u00e0 ce Brexit est aujourd'hui rappellent donc notamment que Gen\u00e8ve est le canton qui importe le plus du Royaume-Uni pour en rigole 79 milliards l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est aussi le 2\u00e8me exportateur banquiers entrepreneurs, financiers, aux patrons de PME interrog\u00e9es par les quotidiens disent leur crainte face \u00e0 un Brexit dont ils peinent \u00e0 cerner les cons\u00e9quences et de journaux sont aussi all\u00e9s recueillir les inqui\u00e9tudes des h\u00f4teliers de Verbier, qui est une destination, c'est un tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e des britanniques enfin autre angle int\u00e9ressant le march\u00e9 du rock helv\u00e9tique va -t-il mordre la poussi\u00e8re s'il est coup\u00e9 de longues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [95%] :\r\nMais le SMI qui d\u00e9gringole, moins 5 pourcent ces ces derni\u00e8res semaines le franc qui se renforce par rapport \u00e0 l'Euro, selon le cas de 25 gu\u00e8re et le Bund, les banques sont en pleine \u00e9laboration secr\u00e8te de leur strat\u00e9gie en cas de Brexit demain la Banque nationale suisse communiquera sur sa politique des int\u00e9r\u00eats on n'attend pas de gros changements reste qu'en cas de turbulences au lendemain du vote, la BNS devra intervenir rapidement, parce qu'en cas de oui le franc deviendrait encore plus fort, branle-bas de combat \u00e9galement chez les banques et autres acteurs suisse de la finances dont Londres repr\u00e9sente la porte d'entr\u00e9e de l'Europe bien possible qu'ils devront d\u00e9m\u00e9nager et puis autre effet encore du vote Britannique il pourrait bien influencer les vacances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux selon le Blick Johann Schneider- Ammann a d\u00e9j\u00e0 agend\u00e9 une s\u00e9ance suppl\u00e9mentaire avec ses coll\u00e8gues, le 18 juillet 2\u00e8me semaine des vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [90%] :\r\nEt puis, la proposition de Yann Schneider Ammann hier de combler les places vacantes d'apprentissage avec des \u00e9trangers, cette proposition continue de faire parler d'Alain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [93%] :\r\nPlusieurs quotidiens reprennent l'id\u00e9e du ministre de l'\u00e9conomie, par contre, selon Blick, qui a lanc\u00e9 le sujet hier la proposition ne convaint pas sous la coupole pour Magdalena Martullo Blocher notamment, qui emploie 140 apprentis avec le groupe EMS les places d'apprentissages doivent revenir d'abord vous indig\u00e8nes, y compris et c'est peut-\u00eatre \u00e0 souligner pour la fille de Christoph Blocher aux r\u00e9fugi\u00e9s parce qu'ils sont de toute fa\u00e7on l\u00e0 et co\u00fbte selon elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [95%] :\r\nFormation toujours mais celle des propri\u00e9taires de chiens la Libert\u00e9 le Nouvelliste l'Express et l'Impartial ou encore le quotidien jurassien font le bilan de ces cours obligatoires impos\u00e9s depuis 8 ans \u00e0 qui veut poss\u00e9der rend chien une motion d\u00e9battue demain au Conseil des \u00c9tats veut supprimer leurs caract\u00e8re obligatoire alors ces cours, donc c'est 8 heures th\u00e9orie et pratique, ils donnent au mieux une vue d'ensemble et permet de voir si un chien peut poser probl\u00e8me, dit un formateur, ensuite pour le v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal neuch\u00e2telois, c'est un outil quand m\u00eame essentiel de socialisation des chiens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime pour sa part qu'il pourrait c'est vrai en peu assouplir les exigences en mati\u00e8re de formation pour les personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 eu par le pass\u00e9, ancien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [93%] :\r\nLe pays \u00e0 un autre domaine de formation, l'informatique, les secteur offre quelque 2000 places d'apprentissage en suisse trop peu puisque 3000 jeunes voudraient se lancer dans cette voie, alors Lucerne pr\u00e9voyait en 2013 d\u00e9j\u00e0 d'ouvrir une \u00e9cole d'informatique pour combler ce manque un projet alors enterr\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, or aujourd'hui, selon la neue Yeltsin dans \u00e7a, le projet ressort des tiroirs, il devrait se concr\u00e9tiser l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [98%] :\r\nLe num\u00e9ro 2 de la police genevoise va se battra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [98%] :\r\nC'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve, alors que le Conseil d'\u00c9tat qui l'a pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission pourrait se prononcer aujourd'hui sur son sort, 3 mois avant que les d\u00e9put\u00e9s ne rendent leurs propres conclusions Christian Cudr\u00e9-Mauroux r\u00e9siste, il a annonc\u00e9 hier qu'il se battra jusqu'au bout, le chef des op\u00e9rations de la police, accus\u00e9 d'avoir mal g\u00e9r\u00e9 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve conteste l'ensemble des griefs qui lui sont reproch\u00e9s, a indiqu\u00e9 hier son avocat, il se battra donc pour que la lumi\u00e8re soit faite dans ce dossier et qu'il soit r\u00e9habilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [95%] :\r\nChanger la mani\u00e8re de compter pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au conseil national, \u00e7a, c'est la proposition d'un \u00e9lu UDC oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [92%] :\r\nDavid sous barbu, l'air, il est conseiller national d'Appenzell Rode ext\u00e9rieur son voeux ou plut\u00f4t sa volont\u00e9 que lorsqu'on compte la population d'un canton pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges au national on ne tienne compte que des personnes qui peuvent voter, y compris les suisses de l'\u00e9tranger, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, exit donc les mineurs, les \u00e9trangers qui vivent en Suisse depuis 12 mois qu'ils soient diplomates ou requ\u00e9rants des cat\u00e9gories qui font partie du d\u00e9compte aujourd'hui alors qu'est -ce que \u00e7a changerait pas mal de chose enfin plut\u00f4t de si\u00e8ges pour certains cantons berne par exemple passerait de 25 \u00e0 28 si\u00e8ges appenzell Rhode ext\u00e9rieur, tiens tiens seraient \u00e9galement gagnant pas vraiment une surprise, puisque c'est le canton de David Zuberb\u00fchler il d\u00e9posera ces prochains jours une motion dans ce sens, reste qu'elle pourrait bien recevoir peu d'\u00e9cho \u00e0 Berne selon le Tages 25 gu\u00e8re d'autres proposition dans ce sont s'ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [94%] :\r\nRien de telle Val\u00e9rie qu'une bonne Detox ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [91%] :\r\nOui plut\u00f4t pas et je suis pas la seule \u00e0 le penser, d'ailleurs la Detox donc \u00e0 enqu\u00eate dans le temps, Detox fication ou cure d'aust\u00e9rit\u00e9 volontaire pour \u00e9radiquer des toxines imaginaires une lubie hygi\u00e9niste qui remplace la religion en perte de vitesse, dit en philosophe jeune r\u00e9gime de soucis brocoli fenouil \u00e9pinards miam, \u00e7a c'est la Detox alors donc plut\u00f4t pas, disais -je, et le chef du service de gastro- ent\u00e9rologie du CHUV lui s'agace m\u00eame notre corps ce Detox Hi-Fi tout seul, c'est pr\u00e9vu pour les vendeurs de smoothie brocoli fenouil \u00e9pinards sont les nouveaux charlatans et vous savez ce que c'est que le dernier produit \u00e0 la mode, h\u00e9 bien c'est presque de saison enfin du temps pourri pas tellement, mais enfin bon c'est une glace Detox les noire \u00e0 base de cendres de noix de coco br\u00fbl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [76%] :\r\nPartager vous Avantage non non le 1er jury v\u00e9rifiant \u00e9quilibre, voire dans l'arm\u00e9e \u00e9tait et puis il y a des s\u00e9jours qui co\u00fbte assez cher, a aussi des des s\u00e9jours en Detox oui il y a des Fran\u00e7ais miel fran\u00e7ais pour la Detox du compte en banque, ah oui, \u00e7a, \u00e7a par contre \u00e7a marche bien, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [96%] :\r\nMais si jamais un pour vous remettre de votre Detox ou avant la prochaine qui sait rien de tels que le nouveau festival Food Z\u00fcrich qui aura lieu en septembre sur 11 jours objectif faire de Z\u00fcrich, une destination gastronomique pour les touristes, fil rouge du festival diverses compositions autour du chou, on reste pr\u00e9sident la Detox et puisqu'on parle alimentation vous saurez que le nouveau caff\u00e8 latte Express d'Emmi n'aura pas de croix suisse, tout \u00e7a parce que la soci\u00e9t\u00e9 remplis ces canettes en Allemagne mais avec du lait suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [82%] :\r\nIl y a pas de Suisse, mais alors c'est pour les voil\u00e0, il faut un certain pourcentage bon, on va quand m\u00eame parler football, hein, pour terminer avant la rencontre Suisse- Roumanie, ce sera ce soir 18 heures le temps qui se penche sur un fardeau prestigieux le maillot num\u00e9ro 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [92%] :\r\nUne analyse qui change agr\u00e9ablement des propos classiques d'avant match, elle part du num\u00e9ro 10 roumain Nicolae est quasi n\u00e9ophyte de 23 ans 7\u00e8me s\u00e9lection en \u00e9quipe nationale et ce num\u00e9ro 10 donc n'a rien d'anodin que le journaliste c'\u00e9tait celui de Pel\u00e9, Maradonna, Platini ou Zidane, le meneur de jeu quoi le cr\u00e9atif en souvent la Star, c'\u00e9tait parce que la symbolique a chang\u00e9, ceux qui ont ce profil cr\u00e9atif portent souvent d'autres num\u00e9ros et ce tour num\u00e9ro 10 sur leur maillot bien n'ont pas les qualit\u00e9s requises mais attention quand m\u00eame \u00e0 ce 10 roumain libre finisseur et cr\u00e9ateur, conclut l'article num\u00e9ro 10 malgr\u00e9 lui mais un vrai num\u00e9ro 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [85%] :\r\nMerci, mesdames, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7777F50-220A-4525-8E93-262154845F19", "internalArchiveId": "C7777F50-220A-4525-8E93-262154845F19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Le chantier du CIO \u00e0 Lausanne relance le d\u00e9bat sur de la pr\u00e9servation du patrimoine : D\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil vaudois, et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national et pr\u00e9sident du PLR vaudois", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "A la suite de la d\u00e9couverte de vestiges arch\u00e9ologiques sur le chantier du nouveau b\u00e2timent du CIO, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer la pr\u00e9dominance du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et territorial au d\u00e9triment de l'h\u00e9ritage culturel et historique.", "durationSec": 637, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786298", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["chantier du b\u00e2timent", "objet arch\u00e9ologique", "d\u00e9veloppement \u00e9conomique", "patrimoine culturel"], "alternativeTitle": ["Le chantier du CIO relance le d\u00e9bat sur de la pr\u00e9servation du patrimoine / FOR_2016-06-15T18:10:00_developpement-6", "Forum du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["A la suite de la d\u00e9couverte de vestiges arch\u00e9ologiques sur le chantier du nouveau b\u00e2timent du CIO \u00e0 Lausanne, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer la pr\u00e9dominance du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et territorial au d\u00e9triment de l'h\u00e9ritage culturel et historique. D\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil vaudois, et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national et pr\u00e9sident du PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-7786298"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T11:29:01Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette antenne en attendant un terminer ce forum avec une d\u00e9couverte exceptionnelle des vestiges arch\u00e9ologiques ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour sur le chantier du nouveau b\u00e2timent du CIO \u00e0 Lausanne, des restes du port Romain de Vidy sauf qu'apr\u00e8s les fouilles, h\u00e9 bien la majorit\u00e9 des structures antiques sera d\u00e9truite et le chantier lui n'accusera aucun retard ces d\u00e9couverte n'a pas manqu\u00e9 de relancer les interrogations sur la pr\u00e9servation du Patrimoine, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 pour d\u00e9noncer la pr\u00e9dominance du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et territorial sur l'h\u00e9ritage culturel et historique : 2 ans invit\u00e9s nous rejoignent pour en d\u00e9battre, Rapha\u00ebl Mahaim tout d'abord bonsoir bonsoir, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois et Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, conseiller national et pr\u00e9sident du PLR Vaudois, Rapha\u00ebl Mahaim, on n\u00e9glige l'aspect culturel au profit du d\u00e9veloppement \u00e9conomique ou territoriale, c'est \u00e7a qu'il joue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, et si c'est le cas, alors c'est bien triste parce qu'on peut pas sacrifier des des si\u00e8cles d'histoire ou des mill\u00e9naires d'histoire pour quelques mois, de d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans, dans le cas qui nous occupe le le CIO s'en remettrait si on prenait quelques quelques mois de retard, donc moi je suis d'avis qu'il faut faut vraiment pas jouer avec ce genre de de choses le Patrimoine, c'est quelque chose de, de, d'imm\u00e9moriales de qui, qui dure sur le long terme, qui se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration donc si on a des des 13 heures \u00e0 notre disposition sous la main, il faut il faut pas sacrifier sa sur l'autel de l'efficacit\u00e9, et encore moins du du d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloo est -ce que \u00e7a vaut la peine de finir ce chantier dans les temps est -ce que le cas m\u00e9riterait d'assumer un petit retard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [86%] :\r\nAlors il faut voir ce qu'on appelle par petits retards, si ces quelques semaines diff\u00e9rents d'inventaire, etc, je pense que voil\u00e0 le le la valeur du Patrimoine la richesse que \u00e7a repr\u00e9sente sur le plan historique et culturelle en vaut la peine, maintenant, si c'est pour essayer de, de mettre un jour, je ne sais pas quoi et perd des ann\u00e9es je crois qu'il faut faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats objective et puis la r\u00e9currence, c'est un dossier de, je ne connais pas dans le d\u00e9tail mais je peut valablement me demander si \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [90%] :\r\nMais quand on voit la qualit\u00e9 de telle vestiges et l'ampleur des d\u00e9couvertes, la question est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [87%] :\r\nAlors la question est l\u00e9gitime, toujours est -il que, aujourd'hui, on a surtout L\u00e9on, on se donne les moyens en fait de, de, de r\u00e9pertorier ce que l'on trouve et puis \u00e7a veut dire que, voil\u00e0, dans l'avenir, un jour, on pourra toujours ressortir cela mettre en valeur sur le souhaite, mais enfin, on doit respecter \u00e0 la fois la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et en m\u00eame temps les int\u00e9r\u00eats voil\u00e0 et la richesse culturelle, donc c'est c'est toujours une pr\u00e9side, il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [83%] :\r\nEnfin, le vrai, c'est peu, s\u00e9nateur et comment vous l'entendez parce que c'est vrai qu'en Suisse, partout on creuse, on trouve des vestiges, on a un sol qui est tr\u00e8s riche au niveau historique, et finalement, on risque de tout bloquer, de ne plus rien faire endosser avancer, \u00e9voluer avec l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, mais, mais la question c'est de savoir ce qu'on en fait de ce Patrimoine et puis moi, je trouve assez triste au fond que le 1er r\u00e9flexe, soit de se dire o\u00f9 on a un obstacle, on a quelque chose qui nous emp\u00eache d'avancer, alors qu'on devrait commencer par par c\u00e9l\u00e9brer le fait qu'on trouve des choses exceptionnelles, s'adresse \u00e0 le 1er r\u00e9flexe alors bien s\u00fbr, ensuite on peut pas foncer t\u00eate baiss\u00e9e excaver faire des fouilles et puis et puis laiss\u00e9 tout le monde sur le carreau mais le propos il est pas l\u00e0 le propos, il est de dire que si on a des d\u00e9couverte r\u00e9ellement exceptionnel il y a un moment o\u00f9 il faut savoir imposer le crayon oppos\u00e9 les, les, les, les, chantier et puis et puis faire le n\u00e9cessaire et puis dire bien s\u00fbr inventorier, en soi c'est une bonne chose, \u00e7a fait aussi longtemps que dans dans l'arch\u00e9ologie, on sait qu'il faut planifier davantage inventori\u00e9 pour avoir une meilleure cartographie des vestiges sur le territoire, mais c'est la 1\u00e8re \u00e9tape, je dirai un enfant disant il comprend que inventori\u00e9es c'est bien, mais que s'il y a un b\u00e2timent qui doit se construire sur des vestiges ou sur des ruines, fantastique, il y a un moment o\u00f9 il y a un conflit, et puis il faut arbitrer le conflit, en l'occurrence sur le le le dossier qui donne lieu \u00e0 ce \u00e0 ce sujet, si j'ai bien compris, ce sont des vestiges gallo-romains de grande importance, la question, \u00e7a va se poser, c'est : est -ce qu'on va oui ou non construire un b\u00e2timent sur ces vestiges et moi j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 dire si la d\u00e9couverte exceptionnelle, alors il faut trouver un plan B il faut construit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [68%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [94%] :\r\nCar en n'oubliant pas l'enthousiasme que \u00e7a suscite chez les chez les gens les les jeunes et les moins jeunes, de pouvoir aller visiter c'est ruines antiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [83%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz c'est vrai que des plans B quelque part, on arrive comme toujours en trouver, l\u00e0 c'est la construction d'un b\u00e2timent, c'est pas non plus comme si c'\u00e9tait une autoroute, une voie d'chemin de fer qui n'avait pas d'autres trac\u00e9s g\u00e9ographiques possible qu'on n'avait pas le choix pour un b\u00e2timent comme celui -l\u00e0, entre, pour y arriver, non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:36) [85%] :\r\nAlors c'est pour \u00e7a que je pense, tout le monde comprend disons la n\u00e9cessit\u00e9 d'inventorier cas de regarder et de mesurer l'importance de de la d\u00e9couverte \u00e0 partir de l\u00e0, on a vu aussi des b\u00e2timents qui se construisent autour de vestiges qui mettent en valeur les vestiges et c'est vestiges bah finalement mettait en valeur aussi, donc on peut avoir une r\u00e9flexion mais il faut respecter les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et puis, et puis vous souvenir cette r\u00e9flexion, elle doit aussi \u00eatre rapide et qu'elle doit \u00eatre mise en place dans l'int\u00e9r\u00eat collectif et pas simplement le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [91%] :\r\nLes probl\u00e8mes mais c'est int\u00e9ressant ce que vous dites \u00e0 respecter les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s parce qu'on est dans un conflit ici fondamentale entre int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s et Patrimoine historique qui fondamentalement appartient \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [89%] :\r\nAlors effectivement dans dans l'histoire, l'histoire appartient \u00e0 tout le monde et donc voil\u00e0, mais la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, on doit la respecter aussi, donc c'est toujours l\u00e0, je pense que l'\u00c9tat doit monsieur Mann l'a dit tout \u00e0 l'heure, il faut arbitrer, h\u00e9 bien je pense qu'effectivement c'est une sorte d'arbitrage qu'on va, il aurait pu faire, mais raisonnablement, il doit \u00eatre fait rapidement, parce que si vous commencez \u00e0 faire des \u00e9tudes approfondies, vous en avez pour des mois voire des ann\u00e9es, et je pense que \u00e7a c'est pas raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Berlin encore un mot en toute cette ce d\u00e9bat pose la question de la gestion du Patrimoine culturel Vaudois qu'est -ce qu'on en fait, votre ministre Pascal Broulis on s'en souvient, r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt pour la mise en vente de plusieurs cultures dans le canton de Vaud plusieurs voix dont Patrimoine suisse ont d\u00e9nonc\u00e9 une braderie du Patrimoine culturel Vaudois cette strat\u00e9gie -l\u00e0, avec l'exemple aussi de c'est tout \u00e0 fait r\u00e9v\u00e9lateur de l'approche des autorit\u00e9s en mati\u00e8re de gestion des biens culturels. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [85%] :\r\nDonc, alors moi je pense que si d'un c\u00f4t\u00e9, comme je viens de la dire ceci est tout \u00e0 fait dispos\u00e9 \u00e0 comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server l'histoire est qu'elle repr\u00e9sente, d'un autre c\u00f4t\u00e9, lorsqu'on a des b\u00e2timents qui ne sont pas utilis\u00e9s, qui n'ont pas de vocation \u00e0 rester aux mains de l'\u00c9tat, h\u00e9 bien ce n'est pas parce qu'ils ont une importance historique pour certains que on va pas s'en d\u00e9faire parce que lorsque ils deviennent propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, ils sont class\u00e9s monuments historiques, h\u00e9 bien le le respect des r\u00e9novations, l'entretien du b\u00e2timent Doha incombe au propri\u00e9taire qu'il soit l'\u00c9tat ou qui soit donc d'en l'occurrence, alors j'ai pas \u00e0 porter un jugement particulier l'\u00c9tat c'est une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats en ce qui me concerne, je, je, j'ai pas de commentaires n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [81%] :\r\nRapha\u00ebl malin, qu'en pensez -vous parce que c'est pas la premi\u00e8re affaire du genre inquiets qui r\u00e9v\u00e8le la fa\u00e7on dont l'\u00c9tat g\u00e8re ce ces questions li\u00e9es au Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:02) [88%] :\r\nNon, je crois qu'il faut \u00eatre clair l\u00e0 l'arch\u00e9ologie \u00e7a reste le parent pauvre des des politiques d'am\u00e9nagement du territoire et il y a encore un autre exemple r\u00e9cent qui m'a fait particuli\u00e8rement mal au ventre, c'\u00e9tait d'une route cantonale qui a fait couler beaucoup d'encre dans le canton de Vaud la fameuse RC 177 sur la Venoge o\u00f9 nous les, les Verts ont r\u00e9clam\u00e9 davantage pour la nature et la Venoge et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait au au d\u00e9triment de l'arch\u00e9ologie, puisque la la droite du Parlement a voulu r\u00e9duire les cr\u00e9dits pour l'arch\u00e9ologie et maintenant on a des vestiges absolument exceptionnelle qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts et on se retrouve \u00e0 court d'argent donc on est devant, typiquement dans une situation o\u00f9, au fond, on laisse de c\u00f4t\u00e9 cet int\u00e9r\u00eat public et l\u00e0 je crois que c'est, c'est le moteur de ce qui force Near s'il y a un int\u00e9r\u00eat public majeur il int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, ils deviennent insignifiants, bien s\u00fbr, si on a retrouv\u00e9 une petite ou un bout cruchonne imagine bien qu'on peut, on peut demander de de trouver une solution pour que le le pour la construction se fasse quand m\u00eame m\u00e9content, on a affaire \u00e0 des bouts de cit\u00e9 antique, les, les, les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s d'un constructeur qui doit revoir son projet pour le d\u00e9placer ou pour remanier un peu l'architecture son b\u00e2timent, ces appareils ne p\u00e8se pas lourd, \u00e0 mon avis, et c'est \u00e7a que la politique cantonale doit d'en mettre en avant, \u00e7a ne doit pas \u00eatre le parent pauvre de de l'am\u00e9nagement du territoire et des constructions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:17) [82%] :\r\nNon mais Rapha\u00ebl mal la Suisse fonctionne avec des compromis est -ce que de votre c\u00f4t\u00e9, il faudrait pas aussi accept\u00e9 par exemple un qu'on qu'on reconnaisse que oui \u00e0 certains travaux, qu'il faut mener en urgence que ces observations que ces inventaires doivent \u00eatre aussi, par exemple, c'est pas fait de nuits sur des d\u00e9lais beaucoup plus courts pour aller vite et respecter aussi finalement les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:36) [89%] :\r\nAlors c'est juste, il y a une id\u00e9e int\u00e9ressante que citait Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz tout \u00e0 l'heure, c'est l'id\u00e9e de valoriser le Patrimoine au sein d'une construction donc de de faire un dialogue entre le Patrimoine et puis la nouvelle construction, \u00e7a c'est quelque chose qui peut \u00eatre assez visionnaire qui peut \u00eatre absolument magnifique, c'est bien r\u00e9alis\u00e9, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une unit\u00e9 de compromis sur les d\u00e9lais, \u00e9videmment il faut discuter au cas par cas, mais globalement l'\u00e9quation, elle est simple, plus la d\u00e9couverte spectaculaire plus int\u00e9rieur qu'importants, les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s doivent \u00eatre mis au second plan, \u00e7a c'est la ligne qui suivent mais bien s\u00fbr, \u00e7a implique forc\u00e9ment un arbitrage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [90%] :\r\nC'est votre avis, Rapha\u00ebl Mahaim, dernier mot Fr\u00e9d\u00e9ric Borloo est -ce que \u00e7a doit \u00eatre finalement compl\u00e8tement le r\u00f4le de l'\u00c9tat, cette gestion du Patrimoine culturel ou est -ce qu'on pourrait d\u00e9l\u00e9guer et privatiser une partie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:21) [82%] :\r\nAlors on a vu des r\u00e9novations de b\u00e2timents anciens propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es de mani\u00e8re exceptionnelle et somptueuse, avec un respect peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:32) [84%] :\r\nEncore plus grande que ce qui aurait pu faire ou s'offrir le priv\u00e9, donc il y a aussi des exemples, \u00e0 l'inverse, ceux qui sont absents avait vraiment \u00e0 mon avis, et donc encore une fois chercher la collaboration du propri\u00e9taires priv\u00e9s, cherchez la compr\u00e9hension aussi essayez de, de, de trouver une solution sans sans \u00eatre La Moindre des choses et puis c'est comme \u00e7a qu'on avance parce que comme vous comme Monsieur Mahaim, ne relevait encore une fois, on peut mettre en valeur dans l'int\u00e9r\u00eat m\u00eame des propri\u00e9taires priv\u00e9s, des vestiges et puis tout le monde les trouve son compte et je crois que dans l'histoire de notre civilisation, si on peut montrer \u00e0 nos enfants g\u00e9n\u00e9rations Kylian comment est -ce qu'on \u00e9tait organis\u00e9e auparavant ben tant mieux, tant mieux pour tout le monde finalement autant pour les priver leurs enfants que pour le le la soci\u00e9t\u00e9 l'administration publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:21) [73%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, Rapha\u00ebl Maraval on va vous laisser filer Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz va aller voter aux Chambres entendu la petite sonnerie qui vous appelle le bonjour et bon quoi bient\u00f4t merci beaucoup justement, alors vous, Rapha\u00ebl Mahaim, messieurs en cours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Rapha\u00ebl", "role": "d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conseiller national et pr\u00e9sident du PLR vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13C230FA-E76B-4766-B29A-266847A678DB", "internalArchiveId": "13C230FA-E76B-4766-B29A-266847A678DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"A Bigger Splash\": mieux que \"La Piscine\"?", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Ce mercredi 15 juin 2016 sort en salle \"A Bigger Splash\", de l'Italien Luca Guadagnino, pr\u00e9sent\u00e9 en septembre dernier \u00e0 la Mostra de Venise. Ce film italien au casting international est le remake d'un film fran\u00e7ais culte, \"La Piscine\", de Jacques Deray, sorti en 1969, avec Alain Delon et Romy Schneider. \r\nRapha\u00eble Bouchet pr\u00e9f\u00e8re la copie \u00e0 l'original.", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7766899", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["\"A Bigger Splash\": mieux que \"La Piscine\"? / MAT_2016-06-15T07:22:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["Ce mercredi 15 juin 2016 sort en salle \"A Bigger Splash\", de l\u2019Italien Luca Guadagnino, pr\u00e9sent\u00e9 en septembre dernier \u00e0 la Mostra de Venise. Ce film italien au casting international est le remake d\u2019un film fran\u00e7ais culte, \"La Piscine\", de Jacques Deray, sorti en 1969, avec Alain Delon et Romy Schneider. \n\nRapha\u00eble Bouchet pr\u00e9f\u00e8re la copie \u00e0 l\u2019original."], "variantIds": ["ece-7766899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T16:56:38Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nBonjour, Rapha\u00ebl Bouchet Mont Jean-Michel alors c'est aujourd'hui que sort en salles \u00e0 Bigger Splash de l'Italien local Gwada Nino qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en septembre dernier \u00e0 la Mostra de Venise un film italien au casting international et c'est le rime avec d'un film fran\u00e7ais cultissime la Piscine de Jacques Deray, sorti en 69 avec les le plus beau couple du cin\u00e9ma fran\u00e7ais c'est \u00e7a Alain Delon et Romy Schneider. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [84%] :\r\nPour le film avait eu un tr\u00e8s grand succ\u00e8s public peut-\u00eatre moins pour ses qualit\u00e9s cin\u00e9matographiques pour son casting, souvenez -vous, le cin\u00e9aste Jacques Deray mettait en sc\u00e8ne, donc le couple de Star que vous citiez, qui avait r\u00e9ellement une liaison dans la vie et le film racontait les vacances de ces tourtereaux dans une villa pr\u00e8s de Saint-Tropez, vacances perturb\u00e9es par l'arriv\u00e9e de l'ex de madame et de sa fille, interpr\u00e9t\u00e9 par Maurice Ronai et par la toute jeune, Jane Birkin ou le film c'est un drame psychologique au sulfureux en 8 clos autour de la fameuse piscine du titre, c'\u00e9tait surtout \u00e0 mon sens un instrument assez racoleur qui avec pas mal de complaisance, les corps parfait visant tr\u00e8s bronz\u00e9 de ces 2 th\u00e8mes, David, vous \u00eates trop jeune Rapha\u00eble Bouchet pas une Star, c'est vrai que je suis pas aller voir le film \u00e0 sa sortie, c'est pas moi, bref. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [82%] :\r\nVoil\u00e0, oui, oui, mais enfin la peau humide et lustr\u00e9 Romy Schneider et les yeux de de l'homme, Delon non, bon ben non, \u00e7a va collecte est -ce que est -ce que bois Danino fait mieux avec Bigger Splash. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [86%] :\r\nEh oui, je trouve qu'il fait, mais je trouve qu'il fait compl\u00e8tement autre chose, c'est pas du tout un film de copiste, c'est pas un rimer plan par plan, comme on en voit parfois, c'est plut\u00f4t une variation autour de la piscine, on reconna\u00eet bien la structure narrative du film original mais l'eau Caguan Danino \u00e9largi le huis clos, donc on n'est plus seulement dans une maison, on est sur une \u00eele, une \u00eele italienne qui est situ\u00e9e entre la Sicile et la Tunisie, qui s'appelle Pantelleria et les personnages dont beaucoup des d\u00e9ambuler sur l'\u00eele dans la nature ou dans les villages et le sc\u00e9nariste a tout de m\u00eame garder les pr\u00e9noms des 4 protagonistes de la piscine, Marianne, Paul pour le couple en vacances Harry et P\u00e9n\u00e9lope pour l'ex- amant et sa fille, sauf qu'ici le casting raconte d\u00e9j\u00e0 vraiment compl\u00e8tement autre chose, c'est une tasse Wynton qui remplace Romy Schneider, on peut pas vraiment parler de ressemblance physique il une tonne, c'est cette actrice anglaise, tr\u00e8s \u00e9lanc\u00e9e tr\u00e8s androgyne qui a 55 ans aujourd'hui et qui joue souvent des personnages voire m\u00e9chant dans le film est une rock Star, une rock Star aphone, contraint de se reposer sur cette \u00eele et son amoureux, donc son Alain Delon, si vous voulez c'est Matias connard ce qui est un jeune 1er belge vu dans de rouille et d'os, de Jacques Audiard il y a 17 ans manque sa partenaire et joue un cin\u00e9aste rat\u00e9 toute en blondeur tout en muscles un peu gigolo sur les bords mais tr\u00e8s amoureux de sa Rock. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [71%] :\r\n\u00e7a, un temps, j'ai du mal \u00e0 imaginer ce couple sous une tonne et c'est ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [83%] :\r\nUn d\u00e9bat pourtant moi je trouve qu'alors les sc\u00e8nes d'amour sont tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ussi justement le cas Kagwa ne cherche pas du tout \u00e0 d\u00e9montrer le magn\u00e9tisme \u00e9rotique de ses acteurs, contrairement \u00e0 ce que faisait Jacques Deray dans la piscine lors de Corsen, c'est vrai, mais la Chair est nue, blanche, presque flasque et puis fait \u00e7a l'a pas l'air de vous plaire et puis autre originalit\u00e9 : je vous disais que Tilda Swinton de jouer une roquette une rock Star \u00e0 fond, il para\u00eet m\u00eame que c'est elle qui a propos\u00e9 cette id\u00e9e de mise en sc\u00e8ne, donc durant tout le film, elle chuchote, elle est contrainte de faire de tr\u00e8s grands gestes quand elle s'\u00e9nerve, ce qui lui donne une dimension presque comique et un peu grand- guignolesque, quant aux 2 autres acteurs de ce quatuor infernal, c'est Ralph l'anglais qui endosse le r\u00f4le de l'ex- amant et cabotine \u00e0 fond ce qui sied tr\u00e8s tr\u00e8s bien son personnage de producteur musical assez pr\u00e9tentieux tr\u00e8s imbu de lui- m\u00eame et puis \u00e7a fille c'est la surprise du film Dakota Johnson, qui est une actrice am\u00e9ricaine qu'on a vu dans des r\u00f4les assez oubliable c'est par elle qu'arrive la tentation, c'est pareil, car il le d\u00e9sire, il aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile d'en faire une allumeuse, elle est bien plus que \u00e7a, elle observe les adultes avec un certain d\u00e9go\u00fbt et nous, spectateurs, on contemple ce petit monde en d\u00e9liquescence, avec pas mal de plaisir l'eau la piscine ne sont plus vraiment au coeur du film mais le reflet oui le reflet traverse le r\u00e9cit le reflet de soi qui soit dans un miroir dans les lunettes de soleil, de son \u00e9cran dans Dynatop parce que ce petit monde se contente, content de sa vacuit\u00e9 son ennui et sa folie latente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [81%] :\r\nMais enfin parler d'ennui, les personnages s'ennuient, nous aussi, on risque de s'lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [85%] :\r\nBon, alors moi j'en g\u00e9n\u00e9ral, les films sont, aujourd'hui, j'ai pas de probl\u00e8me, un monde avec les personnages, mais c'est vrai que parfois \u00e7a manque un petit peu de tension, la longueur un petit peu exag\u00e9r\u00e9e devient peut-\u00eatre parfois longueur d'autant que la mise en sc\u00e8ne, a de quoi agacer tout de m\u00eame look Kagwa Danino donne \u00e0 ces images un petit c\u00f4t\u00e9 chic et toc, il cherche un vrai Style on est plus dans l'emphase que dans la s\u00e9cheresse il y a beaucoup de mouvements de cam\u00e9ra de tr\u00e8s gros plans sur des d\u00e9tails qui sont peut-\u00eatre pas tr\u00e8s important des sc\u00e8nes \u00e0 la lumi\u00e8re blanche qui rendent les lieux parfois presque irr\u00e9elles, il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu hybride licite pas mal Godard, on pense aussi beaucoup \u00e0 Rossellini, le film est toujours \u00e0 la limite de sombrer sous le poids de sa pr\u00e9tention et de ses coquetteries, mais pour moi ils vont malgr\u00e9 tout pour son audace, le cin\u00e9aste y va \u00e0 fond dans la symbolique, par exemple, qui va faire Yves a film\u00e9 en tr\u00e8s gros plan \u00e0 poisson \u00e9visc\u00e9r\u00e9 pour montrer ce un peu ce microcosme dit c'est comme \u00e7a et le film est un peu comme ces personnages, il a beaucoup plus de profondeur qu'il n'y para\u00eet tout \u00e0 coup d'\u00c9tat, donc des tours d'une vieille Pierre volcanique on va croiser un groupe de migrants qui auront une importance plus tard dans le r\u00e9cit et puis avec le th\u00e8me de la musique et la carri\u00e8re de cette rock Star, le film pointe par la bande les \u00e9cueils de toute une g\u00e9n\u00e9ration de g\u00e9n\u00e9rations qui se croyaient libres ou peut-\u00eatre un peu \u00e9nerv\u00e9 par cette mise en sc\u00e8ne Gigi The un propos qui pourrait a priori creuse, mais le film finit par emporter le morceau en prenant peu \u00e0 peu une ampleur politique inattendu est absolument n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:21) [75%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci Rapha\u00ebl vous nous parliez donc de Bigger Splash de Luca Guana Nino qui sort en salles aujourd'hui on essaiera et qui \u00e9tait celle du film \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-633A5EEE-1A8D-47C6-9FC7-8AD1921F7220", "internalArchiveId": "633A5EEE-1A8D-47C6-9FC7-8AD1921F7220", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : Harc\u00e8lement culinaire", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7766934", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-06-15T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-06-15T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7766942", "ece-7766934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T14:12:59Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nMais il n'y sur Gloss Magazine Gravereau il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi, c'est vraiment lui qui est classique et sinon les dessous d'un magasin les mains ce qui il faudrait la CGT qui aller, que la police municipale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [75%] :\r\nCe qui ce qui est unique, un article sur le harc\u00e8lement sexuel au travail hein, il y a l\u00e0 mais si terrible, terrible, terrible, terrible, on a de la chance, nous, on sait jamais sexuellement, mais \u00e9videmment il y a, difficile, celle de r\u00e9daction de virtuel Gloss Magazine 9 heures 43 ben oui c'est \u00e7a, il y a des filles, \u00e7a c'\u00e9tait qu'est pas sali Brigitte, l'\u00c9tat pourrait bien donner votre avis \u00e0 l'artichaut sur son immonde tant chez Misy d\u00e9gueulasse mise en beaut\u00e9 compl\u00e8tement rat\u00e9, je pense tous pareil, moi, ben je voulais un avis sur les croquettes au fromage Amandiers mais si \u00e7a qui sont comme \u00e7a quoi ah oui des croquettes au fromage va sauter au fromage, oui, mais l\u00e0 on a l'impression d'\u00eatre dans un restaurant de stations du ski qui sert de la fondue \u00e0 gogo pour tous c'est pas du fromage fondu, c'est du gorgonzola puis du maroilles, bon elle voulait pas go\u00fbter parce que moi j'ai un peu l'impression que c'est trop fade nan Brigitte \u00e0 aller une petite morceau mais pass\u00e9 non mais il y a des bonnes choses de devoir m'arr\u00eater sur de quoi c'est non ok alors dites -moi ce que vous posez de \u00e7a qu'est -ce que c'est c'est un Tupperware, c'est super \u00e7a plut\u00f4t peur super parce que c'est tellement pratique pour transporter du j'ai tout \u00e7a, mais aussi ce qui est certainement le fait qu'il y a dedans ah bah des beignets de cervelle au cumin, un monde qui, l\u00e0, il affrontera quoi \u00e7a pue, pollue cervelas citation : l'Afrique qui sa Sorbon la friture l'app\u00e9tit ah ben moi \u00e7a me tourn\u00e9 Thomas bon, sinon, de \u00e7a aussi ah mais je t'en supplie Brigitte referme cette bo\u00eete au dites pas que vous pour les grattons c'est quoi les grattons moi je veux m\u00eame pas savoir alors c'est des gros bon, pas de de la farine et cuit au bonheur mais Bordas les puits de l'huile d'\u00e7a fonctionne alors moi personnellement j'bien j'attends d'un autre avis qui satisfait aussi personne aura lieu \u00e7a tout seul dans la bourse n'ont Brigitte rien capt\u00e9 regarde dans les tout petits, laissez -nous tranquilles ah et apr\u00e8s je voulais qui est la p\u00e9nombre ici \u00e0 allez, allez, allez, laissez -vous faire, vous allez me \u00e7a Rachid Brigitte ou j'appelle la s\u00e9curit\u00e9 oh la la, toutes les grandes courses, bon c'est bon j'Beauvais fa\u00e7on c'est pas ce qui est bon, c'est tr\u00e8s mauvais, les choses oui c'est \u00e7a, oui, quittant mais qu'est -ce qu'elle \u00e9tait lourde \u00e0 ouais, \u00e7a devient de pire en pire, ah ouais, moi j'ai carr\u00e9ment p\u00e8re de me retrouver seul avec Alain moi aussi mais j'y pense, quoi, qui croit qu'on peut porter plainte pour harc\u00e8lement alimentaire, ce serait tellement bien, on va voir Lib\u00e9ration moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [70%] :\r\nBMW. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T08:39:00Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F575EE13-9A85-4DF7-A19D-8B218C31428D", "internalArchiveId": "F575EE13-9A85-4DF7-A19D-8B218C31428D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Chouya n'est pas discret", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7766936", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-06-15T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-06-15T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7766943", "ece-7766936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-04T14:32:56Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [82%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans humilier les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un suppositoire claustrophobe, je prends quand m\u00eame \u00e0 derni\u00e8re invit\u00e9s, bonsoir chou\u00efa bonsoir Sofia pas s\u00e9rieusement, pardon, vous venez de p\u00e9ter dans mon Studio et je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 non mais c'est quoi votre probl\u00e8me, je n'arrive pas \u00e0 faire les choses discr\u00e8tement, moi je dirais plut\u00f4t que c'est un groupe, mais j'ai vraiment, j'ai pas fait expr\u00e8s de donc, votre probl\u00e8me c'est quoi pas discret, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, du coup, vous ne passait jamais inaper\u00e7ue, donc c'est tr\u00e8s fatigant, ah bah, \u00e7a je vous le confirme et pour tout le monde hein mais alors \u00e7a se manifeste comment ce n'est pas sous forme de Gaza, ben je me gratte le nez avec le point, je hurle au lieu d'je sont au max que je regarde du porno, l\u00e0 o\u00f9 il est vraiment pas un cadeau non et en plus \u00e7a me joue des tours, donnez -nous un exemple l'autre jour, j'ai tir\u00e9 de l'argent dans un bancomat et j'ai hurl\u00e9 mon code en montrant bien bon doit taper les chiffres, permettez -moi de vous dire que vous \u00eates vraiment tr\u00e8s con oui je sais, on peut s'monsieur fait voler ma carte de cr\u00e9dit vider mon compte en banque, inondant l'avenir aucune compassion pour vous chou\u00efa c'est de votre faute, n'avait plus d'argent, oui je sais mais je vais me refaire ah oui et comment j'ai pr\u00e9vu de cambrioler la maison des voisins demain soir \u00e0 23 heures, parce qu'ils sont vacances pendant un mois, c'est une bonne id\u00e9e \u00e7a et comment vous pensez p\u00e9n\u00e9trer dans leur demeure, ben je vais les appeler pour qu'il nous dise s'il y a une cl\u00e9 cach\u00e9e quelque part, hein, et si refuse s-ouvriers discr\u00e8tement leurs portes \u00e0 la tron\u00e7onneuse, \u00e7a c'est vraiment un plan b\u00e9ton oui, ce serait : personne n'est au courant, oui, c'est \u00e7a qui a plein et vous n'\u00eates pas discret depuis quand \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9cole quand je triche pendant les cours, vous pouvez \u00e7a comment ben j'appelais frais de Jamy de c'est pas sorcier, par t\u00e9l\u00e9phone, je leur demandais de me donner les r\u00e9ponses pendant le cours, oui, du coup, le prof se bien compte qu'il avait homme qui souvent le village et depuis ce moment -l\u00e0, vous n'avez jamais r\u00e9ussi \u00e0 et discret, non d'ailleurs ma femme de ne pas \u00e7a du tout, ben j'imagine, \u00e7a doit \u00eatre g\u00eanant du \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, oui d'ailleurs la semaine pass\u00e9e, je le tromper avec sa coll\u00e8gue de bureau ben bravo, vous avez fait \u00e7a ou dans le bureau de ma femme, mon Dieu, quand elle \u00e9tait l\u00e0, vraiment, oui, lundi matin, c'\u00e9tait vraiment pas discret, non par contre de conneries ta discr\u00e9tion au moins \u00e7a va aller bonne lui peut durer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T09:30:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB00AD81-B574-4A87-9236-347A574B6F56", "internalArchiveId": "FB00AD81-B574-4A87-9236-347A574B6F56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'univers musical de Michel Tabachnik, chef d'orchestre (3/5)", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales de Michel Tabachnik le 15 juin 2016 \u00e9taient J.-S. Bach : Symphonie num\u00e9ro 7, Anton Bruckner Messe en si mineur.", "durationSec": 236, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "musique"], "thematicPersons": ["Tabachnik, Michel"], "alternativeTitle": ["Michel Tabachnik, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour", "Michel Tabachnik, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-06-15T06:53:00_mp3", "Michel Tabachnik, les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour / JDM_2016-06-15T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["Symphonie num\u00e9ro 7, Anton Bruckner Messe en si mineur, J.-S. Bach", "Symphonie num\u00e9ro 7, Anton Bruckner Messe en si mineur, J.-S. Bach", "Symphonie num\u00e9ro 7, Anton Bruckner Messe en si mineur, J.-S. Bach"], "variantIds": ["ece-7786330", "ece-7786312"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T11:29:10Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nMP3, notre invit\u00e9 le chef d'orchestre Michel Tabachnik et ses musiques j'essentielles \u00e0 la source de tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [80%] :\r\nPour parler de conteneurs, on n'\u00e9chappe pas Oscar XO d\u00e8s la 8\u00e8me ce feu, on n'\u00e9chappe pas au d\u00e9but de la 7\u00e8me Symphonie, je pense qu'il y a aucune musicales ces dimensions l\u00e0 non plus, dans la dur\u00e9e parce que les musiques glac\u00e9 dans la dur\u00e9e et Brookner il s'enfonce dans un temps o\u00f9 on a besoin de l'Otan s'\u00e9largit, vous savez, c'est pas vous qui entrez dans le temps parce que le temps est tr\u00e8s lin\u00e9aire n'est -ce pas, il fait une m\u00e9lodie dans cette fameuse 7\u00e8me dont je vous parlez 4 hommes de mesures c'est immense, \u00e7a commence avec des violoncelles et c'est chaque fois renouvel\u00e9, c'est d'une force extraordinaire. \r\nComme qualit\u00e9 essentielle pour \u00eatre un bon chef d'orchestre o\u00f9 c'est parce qu'il y a tellement de param\u00e8tres, le 1er param\u00e8tre naturellement, c'est d'avoir la musique en soi, il faut que tout ce que vous avez \u00e0 l'int\u00e9rieur soit projet\u00e9 sur des musiciens qui, eux- m\u00eames le projet dans le public, c'est un myst\u00e8re, ce que je vous dis l\u00e0 on peut pas l'expliquer, en plus, c'est l\u00e0 l'unique premi\u00e8res qualit\u00e9s apr\u00e8s si vous avez cette qualit\u00e9, tout le reste peut passer, vous avez des chefs m\u00e9chant s'ils ont \u00e7a on leur pardonne quand il y a \u00e7a, il y a tout, vous \u00e9voquez vos ann\u00e9es noires, il y a un an, du temple solaire dans notre histoire, quelle musique vous a donn\u00e9 du courage dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, aucune, je n'ai pas de courage, musique, la musique, mais des pas, au contraire, elle me broyait plus encore, alors l\u00e0, j'ai \u00e9crit, c'est l\u00e0 que j'ai \u00e9crit plusieurs banques et pendant cette p\u00e9riode aussi difficile, j'ai pu enseigner et \u00e7a j'aime beaucoup, j'aime beaucoup transmettre. \r\nAlors il y a aussi la musique dite plus ancienne avec Jean-S\u00e9bastien Bach, on est carr\u00e9ment dans un autre univers, voil\u00e0 je suis lav\u00e9, il y a pas longtemps dirig\u00e9 \u00e0 la que sa ville o\u00f9 il a compos\u00e9 une cantate par semaine en faillite \u00e7a n'arr\u00eatait pas \u00e7a sortait, \u00e7a jaillissait de sa main et on a l'impression que c'est la transcription de ce qu'on pourrait appeler la transcendance le le plan dit parfois quelque chose qui est un peu en dehors de l'\u00eatre humain, le fait est qu'avec la musique de bar, on est en plein temps, alors moi j'aime beaucoup beaucoup les voir les coeurs en particulier, monsieur, nous, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui se met ensemble pour faire une seule et m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [87%] :\r\nBrookner dans le MP3 de Michel Tabachnik, l'invit\u00e9 de Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tabachnik, Michel", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E581A886-1428-4072-8045-200AF4D8505B", "internalArchiveId": "E581A886-1428-4072-8045-200AF4D8505B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pub : Le Rot", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 40, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7767000", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653690.image", "alternativeTitle": ["PUB", "PUB / NMT_2016-06-15T08:55:00_pub", "PUB / NMT_2016-06-15T08:55:00_pub"], "variantIds": ["ece-7767014", "ece-7767000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T04:38:05Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nSont connus, les chips Sedan c\u00f4t\u00e9 la bi\u00e8re de l'autre les 2 s'appr\u00eatent \u00e0 rentrer dans le syst\u00e8me digestif et promettent une belle confrontation, c'est un magnifique j'\u00e9tais o\u00f9 y pire m\u00eame ce paprika jusqu'\u00e0 la bouche, le sujet mastiquer envoie le tout dans l'estomac, non c'est. \r\nDu 10 juin au 10 juillet vous allez entendre parler, bon app\u00e9tit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T07:04:03Z", "program": {"href": "/programs/F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "id": "F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "name": "Pub"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81896BA1-7C1A-4E96-8438-2011A75FBE58", "internalArchiveId": "81896BA1-7C1A-4E96-8438-2011A75FBE58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans quel \u00e9tat se trouvent les faubourgs de la ville de Falloujah?", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la bataille de Falloujah en Irak, la ville n'est toujours pas tomb\u00e9e, mais les djihadistes sont pris au pi\u00e8ge \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce bastion qu'ils ont conquis il y a deux ans et demi. Falloujah fut la premi\u00e8re ville d'Irak \u00e0 tomber entre leurs mains.\r\n\r\n* * Dans quel \u00e9tat se trouvent les faubourgs de la ville de Falloujah? LANCEMENT 3 / REPORTAGE FALLOUJAH\r\n***D\u00e9part pour l'Irak... 3 semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la bataille de Fallouja. La ville n'est toujours pas tomb\u00e9e mais les djihadistes sont pris au pi\u00e8ge \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce bastion qu'ils ont conquis il y a plus de 2 ans; c'\u00e9tait leur PREMIERE conqu\u00eate en Irak.\r\nOmar Ouahmane a pu accompagner les milices chiites et l'arm\u00e9e irakienne dans les faubourgs de Falloujah... il nous montre comment se d\u00e9roule cette bataille aux contours parfois troublants... Reportage:\r\n  DIGAS\r\nOmar Ouahmane, \u00e0 Falloujah.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 246, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786257", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Dans quel \u00e9tat se trouvent les faubourgs de la ville de Falloujah? / TUM_2016-06-15T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["Trois semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la bataille de Falloujah en Irak, la ville n'est toujours pas tomb\u00e9e, mais les djihadistes sont pris au pi\u00e8ge \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce bastion qu'ils ont conquis il y a deux ans et demi. Falloujah fut la premi\u00e8re ville d'Irak \u00e0 tomber entre leurs mains."], "variantIds": ["ece-7786257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:20Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn change radicalement d'univers en partant pour l'Irak, 3 semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la bataille de Falloujah, la ville n'est toujours pas tomb\u00e9e mais les djihadistes sont pris au pi\u00e8ge \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce bastion qu'ils ont conquis il y a plus de 2 ans, c'\u00e9tait d'ailleurs leurs premi\u00e8res conqu\u00eates en Irak Omar Ouamane a pu accompagner les milices chiites et l'arm\u00e9e irakienne, dans les faubourgs de Falloujah, il nous montre comment se d\u00e9roule cette bataille aux contours parfois troublants reportage il je dirais la l'Madrid fun\u00e9raire, il fallait bien qu'elles pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nDes miliciens venus du sud de l'Irak danse aux portes de Faloudja, aucun d'entre eux ne doutent de l'issue de cette bataille contre le groupe \u00c9tat islamique qu'il a fallu dans un 1er temps chass\u00e9s des faubourgs de Bagdad en premi\u00e8re ligne dans cette guerre, les milices chiites ont c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 l'arm\u00e9e irakienne, charg\u00e9 d\u00e9sormais de prendre la ville au djihadistes, le g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a de Man est venu rendre visite \u00e0 ses troupes stationn\u00e9es dans la petite ville de Sark l\u00e0 o\u00f9 il y a pour l'heure de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [88%] :\r\nPrendre Falloujah est \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 nous nous trouvons, la ville est compl\u00e8tement nous avons coup\u00e9 toutes leurs lignes d'approvisionnement, que ce soit en amont ou en nourriture, leur destin et de mourir \u00e0 Faloudja, ce n'est qu'une question de temps et cela peut se compter en semaines ou en mois, peu importe le r\u00e9sultat sera la lib\u00e9ration de la ville valaisanne reste le pr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [91%] :\r\nSi les forces d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e irakienne sont parvenus \u00e0 entrer dans Falloudja par le quartier de au sud du bastion djihadiste, elles sont encore loin de la victoire, ce qui exasp\u00e8re les milices chiites qui s'impatientent \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la ville higher appartient \u00e0 la milice Badr comme tous ses fr\u00e8res d'armes, il attend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment l'Ordre de fondre sur Falloujah. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [85%] :\r\nOn la chapelle ardente, nous repr\u00e9sentons le peuple irakien, donc nous avons encercl\u00e9 la ville de Falloudja en 4 jours, et maintenant nous attendons les ordres, nous sommes impatients de venir avec une vraie nous esp\u00e9rons entrer dans les prochains jours, mais si l'arm\u00e9e irakienne ne parvient pas \u00e0 prendre Falloujah, cela nous entrerons dans l'avenir et nous finirons en quelques jours, non, nous n'avons pas le choix, nous vaincrons ou nous mourrons de \u00e7a lol moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nMais la perspective de voir les milices chiites entr\u00e9 dans Falloudja, ville sunnite inqui\u00e8te les autorit\u00e9s de Bagdad peu disciplin\u00e9s, anim\u00e9 d'un esprit de vengeance les suppl\u00e9tifs de l'arm\u00e9e irakienne sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d'exactions notamment depuis leur arriv\u00e9e sur les champs de bataille il y a 2 ans apr\u00e8s la prise de Mossoul par les djihadistes Mohamed est un habitant de Faloudja rencontr\u00e9s dans un camp de d\u00e9plac\u00e9s, il ne cache pas son aversion pour les milices chiites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [88%] :\r\nLes 9 \u00e7a ce n', les djihadistes de Daesh milices chiites, sont les m\u00eames se comporte de la m\u00eame mani\u00e8re, ils usent de la m\u00eame violence ce sont les 2 faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce, les milices chiites pr\u00e9tendent vouloir nous lib\u00e9rer, mais en fait elles agissent au nom de la religion, voil\u00e0 ce qui se passe, elle nous reproche de ne pas les soutenir, mais ce sont des mercenaires \u00e0 la solde de pays \u00e9trangers, nous demandons au gouvernement de nous aider \u00e0 rentrer chez nous, \u00e0 retrouver nos maisons, nous en avons assez de c\u00e9der annulation voil\u00e0 malienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nEt si les autorit\u00e9s irakiennes ne souhaitent pas voir les milices chiites entr\u00e9 dans Falloudja, pour l'instant, c'est parce que la ville compterait encore pr\u00e8s de 50000 habitants 90000 selon l'ONU, Warda, une maman de 3 enfants, \u00e0 peine sortis de l'enfer de Faloudja. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [88%] :\r\nAh non, j'ai fui avec ma famille, c'\u00e9tait tr\u00e8s dangereux, nous avions peur parce qu'il y avait des bombardements, nous avons travers\u00e9 l'Euphrate sur un bateau, il y avait de nombreux enfants et l'embarcation \u00e9tait bond\u00e9, nous \u00e9tions 15 le bateau \u00e9tait tout petit, \u00e0 la fois un bal \u00e0 moyen, la vie \u00e0 Faloudja \u00e9tait invivable, nous manquions de tout, il y avait tr\u00e8s peu de nourriture, pas de lait pour enfants, le kilo de farine co\u00fbte 35 euros le sucre 40 euros ce n'\u00e9tait pas possible, mais le pire, c'\u00e9tait les bombardements papier quand nous sommes arriv\u00e9s sur l'autre rive, apr\u00e8s la travers\u00e9e de l'arm\u00e9e irakienne a s\u00e9par\u00e9 les familles d'un c\u00f4t\u00e9, les femmes et les enfants et de l'autre, les hommes, je n'ai plus de nouvelles de mon mari, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour \u00eatre interrog\u00e9 mois comment alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [95%] :\r\nWarda n'est pas la seule femme de Falloudja \u00e0 ne pas avoir de nouvelles de son mari, elle est tr\u00e8s inqui\u00e8te car si les milices chiites ne sont pas autoris\u00e9s \u00e0 interroger les civils ou les combattants, elle ne se prive pas de le faire avec parfois beaucoup de brutalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [84%] :\r\nOmar Ouamane \u00e0 Faloudja. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ouahmane, Omar", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25ADD351-20D2-4B8B-A7C3-26D50E4A656C", "internalArchiveId": "25ADD351-20D2-4B8B-A7C3-26D50E4A656C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perception du terrorisme et de la riposte occidentale dans le monde arabe : Interview d'Alain Gresh, journaliste, \u00e9crivain et directeur du journal en ligne \"OrientXXI.info\"", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "La France et les pays occidentaux sont toujours en alerte anti-terroriste. Mais, dans les pays arabes et musulmans, si l'on ne se r\u00e9jouit pas des actes terroristes, la grille d'explications est bien diff\u00e9rente. ", "durationSec": 417, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786296", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Monde arabe"], "thematicThemes": ["terrorisme", "intervention militaire"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'aspect anti-occidental du terrorisme est bien r\u00e9el, selon Alain Gresh / FOR_2016-06-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["La France et les pays occidentaux sont toujours en alerte anti-terroriste. Mais, dans les pays arabes et musulmans, si l'on ne se r\u00e9jouit pas des actes terroristes, la grille d'explications est bien diff\u00e9rente. Interview d'Alain Gresh, journaliste directeur du journal en ligne \"OrientXXI.info\"."], "variantIds": ["ece-7786296"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T11:27:41Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDans ce forum, on accueille \u00e0 la Gr\u00e8ce, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates intellectuel, journaliste, \u00e9crivain, directeur du journal en ligne 21 points info, coordinateur de la r\u00e9daction du Monde diplomatique, \u00e9ditions arabes on va justement parler avec vous du monde arabe de la perception du terrorisme et surtout de la riposte occidentale \u00e0 ce m\u00eame terroristes les il s'terrorisme et les frappes sur la Syrie sur l'Afghanistan sur le Pakistan ont relativement peu d'\u00e9cho m\u00e9diatique, un en Europe, aux \u00c9tats-Unis, on voit quelques images mais sont souvent s\u00e9lectionn\u00e9es aseptis\u00e9s, tr\u00e8s rarement d'\u00e9l\u00e9ments, on va dire plus concret sur les drames qu'elle suscite, quelle est justement la perception de ces, de ces repr\u00e9sailles dans le monde arabe est -ce que \u00e7a soit c'est aussi un moteur de radicalisation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [86%] :\r\nOui, je crois tout \u00e0 fait, il y a si vous voulez Ladurie doivent landau est terrible et elle a fait 50 morts mais je veux dire des attentats qui ont une cinquantaine de morts en Irak ou dans d'autres pays \u00e0 Beyrouth par exemple ne c'est pas la m\u00eame monsieur pas curieusement la m\u00eame \u00e9motion, donc il y a le sentiment que dans la r\u00e9gion que d'un c\u00f4t\u00e9, il n'y a pas une prise en compte r\u00e9elle par les pays occidentaux, des souffrances et des malheurs qui touchent et pays et de l'autre, il y a un autre aspect qui est tr\u00e8s importante, c'est plus politique, c'est l'impression que quelque part il y a une responsabilit\u00e9 des pays occidentaux dans ce qui se passe, il faut quand m\u00eame rappeler qu'\u00e0 l'origine de tous ces conflits qui a aujourd'hui dans dans la r\u00e9gion il y a l'intervention am\u00e9ricaine en Irak qui a d\u00e9truit le pays et qui a cr\u00e9\u00e9 les conditions pour la naissance de l'\u00c9tat islamique, donc il y a tous ces \u00e9l\u00e9ments qui marquent les les opinions et puis alimentation plus blanc en t\u00e9moigner, quand j'ai lu r\u00e9cemment ce qu'on qui quelque 80 15 pourcent des des Irakiens, des jeunes Irakiens pardon consid\u00e8rent les \u00c9tats-Unis comme un ennemi, ce qui est quand m\u00eame paradoxal parce que la majorit\u00e9 de la population est plut\u00f4t Gondran d\u00e9barrass\u00e9 de Saddam Hussein, qu'il y a eu des opprim\u00e9s, aussi bien les les chiites que les Kurdes et m\u00eame les sunnites et pourtant il y a ce sentiment de docilit\u00e9. \r\nEt je crois que c'est dommage qu'il n'est pas une interrogation justement des pays occidentaux sur cette utilit\u00e9 et comment c'\u00e9tait, ce n'\u00e9tait pas aussi alimenter le radicalisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [87%] :\r\nIl y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont assez frappant \u00e0 la Gr\u00e8ce 50 par exemple, on on constate typiquement le le terroriste qui a agi \u00e0 Orlando qui a frapp\u00e9 au hasard dans une discoth\u00e8que, c'est un petit peu la la le m\u00eame cas de figure, \u00e0 Paris notamment, sans vraiment conna\u00eetre qui \u00e9tait l\u00e0, vraiment, de de vie, c'est dans le tas comme on dit et de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que les repr\u00e9sailles occidental, c'est aussi des bombardements qui sont dirig\u00e9es par des dr\u00f4nes qui touche aussi beaucoup de civils, et on a parfois peut-\u00eatre ce sentiment que finalement ces terroristes en tapant dans le tas, il faut un petit peu la m\u00eame chose que subissent certaines populations civiles dans des pays comme le Pakistan, la Syrie, l'Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [85%] :\r\nEn tous les cas, c'est le sentiment qui existe l\u00e0- bas, bon, on peut dire que quand il y a une forme de drogue am\u00e9ricain, en principe, elle ne vise pas directement les les civils, mais le sentiment qu'on a dans la r\u00e9gion, souvent, c'est qu'il n'y a pas de diff\u00e9rence, c'est que, effectivement, le les les bombardements am\u00e9ricains au-dessus des civils, on sait qu'il vient de finir, et que malgr\u00e9 tout il continue alors que par exemple les bennes pour tout dire, il y a eu beaucoup d'\u00e9tudes qui montrent que c'est un des \u00e9l\u00e9ments de la radicalisation de cette cette frappe de drone, c'est fou, c'est de morts civils, il y a eu 2 plusieurs exemples de mariage qui ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s, tous les gens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, \u00e7a alimente une, 2, un d\u00e9sir de vengeance et puis au-del\u00e0 de \u00e7a, il y a d'impression, on ne sait pas tr\u00e8s bien ce que l'Occident veut de la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire que, il parle de j'ai rien sur la question palestinienne il il alimente la guerre et on se rend compte que la guerre est souvent enfin comment dire la guerre alimente la guerre, c'est-\u00e0-dire on l'Occident l'impression des fois que disposant d'une machine de guerre qui n'a rien de comparable avec ce qui existe dans la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire une sup\u00e9riorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:15) [85%] :\r\nFinalement, l'usage de la de la violence militaire et banalis\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, alors que, au contraire, on l'a vu, m\u00eame dans des cas o\u00f9 on pouvait comprendre des r\u00e9formes intervention comme en Libye, la guerre alimente la guerre, la guerre alimente le fait que les que les milices arm\u00e9es qui remplacent les politiques, donc on a une situation o\u00f9 l'impression qu'il n'y a pas une politique coh\u00e9rente des Occidentaux en tous les cas, coh\u00e9rentes avec leurs objectifs affirm\u00e9s de r\u00e9tablir la d\u00e9mocratie et de respect des droits humains, etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [91%] :\r\nUn manque de coh\u00e9rence en m\u00eame temps que faudra -t-il faire Alain ne rien faire, laisser faire, laisser Daesh occuper le terrain et donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [89%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, je dirais, effectivement, c'est effectivement une question d'abord, c'est je pense une r\u00e9flexion sur comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 parce que bon, il y a effectivement cette organisation de l'\u00c9tat islamique et dans les ne sont dangereux, ce qu'il faut combattre, etc, mais je pense qu'il y a un bilan n\u00e9cessaire de ce que nous l'avons fait la 2\u00e8me chose c'est se c'est-\u00e0-dire que le combat la base sera men\u00e9e avant tout par les gens l\u00e0- bas par les peuples l\u00e0- bas par les gouvernements l\u00e0- bas et que le le meilleur rempart contre ces formes d'actions extr\u00e9mistes et terroristes, c'est le fait de pouvoir avoir des perspectives, c'est-\u00e0-dire que les printemps arabes ont ouvert un moment l'id\u00e9e que, entre la violence et les dictatures militaires, il y avait une 3\u00e8me voie qui \u00e9tait celle de la de la d\u00e9mocratie, or malheureusement cette voie est en train de dispara\u00eetre et malheureusement les pays occidentaux, comment dire, accepter, c'est alors qu'on accepte de coop\u00e9rer avec le r\u00e9gime \u00e9gyptien n'accepte de coop\u00e9rer avec la l'Arabie-Saoudite Rome, on ne s'interroge jamais sur les cons\u00e9quences de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que quand, quand nous nous aidons le r\u00e9gime \u00e9gyptien ou nous dont le r\u00e9gime Monsieur c'est aussi une mani\u00e8re de montrer aux jeunes, enfin ou de faire que s'ils veulent combattre ces r\u00e9gimes, il n'y a pas d'autre choix que la violence puisque la d\u00e9mocratie \u00e0 les possibilit\u00e9s de d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique dans tous les cas ont \u00e9t\u00e9 totalement barr\u00e9e et 5 ans apr\u00e8s l'est ce qu'on appelait les printemps arabes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [84%] :\r\nMais c'est un constat difficile \u00e0 faire, merci en tout cas d'avoir avec nous ce soir, \u00e0 l'inverse, vous \u00eates chapelle, vous \u00eates le directeur du journal en ligne au rayon 21, coordinateur de la r\u00e9daction du Monde diplomatique, \u00e9ditions arabes moins de soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:55) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gresh, Alain", "role": "journaliste, \u00e9crivain et directeur du journal en ligne \"OrientXXI.info\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-574EBE96-33DC-4832-BB58-2A1EA54E722E", "internalArchiveId": "574EBE96-33DC-4832-BB58-2A1EA54E722E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : manifestant contre la loi travail;Chrisitian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste suisse;Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR;Bardet, Romain;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise;Laurent Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil fribourgeois;Herman Zimmen, professeur d'\u00e9conomie, conseiller d'entreprise;Fabian Sch\u00e4r, joueur de football suisse, d\u00e9fenseur;Dou\u00e7ot, Isaline\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/MULTI FRANCE MANIFS LOI TRAVAIL ITV MANIFESTANT) Nouvelle manifestation d'ampleur contre la loi travail, \r\nIls \u00e9taient jusqu'\u00e0 1 million 300 mille personnes, estime la CGT... \r\nLa police a compt\u00e9 130 mille manifestants... Avec encore des violences et des affrontements, avec les forces de l'ordre... \r\nSur le plan politique, les manifestants, voient dans cette journ\u00e9e un succ\u00e8s... Et ils n'ont toujours qu'un seul objectif, le retrait du texte...\r\nEcoutez le t\u00e9moignage de ce manifestant... interrog\u00e9 hier  par nos confr\u00e8res de France Info... Pour lui, l'objectif de la journ\u00e9e est atteint... \r\n  MAG 24''\r\n(14/MULTI FRANCE MANIFS LOI TRAVAIL PAPIER REPRISE 22H30) 42 interpellations, 29 bless\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de la police, 11 du c\u00f4t\u00e9 manifestants..Bilan provisoire, bilan s\u00e9curitaire de cette neuvi\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation \u00e0 Paris... \r\nJourn\u00e9e marqu\u00e9e une nouvelle fois par des affrontements entre CRS et manifestants. \r\nLes d\u00e9bordements ont \u00e9clat\u00e9 juste d\u00e8^s le d\u00e9part des cort\u00e8ges. Ariane Hasler \u00e0 Paris.\r\nUn entretien est pr\u00e9vu ce vendredi entre le dirigeant de la CGT et la ministre du travail, Myriam El Komri... Les d\u00e9tracteurs de cette loi travail d\u00e9noncent un texte qui accentuerait la pr\u00e9carisation des salari\u00e9s.\r\n(France sous menace terroriste) ***Apr\u00e8s l'assassinat d'un policier et de sa compagne en banlieue parisienne hier, l'heure est au recueillement aujourd'hui dans les commissariat de France... \r\nFran\u00e7ois Hollande observera \u00e0 midi une minute de silence en m\u00e9moire des deux victimes, assassin\u00e9s hier soir... par un homme qui se r\u00e9clamait de l'Etat Islamique... Le tueur a revendiqu\u00e9 son acte dans une vid\u00e9o et promis d'autres attaques pendant l'euro de football...\r\n***Des menaces et un double meutre qui relance les questions face \u00e0 cette menace terroriste... \r\nElle au\u00e0 un \"niveau maximal\", selon le chef de l'Etat fran\u00e7ais...\r\nFran\u00e7ois Hollande s'est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec Barack Obama hier soir... Les deux pr\u00e9sidents ont convenu d'augmenter encore la coop\u00e9ration entre leurs services face \u00e0 la menace djihadiste... \r\nEt deux jours apr\u00e8s la tuerie d'Orlando, la femme du tueur, \u00e0 l'origine de la fusillade qui a fait quarante neuf morts, pourrait \u00eatre inculp\u00e9e dabs cette affaire... Elle aurait eu connaissance du projet de son \u00e9poux... Inculpation pour complicit\u00e9... Selon NBC News, elle aurait tent\u00e9 de persuader son mari de ne pas mener \u00e0 bien son projet mais sans le d\u00e9noncer aux autorit\u00e9s...\r\n(D1/ RIE III : REFERENDUM EN VUE) ***En Suisse, il l'avait promis: le Parti socialiste lance le referendum contre la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\nHier, le Conseil National a mis la derni\u00e8re main \u00e0 la RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, destin\u00e9e \u00e0 supprimer les taux d'imposition privil\u00e9gi\u00e9s, dont b\u00e9n\u00e9ficiaient 24 mille multinationales \u00e9tablies en Suisse. \r\nPour la gauche, le parlement multiplie les all\u00e8gements fiscaux en faveur des entreprises. Et c'en est trop... Le PS lance donc le r\u00e9f\u00e9rendum... Muriel Ballaman... \r\n  MAG 1'34\r\n(04/ASSOUPLISSEMENT PERMIS DE CONDUIRE A L'ESSAI ITV SAVARY) Toujours \u00e0 Berne, le Conseil des Etats a  accept\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une motion de l'ancien Conseiller National UDC valaisan Oscar Freysinger. \r\nA l'avenir le permis provisoire ne pourrait \u00eatre annul\u00e9 que \"lorsque le titulaire commet pour la seconde fois une erreur grave ou moyennement grave\". \r\nAlors qu'aujourd'hui une petite erreur suffit. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutenait cette motion. \r\nLa conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary...\r\n 5-9 PERMIS Jeune conducteurs ITW SAVARY - 41''\r\nG\u00e9raldine Savary interrog\u00e9e par Romain Bardet. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais charg\u00e9 d'\u00e9laborer un projet en ce sens.\r\n(13/FR DEBAT BLUEFACTORY ITV THEVOZ) Poudre aux yeux, slogans vides de sens et manque de visions... \r\nLe Conseiller d'Etat en charge de l'\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 vertement critiqu\u00e9 hier au Grand Conseil fribourgeois... Critiques \u00e0 propos du parc d'innovation fribourgeois Bluefactory... Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battaient d'un cr\u00e9dit suppl\u00e9mentaires... 5 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s... La majorit\u00e9 croit malgr\u00e9 tout \u00e0 l'avenir de Blue Factory... Le d\u00e9put\u00e9 Vert, Laurent Th\u00e9voz... \r\n  MAG 33''\r\nLaurent Th\u00e9voz, avec Delphine Gendre.\r\n(D4/ LES APPETITS CHINOIS EN ALLEMAGNE) ***Angela Merkel a quitt\u00e9 la Chine hier soir. La chanceli\u00e8re allemande vient d'effectuer une visite de plusieurs jours dans l'Empire du milieu. \r\nParmi les dossiers abord\u00e9s avec ses homologues chinois : les investissements chinois en Allemagne. Car r\u00e9guli\u00e8rement des PME allemandes tr\u00e8s performantes sont reprises ou rachet\u00e9es... ce qui suscite l'inqui\u00e9tude en Allemagne. \r\nBlandine Milcent.\r\n  MAG 1'43\r\n(20/RAPPORT E-COMMERCE : ACTEURS SUISSES EN PERIL PAPIER) Les acteurs suisses du commerce en ligne ont v\u00e9cu une ann\u00e9e 2015 difficile. \r\nC'est le r\u00e9sultat de l'\u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par la Haute \u00e9cole du Nord Ouest de la Suisse. \r\nDans un environnement toujours concurrentiel, ils disent avoir souffert de la pression des grandes marques et des op\u00e9rateurs \u00e9trangers. \r\nAlors, comment relever la t\u00eate ? En changeant de strat\u00e9gie. Olivier Schorderet.\r\n  MAG 53''\r\n(24/MULTI FOOT AVANT ROUMANIE-SUISSE ITV SCHAER) Des rencontres \u00e0 risque \u00e0 l'euro de football... Et des policiers fran\u00e7ais tr\u00e8s mobilis\u00e9s... par les risques d'affrontements entre hooligans russes et britanniques...Qui pourraient se retrouver pour se battre \u00e0 nouveau apr\u00e8s les violences de samedi \u00e0 Marseille... \r\n***Cet apr\u00e8s midi, \u00e0 15h la Russie affronte la Slovaquie \u00e0 Lille... Avant Angleterre-Pays De Galles demain... Autre rencontre sous haute surveillance, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Lille, \u00e0 Lens...\r\nUn incident a d\u00e9j\u00e0 eu lieu hier apr\u00e8s midi \u00e0 Lille... Les heurts ont cess\u00e9 avec l'arriv\u00e9e des CRS... Deux russes ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue... \r\nLa pr\u00e9fecture de Lille dit vouloir saturer l'espace urbain de pr\u00e9sence polici\u00e8re... Des restructions sur la vente d'alcool ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s... Les cafetiers lillois eux se m\u00e9fient... Ils ferment leurs terrasses, d\u00e8s que les supporters commencent \u00e0 s'\u00e9chauffer... \r\nC\u00f4t\u00e9  terrains, le Portugal a fait match nul 1 partout face \u00e0 l'Islande... dans le groupe F. Alors que la Hongrie a battu l'Autriche 2 \u00e0 0.\r\n***Et le match de ce soir pour la Suisse... C'est la rencontre avec la Roumanie... A 18h au Parc des Princes \u00e0 Paris... \r\nTous les membres de l'\u00e9quipe et du staff ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 vouloir un match plus abouti que le premier. \r\nLe d\u00e9fenseur Fabian Sch\u00e4r, auteur du but victorieux contre l'Albanie, le confirme... au micro de Bernardin Allemann...\r\n  SON 0'50''\r\nUn match \u00e0 suivre en fil rouge dans Forum et en int\u00e9gralit\u00e9 d\u00e8s 19h sur La Premi\u00e8re. A voir sur RTS 2... \r\nAutre rencontre Slovaquie - Russie, \u00e0 15h et France -  Albanie, \u00e0 21h....\r\n(La main dans le sac...) Et puis, pris la main dans le sac... Ce haut fonctionnaire de l'administration Argentine sous Nestor et Christina Kirchner... Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu'il tentait de cacher des sacs de plus de 8 millions de dollards dans le jardin d'un monastaires... \r\nIIl a \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit par des policiers, alors qu'il lan\u00e7ait des sacs par dessus le portail du monast\u00e8re de la ville... Monast\u00e8re habit\u00e9 seulement par deux religieuses ag\u00e9es... Sc\u00e8ne digne d'un vrai film policier selon le chef du gouvernement argentin...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un ciel changeant aujourd'hui, avec un risque d'averses en particulier le long du Jura. \r\nIl y aura tout de m\u00eame de bons moments de soleil sur bassin l\u00e9manique et en Valais. \r\nQuelques orages possibles au nord des Alpes en seconde partie de journ\u00e9e et m\u00eame des pluies qui vont arriver de l'ouest... Temp\u00e9ratures, 12 \u00e0 21 degr\u00e9s...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) Il faudra parall\u00e8lement que les dividendes soient impos\u00e9s \u00e0 60% au minimum, de m\u00eame que les parts des b\u00e9n\u00e9fices, les exc\u00e9dents de liquidation et les participations appr\u00e9ciables en argent de participations de tout genre.\r\nles d\u00e9put\u00e9s se sont aussi ralli\u00e9s aux s\u00e9nateurs sur l'ampleur du coup de pouce \u00e0 accorder aux cantons pour affronter la facture de la r\u00e9forme. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait de porter la part cantonale \u00e0 l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct (IFD) de 17 \u00e0 20,5%. Cette quote-part passera finalement \u00e0 21,2%, ce qui rapporterait pr\u00e8s de 154 millions de plus, soit un milliard au total, aux cantons.\r\nL'avis de ces derniers a pes\u00e9 lourd dans les d\u00e9lib\u00e9rations, car une opposition de leur part pourrait \u00eatre fatale \u00e0 la r\u00e9forme. \r\nL'une des options de la r\u00e9forme, qui n'est pas inscrite dans la loi f\u00e9d\u00e9rale, est de r\u00e9duire le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s qui varient fortement d'un canton \u00e0 l'autre. Certains, comme Vaud, se sont d\u00e9j\u00e0 engouffr\u00e9s dans cette br\u00e8che.\r\nUne des grandes options de la r\u00e9forme concerne la recherche. Un nouveau syst\u00e8me de \"patent box\", qui int\u00e9resse par exemple B\u00e2le-Ville, devrait permettre une imposition pr\u00e9f\u00e9rentielle des revenus des brevets et d'autres droits comparables.\r\nApr\u00e8s cette attaque, qui a fait 49 morts et 53 bless\u00e9s, et les assassinats lundi soir d'un couple de policiers pr\u00e8s de Paris, tous revendiqu\u00e9s par l'EI, les pr\u00e9sidents Fran\u00e7ois Hollande et Barack Obama se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone mardi soir.\r\nIls ont convenu d'\"augmenter encore la coop\u00e9ration\" entre les services fran\u00e7ais et am\u00e9ricains face \u00e0 une \"menace\" jihadiste qui \"\u00e9volue en permanence\", a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.\r\n(METEO SIMON) Le temps restera changeant, mais les \u00e9claircies seront parfois belles, notamment sur le bassin l\u00e9manique. En Valais, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9. Un risque d'averses persistera, essentiellement le long du Jura le matin. L'apr\u00e8s-midi, des averses ou orages isol\u00e9s pourront aussi\r\nconcerner les reliefs des autres r\u00e9gions. \r\nDans la soir\u00e9e et la nuit, l'activit\u00e9 d'averses ou orages se g\u00e9n\u00e9ralisera \u00e0 partir du sud-ouest. Toutefois, le Valais pourrait rester \u00e0 l'\u00e9cart par effet de foehn. Les temp\u00e9ratures atteindront ou d\u00e9passeront souvent la vingtaine de degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e.\r\nLe vent soufflera du sud-ouest et se fera sentir de mani\u00e8re sensible jusque sur le Plateau. Jeudi, le temps sera souvent couvert et fortement pluvieux.", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-15T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-15T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7786324", "ece-7786305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-21T04:04:15Z", "webPublicationDate": "2016-06-15T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00DBFA50-DC49-4637-93E7-73CDB9F129CD", "internalArchiveId": "00DBFA50-DC49-4637-93E7-73CDB9F129CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Black Caesar\", par James Brown", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 438, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7766932", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Brown, James"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2016-06-15T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2016-06-15T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7766940", "ece-7766932"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T11:59:58Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [71%] :\r\nGraphique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [70%] :\r\nOui, non, mais non c'est pas le pourquoi cette bande originale non, bande originale bande originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [83%] :\r\nTu peux l'uniforme bien s\u00fbr italienne tu savait que si on tape sur internet 1973 et James Brown, on tombe sur un lac qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s \u00e0 Lausanne, c'est pas vrai, qui savait \u00e7a non seulement, on s'en fout, bon c'est pas de \u00e7a dont je voulais parler non si on tape sur internet 1973 et James Brown on tombe aussi sur le film Black cisaille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [53%] :\r\nMoi pas sur ces paroles de qui de douane effectif alors on va la voir \u00eatre rachet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [84%] :\r\nL 6 heures le parrain de Harlem, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par l'haricot, une histoire d'un certain Tommy, qui devient le 1er poste noir de New York City. \r\nJacques A ils avaient Curtis Mayfield, c'est une autre superstar qui va s'atteler \u00e0 la bande originale d'un film de la Black Spot et cha\u00eenes James Brown selon le contrat sign\u00e9 avec la production, James Brown, s'engage \u00e0 rendre une partition compos\u00e9e en partie de titres originaux mais mais mais James Brown ne lira pas le script du film et ne visionne aura pas non plus les rushes du tournage il d\u00e9l\u00e9guera la composition \u00e0 Fred Wesley leader de son groupe \u00e0 l'\u00e9poque de divise Fred Wesley enthousiaste bosse comme un fou, mais le vrai par l'histoire, James Bond Le Cam tout de suite apr\u00e8s le tiers de la BO, il d\u00e9cide de r\u00e9utiliser d'anciens d'anciens de ces morceaux pour comploter pour compl\u00e9ter la bande originale production est tout de m\u00eame un peu d\u00e9\u00e7u, Fred Wesley aussi donc en cachette Wesley \u00e9crit une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, et \u00e0 l'de la production pour virer les morceaux choisis par James Bond sans le lui dire, le soir de la 1\u00e8re \u00e0 New York, Wesley s'assoit derri\u00e8re James Brown et attend le ch\u00e2timent, il arrivera tr\u00e8s vite car d\u00e8s les premi\u00e8res notes, James Brown se retourne vers lui et lui dit : tu es vir\u00e9 un pape \u00e0 la fin du film, les lumi\u00e8res se rallument les gens applaudissent James Brown pour la formidable bande originale qu'il a de succ\u00e8s dont James Brown finit par faire volte-face et \u00e0 pardonner \u00e0 Fred Wesley. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [72%] :\r\nMais avoir un pied ou agir au Mali et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [89%] :\r\nQui est li\u00e9 au bal IMEI. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [97%] :\r\nMoi qui moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [64%] :\r\nMoi qui est. \r\nL\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [55%] :\r\nTchad au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [88%] :\r\nBen oui, mais jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:26) [69%] :\r\nAh oui, ah oui pas \u00e0 calmer \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [75%] :\r\nMental chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [70%] :\r\nAu Rwanda ou en Allemagne, elle a moyenne d'eau. \r\nAh ouais, non loin de la famille. \r\nDonc voil\u00e0 le fait, on est maintenant une momie. \r\nApr\u00e8s ben Laden a pas donn\u00e9 leur voil\u00e0 petit non. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [79%] :\r\nAh ben oui, m\u00eame quand m\u00eame ma masse d'aide compos\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e par Fred Wesley et James Brown et les 10, bizarre, le groupe de l'\u00e9poque pour la bande originale du film Black 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T07:45:24Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBA41512-A739-4620-A984-19498E6741E9", "internalArchiveId": "EBA41512-A739-4620-A984-19498E6741E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De plus en plus de Russes ne peuvent plus sortir de la Russie sans autorisation", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Depuis la chute de l'URSS, la libert\u00e9 de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger semblait un acquis intouchable pour la population. Pourtant, depuis quelques ann\u00e9es, de plus en plus de Russes n'ont plus le droit de quitter leur pays sans autorisation.\r\n\r\n* * De plus en plus de Russes ne peuvent plus sortir de la Russie sans autorisation LANCEMENT 1 / INTERDICTION DE SORTIR DE RUSSIE\r\n***Depuis la chute de l'URSS, la libert\u00e9 de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger semblait un acquis intouchable pour la population... et pourtant, depuis quelques ann\u00e9es, de plus en plus de Russes n'ont plus le droit de quitter leur pays sans autorisation.\r\nBonjour Isabelle Cornaz !\r\n DIR VoIP\r\nEn direct de Moscou.\r\nIl y a notamment un amendement \u00e0 la loi anti-terroriste qui suscite des craintes. ce texte, en cours d'examen au parlement, stipule que toute personne recevant un avertissement, par exemple, pour \u00abapologie du terrorisme\u00bb, n'aura plus le droit de quitter le territoire russe pendant 5 ans.\r\nOn comprend quel peut \u00eatre l'objectif d'un tel texte: \u00e9viter les d\u00e9parts en Syrie. Aujourd'hui, si un jeune russe fr\u00e9quente un milieu radicalis\u00e9, si on pense qu'il pourrait envisager de partir en Syrie, il re\u00e7oit souvent un avertissement de la part des forces de l'ordre. C'est une mesure de pr\u00e9vention. C'est une mani\u00e8re de lui dire : \u00ab  on te surveille, ne fait pas de b\u00eatise \u00bb. Mais ce n'est pas une punition, puisque la personne n'a rien fait de mal. Sauf que le parlement propose d\u00e9sormais que tout personne qui re\u00e7oit ce simple avertissement soit automatiquement interdite de quitter le territoire russe pour 5 ans.  \r\n***Alors que cette personne n'est encore coupable de rien et qu'il n'y a pas eu de d\u00e9cision de justice.\r\nAbsolument. Elle n'est pas soup\u00e7onn\u00e9e d'activit\u00e9 terroriste, elle n'est pas sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale qui justifierait des restrictions dans sa libert\u00e9 de mouvement. Et pourtant elle n'a plus le droit de sortir du pays. C'est donc une atteinte \u00e0 ses droits fondamentaux. Et d'ailleurs, le conseil des droits de l'homme aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe a critiqu\u00e9 cet amendement, m\u00eame s'il a des fortes chances d'\u00eatre adopt\u00e9 tr\u00e8s prochainement. Le probl\u00e8me, c'est surtout que la notion de terrorisme est vague... ce qui veut dire, que th\u00e9oriquement, un large cercle de personnes pourrait \u00eatre touch\u00e9 par cette interdiction de sortie du territoire. Par exemple, tout personne qui \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux quelque chose qui est interpr\u00e9t\u00e9 par les forces de l'ordre comme une \"apologie\" du terrorisme... et bien cette personne pourrait recevoir un avertissement et ne plus avoir le droit de sortir du pays. Alexandre Verkhovsky, directeur de SOVA, un centre d'\u00e9tude sur l'extr\u00e9misme, nous donne un exemple.\r\n DIGAS\r\nEn 2010, il y a eu des attentats dans le m\u00e9tro de Moscou, des femmes kamikazes se sont fait explos\u00e9es. A ce moment-l\u00e0, une auteur -qu'on ne peut en aucun cas soup\u00e7onner d'avoir de la sympathie pour l'islam radical, a \u00e9crit un article sur ces femmes, dans le quotidien Vedomosti, un journal tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. C'\u00e9tait un essai, une r\u00e9flexion, elle se demandait comment ces femmes avaient pu en arriver l\u00e0.  Elle ne justifiait en aucun cas leur action, ni ne se montrait solidaire de ces femmes. Elle analysait simplement les probl\u00e8mes qui les avaient men\u00e9es \u00e0 commettre cet acte. A la suite de cette publication, le journal re\u00e7ut un avertissement pour apologie du terrorisme de la part des structures de l'Etat qui s'occupe de cette question. Alors que c'est n'\u00e9tait pas une apologie du terrorisme, bien s\u00fbr. Qu'est-ce qui ce serait pass\u00e9 aujourd'hui avec cette \u00e9crivaine ? C'est elle, l'auteur de l'article, qui aurait re\u00e7u un avertissement pour apologie du terrorisme, et pendant 5 ans, elle n'aurait pas eu le droit de sortir de Russie. \r\n***On voit quelles sont les d\u00e9rives possibles d'une telle mesure. Bon, la Russie est loin d'\u00eatre seule \u00e0 durcir sa l\u00e9gislation en r\u00e9ponse aux attentats... il y a des d\u00e9bats en Europe, aux Etats-Unis - on en parlait hier dans Tout Un Monde - Mais cette tendance \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res en Russie d\u00e9passe largement le domaine de la lutte anti-terroriste.\r\nDe plus en plus de cat\u00e9gories de citoyens ne peuvent plus facilement sortir de pays. C'est la cas depuis longtemps pour les employ\u00e9s des services secrets, qui ne peuvent pas aller et venir \u00e0 l'\u00e9tranger comme ils le souhaitent- \u00e0 part dans le cadre de leur travail - parce qu'ils sont en possession d'informations sensibles. Mais depuis 2014, les restrictions de mouvement concernent aussi d'autres d\u00e9partements : les personnes qui travaillent pour le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, pour les \u00e9tablissements p\u00e9nitenciers ou encore le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur. Les policiers par exemple ne peuvent pas partir o\u00f9 ils veulent \u00e0 l'\u00e9tranger en vacances, ils doivent demander une autorisation \u00e0 l'avance. Dans certains cas, les passeports de policiers sont m\u00eame gard\u00e9s soigneusement dans le coffre-fort du bureau de leur chef, pour \u00e9viter qu'ils ne partent en vacances sans dire o\u00f9 ils vont.\r\n***Pourquoi n'ont-ils pas le droit de voyager o\u00f9 bon leur semble ?\r\nLa raison souvent invoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s, c'est qu'il y a des pays o\u00f9 il est dangereux d'aller pour les fonctionnaires, \u00e0 cause du terrorisme, ou parce qu'on pourrait les prendre pour cible, ou les prendre en otage. Peut-\u00eatre parce qu'on consid\u00e8re que ces fonctionnaires d\u00e9tiennent des informations importantes, m\u00eame si, au fond, ca n'est pas forc\u00e9ment le cas. et ca semble assez irr\u00e9el qu'un simple policier russe en vacances puisse \u00eatre une cible \u00e0 l'\u00e9tranger. Mais dans le contexte de tensions g\u00e9opolitiques actuelles, on a l'impression que tout rapport avec l'\u00e9tranger peut devenir suspect, m\u00eame si la parano\u00efa n'est pas comparable \u00e0 celle qui existait durant la guerre froide. Au total, on estime, aujourd'hui, que pr\u00e8s de 5% de la population adulte en Russie ne peut pas sortir du pays librement, et ces restrictions ne concernent pas que les fonctionnaires.  Mais aussi  par exemple les citoyens endett\u00e9s. Les pr\u00e9cisions d'Alexander Verkhovsky :\r\n DIGAS\r\nDe nombreuses personnes qui ont de dettes ne peuvent pas sortir du pays. C'est compr\u00e9hensible d'un c\u00f4t\u00e9, c'est pour \u00e9viter que ces personnes s'enfuient sans payer. Mais malheureusement, cela concerne des gens qui ont des dettes d'une somme \u00e0 partir de 150 francs! Dans les faits, ca peut donc m\u00eame concerner quelqu'un qui oubli\u00e9 de payer une amende, il n'est pas au courant de cela, et il ne s'en rend compte qu'une fois arriv\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, on lui dit qu'il ne peut pas sortir. Et l\u00e0, il ne peut plus rien faire, m\u00eame s'il paie sur le moment sa facture, on ne le retirera pas de la liste, et il devra rentrer \u00e0 la maison au lieu de prendre l'avion. Je ne pense pas qu'il s'agisse d'une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de la part de l'Etat pour fermer les fronti\u00e8res, mais le syst\u00e8me est en train de se fermer, instinctivement. C'est une sorte de r\u00e9flexe.\r\n***Et comment la population per\u00e7oit ce r\u00e9flexe de fermeture ? Est-ce qu'elle est pr\u00eat \u00e0 se r\u00e9signer ?\r\nLes sondages d'opinion montrent que c'est un sujet sensible pour les Russes. S'il y a un bien un \u00e9l\u00e9ment positif qui symbolise la chute de l'union sovi\u00e9tique, c'est bien la possibilit\u00e9 d'allers et venir librement, de pouvoir enfin quitter le pays - pour revenir, ou pour toujours. Ceci dit, peu de Russes ont saisi cette occasion pour voyager ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es. avant tout pour des raisons \u00e9conomiques. Les chiffres sont parlant : seul 30% de la population russe poss\u00e8dent un passeport. Mais ce n'est pas parce qu'on ne sort pas du pays qu'on est pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 sa libert\u00e9. En 2014, un sondage montrait que seul 1 tiers des Russes soutenaient l'id\u00e9e de restreindre la libert\u00e9 de mouvement des fonctionnaires.", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["De plus en plus de Russes ne peuvent plus sortir de la Russie sans autorisation / TUM_2016-06-15T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.06.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis la chute de l\u2019URSS, la libert\u00e9 de voyager \u00e0 l\u2019\u00e9tranger semblait un acquis intouchable pour la population. Pourtant, depuis quelques ann\u00e9es, de plus en plus de Russes n\u2019ont plus le droit de quitter leur pays sans autorisation."], "variantIds": ["ece-7786255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:20Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDepuis la chute de l'URSS, la libert\u00e9 de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger, semblait un acquis intouchable pour la population, et pourtant, depuis quelques ann\u00e9es de plus en plus de Russes n'ont plus le droit de quitter leur pays sans autorisation bonjour Isabelle Corona bonjour \u00c9ric, vous \u00eates en Direct de Moscou, h\u00e9 ben il y a notamment un amendement \u00e0 la loi anti- terroriste qui suscite des craintes, ce texte qui est en cours d'examen au parlement stipule que toute personne recevant un avertissement par exemple pour apologie du terrorisme n'aura plus le droit de quitter le territoire russe pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [96%] :\r\nOui, on comprend quel peut \u00eatre l'objectif d'untel, texte \u00e9viter les d\u00e9parts en Syrie parce qu'aujourd'hui, si un jeune russe fr\u00e9quente en milieu radicalis\u00e9 si on pense qu'il pourrait envisager de de partir en Syrie, il re\u00e7oit souvent un avertissement de la part des des forces de l'ordre, c'est une mesure de pr\u00e9vention, c'est une mani\u00e8re de lui dire, on surveille ne fait pas de b\u00eatise, mais ce n'est pas une punition, puisque la personne n'a rien fait de mal, sauf que le parlement propose d\u00e9sormais que toute personne qui re\u00e7oit ce simple avertissement soit automatiquement interdite de quitter le territoire russe pour 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors que la personne en question n'est encore coupable de rien et qu'il n'y a pas une d\u00e9cision de justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nAbsolument, il n'est pas soup\u00e7onn\u00e9e d'activit\u00e9s terroristes, elle n'est pas sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale qui qui justifierait peut-\u00eatre des restrictions dans sa libert\u00e9 de mouvement et pourtant elle n'a plus le droit de sortir du pays, c'est donc une atteinte \u00e0 ses droits fondamentaux, et d'ailleurs le le Conseil des droits de l'homme aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe a critiqu\u00e9 cet amendement, m\u00eame s'il a des fortes chances d'\u00eatre adopt\u00e9, tr\u00e8s prochainement, le probl\u00e8me c'est surtout que la notion de terrorisme est vague donc th\u00e9oriquement un large cercle de personnes pourraient \u00eatre touch\u00e9es par cette interdiction de sortie du territoire par exemple, toute personne qui \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux, quelque chose qui est interpr\u00e9t\u00e9 par les forces de l'ordre comme une justification, une apologie du terrorisme, h\u00e9 bien cette personne pourrait recevoir un avertissement et du coup ne plus avoir le droit de sortir du pays, Alexander Koch, ce qui est directeur de sauveur, un centre d'\u00e9tudes sur l'extr\u00e9misme \u00e0 Moscou, il nous donne un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0 des clich\u00e9s qui s'vous savez en 2010 il y a eu des attentats dans le m\u00e9tro de Moscou des femmes kamikazes se sont fait exploser \u00e0 ce moment -l\u00e0 une auteur- qu'on ne peut en aucun cas soup\u00e7onner d'avoir de la sympathie pour l'Islam radical, a \u00e9crit un article sur ces femmes dans le quotidien Vedomosti un journal tout \u00e0 fait s\u00e9rieux de juste, c'est un essai, une r\u00e9flexion, elle se demandait comment ces femmes avaient pu en arriver l\u00e0, elle ne justifiait en aucun cas leur action ni se montrer solidaires de ces femmes progresse catholique r\u00e9sultat qu'elle analysait simplement les probl\u00e8mes qu'ils avaient men\u00e9es \u00e0 commettre cet acte, \u00e0 la suite de cette publication, le journal re\u00e7ut un avertissement pour apologie de terrorisme de la part des structures de l'\u00c9tat qui ce cube de cette question, Daniel conna\u00eet alors que ce n'\u00e9tait pas une apologie du terrorisme, bien s\u00fbr, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui avec cette \u00e9crivaine initi\u00e9 cette elle l'auteur de l'article qui aurait re\u00e7u un avertissement pour apologie du terrorisme, et pendant 5 ans, elle n'aurait pas eu le droit de sortir de Russie, vous m'a vraiment oui \u00c9ric Patton 4\u00e8me du granit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [95%] :\r\nMais on voit les d\u00e9rives possibles d'une telle mesure bon Isabelle, la Russie est loin d'\u00eatre la seule \u00e0 durcir sa l\u00e9gislation en r\u00e9ponse aux attentats, il y a des d\u00e9bats en Europe, aux \u00c9tats-Unis aussi, on en parlait hier dans tout un monde, mais cette tendance \u00e0 la fermeture des fronti\u00e8res en Russie d\u00e9passe largement le domaine de la lutte antiterroriste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [90%] :\r\nOui, de plus en plus de cat\u00e9gories de citoyens ne peuvent plus sortir facilement du pays, c'est le cas depuis longtemps par exemple pour les employes des services secrets parce qu'ils sont, on possession d'informations sensibles ne peuvent pas aller et venir \u00e0 l'\u00e9tranger comme ils le souhaitent, \u00e0 part bien s\u00fbr dans dans le cadre de leur travail, mais depuis 2014, les restrictions de mouvement concernent aussi d'autres d\u00e9partements, les personnes qui travaillent pour le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour les \u00e9tablissements p\u00e9nitenciers ou encore pour le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, les policiers, par exemple, ne peuvent pas se partir o\u00f9 ils veulent en vacances \u00e0 l'\u00e9tranger doivent demander une autorisation \u00e0 l'avance, dans certains cas, leurs passeports sont m\u00eame gard\u00e9s soigneusement dans le coffre-fort du bureau de leur chef, pour \u00e9viter qu'ils ne partent en vacances sans dire o\u00f9 ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [88%] :\r\nEt pourquoi ils n'ont pas le droit de voyager o\u00f9 on leur semble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [95%] :\r\nDans la raison souvent invoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s, c'est qu'il y a des pays o\u00f9 c'est dangereux d'aller pour les fonctionnaires, \u00e0 cause du terrorisme, parce qu'on pourrait les prendre pour cible ou m\u00eame les prendre en otage, peut-\u00eatre parce qu'on consid\u00e8re que ces fonctionnaires d\u00e9tiennent aussi des informations importantes, m\u00eame si au fond, c'est pas forc\u00e9ment le cas, et puis \u00e7a semble assez irr\u00e9el un qu'un simple policier un simple policier russe en vacances puissent \u00eatre une cible \u00e0 l'\u00e9tranger, mais bon, dans le contexte de tensions g\u00e9opolitiques actuelles, on a l'impression que tout rapport avec l'\u00e9tranger peut devenir suspect, m\u00eame si la parano\u00efa n'est n'est pas comparable \u00e0 celle qui existait durant la guerre froide, bien s\u00fbr, au total, aujourd'hui, on estime que c'est 5 pourcent de de la population adulte en Russie, qui ne peut pas sortir du pays librement et ces restrictions ne concernent pas que les fonctionnaires, mais par exemple aussi les citoyens endett\u00e9s, les pr\u00e9cisions d'Alexandra Verkhovsky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [84%] :\r\nMoi, je n'avais dit et moi j'ai trouv\u00e9 effectivement travaux de nombreuses personnes qui ont des dettes ne peuvent pas sortir du pays, madame, c'est compr\u00e9hensible, d'un c\u00f4t\u00e9, c'est pour \u00e9viter que ces personnes s'enfuient sans payer les chiottes, mais malheureusement cela concerne des gens qui ont des dettes \u00e0 partir de 150 francs chaque mois dans les faits \u00e7a peut donc m\u00eame concerner quelqu'un qui a oubli\u00e9 de payer une amende on a n'est pas au courant de cela je n', il se rend compte qu'une fois arriv\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re, oui, on le dit qu'il ne peut pas sortir, je ne suis moi je a aussi l'\u00e2ge de pratiques ni moi je dis \u00e0 ce moment -l\u00e0, il ne peut rien faire m\u00eame s'il paie son amende sur le moment, voyez, donc on ne le retirera pas de la liste, il devra rentrer \u00e0 la maison, au lieu de prendre l'avion gagne donc je ne pense pas qu'il s'agisse d'une v\u00e9ritable strat\u00e9gie de la part de l'\u00c9tat pour fermer les fronti\u00e8res, mais le syst\u00e8me est en train de se fermer instinctivement, c'est comme un r\u00e9flexe, \u00e0 mon avis, pas moins de postes qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, r\u00e9flexe la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [91%] :\r\nMais comment la population per\u00e7oit ce r\u00e9flexe de fermeture est -ce qu'elle est pr\u00eate \u00e0 se r\u00e9signer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [95%] :\r\nLes sondages depuis Nyon montre que c'est un sujet sensible pour les Russes, il y a bien un \u00e9l\u00e9ment positif qui symbolise la la chute de l'Union sovi\u00e9tique, c'est la possibilit\u00e9 d'aller et venir librement de pouvoir enfin quitter le pays pour y revenir ou pour toujours, ceci dit peu de Russes ont saisi cette occasion en pour voyager ces 25 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9videmment avant tout pour des raisons \u00e9conomiques, les chiffres sont parlant, seul 30 pourcent de de la population russe poss\u00e8dent un passeport, mais ce n'est pas parce qu'on ne sort pas du pays, qu'on est pr\u00eat \u00e0 renoncer \u00e0 sa libert\u00e9 en 2014, un sondage montrait que seul un tiers des Russes soutenaient l'id\u00e9e de restreindre la libert\u00e9 de mouvement pour les fonctionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [96%] :\r\nMerci Isabelle Corona en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T06:28:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95D0EDD4-3E2B-4150-AFF0-1480B71AD45B", "internalArchiveId": "95D0EDD4-3E2B-4150-AFF0-1480B71AD45B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rachmaninov, la nostalgie romantique VII (3/5)", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "durationSec": 3199, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7766876", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Russie (ante URSS)"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Rakhmaninov, Sergey"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 15.06.2016", "Rachmaninov, la nostalgie romantique VII (3/5) / DAE_2016-06-15T17:06:45_d-un-air-entendu", "D'un air entendu du 15.06.2016", "Rachmaninov, la nostalgie romantique VII (3/5) / DAE_2016-06-15T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Nouvelle diffusion de la s\u00e9rie d'\u00e9missions du 3 au 7 novembre 2014.", "Nouvelle diffusion de la s\u00e9rie d'\u00e9missions du 3 au 7 novembre 2014."], "variantIds": ["ece-7766877", "ece-7766876"], "isOnline": true, "remarks": "Nouvelle diffusion de la s\u00e9rie d'\u00e9missions du 3 au 7 novembre 2014.", "lastModifiedDate": "2016-07-21T13:02:08Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [85%] :\r\nDaniel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue, nous retrouvons notre cher Sergue\u00ef 99, le pianiste, le chef d'orchestre et le compositeur aujourd'hui la 3\u00e8me symphonie c'est la derni\u00e8re des 3 symphonie de Rachmaninov et tout d'abord quelques mesures de piano du jeune rare par les 9 c'est Rachmaninov la nostalgie romantique, merci d'\u00eatre avec nous. \r\nSergue\u00ef Rachmaninov sur les doigts de Vladimir Ashkenazy, un pr\u00e9lude du jeune Rachmaninov, il y a l'autre extr\u00e9mit\u00e9 de la carri\u00e8re du compositeur, il y a donc la 3\u00e8me symphonie c'est la derni\u00e8re des 3 symphonies de rares c'est aussi son avant- dernier ouvrage qui sera suivi, 4 ans plus tard, en 1940 par des dans ce symphonique cette 3\u00e8me symphonie rare par Nina \u00e9crit au cours de 2 \u00e9t\u00e9s les \u00e9t\u00e9s 1935 et 1936 en Suisse dans sa villa qui m'a appel\u00e9, qui se trouve \u00e0 personne Stein dans le canton de Lucerne depuis \u00eele des morts de 1909 la 3\u00e8me symphonie \u00e0 la 1\u00e8re de rares Perminov pour orchestre con\u00e7u juste apr\u00e8s la Rhapsodie sur un th\u00e8me de Paganini, elle est cr\u00e9\u00e9e le 6 novembre 1936 \u00e0 Philadelphie, sous la direction de L\u00e9opold, ce qui, rappelons que c'est le m\u00eame Stakhovsky qui avait assur\u00e9 2 ans auparavant, \u00e0 Baltimore, la cr\u00e9ation de la Rhapsodie avec le compositeur au piano, jamais le m\u00e9tier de rares 19 n'a paru aussi grand, ni aussi sur nous dit son biographe chaque Emmanuel Faux et de s'interroger -ce le Style orchestral si particulier du dernier 9 ce Style \u00e0 la fois satin\u00e9 et scintillant qui me para\u00eet avoir \u00e9t\u00e9 con\u00e7u que pour exalter les sonorit\u00e9s de l'orchestre de Philadelphie en tout cas l'\u00e9volution vers un son plus 9 et s'se confirme rarement phare pour la 1\u00e8re fois recours au xylophone il double Les arts valorise le Piccolo il prise g\u00e9n\u00e9ralement peu et d\u00e9ploie large arsenal de percussions, bref, pour paraphraser Claude Debussy \u00e0 propos du Sacre du printemps, voil\u00e0 bien une oeuvre Paris de tout le confort moderne, mais saura faire c'est une symphonie tr\u00e8s sensuel tr\u00e8s soyeuse et par instants aussi cosy Ravel avec deci-del\u00e0 quelques passages dans le 1er mouvement surtout qui me font penser, on rappelle des Valses nobles j'ai sentimental \u00e9galement au rappel de Daphnis et ce, m\u00eame si tout cela bien s\u00fbr reste assez discret, j'ai choisi l'enregistrement de jeu Normandie et de l'orchestre de Philadelphie, j'ajoute que ai Normandie rare parmi nos Liens et tr\u00e8s amie tr\u00e8s intime de rarement aura pass\u00e9 44 ans \u00e0 la t\u00eate de cet orchestre, chaque ann\u00e9e, il dirigeait entre 100 et 100 80 concerts, c'est donc un tr\u00e8s grand chef que nous allons retrouver ici dans le 1er, mouvement de la 3\u00e8me Symphonie opus 44 en la mineur de Sergue\u00ef rare Veninov les 3 Symphonies de Rachmaninov commencent toutes par un mouvement lent et si c'est bref, tr\u00e8s bref, un taux de 4 mesures peut-\u00eatre inspir\u00e9 de m\u00e9lodie religieuse, ce sera d'ailleurs le th\u00e8me cyclique de toute la symphonie et ces 4 mesures sont suivies d'un All\u00e9gro mod\u00e8re taux tendre et lyrique voluptueux pardon m\u00e9lancolique, autrement dit on ne peut plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [53%] :\r\nIl a apport\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:15:19) [75%] :\r\nL'avoir port\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:24) [84%] :\r\nJeune Romandie et Philadelphie pour le d\u00e9but de la 3\u00e8me symphonie de faire Malina, voil\u00e0 bien une oeuvre \u00e0 Paris de tout le confort moderne, comme le rappelle, en citant plein de Debussy, Jacques Emmanuel Faux San dans son excellent Rachmaninov, aux \u00e9ditions du Seuil, collection solf\u00e8ge mais ajoute les biographies mais s'agit pas que de cela, rarement un musicien entre 2 continents, de culture et l'int\u00e9r\u00eat de la 3\u00e8me symphonie et dans la mani\u00e8re dont celle -ci se croisent sans chasse se nourrissent mutuellement donnant toute une saveur nouvelle est quelque peu troublante, cette musique, pr\u00e9cise encore le biographe am\u00e9ricaine qu'au sens o\u00f9 l'Am\u00e9rique est une terre d'int\u00e9gration et o\u00f9 le musicien de 60 ans, tout en faisant Sonderman all\u00e9geance \u00e0 cette nation o\u00f9 il passe la moiti\u00e9 de son temps peut aussi faire entendre une voix distincte, une voix \u00e9trang\u00e8re lointaine et t\u00e9n\u00e9breuse irr\u00e9m\u00e9diable, la Guin\u00e9e se referme cette ambivalence est visiblement chacun des mouvements et parfois dans ceux qui les lient entre eux ainsi l'id\u00e9e de t\u00e9lescoper la poignante Cantil\u00e8ne de l'Adagio et les d\u00e9veloppements chaloup\u00e9e de ceux qui arceau tout cela qui forment l'Inde Adjoumani nonnes troppo plac\u00e9e au coeur de la symphonie et c'est ce que nous allons tout de suite, v\u00e9rifiez toujours en compagnie de jeunes Normandie et de l'orchestre de Philadelphie. \r\nC'\u00e9tait le mouvement central d'indium \u00e0 l'entrep\u00f4t de la 3\u00e8me symphonie de faire Gayrard 9, toujours en compagnie de Normandie et de l'orchestre de Philadelphie, vous \u00e9coutez Espace 2 donn\u00e9es entendu Rachmaninov la nostalgie romantique texte Dugeon adapt\u00e9 du rare par Leenhardt \u00e0 Jacques Emmanuel Faux, aux \u00e9ditions du Seuil, c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences disques \u00e0 la presse RTS Point CH barres obliques entendu d'un air entendu r\u00e9coltable \u00e0 tout instant du jour comme de la nuit \u00e9galement t\u00e9l\u00e9chargeable sur le site RTS Point CH la 3\u00e8me symphonie mettra du temps \u00e0 gagner le coeur des chefs et des auditeurs lors de sa cr\u00e9ation, elle sera boud\u00e9e par le public, sans doute moins sensible \u00e0 sa saveur originale qu'\u00e0 ses apparentes redites et comment l'en bl\u00e2mer en ces temps o\u00f9 un Stravinsky pouvait arborer autant de mani\u00e8re que de partitions et s'ing\u00e9nie \u00e0 surprendre son monde rare les 9 avait cependant assez d'affection en r\u00e9serve pour son oeuvre pour supporter cette d\u00e9ception, il dira en faisant le compte des admirateurs de 7 heures g\u00e9rant ici a relev\u00e9 3 doigts, le 1er pour \u00e7a oui ou autres, le 2\u00e8me pour le violoniste et le 3\u00e8me, je m'excuse pour moi quand j'aurai \u00e9puis\u00e9 tous les doigts des 2 mains, j'arr\u00eaterai de compter simplement quand cela arrivera -t-il mais l'ach\u00e8vement de la 3\u00e8me symphonie a co\u00fbt\u00e9 Rachmaninov de aux efforts au bas du manuscrit, on a pu s'emp\u00eacher de griffonner ses mots fini, Dieu soit lou\u00e9, une lettre \u00e0 sa cousine Sofia statine Dieu b\u00e9nit Dieu d'avoir \u00e9t\u00e9 capable de la finir souligne quelques inqui\u00e9tudes, il nourrit sur son sort, il d\u00e9cide donc de s'accorder un peu de r\u00e9pit la composition est provisoirement laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9, et au cours des \u00e9t\u00e9s suivants 1936 \u00e0 1939 il ne s'installe \u00e0 S\u00e9nart que pour reprendre des forces, travailler son piano, recevoir des visites ou aller s'enterrer dans quelques stations thermales voisine ainsi \u00e0 Aix-les-Bains en juillet 1936 ils tentent de soulager un probl\u00e8me d'arthrite \u00e0 la main droite qui le taraude depuis des ann\u00e9es, je vois 2 petits verres d'eau par jour me chauffe mes mains \u00e0 la vapeur, le r\u00e9gime de curistes peut se d\u00e9finir en 2 mots, ennui et transpiration je ne tiens pas sp\u00e9cialement \u00e0 jouer \u00e0 la roulette, il est trop tard pour courtiser les dents, je ne vois gu\u00e8re de connaissances \u00e0 faire, il m'\u00e9tait interdit de travailler et m\u00eame la lecture n'est pas recommand\u00e9 parfaitement d'angoisse, mais les tr\u00e8s estivale, donc un temps et chaque Automne, il faut s'arracher un S\u00e9nart quitter ce Havre apaisant reprendra la route les tourn\u00e9es sont de plus en plus p\u00e9nible sa sant\u00e9 mauvaise celle du monde aussi les signes pr\u00e9occupants se multiplient, dont Armani 9 et parfois le t\u00e9moin en mars 1938 il se trouve \u00e0 Vienne pour pr\u00e9parer une ex\u00e9cution des cloches de sa chambre d'h\u00f4tel, il entend la foule acclamait il flaire qui vient de signer l'Anschluss en avril, un autre fait attristant intern\u00e9 dans un h\u00f4tel parisien Charles Yaping vit ses derni\u00e8res heures, accouru \u00e0 son chevet Rachmaninov lui tient compagnie le r\u00e9conforte promet de lui consacrer un livre apr\u00e8s sa mort, Fedor Ivanovitch s'\u00e9teint le 11 avril inconsolable de ces permis de 40 ans, qui ne manquait jamais une occasion de lui rendre visite lors de ses fr\u00e9quentes tourn\u00e9es en Am\u00e9rique, l'id\u00e9e de quitter l'Europe devient imp\u00e9rieuse de mois en mois, la guerre par \u00eatre in\u00e9luctable rares Perminov ne se sent plus en s\u00e9curit\u00e9 nulle part m\u00eame \u00e0 S\u00e9nart o\u00f9 il craint de se trouver pi\u00e9g\u00e9 dans une sourici\u00e8re, le 11 ao\u00fbt 1939 il donne son dernier concert \u00e0 Lucerne, dans le cadre du festival international o\u00f9 il joue le 1er concerto de Beethoven, sous la direction d'Ernest Ansermet h\u00e9las, cet enregistrement du concert n'a jamais \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et puis le 23 il quitte Cherbourg abordait la qui Tanyung pour ce qui sera sa derni\u00e8re travers\u00e9e de l'Atlantique, 2 semaines apr\u00e8s la France et la Grande-Bretagne entre en guerre contre l'Allemagne, Sergue\u00ef rare par Nina le final de la 3\u00e8me symphonie Eug\u00e8ne Romandie et Philadelphie Rachmaninov qui ne serait pas rare pas 1900 la citation, une nouvelle fois du th\u00e8me gr\u00e9gorien du di\u00e8se. \r\nEt voil\u00e0 pour la 3\u00e8me symphonie de Sergue\u00ef rare parmi 9 dont nous \u00e9coutions \u00e0 l'instant le final par un jeune en Romandie et orchestre de Philadelphie, Vladimir Ashkenazy, pour ces quelques mesures du jeune harmonie. \r\nC'est avec ces nocturnes tir\u00e9s de l'opus 10 du jeune rarement Ninove que prend fin pour aujourd'hui rares la nostalgie romantique suite du r\u00e9cit demain jeudi, m\u00eame lieu, m\u00eame heure 17 heures dans l'air entendu production Daniel Robin et la mise en page, Bruno s\u00e9rie merci de nous faire l'amiti\u00e9, de votre \u00e9coute \u00e0 demain, portez -vous bien. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 et vous n'avez pas tort, il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T16:11:59Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFE65C40-7BD9-400C-874D-0987BE2D4750", "internalArchiveId": "FFE65C40-7BD9-400C-874D-0987BE2D4750", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouvelles technologies r\u00e9volutionnent le monde juridique : Interview d'Antoine Verdon, cofondateur de Swiss LegalTech", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Le secteur juridique conna\u00eet une transformation digitale galopante. A l'avenir, il devrait \u00eatre possible d'automatiser bien des actes juridiques. Une sorte d'uberisation des professions juridiques qui aura des cons\u00e9quences sur les m\u00e9tiers d'avocats et de notaires.  ", "durationSec": 528, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicThemes": ["technologie num\u00e9rique", "automatisation", "droit"], "alternativeTitle": ["Les nouvelles technologies r\u00e9volutionnent le monde juridique", "Les nouvelles technologies r\u00e9volutionnent le monde juridique / JDM_2016-06-15T06:18:00_intercites", "Les nouvelles technologies r\u00e9volutionnent le monde juridique / JDM_2016-06-15T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Le secteur juridique conna\u00eet une transformation digitale galopante. A l'avenir, il devrait \u00eatre possible d'automatiser bien des actes juridiques. Une sorte d'uberisation des professions juridiques qui aura des cons\u00e9quences sur les m\u00e9tiers d'avocats et de notaires.  Invit\u00e9: Antoine Verdon, cofondateur de Swiss LegalTech.", "Le secteur juridique conna\u00eet une transformation digitale galopante. A l'avenir, il devrait \u00eatre possible d'automatiser bien des actes juridiques. Une sorte d'uberisation des professions juridiques qui aura des cons\u00e9quences sur les m\u00e9tiers d'avocats et de notaires.  Invit\u00e9: Antoine Verdon, cofondateur de Swiss LegalTech.", "Le secteur juridique conna\u00eet une transformation digitale galopante. A l'avenir, il devrait \u00eatre possible d'automatiser bien des actes juridiques. Une sorte d'uberisation des professions juridiques qui aura des cons\u00e9quences sur les m\u00e9tiers d'avocats et de notaires.  Invit\u00e9: Antoine Verdon, cofondateur de Swiss LegalTech."], "variantIds": ["ece-7786327", "ece-7786308"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-05T11:29:27Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\n\u00e0 la journ\u00e9e du matin a d\u00e9cid\u00e9, on va parler La digitalisation qui touche de plus en plus de secteurs apr\u00e8s ce qu'on appelle les films tels qu'ils sont en train de r\u00e9volutionner les pratiques bancaires voici les l\u00e9gal Tech le domaine juridique qui conna\u00eet lui aussi une transformation digitale galopante \u00e0 l'avenir by devrait possible d'automatiser, pas mal d'actes l\u00e9gaux, une sorte d'Hubert isolation des professions juridiques qui aura in\u00e9dit in\u00e9vitablement des cons\u00e9quences sur les m\u00e9tiers d'avocats et notaires par exemple, on en parle avec notre invit\u00e9 dans un instant et mais vous nous donner quelques pr\u00e9cisions Rouven \u00e7a, vous \u00eates en Direct avec nous, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nBonjour, oui il uberisation du secteur juridique, comprenez par l\u00e0 : la suppression des interm\u00e9diaires dans un secteur, le droit per\u00e7u comme conservateur et traditionnel, h\u00e9 bien c'est Tech apparaissent comme iconoclaste les possibilit\u00e9s semblent infinies gr\u00e2ce notamment \u00e0 la technologie blockchain propre jusqu'ici avant tout Hobbit Cohen une technologie qui permet, pour simplifier, de suivre l'\u00e9volution d'une transaction sans le contr\u00f4le d'un \u00eatre humain derri\u00e8re alors pour vulgariser un contrat de bail ou de travail pourrait par exemple \u00eatre \u00e9tabli, puis sign\u00e9 sous la supervision si vous voulez bien d'un algorithme les start-ups proposant des services juridiques digitalis\u00e9e se multiplient \u00e0 l'\u00e9tranger, en Suisse, on en est encore au balbutiements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [86%] :\r\nAutrement dit Rouven c'est, c'est c'est ce qu'on aime comme hypoth\u00e8se il y a un instant, bient\u00f4t on n'aura plus besoin d'avocats pr\u00e9sents notaires c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nNon, ce serait un aller un peu trop loin, ce serait comme dire que les films Tech, tu le m\u00e9tier de banquier, or on voit bien que ce n'est pas le cas, mais les interrogations et les doutes sont nombreux et une association vient de voir le jour \u00e0 Zurich, la Swiss l\u00e9gal Tech, qui vise \u00e0 mettre en r\u00e9seau les comp\u00e9tences et les acteurs du secteur juridique en Suisse, il s'agit dans un 1er temps de mettre les nouvelles technologies au service des avocats et non l'inverse, \u00e0 terme, toutefois, c'est vrai, la gestion digitalis\u00e9e d'actes juridiques simples pourraient faire dispara\u00eetre des des activit\u00e9s pour lesquelles il fallait jadis prendre rendez- vous en grande pompe chez un avocat ou un notaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [95%] :\r\nGrande pompe au sens propre du terme aussi parfois merci Rouven Gueissaz Antoine Verdon est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Zurich bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates juriste de formation, vous \u00eates le cofondateur de cette association Swiss LegalTech vous confirmez \u00e7a va pas faire dispara\u00eetre les m\u00e9tiers d'avocats et de notaires, enfin pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nNon je pense pas que \u00e7a va les faire dispara\u00eetre tout de suite, mais c'est vrai qu'il y aura des changements importants qui vont avoir lieu, on les les cabinets d'avocats seront \u00e0 Millau le travail encore fait de fa\u00e7on tr\u00e8s traditionnelle trop traditionnel, disons qu'il y a, il y a un grand potentiel pour pour am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 en tout cas les les avocats ont pas de motivation intrins\u00e8que pour changer leur fa\u00e7on de travailler, puisque souvent \u00e0 un gain de efficacit\u00e9, \u00e7a se traduit par moins d'heures \u00e0 facturer au client, donc du coup on voit toute une s\u00e9rie de Start-Up qui essayent de p\u00e9n\u00e9trer ce march\u00e9 maintenant et comme dans les, dans les autres secteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 plus avanc\u00e9s en mati\u00e8re de digitalisation on voit toute une s\u00e9rie de de nouveaux projets qui qui voit le jour maintenant, par exemple dans le domaine des t\u00e2ches r\u00e9p\u00e9titives, \u00e7a c'est qui se pr\u00eate tr\u00e8s bien \u00e0 l'automatisation, si on regarde ce qui s'est pass\u00e9 ailleurs, on peut partir du principe que que toutes ces t\u00e2ches vont t\u00f4t ou tard pour \u00eatre pour \u00eatre automatiser dans le dans le domaine des t\u00e2ches intellectuelles aussi maintenant que certaines peuvent \u00eatre automatis\u00e9es dans le domaine juridique on parle par exemple de Discovery aujourd'hui qu'est -ce que ce soit, on a un syst\u00e8me en fait qui permet de lire des millions de passagers puis de tirer, celles qui sont pertinentes pour un cas juridique pr\u00e9cis, alors on est dans, dans une situation o\u00f9 on remplace par l'avocat mais on gagne en efficacit\u00e9 et c'est un peu comme une une caissi\u00e8re de supermarch\u00e9, oui, qui, aujourd'hui, on n'a plus besoin dans dans une rencontre supermarch\u00e9 avec des caisses automatiques d'une personne par caisse mais on a une personne qui supervise Dickens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [86%] :\r\nDonc il y a quand m\u00eame quelques aspects de la profession qui vont dispara\u00eetre et en tout cas, \u00e7a va \u00eatre, a priori plus avantageux pour l'par le client pour le client, parce que lui au moins d'heures factur\u00e9es c'est c'est aussi simple que cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nOui, je pense que les clients auront des qui ont quelque chose \u00e0 gagner apr\u00e8s je pense que les, les, les avocats vont aussi avoir quelque chose \u00e0 gagner l\u00e0- dedans puisque on va simplifier leur travail simplifier les t\u00e2ches qui sont aujourd'hui r\u00e9p\u00e9titives et puis leur permettre de se concentrer sur ce qu'qui font le mieux, c'est-\u00e0-dire le conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [87%] :\r\nCe domaine des l\u00e9gal Tech pour vous Antoine Verdon, c'est un peu comme comme l'e-banking, il y a, il y a 10, 15 ou 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque, banquiers, pensaient que jamais, ce serait possible, et pourtant c'est c'est largement r\u00e9pandu, va se passer la m\u00eame chose pour le le LegalTech. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [83%] :\r\nOui, c'est une direction de demander un banquier, il y a 20 ans, si un jour les clients pourraient faire le ressort de paiement eux- m\u00eames, ils auraient r\u00e9pondu que c'\u00e9tait absolument impossible qu'il fallait une formation d'enqu\u00eateurs pour ex\u00e9cuter des paiements, moi je pense que l'embl\u00e8me, chose qui se passe maintenant, dans le domaine du droit, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive \u00e0 un moment o\u00f9 il on peut digitalis\u00e9e et toute une partie de la la carte mentale que les avocats ont pour r\u00e9soudre des cas juridique simple cr\u00e9er les documents simple et puis ma\u00eetre ce savoir, dans un syst\u00e8me qui permettra au client en self- service, d'avoir acc\u00e8s par eux- m\u00eames \u00e0 travers des des algorithmes, un syst\u00e8me pour les besoins des plus simples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [98%] :\r\nOn parle aussi de contrats intelligents en quoi \u00e7a consiste tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [84%] :\r\nContre intelligents, c'est un contrat qui est programm\u00e9e dans un syst\u00e8me informatis\u00e9 pour donner un exemple tr\u00e8s simple en contrats intelligents, \u00e7a pourrait \u00eatre, je commande un paquet en recommand\u00e9, oui je sais, en en avance et puis de paiement est bloqu\u00e9 en ligne, il est lib\u00e9r\u00e9 seulement contre le paquet est scann\u00e9 par le facteur pour prouver qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 destination, \u00e7a c'est un je pense \u00e0 l'exemple le plus simple qu'on qu'on qu'on puisse imaginer ce qui int\u00e9ressant avec ces ce matin ne soit que ces contrats des gens ce qu'ils apportent une grande confiance dans le syst\u00e8me et change la relation qu'on a avec les contrats, c'est-\u00e0-dire que nous quand on fait un contrat traditionnel, il faut que les 2 parties se mettent d'abord d'accord sur des actions \u00e0 r\u00e9aliser et puis que compte le moment est venu de r\u00e9aliser ses actions par exemple un paiement qu'elle continue \u00e0 \u00eatre d'accord pour les effectuer avec un smart contractant fixent des param\u00e8tres dans un syst\u00e8me informatis\u00e9 et le qu'on traverse effectuer comme pr\u00e9vu, ind\u00e9pendamment de la volont\u00e9 des parties plus tard et il faut il faut qui ont fait que les 2 parties sur l'accord pour changer ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [88%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s fluide, a priori, effectivement, et alors Rouven \u00e7a nous l'\u00e9voquait il y a un instant, c'est, c'est la m\u00eame chose pour le Cohen cette fameuse technologie blockchain qui permet de de suivent l'\u00e9volution d'une transaction sans le contr\u00f4le d'un \u00eatre humain derri\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, \u00e9videmment, il a besoin de beaucoup moins d'interm\u00e9diaires est -ce que \u00e7a se \u00e0 part les avocats et les notaires est -ce que \u00e7a va aussi menacer l'existence de de certaines administrations Antoine Verdon, notamment celles qui g\u00e8rent les registres du commerce ou les registres fonciers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, quand on voit les les technologies aujourd'hui, je pense que nous avons le potentiel de remplacer tous ces registres publics apr\u00e8s il faut savoir que les technologies doctrine aujourd'hui c'est encore \u00e0 l'\u00e9tat de prototype, mais si tout fonctionne comme pr\u00e9vu pour l'instant rien n'indique que \u00e7a fonctionnera pas il y aura des il y a un grand potentiel de simplification dans tous ces registres de commerce fonciers dans les milieux notari\u00e9 aussi je pense que tous les actes authentiques notari\u00e9s pourront un jour \u00eatre se passer sur la sur la beaut\u00e9, n'y a, il y a des pays, le Panama, par exemple, la ville de Londres aussi, qui font d\u00e9j\u00e0 des tests aujourd'hui pour transposer le registre sur cette doctrine allez le domaine public et encore moins loin que beaucoup d'autres secteurs dans le domaine bancaire, le Nasdaq par exemple lancer maintenant un syst\u00e8me boursier qui permet d'\u00e9changer des titres bas\u00e9s sur la blocs tiennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:43) [89%] :\r\nOn vous les de pays \u00e9trangers, la Suisse dans dans ce domaine des LegalTech, elle est en retard par rapport \u00e0 d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [83%] :\r\nLa Suisse oui assez en retard par rapport \u00e0 l'autre, comme souvent dans le domaine technologique, mais je pense que l\u00e0 aussi, de belles cartes \u00e0 jouer, en particulier en ce qui concerne justement les technologies de l'obtienne aupr\u00e8s de de sources, maintenant il y a toute une un \u00e9cosyst\u00e8me qui est en train de se cr\u00e9er, on parle de cryptographie et il y a \u00e9t\u00e9 r\u00e9invent\u00e9 bas\u00e9e l\u00e0- bas un grand syst\u00e8me justement de doctrine, on a vu, il y a quelques semaines, la, la cr\u00e9ation de ce qu'on a appel\u00e9 la la, une organisation enti\u00e8rement d\u00e9centralis\u00e9 et qui a lev\u00e9 150 millions bas\u00e9 sur cette technologie et je pense qu'avec des lois intelligentes qui prenne en compte ces progr\u00e8s, on arrivera \u00e0 positionner la Suisse de fa\u00e7on int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nCrypto- on va y faire un tour prochainement, merci beaucoup, Antoine Verdon, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, vous \u00eates le co- fondateur de cette association Swiss LegalTech bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [92%] :\r\nBonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T05:05:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Verdon, Antoine", "role": "cofondateur de Swiss LegalTech", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EF3CE6A-BA40-4A95-8517-3E1FE4EDE188", "internalArchiveId": "7EF3CE6A-BA40-4A95-8517-3E1FE4EDE188", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: reconna\u00eetre l'islam", "publicationDate": "2016-06-15T00:00:00Z", "summary": "Le monde est \u00e0 nouveau sous le choc apr\u00e8s le massacre d'Orlando et le double meurtre des policiers fran\u00e7ais. Horreur et incompr\u00e9hension suite \u00e0 de tels actes de barbarie. Mais attention aux amalgames et \u00e0 l'ostracisme. Un rejet total des musulmans fait le lit des djihadistes.\r\n\r\n* * Vincent Bourquin: reconna\u00eetre l'islam (RECONNAITRE L'ISLAM) \"Reconna\u00eetre l'islam\" : le commentaire de Vincent Bourquin.\r\n  MAG 1'36\r\n((Le monde est \u00e0 nouveau sous le choc apr\u00e8s le massacre d'Orlando et le double meutre des policiers fran\u00e7ais. \r\nHorreur et incompr\u00e9hension suite \u00e0 de tels actes de barbarie. Mais attention aux amalgames et \u00e0 l'ostracisme. Un rejet total des musulmans fait le lit des djihadistes.\r\nDans ce contexte tragique avec toutes les d\u00e9rives qui en d\u00e9coulent, l'ouverture lundi \u00e0 Fribourg du centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9 prend tout son sens. Il se veut \u00e0 la fois un lieu de dialogue et de respect de la diversit\u00e9 religieuse. \r\nCette diversit\u00e9, la Suisse doit l'accepter. Elle n'est plus seulement la terre protestante et catholique d'autrefois. Avec le grand brassage migratoire, plus de 400'000 musulmans vivent ici. Nombre d'entre eux ont d'ailleurs un passeport \u00e0 croix blanche. \r\nCompr\u00e9hension et dialogue passent par la reconnaissance. La cr\u00e9ation de ce centre y participe. Mais ce n'est pas suffisant. L'islam devrait devenir une religion officielle, comme l'est d\u00e9j\u00e0 le juda\u00efsme dans plusieurs cantons. \r\nUne telle reconnaissance engendre des droits et des devoirs.\r\nAujourd'hui n'importe qui peut s'autoproclamer imam et ouvrir une mosqu\u00e9e. Sans que les autorit\u00e9s ne soient m\u00eame inform\u00e9es.\r\nDu coup tous les fantasmes, tous les fanatismes sont possibles. \r\nAucun contr\u00f4le ne peut \u00eatre exerc\u00e9. Ni sur le contenu des pr\u00eaches, ni sur les sources de financement. Reconnue d'int\u00e9r\u00eat public, la religion musulmane pourrait pr\u00e9lever un imp\u00f4t aupr\u00e8s de ses membres. Ces organisations s'affranchiraient, en partie du moins, de la tutelle \u00e9trang\u00e8re. \r\nMais ce nouveau statut ne va pas sans contrepartie. Par exemple des garanties sur la formation des imams, sur leur connaissance de la culture suisse. \r\nA c\u00f4t\u00e9 du renforcement s\u00e9curitaire, c'est aussi ce genre de mesures qui peuvent attaquer le radicalisme.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7786314", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: reconna\u00eetre l'islam", "Vincent Bourquin: reconna\u00eetre l'islam / JDM_2016-06-15T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: reconna\u00eetre l'islam / JDM_2016-06-15T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le monde est \u00e0 nouveau sous le choc apr\u00e8s le massacre d'Orlando et le double meurtre des policiers fran\u00e7ais. Horreur et incompr\u00e9hension suite \u00e0 de tels actes de barbarie. Mais attention aux amalgames et \u00e0 l'ostracisme. Un rejet total des musulmans fait le lit des djihadistes.", "Le monde est \u00e0 nouveau sous le choc apr\u00e8s le massacre d'Orlando et le double meurtre des policiers fran\u00e7ais. Horreur et incompr\u00e9hension suite \u00e0 de tels actes de barbarie. Mais attention aux amalgames et \u00e0 l'ostracisme. Un rejet total des musulmans fait le lit des djihadistes.", "Le monde est \u00e0 nouveau sous le choc apr\u00e8s le massacre d'Orlando et le double meurtre des policiers fran\u00e7ais. Horreur et incompr\u00e9hension suite \u00e0 de tels actes de barbarie. Mais attention aux amalgames et \u00e0 l'ostracisme. Un rejet total des musulmans fait le lit des djihadistes."], "variantIds": ["ece-7786333", "ece-7786314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T06:56:13Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEst-ce reconna\u00eetre l'Islam, voici le commentaire de Vincent Bourquin, le monde est \u00e0 nouveau sous le choc apr\u00e8s le massacre d'Orlando et le double meurtre, des policiers fran\u00e7ais horreur et incompr\u00e9hension suite \u00e0 de tels actes de barbarie, mais attention aux amalgames et \u00e0 l'ostracisme un rejet total des musulmans fait le lit des djihadistes dans ce contexte tragique avec toutes les d\u00e9rives qui en d\u00e9coulent, l'ouverture lundi \u00e0 Fribourg du centre suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9 prend tout son sens, il se veut \u00e0 la fois un lieu de dialogue et de respect de la diversit\u00e9 religieuse cette diversit\u00e9 la Suisse doit l'accepter, elle n'est plus seulement la terre protestante et catholique d'autrefois avec le grand brassage migratoire, plus de 400000 musulmans vivent ici, nombre d'entre eux ont d'ailleurs un passeport \u00e0 croix blanche compr\u00e9hension et dialogue passent par la reconnaissance, la cr\u00e9ation de ce centre y participe mais ce n'est pas suffisant l'Islam devrait devenir une religion officielle comme l'est d\u00e9j\u00e0 le Juda\u00efsme dans plusieurs cantons une telle reconnaissance engendre des droits et des devoirs, aujourd'hui, n'importe qui peut s'autoproclamer imam et ouvrir une mosqu\u00e9e sans que les autorit\u00e9s ne soient m\u00eame inform\u00e9es du coup tous les fantasmes, tous les fanatismes sont possibles, aucun contr\u00f4le ne peut \u00eatre exerc\u00e9 ni sur le contenu des pr\u00eaches, ni sur les sources de financement, reconnue d'int\u00e9r\u00eat public, la religion musulmane pourrait pr\u00e9lever un imp\u00f4t aupr\u00e8s de ces membres, ces organisations s'affranchir en partie du moins, de la tutelle \u00e9trang\u00e8re mais ce nouveau statut ne va pas sans contrepartie, par exemple, des garanties sur la formation des imams sur leur connaissance de la culture suisse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du renforcement s\u00e9curitaire, c'est aussi ce genre de mesures qui peuvent attaquer le radicalisme et c'\u00e9tait le commentaire de Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-15T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 16900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GgToH6c9D6RVEmxt7BbhlduhmYJJ"}]