[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=12700&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=12725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=12675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5E033232-A236-47FE-B7BF-1747AA0CE5F8", "internalArchiveId": "5E033232-A236-47FE-B7BF-1747AA0CE5F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Les investissements dans le sport augmentent en Asie", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick Baumann, un des 4 Suisses du CIO, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FIBA\r\nLes investissements dans le sport augmentent de mani\u00e8re consid\u00e9rable en Asie, qui accueillera notamment les trois prochaines \u00e9ditions des Jeux olympiques. Le message est clair: organiser, \u00eatre pr\u00e9sent, et gagner.\r\n\r\n* * Les investissements dans le sport augmentent en Asie (JDM Sports Matin) \r\n(JO RIO) DIRT DE RIO ROBERT \r\n**** JR Bonjour\r\n-\tBonjour SMD\r\n**** Vous \u00eates \u00e0 Rio. O\u00f9 la Suisse a remport\u00e9 hier une magnifique m\u00e9daille d'or en aviron.. On en a d'ailleurs beaucoup parl\u00e9 depuis hier 17h00.. Ce matin, Jo\u00ebl, vous nous proposez un voyage en Asie.. O\u00f9 les investissements dans le sport augmentent de mani\u00e8re consid\u00e9rable. \r\n-\tEn effet \r\n-\tL'Asie de mani\u00e8res globale est un terrain tr\u00e8s int\u00e9ressant pour celles et ceux qui veulent investir dans le sport ou organiser des \u00e9v\u00e9nements majeurs\r\n-\t3 exemples concrets et vous comprendrez mieux, Simon, l'attrait de ce continent. Les 3 prochains JO se d\u00e9rouleront en Asie. En Cor\u00e9e du Sud dans 2 ans pour les Jeux d'Hiver, \u00e0 Tokyo dans 4 ans pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9 et \u00e0 P\u00e9kin en 2022 pour les Jeux d'Hiver \u00e0 nouveau.\r\n-\tEt ce n'est pas un hasard si le CIO choisit ces endroits-l\u00e0. Si l'une des 2 organisations sportives les plus puissantes de la plan\u00e8te lorgne vers l'Asie\r\n-\tIl y a de l'argent, facilit\u00e9 d'organisations, pouvoir politique d\u00e9sireux de plaire aux grands f\u00e9d\u00e9rations et aux organismes puissants. Et des sportifs motiv\u00e9s..\r\n-\tL'Asie, vous l'aurez compris Simon, est un partenaire tr\u00e8s pr\u00e9cieux, incontournable m\u00eame\r\n***** La f\u00e9d\u00e9ration internationale de basketball, Jo\u00ebl, veut d\u00e9velopper ses activit\u00e9s en Asie, en Chine particuli\u00e8rement o\u00f9 elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n-\tLa Ligue chinoise de basket est celle qui g\u00e9n\u00e8re le plus de retomb\u00e9es. Apr\u00e8s la NBA \u00e9videmment, la ligue am\u00e9ricaine\r\n-\tLes Chinois aiment le basket, aiment le sport en g\u00e9n\u00e9ral. D'ailleurs ils ont comme ambition de fa\u00e7onner une \u00e9quipe de football int\u00e9ressante et de revendiquer l'organisation de la Coupe du Monde.\r\n-\tD'ailleurs les entreprises chinoises constatent un absent\u00e9isme important durant les grandes comp\u00e9titions internationales de sport.\r\n-\tSans doute le cas durant ces JO\r\n-\tPatrick Baumann, un des 4 Suisses du CIO, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FIBA. \r\n-\tL'avanc\u00e9e de son sport en Asie est une priorit\u00e9\r\n-\t\r\nMAG 1\r\n-\tOrganiser, \u00eatre pr\u00e9sent et gagner.. Le message est clair\r\n**** C'est vrai et c'est valable pour beaucoup de sport.. En basket, Jo\u00ebl, ce projet de d\u00e9veloppement prend forme.. \r\n-\tOui il est m\u00eame tr\u00e8s avanc\u00e9\r\n-\tLe basket, comme les autres, cherchent des ressources suppl\u00e9mentaires et se d\u00e9placent l\u00e0 o\u00f9 elles se trouvent.\r\n-\tLa f\u00e9d\u00e9ration internationale a trouv\u00e9 des partenaires marketing, une grosse agence pour commercialiser ses droits, une autre active aussi aupr\u00e8s de la FIFA qui lui est tr\u00e8s proche.\r\n-\tLa NBA a ouvert plusieurs succursales en Chines pour vendre leur league. \r\n-\tLa F\u00e9d\u00e9ration international est aussi pr\u00e9sente \u00e0 Hong Kong\r\n-\tLe march\u00e9 est juteux et prometteur.\r\n-\tPatrick Baumann en est convaincu et s'est battu pour cette ouverture vers l'est\r\nMAG 2 \r\n-\tLa CDM de basket dont parle Baumann aura lieu en Chine en 2019\r\n-\tCe n'est \u00e9videmment pas anodin\r\n-\tEt au niveau des joueurs, le premier chinois \u00e0 avoir jou\u00e9 en NBA, c'est Nao Ming en 2001\r\n-\tA Rio, les 2 \u00e9quipes chinoises sont pr\u00e9sentes. Tant chez les dames que chez les messieurs\r\n-\tPotentiel \u00e9norme avec bient\u00f4t 1 milliard et demi d'habitants.\r\n-\tLa ru\u00e9e vers l'est n'est pas termin\u00e9e\r\n****  Elle ne fait certainement que commencer, m\u00eame si certains sports n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par ce march\u00e9\r\n-\tOui le cas du cyclisme par exemple\r\n-\tTour de P\u00e9kin, World Tour\r\n-\tMais \u00e7a n'a pas pris\r\n-\tA part de l'argent, l'UCI n'a rien gagn\u00e9\r\n-\tEquipe r\u00e9ticente\r\n-\tPollution\r\n-\tLong voyage \r\n-\tPas de tradition\r\n-\tPas de cycliste\r\n-\tLE probl\u00e8me que relevait d'ailleurs P.Baumann\r\n-\tSans sportif local int\u00e9ressant, le march\u00e9 ne prend pas ou s'essoufle\r\n-\tCe qui s'est pass\u00e9 avec le cyclisme\r\n-\tPas le cas avec le basket, ou le foot.\r\n-\tNBA et champions league tr\u00e8s suivis\r\n-\tPas hasard non plus si les probl\u00e8mes des matchs truqu\u00e9s viennent en premier lieu d'Asie\r\n-\tGros consommateur, mais gros joueurs aussi\r\n-\tMais une autre histoire\r\n**** En effet.. Jo\u00ebl Robert \u00e0 Rio.. Bonne nuit\r\n-\tBonne journ\u00e9e Simon", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920412", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Les investissements dans le sport augmentent en Asie", "Les investissements dans le sport augmentent en Asie / JDM_2016-08-12T06:36:00_sport-matin", "Les investissements dans le sport augmentent en Asie / JDM_2016-08-12T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les investissements dans le sport augmentent de mani\u00e8re consid\u00e9rable en Asie, qui accueillera notamment les trois prochaines \u00e9ditions des Jeux olympiques. Le message est clair: organiser, \u00eatre pr\u00e9sent, et gagner.", "Les investissements dans le sport augmentent de mani\u00e8re consid\u00e9rable en Asie, qui accueillera notamment les trois prochaines \u00e9ditions des Jeux olympiques. Le message est clair: organiser, \u00eatre pr\u00e9sent, et gagner.", "Les investissements dans le sport augmentent de mani\u00e8re consid\u00e9rable en Asie, qui accueillera notamment les trois prochaines \u00e9ditions des Jeux olympiques. Le message est clair: organiser, \u00eatre pr\u00e9sent, et gagner."], "variantIds": ["ece-7920423", "ece-7920412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T05:00:55Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nSports matin avec Rivella Swiss et Samsung Galaxy S cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [88%] :\r\nD\u00e9sir \u00e0 Rio, de retrouver Jo\u00ebl Robert bonjour Jo\u00ebl bonjour : Simon Matthey Doret plaisir partag\u00e9, \u00e9videmment, comme tous les matins je ben oui, non, vous \u00eates \u00e0 Rio o\u00f9 la Suisse a remport\u00e9 hier une magnifique et nouvelle m\u00e9daille d'or s'\u00e9tend en aviron n'en a d'ailleurs beaucoup parl\u00e9 depuis hier 17 heures ce matin Jo\u00ebl vous nous proposez un voyage en Asie o\u00f9 les investissements dans le sport, ma foi, augmentent de mani\u00e8re consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nOui, en effet, l'Asie, de mani\u00e8re globale est un terrain apr\u00e8s int\u00e9ressant pour celles et ceux qui veulent investir dans le sport ou organiser des \u00e9v\u00e9nements majeurs 3 exemples concrets et vous comprendrez mieux Simon pourquoi ce continent ainsi si attrayants les 3 prochains Jeux olympiques se d\u00e9rouleront en Asie en Cor\u00e9e du Sud, dans 2 ans pour les Jeux d'hiver \u00e0 Tokyo dans 4 ans pour ceux d'\u00e9t\u00e9 et \u00e0 P\u00e9kin en 2022 pour les les Jeux d'hiver \u00e0 nouveau et ce n'est pas un hasard si le CIO choisit ces endroits -l\u00e0, c'est l'une des 2 organisations sportives les plus puissants de la plan\u00e8te lorgne vers l'Asie parce qu'il y a de l'argent, c'est dit, c'est facile d'organiser les pouvoirs politiques sont d\u00e9sireux de plaire aux grandes f\u00e9d\u00e9rations et aux organismes puissants et les sportifs en plus sont motiv\u00e9s l\u00e0 si vous l'aurez compris et d'\u00eatre un partenaire tr\u00e8s pr\u00e9cieux tr\u00e8s s\u00e9rieux incontournable Mail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [86%] :\r\nOui la la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket- ball, Jo\u00ebl veut d\u00e9velopper ses activit\u00e9s en Asie en Chine particuli\u00e8rement oui est tr\u00e8s pr\u00e9sente depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [89%] :\r\nOui, compl\u00e8tement la Ligue chinoise de basket, figurez -vous, et celle qui g\u00e9n\u00e8re le plus de retomb\u00e9es apr\u00e8s la NBA et la Ligue am\u00e9ricaine, c'est que ma c'est impressionnant en Chine, le basket est est extr\u00eamement populaire, les Chinois l'aiment, ils aiment le sport en g\u00e9n\u00e9ral, d'ailleurs ils ont comme ambition de fa\u00e7onner des \u00e9quipes qui tiennent la route, un exemple : il veut une \u00e9quipe de foot int\u00e9ressante qui revendique l'organisation de la prochaine Coupe du monde de foot, en tout cas pour la prochaine mais celles qui vont arriver d'ailleurs les entreprises chinoises constatent un absent\u00e9isme important durant les grandes comp\u00e9titions internationales du sport, c'est sans doute le cas durant les Jeux de 2 Rio Patrick Baumann, c'est l'un des 4 membres suisses du CIO, il est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket, \u00e9coutez -le pour lui, l'avanc\u00e9e de son sport en Asie est carr\u00e9ment une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [85%] :\r\nL'Asie est quand m\u00eame continuer grandir continue de g\u00e9n\u00e9rer \u00e9norm\u00e9ment de ressources et investit aujourd'hui non seulement en mati\u00e8re industrielle dans l'industrie lourde, mais aussi dans sport qui finalement quelque chose qui les aident aussi \u00e0 eux pour motiver leur propre joueront certainement Chine c'est le cas, c'est vrai que les ressources commerciales mises \u00e0 disposition pour des \u00e9v\u00e9nements pareils, ben ils sont pas aussi facilement trouvable ailleurs mais apr\u00e8s il y a aussi une volont\u00e9 de vraiment conduire l'industrie du sport d'une mani\u00e8re m\u00e9thodologique, hein, et puis finalement de devenir des comp\u00e9titeurs au niveau international lors des jeux olympiques ou lors des championnats du monde dans les diff\u00e9rentes disciplines, ils veulent gagner se pr\u00e9senter, ils veulent gagner aussi, hein, donc il y a, il y a beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [86%] :\r\nOrganiser \u00eatre pr\u00e9sent et gagner pour Patrick Baumann, membre du CIO, le message suivant : vous l'aurez compris est assez clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [96%] :\r\nQuand m\u00eame, ah oui, c'est tr\u00e8s clair, c'est vrai et d'ailleurs l'impression que c'est valable pour pas mal de sport en basket Jo\u00ebl ce ce projet d\u00e9veloppement prend forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\nExactement, il est m\u00eame tr\u00e8s avanc\u00e9 Le basket comme les autres cherchent des ressources suppl\u00e9mentaires et se d\u00e9placent l\u00e0 o\u00f9 elle se trouve, la F\u00e9d\u00e9ration internationale a trouv\u00e9 des partenaires marketing en Chine une grosse agence pour commercialiser les droits, une autre active aupr\u00e8s d'elle comme elle active aupr\u00e8s de la FIFA, d'ailleurs, donc voil\u00e0, on cherche des corr\u00e9lations la Ligue am\u00e9ricaine la NBA a ouvert plusieurs succursales en Chine pour vendre sa ligue de basket, la F\u00e9d\u00e9ration internationale \u00e9galement est pr\u00e9sente en Chine et les mains, Hong Kong, bref le march\u00e9 est juteux : il est prometteur, Patrick Baumann en est convaincu : elle ailleurs, personnellement, il s'est beaucoup battu et beaucoup Barresi pour que cette ouverture \u00e0 l'Est, soit int\u00e9ressante, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:58) [88%] :\r\nOn a besoin d'\u00eatre plus proche et il y a des endroits o\u00f9 des r\u00e9gions qui m\u00e9rite un peu plus de d'attention parce qu'ils sont un peu plus on recule ou en tout cas, encore moins d\u00e9velopp\u00e9 que d'autres, ce genre de contrat nous dit aussi cr\u00e9dible pour les 15 ans \u00e0 venir, \u00e7a nous donne une certaine stabilit\u00e9, n\u00e9anmoins, on a une enveloppe dans laquelle on sait on va bouger, les chiffres sont pas officiel mais c'est c'est plusieurs centaines de millions de faire grandir le sport dans le monde entier, la prochaineA. pour la Chine, c'est le niveau technique commercialement, \u00e7a va de l'int\u00e9r\u00eat des spectateurs, \u00e7a va, c'est extraordinaire, et les finances, \u00e7a ne manque pas, les clubs ont aussi essay\u00e9 un peu de se faire une petite r\u00e9bellion compte la f\u00e9d\u00e9ration trouver une meilleure mani\u00e8re d'investir, donc \u00e7a il y a du mouvement, et maintenant c'est le niveau technique et l\u00e0, on esp\u00e8re qu'avec la Coupe du monde l\u00e0- bas et avec tous les \u00e9coles qu'on va mettre sur pied pour pour am\u00e9liorer les, les, les entra\u00eeneurs, les arbitres, etc, on peut un peu aussi aider \u00e0 ce que la Ligue finalement acquiert un peu plus de technique, et pas seulement les l'argent, c'\u00e9tait un bon d\u00e9part, mais, mais il faut aussi des bons aux joueurs chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [83%] :\r\nLa Coupe du monde de basket dont parle Patrick Baumann aura lieu en Chine en 2019, cette 1\u00e8re c'est par \u00e9videmment et on est beau, des joueurs, le 1er chinois \u00e0 avoir joueurs NBA c'est Nao Ming en 2001 \u00e0 Rio par exemple, les 2 \u00e9quipes chinoises sont pr\u00e9sentant chez les dames que chez les messieurs, le potentiel est \u00e9norme, Simon, vous pourrez y compris il y a un 1000000000 et demi bient\u00f4t d'habitants, la Chine donc de consommateurs potentiels : la ru\u00e9e vers l'Est, et si on peut la pire ainsi n'est de loin pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [88%] :\r\nTermin\u00e9, voil\u00e0 ce que le fait que commencer l'ailleurs, m\u00eame si, alors l\u00e0 on parle du basket, \u00e7a \u00e7a \u00e7a l'art de bien se d\u00e9velopper m\u00eame si certains sports au contraire du basket n'ont pas \u00e9t\u00e9 totalement convaincus par ce march\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [87%] :\r\nExactement, c'est le cas du cyclisme, par exemple, le vol pour le tour principal est all\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, mais \u00e7a n'a pas pris, il faut \u00eatre honn\u00eate, \u00e0 part l'argent, l'Union cycliste internationale n'a rien gagn\u00e9 les \u00e9quipes \u00e9taient r\u00e9ticentes \u00e0 aller rouler \u00e0 gauche, il n'y a, la pollution, il y avait un long voyage, et surtout il y a pas de tradition, il y a pas tradition cycliste en Chine et c'est le gros probl\u00e8me que relevait d'ailleurs Patrick Baumann dans l'interview que que je vais sans un un sportif local int\u00e9ressant le march\u00e9 ne prend pas, ou alors s'essoufle, c'est ce qui s'est pass\u00e9 que cyclisme c'est pas le cas, je vous rassure : avec le basket avec le foot, la NBA et la le gel toxique de foot par exemple sont tr\u00e8s suivis en Chine et ce n'est pas un hasard non plus si les probl\u00e8mes des matchs truqu\u00e9s viennent en 1er lieu d'Asie parce que ce sont des gros consommateurs de sport de gros joueurs aussi, mais voil\u00e0, la corr\u00e9lation est facile, mais \u00e7a, vous l'avouerez, c'est une autre histoire qu'on d\u00e9veloppera peut-\u00eatre \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [82%] :\r\nMais on compte sur vous, vous je ne ces produits vous pouvez compter sur moi, merci beaucoup Jo\u00ebl Robert, vous \u00e9tiez en Direct de Rio, je vous souhaite une bonne nuit, leur cerveau Simon bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [87%] :. sports matin avec Swiss Samsung Galaxy que cette \u00e9dition l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDB1342C-87A4-48AD-9F68-34DE08D5AF91", "internalArchiveId": "EDB1342C-87A4-48AD-9F68-34DE08D5AF91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fringale d'\u00e9t\u00e9: go\u00fbt, consistance et couleurs", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Explorer des faits inattendus et d\u00e9construire des croyances sur la nourriture, c'est l'objectif de fringale d'\u00e9t\u00e9. Une s\u00e9rie de capsules \u00e0 croquer pour comprendre nos pulsions et d\u00e9coder nos envies en termes d'alimentation. Avec G\u00e9raldine Coppin, docteure en psychologie et chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au Centre interfacultaire des sciences affectives. Episode 10: Des go\u00fbts, des consistances et des couleurs: un sens peut en brouiller un autre. Une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Pauline Vrolixs.\r\n\r\n* * Explorer des faits inattendus et d\u00e9construire des croyances sur la nourriture, c'est l'objectif de fringale d'\u00e9t\u00e9. Une s\u00e9rie de capsules \u00e0 croquer pour comprendre nos pulsions et d\u00e9coder nos envies en termes d'alimentation. Avec G\u00e9raldine Coppin, docteure en psychologie et chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au Centre interfacultaire des sciences affectives. Episode 10: Des go\u00fbts, des consistances et des couleurs: un sens peut en brouiller un autre. Une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Pauline Vrolixs.", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878476", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Fringale d'\u00e9t\u00e9: go\u00fbt, consistance et couleurs / OEP_2016-08-12T09:55:47_sequence-2", "On en parle du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Explorer des faits inattendus et d\u00e9construire des croyances sur la nourriture, c\u02b9est l\u02b9objectif de fringale d\u02b9\u00e9t\u00e9. Une s\u00e9rie de capsules \u00e0 croquer pour comprendre nos pulsions et d\u00e9coder nos envies en termes d\u02b9alimentation. Avec G\u00e9raldine Coppin, docteure en psychologie et chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au Centre interfacultaire des sciences affectives. Episode 10: Des go\u00fbts, des consistances et des couleurs: un sens peut en brouiller un autre. Une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Pauline Vrolixs."], "variantIds": ["ece-7878476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T07:20:06Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPremi\u00e8res dernier \u00e9pisode maintenant de nos fringale d'\u00e9t\u00e9, la s\u00e9rie qui d\u00e9mystifie nos \u00e9motions li\u00e9es \u00e0 la nourriture, aujourd'hui vous apprendrez que le go\u00fbt n'est pas l'affaire que d'un seul sens, les autres sens affluence aussi le sentiment de sati\u00e9t\u00e9, les explications de la psychologue G\u00e9raldine Coppin, au micro de Pauline Vrolixs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [66%] :\r\nCette fringale \u00e9tait presque autant que moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [72%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [86%] :\r\nLes r\u00e9gulateurs bonjour, bonjour, vous \u00eates Docteur en psychologie et vous vous int\u00e9ressez particuli\u00e8rement aux comportements li\u00e9s \u00e0 la nourriture et ce matin, on va se focaliser sur l'essence, un sens peut en brouiller un autre ou en accentuer un autre est -ce que vous auriez des exemples alors oui tout \u00e0 fait, alors avant de parler peut-\u00eatre de comment un sens peut influencer la perception du go\u00fbt et des aliments en g\u00e9n\u00e9ral, je voulais juste peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que le go\u00fbt, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un sens par lui- m\u00eame multi- sensorielle qui fait intervenir plusieurs sens donc on pense typiquement aux go\u00fbts communs, la perception du sucr\u00e9, sal\u00e9, amer, acide et m\u00eame ce qu'on a d\u00e9couvert r\u00e9cemment qui mamie qui la perception du donc ceux qui se trouve typiquement dans la sauce soja comment Jacques mais \u00e7a fait aussi intervenir un autre sens qui l'autre faction qui a un r\u00f4le majeur dans la perception du go\u00fbt des aliments, mais aussi le toucher, donc on a un aliment Bush et puis la temp\u00e9rature, est-ce que l'aliment est chaud au froid et donc \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a constitue le go\u00fbt en lui- m\u00eame, maintenant, le go\u00fbt est aussi influenc\u00e9e par d'autres sens, par exemple, la vision, alors il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 par exemple que si vous changez la couleur d'un vin rouge et que vous le colorier en blanc, m\u00eame les experts en vain, vous commencez \u00e0 d\u00e9crire ce vin avec des objectifs relatifs au vin blanc plut\u00f4t qu'au vin rouge donc la couleur en Guin\u00e9e est le sens qui vient vampirisent en auto, alors le lever la vision peut vraiment totalement chang\u00e9 notre perception des go\u00fbts un autre exemple, ce serait de colorer un sirop de menthe en rouge, et l\u00e0 les gens vont consid\u00e9rer que c'est un sirop de fraise, par exemple, donc on a une forte influence des couleurs sur la perception des go\u00fbts, on est aussi sensible \u00e0 d'autres modalit\u00e9s sensorielles, par exemple, l'audition, donc c'est vrai que si vous mangez une Jeep, ce qui est croquante, vous allez entendre quand vous marchez vraiment ce bruit croquant qui va rendre la prise alimentaire beaucoup plus plaisante que par exemple si le l\u00e2cher toute molle est -ce que par exemple le sens de la vision peut aussi nous jouer des tours, en termes de de quantit\u00e9 tout \u00e0 fait, donc il a une exp\u00e9rience qui est tr\u00e8s rigolote \u00e0 ce niveau -l\u00e0, qui a montr\u00e9 que si on pr\u00e9sentait des participants un bol de soupe qui, sans qu'il le sache remplissent au fur et \u00e0 mesure une manche, vous allez avoir une consommation alimentaire qui va augmenter drastiquement par rapport \u00e0, si le bol de soupe se vider, naturellement, c'est-\u00e0-dire qu'on va se reposer vraiment sur l'aspect visuel pour savoir quand on doit arr\u00eater de manger qui s'est pass\u00e9 dans l'exp\u00e9rience du bol de soupe, c'est que les gens ont mang\u00e9, combien de fois plus alors si je me rappelle bien, c'est environ 70 pourcent de de plus sachant que les gens ne rapportait pas \u00eatre plus rassasi\u00e9s apr\u00e8s cette exp\u00e9rience par rapport \u00e0 6 avaient consomm\u00e9 de la soupe dans un cadre naturel, donc en fait on est beaucoup plus influenc\u00e9 par nos yeux que par nos ressentis dans dans le ventre, alors \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des gens, mais effectivement, on est tr\u00e8s influenc\u00e9 par la vision pour notre sensation de sati\u00e9t\u00e9 et on a aussi une autre influence qui est que, dans beaucoup de cultures, on nous apprend \u00e0 finir notre assiette et donc c'est vrai qu'on se sent oblig\u00e9 de temps l'assiette ou bol de ce n'est pas vide de continuer \u00e0 manger finalement donc G\u00e9raldine Coppin un sens peut en brouiller un autre comme vous venez de l'expliquer, est ce que vous avez une exp\u00e9rience facile \u00e0 faire pour que les gens puissent exp\u00e9rimenter \u00e7a chez lui, alors je pense l'\u00e9t\u00e9 se pr\u00eate assez bien boire du sirop, donc si vous prenez un Styron puis un sirop de fraise, amusez -vous juste acheter du colorant, qui n'est pas du groupe, la col\u00e8re le sien remontant rouges et puis le sirop de fraise envers et vous demandez aux gens quel et sont en train de boire ou essayer vous de le faire, demande un ami bain de le faire pour vous et de go\u00fbter ensuite d\u00e9color\u00e9 ne pas vous dire quel sirop a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e versement changer la et presque tout le monde va va tomber dans le panneau, alors si vous \u00eates au courant de la manipulation, \u00e7a peut-\u00eatre moins bien march\u00e9, mais faites le avec des gens qui sont na\u00effs et vous allez voir que c'est assez flagrant merci G\u00e9raldine Coppin, je rappelle que vous \u00eates Docteur en psychologie et vous int\u00e9ressez particuli\u00e8rement aux comportements li\u00e9s \u00e0 la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [68%] :\r\nCette fringale de T\u00e9tracoq de bien. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [85%] :\r\nG\u00e9raldine Coppin, qui \u00e0 rassasier notre soif de savoir, c'est 2 derni\u00e8res semaines tous les \u00e9pisodes de ces fringale d'\u00e9t\u00e9 sont r\u00e9unis sur notre site RTS Point Serge par oblique, on en parle une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Pauline Vrolixs a mise en ondes par John Hasle Bachar et Fatmir Black a\u00efe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F324A76F-ADE5-495F-B1A2-1F495C64E290", "internalArchiveId": "F324A76F-ADE5-495F-B1A2-1F495C64E290", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli (Revue de presse al\u00e9manique 6h44) La presse, Esther Coquoz, Sandra Zimmerli\r\npause cigarette timbr\u00e9e - Nouvelliste\r\nL'initiative des Verts pour une \u00e9conomie verte obtient des soutiens de poids du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie priv\u00e9e:  Ikea se dit favorable \u00e0 l'objectif poursuivi par ce texte, en votation le 25 septembre prochain. L'entreprise de meubles su\u00e9doise a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses \u00e9missions de Co2 d'ici 2050,  et veut d\u00e9sormais se reposer compl\u00e8tement sur les sources d'\u00e9nergie verte. ikea \u00e0 Rothenburg a par exemple compl\u00e8tement recouvert son toit de panneaux solaires. Une autre grande entreprise \u00e9trang\u00e8re est aussi pour l'initiative de verts: le fran\u00e7ais Schneider Electric. Voil\u00e0 qui contredit la position du bloc bourgeois sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, rel\u00e8ve la Neue Luzerner Zeitung, qui arejet\u00e9 en bloc cette initiative. La fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises Economie suisse consid\u00e8re aussi l'initiative des verts commee dommageable pour l'\u00e9conomie. Les entreprises sont donc divis\u00e9es. \r\n***  Les propos de Mario Fehr font des vagues dans la presse al\u00e9manique: le ministre socialiste zurichois charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 s'est dit favorable \u00e0 la Burka  ...\r\nSuper Mario a encore frapp\u00e9 commente par exemple l'Argauerzeitung ce matin. Le ministre socialiste brouille la ligne du parti et comme d'habitude se montre inflexible: \u00e0 ses yeux, la burka n'a rien \u00e0 faire ici. Une entaille \u00e0 l'id\u00e9al de tolerance et de libert\u00e9 de religion d\u00e9fendu par la gauche. Mais sa position pourrait \u00eatre plus suivie par les militants socialistes que ne le pense la direction du parti. Il y a 7 ans, la gauche n'a pu emp\u00eacher l'interdiction des minarets. Et depuis le vent a tourn\u00e9. La tol\u00e9rance vis \u00e0 vis de l'Islam s'effrite, un peu simpliste, beaucoup rendent de mani\u00e8re  la religion co-responsable des exc\u00e8s de l'Etat islamiste . Soutenue par l'UDC et une partie du PDC, l'initiative anti burka pourrait donc suivre le m\u00eame chemin que celle des minarets dans les urnes. d'ailleurs \u00e0 propos de PDC, le conseiller d'Etat Guido Graf charg\u00e9 des affaires sociales \u00e0 Lucerne, se dit aussi favorable \u00e0 l'interdiction de la Burka dans la Neue Luzerner Zeitung.  \r\n(En photo dans la Neue Luzerner Zeitung, une femme en Burka en train de visiter la Jungfrau, avec un beau drapeau suisse en arri\u00e8re fonds: )\r\nle Temps\r\nLe bliuck revient sur le mandat de 'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel, que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8pres a accord\u00e9 au s\u00e9nateur socialiste Didier Berberat . Selon le Blick, le s\u00e9nateur qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 180'000 francs du DFAE est en confli d'int\u00e9r\u00eat, l ne peut plu surveiller le conseil f\u00e9d\u00e9ral en toute ind\u00e9pendance. L'UDC monte au front dans le Blick: le parlementaire Lukas Reiman exige que Didier Berberta rene l'argent, le bernois AQndreas Aebi estime que la fonction n'est aps compatible avec le mandat d'un parlementaire, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister veut des clarifications. C\u00f4t\u00e9 socialiste, on serre les range: Roger Normman le chef de groupe loue le trabvail ed Didier Bernberart, ss contacts en Afriques peuvent aider \u00e0 conclure la paix. Selon lui, il n'y a pas plus de conflit d'int\u00e9r\u00eat que q^lorsque des \u00e9lus bourgeois si\u00e8gent dans les conseils d'adminstration des caisses maladies.\r\n*** relance \r\nfREYSINGER S'EST PLANTE - Nouvelliste\r\n***  Le conflit autour du centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Seeliberg agit comme un r\u00e9v\u00e9lateur des tensions entre communes et cantons ...\r\n Une situation aussi tendue entre cantons et communes, o\u00f9 les dommages collat\u00e9raux s'aggravent de jour en jour comme \u00e0 Uri, jamais le canton d'Argovie, pourtant coutumier de ces tensions, n'en a v\u00e9cues. La conseill\u00e8re d'Etat uranaise Barbara B\u00e4r a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e par els opposants au centre de requ\u00e9rants d'agir pour favoriser l'agence immobili\u00e8re de son mari, elle a port\u00e9 plainte contre ces accusations ... \r\nMais rel\u00e8ve la NZZ, Seeliberg n'est pas la premi\u00e8re commune dont la r\u00e9sistance au canton fait les gros titres dans tout le pays. Et on peut tirer des parall\u00e8les dans le pays: les communes s'insurgent de plus en plus contre le proc\u00e9d\u00e9, l'information aux habitants arrive souvent trop tard. La municipalit\u00e9 contribue aussi \u00e0 envenimer la dispute, les municipaux sont souvent eux-m\u00eame oppos\u00e9s aux centre de requ\u00e9rants. Ils recourent de plus en plus \u00e0 la justice pour montrer aux habitants qu'ils font le maximum. Enfin la taille de la commune joue un r\u00f4le: plus elle est petite, plus le d\u00e9bat est \u00e9motionnel. \r\nCours \u00e0 l'air libre asile \r\n***  Deux couples \u00e9tonnants sont mis en valeur dans la presse suisse ce matin ... \r\nL'humoriste de la RTS Vincent Veillon, qui produit l'\u00e9mission jhumoristique 26 minutes avec Vincent Kucholl est en grande interview avec son p\u00e8re, Pierre Fran\u00e7ois Veillon, le parlementaire UDC ...blbla  \r\nEnsuite Eric Voruz - Le Temps\r\n*** EVT camp religieux ... RELANCE\r\n(romande) **********la presse Esther Coquoz, Sandra Zimmerli, et pour commencer cette d\u00e9cision choc, ou  en tous cas assez radicale, prise par une entreprise Montheysanne....\r\n\"la clope ou le job\": les 400 employ\u00e9s de CIMO \u00e0 Monthey, enfin les fumeurs, ne pourront plus fumer sur leur  temps de travail, ils devront timbrer, (enfin  d\u00e9timbrer plut\u00f4t): alors selon le Nouvelliste, la nouvelle r\u00e8gle n'est pas encore formellement adopt\u00e9e, mais elle devrait l'\u00eatre d'ici la fin de l'ann\u00e9e: d'ailleurs: \" certains fumeurs  eux-m\u00eames y sont  favorables, car cela emp\u00e8che les non-fumeurs d'insinuer qu'ils travaillent d'avantage que leurs coll\u00e8gues d\u00e9pendants \u00e0 la nicotine\" d\u00e9clare le directeur de la firme du Bas-Valais. un avis que ne partage pas ses homologues voisins de Syngenta, BASF et Huntsman. m\u00eame chose pour la banque cantonale du valais: la position officielle est: \" la hi\u00e9rarchie g\u00e8re au cas par cas les situations de quelques fumeurs\": une souplesse que salue le syndicaliste Blaise Carron: \" le timbrage des pauses cigarettes ressemble d'avantage \u00e0 du caporalisme qu'\u00e0 une gestion moderne des ressources humaines: on sait qu'un travailleur est plus productif s'il peut compter sur un minimum d'ind\u00e9pendance\"!!!!\r\nL'initiative des Verts pour une \u00e9conomie verte obtient des soutiens de poids du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie priv\u00e9e:  Ikea se dit favorable \u00e0 l'objectif poursuivi par ce texte, en votation le 25 septembre prochain. L'entreprise de meubles su\u00e9doise a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses \u00e9missions de Co2 d'ici 2050,  et veut d\u00e9sormais se reposer compl\u00e8tement sur les sources d'\u00e9nergie verte. ikea \u00e0 Rothenburg a par exemple compl\u00e8tement recouvert son toit de panneaux solaires. Une autre grande entreprise \u00e9trang\u00e8re est aussi pour l'initiative de verts: le fran\u00e7ais Schneider Electric. Voil\u00e0 qui contredit la position du bloc bourgeois sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, rel\u00e8ve la Neue Luzerner Zeitung, qui arejet\u00e9 en bloc cette initiative. La fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises Economie suisse consid\u00e8re aussi l'initiative des verts commee dommageable pour l'\u00e9conomie. Les entreprises sont donc divis\u00e9es. \r\n***  Les propos de Mario Fehr font des vagues dans la presse al\u00e9manique: le ministre socialiste zurichois charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 s'est dit favorable \u00e0 la Burka  ...\r\nSuper Mario a encore frapp\u00e9 commente par exemple l'Argauerzeitung ce matin. Le ministre socialiste brouille la ligne du parti et comme d'habitude se montre inflexible: \u00e0 ses yeux, la burka n'a rien \u00e0 faire ici. Une entaille \u00e0 l'id\u00e9al de tolerance et de libert\u00e9 de religion d\u00e9fendu par la gauche. Mais sa position pourrait \u00eatre plus suivie par les militants socialistes que ne le pense la direction du parti. Il y a 7 ans, la gauche n'a pu emp\u00eacher l'interdiction des minarets. Et depuis le vent a tourn\u00e9. La tol\u00e9rance vis \u00e0 vis de l'Islam s'effrite, un peu simpliste, beaucoup rendent de mani\u00e8re  la religion co-responsable des exc\u00e8s de l'Etat islamiste . Soutenue par l'UDC et une partie du PDC, l'initiative anti burka pourrait donc suivre le m\u00eame chemin que celle des minarets dans les urnes. d'ailleurs \u00e0 propos de PDC, le conseiller d'Etat Guido Graf charg\u00e9 des affaires sociales \u00e0 Lucerne, se dit aussi favorable \u00e0 l'interdiction de la Burka dans la Neue Luzerner Zeitung.  \r\n(En photo dans la Neue Luzerner Zeitung, une femme en Burka en train de visiter la Jungfrau, avec un beau drapeau suisse en arri\u00e8re fonds: \r\n\" en r\u00e9alit\u00e9 prendre position sur le voile int\u00e9gral sert \u00e0 chacun \u00e0 marquer son territoir\" selon l'\u00e9ditorialiste du temps: A Mario Fehr elle permet de chasser sur les terres de l'UDC , peut-\u00eatre pas un mauvais calcul d'un point de vue \u00e9lectoral, mais il prend le risque de sacrifier un principe de libert\u00e9 \u00e0 la r\u00e9al-politik...et puis surtout ce d\u00e9bat donne au voile int\u00e9gral, quasiment inexistant dans les rues des villes suisses, une pr\u00e9sence disproportionn\u00e9e: un pi\u00e8ge, selon notre coll\u00e8gue,  car il attise les peurs et offre \u00e0 une poign\u00e9e d'int\u00e9gristes un \u00e9tendard politique...\r\nLe bliuck revient sur le mandat de 'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel, que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8pres a accord\u00e9 au s\u00e9nateur socialiste Didier Berberat . Selon le Blick, le s\u00e9nateur qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 180'000 francs du DFAE est en confli d'int\u00e9r\u00eat, l ne peut plu surveiller le conseil f\u00e9d\u00e9ral en toute ind\u00e9pendance. L'UDC monte au front dans le Blick: le parlementaire Lukas Reiman exige que Didier Berberta rene l'argent, le bernois AQndreas Aebi estime que la fonction n'est aps compatible avec le mandat d'un parlementaire, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister veut des clarifications. C\u00f4t\u00e9 socialiste, on serre les range: Roger Normman le chef de groupe loue le trabvail ed Didier Bernberart, ss contacts en Afriques peuvent aider \u00e0 conclure la paix. Selon lui, il n'y a pas plus de conflit d'int\u00e9r\u00eat que q^lorsque des \u00e9lus bourgeois si\u00e8gent dans les conseils d'adminstration des caisses maladies.\r\n************et puis cet avoeux \u00e0 pr\u00e9sent d'Oskar Freysinger:\r\n \"je me suis plant\u00e9 avec la nomination de Cleusix\": les mots  du ministre Valaisan de la formation  dans le Nouvelliste: Hier, en marge de la traditionnelle s\u00e9ance d'information pour les enseignants, il a  reconnu: \"les probl\u00e8mes relationnels et sociaux de jean-Marie Cleusix  ont d\u00e9bouch\u00e9 sur un g\u00e2chis humain, mais pas un g\u00e2chis dans les d\u00e9cisions\" selon lui. rappelons que le  chef du service de l'enseignement a d\u00e9missionn\u00e9e le 27 juillet dernier,..ce qui visiblement provoque un immense soulagement chez les enseignants, en tous cas ceux qui ont accept\u00e9 de s'exprimer,  de mani\u00e8re anonyme,  dans le quotidien.... \r\n***  Le conflit autour du centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Seeliberg agit comme un r\u00e9v\u00e9lateur des tensions entre communes et cantons ...\r\n Une situation aussi tendue entre cantons et communes, o\u00f9 les dommages collat\u00e9raux s'aggravent de jour en jour comme \u00e0 Uri, jamais le canton d'Argovie, pourtant coutumier de ces tensions, n'en a v\u00e9cues. La conseill\u00e8re d'Etat uranaise Barbara B\u00e4r a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e par els opposants au centre de requ\u00e9rants d'agir pour favoriser l'agence immobili\u00e8re de son mari, elle a port\u00e9 plainte contre ces accusations ... \r\nMais rel\u00e8ve la NZZ, Seeliberg n'est pas la premi\u00e8re commune dont la r\u00e9sistance au canton fait les gros titres dans tout le pays. Et on peut tirer des parall\u00e8les dans le pays: les communes s'insurgent de plus en plus contre le proc\u00e9d\u00e9, l'information aux habitants arrive souvent trop tard. La municipalit\u00e9 contribue aussi \u00e0 envenimer la dispute, les municipaux sont souvent eux-m\u00eame oppos\u00e9s aux centre de requ\u00e9rants. Ils recourent de plus en plus \u00e0 la justice pour montrer aux habitants qu'ils font le maximum. Enfin la taille de la commune joue un r\u00f4le: plus elle est petite, plus le d\u00e9bat est \u00e9motionnel. \r\n...et puis il y a ces endroits o\u00f9 \u00e7a se passe bien l'int\u00e9gration et le m\u00e9lange des cultures, comme dans le parc des grand places \u00e0 Fribourg. Depuis le 19 juillet, tous les mardi, mercredi et jeudi soirs, des \u00e9trangers de tous bords, viennent s'y assoir dans l'herbe, pour  suivre un cours de Fran\u00e7ais en plain air, organis\u00e9 gratuitement par la section Fribourgeoise de l'oeuvre suisse d'entraide ouvri\u00e8re. Et \u00e7a marche: ils sont une trentaine \u00e0 chaque fois: des \u00e9tudiants, docteurs, collaborateur de multinationales ou encore femme au foyer: \"c'est super et on apprend tout: les saisons, les couleurs, les animaux\" s'enthousiasme Rosanna dans la libert\u00e9, en m\u00e9langeant fran\u00e7ais et espagnol....\r\n***  Deux couples \u00e9tonnants sont mis en valeur dans la presse suisse ce matin ... \r\nL'humoriste de la RTS Vincent Veillon, qui produit l'\u00e9mission jhumoristique 26 minutes avec Vincent Kucholl est en grande interview avec son p\u00e8re, Pierre Fran\u00e7ois Veillon, le parlementaire UDC ...blbla \r\nEsther........ Veillon\r\nun couple tr\u00e8s diff\u00e9rent: Eric Voruz et son \u00e9pouse Marie-Jo. alors que le parlement reprend cet automne le dossier des placement abusifs et la question des d\u00e9dommagents, l'ancien conseiller national socialiste et syndic de Morges se confie dans le temps: le \"placement m'a sauv\u00e9\"  dit-il, mais oui, il a connu sa futur \u00e9pouse  \u00e0 l'orphelinat: \"il fesait beaucoup de b\u00eatises, mais comme il \u00e9tait un peu le chouchou de la directrice, c'est nous qui  \u00e9tions punis\", se  souvient d'ailleurs marie-Jo. Eric Voruz ne nie pas, mais \u00e9coute avec tendresse, lui l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 avant m\u00eame d'apprendre \u00e0 dire \"maman\": j'avais 1 ans\":", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920410", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli", "Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-12T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Sandra Zimmerli / JDM_2016-08-12T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7920422", "ece-7920410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T04:29:04Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nSur 46 la presse avec Esther Coquoz et Sandra Timmer pour commencer une d\u00e9cision choc ou en tous cas assez radicale, a priori, mais on va d\u00e9velopper les d\u00e9cisions prises par une entreprise mont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nLa clope ou le job, les 400 employ\u00e9es de 6 mois Monthey enfin les fumeurs un ne pourront plus fumer sur leur temps de travail, ils devront timbrer enfin des timbres fait envie de dire : alors, selon le Nouvelliste la nouvelle r\u00e8gle n'est pas encore formellement adopt\u00e9e \u00e0 adopter, mais elle devrait l'\u00eatre d'ici la fin de l'ann\u00e9e, d'ailleurs certains fumeurs eux- m\u00eames y sont favorables car cela emp\u00eache les non- fumeurs d'insinuer qu'il travaille davantage que leurs coll\u00e8gues d\u00e9pendants \u00e0 la nicotine, d\u00e9clare le directeur de la firme du Bas-Valais, un avis que ne partage pas ses homologues voisins de Singen \u00e0 SFR Huntsman, m\u00eame chose pour la banque cantonale du Valais, la position officielle est la hi\u00e9rarchie g\u00e8re au cas par cas les situations de quelques fumeurs une souplesse que salue le syndicaliste DES le temps des pauses cigarettes ressemble davantage \u00e0 du caporalisme qu'\u00e0 une gestion moderne des ressources humaines, on sait qu'un travailleur est plus productif s'il peut compter sur un minimum d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle des entreprises de l'initiative des Verts pour une \u00e9conomie verte obtient des soutiens de poids du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie priv\u00e9e oui \u00e0 se dit favorable \u00e0 l'objectif poursuivi par ce texte en votation le 25 septembre prochain l'entreprise de meubles su\u00e9dois a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 d'ici 2050 et elle veut d\u00e9sormais se reposer compl\u00e8tement sur les sources d'\u00e9nergie verte et qui a \u00e0 Rotenburg a par exemple compl\u00e8tement recouvert son toit de panneaux solaires, une autre grande entreprise \u00e9trang\u00e8re est aussi favorable \u00e0 l'initiative des Verts le fran\u00e7ais Schneider Electric, voil\u00e0 qui contredit la position du bloc bourgeois sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale rel\u00e8ve ce matin la noria de ta m\u00e8re, \u00e7a \u00e9tonne le bloc bourgeois rejeter en bloc cette initiative la fa\u00eeti\u00e8re des grandes entreprises \u00e9conomie suisse consid\u00e8re aussi l'initiative des Verts comme dommageable pour l'\u00e9conomie, visiblement, les entreprises sont donc divis\u00e9es \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [97%] :\r\nLes propos de Mario Fehr font des vagues dans la presse al\u00e9manique le ministre socialiste zurichois, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 s'est dit favorable \u00e0 \u00e0 l'interdiction de la burqa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [94%] :\r\nSuper Mario a encore frapp\u00e9, commente par exemple un commerce Zeitung, ce matin, le mini- socialiste brouille la ligne du parti et comme d'habitude, se montre inflexible \u00e0 ses yeux, la burka n'a rien \u00e0 faire en Suisse une entaille \u00e0 l'id\u00e9al de tol\u00e9rance et de libert\u00e9 de religion, d\u00e9fendu par la gauche, mais sa position pourrait \u00eatre plus suivie par les militants socialistes que ne le pense la direction du parti, il y a 7 ans, la gauche n'a pu emp\u00eacher l'interdiction des minarets et depuis le vent a tourn\u00e9 la tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis de l'Islam s'effrite de mani\u00e8re un peu simpliste beaucoup rendent la religion co- responsable des exc\u00e8s de l'\u00c9tat islamiste soutane, soutenue par l'UDC, une partie du PDC l'initiative anti burka pourrait donc rencontrer le m\u00eame succ\u00e8s que celle des minarets dans les urnes d'ailleurs \u00e0 propos de PDC le conseiller d'\u00c9tat Guido Graf, charg\u00e9 des affaires sociales \u00e0 Berne se dit aussi favorable \u00e0 l'interdiction de la burqa dans la noria Lucernaire Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [96%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, prendre position sur le voile int\u00e9gral sert \u00e0 chacun \u00e0 marquer son territoire, selon l'\u00e9ditorialiste du temps A Mario Fehr, elle permet de chasser sur les Terres de l'UDC peut-\u00eatre pas fait un mauvais calcul d'un point de vue \u00e9lectoral mais il prend le risque de sacrifier un principe de libert\u00e9 \u00e0 la Real politique et puis surtout ce d\u00e9bat donne au voile int\u00e9gral quasiment inexistant dans les rues des villes suisses une pr\u00e9sence disproportionn\u00e9e, un pi\u00e8ge, selon notre coll\u00e8gue car il attise les peurs et offre \u00e0 une poign\u00e9e d'int\u00e9gristes un \u00e9tendard Poli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [91%] :\r\nDick le Blick revient sur le mandat d'envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour le Sahel que le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a accord\u00e9 au s\u00e9nateur socialiste Didier Berberat et prolong\u00e9 dans le temps selon le Blick, le s\u00e9nateur qui a d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 180000 francs du DFAE est en conflit d'int\u00e9r\u00eat, il ne peut plu surveiller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en toute ind\u00e9pendance, l'UDC ce matin montant front dans le journal, le parlementaire loquace Reiman exige que Didier Berberat rendent l'argent le bernois Andreas ABC estime que la fonction n'est pas compatible avec le mandat d'un parlementaire, tandis que le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister veut des clarifications, c\u00f4t\u00e9 socialiste, on serre les rangs, Roger Normman, le chef de groupe loue le travail de Didier Berberat, ces contacts en Afriques peuvent aider \u00e0 conclure la paix, selon lui, il n'y a pas plus de conflit d'int\u00e9r\u00eat que lorsque des \u00e9lus bourgeois si\u00e8gent dans les conseils d'administration des caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [95%] :\r\nEt puis cet aveu \u00e0 pr\u00e9sent d'Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [97%] :\r\nJe me suis plant\u00e9 avec la nomination de Cleusix ce sont les mots du ministre Valaisan de la formation dans le Nouvelliste hier en marge de la traditionnelle s\u00e9ance d'information pour les enseignants, il a reconnu les probl\u00e8mes relationnels et sociaux de Jean-Marie Cleusix, ont d\u00e9bouch\u00e9 sur un g\u00e2chis humain, mais pas un g\u00e2chis dans les d\u00e9cisions, selon lui, rappelons que le chef du service de l'enseignement a d\u00e9missionn\u00e9 le 27 juillet dernier ce qui visiblement provoque un immense soulagement chez les enseignants, en tout cas ceux qui ont accept\u00e9 de s'exprimer de mani\u00e8re anonyme dans le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [95%] :\r\nC'est rare d'entendre un ministre comme \u00e7a veut dire qu'il s'est plant\u00e9 le conflit autour du centre de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Seelisberg agit comme un r\u00e9v\u00e9lateur des tensions entre communes et cantons une situation aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [93%] :\r\nTendue entre cantons et communes o\u00f9 les dommages collat\u00e9raux s'aggravent de jour en jour commun Oury c'est rare, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat oranaise Barbara B\u00e4r a m\u00eame \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 par les opposants au centre de requ\u00e9rants d'asile d'agir pour favoriser l'agence immobili\u00e8re de son mari, elle a port\u00e9 plainte contre ces accusations, mais rel\u00e8ve la NZZ ce matin Seelisberg n'est pas la premi\u00e8re commune dont la r\u00e9sistance au canton fait les gros titres dans tout le pays, on peut tirer des parall\u00e8les, les communes s'insurgent de plus en plus con que le proc\u00e9d\u00e9 des cantons, l'information aux habitants arrive souvent trop tard, les municipalit\u00e9s contribue aussi \u00e0 envenimer les disputes quand les municipaux par exemple sont oppos\u00e9s eux- m\u00eames au centre de requ\u00e9rants ils recourent c'est municipaux de plus en plus \u00e0 la justice pour montrer aux habitants qu'ils font le maximum, enfin la taille de la commune, joue un r\u00f4le plus elle est petite, plus le d\u00e9bat est \u00e9motionnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [92%] :\r\nEt puis l\u00e0, c'est l'endroit o\u00f9 \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, l'int\u00e9gration et le m\u00e9lange des cultures, comme dans le parc des grand places \u00e0 Fribourg depuis le 19 juillet tous les mardi, mercredi et jeudi soirs des \u00e9trangers de tous bords viennent s'y asseoir dans l'herbe pour suivre un cours de fran\u00e7ais en pleine air donc organis\u00e9 gratuitement par la section fribourgeoise de l'oeuvre suisse d'entraide ouvri\u00e8re et \u00e7a marche, ils sont une trentaine \u00e0 chaque fois des \u00e9tudiants docteurs collaborateur de multinationales ou encore femme au foyer, c'est super et on apprend tout les saisons les couleurs, les animaux s'enthousiasme Rosanna dans la libert\u00e9 en m\u00e9langeant bien s\u00fbr, fran\u00e7ais, espagnols, de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [96%] :\r\nLe assez \u00e9tonnants sont mis en valeur dans la presse suisse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [91%] :\r\nOui, d'abord, l'humoriste de la RTS Vincent Veillon qui produit l'\u00e9mission 26 minutes avec Vincent Kucholl est en grande interview ce matin avec son p\u00e8re, Pierre Fran\u00e7ois Veillon UDC, ancien conseiller national alors comment un humoriste qui tape sans cesse sur les d\u00e9c\u00e8s peut -il s'entendre avec son p\u00e8re, se demande le tag \u00e0 cet \u00e9gard, son p\u00e8re membre de ce m\u00eame parti, une des recettes en dans cette interview par Pierre-Fran\u00e7ois Veillon je reste avant tout le p\u00e8re de Vincent dans ce joliment dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [95%] :\r\nUn couple tr\u00e8s diff\u00e9rent, \u00c9ric Voruz, son \u00e9pouse, Marie- Jo alors que le parlement reprend cet Automne, le dossier des placement abusifs et la question des d\u00e9dommagements, l'ancien conseiller national socialiste et syndic de Morges se confie dans le temps, le placement m'a sauv\u00e9, dit -il, mais oui, il a connu sa faute futur \u00e9pouse \u00e0 l'orphelinat, il faisait beaucoup de b\u00eatises, mais comme il \u00e9tait un peu le chouchou de la directrice, c'est nous qui \u00e9tions punis, se souvient d'ailleurs Marie- Jo, \u00c9ric Voruz ne nie pas, mais l'\u00e9coute avec tendresse, lui l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 avant m\u00eame d'apprendre \u00e0 dire maman, j'avais une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [87%] :\r\nMerci beaucoup, c'\u00e9tait l'apr\u00e8s 6 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F5CE4D2-2243-4D61-8250-21DA35445C89", "internalArchiveId": "1F5CE4D2-2243-4D61-8250-21DA35445C89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Carences alimentaires: les risques de l'autom\u00e9dication", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Tout au long de la semaine, nous vous proposons une s\u00e9rie sur les carences alimentaires les plus fr\u00e9quentes. Il y a bien \u00e9videmment les carences, dont on entend souvent parler comme le fer ou la vitamine D, mais il y a aussi des carences bien moins connues, comme la carence en iode ou en s\u00e9l\u00e9nium. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery. Episode 5: Dans le souci de bien faire et de renforcer son organisme, certaines personnes ont recours \u00e0 l'autom\u00e9dication pour combler de suppos\u00e9es carences alimentaires. Quels risques cela comporte-t-il? L'\u00e9clairage de Mette Berger, m\u00e9decin nutritionniste et coordinatrice du centre des Br\u00fbl\u00e9s du CHUV \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Tout au long de la semaine, nous vous proposons une s\u00e9rie sur les carences alimentaires les plus fr\u00e9quentes. Il y a bien \u00e9videmment les carences, dont on entend souvent parler comme le fer ou la vitamine D, mais il y a aussi des carences bien moins connues, comme la carence en iode ou en s\u00e9l\u00e9nium. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery. Episode 5: Dans le souci de bien faire et de renforcer son organisme, certaines personnes ont recours \u00e0 l'autom\u00e9dication pour combler de suppos\u00e9es carences alimentaires. Quels risques cela comporte-t-il? L'\u00e9clairage de Mette Berger, m\u00e9decin nutritionniste et coordinatrice du centre des Br\u00fbl\u00e9s du CHUV \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 1052, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878477", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Carences alimentaires: les risques de l'autom\u00e9dication / OEP_2016-08-12T09:47:47_sequence-3", "On en parle du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Tout au long de la semaine, nous vous proposons une s\u00e9rie sur les carences alimentaires les plus fr\u00e9quentes. Il y a bien \u00e9videmment les carences, dont on entend souvent parler comme le fer ou la vitamine D, mais il y a aussi des carences bien moins connues, comme la carence en iode ou en s\u00e9l\u00e9nium. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery. Episode 5: Dans le souci de bien faire et de renforcer son organisme, certaines personnes ont recours \u00e0 l'autom\u00e9dication pour combler de suppos\u00e9es carences alimentaires. Quels risques cela comporte-t-il? L'\u00e9clairage de Mette Berger, m\u00e9decin nutritionniste et coordinatrice du centre des Br\u00fbl\u00e9s du CHUV \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-7878477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T07:39:26Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors j'ai vu en lisant le journal que en ayant lu l'article, \u00e0 la fin de l'article, je ne savais plus quel \u00e9tait le d\u00e9but de l'article je me rappelais plus que j'avais lu au d\u00e9but et quel \u00e9tait le le th\u00e8me de l'article, ce qui est assez effrayant, c'est qu'un article est une demi- page en quarts de passage, c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 voir qu'il y avait quelque chose qui ne qui n'allait plus plomb\u00e9 je ne me rappelais plus, de certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\n\u00e7a t\u00e9moignage, c'est celui de Catherine, un t\u00e9moignage qui marque le dernier \u00e9pisode donc de notre s\u00e9rie sur les carences alimentaires Fr\u00e9d\u00e9rique Volry Catherine nous fait part de l'une des d\u00e9rives possibles de la carence alimentaire, il s'agit des risques li\u00e9s \u00e0 l'autom\u00e9dication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [91%] :\r\nOui, par peur de manquer ou pour se boost\u00e9 un peu, on prend un compl\u00e9ment, et le moins que l'on puisse dire, c'est que dans le cas de Catherine ce compl\u00e9ment a fait des d\u00e9g\u00e2ts, avec une pr\u00e9cision de taille, Catherine et m\u00e9decin, donc a priori elle pensait ma\u00eetriser la prise de ce compl\u00e9ment alimentaire, je vous propose d'\u00e9couter la suite de son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nAlors je prenais des om\u00e9ga-3 tous les jours, vu l'effet positif de ces om\u00e9ga 3 qui sont des anti- oxydants et au bout de je pense une ann\u00e9e ou 2 ans, j'ai senti une fatigue qui devenait de plus en plus important, je me disais : c'est le travail, les oeufs au travail qui sont longues et \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis rendu compte que la pens\u00e9e devenait difficile donc de penser des choses avec le cerveau et de transcrire la pens\u00e9e dans des actes L \u00e0 \u00e7a vous inqui\u00e9ter, \u00e7a m'amuse beaucoup, qui \u00e9tait ce que je fais un m\u00e9tier un peu assez intellectuel et puis j'ai et je me suis tr\u00e8s inqui\u00e9t\u00e9s, j'ai arr\u00eat\u00e9 de travailler et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 essayer de trouver, qu'est ce qui m'arrivait donc vous \u00eates all\u00e9 voir des sp\u00e9cialistes, je suis all\u00e9 voir des sp\u00e9cialistes, je suis all\u00e9 les voir des sp\u00e9cialistes dans diff\u00e9rents domaines et c'est finalement un immunoglobulines qui a trouv\u00e9 la cause quand vous \u00e9tiez si mal, vous, vous pensiez que vous aviez quoi vous \u00eates quand m\u00eame m\u00e9decin. \r\nApr\u00e8s tout le monde pense toujours un cancer qui a m\u00eame \u00e9tat Star ce match que c'\u00e9tait une grande fatigue, je sais pas, au bout de combien de temps ce que cette mine allo gars trouver ce que vous aviez une fois pendant la consultation, ici et \u00e0 quoi j'ai dit j'avale des om\u00e9ga-3 des huiles de poisson, il a d\u00e9j\u00e0 des de poissons, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est les m\u00e9taux lourds, mais \u00e7a a mis je pense quand m\u00eame quelques mois, et c'\u00e9tait quel m\u00e9tal en particulier, c'\u00e9tait le mercure donc vous en prenant des om\u00e9ga-3 vous vous \u00eates intoxiqu\u00e9s au mercure, les sommes, on aime bien nager dans l'va c\u00e9der mais assez profonde, donc, et savoir les m\u00e9taux lourds, donc il y a des m\u00e9taux lourds dans les huiles de poisson, c'\u00e9tait des compl\u00e9ments alimentaires que vous saviez acheter, ou chez Havas achet\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et je les avais fait venir via Internet, ils \u00e9taient approuv\u00e9 par la FDA, et il la comp\u00e9tence am\u00e9ricaine qui contr\u00f4le les m\u00e9dicaments, donc tout \u00e0 fait, Se\u00eff et apr\u00e8s vous avez mis combien de temps pour vous soigner, j'ai arr\u00eat\u00e9 de prendre ces compl\u00e9ments alimentaires et moi, apr\u00e8s j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 travailler et puis j'ai eu toute ma facult\u00e9 j'\u00e9tais parfait d'apr\u00e8s donc qu'est -ce que vous retenez de cette histoire que j'arr\u00eate de prendre tous ces compl\u00e9ments alimentaires de tous genres, je pense qu'on a pass\u00e9 avec la nourriture qu'on mange, nous, ici dans notre pays, si on mange \u00e9quilibr\u00e9 en assez de tout et de 2 est -ce que ces m\u00e9dicaments qui viennent via internet qui ont quand m\u00eame qui avaient le Label de s\u00e9curit\u00e9 est -ce que sont pas s\u00fbr, je ne sais pas, vous travaillez dans un milieu m\u00e9dical dit vos coll\u00e8gues comment ce qu'ils ont r\u00e9agi peu j'imagine que pour eux c'\u00e9tait aussi une surprise, tout le monde, arr\u00eatez de prendre les huiles de poisson parce que les vos coll\u00e8gues en aussi tout le monde en prenaient c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait les les ann\u00e9es ou les huiles de poisson \u00e9t\u00e9 terriblement on va donc tout le monde prenait des huiles de poisson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [91%] :\r\nTout un service qui prend des om\u00e9ga-3 heureusement une seule personne a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par cette intoxication Mette Berger bonjour, bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin- nutritionniste et coordinatrice du centre des grands br\u00fbl\u00e9s du CHUV \u00e0 Lausanne, vous avez d'ailleurs accompagn\u00e9 durant toute cette semaine sur les carences alimentaires c'est vous qu'on entendait justement dans les sujets pr\u00e9par\u00e9s par Fr\u00e9d\u00e9rique Volry l\u00e0 nous avons un cas de figure assez diff\u00e9rent dans le souci de bien faire et de renforcer son organisme, une femme m\u00e9decin en plus s'intoxiquent s\u00e9rieusement \u00e0 cause d'une substance \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ce compl\u00e9ment est ce que c'est fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [89%] :\r\nC'est possiblement plus fr\u00e9quent qu'on ne le sait puisqu'en fait les gens qui sont peu m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis de ces compl\u00e9ments alimentaires dont l'origine n'est pas toujours bien contr\u00f4l\u00e9s, c'est les compl\u00e9ments alimentaires, ce n'est pas des m\u00e9dicaments et donc le contr\u00f4le sur la production est beaucoup moins serr\u00e9 pour cela, il est approuv\u00e9 par la vie, je ne vais pas me prononcer sur la qui est est -ce que cela veut dire qu'ils demandent des analyses r\u00e9guli\u00e8res sur ce produit, c'est ce qui devrait \u00eatre fait, je ne sais pas ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas ou est -ce que cette compagnie a obtenu une autorisation globale, disons qu'il changeait pas leur mode de production etc avoir FTA plus ne veut pas dire d\u00e9finitivement bon \u00e7a veut dire que, justement, doit maintenir des contr\u00f4les et en particulier sur tout ce qui est om\u00e9ga-3 penser contamination m\u00e9taux lourds sont un probl\u00e8me maintenant reconnue et nous recommandons de ne pas en faire des achats sur des endroits o\u00f9 on n'aurait pas un contr\u00f4le parfait, il y a l\u00e0 un vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [78%] :\r\nRisque et en Suisse, \u00e0 ce que les om\u00e9ga-3 vendus dans notre pays pourraient pr\u00e9senter les m\u00eames risques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [90%] :\r\nCertainement qu'il le pourrait, tout d\u00e9pend de o\u00f9, de l\u00e0 d'o\u00f9 viennent les poissons qu'ils utilisent pour leur production parce que, selon les endroits de la plan\u00e8te, le risque n'est pas le m\u00eame si vous prenez du poisson qui vient de la mer Baltique, c'est pas seulement le mercure que vous trouvez l\u00e0 au fond, mais tout ce qui est m\u00e9taux lourds, plomb, etc, raison pour laquelle, en Su\u00e8de, en Finlande, on recommande aux personnes de ne pas manger plus que 2 fois, maximum 3 fois du poisson par semaine, venant de la Baltique, donc la source de production est importante, mais ensuite on peut sortir le m\u00e9tal lourd mais \u00e7a implique des proc\u00e9dures techniques importantes, consid\u00e9rant le prix des compl\u00e9ments alimentaires, je ne suis pas s\u00fbr que ce soit toujours r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [88%] :\r\nSortir les m\u00e9taux lourds, vous voulez dire du compl\u00e9ment alimentaire absolument parce que donc Catherine en fait, elle l'a dit qu'elle l'aller mieux apr\u00e8s une semaine juste pour terminer son cas, c'est-\u00e0-dire qu'une intoxication au mercure, c'est r\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [92%] :\r\nC'est r\u00e9versible mais pas r\u00e9versible aussi rapidement, g\u00e9n\u00e9ralement, les particuliers, vous avez peut-\u00eatre entendu parler du saturnisme, on s'installe dans des proc\u00e9dures qui sont de bien plus longue dur\u00e9e, ce que j'entends l\u00e0 d'une r\u00e9cup\u00e9ration aussi rapide, c'est qu'elle a eu de la chance et que ce n'est pas toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:41) [87%] :\r\nDe nombreuses personnes prennent des compl\u00e9ments alimentaires de leur propre chef, sans consulter leur m\u00e9decin est -ce que cette autom\u00e9dication pr\u00e9sente des risques, mis \u00e0 part le mercure toute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:53) [85%] :\r\nPrise de compl\u00e9ments alimentaires inclus un risque, selon la dose qui va \u00eatre prise, les \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 d\u00e8s b\u00e9n\u00e9fice en terme de prise quotidienne au long cours, son d\u00e8s d'\u00e9tudes qui ont int\u00e9gr\u00e9 des doses nutritionnelles d'\u00e9l\u00e9ments, la plus grande \u00e9tude europ\u00e9enne dans ce domaine pour prendre une population qui nous est proche, vient de la France d'\u00e9tudes s'appelle Max sur 8 ans, ils ont suivi 14000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [88%] :\r\nRandomis\u00e9e pour une prise de doses nutritionnelles de vitamines \u00e9l\u00e9ments traces, h\u00e9 bien, les hommes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de cette intervention avec une r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 Cancer, les femmes n'ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 r\u00e9sultat neutre et l\u00e0 je rejoins le t\u00e9moignage pr\u00e9c\u00e9dent, beaucoup de personnes n'ont pas besoin de compl\u00e9ments alimentaires si leur alimentation est riche en fruits en riche en l\u00e9gumes, et donc \u00e9quilibr\u00e9 mais alors \u00e7a veut dire quoi, que les femmes, c'est logique, c'est d\u00e9j\u00e0 mieux que les hommes absolument et \u00e7a, on le retrouve, de tout temps, l'alimentation des hommes et des femmes est diff\u00e9rente, elle a tendance \u00e0 \u00eatre plus \u00e9quilibr\u00e9 chez les femmes, ce n'est pas une r\u00e8gle, mais c'est une tendance forte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [95%] :\r\nMais ce qu'il y a des cas plus fr\u00e9quents que d'autres de compl\u00e9ments alimentaires qui sont consomm\u00e9es en exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [90%] :\r\nOui, il y a des risques plus \u00e9lev\u00e9s avec certaines vitamines \u00e9l\u00e9ments traces sont sont celles qui ont une fen\u00eatre th\u00e9rapeutique \u00e9troite pour utiliser un terme technique, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'entre la dose efficace et la dose toxique, il y a une main qui est faible, ceci est vrai pour la vitamine A pour l'original, cela est vrai pour le s\u00e9l\u00e9nium pour les autres, nous avons une marge plus large, donc quand on s'amuse pas prendre au tr\u00e8s long court et c'est de l'autre, facteurs de gravit\u00e9, c'est la prise chronique prolong\u00e9e de ses ma\u00eetres, on sait que se pose \u00e0 des effets toxiques et pro- oxydant alors qu'on les prend g\u00e9n\u00e9ralement pour leurs effets anti- oxydants, \u00e7a veut dire qu'on va faire envoyer notre syst\u00e8me tout \u00e0 fait de mani\u00e8re simple, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [90%] :\r\nComment on fait pour voir justement qu'on qu'on est en exc\u00e8s de, de, de telle ou telle \u00e9l\u00e9ments ou oligo-\u00e9l\u00e9ments ou au compl\u00e9ment alimentaire en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [91%] :\r\nAlors ce n'est pas visible \u00e0 moins d'avoir des prises qui sont absolument massive et pour le s\u00e9l\u00e9nium, il y a des r\u00e9gions de Chine dont le terrain est caract\u00e9ris\u00e9e par une richesse extr\u00eame en s\u00e9l\u00e9nium et on \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qu'on appelle des scell\u00e9s marquera pas order perturbations la couleur des cheveux et des ongles, mais \u00e7a, c'est vraiment des prises sur de nombreuses ann\u00e9es de doses qui sont de l'ordre de 30 \u00e0 40 fois les doses recommand\u00e9es quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [97%] :\r\nMais est -ce qu'il est vraiment n\u00e9cessaire de prendre des compl\u00e9ments alimentaires est -ce que c'est pas un d\u00e9but d'une certaine forme de dopage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:03) [91%] :\r\nJe ne parlerai pas de dopage parce que le dopage veut dire augmentation de la performance, je pense que les gens prennent essentiellement parce qu'ils ont la crainte de ne peut-\u00eatre pas \u00eatre \u00e0 leur bon niveau ce n'est pas encore du dopage, on sait qu'un certain nombre de ces micronutriments sont \u00e0 risque, surtout qu'on ne certaines p\u00e9riodes de la vie et une des p\u00e9riodes de la vie o\u00f9 on on n'apprend pas assez souvent, c'est l'adolescence en plus c'est une p\u00e9riode qui est caract\u00e9ris\u00e9e par une consommation alimentaire hautement variable et cr\u00e9ative par nos chers adolescents donc souvent on renforce en ph\u00e9nom\u00e8ne par le fait que la croissance entra\u00eene des besoins accrus, une autre p\u00e9riode, c'est bien s\u00fbr la lactation, la gestation et l\u00e0 aussi il y a des recommandations variables d'un pays \u00e0 l'autre pendant une grossesse, veiller \u00e0 ce que l'on est les doses alimentaires de micronutriments en particulier d'acide folique mais aussi de faire est absolument n\u00e9cessaire et peut justifier une prise pendant la phase de grossesse et puis ensuite il y a les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est un autre forme de paradoxe, ces personnes ont souvent moins enfin ne mangent pas assez et pour couvrir ses besoins de base avec une alimentation normale, il faut consommer \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 \u00e0 1800 calories par jour, ce qui n'est pas le cas de beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es et il peut se justifier, bas\u00e9 sur des dosages bas\u00e9 sur une certaine matin j'de fatigue de carence en fer de donner des substitutions sur des p\u00e9riodes courtes et de v\u00e9rifier ce que l'on fait, je pense qu'on doit aujourd'hui d\u00e9courager les prises chronique au long terme et plut\u00f4t encourager une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [87%] :\r\nEt puis aussi inform\u00e9 quand m\u00eame parce que ces compl\u00e9ments alimentaires, on les trouve en grandes surfaces sains et ne sont pas seulement vendu en pharmacie et durant la semaine, vous avez dit que la la prise de certains compl\u00e9ments comme le faire par exemple n'\u00e9tait pas anodine est -ce que le consommateur devraient \u00eatre mieux encadr\u00e9s, mieux inform\u00e9s lors de l'achat de de ces compl\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:08) [91%] :\r\nC'est l'Avantage d'avoir une vente en pharmacie, mais les gens form\u00e9s sur le domaine de la micro nutrition ne sont pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, je pense que la vente libre est \u00e0 double tranchant, et effectivement, il conviendrait de faire dans les journaux des informations plus large et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [95%] :\r\nDans ce cas, quels conseils donner \u00e0 nos auditeurs pour choisir des compl\u00e9ments alimentaires ou ne pas en choisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:33) [88%] :\r\nJ'aurais tendance \u00e0 dire que, or ces p\u00e9riodes \u00e0 risque, il faut qu'il y a eu un besoin objectiver \u00e0 part une modification de l'\u00e9tat de sant\u00e9, j'aurais tendance \u00e0 ne pas en recommand\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique pour moi- m\u00eame, pour prendre l'exemple de ce que je fais moi- m\u00eame, h\u00e9 bien, si j'ai un peu une fatigue pendant l'hiver, que je commence \u00e0 faire des rhumes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, je vais m'auto- mais pendant 2 semaines, des doses nutritionnelles de multi- vitamines l'tellement trace mais j'ai pas d\u00e9passer les 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:09) [93%] :\r\nSans prendre forc\u00e9ment incompris mais il y a de plus en plus de produits enrichis en vitamines, je pense \u00e0 certains jus de fruits ou certaines c\u00e9r\u00e9ales ou encore \u00e0 certains bonbons qui contiennent des vitamines, parfois, le consommateur ne s'en rend m\u00eame pas compte en achetant le produit, comment savoir si c'est petits apports vitamin\u00e9s ne finisse par cr\u00e9er un exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:30) [92%] :\r\nJe vous pose une question extr\u00eamement importante, parce que si ce sont des petites doses d'enrichissement qui restent inf\u00e9rieures aux doses nutritionnelles, il est peu probable que cela ait des cons\u00e9quences au long cours, par contre, on le sait, si on joue avec et j'utilise \u00e0 dessein le terme de jouer avec des micronutriments qui vont donc se garder dans les tissus gras de l'organisme qui vont \u00eatre stock\u00e9s, h\u00e9 bien, nous ne savons pas \u00e0 quoi nous nous exposons au long cours, alors c'est peut-\u00eatre int\u00e9ressant pour les futurs chercheurs dans le domaine mais je crois qu'il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent sur ceux -l\u00e0, c'est peut-\u00eatre aussi quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 fait par l'industrie pour 2 raisons tr\u00e8s diff\u00e9rentes : l'une est purement \u00e9conomique, \u00e0 savoir distinguer son produit de celui du voisin et avoir un argument de vente, mais l'autre est plus judicieux, \u00e0 savoir que nous savons que nos produits actuellement sur le march\u00e9 produiront de mani\u00e8re rapide avec l'agriculture intensive ont des teneurs en plusieurs micronutriments inf\u00e9rieures aux valeurs de r\u00e9f\u00e9rence qui ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s dans les ann\u00e9es 50, donc il peut se justifier pour certaines choses, de consid\u00e9rer un enrichissement, mais je dirais que ce n'est pas tellement l'affaire de l'industrie, c'est plut\u00f4t une question de sant\u00e9 publique et d'\u00e9dicter des recommandations dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:59) [88%] :\r\nUne derni\u00e8re question Mette Berger il y a de plus en plus de personnes qui font attention \u00e0 ce qu'il mange, qui passe au v\u00e9g\u00e9tarisme, voire au Vigan isme, d'autres qui se se prive de gluten est ce que les carences alimentaires ont augment\u00e9 depuis que, justement, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est bien pr\u00e9sent aussi dans nos habitudes alimentaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:17) [92%] :\r\nJe ne saurais dire qu'il a augment\u00e9 les gens dans le public ont pris conscience de la possibilit\u00e9 de ce d\u00e9ficit et posent plus souvent la question, mais je ne pense pas que nous ayons de quoi dire que objectivement les carences soit plus fr\u00e9quentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:32) [83%] :\r\nElles ne sont en tout cas pas plus fr\u00e9quentes chez les v\u00e9g\u00e9tariens ou chez les les personnes l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [84%] :\r\nIls ne doivent la alors les vagues les v\u00e9g\u00e9tariens doivent \u00eatre particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 leurs apports en fer mais aussi on en 12 qui est difficile \u00e0 g\u00e9rer, eux, doivent \u00eatre attentifs, mais ils le savent g\u00e9n\u00e9ralement donc ils y arrivent, il y a vraiment moyen de s'alimenter de mani\u00e8re parfaitement \u00e9quilibr\u00e9e de nouveaux, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit c'est aux p\u00e9riodes extr\u00eames de la vie que ces formes de r\u00e9gime -l\u00e0 peuvent \u00eatre peut-\u00eatre suivi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:05) [89%] :\r\nMais sinon une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e normale suffit largement, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:11) [88%] :\r\nCe sera notre conclusion Mette d'Herg\u00e9, merci beaucoup, je rappelle que vous \u00eates m\u00e9decin nutritionniste et coordinatrice du centre des grands br\u00fbl\u00e9s du CHUV \u00e0 Lausanne, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, je vous remercie et si vous voulez les r\u00e9\u00e9couter toute cette s\u00e9rie sur les carences alimentaires, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter notre page RTS je par oblique qu'on en parle une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08CC17DB-F9E4-4213-B892-2326EE11BFDB", "internalArchiveId": "08CC17DB-F9E4-4213-B892-2326EE11BFDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lucas Tramer, genevois, m\u00e9diall\u00e9 d'or de l'\u00e9quipe suisse d'aviron \u00e0 Rio;Denis Oswald, ancien sportif suisse pratiquant l'aviron, membre du CIO;Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise;Eva H\u00f6gel, vice-pr\u00e9sidente du groupe parlementaire SPD en Allemagne;Staffan de Mistura, m\u00e9diateur de l'ONU;Simonart Damien;Roland Schnegg, expert du tourisme \u00e0 la Haute Ecole sp\u00e9cialis\u00e9e de Sierre\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 23 AVIRON COURT 6H ITV TRAMER) 22....Michael Phelps a remport\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Rio...sa 22\u00e8me m\u00e9daille d'or olympique...le nageur am\u00e9ricain a enlev\u00e9 le 200m 4 nages! Et il a d\u00e9j\u00e0 en ligne de mire une 23 m\u00e9daille d'or...puisqu'il s'est qualifi\u00e9 dans la foul\u00e9e pour la finale du 100m papillon qui aura lieu la nuit prochaine....\r\n22 pour l'homme poisson....2 pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Rio...gr\u00e2ce \u00e0 Fabian Cancellaramercredi et au quatre sans barreur poids l\u00e9ger hier...Une victoire devant les Danois et les Fran\u00e7ais. Lucas Tramer, le Genevois, fait partie du quatuor gagnant et ne r\u00e9alise sans doute pas encore compl\u00e8tement la port\u00e9e de son exploit.\r\n(6H(2) D6 JO RIO AVIRON) Et cette m\u00e9daille d'or...c'est la premi\u00e8re depuis 20 ans pour l'aviron suisse qui retrouve donc le sommet de l'affiche.... Alain Th\u00e9voz.\r\n***L'or en aviron...hier...et c'est tout...\r\ncar la gymnaste Guilia Steingruber n'a pris que la 10\u00e8me place du concours g\u00e9n\u00e9ral...mais rappellons que les chances de m\u00e9dailles de la St.Galloise...c'est surtout dans les deux finales qui l'attendent encore...le saut dimanche et le sol mardi prochain.\r\nEn tennis, Times Bachinsky et Martina Hingis continuent leur aventure...elles disputeront la nuit prochaine une demi-finale gr\u00e2ce \u00e0 leur s\u00e8che victoire sur les soeurs taiwannaises Chan....une demi-finale face aux m\u00e9daill\u00e9es d'argent des jeux de Londres, les tch\u00e8ques Andrea Rla-va-cova et Lucie Ra-de-ka....\r\nEn badmington, la chauxdefonni\u00e8re Sabrina Jaquet a perdu cette nuit son premier match olympique...battue en 2 sets par la vice championne d'Europe, l'\u00e9cossaise Kirtsy Gilmour.\r\nEt nous aurons deux paires suisses en 8\u00e8me de finales de beach volley f\u00e9minin....\r\n(6H(3) 01 DECLARATION SOMMARUGA ITW MORET (rep 22h30)) ***L'actualit\u00e9 ce matin...c'est aussi l'asile....\r\nAvec ce chiffre...36,4%...celui de la baisse des enregistrements de demande d'asile au mois de juillet par rapport \u00e0 juillet 2015...un chiffre qui s'explique par l'arriv\u00e9e de beaucoup moins d'\u00e9rythr\u00e9ens...\u00e0 nos fronti\u00e8res...\r\nUn chiffre qui montre aussi que notre pays n'est plus une destination de choix...simplement un pays par lequel on passe pour aller plus loin.\r\nEt bien justement...pour Simonetta Sommaruga....\"La Suisse ne deviendra pas un pays de transit\". Notre ministre de la justice l'a dit hier...elle se veut ferme face aux migrants bloqu\u00e9s \u00e0 C\u00f4me.\r\nLa socialiste admet que \"cette situation est dure \u00e0 supporter\", mais les enjeux s\u00e9curitaires l'emportent: chaque personne qui entre en Suisse doit pouvoir \u00eatre enregistr\u00e9e, surtout dans le contexte actuel.\r\nUne intransigeance salu\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, Isabelle Moret. \r\nIsabelle Moret avec Guillaume Rey.\r\nEn ville de Berne hier soir, une centaine de personnes ont march\u00e9 en signe de solidarit\u00e9 avec les migrats de C\u00f4me...march\u00e9 et r\u00e9colt\u00e9 des couvertures, des habits et de l'argent pour ces personnes r\u00e9guli\u00e8rement refoul\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise....\r\n(6H(4) 16 VIRAGE SECURITAIRE SPD ITV H\u00d6GEL) ***Pour plus de s\u00e9curit\u00e9...l'Allemagne \u00e0 son tour....veut d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 allemande les jihadistes doubles nationaux....\r\nC'est l'une des mesures phares annonc\u00e9es hier \u00e0 midi par le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur Thomas de Maizi\u00e8re...qui veut encore renforcer les effectifs de police, cr\u00e9er un office central contre le terrorisme sur Internet, acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'expulsion pour les \u00e9trangers ayant commis des d\u00e9lits... Pour Eva H\u00f6gel, la vice pr\u00e9sidente du groupe parlementaire SPD, partenaire du gouvernement, il ne faut pas tomber dans l'actionnisme.\r\nDes propos recueillis par Blandine Milcent.\r\n(6H(5) 06 FORCES SPECIALES ITALIENNES EN LYBIE) ***Lentement mais s\u00fbrement les forces libyennes reprennent Syrte aux jihadiste du groupe \u00e9tat islamique.\r\nPlusieurs quartiers sont encore d\u00e9tenus par les combattants au drapeau noir...mais leur centre de commandement a \u00e9t\u00e9 repris...c'est dans ce contexte que l'on apprend que le gouvernement italien a envoy\u00e9 des forces sp\u00e9ciales en Libye. Matteo Renzi l'aurait avou\u00e9....dans une note adress\u00e9e au Parlement...selon les m\u00e9dias. Les \"op\u00e9rations sont class\u00e9es d\u00e9fense\" mais la d\u00e9cision provoque d\u00e9j\u00e0 les critiques virulentes de l'opposition. Eric Jozsef.\r\nUne stabilit\u00e9 importante dans la mesure o\u00f9 jadis, la Libye de Mouamar Khadafi retenait les candidats \u00e0 l'exil venus de toute l'Afrique....\r\n(6H(6) 08 SYRIE POURPARLERS DECLARATION DE MISTURA) Lutter contre les jihadistes...une priorit\u00e9 aussi en Syrie....du coup les Etats-Unis annoncent qu'ils verraient d'un bon oeil une coop\u00e9ration turco-russe contre les jihadistes en Syrie, comme Ankara l'a propos\u00e9 \u00e0 Moscou, m\u00eame si les deux pays soutiennent des camps ennemis dans cette guerre syrienne.\r\n***Et les pourparlers de paix intersyriens pourraient reprendre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois. \r\nC'est en tout cas le souhait du m\u00e9diateur de l'ONU Staffan de Mistura, qui maintient son calendrier alors qu'une bataille acharn\u00e9e se pr\u00e9pare \u00e0 Alep. Dans une conf\u00e9rence de presse hier aux Palais des Nations, il a d\u00e9plor\u00e9 cette escalade des violences, un ph\u00e9nom\u00e8me classique avant les pourparlers selon ce vieux routier de la diplomatie internationale..Staffan de Mistura...\r\n4 morts et de nombreux bless\u00e9s....dont plusieurs touristes \u00e9trangers...c'est le bilan d'une s\u00e9rie d'attentats \u00e0 la bombe perp\u00e9tr\u00e9s cette nuit et ce matin en Tha\u00eflande....dans la station baln\u00e9raire de Hua Hin, dans celle de Phuket et dans le sud du pays ....des attentats pas revendiqu\u00e9s pour l'heure...mais perp\u00e9tr\u00e9s lors d'un week-end prolong\u00e9...ce 12 ao\u00fbt est f\u00e9ri\u00e9 en raison de l'anniversaire de la reine Sirikit.\r\n(6H(7) 11 CRISE CONSTITUTIONNELLE EN POLOGNE) ***C'est un nouveau camouflet pour le gouvernement polonais. \r\nPour la deuxi\u00e8me fois, le Tribunal constitutionnel a d\u00e9nonc\u00e9 hier la loi vot\u00e9e par les conservateurs au pouvoir et qui vise \u00e0 modifier son propre fonctionnement. La crise constitutionnelle secoue la Pologne depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. L'Union europ\u00e9enne a adress\u00e9 une mise en garde \u00e0 Varsovie sur le respect de l'Etat de Droit. Le dernier arr\u00eat du Tribunal Constitutionnel place le pouvoir polonais au pied du mur. Damien Simonart.\r\n3'300 hectares partis en fum\u00e9es dans 3 d\u00e9partements et 7 bless\u00e9s dont 4 graves....bilan encore tr\u00e8s provisoires des incendies dans le sud de la France...des feux de broussailles d\u00e9sormais sous contr\u00f4le...\u00e0 Mad\u00e8re aussi les pompiers ont r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser le sinistre qui ravageait l'\u00eele...mais au Portugal proprement dit...sur le continent donc...la situation reste tr\u00e8s pr\u00e9occupante...2'000 pompiers appuy\u00e9s par des bombardiers d'eau venus d'Italie et d'Espagne luttent toujours contre les flammes.\r\n(6H(8) 13 TUNISIE SCANDALE MEDICAL) En Tunisie, le secteur de la sant\u00e9 .  \u00e9branl\u00e9 par un immense scandale. \r\nDes patients se sont vus administrer des produits anesth\u00e9siants p\u00e9rim\u00e9s lors d'op\u00e9ration chirurgicale souvent banales. Cons\u00e9quence : plusieurs d'entre-eux sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Maurine Mercier:\r\n(6H(9) D5 AIRBNB VEUT INNOVER) ***Air BNB veut innover. \r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain a d\u00e9voil\u00e9 son dernier projet pilote: la construction d'un logement qui abriterait les touristes la nuit et accueillerait la population locale le jour. \r\nEt c'est au Japon que la premi\u00e8re pierre de ce projet sera pos\u00e9e, dans la petite ville rurale de Yoshino, \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres d'Osaka. Ouverture programm\u00e9e au mois d'octobre, Sophie Iselin\r\nLui aussi attaqu\u00e9 de toutes parts, Uber saisit la commission europ\u00e9enne apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 \u00e0 se retirer de Hongrie par une nouvelle l\u00e9gislation entr\u00e9e en vigueur fin juillet. Le texte permet de bloquer techniquement pendant un an les services internet de tout \"prestataire de services de taxi ne disposant pas d'un centre d'appel..ce qui est le cas d'Uber...le service am\u00e9ricain de r\u00e9servation de voiture avec chauffeur porte plainte car il estime qu'il y a violation des principes du march\u00e9 unique europ\u00e9en...\r\nUn ciel voil\u00e9 ce matin...puis le retour du grand bleu...du coup le mercure grimpera un peu....24 degr\u00e9s au maximum...beaucoup plus chaud ce week-end...on parle de 30 degr\u00e9s.... sous un soleil radieux.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce matin une vaste zone nuageuse voile le ciel. Ces nuages se dissiperont au fil des heures, l'apr\u00e8s-midi sera bien ensoleill\u00e9. Ce soir le ciel sera compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9. Les temp\u00e9ratures proche\r\nde 12 \u00e0 15 t\u00f4t ce matin, atteindront des maximas proche de 24\u00b0. Samedi et dimanche, sous l'effet de l'anticyclone atlantique, le soleil dominera sans partage. Les temp\u00e9ratures culmineront \u00e0 30\u00b0.\r\nSeuls quelques timides cumulus se formeront sur les cr\u00eates. Le temps restera ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s chaud \u00e9galement lundi et mardi, avec une l\u00e9g\u00e8re tendance aux orages en montagne.", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-08-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-08-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7920421", "ece-7920409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T04:55:46Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nTop et c'est le journal de Sandra Viscardi Rio la moisson d'or continue gr\u00e2ce \u00e0 l'aviron, une victoire du 400 barreur poids l\u00e9ger son rameur Genevois Lucas sera maire est aux anges et l'aviron suisse esp\u00e8rent que ce renouveau d'un sport qui n'avait plus palper leur olympique depuis 20 ans convaincra le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de renflouer les caisses du sport d'\u00e9lite suisse la migration une \u00e9pine dans le pied de l'Europe dans celui de la Suisse aussi, m\u00eame si elle n'est plus la destination de r\u00eave, d\u00e9crite par certains Simonetta Sommaruga refuse de laisser transiter par la Suisse, ceux qui aspirent \u00e0 s'installer dans le nord de l'Europe, c'est une question de s\u00e9curit\u00e9, dit -elle, l'Allemagne elle muscle son arsenal s\u00e9curitaire pour faire face \u00e0 la menace djihadiste dans pour matin Jo\u00ebl Robert nous proposera tout \u00e0 l'heure, un voyage en Asie o\u00f9 les investissements dans le sport augmente de mani\u00e8re consid\u00e9rable, exemple \u00e9vident, un des 3 prochains JO se d\u00e9rouleront sur le continent en Asie l'innovation pour r\u00e9pondre aux attaques \u00e0 tout-va a\u00e9rienne Lee se lance au Japon dans un projet in\u00e9dit : construire un b\u00e2timent qui abritera les touristes la nuit et la population locale le jour un moyen moderne de contourner les r\u00e9ticences populaires \u00e0 ce mode alternatif des berges ce matin encore, 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux reliques des reliques qui n'existe que par le sens qu'on leur donne rendez- vous 6 heures 20 avec Katia cher poulpe 22. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [90%] :\r\nMickels Phelps \u00e7a remport\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Rio, sa 20 2\u00e8me m\u00e9daille d'or olympique, le nageur am\u00e9ricain a enlev\u00e9 le 200 m\u00e8tres 4 nages et il y a d\u00e9j\u00e0 en ligne de mire une 23\u00e8me m\u00e9daille d'or, figurez -vous, puisqu'il a essay\u00e9, il s'est qualifi\u00e9 dans la foul\u00e9e pour la finale du 100 m\u00e8tres papillon qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine 22 donc, pour l'homme poisson et 2\u00e8me pour la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 Rio gr\u00e2ce \u00e0 Fabienne Cancellara mercredi et au 4 sans barreur poids l\u00e9ger hier une victoire donc devant les Danois et les Fran\u00e7ais Lukasz le Genevois fait partie de ce quatuor gagnant, elle ne r\u00e9alise sans doute pas encore compl\u00e8tement la port\u00e9e de son exploit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [81%] :\r\nC'est une victoire collective Shintwa fois par \u00e9quipe qu'on a, on a travaill\u00e9 dur pour les ann\u00e9es pour avoir c'est un vraiment un r\u00eave qui se r\u00e9alise, on a, on a r\u00e9ussite monde chose l\u00e0- dedans, on a montr\u00e9 une course avec beaucoup d'exp\u00e9rience, on savait que si nos conditions sont excellente journ\u00e9e on avait de bonnes jambes et pieds, on a tout donn\u00e9 et puis \u00e7a joue en notre faveur et puis on a enfin le confirme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [90%] :\r\nEt cette m\u00e9daille d'or, h\u00e9 bien c'est la premi\u00e8re depuis 20 ans pour l'aviron suisse qui retrouve donc le sommet de l'affiche, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [92%] :\r\nPour une m\u00e9daille d'or, il faut en effet remonter aux Jeux d'Atlanta en 1996 et le titre de x\u00e9non M\u00fcller au Skype cette nouvelle cons\u00e9cration \u00e9tait programm\u00e9 depuis l'arriv\u00e9e du nouvel entra\u00eeneur, le N\u00e9oz\u00e9landais Yann White qui avait reconstitu\u00e9 le cas tueur suisse de Londres 2012, apr\u00e8s 2 ans de s\u00e9paration 6 olympiques et les f\u00e9d\u00e9rations sportives, demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration un soutien suppl\u00e9mentaire de 15 millions de francs par ann\u00e9e pour le sport d'\u00e9lite, le Neuch\u00e2telois Denis Oswald, membre du CIO, il avait d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille de bronze en aviron \u00e0 Mexico en 1968, il estime que cette requ\u00eate est indispensable pour rivaliser avec les autres nations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [86%] :\r\nC'est s\u00fbr que dans certains pays, il y a des moyens notamment financiers qui sont plus importants qu'en Suisse on peut pas brill\u00e9 aux Jeux olympiques, si on ne prie pas aussi dans les ann\u00e9es interm\u00e9diaires et si on s'entra\u00eene parfois dans les ann\u00e9es interm\u00e9diaires, donc le soutien il ont pas exist\u00e9 seulement au moment des olympique il existait toujours, et c'est un sport qui effectivement ne draine relativement peu de sponsors, donc il faut bien que le soutien financier viennent de quelque part, donc je pense que dans un cas comme celui -l\u00e0, c'est l'intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui importante Monsieur Parmelin \u00e9tait l\u00e0, il a vu, il a vu les rameurs, il a, il a vu la victoire, je pense que \u00e7a leur a probablement convaincu qu'on a four- la Conf\u00e9d\u00e9ration est justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [93%] :\r\nGuy Parmelin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit faire des \u00e9conomies, l'augmentation de l'aide financi\u00e8re pour le sport d'\u00e9lite d\u00e9pendra, par cons\u00e9quent, de la volont\u00e9 du Parlement Alain Th\u00e9bault rtssport Rio alors l'or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [91%] :\r\nOn aviron hier s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais c'est tout, oui, et la gymnaste Julia Steingruber n'a pris que la 10\u00e8me place du concours g\u00e9n\u00e9ral, on va quand m\u00eame rappeler que les chances de m\u00e9dailles de la Saint-Galloise c'est surtout dans les 2 finales qui l'attendent encore, ce sera le saut dimanche et le sol mardi prochain en tennis Tim\u00e9a Bachinski et Martina Hingis continuent leur aventure elles disputeront la nuit prochaine, une demi- finale gr\u00e2ce \u00e0 leur s\u00e8che victoire sur les soeurs Ta\u00efwanaise Chan, une demi- finale face au m\u00e9daill\u00e9 d'argent des Jeux de Londres, les Tch\u00e8ques Andr\u00e9a Ravachol doit \u00e9lucider cas et puis en badminton, la Chaux-de-Fonni\u00e8re Sabrina Jaquet a perdu cette nuit son 1er match olympique, battue en 2 sets par la vice championne d'Europe, l'\u00e9cossaise coeur Stigler Moore et puis nous aurons 2 suit son 8\u00e8me de finale de Beach volley f\u00e9minin, bon voil\u00e0 pour les JO, l'actualit\u00e9 ce matin, c'est aussi l'asile avec ce chiffre :36,4 pourcent celui celui de la baisse des enregistrements de demande d'asile au mois de juillet par rapport \u00e0 juillet 2015, un chiffre qui s'explique par l'arriv\u00e9e de beaucoup moins d'\u00e9rythr\u00e9ens \u00e0 nos fronti\u00e8res, un chiffre qui montre aussi que notre pays n'est plus une destination de choix simplement un pays par lequel on passe pour aller plus loin, h\u00e9 bien justement pour Simonetta Sommaruga, la Suisse ne deviendra pas un pays transitent notre ministre de la justice l'a dit hier, elle se veut ferme face aux migrants bloqu\u00e9s \u00e0 C\u00f4me la socialiste admet que la situation est dure \u00e0 supporter, mais les enjeux s\u00e9curitaires l'emportent chaque personne qui entre en Suisse doit pouvoir \u00eatre enregistr\u00e9e, surtout dans le contexte actuel une intransigeance salu\u00e9e par la conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:20) [88%] :\r\nElle a enti\u00e8rement raison, parce qu'il faut se montrer ferme c'est aussi avoir un discours clair, l'Union europ\u00e9enne, qui doit entamer des discussions pour r\u00e9former l'accord du blanc, je crois qu'il faut \u00eatre clair hein le syst\u00e8me Dublin, on voit qu'il arrive assez limite puisqu'on fait penser \u00e0 une pression incroyable sur les premiers pays autour de de l'Union europ\u00e9enne et c'est eux qui ont toutes les demandes qui voile la grand arriver donc \u00e0 mon avis, le syst\u00e8me devrait \u00eatre revue, dans la mesure o\u00f9 il devrait y avoir une r\u00e9partition entre toutes les pays de l'Union europ\u00e9enne parce que la charge d'\u00eatre lourde pour certains pays comme l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [89%] :\r\nIsabelle Moret avec Guillaume en ville de Berne hier soir, une centaine de personnes ont march\u00e9 en signe de solidarit\u00e9 avec les migrants de C\u00f4me march\u00e9 et r\u00e9colt\u00e9 des couvertures d\u00e9shabill\u00e9 de l'argent pour ces personnes r\u00e9guli\u00e8rement refoul\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise pour plus de s\u00e9curit\u00e9 et l'Allemagne \u00e0 son tour veut d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 allemande les djihadistes doubles nationaux oui c'est l'une des mesures phares annonc\u00e9es hier \u00e0 midi par le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, qui veut encore renforcer les effectifs de police, cr\u00e9er un office central contre le terrorisme sur Internet, acc\u00e9der les les proc\u00e9dures d'expulsion pour les \u00e9trangers ayant commis des d\u00e9lits alors pour eva la vice- pr\u00e9sidente du groupe parlementaire SPD, partenaire du gouvernement, il ne faut pas tomber dans l'isme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:36) [87%] :\r\nNat\u00fcrlich demain, nous devons bien s\u00fbr, faire en sorte ensemble au sein de la grande coalition que l'Allemagne est un pays s\u00fbr, mais ce qui ne nous est absolument pas et c'est pourquoi nous nous sommes exprim\u00e9s de fa\u00e7on critique au sein du SPD, c'est de faire de l'axe Nice- Matin pur, nous n'avons pas besoin de faux d\u00e9bats, on n'a pas besoin de nouvelles lois, chaque jour, \u00e0 l'instar en lorsqu'il s'agit de reculer sur la double nationalit\u00e9, par exemple, pour nous, SPD, nous estimons que la double nationalit\u00e9 est une pi\u00e8ce tr\u00e8s importante dans le puzzle d'une meilleure int\u00e9gration et d'une meilleure coh\u00e9sion sociale et nous \u00e0 mourir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Blandine Milcent lentement mais s\u00fbrement, les forces libyennes reprennent Syrte aux djihadistes du groupe \u00c9tat islamique oui plusieurs quartiers sont encore d\u00e9tenus par les combattants au drapeau noir mais leur centre de commandement \u00e9tait repris et c'est dans ce contexte qu'on apprend que le gouvernement italien a envoy\u00e9 des forces sp\u00e9ciales en Libye, Matteo Renzi l'aurait avou\u00e9 dans une note adress\u00e9e au Parlement, selon les m\u00e9dias, les op\u00e9rations sont class\u00e9es d\u00e9fense mais cette d\u00e9cision provoque d\u00e9j\u00e0 des critiques virulentes dans l'opposition avec Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:36) [94%] :\r\nIl s'agirait de quelques dizaines d'hommes pr\u00e9sents principalement dans les r\u00e9gions de mise hors Attab Benghazi et Tripoli avec 2 missions prioritaires enseignement et l'entra\u00eenement des troupes libyennes du gouvernement d'union nationale dans l'entourage de Matteo, m\u00eame si on assure que les soldats italiens ne sont pas engag\u00e9es dans les combats et qu'il ne s'agit donc pas formellement d'une mission militaire reste que pour l'opposition le 1er ministre a abus\u00e9 de ses pouvoirs, car il aurait d\u00fb obtenir au pr\u00e9alable l'approbation du Parlement, plus g\u00e9n\u00e9ralement, certains d\u00e9put\u00e9s, notamment du Mans 5 \u00e9toiles accuse Matt\u00e9o 26 d'avoir embarqu\u00e9 le pays dans un th\u00e9\u00e2tre de guerre qui plus est une ancienne colonie italienne avec tous les risques que cela comporte, au contraire, pour la majorit\u00e9 de centre gauche, il s'agit d'aider le gouvernement libyen dans sa lutte contre Daesh et pour la stabilisation d'un pays au bord de l'Italie, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [93%] :\r\nOui, une stabilit\u00e9 qui est important dans la mesure o\u00f9 jadis la Libye de Mouammar Kadhafi qui \u00e9tait bien stable, elle retenait justement les candidats \u00e0 l'exil, venus de toute l'Afrique, lutter contre les djihadistes une priorit\u00e9 aussi en Syrie, du coup, les \u00c9tats-Unis annoncent qu'ils verraient d'un bon oeil une coop\u00e9ration turco- russe contre les djihadistes en Syrie comme Ankara la propos\u00e9 \u00e0 Moscou, m\u00eame si les 2 pays soutiennent des camps ennemis dans cette guerre syrienne et les pourparlers de paix inter- syrien pourrait reprendre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois, c'est en tout cas le souhait du m\u00e9diateur de l'ONU, Staffan de Mistura, qui maintient son calendrier, alors qu'une bataille acharn\u00e9e se pr\u00e9pare \u00e0 Alep, dans une conf\u00e9rence de presse hier au Palais des nations et il a d\u00e9plor\u00e9 c'est escalade des violences un ph\u00e9nom\u00e8ne classique avant les pourparlers, selon ce vieux routinier de la diplomatie internationale Staffan de Mistura. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [83%] :\r\nVous savez l'aime mon histoire personnelle dans beaucoup d'autres, et de 15 appareils, on a toujours not\u00e9 malheureusement marqu\u00e9 quand il y a des chances des pourparlers politiques les 2 c\u00f4t\u00e9s ont on les 3 c\u00f4t\u00e9s on les 4 c\u00f4t\u00e9s on a tendance \u00e0 essayer d'\u00eatre dans une position physique, militaire et logistique meilleur, \u00e7a c'est tr\u00e8s dommage parce que \u00e7a, paradoxalement, \u00e7a produit une acc\u00e9l\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [93%] :\r\n4 morts et de nombreux bless\u00e9s, dont plusieurs touristes \u00e9trangers, c'est le bilan d'une s\u00e9rie d'attentats \u00e0 la bombe perp\u00e9tr\u00e9 cette nuit et ce matin, en Tha\u00eflande, dans la station baln\u00e9aire de Warri ne dans celle de et dans le sud du pays, des attentats pas revendiqu\u00e9s pour l'heure, mais perp\u00e9tr\u00e9s lors d'un week- end prolong\u00e9, puisque ce 12 ao\u00fbt est f\u00e9ri\u00e9 en raison de l'anniversaire de la reine Syrie quitte, c'est un nouveau camouflet pour le gouvernement polonais pour la 2\u00e8me fois le Tribunal constitutionnel a d\u00e9nonc\u00e9 hier la loi vot\u00e9e par les conservateurs au pouvoir une loi qui vise \u00e0 modifier son propre fonctionnement la crise constitutionnelle secoue donc la Pologne depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l'Union europ\u00e9enne a adress\u00e9 une mise en garde \u00e0 Varsovie sur le respect de l'\u00e9troite de l'\u00e9tat de droit et ce dernier arr\u00eat du Tribunal constitutionnel place donc le pouvoir polonais au pied du mur Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [92%] :\r\nInconstitutionnel, une fois inconstitutionnelle 2 fois rien n'y fait, la plus haute instance juridique du pays ne sait toujours pas, malgr\u00e9 les pressions du gouvernement conservateur pour modifier son fonctionnement, le Tribunal constitutionnel garde son ind\u00e9pendance dans leur verdict, les juges ont d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs mesures controvers\u00e9es, parmi elles, le traitement des affaires dans l'ordre chronologique, la possibilit\u00e9 de reporter une affaire de 6 mois 6 4 juges le r\u00e9clament, ou encore la n\u00e9cessit\u00e9 d'avertir le 1er ministre avant de rendre un verdict le tribunal veillent \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs et ne peut pas perdre sa capacit\u00e9 de fonctionner, a comment\u00e9 l'un des juges si l'opposition polonaise se f\u00e9licite du verdict, le chef du parti conservateur Droit et Justice, il y a re\u00e7oivent Kachinsky affirme que les d\u00e9cisions du tribunal, ce sont des actes de caract\u00e8re priv\u00e9 auquel en aucun cas on ne pourrait donner force de loi, comme cela avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas au mois de mars, le gouvernement ne publiera pas ce nouveau verdict d\u00e9favorable et peut s'attendre \u00e0 de nouvelles r\u00e9ponses de Bruxelles Simonart pour rtsinfo Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:35) [95%] :\r\n3300 hectares partis en fum\u00e9e dans 3 d\u00e9partements et 7 bless\u00e9s dont 4 graves, bilan encore tr\u00e8s provisoire des incendies dans le sud de la France, des feux de broussailles d\u00e9sormais sous contr\u00f4le \u00e0 Mad\u00e8re, aussi, les pompiers ont r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser le sinistre qui ravageait l'\u00eele mais au Portugal proprement dit, donc sur le continent, la situation reste tr\u00e8s pr\u00e9occupante 2000 pompiers, appuy\u00e9s par des bombardiers d'eau venus d'Italie et d'Espagne luttent toujours contre les flammes en Tunisie, le secteur de la sant\u00e9, \u00e9branl\u00e9 par un immense scandale des patients se sont vu administrer des produits anesth\u00e9siants p\u00e9rim\u00e9s lors d'op\u00e9rations des op\u00e9rations chirurgicales parfois banal et cons\u00e9quence, plusieurs d'entre eux sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s Maureen Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:16) [89%] :\r\nParmi les victimes, une fillette venue se faire op\u00e9rer de l'oeil, une intervention r\u00e9put\u00e9 sans danger, elle est morte apr\u00e8s avoir re\u00e7u cette anesth\u00e9siants p\u00e9rim\u00e9s chaque ann\u00e9e le pays importe pour l'\u00e9quivalent de 250 millions de francs de m\u00e9dicaments, ses 2 principaux fournisseurs, la France et la Suisse, seulement voil\u00e0, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, une filiale ill\u00e9gal aurait vu le jour des m\u00e9dicaments avari\u00e9s serait import\u00e9s clandestinement de Libye, une fois en Tunisie ces m\u00e9dicaments seraient m\u00e9lang\u00e9es au lot achet\u00e9 selon les r\u00e8gles, la corruption, les conduit jusqu'aux tables d'op\u00e9rations alors que ce scandale des anesth\u00e9siants \u00e9clate une enqu\u00eate vient d'\u00eatre ouverte concernant l'implantation de support vasculaire eux aussi p\u00e9rim\u00e9s, ces affaires montre \u00e0 quel point les r\u00e9seaux mafieux n'\u00e9pargne plus aucun secteur de l'\u00e9conomie cette fois -ci c'est le secteur de la sant\u00e9 qui est touch\u00e9e, il faisait la fiert\u00e9 du pays Maureen Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:13) [91%] :\r\nRBM Biwott innover, oui, le g\u00e9ant am\u00e9ricain a d\u00e9voil\u00e9 son dernier projet pilote la construction d'un logement qui abriterait les touristes la nuit et accueillerait la population locale le jour, c'est au Japon que la 1\u00e8re Pierre de ce projet sera pos\u00e9e dans la petite ville rurale de Yoshi non \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres d'Osaka ouverture programm\u00e9e au mois d'octobre, Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:35) [91%] :\r\nLe projet s'appelle Samara, il est sign\u00e9 Herbie NBC et propose une rencontre entre 2 mondes, celui des touristes et celui de la population locale, invit\u00e9 par le g\u00e9ant am\u00e9ricain a fr\u00e9quent\u00e9 le b\u00e2timent sp\u00e9cialement construit pour ses besoins, une fa\u00e7on pour herbier d'innover tout en maintenant ses distances avec l'h\u00f4tellerie classique Roland Schnegg expert du tourisme \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Sierre. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:04) [72%] :\r\nPour cette tr\u00e8s importante se diff\u00e9rencier de l'h\u00e9bergement classique de l'h\u00f4tellerie classique veulent d\u00e9velopper une autre image, mais ce ce cette image qui, qui est la force Airbnb sonne un metteur jemand alternatif et ce que nous voulons projet je pense qu'ils rentrent bien dans leur strat\u00e9gie de vivre comme un local et puis ventre aussi bien dans la strat\u00e9gie marketing. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:27) [92%] :\r\nSoigner son image et surtout diversifier ses activit\u00e9s, c'est devenu une priorit\u00e9 pour Air Bien attaqu\u00e9 de toutes parts par les acteurs en place mais l'entreprise pr\u00e9f\u00e8re mettre en avant l'aspect coop\u00e9ratif de son initiative et par le m\u00eame de d\u00e9veloppement social, il faut dire que la ville de Luchino mis gratuitement son terrain \u00e0 disposition du groupe pour y b\u00e2tir sont complexes, apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9clin d\u00e9mographique, cette petite bourgade de 8000 habitants esp\u00e8rent trouver un second souffle gr\u00e2ce au tourisme, elle mise d\u00e9sormais sur la capacit\u00e9 de d\u00e9veloppement du g\u00e9ant am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:08) [91%] :\r\nEt lui aussi attaqu\u00e9 de toutes parts, Hubert saisit la Commission europ\u00e9enne apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de se retirer de Hongrie par une nouvelle l\u00e9gislation entr\u00e9e en vigueur \u00e0 la fin juillet, ce texte permet de bloquer techniquement pendant un an les services internet de tout prestataire de services de taxi, qui ne dispose pas de centrales d'appels, ce qui est le cas d'Hubert le service am\u00e9ricain de r\u00e9servation de voiture avec chauffeur porte donc plainte car elle estime qu'il y a violation des principes du march\u00e9 unique europ\u00e9en merci Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal un ciel voil\u00e9 ce matin plus retour du grand bleu, du coup, mercure va grimper un peu par rapport \u00e0 hier 24 au maximum beaucoup plus chaud encore ce week- end, on parle de 30 degr\u00e9s tout cela sous un soleil radieux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T05:06:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E52539F-E75B-4096-B27A-6378C5BEF0E3", "internalArchiveId": "9E52539F-E75B-4096-B27A-6378C5BEF0E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9alisatrice Milagros Mumenthaler d\u00e9\u00e7oit avec \"La idea de un lago\"", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Milagros Mumenthaler, r\u00e9alisatrice genevoise\r\nLe festival de Locarno avait consacr\u00e9 en 2011 le premier long m\u00e9trage de la Genevoise Milagros Mumenthaler avec un L\u00e9opard d'or. Cinq ans apr\u00e8s, son deuxi\u00e8me film, \"La idea de un lago\" \u00e9tait tr\u00e8s attendu, trop peut-\u00eatre.\r\n\r\n* * La r\u00e9alisatrice Milagros Mumenthaler d\u00e9\u00e7oit avec \"La idea de un lago\"   12h30 Locarno Mumenthaler \r\nA Locarno, le festival du film bat son plein. En 2011, vous vous en souvenez peut-\u00eatre - le long m\u00e9trage de la genevoise Milagros Mumenthaler avait re\u00e7u un l\u00e9opard d'Or. Un prix prestigieux pour la jeune metteuse en sc\u00e8ne n\u00e9e en Argentine. Cinq ans apr\u00e8s, elle revient, avec son deuxi\u00e8me film: \"Un Idea de Lago\". Un film attendu... peut-\u00eatre un peu trop, Alain Croubalian. \r\nDIGAS  \r\n((Dans son opus initial \"Abrir puertas et ventanas\", Milagros Mumenthaler parlait d\u00e9j\u00e0 de la famille. Un th\u00e8me central en Am\u00e9rique du sud. Dans \"un idea de Lago\" aussi,c'est une photo du P\u00e8re disparu en 1977, pendant la dictature, qui est le d\u00e9but d'un puzzle o\u00f9 les souvenirs d'enfance r\u00e9apparaissent lentement; comme les contours d'une photo qui se d\u00e9veloppe petit \u00e0 petit. Une photo pas toujours agr\u00e9able au souvenir; mais moins douloureuse que le silence.\r\nMilagros Mumenthaler\r\nson Mumenthaler 16 s.\r\nLa lentille de la cam\u00e9ra de Milagros Mumenthaler est comme l'oeil fantasque de la petite fille r\u00eaveuse, puis celle plus ac\u00e9r\u00e9e de la femme devenue photographe, qui assemble souvenirs et photos, comme autant d'indices d'une m\u00e9moire diffuse, difficile \u00e0 saisir. La maison familiale des vacances dans le sud de l'Argentine, les jeux d'enfants dans la for\u00eat et les r\u00eaves surr\u00e9alistes, se superposent dans des couleurs surann\u00e9es.\r\nLes images sont belles et permettent un va-et-vient subtiles dans le temps, un jeu enivrant avec le souvenir \u00e0 l'aube de la naissance de son premier enfant. Mais on cherche pour finir, en vain, l'Histoire cach\u00e9e derri\u00e8re cette qu\u00eate de m\u00e9moire. La chronique familiale douce-am\u00e8re s'\u00e9tiole sans passionner. Et malgr\u00e9 l'attente d'un public avide qui prend d'assaut les projections, Milagros Mumenthaler rate le rendez-vous qu'elle avait avec Locarno. ))\r\nLe Palmar\u00e8s du festival sera annonc\u00e9 demain soir... sur nos ondes ou sur notre site ; rtsinfo.ch.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920429", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9alisatrice Milagros Mumenthaler d\u00e9\u00e7oit avec \"La idea de un lago\" / 12H30_2016-08-12T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le festival de Locarno avait consacr\u00e9 en 2011 le premier long m\u00e9trage de la Genevoise Milagros Mumenthaler avec un L\u00e9opard d'or. Cinq ans apr\u00e8s, son deuxi\u00e8me film, \"La idea de un lago\" \u00e9tait tr\u00e8s attendu, trop peut-\u00eatre."], "variantIds": ["ece-7920429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T11:21:10Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 Locarno, le festival du film bat son plein en 2011, vous vous en souvenez peut-\u00eatre le long m\u00e9trage de la genevoise Milagros \u00e0 leur avait re\u00e7u un L\u00e9opard d'or un prix prestigieux pour la jeune metteuse en sc\u00e8ne n\u00e9e en Argentine, 5 ans apr\u00e8s elle revient avec son 2\u00e8me film on ne Idea de Lago un film attendu, peut-\u00eatre un peu trop Alain Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nDans son opus initial apprirent puertas Sevan tendance Milagros ce Mumenthaler parler d\u00e9j\u00e0 de la famille, un th\u00e8me central en Am\u00e9rique du Sud, dans on ne Idea de Lago aussi c'est une photo du P\u00e8re, disparu en 1977 pendant la dictature, qui est le d\u00e9but d'un puzzle o\u00f9 les souvenirs d'enfance r\u00e9apparaissent lentement comme les contours d'une photo qui se d\u00e9veloppe petit \u00e0 petit une photo pas toujours agr\u00e9able au souvenir mais moins douloureuse que le silence Milagros ce monde m\u00eame talent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [89%] :\r\nL'ann\u00e9e 2006 a marqu\u00e9 beaucoup d'Argentins, 30 ans de la dictature et \u00e7a m'a surpris beaucoup et ouverture qu'ils avaient pour parler, il y a pas ce silence o\u00f9 personne ne sait ce qu'il pense, donc du coup, on commence \u00e0 voir que ce que sont vraiment les personnes ou les pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [95%] :\r\nLa lentille de la cam\u00e9ra de Milagros ce Mumenthaler et comme l'oeil fantasque de la petite fille r\u00eaveuse, puis celle plus ac\u00e9r\u00e9e de la femme devenue photographe qui assemble souvenirs et photos comme autant d'indices d'une m\u00e9moire diffuse, difficile \u00e0 saisir la maison familiale des vacances dans le sud de l'Argentine, les jeux d'enfants dans la for\u00eat et les r\u00eaves surr\u00e9alistes se superposent dans des couleurs surann\u00e9es, les images sont belles et permettent un va-et-vient subtiles dans le temps, un jeu enivrant avec le souvenir, \u00e0 l'aube de la naissance de son 1er enfant mais on cherche pour finir en vain l'Histoire cach\u00e9e derri\u00e8re cette qu\u00eate de m\u00e9moire la chronique familiale douce-am\u00e8re s'\u00e9tiole sans passionner et malgr\u00e9 l'attente d'un public avide qui prend d'assaut les projections Milagros ce Mumenthaler rate le rendez- vous qu'elle avait avec le regard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [75%] :\r\n\u00e7a \u00e7a d'o\u00f9, oui, c'est comme une pelle pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nPalmar\u00e8s du festival sera annonc\u00e9 demain soir sur nos ondes ou sur notre site Internet rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA7F9BC9-0ADC-49D5-A7FA-D4FE36166FE4", "internalArchiveId": "BA7F9BC9-0ADC-49D5-A7FA-D4FE36166FE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "5 X NON (5/5): Steward Brand", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Cinq figures pop qui ont fait l'histoire de la contestation de 1915 \u00e0 2015. Par David Brun-Lambert.\r\nR\u00e9volt\u00e9s, insoumis, rebelles ou lanceurs d'alerte: des personnages c\u00e9l\u00e8bres qui, pour avoir oppos\u00e9 un \"non\" constructif \u00e0 leur temps, ont boulevers\u00e9 leur \u00e9poque et construit la n\u00f4tre. \r\nEn une s\u00e9rie de 5 \u00e9pisodes, \"5 X NON\" fait d\u00e9couvrir l'histoire de ces rebelles magnifiques et positifs qui ont fait rimer \"r\u00e9volte\" et \"vie\": Tristan Tzara & le mouvement Dada; Marlon Brando et L'Equip\u00e9e Sauvage; Bob Dylan et le Greenwich Beat; Jean-Michel Basquiat dissimul\u00e9 sous la po\u00e9sie du graffeur-po\u00e8te SAMO et Steward Brand, hippie et proph\u00e8te de l'\u00e8re num\u00e9rique.", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7836370", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["5 X NON (5/5): Steward Brand / MAT_2016-08-12T07:32:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Cinq figures pop qui ont fait l'histoire de la contestation de 1915 \u00e0 2015. Par David Brun-Lambert.\n\nR\u00e9volt\u00e9s, insoumis, rebelles ou lanceurs d'alerte: des personnages c\u00e9l\u00e8bres qui, pour avoir oppos\u00e9 un \"non\" constructif \u00e0 leur temps, ont boulevers\u00e9 leur \u00e9poque et construit la n\u00f4tre. \n\nEn une s\u00e9rie de 5 \u00e9pisodes, \"5 X NON\" fait d\u00e9couvrir l'histoire de ces rebelles magnifiques et positifs qui ont fait rimer \"r\u00e9volte\" et \"vie\": Tristan Tzara & le mouvement Dada; Marlon Brando et L'Equip\u00e9e Sauvage; Bob Dylan et le Greenwich Beat; Jean-Michel Basquiat dissimul\u00e9 sous la po\u00e9sie du graffeur-po\u00e8te SAMO et Steward Brand, hippie et proph\u00e8te de l'\u00e8re num\u00e9rique."], "variantIds": ["ece-7836370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T05:19:26Z", "webPublicationDate": "2016-08-12T08:55:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4363229E-D93E-45CE-A37E-330C29EE8828", "internalArchiveId": "4363229E-D93E-45CE-A37E-330C29EE8828", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lire pour quoi faire?", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pahlisch, Colin\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait les livres \"utiles\", ceux qui nous informent, nous \u00e9duquent, nous cultivent. De l'autre les livres qui n'auraient d'autre mission que celle de nous changer les id\u00e9es: romans de gare, science fiction... Et si cette hi\u00e9rarchie ne tenait pas? \r\nPour Paul Ricoeur, peu importe le genre de l'ouvrage pourvu qu'on s'y colle. Et si rentrer dans un livre c'\u00e9tait s'inventer soi ?\r\nInvit\u00e9: Colin Pahlisch\r\n\r\n* * D'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait les livres \"utiles\", ceux qui nous informent, nous \u00e9duquent, nous cultivent. De l'autre les livres qui n'auraient d'autre mission que celle de nous changer les id\u00e9es: romans de gare, science fiction... Et si cette hi\u00e9rarchie ne tenait pas? Pour Paul Ricoeur, peu importe le genre de l'ouvrage pourvu qu'on s'y colle. Et si rentrer dans un livre c'\u00e9tait s'inventer soi ?Invit\u00e9: Colin Pahlisch", "durationSec": 1558, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878430", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869789.image", "alternativeTitle": ["Philo in vivo du 12.08.2016", "Lire pour quoi faire? / PIV_2016-08-12T11:04:15_philo-in-vivo", "Philo in vivo du 12.08.2016", "Lire pour quoi faire? / PIV_2016-08-12T11:04:15_philo-in-vivo"], "alternativeSummary": ["D'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait les livres \"utiles\", ceux qui nous informent, nous \u00e9duquent, nous cultivent. De l'autre les livres qui n'auraient d'autre mission que celle de nous changer les id\u00e9es: romans de gare, science fiction... Et si cette hi\u00e9rarchie ne tenait pas? \n\nPour Paul Ricoeur, peu importe le genre de l'ouvrage pourvu qu'on s'y colle. Et si rentrer dans un livre c'\u00e9tait s'inventer soi ?\n\nInvit\u00e9: Colin Pahlisch", "D'un c\u00f4t\u00e9, il y aurait les livres \"utiles\", ceux qui nous informent, nous \u00e9duquent, nous cultivent. De l'autre les livres qui n'auraient d'autre mission que celle de nous changer les id\u00e9es: romans de gare, science fiction... Et si cette hi\u00e9rarchie ne tenait pas? \n\nPour Paul Ricoeur, peu importe le genre de l'ouvrage pourvu qu'on s'y colle. Et si rentrer dans un livre c'\u00e9tait s'inventer soi ?\n\nInvit\u00e9: Colin Pahlisch"], "variantIds": ["ece-7878431", "ece-7878430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T10:07:54Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [76%] :\r\nR\u00e9cit litt\u00e9raire, histoire de vie loin de s'exclure ce complexe en d\u00e9pit ou \u00e0 la faveur de leurs contraintes donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [90%] :\r\nPhilo in vivo Anne-Laure Gannac bonjour \u00e0 tous l'\u00e9t\u00e9 lire enfin profiter de ce temps qui semble s'\u00e9tirer sous le poids de la chaleur pour rattraper enfin son temps de lecture son retard de lecture, mais que lire un polar, par exemple, allez pourquoi pas le S\u00e9bastien Meyer, par exemple, puisque tout le monde en parle puisque c'est un Vaudois de 22 ans, un ph\u00e9nom\u00e8ne du temps ou bien les essais de montagne dont les 3 volumes prennent la poussi\u00e8re sur les \u00e9tag\u00e8res, depuis quelques ann\u00e9es un sympathique livreur pour s'\u00e9vader ou un monument pour se cultiver et si un philosophe vous aider \u00e0 r\u00e9soudre ce casse- t\u00eate en vous annon\u00e7ant qu'au fond, peu importe le flacon pourvu qu'on ait l'ivresse du r\u00e9cit, un philosophe oui et pas des moindres, puisqu'il s'agit de Paul Ricoeur bonjour Colin Pahlisch bonjour, alors avant de pr\u00e9senter ce philosophe, je vous pr\u00e9sente, vous \u00eates cadre, quel est votre \u00e2ge Colin 29 29 ans, vous \u00eates le plus \u00e2g\u00e9, donc je ne sais invit\u00e9 alors, vous \u00eates charg\u00e9 de cours en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 populaire de Lausanne, depuis 2011 assistant doctorant en litt\u00e9rature contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne notamment co- auteur d'une \u00e9tude sur Alain Damasio intitul\u00e9 \u00e0 la crois\u00e9e des souffles aux \u00e9ditions Archipel et c'est alors pr\u00e9sentez -nous Paul Ricoeur, qui est -il, il n'est, en 1913. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\n913 \u00e0 Valence exactement oui et c'est quelqu'un qui va \u00eatre marqu\u00e9 assez assez rapidement par le par le deuil puisque son son, sa maman d\u00e9c\u00e8de lorsqu'il a 6 mois, il ne serait ni qui s'appelle Alice, sa maman d\u00e9c\u00e8de lorsqu'il a 6 mois lorsque son p\u00e8re est tu\u00e9 \u00e0 la bataille de la Marne en 1915 comme le p\u00e8re de Camus d'ailleurs parent\u00e9 litt\u00e9raire et donc il sera nomm\u00e9 pupille de la nation Isra\u00ebl par ses grands- parents paternels et sa tante \u00e0 Rennes, donc ils sont ils se d\u00e9place avec sa tante \u00e0 Rennes et cette ar\u00e8ne justement qu'il va trouver ce qui va, qui va aboutir cette passion pour la lecture, il va entamer ses \u00e9tudes de philosophie peut-\u00eatre une passion pour la lecture qui visent \u00e0 combler ce cette absence de sens de sa de sa naissance \u00e0 la fin de phrase de Sartre aussi utile tout, on n'a pas la chance de devenir datant de na\u00eetre orphelins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [84%] :\r\nIl trouve ses pairs dans les livres d'abord le t\u00e9l\u00e9phone, mais ses premiers perd ensuite Yvan rencontrer au cours de ses \u00e9tudes, il va avoir des rencontres importantes, essentielles pour lui hein, notamment je pense \u00e0 Roland d'albanaise, je le cite, dans un entretien qu'il avait donn\u00e9, Paul Ricoeur, j'ai eu la chance d'avoir un ma\u00eetre de philosophie absolument exceptionnel Rolande albanaise \u00e0 qui j'ai rendu hommage voil\u00e0 r\u00e9cemment, c'est un homme s\u00e9v\u00e8re dans son enseignement exigeant toujours des concepts bien form\u00e9s, je lui dois un pr\u00e9cepte que j'esp\u00e8re ne pas avoir trahi Ricoeur quand vous rencontrez une difficult\u00e9 de la contourner pas mais aborder de front l'obstacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [86%] :\r\nOui, oui, c'est vraiment une situation tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce \u00e7a aussi polaris\u00e9e le le la cette intention au cet cet effort que les fera toujours pour penser non seulement pour penser \u00e0 travers la philosophie penser l'existence il y a vraiment un effort, une sorte de ConnectU comme \u00e7a philosophique que Ricoeur met en oeuvre dans son dans son travail et qui aboutira dans dans le cette perspective de l'herm\u00e9neutique d\u00e9veloppera plus plus tard, pardon, \u00e0 la volont\u00e9 de con, ce qu'il appellera sa manie conciliatrice c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 de de faire dialoguer toutes les sciences humaines, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la philosophie, la psychanalyse, la sociologie,etc. d'enseignants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [86%] :\r\nSapologie andrologie tous les tous les champs sont r\u00e9unis avec lui, \u00e7a nous fait penser tiens \u00e0 Edgar Morin aussi Wilkinson Bocconi bref donc, \u00e9tudes brillantes, revenons un petit peu en arri\u00e8re, \u00e9tudes brillantes, il est pris entre une foi protestante tr\u00e8s forte hein ne de fait de de son \u00e9ducation, c'est important, voil\u00e0 et son int\u00e9r\u00eat pour la philosophie, donc, pour la raison critique, on pourrait voir l\u00e0 une opposition et en fait chez lui, c'est plut\u00f4t une une tension cr\u00e9atrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nUne tension vive absolument oui \u00e0 ce qu'on peut, ce qu'on peut dire, c'est qu'effectivement cette, cette volont\u00e9 de r\u00e9conciliation qui va garder tout au long de de son oeuvre vient tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de cette tension entre la foi et la raison qui marque ses premi\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9tudes et qui va, en fait, non seulement le pousser \u00e0 \u00e9laborer une oeuvre, une oeuvre complexe n'est pas assez dense \u00e0 certaines fois mais qui va aussi le le le pousser personnellement le pour le pousser en tant qu'individu dans la vie dans cet effort d'exister qu'on qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure et qui \u00e9voque certains de ses biographes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [85%] :\r\nMais en tout cas, il n'aime pas du tout qu'on l'appelle philosophe protestant et je suis protestant et philosophe tout un philosophe et protestants se sont de de chants distincts motivation religieuse peut-\u00eatre dans ses \u00e9crits, mais une structure philosophique de l'argument politique alors avant, sont un petit peu dans le temps, agr\u00e9gation en 1935 une ann\u00e9e tr\u00e8s rude aussi parce que c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 il perd sa soeur Alice atteint de tuberculose, c'est une tr\u00e8s grande assurance un pour lui oui, dira qu'il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9, un peu par le sceau de la la culpabilit\u00e9 avec cette mort- l\u00e0 comme s'il avait pris toute la place qu'elle n'avait pas eu de de d'espace, elle pour, pour, pour, pour grandir, on retrouvera cette notion au cours de son travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [83%] :\r\nCette id\u00e9e de du du que le que par le fait que l'esp\u00e9rance de vie finalement enseigne tout autant que peuvent enseigner les livres effectivement cette c'est sa vie sera marqu\u00e9e par plusieurs plusieurs d\u00e9c\u00e8s, d'abord, on est dans l'\u00e9voquer le d\u00e9c\u00e8s de ses parents, celui de sa soeur en 1908 36 et perdra \u00e9galement son fils dans une un \u00e9v\u00e9nement tragique et cette mais on retrouve \u00e0 travers sa cette question de l'effort, cette question de toujours aller plus loin, section de jours effectivement vous le citiez affronter le probl\u00e8me qui soit, pour le plus de victoires pour le devis mais il y a peu de diff\u00e9rences finalement pourrait que, entre la vie et la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [87%] :\r\nAffronter jusqu'\u00e0 l'engagement politique, il y a un engagement de de Paul Ricoeur, comment est -ce que vous pouvez nous nous d\u00e9crire ce cet engagement, il na\u00eet au sein des des chr\u00e9tiens r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [82%] :\r\nExactement oui en 2, c'\u00e9tait pendant les ann\u00e9es pendant les ann\u00e9es les ann\u00e9es 40 ans il est pendant les ann\u00e9es 40, pardon, il y a lieu d'un \u00e9pisode aussi int\u00e9ressant sur lequel je pense qu'il faut revenir, c'est son c'est le fait qu'ils soient faits prisonniers tout \u00e0 fait pendant la guerre et, pendant ce dans son camp, prisonniers bien ici pas importe quoi il traduit ou \u00e7a et il donne des cours toujours cette cette vocation de p\u00e9dagogue ce tag vocation de passeurs, on va retrouver beaucoup chez les coeurs donc toujours ce travail acharn\u00e9 en faveur du en faveur du savoir et qui est aussi \u00e0 l'engagement en faveur de l'autre, hein, c'est le savoir, vient de cette volont\u00e9, pardon conciliatrice on le disait au d\u00e9but, mais aussi de de compr\u00e9hension d'appr\u00e9hension de l'alt\u00e9rit\u00e9, non pas dans l'id\u00e9e de de d'enfermer cette alt\u00e9rit\u00e9 dans une des pr\u00e9con\u00e7ue mais au contraire d'essayer de le comprendre, de comprendre l'autre comme comme radicalement autre pourrait en prend pour hanter les les termes de L\u00e9vinas, savait qu'il collabore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [84%] :\r\nBeaucoup d'Emmanuel L\u00e9vinas, oui, donc il va oui, avoir cet cet engagement alors et en m\u00eame temps c'est un grand pacifiste, le grand pacifiste, \u00e9videmment, on peut le comprendre, que ce soit li\u00e9 \u00e0 son histoire, \u00e0 la mort de son p\u00e8re, non, il a, il va rester tout le monde en ce pacifisme absolument enti\u00e8rement non non violent, avait quand m\u00eame des des h\u00e9sitations il y a ce texte et violence o\u00f9 il fait pas un peu d'une h\u00e9sitation jusqu'\u00e0 la d\u00e9claration de guerre et il enseigne la philosophie au lyc\u00e9e \u00e0 Colmar puis \u00e0 Lorient, tout en apprenant l'allemand absolument, vous le disiez pour lire ou Cerler vraiment dans le texte d'Heidegger, donc la captivit\u00e9 et apr\u00e8s la captivit\u00e9, donc l\u00e0 il y a la p\u00e9riode de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [86%] :\r\nDe Strasbourg 2 Strasbourg absolument, il est nomm\u00e9, en fait, en 1948 suite \u00e0 la publication d'un livre, soyez esp\u00e8re s'en 1947 avec l'un de ses co- d\u00e9tenus qui s'appelle la philosophie de l'existence de esp\u00e8ce et en fait cette vogue de l'existentialisme aussi en train de se lancer en France lui vaut sans doute d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 la chaire de de philosophie de Strasbourg suite \u00e0 Jean Hyppolite je c'est pas n'importe qui : c'est l'un des introductions de Hegel en France, c'\u00e9tait aussi la l'un des grands ma\u00eetres de Michel Foucault, donc on a toute une toute une sorte de d'archipel comme \u00e7a de de r\u00e9f\u00e9rence et de de connivence qui se cr\u00e9e aussi dans les ann\u00e9es en 13 ann\u00e9es \u00e0 la fin des ann\u00e9es les des ann\u00e9es 40 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 60 milieu intellectuel vraiment effervescent en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [75%] :\r\nOui, il y avait \u00e0 la Sorbonne, il y a la Sorbonne, il y a la Sorbonne la Sorbonne ann\u00e9e d'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, jusqu'\u00e0 ce que, jusqu'\u00e0 ce que pour avancer de du coup un petit peu a jusqu'\u00e0 ce que, en 1964 il soit nomm\u00e9 admire Nanterre qui est une toute petite nuance naissante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [71%] :\r\nOui, a juste de d'ouvrir en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [87%] :\r\nAbsolument, oui, et l\u00e0 il y a un \u00e9pisode peut-\u00eatre sur lequel on peut revenir aussi qui est l'\u00e9pisode de Mai 68 un en tenant t\u00eate qui a toujours \u00e9t\u00e9 polaris\u00e9 sur la contestation dans sur le le la vertu vivante et r\u00e9volutionnaire du du savoir, et en particulier en philosophie et pendant l'une des occupations d'un auditoire un \u00e9tudiant renverse une poubelle sur la t\u00eate de Paul Ricoeur, qui \u00e9tait donc recteur l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [83%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9, il faut dire que c'\u00e9tait tr\u00e8s violent, oui, mais \u00e7a mais 68 n'a pas vraiment surpris, Paul Ricoeur, et puis il avait m\u00eame pr\u00e9dit un face au centralisme en place dans dans le syst\u00e8me universitaire, il a \u00e9t\u00e9 vraiment du c\u00f4t\u00e9 de Cohn-Bendit est un leader absolu du mouvement, mais voil\u00e0, \u00e7a n'emp\u00eachera pas quand m\u00eame puisqu'il est devenu impossible, voil\u00e0 le doyen de l'universit\u00e9 puis voil\u00e0 le recteur d'\u00eatre attaqu\u00e9s physiquement et attaque violente poubelle sur la t\u00eate les images. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [86%] :\r\nIl y a une photo, effectivement, on voit ce que nous sommes pour Paul Ricoeur qui de louer ses poubelles sur la t\u00eate et ce qui est ce qui est int\u00e9ressant c'est que 20 ans plus tard, l'\u00e9tudiant qui lui a renvers\u00e9 cette poubelle sur la t\u00eate, viendra s'excuser aupr\u00e8s de vous, cantons, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est moi mon dans les ann\u00e9es \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, voil\u00e0, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9, maintenant je r\u00e9alise mon erreur, 20 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [88%] :\r\nEt alors, sans son aval, les forces de l'ordre interviennent sans l'aval de, de, de Paul Ricoeur interviennent dans l'universit\u00e9 il y a une tr\u00e8s grande violence sur le Campus bref Ricoeur d\u00e9missionne un peu trahi quand m\u00eame la d\u00e9missionne et part aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [83%] :\r\nAlors, et pas aux \u00c9tats-Unis aussi, parce que il a, il a, il est, il est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, on pr\u00e9f\u00e8re Michel Foucault \u00e0 la nomination, Coll\u00e8ge de France, \u00e0 sa propre candidature, et donc effectivement dit voil\u00e0, il faut changer, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [65%] :\r\nJe j'c'est pas un exil c'est c'est un choix bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [85%] :\r\nEt continuera d'ailleurs de nouveau cette question du cette question de pas sur cette question de transmission p\u00e9dagogique \u00e0 donner des cours \u00e0 Nanterre, tout en \u00e9tant tout enseignant Amnesty Chicago et donc en d\u00e9couvrant la la philosophie analytique qui qui commencent \u00e0 \u00e0 \u00e0 Fleury, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de l'Atlantique, donc de nouveau cette question de ne pas serein qui que regardez tout au long de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:23) [84%] :\r\nEt sa notori\u00e9t\u00e9, la reconnaissance arriveront surtout \u00e0 son retour en France, alors comment r\u00e9sumer en aller 15 secondes hein voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [81%] :\r\nC'est, c'est c'est pendant cette p\u00e9riode, c'\u00e9tait l'Am\u00e9ricaine que vont c\u00e9l\u00e9brer les textes les plus les plus marquants de 2, Ricoeur Temps et r\u00e9cit dont on parlera tout \u00e0 l'heure soi -m\u00eame comme un autre, entre 1503 ne sont 90 et effectivement la la reconnaissance de Ricoeur viendra tardivement et c'est surtout on il est surtout connu pour la pour la son oeuvre \u00e0 la fois l'oeuvre \u00e0 la fin de sa vie un dans si on on pense \u00e0 ce ce texte de des ann\u00e9es 2000 qui va mourir en 2005 sur la sur la tout tout le Champ qu'on pourrait appeler herm\u00e9neutique Ricoeur appellerait Emmanuel herm\u00e9neutique maintenant le titre n'\u00e9chappe, je crois que c'est la m\u00e9moire, l'histoire l'oubli, c'est \u00e7a la m\u00eame dans le stand qui va vraiment \u00eatre \u00e0 heure en philosophie, si on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a dans les ann\u00e9es 2000 et qui revient sur l'ensemble de son travail,M. sa vocation de p\u00e9dagogue de passeurs de lutteurs et de philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [78%] :\r\nJ'aime ce qui aurait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:40) [90%] :\r\nNous \u00e9coutions de boucle avec un titre de diva, une com\u00e9die de diva une com\u00e9die donc \u00e9num\u00e9rant ici quelques-uns des plus grands \u00e9crivains de l'histoire de la litt\u00e9rature, mais il en manque forc\u00e9ment le groupe pop irlandais oh non dantesque ne pouvait \u00eatre exhaustif, en tout cas ce sont l\u00e0 quelques-uns des auteurs que les \u00e9l\u00e8ves sont somm\u00e9s de lire au cours de leur scolarit\u00e9 au cours de leur vie, voir alors pourquoi d'ailleurs Colin Pahlisch \u00e0 quoi bon lire, on va en parler tout de suite, mais d'abord je vous propose d'\u00e9couter cet extrait de Paul Ricoeur qui parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:10) [86%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'intervient Mano sur 2 textes cela comme \u00e9tant le lieu de l'interpr\u00e9tation, donc je ne me conna\u00eet et moi m\u00eame pas directement, mais par le d\u00e9tour de l'interpr\u00e9tation des textes qui sont la trace du travail de penser et de compr\u00e9hension et d'auto- compr\u00e9hension de des g\u00e9nies cr\u00e9ateurs de ces textes, donc si je garde simplement les textes comme le lieu neutre de l'analyse structurale je amput\u00e9 d'abord de leur production et de l'imp\u00f4t, \u00e9ventuellement, de l'intention du producteur mais aussi de la capacit\u00e9 continuel de r\u00e9- interpr\u00e9tation parce que les textes n'existe que si ils sont non seulement compris une fois bien compris de fois lu et relu donc interpr\u00e9ter et et donc recr\u00e9er oui je, je, j'aime tr\u00e8s belle, tr\u00e8s souvent cit\u00e9 cette phrase qui vient d'ailleurs d'un des hommes les p\u00e8res de l'\u00c9glise, si je me trompe, non le texte quand on dit avec ses Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:13) [85%] :\r\nColin Pahlisch en \u00e9couter Paul Ricoeur donc parler de l'extrait oui de cette fonction du du texte, on voit bien que le texte \u00e0 lire, \u00e7a n'est pas qu'une question de divertissement, ni m\u00eame d'instruction, c'est une question identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:25) [88%] :\r\nC'est une question de rapport exactement la la la, l'Inde est l'un des probl\u00e8mes fondamentaux que que se posent, Ricoeur d\u00e8s le d\u00e9but de sa vie, de la question de l'int\u00e9r\u00eat pour la philosophie de la volont\u00e9, c'est finalement qu'est -ce qui me constitue en quoi est -ce que j'ai pu parler d'identit\u00e9 humaine, sachant que l'homme n'est pas r\u00e9ductible \u00e0 sa mati\u00e8re, on n'est pas juste un r\u00e9seau de nerfs de peau de d'organes, on est aussi une substance qu'on pourrait appeler comme \u00e7a c'est dr\u00f4le de son int\u00e9r\u00eat pour le personnalisme chr\u00e9tien et pour le le l'existentialisme chr\u00e9tien aupr\u00e8s de Gabriel Marcel notamment qui a \u00e9t\u00e9 l'un des l'un de ses premiers ma\u00eetres, donc la question fondamentale c'est finalement : qui suis -je, comment est -ce que je constitue mon identit\u00e9 qu'est -ce que je peux dans le monde qui m'est donn\u00e9e \u00e0 affronter et dans cette danse, ce que je peux finalement une dame \u00e0 partir de cette question- l\u00e0, disons il va \u00e9laborer toute une toute une science qu'il va appeler l'herm\u00e9neutique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:08) [58%] :\r\nPendant qu'je voulais Lardin terre pr\u00eat\u00e9 le texte exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [83%] :\r\nEn fait, de la 1\u00e8re de la 1\u00e8re acception du terme herm\u00e9neutique d\u00e9sign\u00e9 de la le, la science de l'interpr\u00e9tation vraie notamment des adaptations biblique am\u00e9ricains auraient d\u00fb donner une ampleur beaucoup plus, beaucoup plus vaste, en disant : finalement c'est, c'est une sorte d'\u00e9coute d'\u00e9coute du texte et de mise en rapport du texte des savoirs contenus dans le texte avec soi -m\u00eame, donc la magnifique et vraiment cette science de l'interpr\u00e9tation au sens large dans la perspective de rigueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [95%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'on se construit en lisant et en m\u00eame temps on construit le livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:40) [79%] :\r\nExactement la les veau, grandit, effectivement, avec ses Lecteurs Angers une une petite citation de ce que r\u00e9currente en pariant ces stations qui est tir\u00e9 du 1er tome de temps et r\u00e9cit donc cette trilogie qui s'\u00e9labore, entre 1908 ans 3000 les 35 est Ricoeur dit c'est en revanche la t\u00e2che de l'herm\u00e9neutique de reconstruire ensemble des op\u00e9rations par lesquelles une oeuvre s'enl\u00e8ve sur le fond, opaque du vivant de l'agir et du souffrir pour \u00eatre par un auteur, un lecteur qui la re\u00e7oit et ainsi changer son agir, donc c'est vraiment une vertu performatif du texte une transformation possible \u00e0 travers la livre du soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:15) [80%] :\r\nEt une version \u00e9thique, on peut \u00eatre meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:18) [83%] :\r\nOn peut s'am\u00e9liorer, d'o\u00f9 le le le titre \u00e0 mon avis tr\u00e8s bien choisi de de de l'\u00e9mission, \u00e0 quoi bon les c'est-\u00e0-dire dans quelle mesure est -ce qu'il est bon pour nous de dire comment s'am\u00e9liorer par la par la lecture et c'est un petit peu cette technique d'am\u00e9lioration sur ce trajet, ce processus que Ricoeur va justement dans 2 tomes tr\u00e8s important d'abord de ces 3 tomes, je dirais de de temps et r\u00e9cit de 2 \u00e9pisodes de son oeuvre, les 3 tomes de temps et si on trouvait entre 3 8 35 et soi -m\u00eame comme un autre, en 1990 alors comment \u00e7a, comment \u00e7a se passe, on peut, on peut se poser la question d'antan RSI Ricoeur a d\u00e9velopp\u00e9 2 notions, il va reprendre 2 notions Aristote, la 1\u00e8re notions ces notions de Muthos de mythe, hein, c'est-\u00e0-dire ce qu'il va traduire par mise en intrigue pourquoi est -ce qu'on se raconte des histoires, pourquoi est -ce que finalement on a on a on \u00e9prouve ce besoin d'\u00e9laborer des histoires bien pourraient, car c'est justement pour faire sens pour mettre ensemble des \u00e9l\u00e9ments disparates de notre vie et que le r\u00e9cit va r\u00e9ussir \u00e0 cristalliser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:11) [80%] :\r\nOui, ce qui est pas anodin peut-\u00eatre pardon de revenir sur la bio, mais chez un homme qui a grandi sans parents mais avec la vie seulement un mot cl\u00e9 livres ont vraiment construit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:20) [82%] :\r\nOui, je pense, tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, il va caract\u00e9riser cette activit\u00e9 de de mythes comme concordance discordante et c'est \u00e0 dire, \u00e7a veut dire qu'effectivement ce qui Concorde le que le r\u00e9cit va faire concorder des \u00e9l\u00e9ments qui sont sinon qui serait sinon d'histoire dans dans la r\u00e9alit\u00e9, donc j'ai vraiment \u00e0 processus de, de, de, de mises ensemble de f\u00e9d\u00e9ration dans le r\u00e9cit de ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments pour pourquoi pour faire sens pour appeler \u00e0 une signification, \u00e7a c'est le 1er le 1er aspect et le 2\u00e8me, aspect, c'est justement la notion de mimer This mais il cess\u00e9 chez Aristote c'est dans dans la politique, c'est la la capacit\u00e9 de repr\u00e9senter le r\u00e9el que justement convoque l'affection que convoque l'art en g\u00e9n\u00e9ral la repr\u00e9sente le r\u00e9el apr\u00e8s 4 est -ce que c'est bien ce que c'est pas bien de repr\u00e9senter l'\u00e7a je Aristote, voil\u00e0 c'est le propre de l'art, c'est de repr\u00e9senter et les querelles, il va trouver \u00e0 ce terme une vertu beaucoup plus active en disant mais finalement la musique c'est pas juste une un acte passif, c'est vraiment un acte actif et c'est un, c'est un peu une lapalissade de dire : c'est un acte actif, mais c'\u00e9tait une une une vertu prospective qui nous permet justement de mettre en forme le monde pour nous et de nous mettre en forme nous-m\u00eames \u00e0 travers le r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:26) [91%] :\r\n\u00e7a marche dans les 2 sens va mais alors est -ce que toute lecture se valent de ce point de vue entre fiction et essais entre un polar et une oeuvre philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:36) [83%] :\r\nAlors ce qui ce qui ce qui est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour, dans le cas Ricoeur, c'est qu'effectivement c'est, c'est plut\u00f4t l'\u00e9coute du texte qui prime les c\u00f4tes du Texas vis-\u00e0-vis de soi -m\u00eame qui prime plut\u00f4t que le texte en tant que telle n'y a pas de de hi\u00e9rarchie, la litt\u00e9rature si on veut pour et que, on peut tout \u00e0 tout aussi attentifs \u00e0 un roman policier romande, S\u00e9bastien par exemple et \u00e0 prendre tout autant sur nous-m\u00eames et construire quelque chose avec un roman policier qui a Proust avec Roland Barthe on parle de c'est une d\u00e9mission qui est consacr\u00e9 \u00e0 Roland Barth\u00e8s, donc, l'int\u00e9r\u00eat est vraiment dans la relation dans le rapport SS, rapport qui nous permet de proc\u00e9der \u00e0 ce que Ricoeur appelle une refile duration cette le 3\u00e8me, stade de la mi- mai This indistincte roi Stadler, mais une c'est reconna\u00eetre se familiariser avec le texte, la nemesis de c'est la m\u00e9diation, qui effectue le texte, la configuration du texte de l'intrigue dans le rapport \u00e0 soi et la nemesis 3 ce qui est plus int\u00e9ressant, c'est justement en quoi est -ce que cette en quoi est -ce que le texte nous transforme, c'est un processus qui d\u00e9crit justement dans dans dans les r\u00e9cits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:31) [86%] :\r\nMais ce qu'il n'y a pas un pi\u00e8ge comme \u00e7a, \u00e0 croire \u00e0 tout attendre attente attendre des livres donc et \u00e0 se r\u00e9fugier finalement dans dans la fiction dans voil\u00e0 dans cette lecture vous dites actives et malgr\u00e9 tout, qu'on est dans une posture passive, plut\u00f4t que d'\u00eatre dans l'action dans dans la cit\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:48) [85%] :\r\nAbsolument, en fait on est on est on est toujours en tension et que on a toujours cette manie des conciliations qui poursuit aussi dans dans ton RSI en le le lecteur n'est jamais tranquille, c'est pas parce qu'on l'y aller pointer \u00e0 bosser dans toutes les solutions sont de toutes les solutions sont donc S\u00e9bastien Bayer pour oser un parall\u00e8le un peu audacieux mais mais il y a constamment \u00e0 l'id\u00e9e que on s'interroge, mais que l'interrogation n'est jamais termin\u00e9 un inach\u00e8vement fondamental de la connaissance hier ce qui va aussi expliquer la la la profusion de son de son donc le lecteur est toujours mis en tension par le texte et c'est cette capacit\u00e9 d'\u00e9coute, c'\u00e9tait fort d'exister, on l'\u00e9voquait au d\u00e9but qu'il va s'agir de convoquer \u00e0 chaque fois, chaque nouvelle lecture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:25) [91%] :\r\nDonc la lecture un pouvoir puissant, on le voit, et en m\u00eame temps je cite Ricoeur la lecture ne peut rien contre la barbarie, il y a toujours une limite a malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:34) [94%] :\r\nAbsolument, il y a, il y a un effort qu'on peut faire et c'est la lecture ne dispense pas de l'action politique, on l'\u00e9voquait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:41) [90%] :\r\nQu'il a lui- m\u00eame port\u00e9 tout au long de de sa vie qu'est -ce que vous conseilleriez -vous de de lire, de Paul Ricard parce qu'il est compliqu\u00e9, tout de m\u00eame hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:48) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, je pense qu'on peut, je pense tout de m\u00eame qu'on peut commencer peut-\u00eatre par la m\u00e9taphore vive la m\u00e9taphore, c'est un texte qui, qui date de 1975 et dans lequel Ricoeur explique que lorsque plonge un petit peu dans cette th\u00e9orie de la lecture et dit : voil\u00e0, il y a des ce qu'il appelle des v\u00e9rit\u00e9s m\u00e9taphorique, c'est ce que la mani\u00e8re dont l'une des mani\u00e8res dont fonctionne le texte, c'est aussi de mettre en relation des \u00e9l\u00e9ments, on le disait disparates pour en faire quelque chose pour en faire du sens il y a, c'est que la m\u00e9taphore consiste \u00e0 associer une image \u00e0 terme en particulier et que cet dans cette association peut de pardon peut resurgir peut jaillir une signification particuli\u00e8re et c'est un peut-\u00eatre l'un des premiers textes qu'on peut, qu'on pourra lire de de si longtemps est rest\u00e9 le 1er le 1er tome est assez est assez explicite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:33) [88%] :\r\nOn n'a pas expliqu\u00e9 la notion d'identit\u00e9 narrative qui est central. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:38) [85%] :\r\nLa est central et que que Ricoeur d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la fin, surtout du tome 3 de, de, de temps et ainsi qu'il va red\u00e9ployer dans soi -m\u00eame comme un autre et qui en fait justement exprime cette cette tension de l'identit\u00e9 \u00e0 se construire cet appel, pardon, de l'identit\u00e9 \u00e0 se construire dans une tension constante avec le texte, donc l'identit\u00e9 n'arrive pas quelque chose qui est qui est donn\u00e9 d'embl\u00e9e, mais c'est une chose qui se travaille, travail du texte une technologie du texte que qu'il s'agit pour Lecteurs \u00e0 chaque fois de de convoquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:05) [84%] :\r\nLison relisons plongeon dans le r\u00e9cit d'autre vie que la n\u00f4tre, car elle nous raconte aussi notre vie, voil\u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:12) [91%] :\r\nPaul Ricoeur, nous souffle merci beaucoup Colin Pahlisch de lui avoir rendu cet hommage Beyrouth avoue sur les chemins de la pens\u00e9e litt\u00e9raire merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Koller, qui \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9alisation aujourd'hui Nathalie Chevron Berry qui \u00e9tait \u00e0 la programmation musicale, la voix de Paul Ricoeur, que vous avez entendu nous venait d'entretien donn\u00e9 par le philosophe en 93 \u00e0 Katarina von Bullow pour avoir une une s\u00e9rie d'\u00e9missions de France Culture et si vous souhaitez prolonger cette rencontre avec Paul Ricoeur, lisez -le, n'h\u00e9sitez pas aussi \u00e0 d\u00e9couvrir le Ricoeur qui fait un magnifique travail d'entretien de la m\u00e9moire du du philosophe, je me suis d'ailleurs largement inspir\u00e9 de la biographie qu'on peut lire sur ce site font Point FR r\u00e9dig\u00e9 par Fran\u00e7ois De Cecco Olivier Abel, merci \u00e0 vous, chers auditeurs de votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:55) [93%] :\r\nAttention \u00e0 la 1\u00e8re en attendant de vous retrouver bien vite, je vous souhaite de vous inventer une tr\u00e8s belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:55) [81%] :\r\nIls vivent au 11 heures 11 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "id": "D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "name": "Philo in vivo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14577EF1-051C-428E-9BFF-2D37EBD4DA50", "internalArchiveId": "14577EF1-051C-428E-9BFF-2D37EBD4DA50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malcolm X - Spike Lee - 1992 (R)", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Dans ce film sorti en 1992, Spike Lee montre les multiples facettes de cet homme girouette dont l'image, aux yeux du public s'est b\u00e2tie \u00e0 coup de malentendus, entretenus et d\u00e9form\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\nMalcolm X a fait peur non seulement aux Blancs, mais aussi \u00e0 pas mal de Noirs de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er juin 2014.\r\n\r\n* Infotrafic: 16:58:37-16:59:37 / * Dans ce film sorti en 1992, Spike Lee montre les multiples facettes de cet homme girouette dont l'image, aux yeux du public s'est b\u00e2tie \u00e0 coup de malentendus, entretenus et d\u00e9form\u00e9s par les m\u00e9dias.\r\nMalcolm X a fait peur non seulement aux Blancs, mais aussi \u00e0 pas mal de Noirs de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er juin 2014.", "durationSec": 3328, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878436", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 12.08.2016", "Malcolm X / TVL_2016-08-12T16:04:15_travelling", "Travelling du 12.08.2016", "Malcolm X / TVL_2016-08-12T16:04:15_travelling"], "alternativeSummary": ["Dans ce film sorti en 1992, Spike Lee montre les multiples facettes de cet homme girouette dont l\u2019image, aux yeux du public s\u2019est b\u00e2tie \u00e0 coup de malentendus, entretenus et d\u00e9form\u00e9s par les m\u00e9dias.\n\nMalcolm X a fait peur non seulement aux Blancs, mais aussi \u00e0 pas mal de Noirs de sa g\u00e9n\u00e9ration.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er juin 2014.", "Dans ce film sorti en 1992, Spike Lee montre les multiples facettes de cet homme girouette dont l\u2019image, aux yeux du public s\u2019est b\u00e2tie \u00e0 coup de malentendus, entretenus et d\u00e9form\u00e9s par les m\u00e9dias.\n\nMalcolm X a fait peur non seulement aux Blancs, mais aussi \u00e0 pas mal de Noirs de sa g\u00e9n\u00e9ration.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 1er juin 2014."], "variantIds": ["ece-7878437", "ece-7878436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:19Z", "webPublicationDate": "2016-08-12T15:12:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68A4761D-F692-4157-B88D-D9FD325825C0", "internalArchiveId": "68A4761D-F692-4157-B88D-D9FD325825C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Rencontre avec Junior Tshaka, au programme du BeRock festival de Saint-Aubin, samedi 13 ao\u00fbt 2016.\r\n- Interview de Lo\u00efc Desplanques pour la sortie de son album \"Chansons int\u00e9ressantes\".\r\n- La chronique de Jean-Marc Baehler.\r\n\r\n* * Au programme:\r\n- Rencontre avec Junior Tshaka, au programme du BeRock festival de Saint-Aubin, samedi 13 ao\u00fbt 2016.\r\n- Interview de Lo\u00efc Desplanques pour la sortie de son album \"Chansons int\u00e9ressantes\".\r\n- La chronique de Jean-Marc Baehler.", "durationSec": 3367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878439", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 12.08.2016", "Paradiso / RAP_2016-08-12T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 12.08.2016", "Paradiso / RAP_2016-08-12T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Rencontre avec Junior Tshaka, au programme du BeRock festival de Saint-Aubin, samedi 13 ao\u00fbt 2016.\n- Interview de Lo\u00efc Desplanques pour la sortie de son album \"Chansons int\u00e9ressantes\".\n- La chronique de Jean-Marc Baehler.", "Au programme:\n\n- Rencontre avec Junior Tshaka, au programme du BeRock festival de Saint-Aubin, samedi 13 ao\u00fbt 2016.\n- Interview de Lo\u00efc Desplanques pour la sortie de son album \"Chansons int\u00e9ressantes\".\n- La chronique de Jean-Marc Baehler."], "variantIds": ["ece-7878440", "ece-7878439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:53Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [74%] :\r\nDavid. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:00:11) [77%] :\r\n\u00c9ric Grosjean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [78%] :\r\nEn 1971 avait \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 cela ne savait faire un tube de leur boulot quand fusionnent, un titre repris aujourd'hui pas aller pour la pendant les finales de Get Down, cette nouvelle s\u00e9rie sur la naissance du Hip-Hop dans le New York des ann\u00e9es 70 une reprise avec laquelle nous vous accueillons dans ce Paradiso, nous vous ferons le sommaire dans 5 minutes Yann Baudis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [79%] :\r\nEt point vue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [50%] :\r\nLes bons mots et la pluie pour moi et moi signe de places de comme cin\u00e9ma. \r\nIl quand m\u00eame toutefois que nous et \u00e7a, c'est une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [65%] :\r\nDans les bonnes interviews parle \u00e0 partir de vendredi ce que les jeunes, a estim\u00e9 \u00e0 Obama les intestins pointe \u00e0 diriger, si l'on sait que c'est dans la Malaisie stress\u00e9 mais l\u00e0 oui que Flammarion oui la la, il y a une fonction \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:01) [63%] :\r\nPour porter beaucoup qu'\u00e0 si et l\u00e0 maintenant pour essayer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [64%] :\r\nPerdre, donc c'\u00e9tait un peu pour se placer apporter au paquet permet beaucoup de qui donc pas d'en prime. \r\nIl a donc l'heure de questions, il y avait pas de savoir si c'est \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [52%] :\r\nSurtout les pour \u00e9lire c'est-\u00e0-dire est moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire au d\u00e9but, c'est pourquoi, donc, et donc \u00e0 l'heure, et donc pour \u00e7a, elle est \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [99%] :\r\nPoint. \r\nJean point il est r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 lever le terrible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [80%] :\r\nBon, lorsqu'on ne fusionne la version lionne Bridji ce qu'on avait re\u00e7u ce Paradiso l'an dernier au Montreux Jazz Festival, ce soir, h\u00e9 bien il sera question de chanson grecque avec Ang\u00e9lique Ionatos s'de chansons l\u00e9g\u00e8res et plut\u00f4t rigolote avec Lo\u00efc Desplanques et puis de reggae avec Junior Tshaka. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [57%] :\r\nLes points Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [87%] :\r\nJunior Tshaka, un artiste neuch\u00e2telois confie depuis ses d\u00e9buts avec AK mais \u00e7a, c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 depuis la sortie une demi- douzaine de disques en solo, il a tourn\u00e9 dans des dizaines de pays, il sillonne les festivals cet \u00e9t\u00e9 que le r\u00e9pertoire de son dernier album 360 et il sera pr\u00e9cis\u00e9ment au Bairro qui festival de Saint-Aubin, demain samedi 13 ao\u00fbt \u00e0 22 heures 30, 360 on album sur lequel nous revenons avec Junior Tshaka dans quelques instants, de tant de nous mettre dans l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [63%] :\r\nEt donc pas, on doit \u00eatre \u00e9lu parce qu'on n'avait pas d'activit\u00e9 pas longtemps esp\u00e9r\u00e9 qui vivent al\u00e9atoire mais 43, l'\u00c9tat se passer partout en se qui passe, personne, point de papa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [65%] :\r\nIl nettoyait s\u00fbrement \u00e7a, si on ne trouve attention s'accroche en France, on va pas, \u00e7a n'est pas employ\u00e9 simplement au sort donc de remettre le pays dans notre poule pondeuse d'or rivalit\u00e9 face \u00e0 ce que le syst\u00e8me propose perturber le bon et comme un rebelle sans pour activer son pas souvent d'\u00e0 ceux qui s'opposent les motiv\u00e9s et pr\u00eats \u00e0 multiplier la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:53) [61%] :\r\nComptoir de plus pas de types et on avait ouvert \u00e9quipe adh\u00e9rent \u00e0 de pour toi le percevoir l'\u00e9tat d'Afrique qui passe personne poids du parti au pouvoir et le par, l'\u00e9tat du terrain, le comptable b\u00e9n\u00e9vole d\u00e9j\u00e0 bonsoir la baisse avait pas de point de de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [61%] :\r\nR\u00eave pour qu'ils puissent r\u00e9aliser des graines, certaines semaines rentable on r\u00eave comme de le r\u00e9aliser son mais donc les chances de pauvret\u00e9 pas participer par toutes ces promesses et s\u00e9curis\u00e9 par surprendre les destins qui s'\u00e9crit d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 garder trop de sa vie, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 ma question est : notre v\u00e9hicule test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [65%] :\r\nAntoine le PS dans l'ouverture d'un attribuer 3 \u00e9quipes ind\u00e9pendantes de m\u00e9tal, Antoine, le PS pas des pas des films qui passent ou pourquoi -il parti Antoine et le PS, par les parlementaires du d\u00e9partement d'absorber et puis pas d'\u00e9tat m\u00e9taphysique Antoine per\u00e7oivent pas de pub pour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [68%] :\r\nQui est stable, cet \u00e9t\u00e9, en connaissance de cause, il y a ce qu'il y a crise il y a 5 cause lucratif, c'est un r\u00f4le \u00e9vident Loverdos, r\u00e9partition, ce qui devient en virtuose, le savoir et il a promis les de bien des de permettant de g\u00e9rer et comprendre ceux qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:23) [66%] :\r\nCette rampe, le tabac est -il Nabila quel savoir \u00e9pinards dorment peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [79%] :\r\nLaisse -les. \r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:06) [61%] :\r\nPoids les baisse pas les bras, tu perds la grande date Bertrand et des Paris par la victoire, donc le PS pour l'\u00c9tat, ce qui passe, personnalit\u00e9s, pourquoi il a voulu passer en de la baisse Paris pas perdu 3 29 et qui vit par des mais pas pourquoi donc le et pas et puis parce que c'est au point depuis pas pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:30) [63%] :\r\nVoil\u00e0 la baisse pour aller voir plusieurs attentats c'est pas \u00e9crit par pas, on voit donc la baisse pas aller \u00e0 ce qui va faire \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:45) [87%] :\r\nJunior Tshaka extrait de cet album 360 le dernier boost\u00e9 par le sang, vous avez valu si on en croit les biographies publi\u00e9es ici et l\u00e0, une vingtaine d'invitations dans tout autant de pays, et donc la chanson pour voyager, on a la confirmation que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:00) [88%] :\r\nOui, en tout cas ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, donc j'ai en effet eu la chance de de beaucoup beaucoup tourn\u00e9 visit\u00e9 beaucoup de pays diff\u00e9rents, du coup ben que du bonheur parce que plein de nouvelles cultures plein de nouvelles images plein de nouveau paysage plein plein de rencontrer plein de bons moments. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:15) [83%] :\r\nLes plaintes de 2 sujets int\u00e9ressants pour en faire des chansons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:19) [89%] :\r\nAussi pr\u00e9cis et aussi, et puis surtout, ben des des d\u00e9couvertes, des choses que j'imaginais pas si passionn\u00e9 par l'Afrique depuis tout petit et puis j'ai, j'avais toujours un peu un regard fixe sur ce continent et l\u00e0, \u00e7a m'a montr\u00e9 aussi bien d'autres choses, le continent asiatique, l'Am\u00e9rique du Sud et puis oui en effet c\u00f4toyer d'autres probl\u00e9matiques et d'autres solutions possibles et d'autres r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:42) [81%] :\r\nLa solution la plus farfelue mais pleine d'espoir pour faire face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et vous l'avez trouv\u00e9 lors de vos voyages, quelque part, il y a des gens ing\u00e9nieux pour, j'avais trouv\u00e9 hier au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:53) [80%] :\r\nJ'avais trouv\u00e9 une baguette magique, mais je suis encore en train de lire le mode d'emploi alors \u00e0 moiti\u00e9 en cyrillique \u00e0 moiti\u00e9 en chinois, moiti\u00e9, donc si il gal\u00e8re un peu mais j'y crois encore. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:06) [64%] :\r\nEt \u00e7a va pas dans mon bon pays. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:28) [73%] :\r\nL'Irak doit passer le bon comme le mauvais, le plus triste de de Gaulle, tout, tout, tout finira par passer bien on part voyager tous ces instants de libert\u00e9 bien emball\u00e9es chercher finira par passer le bon comme le mauvais plis scell\u00e9s vu que finira par passer, qui parfois agac\u00e9 des instants d\u00e9lib\u00e8rent tr\u00e8s bien, on va \u00e0 la SRC pourquoi la vie c'est blanc, c'est-\u00e0-dire Internet spot commencement, un peu de d\u00e9but mai la de dans le Ventoux doivent avancer blancs du pays tropicaux, on se bat pour des histoires de 34 ans contre Levante, un jour c'est pas je ne sais pas o\u00f9 est -ce que \u00e7a dure, on prend le temps, on n'a pas victoire car la beaut\u00e9 de son tout finira par passer, on trouve le bon grain de rouvrir la glissade pour pour dire tout finira par passer beaucoup viennent en partenariat, c'est parce qu'en rugby, libert\u00e9, h\u00e9 bien on va aller chercher tout finira par passer plus bon probl\u00e8me au pays pourquoi pour Bordeaux finira par passer, il y a, j'ai aussi dans son pays d'RTL, ben on va aller. \r\nQuoi Restrepo, si on prend les vous il y a Jean-Paul Desplanques apr\u00e8s son enfant, soleil levant Madrid histoire cela comme occupation populisme ajouter du beurre, on va bouffer l\u00e0 sont pr\u00e9sents aussi pas depuis 3 ans on donc le vent et comment le Parlement de devant le sablier soulage l'instant donc un miroir sur le le bord du terrain le banque, ce qui n'a pas pass\u00e9 le programme un mauvais qui serait beaucoup plus d'pour tout finira par passer pas voyager et Bercy, et bien on va aller chercher de finira par passer le bon comme le mauvais, il serait temps d'pour aboutir \u00e0 bas en bas pour all\u00e9ger tous les instants de libert\u00e9 bien emball\u00e9 c'est c'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:41) [71%] :\r\nC'est une, au point qu'elle l'a eu lieu au point une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:52) [66%] :\r\nDonc, r\u00e9pondez, ils seront en partant au combat j'un peu d'Afrique du Sud Est, l\u00e0 o\u00f9 j'ai laiss\u00e9 un petit peu l'IVG n'est pas publi\u00e9 et sera conduit l'attentat j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:05) [92%] :\r\nTshaka, qui \u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e au Burkina Faso avec d'autres artistes suisses romands, dans le cadre d'un joli projet qui a pour titre une chanson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:12) [90%] :\r\nPour l'\u00e9ducation, une belle aventure collective avec vous, Junior Tshaka, qui connaissez peut-\u00eatre un peu mieux cette partie -l\u00e0 du monde que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:19) [87%] :\r\nJ'avais un petit peu d'exp\u00e9rience que j'ai pu transmettre donc \u00e7a, c'est s\u00fbr que sur place, dans venait souvent me demander : qu'est ce qu'il faut faire, a fait savoir qu'on me demande propose \u00e7a, ou bien qu'est -ce qui donc voil\u00e0, j'ai des on entend un petit peu partager ma ma petite exp\u00e9rience, mais sinon c'\u00e9tait magnifique d'avoir des d\u00e9bats d\u00e9j\u00e0 d'arriver dans un pays que j'avais pas encore visit\u00e9 et puis dans un vrai concept avec un vrai projet avait quelque chose qui a du sens, avait quelque chose qui est qui est pas paternaliste et qui est pas compl\u00e8tement n\u00e9ocolonial, donc \u00e7a m'moi je me m\u00e9fie toujours un peu de tout \u00e7a, donc j'ai vraiment trouv\u00e9 ma place dans ce projet, il y avait de la sinc\u00e9rit\u00e9 avait de la quelque chose de concret, il y avait un vrai but qui avait un objectif et puis ben en m\u00eame temps, mais j'ai pu c\u00f4toyer un peu plus intimement, on va dire \u00e0 tous ces ces chanteurs romands que on se croise de temps en temps, mais on n'est pas souvent pendant 2 semaines tout le temps coll\u00e9, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait aussi des bons moments simplement partager avec les artistes suisses et puis aussi parce m\u00e9lange avec les les artistes Burkinab\u00e9s avec les techniciens avec les les organisateurs donc une super exp\u00e9rience et puis bah, une belle d\u00e9couverte de d'un d'un pays qui, qui pourtant sort de 2 moments d\u00e9licats, mais qui montre vraiment quelque chose de tr\u00e8s positif de tr\u00e8s soud\u00e9e, c'est un exemple de pour moi de comment la d\u00e9mocratie peut se mettre en place dans une r\u00e9gion qu'il a pas beaucoup c\u00f4toy\u00e9 m\u00eame jamais profite d'un \u00e9lan quant la population se bouger, compte la population se se r\u00e9unit pour changer quelque chose, on peut le faire et ils l'ont fait \u00e0 Ouagadougou, il s'est pass\u00e9 vraiment, ils sont dans une p\u00e9riode o\u00f9 j'esp\u00e8re que tout va bien se passer pour eux esp\u00e8rent qu'il aura pas trop de de probl\u00e8mes comme il y a eu le dernier attentat et ce genre de choses parce que c'est vraiment un peuple qui m\u00e9ritent de pouvoir enfin construire sereinement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:56) [91%] :\r\nOuagadougou, mi- janvier, quelques jours apr\u00e8s les attentats qui avaient co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 des Suisses d'\u00eatre une atmosph\u00e8re bien particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:01) [89%] :\r\nIl y a eu et il y avait un peu plus de militaires et de policiers qu'habituellement, mais moi \u00e7a m'a pas choqu\u00e9 parce que d\u00e9j\u00e0 je c\u00f4toie \u00e9taient pas avant, donc j'ai pas vu la diff\u00e9rence et puis en m\u00eame temps elle \u00e9tait pas imposante du tout, c'\u00e9tait plut\u00f4t rassurant d'avoir quelques ronds-points et \u00e0 quelques endroits, des gens de la de de la s\u00e9curit\u00e9 ou des militaires, moi ce que j'ai remarqu\u00e9, qui m'a le plus impressionn\u00e9, c'est que les gens venaient vers nous, nous remercier d'\u00eatre l\u00e0 et m\u00eame pas en tant qu'artiste, en tant qu'\u00eatre humain en tant que touriste, ils nous disaient soyez les bienvenus, merci d'\u00eatre ici, n'ayez pas peur et \u00e9tudes des franchement des choses qui qui me touche beaucoup, un esp\u00e8ce d'accueil \u00e0 comme quoi quelque chose vraiment de puissants mais voil\u00e0, il y avait m\u00eame des fois un peu \u00e0 \u00e0 ma place ici \u00e0 me dire que nous, on ferme les bl\u00e9s barri\u00e8re et on on on dit plut\u00f4t aux gens de rester dehors alors qu'on aurait justement un petit peu de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de paix \u00e0 leur c'est \u00e7a fait, \u00e7a fait quand m\u00eame plaisir de voir que de l'autre c\u00f4t\u00e9 les portes sont plus ouvertes et avec un quelque chose de beaucoup plus simple et beaucoup plus en fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:09) [61%] :\r\nEt oui m\u00eame qui oui il aussi pour la vie, c'est tout \u00e0 fait, c'est \u00e7a, \u00e7a va aller. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:19) [56%] :\r\nLa Libye, \u00e7a, \u00e7a va pas \u00e0 l'\u00e9poque on ach\u00e8te de de la dynamique en pour l'arriv\u00e9e il c'\u00e9tait bon pour le communique s'adapter \u00e0 la collecte, entre l'arriv\u00e9e volontairement baiss\u00e9 il voulait mais quand les cours du boeuf et qu'on fr\u00f4le l'arriv\u00e9e Hispasat avait il les chefs d'\u00c9tat d'or. \r\nEt dans les 2 sacoches et tous les vous accrocher la la confiance cette r\u00e9sidence du BJP la des depuis plusieurs mois qui le contr\u00f4le et g\u00eane pas beaucoup de femmes dans l'\u00c9tat, ressentant quand on prend le pari et si aujourd'hui les pleins peu l'Assembl\u00e9e trop distant par les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:16) [89%] :\r\nJunior Tshaka, demain samedi en milieu de soir\u00e9e au BeRock festival de Saint-Aubin, entr\u00e9e libre si jamais dans Paradiso d\u00e9couvrant un artiste parisien qui s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:26) [91%] :\r\nElle Lo\u00efc Desplanques, nous l'aurons d'ailleurs au t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure pour parler de son 1er album chansons int\u00e9ressantes Lo\u00efc Desplanques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:55) [81%] :\r\nIl y a du dans ces gens sont maintenant des aventures un peu la mission, bon, on parle de la fureur du sang, des larmes maintenant lutter de cet arrangement, donc il y a de l'amour, donc les gens sont maintenant de la po\u00e9sie, de l'\u00e9motion maintenant Christophe millions de fleurs, maintenant quel montant dont la sortie du coeur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:22) [73%] :\r\nNon, les repr\u00e9sentations dans cette chanson, il y a presque rien, juste quelques phrases Aragon ont boucl\u00e9 leur alors dans son cerveau pour le sujet d'un grand succ\u00e8s, hein, pour la transparence de danse sont pas pour l'homme de l'imaginaire dans son point le plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:44) [79%] :\r\nDonc de la com\u00e9die de l'humour de bonnes des jeux de mots de calembours de bonne un patient peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 pendant monsieur son second degr\u00e9 non de l'engagement de cette version une baisse bonne une quelconque prise de position pendant des si\u00e8cles, il y aura du mouvement des femmes Barney d'une trag\u00e9die d\u00e9crit un. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:13) [56%] :\r\nIl y a sur nos sont parce qui aurait justice, elle devra se passe Gombeaud alors alors tendance \u00e0 Marseille dans la et de la saison, alors la conclusion et donc une partie pour la p\u00e9riode et dans sont \u00e0 peine plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:49) [72%] :\r\nDonc il y a du travail dans ces gens sont ind\u00e9pendants des rimes et sanitaire \u00e0 Lyon, Ban des assauts de mortalit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fort donc une belle histoire, beaucoup des. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:03) [66%] :\r\nCette chanson compos\u00e9e de 2 ans enfin distinguer nos existences et en ce sens, cela en fait, alors dans ce sont pour la sublimer et donc c'est pour la transition et puis un de la mise la l\u00e9thargie est doubl\u00e9, donc on ne peut plus interview que sa densit\u00e9, pour la transition pr\u00e9sid\u00e9 pour la sant\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:53) [88%] :\r\nVite, avant la fin de la semaine, profitons de d\u00e9couvrir un nouvel artiste dans ce Paradiso sur la 1\u00e8re Lo\u00efc Desplanques bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:22:00) [96%] :\r\nEh bien bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:02) [77%] :\r\nOn dit souvent que le lieu de vacances ont dit l'ont finalement sur celui qui a, qui l'a choisi, alors Lo\u00efc Desplanques ou est -ce que vous passez aux vacances. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:22:11) [79%] :\r\nAlors l\u00e0, je les vacances dans les gorges du Tarn entre la rivi\u00e8re et les que si les gens le causse Noir. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:22:19) [84%] :\r\nEt c'est un endroit magnifique pourquoi c'\u00e9tait la commence avec de l'eau douce et fra\u00eeche comme je l'aime. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:24) [93%] :\r\nPour penser \u00e0 des chansons int\u00e9ressantes int\u00e9ressante, c'est le titre de votre album, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 Guy-Andr\u00e9 qu'on recevait l'autre jour dans ce Paradiso, dans le 1er album s'appelait mon 1er album et vous, vous avez choisi de l'appeler chansons int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:22:39) [75%] :\r\nOui, absolument, alors chansons int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:22:41) [86%] :\r\nSamba dessus essentiellement parce que ce qui m'int\u00e9resse, en fait, bah c'est de faire des chansons de cr\u00e9er toutes sortes de choses, des chansons, des petits textes de bricoler des vid\u00e9os ou des animations en dessin etc et donc ce que je pense fondamentalement c'est que c'est quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 bah c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, s'agit de le faire et puis peu importe que \u00e7a vient, c'est vrai que le moins int\u00e9ressant, c'est \u00e0 la fois des choses, une chose qui int\u00e9resse les gens, qui sait aussi que la chose que l'on dit quand on ne sait pas trop quoi dire de de quelque chose, oui, c'est int\u00e9ressant, bon c'est un peu jouer l\u00e0- dessus, sur le fait que moi ce qui m'int\u00e9resse d'abord c'est de, c'est de faire des choses, c'est ce qui ne porte dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:26) [81%] :\r\nVous \u00eates actif depuis 2 depuis longtemps vous avez collabor\u00e9 avec un certain nombre d'artistes comme effet chef Adrienne Pauly votre 1er maxi titr\u00e9 a chaud au cul, c'\u00e9tait en 2012, \u00e7a fait un moment que vous v\u00e9rifiez ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:23:40) [88%] :\r\nOui, absolument, alors elle a choqu\u00e9 c'\u00e9tait avec le Label au revoir ma belle, c'\u00e9tait donc o\u00f9 il y a un 1er EP avec un morceau qui est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9vidente \u00e0 Marcel Duchamp, qu'il y a eu le morceau de Polnareff aussi qui s'appelait LNH ou donc, je n'ai pas invent\u00e9 grand chose l\u00e0- dessus mais c'\u00e9tait pour faire les petits jeunes sur des lettres et le langage fran\u00e7ais, et et voil\u00e0 sur sur ce th\u00e8me -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:06) [85%] :\r\nVous avez une chanson qu'on \u00e9coutait tout \u00e0 l'heure, qui s'appelle dans son qui pourrait \u00eatre une sorte de de r\u00e9ponse fran\u00e7aise au alors on danse de de se travaille. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:24:15) [88%] :\r\nOui, absolument, alors c'est une chance. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:24:17) [84%] :\r\nDonc j'ai j'ai j'ai \u00e9crite bah, avant de d\u00e9couvrir le le morceau de Strohmeier, celui que j'ai \u00e9crit il y a longtemps et donc effectivement, je me suis dit que c'\u00e9tait et un peu de la m\u00eame mani\u00e8re, d'une fa\u00e7on de une base d'\u00e9carter les probl\u00e8mes de lancer et puis peut-\u00eatre aussi face \u00e0 une certaine vanit\u00e9 de la vie, qui fait que \u00e7a vaut le coup de danser, parce que finalement, on est l\u00e0 pour peu de temps et qui vont bien en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:45) [87%] :\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e d'une bo\u00eete de nuit comme je prend racine depuis bient\u00f4t 2 heures et demie je s\u00e8che comme un con dans la bruine. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:56) [69%] :\r\nJe suis sur le point de passer de leader de place la secte je c'est-\u00e0-dire je les supplie, mais sans succ\u00e8s, l'arabe au rebond trop cette perspective des et lorsque je suis seul pays. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:17) [97%] :\r\nJe crache la haine sur le portier. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:19) [69%] :\r\nCependant, la prochaine fois je DSK \u00e9tait le jeune acteur mais je le fa\u00e7on puzzle, je les recettes pour que l'acte de bien qui rira le p\u00e8re, h\u00e9 bien ce canard -l\u00e0, la prochaine fois je me casse la gueule, je laisse dominer le fa\u00e7on puzzle je lui refait le portrait, la t\u00eate de garder les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:39) [71%] :\r\nBien qui rira le dernier sur le tr\u00f4ne sur le grand boulevard \u00e0 la recherche de prisonniers pour voil\u00e0 je suis les Noirs, je ne vois a d\u00e9j\u00e0 dans Bangui pour, comme je subir depuis le chauffeur d'un peu de monter, je vois, PS je veux dire, c'est-\u00e0-dire de sublimes, mais rien n'y fait, cela avait une vie humaine, l'argent temps sur les milieux de la rue, je l'ai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:13) [83%] :\r\nMa col\u00e8re exploser. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:16) [64%] :\r\nCependant, la, la prochaine fois efficace de jeunesse mais je le fond d'une fa\u00e7on c'est je lui refait le portrait l'donc apr\u00e8s une rira bien qui rira le p\u00e8re et cependant la m\u00eame que je vois, je dis bien s\u00fbr de l'atome, je le d'une fa\u00e7on puzzle je refait le portrait t\u00eate de clart\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:35) [86%] :\r\nAh bien qui rira le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:01) [74%] :\r\nJe rentre chez moi en basket, le moral des fonds des socialistes sur le chemin de connecter, je m'arr\u00eate pour me d'internet, colloques et Montpellier donc tous mes chaussures et pourquoi pas, donc je crois je ce que j'aime \u00e0 dire je, de sans conviction en Antoine souvent au petit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:32) [71%] :\r\nJe me The marmonn\u00e9 ce que dans la la prochaine fois je d\u00e9molis au jeu le compresse les qui, pour lui demander, en particulier, on peut s'y rend peut-\u00eatre un peu de lutte rira bien qui rira le dernier, donc pour ce canard la la prochaine fois je me le mensonge, donc je me faire si je la Cisjordanie je l'arrange quant \u00e0 la Normandie \u00e0 l'italienne, allez tout rira bien qui rira le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:57) [75%] :\r\nCette demande \u00e0 la prochaine fois, sur leur tourn\u00e9e je qui sont, aujourd'hui, moi je le plaisir j'enseigne rien donc d'une guerre o\u00f9 il y a bien qui rira le dernier, cependant, la prochaine fois qu'il place la guerre alors il y a trop de consultation pour seul je vais refaire le portrait, l'donc arr\u00eatez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:17) [98%] :\r\nBien qui rira le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:21) [83%] :\r\nLe Desplanques, par exemple, avec un nouvel extrait de cet album chansons int\u00e9ressantes ce connard l\u00e0 qui laisse supposer que vous \u00eates d\u00e9finitivement plus proche de des proches de Houellebecq que de Florent Pagny et de M6, en termes de vision du monde en g\u00e9n\u00e9ral et chansons particulier. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:28:36) [96%] :\r\n\u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:28:38) [84%] :\r\nAbsolument oui alors ce que l'arabe, c'est une petite chanson, je dirais, dans la lign\u00e9e d'une certaine logique, il faut apprendre \u00e0 composer avec ce qu'on ait un et, parfois, il vaut mieux en prendre son parti et donc c'est une chanson ou une personne qui aurait bien voulu casser la gueule \u00e0 beaucoup de gens qui n'pas me casser la la personne et rentre gentiment chez lui et c'est souvent ce qui arrive dans la vie, je pense que beaucoup de gens se reconna\u00eetront l\u00e0- dedans et d'ailleurs, la Monuc, \u00e7a se passe comme \u00e7a souvent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:10) [83%] :\r\nC'est vrai dans chansons, il y a souvent 2 des petites touches d'\u00e9lectro \u00e0 l'int\u00e9rieur, un commentaire d'artistes fran\u00e7ais de de Christine de Queens \u00e0 en passant par ayatollah m\u00eame l'avion Berger mais vous savez, les 3 un peu, comment dire Lofa et low-cost pour faire un peu musique cradingues de Singh sur une chanson comme dans son qu'on \u00e9coutait tout \u00e0 l'heure, c'est assez, c'est assez manifest\u00e9 plus des bo\u00eetes \u00e0 rythmes des ann\u00e9es 80, ambiance chanson alternative qu'autre chose, enfin, c'est en tout cas pas les Didier d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:29:40) [82%] :\r\nOui, en bas, c'est vrai que moi, c'est 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:29:43) [85%] :\r\nCulture de r\u00e9f\u00e9rence de signer l\u00e0- dedans, donc, malgr\u00e9 moi, je pense que c'est ce que je fais appel c\u00f4t\u00e9 low-cost effectivement, je pense que \u00e7a, \u00e7a convient bien aux types de paroles que je propose et puis bon, moi j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de familles qui disent du Cam\u00e9o du Parliament tu et donc c'est vraiment la chose que je voulais faire, c'\u00e9tait ce type de musique qu'ne s'arr\u00eate pas rien et qui qui se fout pas mal du bon go\u00fbt et des paroles en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:13) [85%] :\r\nZac, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 sauf sur Loft autochtones et les gens de de Funkadelic le Klepis tout sa musique tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e aussi de de bon nombre de rappeurs en France ces gens combien fait groover la langue et aussi cette envie -l\u00e0 chez vous d'avoir un certain flou, que ce soit harmonieux que tout se m\u00eale bien, m\u00eame si vous faites pas pr\u00e9cis\u00e9ment du rap. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:30:34) [91%] :\r\nOui, effectivement, mais j'ai longtemps cherch\u00e9 en fait une fa\u00e7on de composer avec la langue fran\u00e7aise qui est une langue difficile \u00e0 mettre en chansons parce que il y a un passif qui est lourd, il y a des gros op\u00e9rateurs qui sont difficiles \u00e0 \u00e0 \u00e0 contourner, a d\u00e9tourn\u00e9, donc, \u00e0 force de chercher et puis parce que je ne suis peut-\u00eatre pas un grand chanteur dans le sens classique du terme, j'ai trouv\u00e9 cette, cette fa\u00e7on de de poser ma voix sur des musiques un peu dans ce sens un peu, un peu comme \u00e7a un peu d\u00e9cal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:08) [86%] :\r\nEt pointe Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:13) [78%] :\r\nC'est fini point beaucoup d'artistes, beaucoup plus de points 14, nous demandons parce que l'point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:28) [65%] :\r\nAu secteur une bonne \u00e9ducation et avec tout \u00e7a sort le pav\u00e9 \u00e0 Bahre\u00efn de l'\u00c9tat sortant communiste qui date est inclassable donc avoir fait partie de mes coll\u00e8gues illico dans quelques mois \u00e0 ce plan. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:40) [72%] :\r\nTandis que le double, tout d'abord, la prime de mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:31:46) [65%] :\r\nLes de points de moins d'un mois et de point ultime, pour moi la page du il y a \u00e9tabli que vous ne peut jeter \u00e0 l'eau, la coupe cette peuplade Bagdad au papier peut-\u00eatre bien \u00e7a va faire au avec Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:13) [57%] :\r\nVoil\u00e0 donc encore vendre, c'est un peu juste prendre un 2\u00e8me Bruxelles pour comprendre, c'est un secteur, il passe de 400 une pur\u00e9e de rate des Boys se puisqu'il pr\u00e9sidera la fameuse explique une triple tour ensuite d'un Tunisien s\u00e9curit\u00e9 mais \u00e9videmment ces de m\u00e9c\u00e9nat dans c'\u00e9tait il est vrai, il n'a. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:36) [72%] :\r\nLes appels de monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:32:39) [67%] :\r\nLisez allez l'h\u00f4tel de police et de l'ann\u00e9e, donc point d'\u00e0 peine baisser l'ann\u00e9e point \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:32:53) [63%] :\r\nOui, ben voil\u00e0 madame c'est ah oui libanais \u00e0 la personne, point n'a visiblement il y a donc un tout petit peu Johnson et par une pointe Bagargui \u00e0 Durban, \u00e0 la pointe pour les la question a pas parce que Claudia TGV. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:21) [59%] :\r\nDonc, pas beaucoup, oui, \u00e7a sent les bons t\u00e9l\u00e9spectateurs pourquoi du PS que vous propose une valeur tout essentiel c'\u00e9tait au secteur labibledu quelle sant\u00e9 secteur la pluie ou du gaz, oui, et aussi que d'avoir parce que \u00e7a risque sectaire la basket au mois d'ao\u00fbt fr\u00e9gates souhait\u00e9 Asie dans un au plan touristique pays ce pouvoir qui appelle, elle, de \u00e0 personne impliqu\u00e9e les. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:33:48) [78%] :\r\nL'ici et l\u00e0, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:33:53) [49%] :\r\nTout le pr\u00e9lever des conseillers oui mais et donc, voil\u00e0 qui est la. \r\nD'avoir il y a plut\u00f4t bien voil\u00e0 oui de magnifiques, c'est la culture mais qui s'est point l'arm\u00e9e la main des l'bravo depuis c'est la mafia. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:34:24) [66%] :\r\nCe d\u00e9sir l\u00e0 j'\u00e9tais pas sur la poitrine perc\u00e9e pas comme je voulais, ce qui est une dame du Poitou Toulouse Colis\u00e9e la pointe \u00e9cologique au point dans la gadoue alimentaire point de pr\u00e9ciser la po\u00eale suite oui c'est \u00e7a, on va le faire l\u00e0 l'c'est une politique donc, c'est une de briser l'industrie, c'est une bonne alors cette nuit, oui, c'est une analyse, c'est-\u00e0-dire que tous les jours, explique celui o\u00f9 le Br\u00e9sil a du poids, c'est l'avenir, cette ville de vraie avec non, c'est bien beau, mais \u00e0 une magnifique point sur l'avenir, c'est ce qu'il devrait rugby. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:16) [57%] :\r\nEt il non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:20) [86%] :\r\nMieux : Zik par le collectif Franco- S\u00e9n\u00e9galais Oumanou offre directe qui soutient la cr\u00e9ation f\u00e9minine au S\u00e9n\u00e9gal, \u00e0 la musique, en l'occurrence avec ma nous et et qui m'a Sahara, int\u00e9ressons -nous \u00e0 la chanteuse et guitariste grecque Ang\u00e9lique Ionatos s'bien connu du public Romand, passionn\u00e9 par la chanson et les musiques du monde depuis la lointaine \u00e9poque des fourn\u00e9es cabaret \u00e0 Lausanne son 1er disque est paru au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pr\u00e9cis\u00e9ment, le dernier fin 2015 album reste la lumi\u00e8re inspir\u00e9e par toutes les questions qu'il se pose comme tant d'autres sur cette crise grecque qui n'en finit plus dans l'imm\u00e9diat, ma parlons musique, on le remarque quand on sera en Gr\u00e8ce, la sc\u00e8ne musicale, il est tr\u00e8s riche, tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9s avec une grande vari\u00e9t\u00e9 de styles durable de la chanson rock contemporaine, ce dont on se rend tr\u00e8s tr\u00e8s peu compte \u00e0 l'international, c'est dommage, Ang\u00e9lique Ionatos s'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:36:12) [90%] :\r\nMais c'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 cause de la langue, on est le seul pays \u00e0 parler le grec, bon moi j'ai quitt\u00e9 la Gr\u00e8ce quand j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, c'\u00e9tait pendant les la dictature des colonels, j'avais 14 ans, et je suis all\u00e9 d'abord en Belgique continuer mes \u00e9tudes et apr\u00e8s je suis venu en France y vivre, voil\u00e0 et \u00e0 partir de la France, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 rayonner ailleurs en Europe, puis a aussi donc Canada pas mal, Espagne et voil\u00e0 ces services a \u00e9t\u00e9 mais je suis un Grec de la diaspora voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:36:46) [88%] :\r\nGr\u00e8ce que vous quittez votre adolescence pour fuir ses colonels Gr\u00e8ce dont on entend parler au quotidien dans les infos depuis 4 ou 5 ans que d'espoirs d\u00e9\u00e7us et, finalement, un peuple qui a l'air d'autres autant souffrir aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque par certains c\u00f4t\u00e9s la tro\u00efka et pas forc\u00e9ment mieux que l'autre dictature. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:06) [93%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord, moi quand je vais en Gr\u00e8ce, je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de voir l'\u00e9tat l'\u00e9tat de pauvret\u00e9, de mis\u00e8re, des gens, il y a des familles qui laissent leur enfant dans dans des villages SOS M\u00e9decins parce qu'ils n'ont pas de quoi les il y a des gens qui qui se suicide, les Grecs qui \u00e9tait absolument pas un peuple \u00e0 se suicider, il y a \u00e9norm\u00e9ment de suicides actuellement des gens qui s'en sortent pas et qui se tuent, je pense que la la Gr\u00e8ce, pour le moment dans une trag\u00e9die si on peut dire, c'est-\u00e0-dire que les gens souffrent \u00e9norm\u00e9ment de la pauvret\u00e9 des structures qui qui n'en sont pas les h\u00f4pitaux qui n'ont pas de quoi soigner les gens et puis les r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent par milliers en Gr\u00e8ce et c'est, enfin moi je suis tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, tr\u00e8s en col\u00e8re contre tout ce qui se passe en Gr\u00e8ce actuellement et surtout aussi le fait que l'Europe nous a l\u00e2ch\u00e9s, parce que on est d\u00e9j\u00e0 en crise et on doit faire face aussi au probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s puisque la Turquie est en face, donc les gens arrivent en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:35) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:36) [60%] :\r\nVermote les pendant les tirs, les bouddhistes Tib\u00e9tains se ce homme pour la fin de la similitude comme son patient bon pour noter en ce qu'il faut, et donc je suis pas l\u00e0 \u00e7a aussi en rapport, bon, nous sommes pour la guerre, et moi je sais pas pourquoi temps \u00e7a passera 3 femmes alors qu'il faut au dossier Corse poney. \r\nPour les avait demand\u00e9 sur les sites pour Anders parmi les favoris Vienne parce que ce qu'il vous voulez dans ce domaine, comme \u00e7a vous limit\u00e9e derri\u00e8re et donc on se rabat catastrophique et les v\u00e9t\u00e9rans, ce soir -l\u00e0, il y a non, donc l'autorit\u00e9 les pour les voyageurs dans tr\u00e8s Radio- Libert\u00e9 j'ai pas la derni\u00e8re, il a m\u00eame risqu\u00e9 notamment adoptera l'armateur et voil\u00e0, a un m\u00eame vous \u00e9coutez riss Aspire notamment parce que l'on appelle \u00e0 l'Olympia et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:38) [87%] :\r\nLa route celle contraintes les r\u00e9fugi\u00e9s notamment Ang\u00e9lique Ionatos \u00e7a sur son album reste la lumi\u00e8re \u00e7a pourrait \u00eatre l'hospitalit\u00e9 cette lumi\u00e8re hospitalit\u00e9 un mot \u00e0 vanter en Gr\u00e8ce une greffe incroyablement n'a pu s'en rendre compte, durant ces derniers mois, g\u00e9n\u00e9reuse envers les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:40:56) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que les Grecs c'est aussi un peuple de peuple qui a, qui a beaucoup voyag\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 sont eux- m\u00eames, ils ont quitt\u00e9 beaucoup la Gr\u00e8ce il y a des Grecs partout \u00e9videmment et c'est peut-\u00eatre qu'ils ressentent dans leur coeur, dans leur peau, ce que c'est que d'\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 et c'est pour \u00e7a aussi \u00e0 part effectivement l'hospitalit\u00e9 dont vous parlez, qui \u00e9tait un petit, c'est \u00e0 la mode grecque, h\u00e9 bien c'est c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:27) [91%] :\r\nLe fait que que les Grecs eux- m\u00eames ont quitt\u00e9 souvent \u00e0 la Gr\u00e8ce pour aller ailleurs, et c'est \u00e7a qui fait que, ils comprennent peut-\u00eatre d'autant mieux ce que c'est que d'\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:41:38) [85%] :\r\nVotre patrie, c'est la po\u00e9sie, vous l'avez dit, un jour, ma batterie c'est l'effet des po\u00e8tes, l\u00e0 o\u00f9 il y a de la culture et des des gens pour la la re\u00e7oit r\u00e9cit int\u00e9ress\u00e9, c'est forc\u00e9ment un peu chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:49) [91%] :\r\nOui, cela oui, c'est je dis souvent que mon pays c'est ma langue parce que j'ai j'ai j'ai une passion pour la langue grecque et c'est vrai que peut-\u00eatre aussi parce que dans la famille on adorait la po\u00e9sie et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, depuis les Jeux, toute petite, ma m\u00e8re me disait des po\u00e8mes, c'\u00e9tait une femme tr\u00e8s litt\u00e9raire, elle lisait beaucoup et on \u00e9tait tr\u00e8s sensible \u00e0 la po\u00e9sie et \u00e0 la musique, oui c'est comme \u00e7a que quand j'ai quitt\u00e9 la la Gr\u00e8ce et que je suis all\u00e9 en Belgique, \u00e9videmment, j'ai souffert beaucoup, j'\u00e9tais petite, j'ai souffert beaucoup, c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis rendu compte qu'effectivement, ma patrie, c'\u00e9tait ma langue et ma culture. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:43:14) [77%] :\r\nIl y a bien obtenu. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:19) [69%] :\r\nCelui, il a dit. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:43:30) [67%] :\r\nPas la 2\u00e8me Olivier Cammalleri d'Europe, les rides. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:52) [65%] :\r\nCe qui m'obs\u00e8de, voil\u00e0 c'est \u00e7a s'et d'accueil, Niang pour d\u00e9noncer qui \u00e7a c'\u00e9tait pas maintenant car. \r\nPour ce qui est beau, \u00e7a voudrait ben c'est \u00e7a ce qui est qui, malgr\u00e9 encore Kinshasa Cabaye maintenant r\u00e9unir son staff d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:44:12) [59%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:44:14) [46%] :\r\n\u00c9ric Eboli il avait pas on a il faut Volga moi vous arrivez reprendra. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:25) [62%] :\r\nAlors, et qui disent oui, h\u00e9las, plus sa et c'est curieux \u00e7a casse se voir. \r\nIl para\u00eet qu'\u00e0 interdire la tourn\u00e9e. \r\nDavid \u00e7a ce qui arrive donc en renfort bonjour lui \u00e7a c'est comme \u00e7a que \u00e7a se aujourd'hui et. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:45:44) [73%] :\r\nPoint en fait je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:45:46) [67%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, parce que quand m\u00eame APS savoir la pomme \u00e7a va pour l'espace diaporama pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:45:55) [54%] :\r\n\u00e7a c'est c'est clair mais \u00e7a, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 Cameron n'a pas \u00e9t\u00e9 par et drogue a \u00e9t\u00e9 votre d\u00e9marche pour et bien enfin. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:46:07) [65%] :\r\nL'et ce qui une et parce qu'il a martel\u00e9 sa carte et qui dans l'histoire parce que on a pas ce soir. \r\nEt la acteur c'est-\u00e0-dire non au. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:46:46) [70%] :\r\nIronie vous. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:46:47) [76%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:46:51) [76%] :\r\nEt lui. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:47:02) [76%] :\r\nMoi, alors c'est pas tr\u00e8s rock donc, la marge d'erreur et puis universitaire point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:12) [84%] :\r\nAnatoli Ang\u00e9lique Iliana tenace sur cet album reste la lumi\u00e8re de la chanson grecque ouverte sur le monde, comme la musique grecque. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:47:20) [90%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9ral, oui, les Grecs et l'oriental et c'est la musique du monde, c'est tout ce que j'ai entendu parce que je, moi je ne sais pas \u00e9crire et lire la musique, c'est tout de Delors d'oreille, donc j'ai depuis que je suis petite, tout ce que m'int\u00e9ressait ben j'ai essay\u00e9 de il y avait il y a s\u00fbrement une influence parce que voil\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 d'or le flamenco, j'adore la musique du monde et j'adore la musique classique, le jazz, il y a plein de musique que j'aime et puis petit \u00e0 petit et j'ai trouv\u00e9 mon propre Style qui aiment peut-\u00eatre ce que j'ai dans la t\u00eate dans le coeur, mais aussi probablement tout ce que tout ce que j'aimais, c'est, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:48:05) [74%] :\r\nEt s'il y \u00e9tait encore en lice, qui, qui, pour leur cheval frott\u00e9es maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:13) [57%] :\r\nComme l\u00e9gitime, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:34) [87%] :\r\nAng\u00e9lique Ionatos c'est sur cet album reste la lumi\u00e8re inspir\u00e9 par les luttes du peuple grec pour sa survie, sa culture agriculture grec. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:44) [92%] :\r\nQui nous a tous fa\u00e7onn\u00e9s sans qu'on le sache, forc\u00e9ment, et c'est bien l\u00e0 aussi, le grand probl\u00e8me en ce moment, c'est quand on voit un pays qui, qui est vraiment le berceau de notre culture et de toutes ces luttes, parce que voil\u00e0, c'est vraiment un pays anarchistes aussi et on se dit si, si, des gens qui sont aussi dur que les Grecs pour se d\u00e9fendre, ne peuvent pas se d\u00e9fendre contre ce syst\u00e8me financiaris\u00e9e et mondialis\u00e9e, capitaliste qui va pouvoir se d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:50:10) [87%] :\r\nOui, c'est un vrai probl\u00e8me, c'est un pour moi je pense que c'est un probl\u00e8me mondial maintenant c'est c'est pas un probl\u00e8me typiquement et uniquement grec, je pense que le monde est en train de, de devenir un monde t\u00e9l\u00e9 de l'argent, du fric, de la finance et c'est terriblement triste parce que c'est comme si on n'apprenait rien de l'histoire, on est en train de tous les temps de recommencer les m\u00eames choses, c'est \u00e7a qui est, qui est extr\u00eamement triste \u00e0 voir, c'est-\u00e0-dire que c'est elle, \u00e9tait, ce qui est un grand, grand po\u00e8te grec, disait l'art de faire de l'argent, internat de guerre, je pense qu'il a tout \u00e0 fait raison c'est parce que on fait toujours de l'argent au dos d'autres gens et on le voit quotidiennement \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:51:10) [63%] :\r\nAh bah, pas \u00e0 l'id\u00e9e de Philips pour en fait il fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:51:18) [89%] :\r\nTout cela n'est plus tout ce qui est juste, \u00e7a me manque. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:51:31) [63%] :\r\n\u00e0 quoi comme \u00e7a jans\u00e9niste et le syst\u00e8me, c'est fait avec ce qui s', le son est suspendu, pourquoi est -il. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:51:41) [72%] :\r\nDonc oui le c'est Laurent, j'ai donc j'exprime Jean-Louis Brault. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:02) [62%] :\r\nDonc, pas d'accord, la cause pas d\u00e9voiler les rouages et \u00e0 la capitale images n'a d'o\u00f9 cette gastronomique, tout ce qui est tout \u00e7a va pas et a dit qu'elle n'a pu dire et bien perdu donc. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:52:21) [76%] :\r\nComme il y a, il y a cette salle et puis pour les pompiers, m\u00eame si l'eau extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:52:27) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:43) [67%] :\r\nPas d'accord, pas comme cela, c'est pas lui, par le pass\u00e9, il y a toujours la m\u00eame chose \u00e0 il a pass\u00e9 \u00e7a pas pas c'est que, explique mis 6 \u00e9quipes participant oui Saint-Aubin peut-\u00eatre et abus de hier de l'. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:02) [71%] :\r\nElle \u00e9tait m\u00eame temps il y a, il y a alors \u00e7a c'est effectivement les pompiers merci et etc. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:53:09) [63%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:21) [93%] :\r\nAng\u00e9lique Ionatos, ce qui, soit dit en passant, sera de retour en Suisse romande fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:25) [90%] :\r\nInvit\u00e9 par l'association du quartier de Laval sainte \u00e0 Vevey, le samedi 27 ao\u00fbt et puis le lundi 29 aux Bains des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve pour le festival po\u00e9sie en ville qu'elle rayonne \u00e0 nouveau titre de Norah Jones dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:50) [78%] :\r\nPoint. \r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:44) [91%] :\r\nL'album des Black para\u00eetra en octobre, Norah Jones dans ce Paradiso, dans lequel vous retrouverez Yann Zitouni lundi, merci Isabelle Barth et Fran\u00e7ois Piton pour l'\u00e9mission de ce vendredi 12 ao\u00fbt d\u00e9j\u00e0, bon week- end sur la 1\u00e8re o\u00f9 il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T18:17:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F22585C-20D0-40B3-875A-D340B4E5706D", "internalArchiveId": "9F22585C-20D0-40B3-875A-D340B4E5706D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pourrait encore grimper en Suisse", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Le groupe isra\u00e9lien Teva, leader mondial des g\u00e9n\u00e9riques connu en Suisse via sa filiale Mepha, vient d'avaler l'am\u00e9ricain Actavis Generics pour plus de 30 milliards de francs. Teva disposera ainsi \u00e0 l'avenir d'un pouvoir encore plus fort pour d\u00e9finir les prix. D\u00e9bat entre Thomas Cueni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Interpharma, et Stefan Meierhans, Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la surveillance des prix.\r\n\r\n* * Le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pourrait encore grimper en Suisse  \r\nEt cela risque d'\u00eatre un bien mauvais film pour passablement de consommateurs : \u00e9couter plut\u00f4t le sc\u00e9nario . \r\nLe prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques en Suisse, d\u00e9j\u00e0 trois fois plus cher que dans d'autres pays europ\u00e9ens, pourrait encore grimper!\r\nA l'heure o\u00f9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral cherche \u00e0 faire baisser les co\u00fbts, la fusion de g\u00e9ants du secteur pourrait changer la donne.\r\nEn suisse, l'entreprise Teva, bien connue via sa filiale Mepha, repr\u00e9sente d\u00e9sormais 38% du march\u00e9, nous apprenait hier 24h. Du coup, elle pourrait bien red\u00e9finir ses prix. Vers le haut. \r\nLe prix des g\u00e9n\u00e9riques va-t-il prendre l'ascenceur, et y'a-t-il une marge de manoeuvre pour l'emp\u00eacher ?? \r\nDeux invites avec nous : Thomas Cueni et Stefan Meierhans, bonsoir Messieurs !\r\nThomas Cueni : secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Interpharma, l'association des entreprises pharmaceutiques suisses\r\nStefan Meierhans : vous \u00eates le surveillant des prix, celui qu'on appelle Mr. Prix\r\nThomas Cueni \r\n-\tLes g\u00e9n\u00e9riques sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s chers en Suisse (47% plus chers qu'\u00e0 l'\u00e9tranger) . l\u00e0 ils risquent de rencherir encore. Je le disais en pr\u00e9sentation du sujet, c'est un mauvais film pour les consommateurs ?? \r\nCraintes exprim\u00e9es publiquement par l'OFSP, hier dans 24h ; les assureurs aussi inquiet\u00e9s par la disparation d'un acteur, redoute l'impact sur les prix\r\n+ plus y'a d'acteurs, plus ca pousse les prix vers le bas ! concurrence !!\r\n-\tL'industrie pharma se porte bien, les exportations de m\u00e9dicaments tirent le commerce ext\u00e9rieur suisse... Franchement, M. Cueni, vous n'allez pas nous dire qu'elles ne peuvent pas baisser leurs prix!\r\n-\t38% du march\u00e9 pour 1 seul acteur, normal ?? \r\n-\t-M\u00eame les Etats-Unis veulent faire baisser le prix des m\u00e9dicaments, Clinton et Trump l'ont promis. Les pharmas savent bien, quelque part, que le sens de l'histoire, c'est la baisse des prix!\r\n-\tG\u00e9n\u00e9rique : devait \u00eatre un syst\u00e8me aussi pour agir sur les prix . \u00e9chec ?\r\n-\tUne mani\u00e8re de rentabiliser aussi les investissements pour les autres m\u00e9dicaments ??\r\n-\t14% des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s sont des g\u00e9n\u00e9riques : impact direct sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 !!\r\nStefan Meierhans\r\n-\tSi Cueni assure que ca bougera pas, proc\u00e8s d'intention  . et si les entreprises devaient s'appuyer sur leur position dominante pour pousser les prix vers le haut, quelle marge de manoeuvre pour r\u00e9agir ? comment la conf\u00e9d\u00e9ration peut-elle agir pour agir sur les prix ?? \r\n-\tNe va-t-on pas d\u00e9passer la ligne rouge pour les consommateurs ?? \r\n-\tGrosse question (ici mais aussi dans d'autres secteurs, par ex les t\u00e9l\u00e9coms) : comme stimuler la concurrence, pr\u00e9venir les positions ultra-dominantes ?? 38% du march\u00e9 pour 1 seul acteur, normal ?? \r\nMonsieur Prix . c'est aussi la comco qu'il faudra questionner, cartel !! \r\n-\tG\u00e9n\u00e9riques 47% plus cher que dans des pays comparables \u00e0 l'\u00e9tranger !! 10% seulement pour les m\u00e9dicaments ordinaires. pourquoi cette diff\u00e9rence ??\r\n-\tL'industrie pharma fait ce qu'elle veut en suisse . trop forte ?? \r\n-\tLe march\u00e9 des g\u00e9n\u00e9riques, tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les groupes pharma ? ca explique aussi ces luttes de pouvoir entre les grands groupes ?? \r\n-\tSur le fond : les g\u00e9n\u00e9riques sont jusqu'\u00e0 3x plus chers ici que chez nos voisins . encore tenable ??", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920449", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques pourrait encore grimper en Suisse / FOR_2016-08-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe isra\u00e9lien Teva, leader mondial des g\u00e9n\u00e9riques connu en Suisse via sa filiale Mepha, vient d'avaler l'am\u00e9ricain Actavis Generics pour plus de 30 milliards de francs. Teva disposera ainsi \u00e0 l'avenir d'un pouvoir encore plus fort pour d\u00e9finir les prix. D\u00e9bat entre Thomas Cueni, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'Interpharma, et Stefan Meierhans, Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la surveillance des prix."], "variantIds": ["ece-7920449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:02Z", "webPublicationDate": "2016-08-12T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cueni, Thomas", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meierhans, Stefan", "role": "Monsieur Prix", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F0CFFE4-B5FB-4DEA-BA71-8FD3C2D7FFD4", "internalArchiveId": "5F0CFFE4-B5FB-4DEA-BA71-8FD3C2D7FFD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rentr\u00e9e scolaire en pleine r\u00e9organisation de l'enseignement dans le Jura", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martial Courtet, ministre de la formation dans le canton du Jura\r\nUne rentr\u00e9e scolaire tr\u00e8s singuli\u00e8re aura lieu mardi dans le Jura, alors que les structures de l'\u00e9cole jurassienne sont toujours en pleine r\u00e9organisation suite \u00e0 un rapport qui avait mis en \u00e9vidence de nombreuses faiblesses.\r\n\r\n* * Rentr\u00e9e scolaire en pleine r\u00e9organisation de l'enseignement dans le Jura 12h30 Jura rentr\u00e9e\r\nNous \u00e9tions hier \u00e0 Neuch\u00e2tel - Le Gouvernement y a d\u00e9taill\u00e9 le programme de l'ann\u00e9e scolaire... qui va d\u00e9buter la semaine prochaine. \r\nNous restons dans l'Arc Jurassien: dans le Jura, la rentr\u00e9e scolaire, c'est pour mardi... et elle tr\u00e8s singuli\u00e8re. Les structures de l'\u00e9cole sont en pleine r\u00e9organisation... suite \u00e0 ce rapport... qui avait mis en \u00e9vidence de nombreuses \"faiblesses\"... cette rentr\u00e9e sera aussi marqu\u00e9e par l'entr\u00e9e en vigueur, pour les ensignants... d'une nouvelle \u00e9valuation des fonctions... et... cela suscite.. quelques discussions Ga\u00ebl Klein. \r\n  DIGAS\r\n(((Les quelques 8000 \u00e9l\u00e8ves qui retrouveront les bancs de l'\u00e9cole dans le Jura ont \u00e9videmment d'autres priorit\u00e9s, leurs parents aussi, mais la rentr\u00e9e scolaire se d\u00e9roule cette ann\u00e9e dans un contexte particulier pour le Service de l'Enseignement pilot\u00e9 ad int\u00e9rim puisque son nouveau chef n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. La refonte du service est n\u00e9anmoins en bonne voie selon le ministre de la formation, Martial Courtet qui souhaite notamment offrir plus d'autonomie aux directions d'\u00e9cole.\r\nLe D\u00e9partement de Martial Courtet doit en parall\u00e8le faire face au d\u00e9sarroi de certains enseignants suite \u00e0 la mise en oeuvre de la nouvelle \u00e9valuation des fonctions. Sont notamment concern\u00e9s des profs d'horlogerie qui pourraient perdre une partie de leur salaire alors que \u00e7a fait parfois 20 ans qu'ils enseignent et qu'on ne reconnait pas selon eux leur cursus \u00e0 leur juste valeur. Le syndicat des enseignants joue la prudence et trouve que politiquement et en raison de l'image horlog\u00e8re du Jura, on joue avec le feu.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rentr\u00e9e scolaire en pleine r\u00e9organisation de l'enseignement dans le Jura / 12H30_2016-08-12T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Une rentr\u00e9e scolaire tr\u00e8s singuli\u00e8re aura lieu mardi dans le Jura, alors que les structures de l\u2019\u00e9cole jurassienne sont toujours en pleine r\u00e9organisation suite \u00e0 un rapport qui avait mis en \u00e9vidence de nombreuses faiblesses."], "variantIds": ["ece-7920435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:17Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt nous \u00e9tions hier \u00e0 Neuch\u00e2tel au gouvernement il y a d\u00e9taill\u00e9 le programme de l'ann\u00e9e scolaire qui va d\u00e9buter la semaine prochaine, nous avons aujourd'hui dans le Jura, la rentr\u00e9e scolaire c'est pour mardi, elle est tr\u00e8s singuli\u00e8re, les structures de l'\u00e9cole sont en pleine r\u00e9organisation, suite \u00e0 ce rapport, qui avait mis en \u00e9vidence de nombreuses faiblesses cette rentr\u00e9e sera aussi marqu\u00e9e par l'entr\u00e9e en vigueur pour les enseignants d'une nouvelle \u00e9valuation des fonctions et cela suscite quelques discussions Ga\u00ebl Klein les quelque 8000 \u00e9l\u00e8ves qui retrouveront les bancs de l'\u00e9cole dans le Jura, ont \u00e9videmment d'autres priorit\u00e9s, leurs parents aussi, mais la rentr\u00e9e scolaire se d\u00e9roule cette ann\u00e9e dans un contexte particulier pour le service de l'enseignement pilot\u00e9 ad int\u00e9rim puisque son nouveau chef, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 la refonte du service est n\u00e9anmoins en bonne voie selon le ministre de la formation Martial Courtet qui souhaite notamment offrir plus d'autonomie aux directions d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [85%] :\r\nJe crois que \u00e7a aller assez vite maintenant la d\u00e9cision de la messe de fonctionnement rapport prise de d\u00e9cision, donc je pense que pour l'instant, on est vraiment rapide, il s'agit de ne pas l'\u00eatre plus que de bonnes mesures, pour aussi pouvoir prendre les gens avec nous quand vous parle directions d'\u00e9cole, il s'agit de construire le concept avec elle avec sa direction, parce que si c'est pour leur imposer une id\u00e9e et un concept venu dans o\u00f9 je pense, \u00e0 peu de chances de fonctionner par compte sur leur dit mais concr\u00e8tement, vous, dans vos \u00e9coles dans le terrain de quoi avez -vous besoin qu'est -ce qui vous permettra d'\u00eatre plus efficient, je pense \u00e0 \u00e7a, la vraie voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nLe d\u00e9partement de Marcel Courtet doit en parall\u00e8le faire face au d\u00e9sarroi de certains enseignants, suite \u00e0 la mise en oeuvre de la nouvelle \u00e9valuation des fonctions sont notamment concern\u00e9s des profs d'horlogerie, qui pourrait perdre une partie de leur salaire, alors que \u00e7a fait parfois 20 ans qu'ils enseignent et qu'on ne reconna\u00eet pas, selon eux, leur cursus \u00e0 leur juste valeur, le syndicat des enseignants joue la prudence et trouve que politiquement et en raison de l'image horlog\u00e8re du Jura on joue avec le feu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B263CAF4-0BCB-4DDB-82C4-2CD7EE6FC5CF", "internalArchiveId": "B263CAF4-0BCB-4DDB-82C4-2CD7EE6FC5CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fortes in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques entre jeunes du Sud et du Nord de l'Europe", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Les in\u00e9galit\u00e9s persistent au niveau \u00e9conomique entre les jeunes du Sud et du Nord de l'Europe, selon une \u00e9tude d'Eurostat. Elle est publi\u00e9e vendredi \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e internationale de la jeunesse.\r\n\r\n* * Fortes in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques entre jeunes du Sud et du Nord de l'Europe 12h30 eurostat UE jeunes \r\nLes in\u00e9galit\u00e9s persistent... au niveau \u00e9conomiques entre les jeunes du Sud... et du Nord de l'Europe. A l'occasion de la journ\u00e9e internationale de la jeunesse, aujourd'hui, Eurostat, l'Office statistique de l'Union, publie une \u00e9tude compl\u00e8te sur les jeunes europ\u00e9ens. Les pr\u00e9cisions d'Estelle Braconnier. \r\n(( L'Union Europ\u00e9enne compte 90 millions de jeunes entre 15 et 29 ans, ils repr\u00e9sentent 17% de la population.\r\nLeurs chances de r\u00e9ussir dans la vie professionnelle varie aujourd'hui encore en fonction de leur \r\ntranche d'age et du pays dans lequel ils vivent.\r\nLes disparit\u00e9s sont flagrantes.\r\nLes 15-19 sont encore 78,5% \u00e0 \u00eatre scolaris\u00e9s.\r\nLes plus ag\u00e9s, les 25-29 ans sont beaucoup plus nombreux \u00e0 quitter les \u00e9tudes.\r\nCe sont dans les pays du Nord que les jeunes trouvent le plus facilement un d\u00e9bouch\u00e9 professionnel.\r\nEn Italie par exemple, plus de 30% des jeunes de 20 \u00e0 24 ans n'ont ni travail, ni formation en cours.\r\nIls repr\u00e9sentent 22% en Espagne ou \u00e0 Chypre.\r\nLes jeunes hollandais, luxembourgeois, danois, allemands ou su\u00e9dois sont les pus actifs sur le march\u00e9 de l'emploi ou de la formation.\r\nLa Suisse pr\u00e9sente l'un des meilleurs r\u00e9sultats en Europe sur la formation des jeunes.\r\nSeul un jeune suisse sur 20 jette l'\u00e9ponge apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire et renonce \u00e0 une formation.))", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fortes in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques entre jeunes du Sud et du Nord de l'Europe / 12H30_2016-08-12T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les in\u00e9galit\u00e9s persistent au niveau \u00e9conomique entre les jeunes du Sud et du Nord de l'Europe, selon une \u00e9tude d'Eurostat. Elle est publi\u00e9e vendredi \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e internationale de la jeunesse."], "variantIds": ["ece-7920438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T11:17:07Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nFrance : les in\u00e9galit\u00e9s persistent au niveau \u00e9conomique, entre les jeunes du sud et du nord de l'Europe \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale de la jeunesse d'aujourd'hui, Eurostat, l'office statistique de l'Union europ\u00e9enne a bien publie une \u00e9tude compl\u00e8te sur les jeunes Europ\u00e9ens, les pr\u00e9cisions d'Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne compte 90 millions de jeunes entre 15 et 29 ans, ils repr\u00e9sentent 17 pourcent de de la population, leurs chances de r\u00e9ussir dans la vie professionnelle varie aujourd'hui en fonction de leur tranche d'\u00e2ge et du pays dans lequel ils vivent les disparit\u00e9s sont flagrantes, les 15 19 ans sont encore78,5 pourcent \u00e0 \u00e0 \u00eatre scolaris\u00e9s, les plus \u00e2g\u00e9s, les 25 29 ans, sont beaucoup plus nombreux \u00e0 quitter les \u00e9tudes et ce sont dans les pays du Nord que les jeunes trouvent le plus facilement un d\u00e9bouch\u00e9 professionnel en Italie par exemple plus de 30 pourcent des des jeunes de 20 \u00e0 24 ans n'ont ni travail ni formation en cours, ils repr\u00e9sentent 22 pourcent en en Espagne ou \u00e0 Chypre, les jeunes hollandais, luxembourgeois, danois, allemands ou su\u00e9dois par contre sont les plus actifs sur le march\u00e9 de l'emploi ou de la formation, la Suisse pr\u00e9sente l'un des meilleurs r\u00e9sultats en Europe sur la formation des jeunes, seul un Suisse sur 20 jette l'\u00e9ponge apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire et renonce \u00e0 une formation. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E29E7C6E-322D-4915-81CA-E087AD3902FA", "internalArchiveId": "E29E7C6E-322D-4915-81CA-E087AD3902FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontres Lyriques de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "De nombreux compositeurs ont \u00e9crit leurs plus beaux op\u00e9ras \u00e0 partir de textes de William Shakespeare. Les Rencontres Lyriques de Gen\u00e8ve ont donc d\u00e9cid\u00e9 de consacrer \u00e0 ses textes, ainsi qu'aux sc\u00e8nes d'op\u00e9ras qu'ils ont inspir\u00e9s, leurs deux prochaines ann\u00e9es. Le Laboratoire se tient du 8 au 21 ao\u00fbt 2016, offrant un travail th\u00e9\u00e2tral et lyrique \u00e0 partir de sc\u00e8nes de six op\u00e9ras que le th\u00e9\u00e2tre de William Shakespeare a inspir\u00e9s. Un travail exigeant et concret, \u00e0 partir duquel l'\u00e9quipe artistique construira le mat\u00e9riau de base pour l'acad\u00e9mie de 2017, qui a lieu du 2 au 23 ao\u00fbt 2017.\r\nRencontre avec Fran\u00e7ois Rochaix, metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dien et professeur.", "durationSec": 568, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7836369", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Rencontres Lyriques de Gen\u00e8ve / MAT_2016-08-12T07:37:15_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["De nombreux compositeurs ont \u00e9crit leurs plus beaux op\u00e9ras \u00e0 partir de textes de William Shakespeare. Les Rencontres Lyriques de Gen\u00e8ve ont donc d\u00e9cid\u00e9 de consacrer \u00e0 ses textes, ainsi qu\u2019aux sc\u00e8nes d\u2019op\u00e9ras qu\u2019ils ont inspir\u00e9s, leurs deux prochaines ann\u00e9es. Le Laboratoire se tient du 8 au 21 ao\u00fbt 2016, offrant un travail th\u00e9\u00e2tral et lyrique \u00e0 partir de sc\u00e8nes de six op\u00e9ras que le th\u00e9\u00e2tre de William Shakespeare a inspir\u00e9s. Un travail exigeant et concret, \u00e0 partir duquel l'\u00e9quipe artistique construira le mat\u00e9riau de base pour l\u2019acad\u00e9mie de 2017, qui a lieu du 2 au 23 ao\u00fbt 2017.\n\nRencontre avec Fran\u00e7ois Rochaix, metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dien et professeur."], "variantIds": ["ece-7836369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T05:19:28Z", "webPublicationDate": "2016-08-12T08:55:01Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochaix, Fran\u00e7ois", "role": "Com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne,metteur en sc\u00e8ne, com\u00e9dien et professeur.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13004019-0B88-448D-965A-9DD50CC3719A", "internalArchiveId": "13004019-0B88-448D-965A-9DD50CC3719A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Alejandro Jodorowsky", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Alejandro Jodorowsky, r\u00e9alisateur franco-chilien pour son film \"Poesia sin fin\" est au micro de Vertigo.", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878456", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Alejandro Jodorowsky / VER_2016-08-12T17:08:45_sequence-1", "Vertigo du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Alejandro Jodorowsky, r\u00e9alisateur franco-chilien pour son film \"Poesia sin fin\" est au micro de Vertigo."], "variantIds": ["ece-7878456"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:47Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\nVertigo des 17 accus\u00e9s sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nAlejandro Jodorowsky, il est n\u00e9 en 1929 c'est un artiste, je l'ai dit multiples clowns, mimes, acteur, auteur, po\u00e8te, il tire les tarots il pratique la psycho- magie il est passionn\u00e9 d'\u00e9sot\u00e9risme il est \u00e9galement r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma, des films tr\u00e8s libre, je l'ai dit in\u00e9narrables souvent celui -ci d\u00e9roge petit peu \u00e0 cette r\u00e8gle, puisqu'on peut le raconter, on y suit la jeunesse de Alejandro Jodorowsky dans le Chili des ann\u00e9es 50, sa rencontre avec la boh\u00e8me artistique et intellectuelle de l'\u00e9poque, il va et rencontr\u00e9 Enrique Line, c'\u00e9tait la Dia Nicanor Nicanor pardon qui sont, qui seront les grands po\u00e8tes et les grands auteurs de cette Am\u00e9rique du Sud, Am\u00e9rique latine et qui vont forger sa conscience et, plus tard, h\u00e9 bien, Alejandro je Ross qui partira pour Paris mais \u00e7a, \u00e7a sera peut-\u00eatre l'objet d'un autre film, il lui faut 20 ans entre chaque film en moyenne, il est vrai aussi que ces films l\u00e0 sont difficiles \u00e0 monter, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas pour celui -ci, il a fait appel au financement participatif Alejandro Jodorowsky, donc il y a quelques producteurs qui ont mis de l'argent et puis il y a demand\u00e9 aux internautes de l'aider, une rencontre qui a eu lieu hier soir voici Alexandre Jodorowsky. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [76%] :\r\nDans la presse et du r\u00f4le de monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [93%] :\r\nAlejandro ce qui vrai qu'on parle de votre film, po\u00e9sie sans fin, un long m\u00e9trage qui raconte votre d\u00e9part du Chili votre rupture avec votre famille, c'est un film autobiographique dans lequel on retrouve vos 2 fils, l'un qui joue votre r\u00f4le lorsque vous quittez le Chili et un autre qui joue le r\u00f4le de votre p\u00e8re, il y a donc brandi \u00e0 Dan vous dites que dans ce film, tout est vrai, rien n'est invent\u00e9, vous confirmez c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [73%] :\r\nTout oui viens le temps va voter mais raconter une fa\u00e7on cin\u00e9matographique d'une fa\u00e7on de artistique quand on a un SFR et 5 t\u00e9moins comme la qualit\u00e9 on fait cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9 et ont compris la r\u00e9alit\u00e9 est tout va sans fonds et \u00e7a s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e la m\u00eame mais la fa\u00e7on d'aider les montrer, c'est de ne pas de liste \u00c9thique et chez cela voter. \r\nLa volont\u00e9 cin\u00e9matographique que ce n'est pas la voter la pas utile parce qu'elle a vot\u00e9 cin\u00e9matographique va d\u00e9pendre beaucoup de facteurs, enfin c'\u00e9tait, c'est l'histoire qui, on le raconte comme l'autre facteur Selim incluant dans le Lot, \u00e9voque -t-elle les moyens mouvement et la cam\u00e9ra, un parcours \u00e0 l'autistique quand on est un artiste, elle ne photographie simplement les mouvements de la cam\u00e9ra avait ville quel il soit et les couleurs, mais le deal qui lui sont sont pas les couleurs de la nature. \r\nParce qu'il y a, dans un des mes armes, laquelle ne s'est jamais les courriels nature c'est c'est c'est une escroquerie fait parler cin\u00e9ma r\u00e9aliste, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas c\u00e9der Naval si avec beaucoup de limites et moi je suis effet innovation avec les moines des limites pour ce commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [74%] :\r\nNon, ben non, \u00e7a \u00e7a et moi, c'\u00e9tait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [83%] :\r\nLorsque vous parlez de limites, vous faites r\u00e9f\u00e9rence et des limites d'imagination des limites de couleur, de plans de cadres tout \u00e7a limite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [72%] :\r\nEt quand m\u00eame des limites \u00e9cologiques imite leur envie qu'peut voir les limites politiques un Illimythics soit peut, un peu \u00e0 la limite morale peut avoir des limites religieux, les monnaies plein plein plein de limite limite \u00e9conomique, on est en train de d\u00e9truire les mondes ces limites l\u00e0 alors l\u00e0 la mission de la caisse est toujours quelque s'ann\u00e9es d'avance au minimum 30 il doit d\u00e9noncer les limites l'monde \u00e7a c'est limite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [94%] :\r\nEst-ce que c'est pour ces raisons -l\u00e0 que vous avez choisi de travailler avec vos 2 fils bont\u00e9 Sa\u00e2dane est-ce que c'\u00e9tait une fa\u00e7on de repousser des limites, c'est-\u00e0-dire de ne pas utiliser des acteurs que l'on conna\u00eet, mais de faire appel \u00e0 votre famille, de travailler avec eux pour raconter votre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [72%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e7a ce que tu dis \u00e7a c'est certainement \u00e7a mais la ville qui \u00e7a, enfin on jou\u00e9 il y a un an, les ventes, le maire mais la ligne, la maladie l'h\u00f4tesse, c'\u00e9tait s'active qui \u00e9tait SICN donc et sont des b\u00eates bless\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 formidable et sanitaire, ce n'\u00e9tait pas des monast\u00e8res il ce pas pris, mais un film, il voit cinq tels qu'ils sont entra\u00eene de faire une grande d\u00e9monstration d\u00e9convenue, ce sont des sacs Tellier quelques pas la cette amende terre qu'il interpr\u00e9ta mais il n'est pas lire, je voudrais ces films \u00e9tait une v\u00e9rit\u00e9 comment mettre v\u00e9rit\u00e9 Time, une affaire de faire et des actes, bon, il y avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 fils p\u00e8re ici sont oui nous avons mal quand quand son fils, donc ils doivent avoir comme lui- m\u00eame et nous, notre fils comme moi- m\u00eame, \u00e7a c'\u00e9tait une bombe atomique, des points de vue et de l'analyse g\u00e9n\u00e9rationnelle et quand on s'aime les 3 comme on a fait du film, on finit tous d\u00e9pla\u00eet donc c'est c'est \u00e7a provoque une autre et non nous essayons d'dans la personne qui, \u00e7a, ce n'est pas la m\u00eame chose, je n'ai pas entra\u00eene des voir et m\u00eame il \u00e9tait interne d\u00e9voile une r\u00e9alit\u00e9 islamique qui travaille pour \u00e7a gu\u00e9rit sens \u00e9cologique c'\u00e9tait v\u00e9ritable Sequana lisse mais pour tous les mondes, parce que tout le monde a \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9 ainsi en juillet, a eu des parents qui s'ici, il n'a pas chass\u00e9 croit qu'soit si ses parents quand on s'incarne et ce que les terriers, qui en avait le cendrier t\u00e9l\u00e9 qui est -ce qui s'est pass\u00e9, c'est important les philosophies MW la vie \u00e9tait nulle. \r\nInvite une artiste ici la vitrine lorsque l'on va essayer de silicium les plus belles \u00e9nerg\u00e9tique plus profond tout et est belle, m\u00eame si l'on va aller \u00e9veiller toutes les lui aussi pour la voter des d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [72%] :\r\nLa po\u00e9sie \u00e0 ce matin, cette ville c'est la po\u00e9sie sur le th\u00e8me qu'on est dans le rouge il y au, de retirer et les tests la pol\u00e9mique pas \u00e0 la d\u00e9pression avait on par le o\u00f9 j'ai dit oui \u00e0 leur notre Star qu'elle est 15\u00e8me et ligne B la femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [93%] :\r\nEnfin un film, c'est un acte qui co\u00fbte de l'argent, beaucoup d'argent, vous avez \u00e9conomis\u00e9 20 ans pour faire votre avant dernier film et vous dites pourtant qu'un film n'est pas fait pour gagner de l'argent, ce film en particulier, qu'attendez -vous qu'il ait comme effet sur le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [74%] :\r\nIl y a une preuve jusque lui c\u00e9der devant les sucreries, qui \u00e9tait bien parler mand\u00e9 ouvrir la bouche, alors j'ai fait cesser par le pass\u00e9 \u00e0 fait l\u00e0 c'est lui l\u00e0 mais si on le r\u00e9cup\u00e9rer, il y a, il y a eu les mes proches viennent attaquer \u00e7a quelle merveille mais c'est pas le but, moi j'ai vu c'est qu'a bien compris, les films et les films, \u00e7a c'est le but, il y a cit\u00e9 comptable \u00e0 la relance de la r\u00e9alit\u00e9 en top, j'ai fait l'autre et puis o\u00f9 les terrains la session, elle \u00e9tait peut-\u00eatre dans les prochaines pousser, il y a pour effet la film plus grave, va -t-on savoir mais c'est pas le but, c'est pas la ville Dani\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [88%] :\r\nLes 10000 personnes qui vous ont aid\u00e9 sur internet, a financ\u00e9 votre film qu'est -ce que vous auriez envie de leur dire qu'elle \u00e9tait d'abord votre r\u00e9action lorsque vous avez vu le nombre incroyable de gens qui voulaient vous aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [78%] :\r\nMoi, il y a respir\u00e9 pas eu envie les cin\u00e9mas avait \u00e9cole \u00e0 coloniser le monde papier enfin dont elle n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 les montrer tellement chaque fois moins, sauf en France, on trouve, mais sa main sa morale et la morale d\u00e9voile qui, il y a des personnes qui attend une autre chose, cin\u00e9ma, s'il y a, il y a beaucoup, et qu'il faut simplement les la possibilit\u00e9 qu'il s'exprime, s'explique pas seulement pour l'amour \u00e0 moi, c'est pour la mode au cin\u00e9ma, il y a beaucoup, il y a un peu, j'ai un peu, le seul qui qui sont fatigu\u00e9s tout c'\u00e9tait mauvais industriel \u00e9lev\u00e9 une autre chose s'il est l\u00e9ger, ne sont pas idiots. \r\nOlivier Autisme, \u00e7a oui, mais Sampa\u00efo, ils sont beaucoup et d'esprit, la surnomme \u00e0 mon meilleur. \r\nIls sont et offrir au coups. \r\nC'est vrai que beaucoup aussi ici, raconte les Pok\u00e9mon, ils se racontent des histoires lui \u00f4te qui \u00e9tait venu parce qu'on infantilise les des \u00c9pernay p\u00e9age elle chante \u00e0 conserver oui avec plaisir en t\u00e9l\u00e9 minable des barri\u00e8res Mintal d\u00e9plier arriver \u00e0 faire \u00e0 la fin, ouais, une conscience la croisade, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [79%] :\r\nC'est le c'est ou l'autre, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [89%] :\r\nAlejandro Jodorowsky en entretien dans Vertigo \u00e0 propos de son film po\u00e9sie enfin date de sortie pour le moment inconnue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T15:33:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6969F331-2245-4019-A8DC-27390A181F6F", "internalArchiveId": "6969F331-2245-4019-A8DC-27390A181F6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Howard Shore", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Howard Shore, compositeur et chef d'orchestre canadien, a compos\u00e9 entre autre pour Cronenberg et Peter Jackson. Il re\u00e7oit le Vision Award - Nescens lors du 69e Festival del film Locarno. Il est au micro de Vertigo.", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878461", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Interview de Howard Shore / VER_2016-08-12T17:21:45_sequence-3", "Vertigo du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Howard Shore, compositeur et chef d\u02b9orchestre canadien, a compos\u00e9 entre autre pour Cronenberg et Peter Jackson. Il re\u00e7oit le Vision Award - Nescens lors du 69e Festival del film Locarno. Il est au micro de Vertigo."], "variantIds": ["ece-7878461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:47Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDerni\u00e8re invit\u00e9e dans cette \u00e9mission, en Direct de Locarno, h\u00e9 bien c'est tout simplement le Canadien compositeur Howard Shore Howard Shore a gagn\u00e9 3 Oscars pour la musique du Seigneur des Anneaux, il a \u00e9galement collabor\u00e9 avec Martin Scorsese et Tim Burton et puis Rapha\u00ebl Bouchez il est c\u00e9l\u00e8bre surtout pour \u00eatre le compositeur attitr\u00e9 de David Cronenberg, il \u00e9tait honor\u00e9 hier soir avec un l\u00e9opard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, il les auteurs de presque toutes les musiques, de David Cronenberg depuis chromosome 3 en 79 Idriss connaissait en fait depuis leur adolescence, ils ont grandi dans le m\u00eame quartier de Toronto et Howard Shore a vu les premiers films de Cronenberg quand il avait je crois 14 ans, mais il y a regard\u00e9 comme \u00e7a avec des grands yeux \u00e9blouis parce que Cronenberg avec quelques ann\u00e9es de plus que lui, donc il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s impressionn\u00e9 et il a mis des ann\u00e9es \u00e0 lui a os\u00e9 lui demander s'il avait le droit de composer une musique pour lui depuis les parkings, devenu le 1er \u00e0 \u00a3 \u00e0 lire tous les sc\u00e9narios de David Cronenberg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [66%] :\r\nAlors, \u00e9tait venue en sc\u00e8ne mais ce que rien d'un autre accord assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [90%] :\r\nDavid m'envoie le sc\u00e9nario et on parle souvent le casting n'est jamais trop de l'histoire, je viens peut-\u00eatre une ou 2 fois sur le plateau pendant le tournage et apr\u00e8s ils nous montre un 1er montage du film, on regarde ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [71%] :\r\nM\u00eame une localit\u00e9 qui avait dit moi que c'\u00e9tait vrai, \u00e7a 28 2 dans la voile de se cacher, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nLe travail avec David est tr\u00e8s intuitif, il n'y a pas vraiment des discussions, j'exprime des id\u00e9es qui ne viennent \u00e0 propos de son travail, et ensuite il modifie quelques petites choses, mais g\u00e9n\u00e9ralement c'est un processus tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 entre lui et moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [64%] :\r\nCano\u00eb et tr\u00e8s peu speakrine rose alors extensible relais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nJe crois qu'on a la m\u00eame sensibilit\u00e9 sur ce que peut \u00eatre un film David est un cin\u00e9aste tr\u00e8s cr\u00e9atif, c'est un visionnaire et chaque film repr\u00e9sente pour nous un temps d'avance et toi un ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [85%] :\r\nVous parlez du casting, \u00e9tonnamment, souvent on les \u00c9lys\u00e9e les cin\u00e9astes disent ce qu'ils \u00e9crivent un film pour un acteur est -ce que vous \u00e7a vous arrive qu'un acteur inspire une musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [71%] :\r\nAlors oui, je voudrais dire que Suez, ce qui s'effectueraient \u00e0 la fois qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [88%] :\r\nJ'\u00e9cris plut\u00f4t pour l'orchestre et pour les musiciens avec lesquels je travaille et j'\u00e9cris aussi en pensant \u00e0 l'endroit o\u00f9 sera enregistr\u00e9 la musique, c'est tr\u00e8s important parce que la musique de film est un art enregistr\u00e9, donc il faut comprendre les param\u00e8tres physiques de l'enregistrement pour cr\u00e9er le son qu'on recherche fais beaucoup d'enregistrements Live, donc j'ai 2 \u00eatre attentif, autant \u00e0 l'acoustique de la salle son des musiciens, un examen, programme de laD. etV. je peux vous donner un exemple, l'Aviator de Martin Scorsese se pas celui d'Hollywood dans les ann\u00e9es 30 c'est le passage du cin\u00e9ma muet au cin\u00e9ma par secret, c'est un devoir pour cr\u00e9er ce sont hollywoodien des ann\u00e9es 30, j'ai enregistr\u00e9 la musique dans un th\u00e9\u00e2tre de Louvain en Belgique avec l'orchestre de la radio flamande, c'est avec cet orchestre belge que j'ai pu restituer sachant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [78%] :\r\nC'est \u00e0 9 heures Iran ou SSP, alors je ne crois que ce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:58) [92%] :\r\nLe Style de David Cronenberg qui a beaucoup \u00e9volu\u00e9, les films qu'il fait aujourd'hui ne ressemblent pas du tout aux films qu'il faisait \u00e0 ses d\u00e9buts et votre musique et aussi souvent assez diff\u00e9rentes Madame musique \u00e9lectronique, il peut y avoir de la musique symphonique est -ce qu'on passe facilement d'un Style \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [72%] :\r\nIl y a une r\u00e8gle doit cette Charden ou un peu trop et si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [88%] :\r\nToute ma jeunesse a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un th\u00e9\u00e2tre de r\u00e9pertoire jouer une com\u00e9die, un soir, une trag\u00e9die, le lendemain, \u00e7a m'a donn\u00e9 l'habitude de passer d'un Style \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [61%] :\r\nSouvent de cette ZAC arbres et tu aurais qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [92%] :\r\nEt c'est aussi pour \u00e7a que j'aime tellement travaill\u00e9 avec David Cronenberg chacun de ses films, est un univers en soi, avec lui on \u00e9volue en permanence, c'est l'une des personnes cultiv\u00e9es que je connaisse et sa pens\u00e9e, a toujours une longueur d'avance. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:52) [98%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [89%] :\r\nC'est malgr\u00e9 tout assez frappant, je trouve, de voir que vous savez passer de l'\u00e9lectronique au jazz \u00e0 l'op\u00e9ra, la musique symphonique, \u00e7a fait bouger le sentiment quelqu'un quand m\u00eame \u00e0 part, alors que d'autres compositeurs se contente d'un genre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [78%] :\r\nMerci beaucoup, c'est dit vouloir qui n'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [91%] :\r\nL'id\u00e9e de travailler dans la musique de film \u00e9tait pour moi un moyen de cr\u00e9er diff\u00e9rents univers c'\u00e9tait tr\u00e8s stimulant de travailler avec un musicien diff\u00e9rent avec des id\u00e9es diff\u00e9rentes dans toutes sortes de gens derri\u00e8re mais mais mais il y a une continuit\u00e9 dans mon travail, enfant, j'ai appris la composition \u00e0 travers le contrepoint et l'harmonie et je vois mon voyage dans la musique comme un processus lin\u00e9aire d'une composition j'\u00e9cris tous les jours et que je travaille sur une musique de concert ou de films, c'est un flux continu d'id\u00e9es et j'essaie toutes sortes de choses pour exprimer ses id\u00e9es, de mani\u00e8re diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [62%] :\r\nIl faut avoir des atouts, des fois c'est l'extra- Express sah\u00e9liens \u00e7a d\u00e9fendre oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:58) [91%] :\r\nJ'aimerais qu'on parle de votre collaboration avec Peter Jackson, d'abord, quand un film est inspir\u00e9 d'une oeuvre litt\u00e9raire tr\u00e8s importante, en l'occurrence celle de Tolkien, parce que d'abord vous revenez aux livres et est -ce que les premi\u00e8res inspirations musicales viennent du livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [64%] :\r\n\u00e0 lire, c'est vrai de Pau qu'on a aussi rien de s'exciter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [89%] :\r\nJ'ai lu Le Seigneur des Anneaux quand j'\u00e9tais jeune, dans les ann\u00e9es 60 et j'aime ce livre, je ne savais pas que Peter aller faire le film, et quand j'ai vu ce qu'il serait c'\u00e9tait fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [62%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait moins d'efforts, elle se dit peu je mais je vais femme de bord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [91%] :\r\nDonc l'inspiration vient \u00e0 la fois du livre et de l'univers visuel cr\u00e9\u00e9 par Peter Jackson respect ce fameux les acteurs du film ont aussi beaucoup inspir\u00e9, de m\u00eame que j'ai beaucoup puis\u00e9 d'\u00e9motion dans la mani\u00e8re dont les personnages incarnent l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [74%] :\r\nUn mot Michel, qui est une femme de Ouedraogo s'38 Les Arcs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [93%] :\r\nParce que quand l'enjeu commercial est \u00e9norme : le plaisir de composer exactement le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [72%] :\r\nVoir un lac et c'est rejoindre France Picasa oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [92%] :\r\nDans ce cas, c'\u00e9tait magnifique, parce que j'avais beaucoup de moyens, la musique du Seigneur des Anneaux a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, avec 240 musiciens pendant l'enregistrement, je pouvais avoir entre 1 et 240 musiciens d'un orchestre symphonique, un choeur mixte, vainqueur de 50 enfants et des solistes du monde entier, c'\u00e9tait magnifique de pouvoir travailler avec autant de moyens d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [72%] :\r\nCe que je verrai moins de photos et apportent eau tr\u00e8s provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [86%] :\r\nParce qu'il y a d'\u00e9crire la beaut\u00e9 de cette musique, ce qui a fait qu'il a beaucoup plu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:00) [61%] :\r\nJe suis, c'est que tout ce qu'on avait n\u00e9anmoins Robert face \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [90%] :\r\nCette musique d\u00e9crit un monde d'il y a 5 1000 ans, donc j'ai essay\u00e9 de d\u00e9crire un monde tr\u00e8s ancien et la musique devait avoir une saveur anti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [60%] :\r\nHistoire que c'est 20 c'est turc demain le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [88%] :\r\nLangage m\u00e9dical est inspir\u00e9 de la musique orchestrale du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais j'ai ajout\u00e9 des touches plus modernes principalement, c'est une pi\u00e8ce \u00e9crite pour orchestre symphonique et choeurs qui les voit aussi sont tr\u00e8s importants. \r\nL'excellent avait Howard Shore au micro de Rapha\u00ebl Bouchez, le compositeur honor\u00e9 hier soir \u00e0 Locarno 3 Oscars pour la musique du Seigneur des Anneaux notamment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-800A0BCD-B66C-48A1-A5A1-4DA351D644D8", "internalArchiveId": "800A0BCD-B66C-48A1-A5A1-4DA351D644D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec l'\u00e9quipe du film \"Vincent\"", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Christophe van Rompaey, r\u00e9alisateur de \"Vincent\" et les acteurs Spencer Bogaert et Barbara Sarafian sont au micro de Vertigo. Le film est projet\u00e9 vendredi 12 ao\u00fbt 2016 sur la Piazza Grande.", "durationSec": 1383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878463", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec l'\u00e9quipe du film \"Vincent\" / VER_2016-08-12T17:11:45_sequence-2", "Vertigo du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Christophe van Rompaey, r\u00e9alisateur de \"Vincent\" et les acteurs Spencer Bogaert et Barbara Sarafian sont au micro de Vertigo. Le film est projet\u00e9 vendredi 12 ao\u00fbt 2016 sur la Piazza Grande."], "variantIds": ["ece-7878463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:47Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [76%] :\r\nEt surtout, tu dis rien, Marianne, parce que je pas la surprise je plus attendu par le roller de la pub pour les 2 ans, \u00e7a c'est la joie d'arriver en Belgique exactement suffisamment pour savoir sortir au pot de 8 minutes aussi jamais je voudrais pas dire non quand j'adore le poisson cabillaud, le tout le monde, ce Canadien Guillaume avec une simple une noix de beurre, \u00e7a c'est de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [74%] :\r\nTu sais qu'il y a pratiquement plus de fa\u00e7on n\u00e9cessaire et sont menac\u00e9s, passons convention ils ne m\u00eame pas et ceux qui sont \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [85%] :\r\nPour Hydro- est antibiotiques, ce qui fait la voiture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [81%] :\r\nVoitures super polluantes et donc les bouffer, c'est \u00e7a, c'est la d\u00e9sob\u00e9issance civile qui font programme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [91%] :\r\nVincent je suis belge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [90%] :\r\nUn extrait, une compilation d'extraits de votre film, Christophe Van Rompaey bonjour, bonjour, bienvenue dans cette \u00e9mission, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, nous avons le plaisir d'accueillir Barbara sa ration bonjour bonjour et il y a \u00e9galement, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous Jean-Claude Van morts que j'aime, bonjour, vous \u00eates le sc\u00e9nariste de ce long m\u00e9trage, Vincent, Vincent incarn\u00e9s par Spencer Bogaert bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ici \u00e0 Locarno, ce film nous raconte l'histoire de de Vincent que vous incarnez Spencer Bogaert qui va partir avec sa tante, Alexandra Lamy \u00e7a sa tante parisienne, vous \u00eates belge a bien compris dans le film, elle est parisienne, on l'a bien compris aussi assez farfelu c'est n\u00e9vros\u00e9 aussi qui va tout faire pour leur donner un petit peu Johnny parce que ce jeune gar\u00e7on Vincent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9tat de la plan\u00e8te, veut se suicider pour attirer l'attention sur la pollution ou la d\u00e9forestation sur le fait qu'on pratique la surp\u00eache dans les oc\u00e9ans, enfin il y a un petit peu tout \u00e7a, qui est pr\u00e9sent dans dans son univers contestataire, appelons -le comme cela une question pour vous, Christophe viendront pas et tout d'abord, pourquoi avoir voulu faire de ce film une une tragi-com\u00e9die en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois de traiter de Fujitsu de sujets s\u00e9rieux et, en contrepoint avoir bah cette relation France belle franco- belge, toujours pleine de charme, on peut l'entendre le film jouer avec les accents joue avec les contrastes, pourquoi avoir voulu cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [91%] :\r\nBah pour moi c'est c'est comme la vie, il faut il faut pas raconter les choses dramatiques n\u00e9cessairement dans une fa\u00e7on dramatique, il faut aussi rigoler avec des choses et moi j'aime bien de faire comme s'adapte avec dans tous mes films, j'ai d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 comme \u00e7a dans ce Style et \u00e7a me \u00e7a m'a fait pour moi, c'est normal, c'est comme dans la vie il y a des choses qui se passent, mais il faut pas toujours regarder \u00e0 cette chose s\u00e9rieusement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:06) [92%] :\r\nLa lumi\u00e8re est au bout du tunnel, comme on dit parfois, il faut, il faut savoir en rire bavard, c'est tr\u00e8s bien, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, je rappelle, il y a Spencer Bogaert qui incarne Vincent, le h\u00e9ros de ce film est -ce que les probl\u00e9matiques qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans le film vous touche particuli\u00e8rement est -ce que vous \u00eates en parfaite ad\u00e9quation avec le personnage, hormis bien s\u00fbr les envies Finnair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, pour pendant, pendant le pr\u00e9parer pour le, pour le r\u00f4le, j'avais, j'avais fait beaucoup de bruit sur sur sur ce qu'il pense et sur la plan\u00e8te et alors peu \u00e0 peu ce qu'on commence \u00e0 comprendre pourquoi il dit des choses, alors oui il a raison dans dans un cas et dans les autres pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:54) [89%] :\r\nMoi j'ai une question \u00e0 vous avoue l'acteur et puis aussi \u00e0 vous, Jean-Claude Vandamme qui sc\u00e9nariste, l'un des personnages c\u00e9l\u00e8bres du cin\u00e9ma qui fait des suicides \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, c'est Harold de Harold et mot de ce que, \u00e0 l'\u00e9criture, vous l'avez en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que que quand on, quand on pr\u00e9pare un film quand on essaye d'\u00e9crire un film qu'on cherche toujours des des exemples dans les films qui sont ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits et puis donc, j'ai revu \u00e0 l'pour et aussi les autres road movie parfois assez ancien pour voir un peu comment ils ont trait\u00e9 \u00e0 sujet pareil donc donc c'\u00e9tait certainement une, un film qui qui rejoint un tout petit peu l'avortement oui mais c'\u00e9tait mais l'id\u00e9e n'\u00e9tait pas venu de ce film, c'est lorsque j'\u00e9tais en vacances en France, j'ai, j'ai vu des dessiner qui qui faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la la route pour la Compostela, donc des gens qui qui qui font un p\u00e8lerinage en fait de Compostelle, c'est \u00e7a, voil\u00e0, oui, et je me disais : oui, ce serait int\u00e9ressant de de raconter une histoire d'un chemin, donc d'un gar\u00e7on qui se sent mal dans la peau et c'est un peu de la de ce chemin de cette chemin Chamakh gu\u00e9rit en fait qui est venu qu'est venue l'id\u00e9e de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:21) [92%] :\r\nEst ce qu'il faut avoir certaines convictions pour \u00e9crire une histoire pareille, puisqu'il est beaucoup question de de de v\u00e9g\u00e9tarienne de prise de conscience de l'\u00e9tat de la plan\u00e8te ou est -ce que pour vous, lorsqu'on est sc\u00e9nariste simplement du mat\u00e9riau qui sert \u00e0 construire une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [90%] :\r\nOui et non parce que quand on entre en \u00e9crivant, on ne devient le personnage, donc quand j'\u00e9crivais les dialogues de Vincent, j'\u00e9tais tr\u00e8s fort, Vincent et je me sentais aussi Vincent et j'\u00e9tais tr\u00e8s aussi tr\u00e8s comment \u00e7a se dit presque f\u00e2ch\u00e9 contre tout ce qui se passe dans la plan\u00e8te, donc j'ai, j'avais un peu de la col\u00e8re de Vincent. \r\nDonc c'est c'est toujours important, j'ai pas aussi, mais c'est aussi le cas de la Cades de des autres personnages de moyens qu'on essaye de marcher dans leur dans leurs chaussures quoi de de, de, de sentir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [84%] :\r\nMarianne incarn\u00e9e par Barbara \u00e7a raflant qui est juste \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [78%] :\r\nAlors comment vous allez marcher dans ses chaussures justement de la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [91%] :\r\nYann David en lisant ce que Jean-Claude avait \u00e9crit, c'est pas le 1er projet qu'on a fait ensemble, donc son \u00e9criture, je la connaissais d\u00e9j\u00e0 et je sais qu'il aime bien me voir en col\u00e8re voil\u00e0 mais pour r\u00e9pondre \u00e0 la toute premi\u00e8re question c'est ce ce dualisme l'humour, la trag\u00e9die et moi aussi, m\u00eame en tant que com\u00e9dienne comme personne, d\u00e9j\u00e0 c'est c'est il faut avoir un sens de de l'ironie aussi pour pour pouvoir comprendre ce que Jean-Claude est \u00e9crit, il faut faut \u00e9taient le double en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:02) [87%] :\r\nFace au sens de l'ironie, ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois en col\u00e8re mais aussi assez terne et assez triste, apparemment, vous l'avez tr\u00e8s bien interpr\u00e9t\u00e9, puisque vous avez appris aujourd'hui que vous aviez re\u00e7u un prix oui, oui, le prix de la critique ind\u00e9pendante qui s'appelle le bocal inodore, donc c'est \u00e7a, vous allez le recevoir tout \u00e0 oui, on vous f\u00e9licite merci c'est d\u00e9j\u00e0 et puis je voulais savoir si ce personnage- l\u00e0 qui fait vraiment tr\u00e8s contrastant avec celui d'Alexandra Lamy, qui est la leur et tr\u00e8s flamboyante avec 20 apr\u00e8s, bien s\u00fbr, sa personnalit\u00e9, le vrai va se d\u00e9couvrir au fil du film, mais enfin quand m\u00eame, vous \u00eates plut\u00f4t grise, elle est plut\u00f4t fin et cheveux rouges, avec un c\u00f4t\u00e9 un peu plus vulgaire est -ce que vous \u00eates, comment vous avez travaill\u00e9 toute l'aide \u00e0 construire ses personnages, par exemple dans le choix des costumes, vous aviez votre mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [82%] :\r\nOui, \u00e9videmment, mais, mais, mais on a fait de de bonnes recherch\u00e9, c'est aussi Christophe qui, question d'image, a d\u00e9cid\u00e9 le gris en contraste avec le color\u00e9 de, de, de, d'Alexandra, mais bon, le cri, c'\u00e9tait, c'est un peu le flamand quoi si la relation entre les 2 soeurs, elles ont le m\u00eame p\u00e8re mais Marianne mon personnage, elle a disparu dans dans vie m\u00e9nage les enfants etc et on a senti, Alexandra et moi qu'on rester tr\u00e8s bien, on a senti tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [94%] :\r\nLe propos qui est tenu dans le film c'est un propos qu'on entend tous les jours dans les m\u00e9dias, avec beaucoup d'interviews beaucoup d'articles de fond, tout le monde est tr\u00e8s alert\u00e9 sur les dangers qui menacent la plan\u00e8te, est ce qu'il y a des des pi\u00e8ces qu'il faut \u00e9viter lorsqu'on tourne un film comme celui -ci, lorsqu'on \u00e9crit un sc\u00e9nario comme celui -ci est -ce que vous avez des trucs pour \u00e9viter de ressasser ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 entendu 1000 fois mais qu'il faut quand m\u00eame dire en face, c'est assez compliqu\u00e9 d'ajuster finalement le discours qui est port\u00e9 par le film le met dans la bouche des personnages sans qu'on ait l'air de regarder un documentaire qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision chaque semaine ou presque, qui veut r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [91%] :\r\nJe oui absolument, donc c'est c'est j'avais lors de de l'\u00e9criture du sc\u00e9nario, j'avais tout un dossier disons avec tous les probl\u00e8mes de la plan\u00e8te, donc la documentation mais je savais que je trouve pouvait seulement l'utiliser de mani\u00e8re dramatique quand il y avait une confrontation donc et de l'utiliser de fa\u00e7on humoristique et c'est pour \u00e7a aussi, je crois qu'on customers et moi, on se dit : Oh, bon, on va mettre beaucoup d'humour surtout dans dans les propos que que Vincent fait donc parce que j'avais \u00e0 certains moments j'avais enlev\u00e9 certains discours sur les poissons et Christophe Mali nouveau mais \u00e7a c'est dr\u00f4le parce que c'est juste quand ils sont \u00e0 la table et qu'ils veulent manger et que donc \u00e7a va marcher parce que c'est dr\u00f4le, donc, mais c'est, c'est c'est vrai que \u00e7a peut pas devenir didactique et donc \u00e7a doit rester un drame et c'est dans une histoire m\u00eame assez th\u00e9matique est tellement importante, c'est le drame, qui est le plus important, c'est l'histoire qui doit fonctionner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:10) [90%] :\r\nChristophe pareil qu'est -ce qui qu'est -ce que repr\u00e9sente Alexandra Lamy pour les belges de Flandre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [83%] :\r\nEn allemand, je crois pas qu'elles ne connaissent d\u00e9j\u00e0, on a un pays qui est \u00e0 moiti\u00e9 flamand moiti\u00e9 France francophone mais en dans la partie francophone, on le conna\u00eet, j'ai visit\u00e9 un pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui a jou\u00e9 l\u00e0- bas mais en Flandre, bon alors qu'on n'est pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:36) [88%] :\r\nC'est \u00e9tonnant, parce que moi j'avais vraiment l'impression l\u00e0 que vous vouliez jouer en fait la m\u00eame chose, enfin on vraiment dans le m\u00eame registre dans lequel on la voit habituellement, il y a, il y a gu\u00e8re que Fran\u00e7ois Ozon, qui lui fait quelque chose, je voulais quelque chose de diff\u00e9rent dans Ricky, peut-\u00eatre que vous avez vu, quand m\u00eame, oui, mais l\u00e0 c'est vrai qu'elle est les 2 registres tr\u00e8s attendue, elle fait ce qu'elle sait faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [78%] :\r\nMoi je les connais seulement de Ricky, en fait, quand on se rencontrait, j'avais justement vu Ricky serbe \u00e0 ce film- l\u00e0 que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [75%] :\r\nVoulez va pleinement \u00e7a peut s'appelle d\u00e9j\u00e0 Nicole dans Nicole qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:15) [83%] :\r\nC'est non, c'est important d'avoir une actrice comme elle, pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce film et pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:22) [69%] :\r\nDavid -ce qu'une une actrice connue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [92%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'elle est, elle est, elle est connue dans les partis francophones exactement ailleurs pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:28) [86%] :\r\nIl avait un bien connu en fait tout le monde, la premi\u00e8re fois que j'ai l\u00e0 les rencontrer, on m'a dit qu'il faisait pr\u00e9viendra l'ami et tout le monde autour de moi disait c'est important \u00e0 mais pour moi, c'\u00e9tait faire rencontrer une actrice avec qui je vais travailler et donc pour moi c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait une grande dame j'le savait bien s\u00fbr parce que le moment me me disait : mais pour moi c'\u00e9tait seulement une personne que je je voulais travailler avec et on doit se parler si si si, on a un clic avec l'histoire et avec le r\u00f4le, et c'\u00e9tait imm\u00e9diat, en fait, elle a imm\u00e9diatement compris ce qu'on voulait, est ce que \u00e7a doit \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [83%] :\r\nEt si c'est c'est surtout un gars et une fille qui qui la qui l'a fait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s connue et c'est pas, ce n'\u00e9tait pas sur la t\u00e9l\u00e9 en Flandre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:18) [76%] :\r\nVoil\u00e0, je suis \u00e0 une partie des bl\u00e9s flamand que je connais qui la connaissez bien la justement qui regardaient l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [90%] :\r\nEt si on en vient \u00e0 vous alors dans le r\u00f4le de de Vincent Spencer Bogaert, j'ai lu une interview de votre r\u00e9alisateur Christophe Van Rompaey qui dit que, lorsque vous avez vu, il s'est dit : OK, c'est lui, voil\u00e0 tout de suite le premi\u00e8res r\u00e9pliques premi\u00e8res minutes du casting, c'\u00e9tait vous qu'est -ce qu'il vous a dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:48) [86%] :\r\nBen moi, je vous rappelle que le 1er casting que j'ai fait n'\u00e9tait pas avec lui mais avec un directeur de casting et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super, j'allais \u00e0 la maison et je disais an je crois que j'ai le r\u00f4le et et apr\u00e8s j'avais un 2\u00e8me casting avec avec Christophe et je vais parler fran\u00e7ais, j'ai pas moi je, je n'avais pas entrer Bonfils sur sur cette question et apr\u00e8s j'ai j'ai, j'allais \u00e0 la maison et je disais bon j'ai plus Christophe \u00e0 penser que je l'avais fait bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:29) [88%] :\r\nMais qu'est -ce qui vous a demand\u00e9 de faire un peu de faire Bogaert et vous aussi Barbara sera au moment des essais au moment de fin des r\u00e9p\u00e9titions peut-\u00eatre comme vous, a travailler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:41) [85%] :\r\nMoi je j'avais, j'avais en grand monologue de 2 sans donner un speech sur sur ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [81%] :\r\nC'\u00e9tait ce que seulement \u00e9crit pour un casting, le casting, parce que si tu r\u00e9p\u00e8te toujours, m\u00eame sc\u00e8ne qu'il y a dans le film, j'ai tourn\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:03) [90%] :\r\nBon, j'ai l'\u00e2ge o\u00f9 je joue souvent des moments donc, mais la donne pour le film c'\u00e9tait clair que la ligne pour pour le personnage de Marianne \u00e9tait clair d\u00e8s faisait des soucis pour un fils qui avait une id\u00e9e de suicide, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 autre chose que qu'une maman sans souci d\u00e9j\u00e0 comme base, donc on \u00e9tait rapidement d'accord que c'\u00e9tait dramatique, mais aussi un personnage avec un sens de l'humour au moment o\u00f9 il fallait perd pas peut-\u00eatre, et \u00e7a, c'est justement l'\u00e9quilibre qu'on a, on a travaill\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:39) [86%] :\r\nC'est un film flamand, on le dit, oui, non, parfois peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:44) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu le probl\u00e8me, tout le monde dit c'est c'\u00e9tait langue mais c'est c'est vraiment bilingue c'est comme notre pays mais c'est dr\u00f4le, parce que si on demande aux t\u00e9l\u00e9visions flamand regarder cette film c'est \u00eatre fran\u00e7ais, si on demande d\u00e9lits t\u00e9l\u00e9vision francophone c'est trop flamand, donc c'est difficile mais c'est c'est c'est comme en Belgique, c'est la vie, c'est la vraie vie c'est aussi organique, c'est pas construit pendant qu'on essaye, c'est ce sont des flamands qui parlent flamand entre eux mais quand ils rencontrent avec des Fran\u00e7ais, il parle fran\u00e7ais avec 5 c'est tr\u00e8s normal pour nous, donc moi je veux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:24) [90%] :\r\nC'est vrai que pour nous, le cin\u00e9ma belge francophone est vraiment tr\u00e8s particulier pour les Dardenne, \u00e9videmment, mais la petite famille un peu rigolotes il Yolande Moreau, Bouli Lanners Beno\u00eet pleuvoir, bien s\u00fbr, o\u00f9 tout le monde va faire des apparitions chez les uns chez les autres, \u00e7a donne un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sympathique, m\u00eame assez exotique \u00e0 cette partie -l\u00e0 du pays, quelle est l'ambiance dans la famille, chez les n\u00e9erlandophones. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [89%] :\r\nVous voulez dire la famille des acteurs de cin\u00e9ma cin\u00e9ma c'est un peu la m\u00eame chose en est un tr\u00e8s petit pays, en fait, donc tout le monde se conna\u00eet pas je crois pas qu'on va me demander de jouer dans un film d'un complot, mais ce serait un vrai dr\u00f4le, je crois, mais on se conna\u00eet tous, oui, \u00e7a c'est un petit peu, donc \u00e7a \u00e7a c'est presque impossible de ne pas savoir ce qui se passe avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:15) [89%] :\r\nOn se chope des boulots sur des terrasses ah bah, je t'appelle demain demain j'ai un truc pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [92%] :\r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a marche effectivement on vous poser la question aussi parce que la Suisse est un probl\u00e8me qui est la barri\u00e8re de la langue, les films al\u00e9maniques qui ont du mal \u00e0 passer ce qu'on appelle le rocher Graben donc cette barri\u00e8re de roestis qui s\u00e9pare la Suisse al\u00e9manique de la Suisse romande et on se demander si, en Belgique, c'\u00e9tait la m\u00eame chose est -ce que les films belges circulent dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques ou est -ce qu'effectivement il y a cette sorte de mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [84%] :\r\nEn fait, oui, il y a, sorte de mur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare qu'il y a un Crossover entre aider hein, \u00e7a se passe avec, bien s\u00fbr, comme vous avez dit les films des fr\u00e8res Dardenne, je crois m\u00eame qu'ils ont plus d'entrer en Flandre que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:59) [85%] :\r\nQu'en Wallonie, oui, oui, on a, on a un peu plus, il y a un peu plus de flamands que que que les francophones se coincer 7 5 quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:10) [89%] :\r\nVous voulez dire que les flamands, plus de mal \u00e0 faire, \u00e0 faire des films qui soit, qui sont vus par les francophones que l'envers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [90%] :\r\nOui, je crois bien oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:17) [90%] :\r\nMais Vincent est un film qui sortira au m\u00eame moment dans les 2 r\u00e9gions quoi donc de du r\u00e9gions linguistiques, donc on verra ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:28) [91%] :\r\nPuisqu'on parle de, de, de, de cin\u00e9ma du Business de cin\u00e9ma, on peut aussi \u00e9voquer les les productions, les coproductions, les francophones belges francophones travaille beaucoup avec avec la France \u00e9videmment est -ce que vous de votre c\u00f4t\u00e9, les flamands, vous visez peut-\u00eatre la Hollande ou peut-\u00eatre m\u00eame l'Allemagne lorsqu'on veut faire des coproductions, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [84%] :\r\nEn Flandre, c'est souvent qu'on coproduit avec le Rienda Jean-Claude Squillaci producteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:54) [91%] :\r\nEt avec la Wallonie mais il faut, il faut les \u00e9quipes m\u00eame donc les \u00e9quipes techniques sont tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc c'est tr\u00e8s naturel d'avoir des flamands dans une c\u00f4te dans une production principalement francophone et vice versa, donc en \u00e9quipe technique, on est vraiment la famille belge, quoi, il y a pas de fronti\u00e8res linguistiques, c'est seulement quand le film sort quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:16) [95%] :\r\nEt vous produisez avec donc les les N\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:19) [79%] :\r\nOui, donc pas Vincent mais \u00e7a se passe souvent la flamme la flamands et le Land c'est coproduction vice versa ce qui se passe beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:29) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez venu \u00e0 Cannes avec votre film non pas le pr\u00e9c\u00e9dant mais celui d'avant, au festival de Cannes, ce film l\u00e0 et s'appeler Moscou Belgique son titre en fran\u00e7ais qui avait \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 au Festival de Cannes, c'\u00e9tait en 2008 est -ce que les r\u00e9compenses vous apporte effectivement, outre la satisfaction personnelle plus de public, plus de facilit\u00e9s pour faire le film suivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:54) [87%] :\r\nBonne question, mais enfin il non, non, je voulais pas dire \u00e7a, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:02) [85%] :\r\nEn fait, quand quand quand il y a \u00e0 Cannes avec ton film donc soudain tu existes parce que toute l'industrie a et le monde conna\u00eet le film parce que \u00e7a ouvre des portes, oui, mais \u00e7a facile, c'est sa place, c'est pas n\u00e9cessairement plus facile de de trouver de l'argent pour un prochain projet en fait parce que OK, tu peux entrer la porte et on va \u00e9couter mais c'est pas n\u00e9cessairement qu'on vous jette l'argent pour faire n'importe quoi, il faut, il faut toujours, il faut faire la m\u00eame chose que tout le monde, il faut faire des dossiers, faire un sc\u00e9nario, le casting est propos\u00e9 et s'il trouve bien, il donne l'argent c'est pas \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9 beaucoup de temps apr\u00e8s Moscou en fait faire le prochain film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [92%] :\r\nUne question pour vous, Barbara sa ration c'est la m\u00eame question que je vous pose finalement est -ce que l\u00e0 vous venez de remporter un prix \u00e0 Locarno mais est -ce que vous avez de la place de facilit\u00e9 avec la reconnaissance, passer d'un film \u00e0 l'autre, d'un r\u00e9alisateur \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:08) [89%] :\r\nAP dans dans la ligne de ce que disait Christophe, il faut d'abord avoir un tout petit peu de succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tranger pour \u00eatre reconnu \u00e0 la maison, c'est partout comme \u00e7a, c'est le cas, bon, \u00e7a s'est pass\u00e9 pour moi avec Moscou belge j'ai coup\u00e9 le boulot, quelques ann\u00e9es avant, parce que \u00e7a tra\u00eenait un peu trop parce qu'on a, on n'avait pas tellement d'industrie chez nous, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a a chang\u00e9 r\u00e9cemment avant j'avais fait des trucs et l\u00e0, la Flandre soi-disant embrass\u00e9, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile en Flandre, mais on est parti partout avec le Moscow, Belgium et boire, j'avais 40 ans dans ce film, parce que j'\u00e9tais danser et \u00e7a c'est, c'est c'est tomb\u00e9 entre 2 chaises, mais c'est pas grave, c'est la vie, c'est c'est tout \u00e0 fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s fier d'\u00eatre dans le film Moscow, Belgium et on voit \u00e0 partir de l\u00e0, on voit \u00e0 partir de l\u00e0, il faut pas pourchasser les choses, faut pas mais, entre- temps, vous faites comme ceux du th\u00e9\u00e2tre d'autres souhaiteront allait th\u00e9\u00e2tre t\u00e9l\u00e9 film oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:09) [96%] :\r\nUne question pour vous qui interpr\u00e9tez Vincent Spencer Bogaert et l\u00e0 vous \u00eates en tout d\u00e9but de carri\u00e8re, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:20) [79%] :\r\nAlors j'attendais un assortiment d'autre part, je les vaches, c'est moi, j'ai l'impression que, que j'ai fait quelque chose mais je ne sais pas, non, vous l'avez fait d\u00e9j\u00e0 fait le comparer avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:31) [91%] :\r\nContrairement \u00e0 ce qu'on vous dit dans dans le film, est ce qu'on vous reproche, malgr\u00e9 votre \u00e2ge, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait quelque chose, mais comment est -ce que vous envisagez la suite de votre carri\u00e8re, vous en avez parl\u00e9 en avec les gens, plus exp\u00e9riment\u00e9s qui vous entourent, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:47) [88%] :\r\nTout le monde m'a donn\u00e9. \r\nComment, comment dire, de tout le monde fait et fait ce qu'il veut et \u00e0 son propre id\u00e9e de ce qu'il veut faire des options doivent comme dire : il faut maintenant dire \u00e7a, \u00e7a il y a pr\u00e9cis\u00e9 apr\u00e8s sa mort, c'est ce que j'ai fais, je fais les projets que je vais et je j'ai commenc\u00e9 avec une \u00e9tude de film \u00e0 Gand maintenant en septembre et mais une fois que \u00e7a et j'ai j'ai mes \u00e9tudes maintenant mais si un projet hyper int\u00e9ressant, bien s\u00fbr, je vais pas dire non mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:27) [88%] :\r\nIl faut avoir la paix, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:31) [97%] :\r\nSi \u00e7a vaut la peine, je le ferai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:34) [87%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir tous merci pour nous parler de ce film Vincent merci \u00e0 Barbara Sarah fiance Spencer Bogaert quel nom quand m\u00eame c'est c'est la classe Christophe Van Rompaey le r\u00e9alisateur de films et Jean-Claude Van Eur\u00eaka, cha\u00eene qui est le sc\u00e9nariste de ce film Vincent pr\u00e9sent\u00e9 ici \u00e0 Locarno, il sortira d\u00e9but 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:53) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, j'ai aucune id\u00e9e honn\u00eatement j'ai lu janvier alors il est scientifiques oui on verra beaucoup Torcy. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T15:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7579810-46E1-4A3E-B4E8-3F06444D31AE", "internalArchiveId": "A7579810-46E1-4A3E-B4E8-3F06444D31AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2016: coup d'envoi des \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mujinga Kambundji, athl\u00e8te suisse, sp\u00e9cialiste du sprint\r\nLes \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme des Jeux olympiques de Rio d\u00e9marrent ce vendredi. Les premi\u00e8res m\u00e9dailles seront d\u00e9cern\u00e9es avec le 10'000 m\u00e8tres f\u00e9minin et le lancer du poids. L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji fera \u00e9galement son entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition olympique.\r\n\r\n* * JO 2016: coup d'envoi des \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme 12h30 Athl\u00e9tisme Reymond\r\nUsain Bolt... Renaud Lavillenie... voil\u00e0 venu l'heure de l'athl\u00e9tisme aux Jeux Olympiques de Rio et de son d\u00e9fil\u00e9 de star ! Les Premi\u00e8res m\u00e9dailles seront d\u00e9cern\u00e9es aujourd'hui... avec le 10'000 m\u00e8tres f\u00e9minin, avec l'\u00e9thiopienne Tirunesh Dibaba - et le lancer du poids... et aussi... une athl\u00e8te suisse, qui fera son entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition olympique Caroline Reymond. \r\n  DIGAS 1'36''", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920427", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["JO 2016: coup d'envoi des \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme / 12H30_2016-08-12T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme des Jeux olympiques de Rio d\u00e9marrent ce vendredi. Les premi\u00e8res m\u00e9dailles seront d\u00e9cern\u00e9es avec le 10'000 m\u00e8tres f\u00e9minin et le lancer du poids. L'athl\u00e8te suisse Mujinga Kambundji fera \u00e9galement son entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition olympique."], "variantIds": ["ece-7920427"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T11:13:06Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDevant une page de sport \u00e0 pr\u00e9sent avec ses non je n'Bolt Renaud Lavillenie voil\u00e0 venue l'heure de l'athl\u00e9tisme aux Jeux olympiques de Rio et de son d\u00e9fil\u00e9 de Stars, les premi\u00e8res m\u00e9dailles seront d\u00e9cern\u00e9es aujourd'hui avec le 10000 m\u00e8tres f\u00e9minin avec l'\u00e9thiopienne, entre autres, un Tir Dibaba et les les le lancer du poids, et aussi une athl\u00e8te suisse qui fera son entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition olympique Caroline Reymond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [88%] :\r\nMonique comme courra les s\u00e9ries du 100 m\u00e8tres avec l'espoir d'atteindre les demi- finales, comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 elle avait termin\u00e9 \u00e0 la 12\u00e8me place avec \u00e0 la cl\u00e9, un nouveau record de Suisse ont 11 07 cette saison Mujinga comme vous dit rester loin de cette marque, sa meilleure performance \u00e0 la r\u00e9alis\u00e9 en mai 11 secondes 14, elle a surtout remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze aux Europ\u00e9ens d'Amsterdam, une performance qui est tomb\u00e9 \u00e0 pic au coeur d'une saison difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [77%] :\r\nOui, depuis c'est difficile, j'avais pas vraiment des bonnes courses, c'\u00e9tait pas un mauvais mais je n'ai pas jou\u00e9, bon, vous avez une course qui \u00e9tait bien mais le reste c'\u00e9tait pas optimale, mais apr\u00e8s au z'Europe, j'ai vu que c'\u00e9tait, c'est quand m\u00eame en forme jusque un peu difficile et pour si 15 maintenant que \u00e7a va donner, j'ai ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [92%] :\r\nNat bernoise a mis\u00e9 toute sa pr\u00e9paration sur les jeux olympiques, elles se sont rapide \u00e0 l'entra\u00eenement et on verra en s\u00e9rie, si elle a r\u00e9ussi \u00e0 gommer les quelques imperfections qui lui ont co\u00fbt\u00e9 du temps durant toute la saison, la sprinteuse disputera \u00e9galement le 200 m\u00e8tres la semaine prochaine une discipline dont elle n'est plus la d\u00e9tentrice du record de Suisse, l\u00e0 je crois gu\u00e8re lui a piqu\u00e9 ce record, il y a quelques semaines \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [78%] :\r\nOui, c'est vraiment, vraiment tr\u00e8s impressionnant, c'est en tout cas a fait et puis, oui, c'est tr\u00e8s motivant, c'est pour moi, d\u00e8s que le corps plus vite pour Mulhouse qui esp\u00e8re un jour reprendre les records pour les 16 ans, je sais pas trop ce qui ce qui peut encore faire parce que Debbie, je pensais que c'\u00e9tait pas mal d'apr\u00e8s Europe \u00e7a pas march\u00e9 du tout, alors qu'il d\u00e9teste pourra faire ici, mais j'ai encore un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [93%] :\r\nDangereuses Mujinga comme vous dites un peu dans le flou avant d'attaquer ses JO mais la Bernoise a d\u00e9montr\u00e9 par le pass\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 se sublimer lors des grands rendez- vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1FC8955-1E39-4436-9100-5CBF35C900A8", "internalArchiveId": "B1FC8955-1E39-4436-9100-5CBF35C900A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la rencontre des extr\u00eames: parole d'islamiste radical en Tunisie", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Forget, Ang\u00e9lique ;habitant \u00e0 4km de l'usine qui a explos\u00e9;t\u00e9moignage de son \u00e9pouse;t\u00e9moignage d'un restaurateur;t\u00e9moignage d'un vieil habitant qui est rest\u00e9\r\nUn peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s'expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu'il s'agisse d'un radicalisme autour de la religion ou d'une radicalit\u00e9 socio-politique. En rediffusion.\r\n\r\n* * A la rencontre des extr\u00eames: parole d'islamiste radical en Tunisie TUM - 12.08 - Tianjin, un an apr\u00e8s...\r\n VIRGULE Archives \r\n*** C'\u00e9tait il y a un an jour pour jour. Le 12 ao\u00fbt 2015 deux gigantesques explosions \u00a0dans un entrep\u00f4t de produits chimiques ravageaient un quartier entier de Tianjin dans la banlieue de P\u00e9kin en Chine. Le bilan est lourd\u00a0: 173 morts, 800 bless\u00e9s et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s. Aujourd'hui autour de ground z\u00e9ro les autorit\u00e9s font place nette. A l'endroit du crat\u00e8re un \u00e9co parc est en construction, mais le quartier autour, est fant\u00f4me. Reportage sur place \u00e0 Tianjin d'Ang\u00e9lique Forget...\r\n SON Digas, 3'43''\r\n DIRT STUDIO LSNE \r\n*** Rapha\u00ebl Grand Bonjour. Vous \u00eates notre correspondant en Chine. de passage \u00e0 Lausanne. Vous vous \u00e9tiez rendu \u00e0 Tianjin il y a un an, peu apr\u00e8s cette terrible explosion. Une catastrophe symptomatique d'une situation alarmante en Chine.\r\nOui celle de la gestion des stock de produits chimiques. Tianjin c'\u00e9tait une bombe \u00e0 retardement pr\u00eate \u00e0 exploser. Une bombe qui a explos\u00e9..\u00a0 Faisant au passage plus de. 170 morts.\r\nDes cas similaires \u00e0 Tianjin, il y a en a encore des dizaines, peut-\u00eatre m\u00eame des centaines en Chine. Une collaboratrice de Greenpeace que j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin quelques semaines apr\u00e8s la catastrophe avait d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9e d'autres zones similaires. Par exemple \u00e0 Shanghai, \u00e0 Canton dans le Sud du pays. Avec des \u00e9coles, des homes pour personnes \u00e2g\u00e9es, des quartiers d'habitations situ\u00e9s \u00e0 quelques centaines de mettre d'un entrep\u00f4t bourr\u00e9 de produit chimique toxique. \r\n*** Une situation totalement ill\u00e9gale.\r\nTotalement ill\u00e9gale. et d'ampleurs nationale. D'ailleurs d'autres cas d'explosion, ont eu lieu en Chine depuis les \u00e9v\u00e9nement de Tianjin.. Heureusement souvent avec des cons\u00e9quences moins d\u00e9sastreuses. Mais la Chine compte certainement d'autres bombes amorc\u00e9e.\u00a0 pr\u00eates \u00e0 exploser. Avec des habitants.. des riverains totalement inconscients du risque. \r\n*** Rapha\u00ebl, l'un des probl\u00e8mes majeurs, c'est justement le manque d'information\r\nC'est un mal end\u00e9mique qui ronge l'administration chinoise. Un m\u00e9lange d'opacit\u00e9 et de petits arrangements entre amis. Le cas de Tianjin a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des probl\u00e8mes graves de corruptions au sein du gouvernement local. Certains savaient, mais ce sont arrang\u00e9s avec les promoteurs. \r\nAujourd'hui les autorit\u00e9 tentent de minimiser, voir de rassurer la population.. tr\u00e8s peu d'information filtres.. Quelle est la pollution r\u00e9elle dans les sols, dans l'eau.. Quelles sont les zones contamin\u00e9es\u00a0 A Tianjin Il y a quand m\u00eame eu 700 tonnes de produits toxiques\u00a0 partis en fum\u00e9e.. LA r\u00e9alit\u00e9 en Chine.. c'est que m\u00eame si P\u00e9kin avait la volont\u00e9 sinc\u00e8re\u00a0 de mettre de l'ordre. Personne ne saurait vraiment o\u00f9 commencer \u00e0 chercher. \r\n*** Rapha\u00ebl. Une image qui vous reste de Tianjin.\r\nLes tonnes de vitres cass\u00e9es.. des vitres cass\u00e9es sur des km Et peut-\u00eatre aussi surtout. la trag\u00e9die personnelle des habitants.. Certains ont perdu un proche, un voisin.. Et des milliers ont vu un r\u00eave partir en fum\u00e9e.. Leur habitation d\u00e9truite. Une maison, un appartement qui repr\u00e9sente souvent en Chine le travail d'une vie.\r\nExtro\u00a0: merci Rapha\u00ebl Grand et on peut signaler que nous allons diffuser dans le Journal du Matin, la semaine prochaine une s\u00e9rie que vous avez r\u00e9alis\u00e9 sur la situation dans les mines de Chine. \r\nVIRGULE", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920391", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["A la rencontre des extr\u00eames: parole d'islamiste radical en Tunisie / TUM_2016-08-12T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un peu partout dans le monde, des mouvances extr\u00e9mistes se font jour et prosp\u00e8rent. Fondamentalisme religieux, dogmatisme politique s\u2019expriment toujours plus ouvertement. Des mouvances largement comment\u00e9es par des analystes. Mais quel est le cheminement qui a conduit ces personnes \u00e0 radicaliser leurs positions. Quel est leur parcours, leur vision du monde ? Dans dix pays diff\u00e9rents, notre r\u00e9daction a cherch\u00e9 \u00e0 le comprendre en rencontrant des acteurs de ces mouvements, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un radicalisme autour de la religion ou d\u2019une radicalit\u00e9 socio-politique. En rediffusion."], "variantIds": ["ece-7920391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:38Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nParole de radicaliser la suite de notre s\u00e9rie avec aujourd'hui, parole d'un salafiste Maureen merci vous avez recueilli les propos de cet homme de 33 ans qui t\u00e9moigne anonymement l'\u00c9tat tunisien a subi de nombreux attentats ils traquent les radicaliser son discours suffirait \u00e0 l'emprisonner, vous l'avez donc rencontr\u00e9 \u00e0 l'abri des regards dans un endroit discret, cet homme souhaite une application de l'Islam tels qu'il est \u00e9crit sans interpr\u00e9tation c'est un discours violent mais aussi plein de contradictions, vous voyez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [54%] :\r\nLes trith\u00e9rapies avait tous les et cette impression de haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [85%] :\r\nSi rien des mon r\u00eave c'est que mon pays appliquent la charia et que tous les musulmans s'unissent pour ne former qu'un ensemble dont la Tunisie serait un d\u00e9partement \u00e0 l'c'est la charia qui permet de prot\u00e9ger les musulmans qui se qui veut la salir, on raconte qu'elle ordonne de couper les mains des voleurs cela doivent savoir qu'il s'agit l\u00e0 de la sanction la plus grave, il y en a d'autres avant mal moins violent, j'ai l'\u00e2ge j'essaie de l'arbre de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [68%] :\r\nLa particularly rennais signatures etc, sur le territoire et les Romains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [74%] :\r\nLa ce matin en me dit j'ai 33 ans, je viens d'une famille de musiciens que moi je suis le percussionniste Sicafi n'avait librement la fille et je suis devenu salafiste le disait simplement pour d\u00e9fendre ma religion film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [64%] :\r\n\u00e7a fait lourd du rire mais le roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [85%] :\r\nImpossible de l'extr\u00e9mit\u00e9 une s\u00e9rie malheureusement ma famille n'a pas fait le m\u00eame choix, putain mais elle suit la ligne de l'Islam plus doux et mod\u00e9r\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e par mon grand- p\u00e8re, il y a 2001, boivent de l'alcool, \u00e0 mon sens, il ne croit que moyennement emball\u00e9 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:39) [95%] :\r\nIl faut r\u00e9p\u00e9ter 10 fois la m\u00eame question pour avoir droit \u00e0 une r\u00e9ponse personnelle et non le voir r\u00e9citer une le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [76%] :\r\nPierre Nora fait voir un d\u00e9lit cela mais attaquer partout dans le monde, m\u00eame, on cherche \u00e0 l'\u00e9liminer le les pays occidentaux, l'Iran, les Francs-Ma\u00e7ons, tous ces gens veulent s'emparer de nos Stars pourrait baisser, ils ne pensent qu'\u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques, \u00e9crire \u00e0 l'ouest, regardez ce qui se passe en Irak Meynard Sa\u00efphon ni massacrer les musulmans alors que l'Islam est une religion tol\u00e9rante, qui pr\u00f4ne dans l'amour de l'autre semaine binette mal on \u00eates Fridolin Ariel MRAP de vous savez, j'ai vraiment travers\u00e9 une sale p\u00e9riode mention, je n'avais pas de travail, de me r\u00e9veillais je me drogue plus qui meurent endormait fumaient encore vous l'h\u00f4pital c'\u00e9tait vraiment rien qu'on assiste ce leur et puis apr\u00e8s, je ne savais pas pourquoi je vivais ce je trouvais le monde injuste de l'Dieu merci, le salafisme la sortie de cette impasse, c'\u00e9tait insignifiant, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre enfin consid\u00e9r\u00e9s Ad\u00e8le Kon\u00e9 allemande dans le flou, ce qu'on ne sait plus, m\u00eame, qui ne sait ni motards Aziz la mort mais obs\u00e8de, j'y pense tout le temps moi je veux mourir avec dignit\u00e9, pas en me sentant sale, en fait, le salafisme sur d'\u00e9tat ou octobre Nancy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [69%] :\r\nAlarmante, a repris \u00e0 Rome \u00e0 la nouvelle il y a toujours des performances, mais le moment Vladimir mais l'Europe, un entretien oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [90%] :\r\nLa culpabilit\u00e9, l'arme supr\u00eame de ceux qui l'ont recrut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [78%] :\r\nAussi qu'on a de tous ceux qui sont contre l'Islam sont prises ennemis, donc ce n'est pas entendu de \u00e9loign\u00e9 du salafisme alors ils deviendront possibles, il y a \u00e0 la fois beaucoup lui homme m\u00eame un fr\u00e8re, lui, ne croit plus en Dieu, c'est-\u00e0-dire je qui aide beaucoup pour lui oui a d\u00e9j\u00e0 qui abordera l'Islam rond droit au pire des ch\u00e2timents, le cin\u00e9ma d'aujourd'hui \u00e0 les tuer, c'est sans appel Benjamin un moment \u00e0 un aussi, \u00e7a lui arrive pas ici, c'est parce que nous vivons dans un \u00e9tat qui n'appliquent pas la charia, la Tunisie est un pays d\u00e9mocratique et de m\u00e9cr\u00e9ants et d\u00e9mocratique, offrir des familles non je ne pense pas que je partirais rejoindre \u00c9tat islamique mais je soutiendrai, j'\u00e9tais bien on maintenant, je ne partirai pas parce que de toute fa\u00e7on la Tunisie nous emp\u00eache, par tous les moyens de le rejoindre Alain faire comme si les Allemands qui ont essay\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lourdement condamn\u00e9 pour l'je ne partirai pas normal tout \u00e7a, mais je peux vous assurer que si les ennemis \u00e7a arrive ici sur ma terre, l\u00e0 je serai parmi les premiers \u00e0 faire le Djihad et j'appellerai au Djihad, m\u00eame si le di\u00e9sel on a repeint c'est une girouette, on n'a pas le navire et un nouveau mod\u00e8le en finale, a condamn\u00e9 l'\u00c9tat tunisien est une dictature qui nous emp\u00eache d'agir, j'ai la haine contre ce syst\u00e8me qui n'acceptent pas notre mani\u00e8re de voir d\u00e9mocrates et oui, je parle de tout l'appareil d'\u00c9tat tunisien dictature et \u00e0 la pr\u00e9sidence en 1er ministre la police oui notre 1\u00e8re alors c'est l'\u00c9tat tunisien qui Ekimov c'est qui les et demi, ce sont aussi les Fran\u00e7ais qui nous ont colonis\u00e9s et qui ont toujours envie de revenir s'les ennemis c'est l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis, qui font de la colonisation intellectuelle \u00e9conomique international camerounais, je fais \u00e7a m'a fait curieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [61%] :\r\nPatrick est aussi bien une feuille de la recette est maintenu suite il y a la mort de parler mais bien \u00e0 la m\u00eame l'\u00e9tat ont \u00e9t\u00e9 55. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [99%] :\r\nCette rencontre a lieu peu de temps apr\u00e8s l'attentat contre un club gay d'Orlando. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [85%] :\r\nThomas assez habile et du coll\u00e8ge p\u00e2turage des attentats comme celui commis aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis doivent subir ce qu'ils nous font subir, c'est de ce sont eux qui nous ont pouss\u00e9 \u00e0 \u00e7a, j'ai pour entrer en Irak, ils ont pr\u00e9tendu qu'il y avait des armes de destruction massive, alors que ce n'\u00e9tait pas le cas, fi\u00e8vre Helsinki en Afghanistan, ils ont d\u00e9truit tout le pays et tuer des milliers d'innocents pour une guerre qui n'a pas de sens, cet attentat ne ciblait pas seulement les homosexuel mais tous pays 6 : les \u00c9tats-Unis doivent go\u00fbter \u00e0 la coupe qui nous font boire du kif-kif ce genre d'action va se r\u00e9p\u00e9ter, parce qu'il existera toujours quelqu'un pour Vang\u00e9lis la mettra tout ce n'est qu'on n'aura plus besoin de faire des attentats que lorsque l'Occident cessera de prendre nos bien servi de s'immiscer dans nos affaires, et de nous donner des directives Madani que lorsqu'ils cesseront de montrer qu'ils sont l\u00e0 son exemple et nous le mauvais geste \u00e0 ce bon \u00e0 ce moment -l\u00e0 seulement \u00e0 la je crois que la guerre se terminera certains cette belle c'est le les mettent et ce que l'on sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:58) [91%] :\r\nDiscours violent mais le jeune homme certes \u00e0 ses propres contradictions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [84%] :\r\nLe march\u00e9, c'est vrai, je travaille pour une association tunisienne qui vit dans les fonds accord\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne et en Direct, mais je vais vous dire je m'en fous, toutefois, bien que je vive \u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [60%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [87%] :\r\n\u00e0 l'inverse de la situation sur GIAT, c'est parce que je crois qu'on est oblig\u00e9 d'aller combattre disait profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans l'Islam, j'ai \u00e9tudi\u00e9 au fond de moi, je n'en ai pas envie, je ne veux pas tuer non. \r\n\u00e0 l'2 monnaies du monde, il dit -il, je vais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [68%] :\r\nBonsoir, nous, c'est bien de \u00e7a j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [93%] :\r\nPas envie de tuer un murmure, tient un discours effectivement plein de contradictions, propos recueillis par Maureen Mercier \u00e0 Tunis et merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD5C9243-C888-4B12-BC8F-3FE842E03361", "internalArchiveId": "DD5C9243-C888-4B12-BC8F-3FE842E03361", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse d\u00e9chir\u00e9 sur l'interdiction du voile int\u00e9gral", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "La question du voile int\u00e9gral est source de divisions au sein du parti socialiste, comme le montrent les d\u00e9clarations d'Ada Marra et de Marlyse Dormont.\r\n\r\n* * Le Parti socialiste suisse d\u00e9chir\u00e9 sur l'interdiction du voile int\u00e9gral  \r\n*** Ada Marra aujourd'hui... Marlyse Dormond hier... Pietro Bugnon , on vous retrouve en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral... Il y a un vrai foss\u00e9 au sein du parti socialiste sur la question de la burqa...\r\nOui ces deux camarades socialistes sont bel et bien \u00e0 l'oppos\u00e9 l'une de l'autre. \"Le respect\" qu'Ada Marra a pour Marlyse Dormond n'y changera rien.\r\nOn a bien d'un c\u00f4t\u00e9, les pro-interdiction... Marlyse Dormond, mais aussi le conseiller d'Etat zurichois Mario Fehr... pour qui l'Etat de droit, la libert\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 doivent primer... Ils sont rejoints par les f\u00e9ministes qui d\u00e9fendent la dignit\u00e9 et la libert\u00e9 pour les femmes de ne pas se voiler.\r\nDe l'autre, l'aile plus \"internationaliste\" du PS... Ceux qui pr\u00f4nent l'ouverture au monde, aux autres cultures, aux autres religions. Tous diff\u00e9rents, tous \u00e9gaux. Ada Marra en fait partie... Elle craint qu'une interdiction de la burqa ne \"stigmatise\" une population. Ses recettes, elle le dit, sont la mixit\u00e9 sociale ou l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n*** Et au milieu de ces deux courants, il y a le parti socialiste...\r\nOui le PS doit naviguer entre ces deux eaux... En fait il y a deux valeurs fondamentales de gauche qui s'opposent... La libert\u00e9 des femmes... et la libert\u00e9 de religion. Un sacr\u00e9 dilemme...\r\nDans ce contexte, le parti de Christian Levrat n'a d'autre choix que d'afficher ses divisions. Ca n'est jamais bon pour un parti. Cette initiative de l'UDC contre la burqa pourrait bien \u00eatre un pi\u00e8ge pour le parti socialiste. Tout comme la question de l'asile et la situation de C\u00f4me... La fermet\u00e9 affich\u00e9e hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga ne fait clairement pas l'unanimit\u00e9 au PS.\r\n*** Mais pourquoi est-ce que la direction du parti ne dicte pas une ligne claire?\r\nParce que sur ces th\u00e8mes: migration, asile, islam... le parti socialiste n'a aucune voix \u00e0 gagner. Il pourrait m\u00eame en perdre.\r\nReprenons l'exemple de la burqa... Imaginons que le PS suive la position de Mario Fehr, pour l'interdiction... il se couperait d'une bonne partie de son \u00e9lectorat disons... humaniste. A l'inverse, s'il adopte une position trop tol\u00e9rante, il va imm\u00e9diatement se faire taxer d'ang\u00e9lisme. Le parti des \"bisounours\", comme le dit souvent l'UDC.\r\nCes deux strat\u00e9gies conduisent le PS dans une impasse. C'est une situation perdant-perdant. Voil\u00e0 pourquoi le parti pr\u00e9f\u00e8re rester discret. Il est contraint de ne pas trop se profiler sur ces sujets br\u00fblants.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920455", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parti socialiste suisse d\u00e9chir\u00e9 sur l'interdiction du voile int\u00e9gral / FOR_2016-08-12T18:06:00_developpement-4", "Forum du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["La question du voile int\u00e9gral est source de divisions au sein du parti socialiste, comme le montrent les d\u00e9clarations d'Ada Marra et de Marlyse Dormont."], "variantIds": ["ece-7920455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T22:03:51Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nVaudoise Pietro Bugnon vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral il y a un vrai foss\u00e9 au sein du Parti socialiste sur la question de la burqa oui ses 2 camarades socialistes sont bel et bien, \u00e0 l'oppos\u00e9, l'une de l'autre le respect qu'Ada Marra a pour Marlyse Dormond n'y changera rien, on a bien : d'un c\u00f4t\u00e9, les pro- interdiction Marlyse Dormond mais aussi le conseiller d'\u00c9tat Z\u00fcrichois Mario Fehr, pour qui l'\u00c9tat de droit, la libert\u00e9 et la la\u00efcit\u00e9 doivent primer, ils sont rejoints par les f\u00e9ministes qui d\u00e9fendent la dignit\u00e9 et la libert\u00e9 pour les femmes de ne pas se voiler, de l'autre l'aile plus internationaliste du PS ceux qui pr\u00f4nent l'ouverture au monde, aux autres cultures aux autres religions, tous diff\u00e9rents, tous \u00e9gaux Ada Marra en fait partie, elle craint qu'une interdiction de la burqa ne stigmatise une population ses recettes le dit sont la mixit\u00e9 sociale ou l'int\u00e9gration des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et au milieu de ces 2 courants Pietro bien il y a le parti socialiste, oui, c'est \u00e7a le PS qui doit naviguer entre ces 2 eaux en fait il y a 2 valeurs fondamentales de gauche qui s'oppose la libert\u00e9 des femmes et la libert\u00e9 de religion, un sacr\u00e9 dilemme dans ce contexte, le parti de Christian Levrat n'a d'autre choix que d'afficher ses divisions, \u00e7a n'est jamais bon pour un parti, cette initiative de l'UDC contre la burqa pourrait bien les trains pi\u00e8ge pour le Parti socialiste, tout comme la question de l'asile et la situation de C\u00f4me la fermet\u00e9 affich\u00e9e hier par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga ne fait clairement pas l'unanimit\u00e9 au PS Laurence pose cette question : Pietro pourquoi est -ce que la direction du parti ne dicte pas une ligne claire parce que, sur ces th\u00e8mes migration asile Islam le Parti socialiste n'a aucune voix \u00e0 gagner pourrait m\u00eame en perdre reprenons l'exemple de la burqa, imaginons que le PS suive la position de Mario Fehr pour l'interdiction, il se couperait d'une bonne partie de son \u00e9lectorat disons humanistes, \u00e0 l'inverse, s'il adopte une position trop tol\u00e9rante, il va imm\u00e9diatement se faire taxer d'ang\u00e9lisme, le parti des Bisounours, comme le dit souvent, l'UDC alors ces 2 strat\u00e9gies, on le voit, conduisent le PS dans l'impasse, c'est une situation perdant-perdant, voil\u00e0 pourquoi le parti pr\u00e9f\u00e8re rester discret, il est contraint de ne pas trop se profiler sur ces sujets br\u00fblants Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7247AB2-4CF0-4E50-B6F9-2B98C8AFCD86", "internalArchiveId": "F7247AB2-4CF0-4E50-B6F9-2B98C8AFCD86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur les lieux du drame de Tianjin une ann\u00e9e apr\u00e8s", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Forget, Ang\u00e9lique ;habitant \u00e0 4km de l'usine qui a explos\u00e9;t\u00e9moignage de son \u00e9pouse;t\u00e9moignage d'un restaurateur;t\u00e9moignage d'un vieil habitant qui est rest\u00e9\r\nLe 12 ao\u00fbt 2015, deux gigantesques explosions dans un entrep\u00f4t de produits chimiques ravageaient un quartier entier de Tianjin dans la banlieue de P\u00e9kin en Chine. Une ann\u00e9e apr\u00e8s autour de Ground z\u00e9ro les autorit\u00e9s font place nette. A l'endroit du crat\u00e8re un \u00e9co parc est en construction, mais le quartier autour est fant\u00f4me.\r\n\r\n* * Retour sur les lieux du drame de Tianjin une ann\u00e9e apr\u00e8s TUM - 12.08 - Tianjin, un an apr\u00e8s...\r\n VIRGULE Archives \r\n*** C'\u00e9tait il y a un an jour pour jour. Le 12 ao\u00fbt 2015 deux gigantesques explosions \u00a0dans un entrep\u00f4t de produits chimiques ravageaient un quartier entier de Tianjin dans la banlieue de P\u00e9kin en Chine. Le bilan est lourd\u00a0: 173 morts, 800 bless\u00e9s et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s. Aujourd'hui autour de ground z\u00e9ro les autorit\u00e9s font place nette. A l'endroit du crat\u00e8re un \u00e9co parc est en construction, mais le quartier autour, est fant\u00f4me. Reportage sur place \u00e0 Tianjin d'Ang\u00e9lique Forget...\r\n SON Digas, 3'43''\r\n DIRT STUDIO LSNE \r\n*** Rapha\u00ebl Grand Bonjour. Vous \u00eates notre correspondant en Chine. de passage \u00e0 Lausanne. Vous vous \u00e9tiez rendu \u00e0 Tianjin il y a un an, peu apr\u00e8s cette terrible explosion. Une catastrophe symptomatique d'une situation alarmante en Chine.\r\nOui celle de la gestion des stock de produits chimiques. Tianjin c'\u00e9tait une bombe \u00e0 retardement pr\u00eate \u00e0 exploser. Une bombe qui a explos\u00e9..\u00a0 Faisant au passage plus de. 170 morts.\r\nDes cas similaires \u00e0 Tianjin, il y a en a encore des dizaines, peut-\u00eatre m\u00eame des centaines en Chine. Une collaboratrice de Greenpeace que j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin quelques semaines apr\u00e8s la catastrophe avait d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9e d'autres zones similaires. Par exemple \u00e0 Shanghai, \u00e0 Canton dans le Sud du pays. Avec des \u00e9coles, des homes pour personnes \u00e2g\u00e9es, des quartiers d'habitations situ\u00e9s \u00e0 quelques centaines de mettre d'un entrep\u00f4t bourr\u00e9 de produit chimique toxique. \r\n*** Une situation totalement ill\u00e9gale.\r\nTotalement ill\u00e9gale. et d'ampleurs nationale. D'ailleurs d'autres cas d'explosion, ont eu lieu en Chine depuis les \u00e9v\u00e9nement de Tianjin.. Heureusement souvent avec des cons\u00e9quences moins d\u00e9sastreuses. Mais la Chine compte certainement d'autres bombes amorc\u00e9e.\u00a0 pr\u00eates \u00e0 exploser. Avec des habitants.. des riverains totalement inconscients du risque. \r\n*** Rapha\u00ebl, l'un des probl\u00e8mes majeurs, c'est justement le manque d'information\r\nC'est un mal end\u00e9mique qui ronge l'administration chinoise. Un m\u00e9lange d'opacit\u00e9 et de petits arrangements entre amis. Le cas de Tianjin a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des probl\u00e8mes graves de corruptions au sein du gouvernement local. Certains savaient, mais ce sont arrang\u00e9s avec les promoteurs. \r\nAujourd'hui les autorit\u00e9 tentent de minimiser, voir de rassurer la population.. tr\u00e8s peu d'information filtres.. Quelle est la pollution r\u00e9elle dans les sols, dans l'eau.. Quelles sont les zones contamin\u00e9es\u00a0 A Tianjin Il y a quand m\u00eame eu 700 tonnes de produits toxiques\u00a0 partis en fum\u00e9e.. LA r\u00e9alit\u00e9 en Chine.. c'est que m\u00eame si P\u00e9kin avait la volont\u00e9 sinc\u00e8re\u00a0 de mettre de l'ordre. Personne ne saurait vraiment o\u00f9 commencer \u00e0 chercher. \r\n*** Rapha\u00ebl. Une image qui vous reste de Tianjin.\r\nLes tonnes de vitres cass\u00e9es.. des vitres cass\u00e9es sur des km Et peut-\u00eatre aussi surtout. la trag\u00e9die personnelle des habitants.. Certains ont perdu un proche, un voisin.. Et des milliers ont vu un r\u00eave partir en fum\u00e9e.. Leur habitation d\u00e9truite. Une maison, un appartement qui repr\u00e9sente souvent en Chine le travail d'une vie.\r\nExtro\u00a0: merci Rapha\u00ebl Grand et on peut signaler que nous allons diffuser dans le Journal du Matin, la semaine prochaine une s\u00e9rie que vous avez r\u00e9alis\u00e9 sur la situation dans les mines de Chine. \r\nVIRGULE", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920390", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Retour sur les lieux du drame de Tianjin une ann\u00e9e apr\u00e8s / TUM_2016-08-12T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le 12 ao\u00fbt 2015, deux gigantesques explosions dans un entrep\u00f4t de produits chimiques ravageaient un quartier entier de Tianjin dans la banlieue de P\u00e9kin en Chine. Une ann\u00e9e apr\u00e8s autour de Ground z\u00e9ro les autorit\u00e9s font place nette. A l\u2019endroit du crat\u00e8re un \u00e9co parc est en construction, mais le quartier autour est fant\u00f4me."], "variantIds": ["ece-7920390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:38Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un an jour pour jour, le 12 ao\u00fbt 2015 deux gigantesques explosions dans un entrep\u00f4t de produits chimiques ravageaient un quartier entier de Tianjin, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de P\u00e9kin, en Chine, le bilan est lourd, 173 morts, 800 bless\u00e9s et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s aujourd'hui autour du lieu de la catastrophe, h\u00e9 bien, les autorit\u00e9s font place nette \u00e0 l'endroit du crat\u00e8re une \u00e9co parc elle- m\u00eame en construction mais le quartier autour est comme un quartier fant\u00f4me, reportage sur place \u00e0 Tianjin d'Ang\u00e9lique Forget. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [94%] :\r\nIl n'y a que le bruit des pelleteuses qui vient perturber le lourd silence qui plane au-dessus du crat\u00e8re le trou form\u00e9 par les 2 explosions du 12 ao\u00fbt 2015, s'\u00e9tend sur 150 m\u00e8tres de diam\u00e8tre autour, il ne reste que quelques b\u00e2timents \u00e9ventr\u00e9s et un amas de d\u00e9chets qu'il faut encore d\u00e9blayer \u00e0 Tianjin, les traces de la catastrophe sont encore visibles, et les habitants restent traumatis\u00e9s comme monsieur Feng, il vit \u00e0 4 kilom\u00e8tres de l'usine, qui a explos\u00e9, il n'a rien oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [91%] :\r\n\u00e7a sera, j'\u00e9tais dans cette pi\u00e8ce, \u00e9ternel, j'ai ouvert la fen\u00eatre et j'ai senti la puissance de la d\u00e9flagration, \u00e7a, \u00e7a fait un gros boulot, j'ai eu tellement peur la fum\u00e9e \u00e9tait \u00e9norme, \u00e7a faisait comme un immense champignon c'\u00e9tait terrible, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [94%] :\r\nSon \u00e9pouse \u00e9tait pr\u00e9sente, elle aussi, depuis impossible, dit -elle, d'oublier les images et le bruit des 2 d\u00e9flagrations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:29) [80%] :\r\nIgor ou d\u00e8s que j'ai pas compris, maintenant j'ai peur, je me dis que c'est peut-\u00eatre un nouvel accident au total c'est pareil quand je sens la odeur de br\u00fbl\u00e9, \u00e7a me rappelle de mauvais souvenirs, veulent aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [94%] :\r\nL'accident est encore bien ancr\u00e9e dans leur m\u00e9moire, mais le couple a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas abandonner le 3 pi\u00e8ces qu'ils avaient achet\u00e9s juste avant la catastrophe, malgr\u00e9 sa peur madame Feng se rassure comme elle peut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:52) [80%] :\r\nSuez et du r\u00e9el chez Nathan pense 9 aujourd'hui, il n'y a plus de force, ce qui va \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait empoisonn\u00e9, il y avait vraiment beaucoup de pollution, mais aujourd'hui on est en s\u00e9curit\u00e9, il n'y a plus de probl\u00e8me, non, s'il n'y a plus de produits chimiques, il n'y a plus de risque d'accident violemment au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [87%] :\r\nMais, dans le quartier le plus sinistr\u00e9, 90 pourcent des des habitants sont partis, les rues sont d\u00e9sertes, l'endroit quasi fant\u00f4me au milieu d'une rue o\u00f9 tous les stores de magasins sont baiss\u00e9s, seul le restaurant de Monsieur Joe est ouvert, il vient \u00e0 peine de terminer ses travaux, le soir du 12 ao\u00fbt son petit commerce a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement souffl\u00e9 par l'explosion depuis la r\u00e9ouverture de son restaurant, les tables sont vides, c'est vrai, de tout, de l'album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [81%] :\r\nC'est l\u00e0 aujourd'hui, j'ai tr\u00e8s peu de clients, les seules personnes qui viennent manger ici ce sont des ouvriers qui travaillent dans le quartier, mais les habitants, il n'a plus, je gagnais peine de quoi payer le loyer actuellement m\u00eame pas des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:46) [83%] :\r\nMonsieur Li est l'un des rares \u00e0 n'avoir pas d\u00e9m\u00e9nager le gouvernement lui a rembours\u00e9 les frais de r\u00e9paration de son appartement et \u00e0 85 ans, ex- estime trop vieux pour 100 Aleral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [56%] :\r\nOuais, mais je m'ont continu\u00e9 \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [82%] :\r\nOn est tout seul maintenant, je n'y pense plus, oui, il faut tourner la page, alors en Mayenne et puis tout se r\u00e9tablisse vite ici o\u00f9 Crouy autour, le gouvernement a m\u00eame rachet\u00e9 les appartements de ceux qui voulait d\u00e9m\u00e9nager un prix au-dessus de celui du march\u00e9, pourquoi donc je suis USA, USA. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [90%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son immeuble, quelques tours d'endommager sont encore en r\u00e9novation, une odeur de peinture fra\u00eeche dans les \u00e9chapp\u00e9e au pied de l'une d'elle, un ouvrier refait le pav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [69%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 bien avant, il y avait tout un r\u00e9seau internet qui passait l\u00e0, sous le seul. \r\nComme \u00e7a ne fonctionnait plus vers g\u00eanerait pas, vous pensez que la au plus bas revenus, mais pas de ah \u00e7a je ne sais pas, je vis pas ici c'est ben en fait non, je ne pense pas que \u00e7a soit pollu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [92%] :\r\nLes 3000 tonnes de produits toxiques qui se sont dissip\u00e9es, le soir de l'explosion ne semble plus vraiment inqui\u00e9t\u00e9 les habitants de Tianjin, le gouvernement local fait tout pour effacer les souvenirs de la catastrophe \u00e0 l'endroit du crat\u00e8re un \u00e9co parc est en construction et une nouvelle \u00e9cole ultramoderne est m\u00eame sorti de terre, les victimes, quant \u00e0 elle, ont \u00e9t\u00e9 massivement indemnis\u00e9s, une fa\u00e7on pour les autorit\u00e9s d'acheter leur silence Ang\u00e9lique Forget pour rtsinfo Tianjin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Grand Bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant en Chine, de passage \u00e0 Lausanne et l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ben vous \u00e9tiez rendu peu apr\u00e8s cette terrible explosion, c'est une catastrophe, \u00e0 vrai dire, symptomatique d'une situation alarmante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [93%] :\r\nChez nous, il y a celle de la gestion des stocks de produits chimiques en Chine Tianjin, c'est une bombe \u00e0 \u00e0 retardement pr\u00eate \u00e0 exploser une bombe qui a un explos\u00e9 faisant passage plus de 270 morts des cas similaires \u00e0 Tianjin, il n'a encore certainement des des dizaines, peut-\u00eatre m\u00eame des centaines en Chine, une collaboratrice de de Greenpeace que j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, quelques semaines apr\u00e8s la la catastrophe avait d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9e d'autres zones similaires par exemple \u00e0 Shanghai ou \u00e0 Canton, dans le sud du pays avec des \u00e9coles des des homes pour personnes \u00e2g\u00e9es, des quartiers d'habitation situ\u00e9e \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres d'un entrep\u00f4t bourr\u00e9 de de produits toxiques et c'est pourtant une situation totalement ill\u00e9gale totalement ill\u00e9gale et d'ampleurs nationale hein d'ailleurs d'autres entrep\u00f4ts ont explos\u00e9 en Chine depuis les \u00e9v\u00e9nements Tianjin heureusement souvent avec des cons\u00e9quences moins d\u00e9sastreuses, mais la Chine compte certainement d'autres bombes pr\u00eate \u00e0 exploser avec des habitants, des riverains totalement inconscients du risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [86%] :\r\nEt justement, Rapha\u00ebl, c'est l\u00e0 un des probl\u00e8mes majeurs, c'est le manque d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [92%] :\r\nAlors c'est un mal end\u00e9mique qui ronge la Chine : tout a \u00e9t\u00e9 trop vite, tout a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 pour le le profit imm\u00e9diat, il y a un m\u00e9lange d'opacit\u00e9 et de petits arrangements entre amis, en le cas de de Tianjin, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des probl\u00e8mes graves de de corruption au sein des autorit\u00e9s locales, certains savaient mais se sont semble -t-il arrang\u00e9s avec les promoteurs aujourd'hui les autorit\u00e9 tentent de minimiser voir de rassurer la population, tr\u00e8s peu d'informations filtrent, quelle est la pollution r\u00e9elle dans les sols, quel est l'impact dans l'eau, quelles sont les zones contamin\u00e9es \u00e0 Tianjin, il y a quand m\u00eame eu 700 tonnes de produits toxiques, hein, qui sont partis en fum\u00e9e et la r\u00e9alit\u00e9, en Chine, c'est que m\u00eame si P\u00e9kin avait la volont\u00e9 sinc\u00e8re, hein, de mettre de l'ordre, personne ne saurait vraiment o\u00f9 commencer \u00e0 chercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [77%] :\r\nOui, un peu inqui\u00e9tant tout \u00e7a, Rapha\u00ebl, peut-\u00eatre une derni\u00e8re image qui, qui vous reste de Tianjin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:15) [86%] :\r\nTr\u00e8s certainement les vitres cass\u00e9es, les vitres bris\u00e9es sur des des km de b\u00e2timents souffl\u00e9s d\u00e9figur\u00e9 stigmates de de l'explosion des stigmates qui semble -t-il sont toujours bien visibles, un an apr\u00e8s les faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [93%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Grand et on peut signaler que nous allons diffuser dans le Journal du matin la semaine prochaine une s\u00e9rie que vous avez r\u00e9alis\u00e9 sur le ralentissement \u00e9conomique chinois intitul\u00e9 Chine l'empire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C164B0E-9068-486C-8A91-30CE123B9A13", "internalArchiveId": "3C164B0E-9068-486C-8A91-30CE123B9A13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ca fout les boules : Pat Deville: Coup de Boule", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Pat Deville: Coup de Boule\r\nMickey 3D: Johnny Rep\r\nMiossec: Evoluer en 3\u00e8me division\r\nMano Negra: Santa Maradona (Larchuma Football Club)\r\nDoc Gyneco: Passement de jambes\r\nJulien Dor\u00e9: Platini\r\nDaniel Balavoine: Supporter\r\nRenaud: J'ai rat\u00e9 t\u00e9l\u00e9-foot\r\nDionysos: Platini(S)\r\nKasabian: Club Foot\r\nGerry & The Pacemakers: You'll Never Walk Alone\r\nDel Amitri: Don't Come Home Too Soon\r\nNiall Murphy: Put Em Under Pressure\r\nRobin Hall & Jimmy MacGregor: Football Crazy\r\nQueen: We Will Rock You (Live, Wembley Stadium, July 1986)\r\nQueen: We Are the Champions (Live, Wembley Stadium, July 1986)\r\n\r\n* Infotrafic: 20:26:02-20:26:18 / Infotrafic: 20:45:43-20:45:55 / * Pat Deville: Coup de Boule\r\nMickey 3D: Johnny Rep\r\nMiossec: Evoluer en 3\u00e8me division\r\nMano Negra: Santa Maradona (Larchuma Football Club)\r\nDoc Gyneco: Passement de jambes\r\nJulien Dor\u00e9: Platini\r\nDaniel Balavoine: Supporter\r\nRenaud: J'ai rat\u00e9 t\u00e9l\u00e9-foot\r\nDionysos: Platini(S)\r\nKasabian: Club Foot\r\nGerry & The Pacemakers: You'll Never Walk Alone\r\nDel Amitri: Don't Come Home Too Soon\r\nNiall Murphy: Put Em Under Pressure\r\nRobin Hall & Jimmy MacGregor: Football Crazy\r\nQueen: We Will Rock You (Live, Wembley Stadium, July 1986)\r\nQueen: We Are the Champions (Live, Wembley Stadium, July 1986)", "durationSec": 3393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878420", "imageURL": "http://www.rts.ch/8753069.image", "alternativeTitle": ["Airs de rien du 12.08.2016", "Ca fout les boules / ADR_2016-08-12T20:03:45_airs-de-rien", "Airs de rien du 12.08.2016", "Ca fout les boules / ADR_2016-08-12T20:03:45_airs-de-rien"], "alternativeSummary": ["Pat Deville: Coup de Boule\nMickey 3D: Johnny Rep\nMiossec: Evoluer en 3\u00e8me division\nMano Negra: Santa Maradona (Larchuma Football Club)\nDoc Gyneco: Passement de jambes\nJulien Dor\u00e9: Platini\nDaniel Balavoine: Supporter\nRenaud: J'ai rat\u00e9 t\u00e9l\u00e9-foot\nDionysos: Platini(S)\nKasabian: Club Foot\nGerry & The Pacemakers: You'll Never Walk Alone\nDel Amitri: Don't Come Home Too Soon\nNiall Murphy: Put Em Under Pressure\nRobin Hall & Jimmy MacGregor: Football Crazy\nQueen: We Will Rock You (Live, Wembley Stadium, July 1986)\nQueen: We Are the Champions (Live, Wembley Stadium, July 1986)", "Pat Deville: Coup de Boule\nMickey 3D: Johnny Rep\nMiossec: Evoluer en 3\u00e8me division\nMano Negra: Santa Maradona (Larchuma Football Club)\nDoc Gyneco: Passement de jambes\nJulien Dor\u00e9: Platini\nDaniel Balavoine: Supporter\nRenaud: J'ai rat\u00e9 t\u00e9l\u00e9-foot\nDionysos: Platini(S)\nKasabian: Club Foot\nGerry & The Pacemakers: You'll Never Walk Alone\nDel Amitri: Don't Come Home Too Soon\nNiall Murphy: Put Em Under Pressure\nRobin Hall & Jimmy MacGregor: Football Crazy\nQueen: We Will Rock You (Live, Wembley Stadium, July 1986)\nQueen: We Are the Champions (Live, Wembley Stadium, July 1986)"], "variantIds": ["ece-7878421", "ece-7878420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T12:47:41Z", "speechToTexts": ["23.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [89%] :\r\nOui je sais \u00e7a fait \u00e0 peine un petit mois que c'est fini, je sais mais je suis du genre qui aime \u00e0 retourner le couteau dans la plaie, oui, ou plut\u00f4t le poteau de corner dans les buts, enfin comme vous voulez, ce soir, il y a football dans oui bonsoir, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [63%] :\r\nDenis agression c'est la tendance de la tour, la profondeur donc de bonnes bases, donc beaucoup d'ouvrir un responsable du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [72%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un parterre pour lesquels il n'a pas d'appel pour le fran\u00e7ais, l'c'est-\u00e0-dire \u00e7a correspond, c'est-\u00e0-dire qu'on appelle CSP \u00e2mes fortes \u00e0 un parterre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [62%] :\r\nIl a envie d'y aller, la ligne pas, c'est-\u00e0-dire un succ\u00e8s, a dit : papa, puis c'est \u00e0 notre pays a besoin c'est c'est pas de donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:01:16) [77%] :\r\nM\u00eame plus Victor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [66%] :\r\nIl a int\u00e9r\u00eat comme \u00e7a sur le fran\u00e7ais n'est pas permis, c'est-\u00e0-dire \u00e7a monte c'est-\u00e0-dire comme Perrier-Vittel pointant sp\u00e9l\u00e9ologues Fran\u00e7ais par terre, c'est-\u00e0-dire la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [69%] :\r\nTr\u00e9z\u00e9guet n'a pas surpris il y a tout une capote et il a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque donc comme du la ce consortium, moi je suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [63%] :\r\nLa th\u00e9rapie a pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [53%] :\r\nC'est-\u00e0-dire un parterre et par les acteurs le l'appel, c'est-\u00e0-dire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on personnel de sant\u00e9 le un parterre Herv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [59%] :\r\nMais merci merci transferts toutes donc vous d\u00e9velopper que l'\u00e9pandage doit le groupe bancaire aujourd'hui toutes les 2, on a beaucoup de courte dur\u00e9e puisque les poules, mais pour \u00e7a, mais comme j'ai un peu assez, a demand\u00e9 \u00e0 l'autre, c'est et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [59%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'habitat or c'est-\u00e0-dire parterre c'est-\u00e0-dire point celle du cort\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire une forte pour certains un parterre, c'est-\u00e0-dire \u00e7a, c'est de histoire c'est un fait \u00e0 Tel-Aviv, c'est-\u00e0-dire qu'elle continue de tout RFI la sc\u00e8ne pour la j'ai travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [73%] :\r\nHalt\u00e9rophilie et respect d'une p\u00e9riode dite interm\u00e9diaire et c'est, c'est la date d'eau pour organiser avec tout le monde, donc c'est une p\u00e9riode importante pour moi avec Telemarket d'ici l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [87%] :\r\nCoupe du monde 2006 le c\u00e9l\u00e9brissime Coup de boule de Zidane \u00e0 Materazzi oui alors avant cette chanson qu'on vient d'\u00e9couter, qui s'appelle donc Coudboul \u00e0 pat Deville pas exactement qui c'est, mais enfin bon, donc avant \u00e7a il y a qui a sorti une pour rassembler le supporter les supporters de base, \u00e7a \u00e7a plaisir Dany va marquer ce d'ailleurs le pillage d'un type de Martin se Salif Ke\u00efta, qui s'appelle madame alors ce coup de boule a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite et enregistr\u00e9e en une demi- heure, le 10 juillet 2006 le lendemain de la finale de la Coupe du monde pour se marrer par 2 fr\u00e8res, et il l'envoie \u00e0 une cinquantaine de leur potes par e-mail et quelques heures plus tard, Skyrock la diffuse, oui, oui, le 12 juillet 2 jours apr\u00e8s, donc, Warner Music, mais la chanson sous licence le single sort le 20 juillet et \u00e7a deviendra le num\u00e9ro un des ventes fran\u00e7aises le 29 juillet, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit en 5 langues et \u00e7a s'est vendu \u00e0 plus de 500000 exemplaires oui dans le monde, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [80%] :\r\nCe soir c'est le tout 1er nous match de la saison. \r\nAh les choses de 45000 personnes se tasse dans le chaudron et surirradi\u00e9s enl\u00e8ve son pantalon point non, ce qui passe dans les vestiaires, tu admirable enfile son maillot Vert ce soir la escorte les champions et servira d'Afrique, c'est Chrobog Coupe d'. \r\nEt proche du point ce soir c'est s\u00fbr au parfois trembler les filets. \r\nCe soir, on joue \u00e0 la maison et ce la demande le ballon, ce soir, la pluie trompe-l et blouson mais sur l'Irak et \u00e0 marquer ces pour test. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [67%] :\r\nIl a commenc\u00e9, au total, plus de Turquie respectueux du m\u00e8tres r\u00e9ussi Lionel 1er doubl\u00e9, je dirais qu'il r\u00e9cup\u00e8re le ballon en position d'arri\u00e8re droit je rester extr\u00eamement et parce qu'il fait, il explique que, on est pr\u00eat \u00e0 s'Christian Lopez sur le qui G\u00e9rard Castella qui relance quasiment comme chez l'argent en janvier en petit, elle qui d'entreprises ont dit avoir ils ont Jacques Santini, donc il y a Michel Petit, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vite en profondeur pour pass\u00e9 qu'un d\u00e9cret passage devant le moteur film et puis vendus entre 3. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:07:15) [99%] :\r\nC'\u00e9tait Mickey 3D Johnny Rep. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [90%] :\r\nOui, Johnny Rep, c'\u00e9tait le meilleur buteur n\u00e9erlandais en Coupe du monde avec cette il a jou\u00e9 \u00e0 Saint-\u00c9tienne en 1000 de 1979 \u00e0 1983 grande \u00e9poque des Verts et le groupe st\u00e9phanois, Mickey 3D, lui a rendu hommage \u00e0 Johnny Rep en 2004 pour \u00e9voquer \u00e9voquer le coude, chapeau, c'est-\u00e0-dire les 3 buts r\u00e9alis\u00e9 par Johnny Rep, le 3 octobre 1979 au stade Geoffroy-Guichard le chaudron dont il parle dans la chanson, Mickey 3 D et c'\u00e9tait lors du match retour du 1er tour de la Coupe de l'UEFA 1979 1980 contre les Polonais de vie disait flotte, victoire de la France 2 2 Saint-\u00c9tienne pardon par 3 \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:03) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il y a le football des Stars du ballon mais il y a aussi, il y a surtout ce qui \u00e9volue en 3\u00e8me division apr\u00e8s Mickey 3D, Miossec des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:21) [61%] :\r\nTotal, mais la finale, fid\u00e8le \u00e0 constitue librement alarmante, je ne suis qu'un ce ballon dans le micro : pourquoi Dieu le soir vers 3 assez brutale \u00e9voluant des droits qui sont la douleur et m\u00eame les tacles et les mauvais laiss\u00e9 ma tourn\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale qu'est -ce que tu dis trouveras ils sont du de 15 d\u00e9cembre par l\u00e0 pas de quoi se plaignent, qui soit \u00e0 la finale de r\u00e9soudre les questions pour une fois, car si j'ai jou\u00e9 pensionnat ne peut s'expliquer encore une victoire, mais le micro et c'est soci\u00e9t\u00e9s pour ne plus avant de d\u00e9cider, Eurotunnel 4 la m\u00e2choire beaucoup d'appels depuis que plus que jamais, toujours se repr\u00e9senterait. \r\nC'est, c'est plus de quoi quand on est \u00e0 3, il y en a toujours qui ne se qui est \u00e0 la t\u00eate. \r\nJohnny sur quelconque ce point plus de 2 secondes ailleurs droit c'est de pouvoir d\u00e9volu \u00e0 Detroit qui sont, elle avait m\u00eame vite qu'la mauvaise soir\u00e9e pour les co\u00e9quipiers, c'est tout l'eau pourcent qui est sup\u00e9rieur \u00e0 quoi je m'ach\u00e8te celle que toi comme palais qui attendent qu'il croit une subtilit\u00e9 li\u00e9e et ce qui n'est plus clair qu'il parce, donc ils ne sont donc plus du tout donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [90%] :\r\n\u00e9voluer en 3\u00e8me division se battre pour un ballon de rouge sur un terrain de bar, sous les yeux, chagrin\u00e9 d'une seule spectatrice la future ex- Miossec sur son album Boire en 1995. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:55) [69%] :\r\nPoint sur les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:04) [78%] :\r\nC'\u00e9tait la Mano Negra Santa Maradona, la Chine va football Club sur l'album Casa Babylone oui c'est, c'est plut\u00f4t critique un compte le foot cette chanson parce que la, moi, \u00e7a veut dire honte en arabe oui comment le foot \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas propre, en 1994 non voyons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:34) [68%] :\r\nVoil\u00e0 les 2 ou 3 points dissidents Paul qui est leur travail de nouveaux cas et \u00e0 la pointe. \r\nIl a point constant et. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:07) [65%] :\r\nLes une, il y pas beaucoup la France et oui, trop de points et et \u00e0 lire point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:46) [71%] :\r\nPoint \u00e0 Rome Rome Rome et l'point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:08) [83%] :\r\nLo\u00efs Armstrong nous ne vaut que l'Orne c'est une chanson qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Louis Charlotte Jos\u00e9 Oscar Hammerstein de en 1945 pour une une com\u00e9die musicale Carousel alors le le musical, il a \u00e9t\u00e9 sur sc\u00e8ne sur sc\u00e8ne \u00e0 Broadway, le 19 avril 1945 c'est un m\u00e9lo sirupeux, d'ailleurs, la musique \u00e9tait du m\u00eame tonneau, la version Louise Armstrong que vous c'est la moins sucr\u00e9s de toutes et c'est un grand succ\u00e8s de mouchoirs avec amour suicide bons sentiments tout ce qu'il faut alors ce standard a \u00e9t\u00e9 repris par de tr\u00e8s nombreux artistes Garland Frank Sinatra Malia Jackson qu'irriter Kanawa Elvis Presley, etc, et alors le foot le dedans, me direz -vous, h\u00e9 bien cette chanson est devenu l'hymne de plusieurs \u00e9quipes de football \u00e0 cause du titre You ou que l'homme ne marchera jamais seul, hein c'est beau l'esprit d'\u00e9quipe, oui, oui, alors par exemple quelle quelle \u00e9quipe de football ont \u00e7a comme Tim Bale Live pour le football club le Celtic de Glasgow, mais aussi le FC CIV Paoli le Borussia Dortmund, oui, \u00e7a fait quand m\u00eame du beau monde, hein. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:18:14) [81%] :\r\nSelon Monsieur, Basile Boli, peuvent, dans la vie comme sur l'autoradio ne passera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:43) [69%] :\r\nDonc \u00e9loign\u00e9 du niveau de l'\u00eatre, je reviens \u00e0 Lille comme de d'interm\u00e9diaire, je suis une M\u00e9gane au au classement Jack p\u00eacheurs par division, on ne me fait pas peur le Keiser Durham Leroy la pr\u00e9senter la banque et les sponsors, c'est-\u00e0-dire du pont marqu\u00e9, j'ai vite la place la s\u00e9quence dans la rocade pendant ce temps dans les hommes dans la Pierre Babatunde sur le terrain musical de J\u00e9r\u00f4me id\u00e9ogrammes je joue dans la balle, c'est le retard constant le tulipes qui compte, moi, je manque d'habitude m\u00eame mardi et l'h\u00f4tel de Style plus lourd Michel Platini de du gros Basile Boli oui Jean comme roumaine IBM je mon mari donc lui au texte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:30) [79%] :\r\nEt sur la pointe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:51) [67%] :\r\nNous devons nous une grande et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:54) [66%] :\r\nL'effet du pays d'une dollars et enfin il pr\u00eat\u00e9 par la techno, Bercy avait Matadi Aerospace nous-m\u00eames m\u00eame son Bellevue m\u00eame marclanders il en tombe \u00e0 la renverse, \u00e0 l'instant d'accord adopt\u00e9e la Turquie aujourd'hui il a perdu parfois dans la partie ou la pointe l'tout \u00e0 fait pourtant de rescap\u00e9s de la grande \u00e9poque des pertes remarque lorsque encore matin\u00e9e \u00eele perdue, vainqueur de la paix pas peur de tout le programme, donc \u00e0 la d'emp\u00eacher, j'avais pas on dort de danse o\u00f9 il y a l'oreille des risques, ils perdent tout d'un coup, l\u00e9gal, donc \u00e0 monter, \u00e0 monter, donc comme si \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:40) [81%] :\r\nBonjour, nous sommes toujours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:58) [50%] :\r\nLaurent et donc il est mort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:02) [66%] :\r\nAu sommet et pour un autre transmettent la crise cardiaque sur les foyers fran\u00e7ais, c'est moi qui a la qualification je Marc et empoche Lebeau L\u00e9ontine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:14) [60%] :\r\nAh vous mais de lui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:17) [72%] :\r\nSur la fin, coup de. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:19) [65%] :\r\nVoulait -il pas le paradoxe pour donc \u00e0 Lyon, Djamel, elle appellera Pasqua n'est pas question c'est d'\u00eatre d\u00e9terminant de paiement dans mon jardin d'articles pas du parcours, \u00e7a c'est Jean-Pierre Papin l'matin comme la musique classique, un point d'\u00e9change de Malaisie pourrait prendre donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:06) [80%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:07) [67%] :\r\nLe plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:09) [87%] :\r\nPassement de jambes quand Doc Gyn\u00e9co compare sa carri\u00e8re d\u00e9butante de Santhera du football, c'\u00e9tait sur son 1er album en 1996, il avait une bonne Vista l\u00e0 bah oui, parce que comme un footballeur donc Gyn\u00e9co oui oui, il a fini par se faire acheter, pour jouer dans l'\u00e9quipe de Sarkozy en 2006 2007. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:31) [51%] :\r\n\u00e0 la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:33) [97%] :\r\nOui on on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:36) [90%] :\r\nD'Infotrafic RTS, quel que soit votre direction soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute, Fribourg, Berne, on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre Guingamp et Flamatt dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:50) [61%] :\r\nOn a fait trop de on en 1000 c'est pas la Bretagne 14 le stylisme esp\u00e8ce sioniste The topic et m\u00eame pas d'accord, on fait votre pour ne pas se motiver un Pasteur ne serait son \u00e9quilibre vendredi nous brosse Ath\u00e8nes Cannes probablement prendre leur travail mod\u00e8le Smoby Mosner d\u00e9mant\u00e8lement h\u00e9misph\u00e8re retour parmi les capteurs quoi doit ouverte, maintenant l'animal a ou n'a m\u00eame pas le cartel, \u00e7a se voit grand, vous dites que il \u00e9tait bien qu'on importe quoi peut-\u00eatre aussi peut-\u00eatre des pays 6 un gar\u00e7on j'en fais la marque grandement une certaine Pascal allemande de New-York pour l'Espagne compte r\u00e9aliser des stades, bon ben on n'a pas de probl\u00e8me de donc, on ne rit pas cess\u00e9, cesser d'\u00eatre Tagada sur ce qui risque d'esprit, c'est moi, ce serait donc \u00e7a ne se et m\u00eame pas remonte pente clans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:43) [70%] :\r\nDonc la d'un formidable point pour encore, \u00e7a demande une fid\u00e9lit\u00e9 pour passer donc est donc point de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:57) [61%] :\r\nOu et donc tr\u00e8s africain se n\u00e9gocier \u00e0 Ouessant, enfin les \u00e0 la vitrine et si les pouvoirs gr\u00e2ce \u00e0 vous sert nettoyer Amsterdam une Basniki cac40 a bel et bien s\u00fbr, et ont pr\u00e9cis\u00e9 Espagne Oral \u00e0 ne fait pas de sport, donc bon par d'autres \u00e0 Agadez ce risque d'esprit moi sur sc\u00e8ne sur qui ont pris carr\u00e9ment Mbemba horodateurs au nord. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:28) [66%] :\r\nSemaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:28) [88%] :\r\nFootball Crazy une chanson attribu\u00e9 \u00e0 un certain James Cowan, qui est mort en Libye 1900 mais les paroles seraient l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, oui c'est un petit Kit dans les ann\u00e9es 60 pour le le le duo \u00e9cossais qu'on vient d'\u00e9couter Robin Orlin Jimmy MacGregor gr\u00e2ce \u00e0 sa diffusion dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision tout n'arr\u00eate, c'\u00e9tait sur la BBC et l'expression football Crazy \u00e7a devient simple Simba dans l'usage populaire au tournant des ann\u00e9es 60, surtout apr\u00e8s le succ\u00e8s de la chanson d'ailleurs en fran\u00e7ais, on pourrait dire que c'est quelqu'un qui foot foot foot foot oui foot foot bon voil\u00e0, foot, foot. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:10) [69%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:23) [67%] :\r\nC'est curieux pointent tout juste de toucher plus cher, il n'y a pas que et de pointer \u00e0 et tout \u00e0 et et et c'est pas tout \u00e0 fait stable l'oui, j'ai pris, donc, et puis une perc\u00e9e point bien c'est pas et Poitiers et. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:12) [53%] :\r\n\u00e7a prendra pour qui sont alors et et \u00e7a seulement du d\u00e9ficit Poirson et toi il qui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:37) [61%] :\r\nLa France et de la France de la alors, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:40) [89%] :\r\nPlatini c'\u00e9tait Julien Dor\u00e9 Michelle ma belle pour Platini \u00e7a interpelle quand m\u00eame, hein oui, pourtant c'est assez clair non non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:49) [85%] :\r\nNon, non, bon alors je vais vous expliquer, je vous en dire un peu plus sur le banc de touche juste apr\u00e8s la douche, hein, juste apr\u00e8s la douche plus limpide et la promiscuit\u00e9 masculine : pourquoi Platini est pas Zidane ou Lizarazu ou d'ailleurs, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque des Platini, il \u00e9tait pas n\u00e9, Julien Dor\u00e9, alors, il explique que son p\u00e8re lui avait offert la carte de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football de Platini qu'il avait oubli\u00e9 dans un avion, Platini parce que son papa et moi dans une compagnie d'aviation, alors voil\u00e0, et puis de toute fa\u00e7on concernant Julien Dor\u00e9, on n'a pas besoin d'explication quant on a Jean d'Ormesson tatou\u00e9 sur une \u00e9paule oui l\u00e0 Jean d'Ormesson tatou\u00e9 sur une \u00e9paule, Julien Dor\u00e9 oui, non, le pourquoi, je sais pas je, je pr\u00e9f\u00e8re pas savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:37) [85%] :\r\nEncore une chanson en hommage \u00e0 Michel Platini, les portes du pr\u00e9tentieux a d'\u00e9cole voici Dionysos. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:46) [69%] :\r\nCe n'est des Canaries au bord d'sur leur tenue commence qui \u00e9tait pour la 1\u00e8re fois jamais lieu, l'art\u00e8re, en quelque sorte d'suite de. \r\nEt le verglas et bien c'est bien \u00e0 quoi. \r\n\u00e0 chacun de et s'est pos\u00e9 sur moi quand je mets Cros. \r\nC'est peut-\u00eatre un peu. \r\nEt qui donc la joie et qui, de prendre. \r\nPlatini et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:58) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Dionysos s'Platini, avec un S au bout en majuscules et en parenth\u00e8ses c'est comme s'attaquer, \u00e9crit le timide sur la pochette d'ailleurs sur la pochette f\u00e9tide sont inscrits \u00e0 la fa\u00e7on d'une formation 4 4 2 de foot, oui, oui, c'est une r\u00e9f\u00e9rence au match France- R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne lors de la Coupe du monde de football de 1982 la chanson Platini porte d'ailleurs le num\u00e9ro 10 et et les placer l\u00e0 o\u00f9 Michel Platini \u00e9tait r\u00e9ellement plac\u00e9 lors de ce match donc sur le qui- croquis o\u00f9 il y a l'\u00e9t\u00e9 des chansons sur la pochette, le 2\u00e8me titre et mis sur le c\u00f4t\u00e9, le 2\u00e8me type de disques parce qu'il joue le r\u00f4le du coach hein se se ils en ont l\u00e0- dedans, d'ailleurs il y a une interview de Jimmy Boursicot en en 1900 2012, pardon, dans laquelle il d\u00e9clare que Platini c'\u00e9tait le le h\u00e9ros de leur jeunesse c'\u00e9tait Goldorak pour si vous voulez dans l'histoire du dont est tir\u00e9e la chanson ce le livre, c'est donc le m\u00e9tamorphose en bord de ciel de Matias Mali 0 quel chanteur de Denisov, on offre des oiseaux au personnage qui est le plus mauvais cascadeur du monde oui il a tout un monde un an sa t\u00eate ce gars alors il d\u00e9cide d'appeler tous ces oiseaux Platini voil\u00e0 c'est transposer au groupe, ils sont tous devenus des Platini, les membres de Dionysos s'oui non mais je pense qu'ils vont prendre une chambre avec Julien Dor\u00e9 dans le m\u00eame lieu, oui, oui, bon, l'id\u00e9e de Dionysos, c'\u00e9tait de faire de petites mises en ab\u00eeme pas juste d'\u00e9crire une chanson sur le joueur non, c'est pas leur genre d'\u00e9crire juste une chanson sur le joueur Dionysos non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:44) [88%] :\r\nHistorien, une \u00e9mission de Pascal Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:33) [84%] :\r\nPar Anne Haneda pas cher plut\u00f4t avec la anglais, il faudrait dire pas un peu hach\u00e9e c'est pas l'action anglais \u00e7a bon, d'accord, alors ce titre c'est une reprise par un a \u00e9galement le fait qu'on a \u00e9cout\u00e9, c'\u00e9tait la chanson officielle de l'\u00e9quipe d'Irlande pour la Coupe du monde 1990 une chanson qui a \u00e9t\u00e9 produite par le batteur de You too la rime junior et le titre pas d'\u00e2me, Anne d'un pr\u00eacheur, c'est la phrase rituelle de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe d'Irlande Jack Charlton, qui a entra\u00een\u00e9 cette \u00e9quipe entre pendant 10 ans entre 1986 et 1996. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:11) [83%] :\r\nBon, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a les footballeur mais de l'eau, il y a des supporters. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:35) [73%] :\r\nCe n'est pas intervenu Perry donc s'arr\u00eater. \r\nC'est pas derri\u00e8re un p\u00e8re en fait oui, lady. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:15) [86%] :\r\nD'Infotrafic RTS sur l'autoroute, Fribourg, Berne, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre gains et Flamatt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:27) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, on est de retour \u00e0 Saint-\u00c9tienne, Daniel Balavoine, demande \u00e0 chaque femme \u00e0 chaque supporter des Verts de ne pas les abandonner et nous sommes en 1983 le club est dans une d\u00e9rive totale parce que il y a pas vraiment de bons r\u00e9sultats sportifs tout \u00e7a \u00e0 cause de l'argent, bah oui, c'est toujours \u00e0 cause de l'argent parce que on a d\u00e9couvert une caisse noire et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est la fin, donc le foot songe argent h\u00e9 ben c'est la fin, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:20) [74%] :\r\nAh oui alors, ce qui le titre donc nous baigne dans la p\u00eache, h\u00e9 bien hier du c'\u00e9tait un mois avant vraiment ou s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:03) [73%] :\r\nIl a p\u00each\u00e9 qu'hier Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:09) [82%] :\r\nDel Amitri Cambronne Too Soon oui c'\u00e9tait un single du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:15) [89%] :\r\n\u00e9cossais Del Amitri qui saluait la qualification de l'\u00e9quipe de football \u00e9cossaise pour la Coupe du monde 1998 en France, c'est pour \u00e7a que \u00e7a de leur demande de pas revenir \u00e0 la maison, trop t\u00f4t, c'est-\u00e0-dire d'aller le plus loin possible dans la comp\u00e9tition, oui la coupe de monde 1998, c'est celle -l\u00e0, oui, et un et 2 et 3 0 oui c'est c'est l\u00e0 c'est bon, il y en a qui l'ont chant\u00e9 autrement, ils ont chant\u00e9 et un et 2 et 3 millions, c'est la somme qu'aurait pay\u00e9 la France pour gagner non, moi je dis \u00e7a, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:53) [70%] :\r\nCe est un peu populaire pour dire d\u00e9but de samedi soir que pratiquement tous les Fran\u00e7ais, donc \u00e7a Jean-Pierre Elkabbach du et l'Afghanistan, h\u00e9las, pour leur dire : Liban Salvador, tandis que l'effort op\u00e9ration s'est class\u00e9 pour absent d'ailleurs pas cette diatribe \u00e0 la fois par \u00e7a, h\u00e9 ben \u00e7a va partir ce 11 \u00e0 la maison la plus bloqu\u00e9 l\u00e0, on n'a pas d'\u00eatre your par l'opposition \u00e0 l'eau. \r\n\u00e7a fait ce il vers l'opposition, il est pour lib\u00e9rer Jagger avait d\u00fb \u00e0 n\u00e9gocier sur les facteurs de pour le secr\u00e9taire au B\u00e9cassine et culture, la p\u00e9riode aucune la tomb\u00e9e aussi pass\u00e9 \u00e0 Hezbollah donc moi \u00e7a m'a carr\u00e9ment coup\u00e9 sans Bolton qui, c'est-\u00e0-dire dans la foul\u00e9e des leur plusieurs de ces fraudeurs de Bercy, la Belgique, non la saison compatriotes. \r\nDe c'est \u00e0 ce prix, continuit\u00e9, \u00e7a peut servir pour l'eau, le parti, c'est vraiment \u00e7a, c'est 41 retrouve un aussi autour de la Turquie \u00e0 le tr\u00e8s pour les courses maintenant pour les socialistes des poltrons am\u00e9ricain des ripostes beaucoup profitent d'des belges qui ont avec le et l'histoire de l'\u00e9quipe Figaro veut prouver qu'il a fait Pujol qui ici. \r\nGuillaume Perrier avec cette t\u00e9l\u00e9 raconte pourquoi pas de vapoter \u00e0 chauffer, si c'est pas beau, tellement les voil\u00e0 qui change d'actualit\u00e9 \u00e7a va sinon tu vas rater Bertrand Pioli on arrive, on aura suivi dire un petit Ricard mais apr\u00e8s des 14 lui \u00e9tait un petit peu, j'ai besoin d'envergure le dans la caisse Touchard et donc biberons de Magali ne peut s'assurer du pastaga adorable c'est chansons du roi jour t\u00e9l\u00e9 c'est pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:49) [92%] :\r\nRenaud j'ai rat\u00e9 T\u00e9l\u00e9foot la derni\u00e8re phrase donne la cl\u00e9 au cas o\u00f9 on n'aurait pas compris avant la moralit\u00e9 de cette chanson, c'est que la t\u00e9l\u00e9, c'est tr\u00e8s dangereux et le football aussi un peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:09) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 on est \u00e0 la fois dans le football europ\u00e9en, le centre et dans le football am\u00e9ricain, le football avec le titre probablement le plus jou\u00e9 dans les stades du monde entier, enregistr\u00e9 dans un stade en d'ailleurs pas pendant un match, mais pendant un concert, nous sommes \u00e0 Wayne bless\u00e9s le 12 juillet 1986 presque 30 ans jour pour jour, oui le 12 juillet 86 mais j'avais un petit peu plus bon, mais des jeunes gens, Canal Plus doit 40 Queen. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:38) [65%] :\r\nOui, on pourrait aussi doper dans la de celui qui a rappel\u00e9 \u00e7a rappelle pas Pays-Bas texte pr\u00e9cis qui l'Union Jack, or au Congo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:49) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:50:59) [58%] :\r\nEt la lumi\u00e8re, une poign\u00e9e de leaders vraiment pourquoi pas de solution politique suisse, voil\u00e0 des termes le roman va donc. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:20) [72%] :\r\nParis pour les victimes parce que l'on appelle \u00e7a et \u00e7a paye, dans la commune, presse, des dispositions particuli\u00e8res, c'est pas non. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:55:51) [80%] :\r\nLa voix fatigu\u00e9e de foyers Mercury, ce sera son dernier concert oui et les autres membres du groupe ou d'autres, sans lui, oui, oui, alors c'est quand m\u00eame mieux qu'on est champion en champion, moi je trouve mieux bon lundi qu'est -ce qui se passe lundi bah \u00e7a sera moche oui parce qu'il y aura la guerre, bon il y a d\u00e9j\u00e0 un peu, mais il y aura encore la guerre oui dans leur dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:17) [88%] :\r\nAlors si je vous retrouve pas demain matin dans 6 2 6 heures 9 heures le samedi d\u00e8s 7 heures et demie, h\u00e9 ben je vous souhaite un bon week- end tout \u00e0 l'heure m\u00eame tout de suite, c'est un dernier r\u00eave avant la nuit, avec C\u00e9line aucun il est 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:32) [73%] :\r\nDonc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T19:12:00Z", "program": {"href": "/programs/4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "id": "4414CF58-AF0E-4BD1-AC9B-B41FD84502EF", "name": "Airs de rien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AB0CD2E-F848-4214-B01B-4244AF4238ED", "internalArchiveId": "7AB0CD2E-F848-4214-B01B-4244AF4238ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge du festival international du film de Locarno : Interview de Ken Loach, r\u00e9alisateur et auteur de \"I, Daniel Blake\" pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Locarno", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Ken Loach et son dernier film \"I, Daniel Blake\" ont eu les honneurs du festival international du film de Locarno. Le radicalisme politique du metteur en sc\u00e8ne anglais a souvent d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique au Royaume-Uni, le cin\u00e9aste ayant m\u00eame envisag\u00e9 d'arr\u00eater le cin\u00e9ma. Mais \u00e0 80 ans pass\u00e9s, son engagement reste intact.", "durationSec": 251, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920452", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["pauvret\u00e9", "film (oeuvre)", "\u00e9conomie capitaliste", "cin\u00e9ma", "in\u00e9galit\u00e9 sociale"], "thematicPersons": ["Loach, Ken"], "alternativeTitle": ["Ken Loach: portrait d'un cin\u00e9aste militant / FOR_2016-08-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Ken Loach et son dernier film \"I, Daniel Blake\" ont eu les honneurs de la Piazza Grande, jeudi soir \u00e0 Locarno. Le radicalisme politique du metteur en sc\u00e8ne anglais a souvent d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique au Royaume-Uni, le cin\u00e9aste ayant m\u00eame envisag\u00e9 d'arr\u00eater le cin\u00e9ma. Mais \u00e0 80 ans pass\u00e9s, son engagement reste intact."], "variantIds": ["ece-7920452"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T08:21:38Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMerci et puis on va parler cin\u00e9ma d\u00e9sormais d\u00e9part pour Locarno Ken Loach, il y a pr\u00e9sent\u00e9 son dernier fils Daniel que c'\u00e9tait la Palme d'or au festival de Cannes, il a eu hier soir les honneurs de la Piazza Grande et \u00e0 Locarno, la puissance de cette trag\u00e9die sociale est \u00e0 la hauteur des convictions politiques du r\u00e9alisateur anglais son radicalisme d'ailleurs politique hein a souvent d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique au rayon la m\u00eame pens\u00e9 jeter l'\u00e9ponge mais son engagement l'a pouss\u00e9 \u00e0 se mettre encore une fois derri\u00e8re la cam\u00e9ra, \u00e0 plus de 95 ans Alain Croubalian l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Locarno. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [82%] :\r\nAh et Daniel est un film renversant qui d\u00e9peint une r\u00e9alit\u00e9 sociale monstrueuse \u00e0 Newcastle en Angleterre compte r\u00e9aliste qui d\u00e9clenche fatalement les la robe et fait bouillir de col\u00e8re devant l'injustice de la mis\u00e8re mais Monsieur Loach, la situation est -elle vraiment aussi que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [90%] :\r\nFait je pense qu'il y a beaucoup de raisons de pleurer dans nos fa\u00e7ons de vivre, je pense qu'il y a une politique consciente de la cruaut\u00e9 ou le gouvernement, c'est qu'il cr\u00e9e la souffrance, il les utilisent la fin comme une arme, ils rendent la sant\u00e9 des gens fragiles, ils veulent absolument faire passer l'id\u00e9e que si vous \u00eates pauvre, c'est de votre faute si vous n'avez pas de logement, c'est de votre faute si vous n'avez pas de travail, c'est de votre faute et pourtant ils savent pertinemment qu'il y aura 2 millions de ch\u00f4meurs, ils savent qu'il y en aura encore des millions qui travailleront \u00e0 temps partiel alors qu'ils voudraient travailler plus avec des contrats \u00e0 la t\u00e2che en dessous du travail minimum, ils savent tout cela mais, pour \u00e9viter que les gens accuse le v\u00e9ritable ennemi, qui est le syst\u00e8me \u00e9conomique et ceux qui en profitent, ils doivent leur faire penser qu'ils sont eux- m\u00eames responsables, alors oui, il y a bien \u00e0 pleurer oui ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nMais un film de fiction, aussi fort soit -il, peut -il changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\nOui, je pense que politiquement il y a un m\u00e9contentement qui augmente et peut-\u00eatre que des petits films comme le n\u00f4tre peut aider articuler cela le plus que le film puisse faire, c'est de cr\u00e9er une col\u00e8re constructive que vous vous dites les choses doivent changer, ce n'est pas juste pour cr\u00e9er effectivement le changement, il faut une th\u00e9orie politique, vous ne pouvez rien changer \u00e0 moins de conna\u00eetre la structure de la b\u00eate que vous essayez de tuer et la b\u00eate, c'est le capitalisme parce que ce syst\u00e8me cr\u00e9e la pauvret\u00e9, la mis\u00e8re et le manque de logements, mais pour comprendre cela, il faut la politique, il faut l'analyser, il faut une organisation et le film ne peut pas faire cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [83%] :\r\nNe grande erreur mais si un film ne peut pas changer la situation qui pourra le faire les victimes elles-m\u00eames vient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [91%] :\r\n\u00c9tienne oui le changement doit venir des gens une population Alien et d\u00e9poss\u00e9d\u00e9, comme il y en a partout en Europe, on le voit dans l'ascension de Syriza jusqu'\u00e0 ce qu'il se fasse casser, on le voit avec MoDem s'les gens savent qu'on les trompe, ils ne savent pas comment alors ils mettent parfois la faute sur les fausses personnes mais ils savent qu'on les trompe et c'est cette intuition qu'il faut nourrir auquel il faut donner un espoir, un Leadership politique et une compr\u00e9hension de ce qui se passe pour qu'on puisse \u00e9voluer vers un meilleur syst\u00e8me, un syst\u00e8me de propri\u00e9t\u00e9 partag\u00e9e de contr\u00f4le d\u00e9mocratique et de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [81%] :\r\nVa alors en Angleterre : comment avez -vous v\u00e9cu le break. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [87%] :\r\nAvec vous allez Sochaux voir des Verts, je pense que les gens sont un peu choqu\u00e9s de ce qu'ils ont fait, c'\u00e9tait un sujet d\u00e9licat pour la gauche, parce que l'UE telle qu'elle est responsable, c'est une organisation qui pousse \u00e0 la privatisation de tous, c'est une union en faveur du Big Business et regardez ce qu'elle a fait \u00e0 la Gr\u00e8ce, la force on apr\u00e8s qu'elle ne pourra jamais rembourser, for\u00e7ant le pays \u00e0 vendre son Patrimoine : \u00e9glise ayant quitt\u00e9 cette union, l'alternative est encore pire, avec une force centrifuge qui nous fera toucher le fond en terme de salaire et de conditions de travail, alors la gauche anglaise dont je fais partie, on voulait rester en Europe, non pas parce qu'on est d'accord avec ce qu'elle fait mais pour s'allier avec d'autres mouvements de gauche en Europe, c'est plus difficile maintenant, mais la lutte continuera con\u00e7oit d'autant au dehors alors l'\u00e9t\u00e9 continue c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [97%] :\r\nLa lutte continue, Ken Loach, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Alain Croubalian, le film sort dans les salles le 24 octobre en Suisse Flavie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loach, Ken", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85698FBD-39EF-45B2-AFD8-3C6B8B5D9D21", "internalArchiveId": "85698FBD-39EF-45B2-AFD8-3C6B8B5D9D21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un anti\u00e9pileptique controvers\u00e9", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "Gros plan sur la d\u00e9pakine, un anti\u00e9pileptique d\u00e9conseill\u00e9 aux femmes enceintes. Le valproate de sodium, une mol\u00e9cule pr\u00e9sente dans le m\u00e9dicament, serait \u00e0 l'origine de 450 malformations \u00e0 la naissance. On en parle avec Thierry Buclin, professeur de pharmacologie clinique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, responsable du Centre suisse de Teratovigilance et m\u00e9decin chef de la Division pharmacologie clinique au Centre hospitalier universitaire vaudois, invit\u00e9 par Henry Buxant.\r\n\r\n* * Gros plan sur la d\u00e9pakine, un anti\u00e9pileptique d\u00e9conseill\u00e9 aux femmes enceintes. Le valproate de sodium, une mol\u00e9cule pr\u00e9sente dans le m\u00e9dicament, serait \u00e0 l'origine de 450 malformations \u00e0 la naissance. On en parle avec Thierry Buclin, professeur de pharmacologie clinique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, responsable du Centre suisse de Teratovigilance et m\u00e9decin chef de la Division pharmacologie clinique au Centre hospitalier universitaire vaudois, invit\u00e9 par Henry Buxant.", "durationSec": 770, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7878482", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Un anti\u00e9pileptique controvers\u00e9 / OEP_2016-08-12T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["Gros plan sur la d\u00e9pakine, un anti\u00e9pileptique d\u00e9conseill\u00e9 aux femmes enceintes. Le valproate de sodium, une mol\u00e9cule pr\u00e9sente dans le m\u00e9dicament, serait \u00e0 l\u2019origine de 450 malformations \u00e0 la naissance. On en parle avec Thierry Buclin, professeur de pharmacologie clinique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, responsable du Centre suisse de Teratovigilance et m\u00e9decin chef de la Division pharmacologie clinique au Centre hospitalier universitaire vaudois, invit\u00e9 par Henry Buxant."], "variantIds": ["ece-7878482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T07:13:55Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, un m\u00e9dicament fait donc scandale il serait \u00e0 l'origine de 450 malformations \u00e0 la naissance, selon le Canard Encha\u00een\u00e9 qui s'appuie sur une \u00e9tude men\u00e9e par l'Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament et la Caisse nationale d'assurance maladie, pr\u00e8s de 10000 femmes enceintes ont pris du valproate de sodium, entre 2007 et 2014 c'est une mol\u00e9cule contenue dans la d\u00e9pakine, un anti\u00e9pileptique du laboratoire Sanofi aux effets secondaires d\u00e9vastateurs Henry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [89%] :\r\nEh oui, les chiffres lanc\u00e9s par le journal satirique fran\u00e7ais ne sont pas confirm\u00e9s pour l'instant par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, \u00e0 Paris, par contre, la statistique selon laquelle pr\u00e8s de 10 pourcent des des nouveaux n\u00e9s de m\u00e8res ayant int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la d\u00e9pakine pendant leur grossesse, pr\u00e9sentant une malformation et que 30 \u00e0 40 pourcent ont ont des retards mentaux et moteur semble bien fond\u00e9 puisque suisse m\u00e9diter sur son portail, confirme ces chiffres, des chiffres connus depuis longtemps, plus de 30 ans pour les malformations pr\u00e8s de 10 ans pour les retards et pourtant les mises en garde sont tr\u00e8s r\u00e9centes suisse midi qu'\u00e0 adapter ses recommandations, il y a un an seulement, le Centre suisse de Teratovigilance qui surveille donc les malformations cong\u00e9nitales du foetus a publi\u00e9 pour sa part un article \u00e0 ce sujet d\u00e9but mai de cette ann\u00e9e, bref, \u00e7a semble tard tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nBonjour Thierry Buclin bonjour et bienvenue dans on en parle, Thierry Buclin, vous \u00eates professeur de pharmacologie clinique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne vous occupez aussi du Centre suisse de terre \u00e0 logis qui se trouve dans votre service de pharmacologie au CHUV auquel faisait allusion de radiologie auquel faisait allusion, Henry Buxant alors on conna\u00eet les effets n\u00e9fastes de cette mol\u00e9cule, le valproate de sodium depuis tr\u00e8s longtemps, pourquoi on a l'impression que tout \u00e0 coup d\u00e9couvrir les choses : pourquoi et qui tout \u00e0 coup, il faudrait s'en inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [87%] :\r\nEffectivement, c'est pas une d\u00e9couverte assez ces effets secondaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits pour la 1\u00e8re fois dans les ann\u00e9es 80, le valproate avait \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9e \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait un anti\u00e9pileptique vraiment tr\u00e8s bienvenue extr\u00eamement bien tol\u00e9r\u00e9e et qui rend pas de s\u00e9dation contrairement aux rares produits qu'on avait \u00e0 l'\u00e9poque, il a donc connu une un magnifique succ\u00e8s maintenant depuis les ann\u00e9es 80 les premi\u00e8res alarmes concernant la l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un risque mal formative ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s et puis bon, il y avait pas tellement d'alternative \u00e0 l'\u00e9poque, on a regard\u00e9 \u00e7a et pendant assez longtemps, la doctrine m\u00e9dicale a consist\u00e9 \u00e0 dire : oui, mais une \u00e9pilepsie avec des crises convulsives qui surviennent pendant la grossesse, les mamans se pr\u00e9cipitent par terre, \u00e7a fait des traumatismes, \u00e7a peut faire des h\u00e9matomes chez le feu tue \u00e7a engendre aussi des malformations et il y a une balance de risques qui \u00e9tait dans un 1er temps a plut\u00f4t en faveur d'un m\u00e9dicament m\u00eame dont on suspectait en effet en effet favorisant des malformations donc pendant toutes les ann\u00e9es 80 90 encore, on a dit oui, c'est le le valproate causes des malformations, on le sait, mais c'est quand m\u00eame l\u00e9gitime parce que il y a une peser de risques \u00e0 faire et puis petit \u00e0 petit, les choses ont \u00e9volu\u00e9 les dangers qui valproate ont \u00e9t\u00e9 mieux appr\u00e9cier on s'est progressivement rendus compte qu'ils \u00e9taient un petit peu plus vaste que simplement des malformations \u00e0 la naissance qui The qu'ils aussi un des des retards mentaux chez les enfants, mais ce qui ce diagnostic plus tard, il faut bien le dire et et que ce valproate par rapport \u00e0 d'autres m\u00e9dicaments qui apparaissait aussi dans les ann\u00e9es 90, il \u00e9tait quand m\u00eame vraiment moins bien tol\u00e9r\u00e9 et donc petit \u00e0 petit le le le le balancier si vous voulez, se d\u00e9placer \u00e0 rendre en d\u00e9faveur de non- dits valproate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [86%] :\r\nVous parlez de la fin des ann\u00e9es 90 pour ces ces r\u00e9sultats d'analyser ces consid\u00e9rations par rapport aux effets secondaires, les recommandations, elle date d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [88%] :\r\nOuais, \u00e7a alors, alors, c'est vrai que est au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 d'entre 2000 2005, il est devenu indiscutable que le valproate \u00e9tait moins bon que la la, que les autres mol\u00e9cules d'anti\u00e9pileptique qu'on avait \u00e0 disposition que la plupart des autres et et c'est vrai que dans les cercles de sp\u00e9cialistes, \u00e0 savoir les neurologues principalement, mais \u00e9galement les psychiatres qui utilisent le valproate pour le traitement des, des, des troubles bipolaires des troubles maniaco- d\u00e9pressifs, h\u00e9 bien on s'est mis \u00e0 dire depuis 2005, attention, ce valproate il faut pas le prescrire \u00e0 des femmes qui sont en \u00e2ge de devenir enceinte et et c'est des recommandations qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 les cercles acad\u00e9miques en nombre de 1005, entre 2000 et 2010, si vous voulez tout \u00e7a s'est fait relativement progressivement les \u00e9vidences sont apparus, elles ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9s progressivement et c'est un petit peu le le le probl\u00e8me de l'\u00e9volution des mentalit\u00e9s, il y a encore une trentaine d'ann\u00e9es c'\u00e9tait parfaitement l\u00e9gitime de prescrire des valproate \u00e0 des femmes susceptibles de venir enceintes et puis petit-\u00e0-petit il y a une quinzaine d'ann\u00e9es c'est sal\u00e9 devenue beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [90%] :\r\n10000 femmes enceintes \u00e9pileptiques qui prennent du valproate entre 2007, 2014, l\u00e0 on va un peu \u00e0 contre- courant de ce que vous dites, vu que, on continue \u00e0 Aldo les manifestement \u00e7a sent le scandale m\u00eame le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [90%] :\r\nProbl\u00e8me, le probl\u00e8me est effectivement celui, celle, seul celui -l\u00e0, c'est le retard d'application des, des, des, des connaissances et les ces connaissances ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par le corps m\u00e9dical, \u00e0 des vitesses un petit peu diff\u00e9rent, je pense que dans les milieux acad\u00e9miques, je, je pense m\u00eame pouvoir dire que, en Suisse, on a \u00e9t\u00e9 un petit peu plus r\u00e9actif que les Fran\u00e7ais et probablement que l'inertie, a \u00e9t\u00e9 plus importante dans certains milieux, peut-\u00eatre des, des, des neurologues ou des psychiatres qui qui avait une pratique plus ancienne qui est qui ont h\u00e9sit\u00e9 plus longtemps \u00e0 remettre en en question leur pratique du coeur il y a toujours bien \u00e9videmment le doute bien s\u00fbr sur les bons rapports des des des prescripteurs avec les fabricants de m\u00e9dicaments et \u00e7a est -ce que \u00e7a a pu influencer ce retard, il y a, il y a des il y a, il y a une instruction qui est en cours en France, hein, il y a des il y a des familles qui ont qui ont d\u00e9pos\u00e9 des plaintes et il y a probablement des juges qui sont en train de se pencher sur cette question, moi je sais, je sais pas, la r\u00e9ponse qui sera trouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [90%] :\r\nEst -ce que les patientes concern\u00e9es sont inform\u00e9es de des risques quand on leur administre ce m\u00e9dicament, quand elles sont enceintes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [93%] :\r\nAlors bien s\u00fbr qu'elles doivent l'\u00eatre par le prescripteur, comme pour tout m\u00e9dicament c'\u00e9tait l'objet de l'intervention de Swiss m\u00e9dite sur cette question, l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'est c'est c'\u00e9tait de de vraiment bien sp\u00e9cifi\u00e9 qu'il fallait remettre aux patientes une information orale et \u00e9crite, rappelant les risques ces risques mal formative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [83%] :\r\nDumas : on peut supposer qu'elle n'\u00e9tait pas avant puisque Susini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [77%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 56 m\u00e9dicaux panne ressenti le besoin d'insister mais effectivement ces ces, ces, preuve de, de, de, de, de relativement faisant ce qui valproate sur les femmes enceintes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [85%] :\r\nElles sont apparues petit \u00e0 petit, ils ont pris un poids progressivement et c'est tout le probl\u00e8me de l'inertie de l'\u00e9volution des connaissances m\u00e9dicales, les m\u00e9decins ne doivent pas non plus adopter toutes les tous les messages d'elle de, de, de la 1\u00e8re fois qu'ils les entendent c'est \u00e7a donne \u00e7a donnerait une m\u00e9decine est extr\u00eamement chaotique, il y a des faux messages \u00e0 des fausses alertes parfois donc il y a, il y a toute une et vraiment on est en pleine probl\u00e9matique vraiment m\u00e9dical et ce qui est des victimes en Suisse, alors il y en a certainement \u00e0 quelques unes voyez victime alors je, je, je sais que notre centre a enregistr\u00e9 quelques d\u00e9clarations d'effets et d'effets ind\u00e9sirables de ce valproate sur des, des, des nouveau- n\u00e9s, c'est vrai, on les a transmises \u00e0 Swiss m\u00e9dicaux qu'on doit le faire, d'un autre c\u00f4t\u00e9, je, je, je sais pas, l'analyse est -ce que c'\u00e9tait des prescriptions l\u00e9gitime est -ce que c'est des risques qui se sont r\u00e9alis\u00e9es, alors m\u00eame que le valproate \u00e9tait peut-\u00eatre la meilleure solution pour cette femme enceinte ou alors est -ce que c'\u00e9tait des risques \u00e9vitables justement \u00e0 ce retard de mise en oeuvre de la formation, je je sais pas vous le dire mais mais certainement qu'il y a eu quelques victimes en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [87%] :\r\nLa m\u00e9diatisation actuelle de ce m\u00e9dicament est ce qu'elle ne risque pas de fin, ce qui va pas avoir pour effet de faire r\u00e9fl\u00e9chir certaines personnes qui ont peut-\u00eatre des enfants avec des retards ou des malformations est -ce que ces personnes peuvent se retourner contre leurs prescripteurs et ce que peuvent se retourner contre le fabricant de m\u00e9dicaments qu'est -ce qu'elle peut faire comme d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:56) [87%] :\r\nPuis il faut pas oublier que toute grossesse entra\u00eene un risque de voir un enfant na\u00eetra avec une malformation, on estime que ce risque est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a au niveau de 1 enfant sur 40 qui na\u00eet avec une malformation m\u00e9dicalement significatifs, c'est ce qu'on appelle le risque de malformations de base, le valproate probablement quadruple ce risque c'est c'est assez lourd, mais donc, si vous avez un enfant qui a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 des valproate qui na\u00eet avec une femme, une malformation h\u00e9 bah, peut-\u00eatre que dans un cas sur 4, il serait quand m\u00eame n\u00e9 avec une malformation malformation m\u00eame sans cette Exposition m\u00e9dicamenteuse, c'est tr\u00e8s difficile de juger, et l\u00e0 aussi, peut-\u00eatre m\u00eame que si une femme \u00e9pileptique vraiment d\u00e9pendant du valproate parce que tous les autres m\u00e9dicaments sont inefficaces, h\u00e9 bien, n'avait pas prise valproate lent le le le le b\u00e9b\u00e9 aurait eu beaucoup plus de risques d'\u00eatre mal form\u00e9s, c'est, c'est vraiment une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats assez c'est assez compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [80%] :\r\nEt ce contre- temps, Thierry Buclin, on a d\u00e9couvert des alternatives ont valproate oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait dans les ann\u00e9es 90 sont apparus plusieurs anti\u00e9pileptique nouveau l\u00e0 aussi au d\u00e9but, on n'\u00e9tait pas s\u00fbr qu'il soit absolument sans risque, l'un dans l'autre, la la motrice et quelques autres mol\u00e9cules sont sont vraiment mieux tol\u00e9r\u00e9s et sont \u00e0 privil\u00e9gier pour le le traitement en 1\u00e8re intention des des des \u00e9pilepsies pendant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [87%] :\r\nEn pr\u00e9paration du sujet, vous me disiez que le valproate \u00e9taient par les les psychiatres pour les troupes de l'humeur ce qui appara\u00eet une tendance aussi \u00e0 une surm\u00e9dicalisation \u00e0 utiliser, parce qu'on a tous des troupes de l'humeur utilis\u00e9 un demi- oui un moment un petit peu d\u00e8s les premiers signes d\u00e8s les premiers sympt\u00f4mes et et avec les cons\u00e9quences qu'on conna\u00eet, \u00e7a peut avoir des des effets d\u00e9sastreux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [89%] :\r\nEffectivement, alors il y a, il y a des des psychoses maniaco- d\u00e9pressive, avec des gens qui sont dans des \u00e9tats \u00e9pouvantable forc\u00e9ment actions multiples etc, l\u00e0 on sait que les les stabilisateurs de l'humeur, donc non le lithium et et et le chef de file sont extr\u00eamement efficace, extr\u00eamement utile et vraiment am\u00e9liorer la la la vie des gens d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est vrai qu'on est tous maniaco- d\u00e9pressif, un petit peu, hein et et il y a une question de de de nuances et 2 degr\u00e9s quand est -ce qu'il faut instituer un traitement quand est ce qu'il faut pas, l\u00e0, l\u00e0 aussi, c'est toute une question de nuance alors le le valproate c'est, c'est aussi progressivement comme une alternative au lithium solitaire mais il est aussi papa tout \u00e0 fait bien tol\u00e9r\u00e9 par tout le monde est un petit peu difficile \u00e0 prescrire \u00e0 suivre, elle valproate repr\u00e9senter une alternative peut-\u00eatre un peu mieux tol\u00e9r\u00e9s \u00e0 certains \u00e0 certains points de vue et il a trouv\u00e9 tout un march\u00e9 mais mais avec d'autres anti\u00e9pileptique, \u00e9galement dans le le traitement des des troubles bipolaires et l\u00e0 aussi il y a un certain nombre d'expositions, de femmes qui sont devenues enceintes sous ce traitement, qui sont un peu regrettable parce que, peut-\u00eatre, contrairement \u00e0 l'\u00e9pilepsie, le risque d'une psychose maniaco- d\u00e9pressive et peut-\u00eatre diff\u00e9rent pour le foetus, il y a pas un risque de traumatisme imm\u00e9diat sur les crises bien que si, si les femmes en sont amen\u00e9s aussi \u00e0 faire des commettre des gestes suicidaires dans le cas d'une pathologie, \u00e9videmment, c'est pas du tout bon pour le feu plus non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [90%] :\r\nJuste une pr\u00e9cision : le risque li\u00e9 au valproate, il est, il d\u00e9pend de la prise pendant la grossesse ou il peut aussi d\u00e9pendre d'une prise avant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [89%] :\r\nNon mais c'est vraiment des des grossesses qui sont expos\u00e9s pendant le 1er trimestre pendant la p\u00e9riode o\u00f9 il les organes se forme principalement ont valproate pris pendant cette p\u00e9riode valproate en derni\u00e8re partie de grossesse et et moins moins pr\u00e9occupant, bien qu'on consid\u00e8re que le cerveau continue sa maturation jusqu'\u00e0 la fin de la grossesse et puis du valproate pris vraiment avant le d\u00e9but de la grossesse ou m\u00eame encore pendant les 2 premi\u00e8res semaines de la grossesse l\u00e0 avant qu'elle soit diagnostic si vous voulez, on consid\u00e8re qu'il n'est pas dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [92%] :\r\nEn conclusion, Thierry Buclin, quels conseils donneriez -vous \u00e0 une femme enceinte \u00e9pileptique qui serait donc dans cette situation de devoir peut-\u00eatre prendre un m\u00e9dicament. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [85%] :\r\nVraiment d'en parler \u00e0 son m\u00e9decin, alors le conseil c'est c'est de pas de pas se lancer dans des changements de traitements soi -m\u00eame le conseil s'est aussi pour les femmes susceptibles de devenir enceinte h\u00e9 bien si, si vraiment on leur propose un traitement de valproate de de pas de pas l'accepter sans avoir bien poser la question et si elle est en hausse ce qui existe, pas des alternatives moins dangereux si je deviens enceintes et puis le le le le conseil s'est aussi que que que toutes les, les, les expositions pr\u00e9occupante et pas seulement valproate, mais \u00e0 toutes sortes de m\u00e9dicaments pour lesquels on manque d'informations, et bien que ces expositions pr\u00e9occupante de grossesse qui arrive fortuitement comme \u00e7a nous soient annonc\u00e9s soient annonc\u00e9s par les prescripteurs au centre de Teratovigilance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Thierry Buclin, professeur de pharmacologie clinique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, responsable du Centre suisse de Teratovigilance bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-036F6BE7-CF0B-46F7-9C48-934A8CF374AF", "internalArchiveId": "036F6BE7-CF0B-46F7-9C48-934A8CF374AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC d\u00e9pose son initiative sur la primaut\u00e9 du droit national sur le droit international ", "publicationDate": "2016-08-12T00:00:00Z", "summary": "L'Union d\u00e9mocratique du centre a d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Berne son initiative \"pour l'autod\u00e9termination\". Le texte muni de 116'000 signatures pr\u00e9voit que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale soit plac\u00e9e au-dessus du droit international.", "durationSec": 148, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9claration"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7920439", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droit international", "parti politique", "initiative populaire", "autod\u00e9termination"], "alternativeTitle": ["L'UDC d\u00e9pose son initiative sur la primaut\u00e9 du droit national / 12H30_2016-08-12T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 12.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'Union d\u00e9mocratique du centre a d\u00e9pos\u00e9 vendredi \u00e0 Berne son initiative \"pour l'autod\u00e9termination\". Le texte muni de 116'000 signatures pr\u00e9voit que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale soit plac\u00e9e au-dessus du droit international."], "variantIds": ["ece-7920439"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-04-05T08:12:32Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe droit suisse doit primer sur le droit international, l'UDC d\u00e9pose aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son initiative pour l'autod\u00e9termination, le texte muni de 116'000 signatures pr\u00e9voit que la Constitution f\u00e9d\u00e9rale soit plac\u00e9e au-dessus du droit international, pour le 1er parti de Suisse l'autod\u00e9termination du peuple suisse est brad\u00e9e, St\u00e9phane Deleury, l'UDC pointe du doigt ce qu'il consid\u00e8re comme les coupables de cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nLe Parlement, le gouvernement, l'administration, la justice et m\u00eame les professeurs de droit, tous ces acteurs auraient constitu\u00e9 une alliance pour affaiblir la d\u00e9mocratie directe, alors, pour \u00e9viter tout dommage au syst\u00e8me politique suisse et pour pr\u00e9server la souverainet\u00e9 du peuple, il faut donc red\u00e9finir les r\u00e8gles \u00e9coutez le vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse et conseiller d'\u00c9tat valaisan Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [92%] :\r\nIl s'agit d'emp\u00eacher que des juges \u00e9trangers d\u00e9termin\u00e9 par des organes que l'on contr\u00f4le pas vraiment coopt\u00e9 dont on ne sait pas vraiment comment d\u00e9terminer ce qui se passe du point de vue juridique en Suisse emp\u00eacher aussi une \u00e9lite au Cressy juridique de d\u00e9terminer ce qui est bon ou ce qui est juste au m\u00e9pris finalement des int\u00e9r\u00eats de la base de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nLe texte d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui fixe donc dans la Constitution la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, \u00e0 l'exception notable des normes imp\u00e9ratives, notamment l'interdiction de la torture du g\u00e9nocide et de l'esclavage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [98%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury, fait assez rare, les opposants ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 la campagne contre un texte qui remet en question l'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nOui, c'est la grande crainte des opposants \u00e0 cette initiative, pour eux c'est clair, le texte d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui par l'UDC vise directement les droits humains, des opposants qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien organis\u00e9, c'est assez inhabituel parce qu'on en est, entre guillemets, qu'au stade du d\u00e9p\u00f4t de l'initiative, la soci\u00e9t\u00e9 civile et les ONG sont aussi tr\u00e8s mobilis\u00e9e, comme c'\u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le cas durant la campagne sur l'initiative de mise en oeuvre, rejet\u00e9 par le peuple en f\u00e9vrier dernier, autre similitude avec cette initiative, l'UDC sera cette fois -ci \u00e0 nouveau seul contre tous, l'ensemble des partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au parlement f\u00e9d\u00e9ral ont sign\u00e9 il y a quelques minutes \u00e0 peine, un communiqu\u00e9 de presse commun Christian Levrat Gerhard Pfister P\u00e9tra et tous les autres dirigeants d\u00e9noncent en choeur une initiative qui, je cite torpille les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [93%] :\r\nSeul contre tous, St\u00e9phane Deleury en Direct de notre Studio Palais f\u00e9d\u00e9ral et le mythe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-12T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 12700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 949a00e7VMFKsnfOCvXsbKSk2JAX"}]