[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=31875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-61D8B859-E7C8-48A5-8549-3458FF63F220", "internalArchiveId": "61D8B859-E7C8-48A5-8549-3458FF63F220", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...La Suisse est en avance sur l'Allemagne en ce qui concerne les sanctions contre les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits. \r\nElle applique d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mesures d'expulsion qui sont discut\u00e9es actuellement par les politiciens allemands. Ce dont l'on parle peu en revanche, c'est des difficult\u00e9s d'application de ces refoulements, quand le pays d'origine refuse par exemple de reprendre ses ressortissants. Sur le m\u00eame th\u00e8me, le politologue Michale Hermann fait cette comparaison dans le Tagesanzeiger: on a v\u00e9cu ce m\u00eame mouvement de solidarit\u00e9 puis de rejet envers les r\u00e9fugi\u00e9s des Balkans, au moment de la guerre en Yougoslavie. Puis ils y eu des r\u00e9cits sur ces machos des balkans, qui tourmentaient nos enfants et notre jeunesse et qui avaient \u00e9mu la population. Depuis le 11 septembre s'ajoute la peur de l'Islam. l'emoathie envers els femmes victimes d'agressions sexuelles est normale ... mais attention trop d'identification trouble le jugement. \r\n***La Suisse ne doit pas se d\u00e9sengager en Tunisie...\r\nGrande interview de l'ambassadrice de Suisse en Tunisie, dans le Matin, dans le cadre de sa s\u00e9rie sur l'h\u00e9ritage de la r\u00e9volution tunisienne. Rita Adam souligne le r\u00f4le de la Suisse, dans le cadre du processus de transition d\u00e9mocratique du pays. Qui est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat, dit-elle. Elle explique l'utilisation qui a \u00e9t\u00e9 faite des 80 millions investis en 5 ans: deux axes: assistance technique et financi\u00e8re pour les \u00e9lections - elle a fourni des urnes. Et d\u00e9veloppement \u00e9conomique et cr\u00e9ation d'emplois. Mais ce processus de transition d\u00e9mocratique prendra encore du temps, c'est pourquoi il faut encore rester. La priorit\u00e9, dans les prochains mois, sera la situation \u00e9conomique. Et l'augmentation de la participation de la jeunesse dans les prises de d\u00e9cision.\r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nL'Agefi, qui s'\u00e9tonne, ce matin: la tr\u00e8s surprenante faiblesse des demandes de collaborateurs ou ex-collaborateurs bancaires aurp\u00e8s du fonds de 2 millions et demi de franc cr\u00e9\u00e9 en 2013 pour 3 ans par Swissbanking et l'association des employ\u00e9s de banque. 12 seulement. Le cumul de ces soutiens - octroy\u00e9 parce que la carri\u00e8re de ces employ\u00e9s avait subit l'impact de la transmission de donn\u00e9es les concernant aux Etats-Unis - le cumul de ces soutiens est donc de 100 mille francs. Tr\u00e8s peu sur 2 millions et demi. Que fera-t-on du reste de l'argent ? Pour l'heure, on n'en sait rine. \r\nL'homme qui a \u00e9t\u00e9 abattu devant un commissariat \u00e0 Paris le 7 janvier dernier, jour de la comm\u00e9moration des attentats de Charlie Hebdo, avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse. Ce Tunisien de 24 ans avait fait sa demande en janvier 2013, a confirm\u00e9 Fedpol au Tageanzeiger. Sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et l'homme a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 quatre mois plus tard en Italie. Il a v\u00e9cu ensuite en Allemagne sous 7 identit\u00e9s diff\u00e9rentes, et commis de nombreux d\u00e9lits, du trafic de drogue notamment. \r\nDans l'Express/l'Impartial, le Nouvelliste, la Libert\u00e9 et le Courrier on s'interroge, sur l'influence des romands au sein de la direction de l'UDC, avec les changements annonc\u00e9s ce week-end.\r\nIl y a 7 vice-pr\u00e9sidents, dont 2 romands, Oskar Freysinger et Claude-Alain Voiblet. Et les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux romands s'en contentent. Et le deuxi\u00e8me pourrait se voir remis en question.\r\nAlbert R\u00f6sti aplanit le chemin pour une collaboration entre partis de droite. Le Tagesanzeiger a analys\u00e9 les prises de position du  futur pr\u00e9sident de parti, d\u00e9j\u00e0 presque d\u00e9sign\u00e9, sur smartvote. Et dresse ce constat: il est plus \u00e0 gauche que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Toni Brunner, sur les questions \u00e9conomiques. Il s'oppose par exemple \u00e0 un accord de libre \u00e9change avec les Etats-Unis. A part sur la'sile et l'Europe, Albert r\u00f6sti a des avis plus proche de l'UDC bernoise traditionnelle.  Voil\u00e0 qui devrait offrir de nouvelles perspectives d'alliances avec les autres partis de droite, conclut le journal.", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-12T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-12T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7390767", "ece-7390751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T05:53:48Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [80%] :\r\nVoici europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nAndr\u00e9 Libye si on reste avec nous encore une petite dizaine de minutes nous allons commenter la presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco la Suisse qui est en avance sur l'Allemagne en ce qui concerne on aborde la question des r\u00e9fugi\u00e9s en ce qui concerne les sanctions contre les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, la Suisse applique d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mesures d'expulsion qui sont discut\u00e9es actuellement par les politiciens allemands, rel\u00e8ve ce matin la Bavi\u00e8re Zeitung, ce dont on parle peu, en revanche, ce sont des difficult\u00e9s d'application de ces refoulements quand le pays d'origine refuse par exemple de reprendre ses ressortissants et puis sur ce m\u00eame th\u00e8me, le politologue Pigalle Hermann fait cette comparaison dans le tag Hassan sa guerre on a v\u00e9cu ce m\u00eame mouvement de solidarit\u00e9 puis de rejet envers les r\u00e9fugi\u00e9s des Balkans au moment de la guerre en Yougoslavie, et puis il y a eu des r\u00e9cits sur ces machos des Balkans qui tourmente \u00e0 nos enfants et notre jeunesse et qui avaient \u00e9mu la population depuis le 11 septembre s'ajoute la peur de l'Islam, l'empathie envers les femmes victimes d'agressions sexuelles est normale, mais attention, pr\u00e9vient Michael Hermann trop d'identification trouble le jugement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [83%] :\r\nVoyez ces manifestations les psych\u00e9 l'appel du mouvementP. la des dizaines de milliers de personnes l'Allemagne qui s'inqui\u00e8tent apr\u00e8s avoir ouvert grand ses portes, comment voyez -vous la situation \u00e9voluer Andr\u00e9 Libye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nBon, tout cela c'est du beurre pour les ennemis de la des des r\u00e9fugi\u00e9s pour les ennemis de Bruxelles \u00e0 l'Est qui disent voil\u00e0 on a bien fait de refuser les les Figier or, au d\u00e9part, je crois que il s'agit d'un d'une d'un petit nombre de de de malfaisants, il y a quand m\u00eame les 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, s'il y a eu quelques centaines de jeunes hommes \u00e0 Cologne, \u00e7a ne discr\u00e9dite pas le reste de de ces ceci dit, \u00e9videmment il faut il y faudra s\u00e9vir, les r\u00e9fugi\u00e9s sont tr\u00e8s sensibles aux rumeurs, c'est d'ailleurs \u00e7a qui les a port\u00e9es vers l'Allemagne, on le disait, comme en Allemagne, il salue les si la rumeur parce que l'Allemagne durcit le ton, je n'accepte pas ce genre de comportement, je pense que ce sera un message entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nEt tailleur la Suisse toujours ne doit pas se d\u00e9sengager de Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [94%] :\r\nGrande interview de l'ambassadrice de Suisse en Tunisie dans le Matin dans le cas de sa s\u00e9rie sur l'h\u00e9ritage de la r\u00e9volution tunisienne Rita Adam, souligne le r\u00f4le de la Suisse dans le cadre du processus de transition d\u00e9mocratique de la Tunisie, qui est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat, dit -elle, elle explique que l'utilisation qui a \u00e9t\u00e9 faite des 80 millions investis en 5 ans par la Suisse, alors il y a 2 axes : l'assistance technique et financi\u00e8re pour les \u00e9lections, elle a fourni par exemple des urnes et puis le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la cr\u00e9ation d'emplois, mais ce processus de transition d\u00e9mocratique prendra encore du temps, dit l'ambassadrice c'est pourquoi il faut encore rester la priorit\u00e9 dans les prochains mois sera la situation \u00e9conomique et aussi l'augmentation de la participation de la jeunesse tunisienne dans les prises de d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [82%] :\r\nDe commenter la la l'engagement de la Suisse en Tunisie Andr\u00e9 Li\u00e9bus on doit continuer cet engagement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que la Tunisie est le seul car ici de du printemps arabe, donc il faut \u00e9teignez et l'encourager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [81%] :\r\nSauf qu'il y a beaucoup de djihadistes on disait en proportion, c'est le pays qui en a v\u00e9cu le plus simple, on a vu le plus \u00e9clore, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [87%] :\r\nOui, il y a eu des attentats, effectivement, mais on n'est pas pass\u00e9 \u00e0 un r\u00e9gime dictatorial, comme c'est le cas en \u00c9gypte par exemple et on ne voit pas une guerre civile comme on envoie en Syrie, en Irak, donc la la Tunisie reste une lumi\u00e8re d'espoir, il faut encourager celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [96%] :\r\nLes autres points forts de la presse, on va voir quels sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [90%] :\r\nAlors il agefi qui s'\u00e9tonne ce matin la tr\u00e8s surprenante faiblesse des demandes de collaborateurs ou ex- collaborateurs bancaires aupr\u00e8s du fonds de 2 millions et demi de francs cr\u00e9\u00e9 en 2013 pour 3 3 ans par Swiss Banking et par l'association des employ\u00e9 de banque 12 seulement ont fait d'des demandes alors le cumul de ces soutiens qui \u00e9taient octroy\u00e9s par ce qu'on appelle la carri\u00e8re de ses employ\u00e9es avait subi l'impact de la transmission de donn\u00e9es les concernant, aux \u00c9tats-Unis, le cumul de ces soutiens, et donc de 100000 francs tr\u00e8s peu sur 2 millions et demi alors que fera -t-on du reste de l'argent, h\u00e9 bien, pour l'heure, on n'en sait rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [95%] :\r\nL'homme qui a \u00e9t\u00e9 abattu devant un commissariat \u00e0 Paris le 7 janvier dernier jour de la comm\u00e9moration des attentats de Charlie Hebdo avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse, ce Tunisien de 24 ans avait fait sa requ\u00eate en janvier 2013, a confirm\u00e9 Fedpol Hassan sa guerre, sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et l'homme a ensuite \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Italie, il a v\u00e9cu ensuite en Allemagne sous 7 identit\u00e9s diff\u00e9rentes et commis de nombreux d\u00e9lits du trafic de drogue notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [90%] :\r\nEt un peu politique aussi dans L'Express, L'Impartial le Nouvelliste la libert\u00e9 et le courrier, on s'interroge sur l'influence des romands au sein de la direction de l'UDC, avec les changements annonc\u00e9s ce week- end, il y a 7 vice- pr\u00e9sident \u00e0 l'UDC dont 2 romands Oskar Freysinger et Claude-Alain Voiblet les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux romands sont contentes et aussi d'autres questions des diff\u00e9rents quotidiens, le 2\u00e8me Claude-Alain Voiblet pourrait se voir remis en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nEt justement, l'UDC devrait r\u00e9duire le nombre de postes de vice- pr\u00e9sident \u00e0 sa direction pense le tag Hassan sa guerre le tag, il estime aussi que Albert rejet\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 aplanit le chemin pour une collaboration entre partis de droite car il est plus \u00e0 gauche que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Toni Brunner, notamment sur les questions \u00e9conomiques, voil\u00e0 qui devrait offrir de nouvelles perspectives d'alliance avec les autres partis de droite, conclut le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [85%] :\r\nLa politique suisse, vous la suivez de pr\u00e8s, Andr\u00e9 Li\u00e9bus j'ai instruit, oui, oui, pas plus que \u00e7a le ce qui se passe \u00e0 l'UDC Vaud oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [81%] :\r\nJe je rentre du Canada apr\u00e8s une absence de quelques semaines, mais j'ai quand m\u00eame eu des nouvelles de, de, de la Suisse, l'UDC semble \u00eatre le voeu le parti montant les changements au sommet, c'est quelque chose, vous allez je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [85%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve, ce matin, historien, professeur honoraire \u00e0 l'institut li\u00e9 aux \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, je vous souhaite une une bonne journ\u00e9e, Andr\u00e9 Libye ou merci Karim, bon j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:01:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62CBAAAE-831B-47F8-BE08-1F3D4FD4B88F", "internalArchiveId": "62CBAAAE-831B-47F8-BE08-1F3D4FD4B88F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mondial Cobalt", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 482, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371151", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Mondial Cobalt / MAT_2016-01-12T07:06:45_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le mus\u00e9e de l\u2019Ariana \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e9sente une exposition autour du bleu de cobalt: ce pigment qui a servi a d\u00e9corer la porcelaine blanche de motifs \"exotiques\" depuis plus d\u2019un si\u00e8cle. \"My Blue China\" regroupe 13 artistes contemporains qui r\u00e9interrogent cette technique et ces motifs de fa\u00e7on surprenante et souvent virtuose. \n\n\u00c0 voir jusqu\u2019au 28 f\u00e9vrier 2016. Par Nicolas Pahlisch."], "variantIds": ["ece-7371151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T06:34:08Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nNicolas donc vous \u00eates all\u00e9 au mus\u00e9e de l'Ariane \u00e0 Gen\u00e8ve, vous attaquer l'ouest reste vous des incursions s\u00fbrement pr\u00e9cise qui pr\u00e9sente une Exposition mont\u00e9e en collaboration avec la Fondation Bernardo \u00e0 Limoges, on conna\u00eet forc\u00e9ment tr\u00e8s bien My Blue China, une Exposition qui r\u00e9unit 13 artistes et c\u00e9ramiste du monde entier autour d'un th\u00e8me quasi mill\u00e9naire, la d\u00e9coration, en bleu sur la porcelaine blanche \u00e0 priori cela \u00e9voque un accrochage qui pourraient \u00eatre plus didactique qu'artistique Durn enfilage de d'assiettes et de et de tasses \u00e0 th\u00e9, j'ai donc \u00e0 Nicolas pas alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [80%] :\r\nEn fait, j'ai pens\u00e9 comme vous, je ne me, je vais aller voir \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas inint\u00e9ressant l\u00e0 pour cela, mais en fait c'est plut\u00f4t l'inverse mais les Blue China, en fait, c'est le nom qu'on donne en anglais ce d\u00e9cor bleu sur la pour cela \u00e7a met l'accent plut\u00f4t sur le fait que cette technique des d\u00e9cors au bleu de cobalt parce que c'est bien le but Cobalt qu'on a utilis\u00e9 \u00e0 garder une sacr\u00e9e dynamique et \u00e7a montre surtout \u00e0 quel point on a consomm\u00e9 ce bleu de fa\u00e7on plan\u00e9taire en lui rajoutant chaque fois avec une petite sauce exotique, mais qu'il y a bien des pays o\u00f9 on l'a fabriqu\u00e9 Spadaro, moi je dis pas non, je crois le moment non non non, \u00e7a va encore, c'est pas l'\u00e9nonc\u00e9 ce si la marque est vraiment tr\u00e8s dangereux et pr\u00e9venir au lieu de 300 de du poison pendant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [78%] :\r\nOui, parce que j'imaginais ce d\u00e9cor bleu moi \u00e7a ben \u00e9videmment, j'ai une grand- m\u00e8re qui avait des des tasses en porcelaine de Chine blanche et bleue, mais les 2 donc des motifs chinois, voil\u00e0, ben oui, il y a d'un peu abstrait, soutenue par les Serbes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [79%] :\r\nMagnifique, alors je pense que l'effet de la porcelaine aussi par la transparence du blanc, on voit bien l'effet que \u00e7a peut avoir, mais \u00e7a aurait tr\u00e8s bien pu \u00eatre fait dans l'usine de Nyon plus a ferm\u00e9 ses portes \u00e0 quelques ann\u00e9es, mais il y au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle produced magnifique jolie petite \u00e0 s'inspirer de l'iconographie japonaises ou chinoises, en fait, ce que voulait dire \u00e7a met le doigt sur le ce que l'Exposition essaie d'aborder au bout veut montrer c'est que ce blog Cobalt \u00e0 passer d'une culture \u00e0 l'on a une mati\u00e8re puis en fait, comme c'\u00e9tait en fait la vie telle esp\u00e8ce d'engouement g\u00e9nial de les rois voulait absolument en avoir tous les aristocrates a besoin de leur blog China dans leur service \u00e0 th\u00e9, alors du coup, il y a eu des des usines qui sont mises en place mais enfin du Sal\u00e8ve quand m\u00eame le le Willow en Angleterre, c'\u00e9tait de le donc le sol pleureur, qu'on retrouve partout le bleu Delft enfin voil\u00e0 or Lambert fait c'est les gr\u00e2ce au Portugais qu'on a d\u00e9couvert \u00e7a puisque, par l'interm\u00e9diaire d'heures lors de leur comptoir de Macao, h\u00e9 bien ils ont \u00e0 envahir inonder l'Europe de leur de leur blouse China, alors \u00e7a c'est pour l'histoire, mais au pr\u00e9sent, \u00e7a donne quoi, alors que le blues bah, en fait, des artistes qui revisite cette technique avec beaucoup de finesse et pas mal de recul par exemple Pierre une tonne, qui est une Anglaise qui fait main basse au pass\u00e9, nous on va dire assez librement sur les contes et l\u00e9gendes de son pays, elle cr\u00e9e des sculptures de personnages vous \u00e0 ce que on dirait des assez grandes poup\u00e9es comme \u00e7a des personnages hybrides aussi sont aux costume, on avait du 16\u00e8me si\u00e8cle pas sp\u00e9cialiste des costumes, mais au lieu de Guizeh leur t\u00eate du XVIe zone t\u00eate d'animal et \u00e7a fait partie effectivement d'un compte, semble -t-il, c\u00e9l\u00e8bre en Angleterre, elle, un support assez f\u00e9ru de litt\u00e9rature anglaise pour vous le confirmer, enfin \u00e7a donne quelque chose de pr\u00e9cieux et d'assez troublant \u00e0 la fois puisque cette porcelaine donne ce c\u00f4t\u00e9 fragile et 15 ans en fait s'est inspir\u00e9 de, de, de, de porcelaine degr\u00e9 d'entente pour cela de gr\u00e8s de personnages de gr\u00e8ve de la fin du moyen- \u00e2ge qui servait de flacons dont veut enlever la t\u00eate de la personne et remettait la l'horizon, les t\u00eates interchangeables qui sont assez inqui\u00e9tantes et sexe \u00e0 la fois parce que cette personne cette jeune artiste, faire des d\u00e9cors qui ressemblent \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 ce qu'on avait sur cette porcelaine de grand- maman m\u00e9dicaux avec une t\u00eate \u00e9trange \u00e7a avec une t\u00eate de marcassins par exemple sur sur le corps d'un prince, \u00e7a fait bizarre, c'est quand m\u00eame assez inqui\u00e9tant c'est tr\u00e8s anglais oui en l'occurrence ici mais solution bizarre ben oui, bah c'est Alice au pays des merveilles corrige pathologie h\u00e9patique et parce qu'il est remont\u00e9 \u00e0 la t\u00eate, le th\u00e9 c'est tout vais une influence vous r\u00e9pondez oui, ce qui se passe c'est ah non, non, absolument pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [89%] :\r\nSeulement par les Anglais, les \u00c9cossais, je les vois pas les besoin les artistes restent quand m\u00eame attach\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la technique traditionnelle de la porcelaine ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [80%] :\r\nPas syst\u00e9matiquement enfin ce qui s'y tiennent, aboutissent \u00e0 un r\u00e9sultat assez diff\u00e9rent d'une technique traditionnelle, par exemple, c'est cette dame qui est cor\u00e9enne Hilly sous qui Young, ils sont qui oublient voil\u00e0 \u00e7a se prononce comme je peux, qui cr\u00e9e des sculptures \u00e0 partir de va se casser, qu'elle va r\u00e9cup\u00e9rer chez un grand c\u00e9ramiste cor\u00e9en qui a au moindre d\u00e9faut jette sa production, donc elle r\u00e9cup\u00e8re tout \u00e7a, elle est aller dans les \u00e2ges avec une technique celle -ci japonaise qui consiste \u00e0 souligner la r\u00e9paration avec un filet d'or parce qu'en fait, pour les Japonais, le, le fait de casser, de r\u00e9parer ces pas, on va voir que c'\u00e9tait foutu, c'est une 2\u00e8me vie, c'est un nouveau cycle pour cet objet et donc \u00e7a donne une sorte dire d'\u00e9normes mol\u00e9cule un peu boursoufl\u00e9e comme \u00e7a comme un esp\u00e8ce de puzzles 3D al\u00e9atoire, c'est assez \u00e9tonnant, et comme on retrouve ses d\u00e9cors un peu \u00e7a, \u00e7a donne quelque chose d'assez on va dire on en a assez envie de toucher, il faut pas le faire, d\u00e9c\u00e8s, on a envie de caresser, c'est cette forme assez rond pour effacer le 1er pas pour une 3\u00e8me vie, voil\u00e0 peut-\u00eatre, c'est possible, du fait qu'on puisse essayer de faire ce genre de ce et puis dans le dans le registre improbables, on peut aussi voir le travail d'une autre Britannique John Lloyd le titre cette tout keep my Blood charitable tout qui \u00e0 My Blue China sont donc une s\u00e9rie de dessins, ce qui veut dire, j'essaie de, de, de conserver ma c'est une s\u00e9rie de dessins au stylo bille sur des gobelets et les assiettes en polystyr\u00e8ne ou est pass\u00e9 carr\u00e9ment \u00e0 l'oppos\u00e9, alors c'est dr\u00f4le mais surtout totalement irr\u00e9v\u00e9rencieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [83%] :\r\nAlors que vous \u00eates arriv\u00e9 vous- m\u00eame montr\u00e9 les le, le carton d'invitation donc dans cette s\u00e9rie d'artistes, vous m'avez tout de m\u00eame d'y avoir une pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [82%] :\r\nOui, parce que c'est d'abord le seul peintre de la de de la, de l'Exposition, c'est celui qui fait l'affiche sinon ce sont des c\u00e9ramistes il y a beaucoup de services, oui, voil\u00e0 bien un peu moi, dit cette jeune fille qui pas sur du pain qui dessinent sur du polystyr\u00e8ne, on reste comme dans le mat\u00e9riau de base avec des des choses assez t\u00f4t, non j'ai pas tout raconter parce qu'ils sont 13 quand m\u00eame l'\u00e2ge choisi quelques j'ai piqu\u00e9, on va dire qui fleurit en extrait un petit menu voil\u00e0 une entr\u00e9e en entr\u00e9e en mati\u00e8re, donc c'est de se pincer gammes de FlickR, alors je crois que je prononce juste g\u00e9rer chercher sur Internet, on entend prononcer lui- m\u00eame son nom donc, voil\u00e0 que nos amis belges vient de Bruges, donc plus l\u00e2che pas fr\u00e9quenter Bruce tr\u00e8s longtemps mais n\u00e9anmoins il de FlickR r\u00e9aliser des immenses toiles alors son sujet, c'est la porcelaine Blue China c'est des assiettes, vous imaginez des assiettes qui sont de taille de m\u00e8tres par 2 ma\u00eetres Brown oui alors c'est vraiment imposant il y a de quoi faire un gros pique- nique et en l'occurrence c'est c'est c'est sid\u00e9rant parce qu'on est happ\u00e9 par cette peinture qui est l\u00e2ch\u00e9 souple, fluide, semble -t-il, pas tr\u00e8s vite, il y a une rapidit\u00e9 dans impression qui passa dans l'urgence, semble -t-il, mais 24 heures pour peindre un tableau, mais \u00e0 mon avis, c'est pas d'affil\u00e9e mais n\u00e9anmoins \u00e7a fait rien, c'est c'est impressionnant parce que, de loin, ces 10 on va dire des t\u00e2ches al\u00e9atoirement, mais il y a rien d'al\u00e9atoire dans sa peinture, lorsqu'on est \u00e0 vrai dire, 10 ou 12 m\u00e8tres on voit le d\u00e9tail, on va le d\u00e9corer, d\u00e8s qu'on s'approche, \u00e7a se perd, \u00e7a devient plus que de la mati\u00e8re picturale, effectivement, c'est de la peinture r\u00e9tinienne, \u00e7a nous accroche, mais pas seulement les yeux, je pense que le corps est aussi pris dans cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [80%] :\r\nLe la col\u00e8re, la plus la plus profonde, la plus rapide, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [83%] :\r\nC'est aussi la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Occidentaux mais n\u00e9anmoins elle nous attend et c'est bon, il y a effectivement un bleu magnifique et ce qui a surtout, c'est que le volume de la lumi\u00e8re, le d\u00e9cor tout il y a, il a fait, il y a pas une vitrine, Dieu sait si \u00e7a peut \u00eatre un pensum de dire je vais dans un mus\u00e9e, je prends photo une vitrine et je la je leur travail, ce qui est des dizaines d'objets, de les d\u00e9cors, tous les petits d\u00e9tails, et il se d\u00e9lecte de ce genre de choses et c'est impressionnant parce que la lumi\u00e8re est belle, le on a envie d'en manger, qu'enfin, voil\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle d\u00e9couverte que ce travail de Yap de flics, c'est plein de feu, souffle et d'\u00e9nergie, alors je vous conseille d'aller vous imbib\u00e9 de ce souffle de c'\u00e9tait \u00e9nergie avec le temps qu'il fait \u00e7a, ne pas faire de mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:49) [77%] :\r\nEh ben, une nouvelle fois Nicolas Paris vous donner envie d'y aller, tant mieux, oui, oui, si vous lisez l'Ariane, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est jusqu'au 28 f\u00e9vrier donc, faut pas trop tendre p\u00e9trolier bordure merci Nicolas la prochaine \u00e0 la prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:25:32Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F21F398D-6FD7-49A5-9DF5-1FFCCA8CAAF0", "internalArchiveId": "F21F398D-6FD7-49A5-9DF5-1FFCCA8CAAF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anne-Lise Grob\u00e9ty: Nouvelles (2/5) : Muse de cinq \u00e0 six", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Hommage \u00e0 la romanci\u00e8re neuch\u00e2teloise Anne-Lise Grob\u00e9ty avec des r\u00e9cits tir\u00e9s de son recueil \"Belle dame qui mord\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions Bernard Campiche. Des nouvelles riches, musicales et po\u00e9tiques de cette auteure disparue en octobre 2010.", "durationSec": 1750, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371131", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201300.image", "alternativeTitle": ["Imaginaire du 12.01.2016", "Anne-Lise Grob\u00e9ty: Nouvelles (2/5) / IMA_2016-01-12T16:00:45_imaginaire", "Imaginaire du 12.01.2016", "Anne-Lise Grob\u00e9ty: Nouvelles (2/5) / IMA_2016-01-12T16:00:45_imaginaire"], "alternativeSummary": ["\"Muse de cinq \u00e0 six\"", "\"Muse de cinq \u00e0 six\""], "variantIds": ["ece-7371132", "ece-7371131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-15T08:32:51Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:13) [87%] :\r\nClaude d'Alger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous imaginaire, c'est votre rendez- vous quotidien avec des lectures de r\u00e9cits journaux aux nouvelles qui sont lus pour vous par des com\u00e9diens, cette semaine, ce sont 6 textes d'Anne-Lise Grob\u00e9ty que je vous propose la romanci\u00e8re neuch\u00e2teloise, n\u00e9 en 1949 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment en octobre 2010 apr\u00e8s une vie bien remplie, partag\u00e9e entre l'\u00e9criture \u00e0 la politique et la vie de famille, Anne-Lise Grob\u00e9ty, se fait conna\u00eetre du grand public d\u00e8s son 1er roman pour mourir en f\u00e9vrier, couronn\u00e9 par le prix Georges et Nicole, la suite de son oeuvre remporte le m\u00eame succ\u00e8s le Prix Rambert et de prix Schiller lui ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 parmi ces publications les plus importantes, les Romands 0 positif et infiniment plus tous 2 traduits en allemand et les recueils de nouvelles, la fianc\u00e9e divers et belle dame qui mord c'est de ce recueil qui est tir\u00e9 le texte qui va suivre, muse de 5 \u00e0 6 il est lu par la com\u00e9dienne Sarah Jalabert. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:41) [72%] :\r\nD'o\u00f9 il est fichu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [86%] :\r\nChaque pas dans les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:00) [96%] :\r\nPourrait -il \u00eatre l'objet d'un choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [81%] :\r\nCette demande de mise en marchant dans la rue, d\u00e9j\u00e0 lourd des Noirs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:09) [79%] :\r\nEst-ce bien l\u00e0 comme au pied de se poser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:12) [99%] :\r\nSur ce carr\u00e9 de b\u00e9ton. \r\nCe mouchoir d'herbe si. \r\nQuel temps perdu bien s\u00fbr en tergiversations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [73%] :\r\nLa m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [84%] :\r\nPourtant, n'est -ce pas comme \u00e7a qu'elle va, elle s'sont. \r\nJamais tout \u00e0 fait s\u00fbr d'avoir envie d'aller l\u00e0 o\u00f9 la m\u00eame si. \r\nCadence \u00e0 ses pieds sur le trottoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [85%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, o\u00f9 que nous allions c\u00e9dant d\u00e9cloisonnement que nous avan\u00e7ons monsieur. \r\nSi la cloison n'est pas juste devant nous, elle est \u00e0 peine plus loin l\u00e0- bas l'enclos du livre progresse Noureev dans leur la chambre ses murs l'appartement, la cage d'escalier, la cour le parc dans ses grilles, le terrain de jeu, le quartier toutes les limites barri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [83%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 compartiments dans ses fronti\u00e8res. \r\nEt les pas de mus\u00e9e, c'est dans les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [85%] :\r\nLe territoire de la commune, les contreforts du Jura mon pays qui s'arr\u00eate ici les limites du continent, les bords de mer, l'oc\u00e9an, les confins de la Terre, Herv\u00e9 oui et l'univers lui- m\u00eame un espace fini. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [96%] :\r\nLa vie elle- m\u00eame dans son bo\u00eetier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [70%] :\r\nMais mes avances frileuse dans la rue presque noir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [81%] :\r\nCadences assez pas sur le trottoir. \r\nLe temps passe sur 5 heures du soir, l'hiver dans sa case \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [89%] :\r\nC'est leur tranquille o\u00f9 les jeunes loups vont boire au vernissage toujours on va du dehors au dedans de quelque chose ou du dedans au dehors, le plus souvent, on va par ce qu'on doit. \r\nPeu de nos pas avant tout hasard et m\u00eame par habitude presque toujours nos pieds se pose exactement au m\u00eame endroit le trajet la trace nos pistes comme des b\u00eates chez nous ou ailleurs, des pistes, des traces des enfermements de race et de classe. \r\nCe souffle mise en avan\u00e7ant, levant le nez dans la Lune qui glisse coinc\u00e9e dans son sillon de ce mois de d\u00e9cembre \u00e9trange comme parfois la t\u00eate n'est pas d'accord, d'aller l\u00e0 o\u00f9 vont nos pas et il n'osaient m\u00eame quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [94%] :\r\nComme ce soir, comme souvent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [87%] :\r\nComme tout jour la t\u00eate marche \u00e0 reculons retraverse la venue dans l'autre sens, longe le parc jusque vers le refuge de l'appartement, dans la chambre, le corps n'a plus besoin de faire effort pour d\u00e9fendre sa place dans l'espace, plus besoin d'\u00e9tudier la pause la t\u00eate marche \u00e0 reculons et les gens bon droit devant vitrines surcharg\u00e9es passe devant la fontaine grimpe dans la rue, elle vers le ch\u00e2teau, jusqu'\u00e0 la porte de la galerie toujours nous allons du dehors en dedans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:03) [99%] :\r\nIl y a du monde \u00e9videmment. \r\nUn jour de vernissage, quelle id\u00e9e. \r\nLa r\u00e8gle de base d\u00e8s les premiers pas, c'est qu'un pas, en aucun cas doit atterrir sur le pied de quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [87%] :\r\nOn ne se marche pas dessus non plus, c'est un site cette quand une circonstance malheureuse ou la simple maladresse nous fait commettre l'irr\u00e9parable, pas sur un pied \u00e9trangers. \r\nVite en s'excuse servilement et pourtant son muse en posant ses 2 pieds dans l'antichambre de la galerie bien farci d'invit\u00e9s. \r\nC'est miraculeux qu'il n'y ait pas plus de pieds pi\u00e9tin\u00e9s dans les journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:40) [93%] :\r\nQuand on pense \u00e0 ces milliers de parapher en m\u00eame temps aux m\u00eames endroits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [85%] :\r\nDans l'espace clos de l'Exposition des gens des stocks, les \u00e9clairer des c\u00e9ramiques luisante en bonne sant\u00e9, des projecteurs, le g\u00e9nie du bruit de la conversation de br\u00e8ves br\u00e8che dans le mur, des manteaux laissent entrevoir des Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [82%] :\r\nUn visage sur un socle me regarde des all\u00e9es mauvais sur un au tre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [81%] :\r\nGlaise, c'\u00e9tait, au fond, les 2 pas h\u00e9sitant de sur sa gauche pour \u00e9chapper au centre vers une grande, une qui a lev\u00e9 bien ronde, dans la nuit des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:18) [90%] :\r\nQuelqu'un l'a salu\u00e9, \u00e0 son grand soulagement un coll\u00e8gue mais s'empresse d\u00e9j\u00e0 vers quelqu'un d'autre. \r\nUn, d'\u00eatre plus serr\u00e9es et au milieu, bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [78%] :\r\nC'est donc l\u00e0 qu'elle est mais les apr\u00e8s la voir de plus pr\u00e8s, mais nous et s'approcher surtout aujourd'hui. \r\nPeut-\u00eatre qu'un autre jour dans la rue au march\u00e9 elle osera enfin les parler, elle voit le haut de sa chevelure. \r\nPersonne d'assez familier pour s'accrocher \u00e0 elle et se laisser guider dans leur sillage, faire du corps de l'autre moteur et bouclier. \r\nPour affronter le volume de l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [97%] :\r\nCe d\u00e9dale entre les Oeuvres. \r\nCar s'il n'y avait que les pieds \u00e0 aller sur le plan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [75%] :\r\nPendant longtemps, Musa v\u00e9cue comme \u00e0 plat. \r\nLes 3 quand il a fallu faire face \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie dans l'espace, elle se souvient de son affolement \u00e0 devoir consid\u00e9rer les formes dans leurs 3 dimensions la surface passe mais le volume, elle avait donc un corps qui prenait de la place dans l'espace et il fallait apprendre \u00e0 vivre avec ce volume autour d'elle, apprendre le mouvoir \u00e0 l'aise au milieu de l'obstacle permanent des autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [95%] :\r\nLongtemps, elle s'\u00e9tait arrang\u00e9 pour que son corps prennent le moins de place possible, elle \u00e9tait rest\u00e9e obstin\u00e9ment la plus petite de la classe et si \u00e7a s'\u00e9tait hasard\u00e9 tardivement en avant. \r\nMais elle avait aussi compris qu'elle devait \u00eatre debout au milieu des autres, l'homme s'est redress\u00e9, il y a 8 millions d'ann\u00e9es, il faut bien accepter qu'il faudrait co\u00fbte que co\u00fbte, march\u00e9 se tourner, monter, descendre, entrer, sortir, au milieu des autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:46) [76%] :\r\nLa grande Luneau paupi\u00e8res tombantes s'est lev\u00e9 toute enti\u00e8re pour Muse qui se trouve maintenant \u00e0 l'admirer, entre 2 inconnus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:54) [82%] :\r\nUne vaste pi\u00e8ce d'or dans l'hiver, c'est bon, consid\u00e9rant l'oeuvre qui para\u00eet sourire mais dans le sens qu'elle reverse cette moue de d\u00e9pit mus\u00e9e jette encore une fois, par en dessous, un oeil pour s'assurer qu'il n'y a vraiment personne qui a tout laiss\u00e9 pas c'est la t\u00e2che est sans \u00e9quivoque pour toute la visite de l'Exposition, \u00e7a faciliterait tellement les choses n'avoir plus \u00e0 s'inqui\u00e9ter de sa posture devant les Oeuvres, mais uniquement de la formulation des exclamations de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:26) [78%] :\r\nMusa a souvent r\u00eav\u00e9 d'avoir comme les atomes de petits crochets sur les c\u00f4t\u00e9s pour s'accrocher aux autres quand on sent bien qu'ils cherchent n'apporte quel pr\u00e9texte pour nous fausser compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:37) [92%] :\r\nIl n'y a rien de plus dur que de leur pass\u00e9 cette ligature autour du cou de s\u00e9ries et de ne pas oublier de resserrer sans faiblir r\u00e9guli\u00e8rement pour ne pas courir le risque de se retrouver seul, au pire moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:49) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:51) [98%] :\r\nUn peu de terre un peu d'eau. \r\nUn pour la bouche une touche de rose aux joues et l'on s'\u00e9tonne d'\u00eatre en vie. \r\nMais suis retourn\u00e9 dans les autres et ne sait plus trop qui vit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:07) [70%] :\r\nPerdu fixe grands ouverts papillonne Bush disert Close collier foulard, elle se retrouve nez \u00e0 nez avec un grand enjeu mauve par\u00e9e de bijoux L \u00e0 cette belle r\u00eave menti blanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [80%] :\r\nNe voit plus l'artiste glaise et haut la main par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [86%] :\r\nPour le contour, la terre s\u00e8che sur la peau et donc voil\u00e0 m\u00fbr pour le regard. \r\nPour les corps tant cru aupr\u00e8s desquels municipal. \r\nCe ne sont pas les conversations des vernissages qui contribuent \u00e0 remplir le vide et ces gros manteau ces vestes qui r\u00e9tr\u00e9cit, c'est encore l'espace espace ou illusion d'espace, dit -elle, qui amoindrissent encore les compartiments entre les \u00eatre les socles o\u00f9 sont pos\u00e9s les c\u00e9ramiques aux yeux de femmes osef dangereux au bout de d\u00e9mon crieur chaque patrouille donc pour ne pas bousculer pour ne pas marcher sur glaise et au une carrure gros manteaux et hasardeuse ment sur le circuit de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:16) [87%] :\r\nLe socle de la vie minuscule plateforme o\u00f9 ce risque l'ab\u00eeme notre espace de vie fictif et l'autre le prochain toujours comme une menace sur notre territoire. \r\nEt muse, Stendhal et autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:31) [76%] :\r\nComplet cravate robe de shabbat, \u00eatre de terre, homme d'affaires dame de bien usufruitiers de la culture \u00e9litiste artistes d\u00e9mons du bruit et des crini\u00e8res coll\u00e8gues de go\u00fbt, femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:55) [84%] :\r\nChaque se dit d'une cloison \u00e0 l'autre dans l'enfermement chaque panneau porte vers un pi\u00e8ge, personne \u00e0 qui parler vraiment, elle se rapproche de la femme for\u00eats aux l\u00e8vres fines mutine et lui sourit, on \u00e9change \u00e0 demi- mots quelques banalit\u00e9s, puis mise demande un peu g\u00ean\u00e9 : sommes -nous donc tous ces fragiles, un peu de glaise, beaucoup d'eau, traces d'yeux et de Bush gras animal pour casser le cr\u00e2ne une touche pos\u00e9 au bord de l'ab\u00eeme la femme for\u00eat sourit. \r\nQue l'autre existe est une menace, certes, mais aussi votre chance d'exister, de s'inscrire dans l'espace sous son regard glaise et au chevelure de terre bois racines et puis. \r\nLes grands manteaux les robes claires et les d\u00e9mons du bruit se resserre autour de Mulhouse, le propri\u00e9taire de la galerie va parler. \r\nLe silence fait face au bruit, on se tient les uns contre les autres, comme for\u00eat de sapins raide et digne solides ensemble tout \u00e0 coup dans l'immobilit\u00e9, le propri\u00e9taire est rose et propre, il dit des choses sur le dynamisme de l'imaginaire les formes le perp\u00e9tuel renouvellement de l'intrusion de la nature dans l'\u00eatre la m\u00e9tamorphose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:33) [86%] :\r\nMurmures must confuse ayant l\u00e9g\u00e8rement bascul\u00e9 poser la pointe de son pied sur les orteils de sa voisine qui lui sourit imm\u00e9diatement en guise d'absolution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:44) [89%] :\r\nOrange au d\u00e9mon, encore faut -il choisir son camp, marcher sur les pieds des autres pour \u00eatre devant ou se laisser marcher dessus. \r\nClin d'oeil complice de la de Verdun danger triste quelqu'un toussote fort poliment, on croit que la masse des autres restent droites et ferme mais elle tangue, on croit qu'il est facile de s'inscrire contre cette toile de fond, mais elle vacille, le propri\u00e9taire parle de partir de rythme int\u00e9rieur et de se laisser r\u00e2ler de fa\u00e7on gestuelle, il souligne \u00e0 ses impulsions. \r\nLe mouvement donn\u00e9 avant que la terre de se repa\u00eetre Hi-Fi. \r\nLe pied vacille, la femme for\u00eat bascule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:39) [71%] :\r\nAu fracas de la Terre mur\u00e9e par et qui se brisant gravats aux cris, il fait face une lugubre gondoles de silence qui par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [76%] :\r\nL'irr\u00e9parable a \u00e9t\u00e9 accompli vers 6 heures, un geste cr\u00e9e un geste l'une donne vie, l'autre d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:04) [93%] :\r\nL'espace impitoyablement autour d'elle, oui. \r\nSans la terre se fendre et la Finlande se poursuivre profonde dans laquelle elle s'enfonce des autres \u00e0 ses pieds, les morceaux de la femme for\u00eat m\u00eal\u00e9 \u00e0 ses propres d\u00e9bris, la moiti\u00e9 des l\u00e8vres mutin\u00e9s l'artiste qui regarde de pr\u00e8s. \r\nFaire dispara\u00eetre sa t\u00eate plonge dans ses mains comme on se jette dans l'ab\u00eeme, son corps se noie dans ses mains, buvant la honte, elle la meurtri\u00e8re montr\u00e9e du doigt, sous les flashs se sauve en fr\u00f4lant les murs et de tous ces corps de c\u00e9ramique bien s\u00fbr aucun secours : pas un geste vers elle, pas un mot de r\u00e9paration d'aucun englobe de Bush. \r\nOn entre dans la bo\u00eete noire de la nuit. \r\nC'est pas fui, elle le plus loin possible tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:05) [55%] :\r\nChef absurde. \r\nChanter pour toi seul la femme for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:18) [81%] :\r\nL'autre retrait je suis redevenu possible. \r\nUn geste dans l'espace donnent vie l'autre son reflet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:29) [66%] :\r\nIl y a d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:31) [91%] :\r\nEt celui que tu as fait accompli n'importe o\u00f9, donc notre qu'ici au m\u00eame instant, n'aurait pas eu le m\u00eame prix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:41) [78%] :\r\nQui m'a d\u00e9livr\u00e9 2000. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:47) [57%] :\r\nEt maintenant, sans limite, j'avance voil\u00e0 voici est -ce. \r\nDonc la trousse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:18:01) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:25) [87%] :\r\nC'\u00e9tait mus\u00e9e de 5 \u00e0 6 une nouvelle de la romanci\u00e8re Anne-Lise Grob\u00e9ty tir\u00e9e du recueil intitul\u00e9 Belle dame qui mord, paru en 1992 et publi\u00e9 de nos jours aux \u00e9ditions Bernard Campiche tout au long de la semaine, je vous propose des nouvelles sign\u00e9 Anne-Lise Grob\u00e9ty l'auteur neuch\u00e2telois, ce qui nous a quitt\u00e9 bien trop t\u00f4t, s'\u00e9taient, en octobre 2010, tous ces r\u00e9cits sont lus pour vous par la com\u00e9dienne Sarah Jalabert qui demain vous fera d\u00e9couvrir une 3\u00e8me Nouvelles 1943 vous \u00e9coutez imaginaire sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:52) [96%] :\r\n2 points d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:58) [90%] :\r\nNi d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:23) [82%] :\r\nC'est une balade pour harpe sign\u00e9 Jacques Ibert et interpr\u00e9t\u00e9 par Ernestine Stop vous \u00e9coutez imaginaire sur Espace. \r\nUne Sonate pour 2 violons viole de gambe des basses continue d'un Antonio Ali interpr\u00e9t\u00e9e par des membres de l'ensemble Richard car ne sorte sous la direction de Philippe Pierlot, c'est la fin d'imaginaire pour aujourd'hui une proposition de Claude Alger, on se retrouve demain pour une 3\u00e8me Nouvelles de la romanci\u00e8re Anne-Lise Grob\u00e9ty suite de notre programme sur Espace 2 dans quelques instants \u00e0 vue laisse pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T15:39:46Z", "program": {"href": "/programs/C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "id": "C9C1A059-8818-44D4-95A3-CAD5B3618B80", "name": "Imaginaire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Grob\u00e9ty, Anne-Lise", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Jalabert, Sarah", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C905982D-5277-4F8F-92AA-26F1D292BC82", "internalArchiveId": "C905982D-5277-4F8F-92AA-26F1D292BC82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne redoute des exp\u00e9ditions punitives contre les \u00e9trangers", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lucian, originaire de Jordanie;Xenia, Blonde de 24 ans, \u00e9tudiante;CATINFO_JAN2016\r\n* * L'Allemagne redoute des exp\u00e9ditions punitives contre les \u00e9trangers 12h30 Cologne inter reportage \r\nC'est dans ce contexte de tensions envers les r\u00e9fugi\u00e9s que la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel doit donner une conf\u00e9rence de presse en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Et ce \u00e0 l'occasion de la visite du Premier ministre alg\u00e9rien Abdel.malek Sellal. Une conf\u00e9rence qui fait suite aux agressions de nouvel an \u00e0 Cologne, dont plusieurs suspects identifi\u00e9s sont originaires d'Alg\u00e9rie.\r\nHier, les autorit\u00e9s r\u00e9gionales affirmaient que la quasi-totalit\u00e9 des suspects \u00e9tait d'origine \u00e9trang\u00e8re. La police multiplie maintenant les contr\u00f4les. On redoute de nouvelles exp\u00e9ditions punitives contre des \u00e9trangers. Plusieurs ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Reportage \u00e0 Cologne de notre confr\u00e8re de France Inter, S\u00e9bastien Baer.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390688", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne redoute des exp\u00e9ditions punitives contre les \u00e9trangers / 12H30_2016-01-12T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel doit donner une conf\u00e9rence de presse ce mardi \u00e0 l'occasion de la visite du Premier ministre alg\u00e9rien Abdelmalek Sellal. Suite aux agressions de Nouvel-An \u00e0 Cologne, on redoute de nouvelles exp\u00e9ditions punitives contre des \u00e9trangers."], "variantIds": ["ece-7390688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:30Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt c'est dans ce contexte de tensions envers les r\u00e9fugi\u00e9s que la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel doit donner une conf\u00e9rence de presse en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et ce \u00e0 l'occasion de la visite du 1er ministre alg\u00e9rien Abdelmalek Sellal, une conf\u00e9rence qui fait suite aux agressions du nouvel an \u00e0 Cologne, dont plusieurs suspects identifi\u00e9s sont originaires d'Alg\u00e9rie hier, vous le savez, on avait parl\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans ce journal des autorit\u00e9s r\u00e9gionales affirmaient que la quasi- totalit\u00e9 des suspects \u00e9taient d'origine \u00e9trang\u00e8re, la police multiplie maintenant les contr\u00f4les, on redoute de nouvelles exp\u00e9ditions punitives contre des \u00e9trangers, plusieurs personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, reportage \u00e0 Cologne de notre confr\u00e8re de France Inter, S\u00e9bastien Baer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nDevant la gare, une dizaine de Cars de police accus\u00e9e de laxisme, le soir du r\u00e9veillon, les autorit\u00e9s multiplient les contr\u00f4les leur cible, ce sont les nord- et la population arabe la police v\u00e9rifie les identit\u00e9s il sienne 27 ans originaire de Jordanie condamne les agressions de la Saint-Sylvestre, mais il s'inqui\u00e8te des contr\u00f4les au faci\u00e8s, la semaine f\u00e9roce de l'h\u00f4tel c'est compliqu\u00e9 pour les gens qui ont l'air d'\u00e9trangers qui viennent des pays du comme les mois comme vous pouvez le voir ici, il y a 10 v\u00e9hicules de police, plus quelques autres encore l\u00e0- bas et moi- m\u00eame, c'est qu'on est observ\u00e9 les les contr\u00f4ler en permanence peut-\u00eatre mieux dans quelle minutes \u00e7a va entourant d'Harouna re\u00e7oit Zagora ces derniers jours, la police a identifi\u00e9 une trentaine de suspects sur les marches de la cath\u00e9drale, \u00e0 2 pas de la gare, des fleurs et des pancartes d\u00e9tremp\u00e9e, une jeune femme a \u00e9crit : Bas les pattes, je veux me promener sans peur et sans pr\u00e9jug\u00e9s, ce qui n'est plus vraiment le cas de Xenia, jolie blonde de 24 ans, \u00e9tudiante en \u00e9conomie et suscit\u00e9 espoir et j'\u00e9vite de le promener toute seule et je sors avec des amis, \u00e7a me tranquilliser aussi vite, aussi, les rues sont moins et je regarde qui m'entoure, vous savez, apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, beaucoup de femmes sont all\u00e9s acheter du mat\u00e9riel pour se d\u00e9fendre, en tout cas moi je fais plus attention m\u00e8re apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que la plupart des suspects \u00e9taient d'origine \u00e9trang\u00e8re, le ministre r\u00e9gional de l'Int\u00e9rieur a mis en garde hier contre toute stigmatisation dimanche soir 6 Pakistanais et un Syrien ont \u00e9t\u00e9 victimes d'agressions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nEt on se rend du c\u00f4t\u00e9 de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T11:39:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65E822BE-B3DA-422C-A4D5-298017F79ABA", "internalArchiveId": "65E822BE-B3DA-422C-A4D5-298017F79ABA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dernier \"Discours sur l'\u00e9tat de l'Union\" de Barack Obama sera \"diff\u00e9rent\"", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * Le dernier \"Discours sur l'\u00e9tat de l'Union\" de Barack Obama sera \"diff\u00e9rent\"  \r\nCe sera un discours.DIFFERENT\r\nC'est du moins ce que promettent les conseillers de Barack Obama, \u00e0 quelques heures de son tout dernier \u00ab\u00a0Discours sur l'\u00e9tat de l'Union\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprimera face au Congr\u00e8s, et \u00e0 des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui l'\u00e9couteront en direct, d\u00e8s 3 heures du matin heure suisse.\r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis. \u00e0 moins d'un an de la fin de son mandat, Barack Obama va tenter de peindre un tableau optimiste de l'Am\u00e9rique.\r\nDIR\r\nCe dernier \u00ab\u00a0discours sur l'\u00e9tat de l'Union\u00a0\u00bb pourrait etre son premier discours de militant dans cette campagne 2016. Dans l'idee de peindre un  tableau global positif de ses accomplissements. de controler le NARRATIF. pour contredire le matraquage des republicains en campagne sur l'etat desastreucx de l'amerique, a qui il faudrait \"redonner sa grandeu\"r, pour paraphraser trump. make america great egain. elle est deja great! pour obama . ce n'est pas nouveau\u00a0d' insister sur ses reussites, minimiser les echecs, mais cette annee c'est son heritage qu'il veut betonner.\r\n*** Un tableau optimiste de l'Am\u00e9rique, donc. mais est-ce qu'il a de bons arguments \u00e0 faire valoir\u00a0?\r\nL'economie d'abord, et surtout,. completement retablie de la catastrophe financiere., le chomage au dessous de 5%.  Au niveau international il peut s'appuyer sur son succes climatique a paris, et puisce qu'il considere des succes diplomatiques\u00a0:  l'iran, et cuba, le libre echange en asie. et lus generalement cette soci\u00e9t\u00e9 qui est plus accueillante. le mariage gay. l'espoir d'en finir avec les peines de prison excessives. la chute du nombre d'americains qui n'ont pas d'assurance maladie. \r\n*** mais il y a la menace terroriste, qui inqui\u00e8te les am\u00e9ricains.\r\nOui et l\u00e0 obama a un probleme de positionnement. Il aimerait faire comprendre que le danger n'est pas existentiel. Que la menace terroriste ne doit pas etre exagerree. Mais c'est tres difficile a faire passer a la population. qui ne lui fait pas confiance dans sa stratergie anti terroriste, selon les sondages. etl\u00e9es pires erreurs d'obama ont souvent \u00e9t\u00e9 dues a cette fa\u00e7on un peu professoral de minimiser les craintes ou le sdangers. Comme quand il traitait les djihadstes de l'etat islamique d'equipe d'amateurs il ny a deux ans. Et \u00e7a  nous amene a son gros point faible\u00a0: le moyen orient. qui est en feu. Irak, Syrie libye yemen, la defiance de l'alli\u00e9 saoudien. la coree du nord, qui s'invite aussi a coup d'explosions nucleaires. et L'afghanistan repris par les violences. L'an dernier obama plastronnait dans son discours\u00a0: nous tournons la page, des guerres. un an apres \u00e7a semble un brin presomptueux.,\r\n***\u00c0 l'interne aussi, Obama a subi des \u00e9checs, ou des contretemps. \u00e0 commencer par Guantanamo.\r\nOui guantanamo qu'il promettait de fermer en 2008 d\u00e9j\u00e0. L'an dernier, il y a consacr\u00e9 7 phrases. Cette annee, on l'attend sur des actes, plus que sur des mots qui resonnent chaque annee un peu plus creux. Sa reforme de l'immigration est bloquee en justice. et il n'a pas pu aller au bout de ses envies de contr\u00f4le des armes a feu. \r\nCe soir obama va parler au-dessus de ce congres bloqu\u00e9, au dela, au peuple americain, lui parler aux tripes comme il sait le faire, en se laissant souvent deborder  par l'emotion. d'ailleurs le message le plus fort ce soir, ce sera ce siege vide, dans la tribune d'honneur. Un siege laiss\u00e9 vide en hommage aux victimes des armes a feu.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390663", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le dernier \"Discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union\" de Barack Obama sera \"diff\u00e9rent\" / FOR_2016-01-12T18:10:00_developpement-6", "Forum du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Ce sera un discours \"diff\u00e9rent\": c\u2019est du moins ce que promettent les conseillers de Barack Obama, \u00e0 quelques heures de son tout dernier \"Discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union\". Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019exprimera face au Congr\u00e8s et \u00e0 des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui l\u2019\u00e9couteront en direct."], "variantIds": ["ece-7390663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:23Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nCe sera un discours diff\u00e9rent, c'est du moins ce que promettent les conseillers de Barack Obama \u00e0 quelques heures de son tout dernier discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'exprimera face au Congr\u00e8s et \u00e0 des milliers \u00e0 des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui l'\u00e9couteront en Direct d\u00e8s 3 heures du matin heure suisse Philippe Revah, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 moins d'un an de la fin de son mandat, Barack Obama va tenter de peindre un tableau optimiste de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [88%] :\r\nOui, ce dernier discours sur l'\u00e9tat de l'Union pourrait \u00eatre son 1er discours de militant dans cette campagne 2016 de peindre un tableau global positif de ses accomplissements de ce pays de contr\u00f4ler narratif pour contredire le matraquage des r\u00e9publicains en campagne sur l'\u00e9tat d\u00e9sastreux de l'Am\u00e9rique ah qu'il faudrait redonner sa grandeur, pour paraphraser 30 mecs America de gaines, mais d\u00e9j\u00e0 Guay pour Obama, \u00e7a, \u00e7a n'est pas nouveau, hein, d'insister sur les r\u00e9ussites de minimiser les \u00e9checs, mais cette ann\u00e9e, c'est son h\u00e9ritage qu'il veut b\u00e9tonner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [79%] :\r\nUn tableau optimiste de l'Am\u00e9rique, donc, mais est -ce qu'il est de de bons arguments \u00e0 faire valoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [87%] :\r\nOui, l'\u00e9conomie d'abord et surtout compl\u00e8tement r\u00e9tabli la catastrophe financi\u00e8re, le ch\u00f4mage descendu \u00e0 5 pourcent au au niveau international, il s'appuie sur son succ\u00e8s climatique \u00e0 Paris et puis ceux qui consid\u00e8rent des succ\u00e8s diplomatique, l'Iran, Cuba, le libre- \u00e9change avec l'Asie, plus g\u00e9n\u00e9ralement, cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui est plus accueillante, le mariage gay l'espoir d'en finir un jour avec les peines de prison excessives, la chute du nombre d'Am\u00e9ricains qui n'ont pas d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [79%] :\r\nIl reste Philippe la menace terroriste, et \u00e7a, \u00e7a inqui\u00e8te les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [91%] :\r\nOui, et puis l\u00e0 il a vraiment un probl\u00e8me de de positionnement Obama il aimerait faire comprendre que le danger n'est pas existentiel que la menace terroriste ne doit pas \u00eatre exag\u00e9r\u00e9, mais c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire passer \u00e0 la population qui ne fait pas confiance, hein, dans sa strat\u00e9gie antiterroriste, selon les sondages, et puis les pervers, heures d'Obama ont souvent \u00e9t\u00e9 dues \u00e0 cette fa\u00e7on un peu professoral de minimiser les craintes ou les dangers, comme quand il traitait les djihadistes de l'\u00c9tat islamique d'\u00e9quipe d'amateurs, il y a, il y a 2 ans, et \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 son gros point faible, le Moyen-Orient, qui est en feu, Irak, Syrie, Libye, Y\u00e9men la d\u00e9fiance de l'alli\u00e9 saoudien en Asie, la Cor\u00e9e du Nord qui s'invite \u00e0 coups d'explosions nucl\u00e9aires, l'Afghanistan, repris par les violences l'an dernier, Obama plastronnait un peu un dans son discours : nous tournons la page des guerres, disait -il, d'un an apr\u00e8s, \u00e7a semble un peu pr\u00e9somptueux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [91%] :\r\n\u00e0 l'interne aussi, Obama a subi des \u00e9checs ou des contretemps, \u00e0 commencer \u00e9videmment par Guantanamo. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:24) [89%] :\r\nOui Guantanamo qu'il promettait de fermer en 2008 ben l'an dernier il y a consacr\u00e9 cette phrase dans le discours, cette ann\u00e9e on attend sur des actes plus que sur des mots qui r\u00e9sonnent chaque ann\u00e9e un peu plus creux sa r\u00e9forme de l'immigration est bloqu\u00e9 en justice, il n'a pas pu aller non plus au bout de ses envies de contr\u00f4le des armes \u00e0 feu son principal \u00e9chec son regret assumer c'est la la division division politique aux \u00c9tats-Unis, au Congr\u00e8s, alors ce soir il va parler au-dessus de ce congr\u00e8s au del\u00e0 au peuple am\u00e9ricain, lui, parler aux tripes comme il sait le faire, d'ailleurs, souvent, il se laisse d\u00e9border par l'\u00e9motion, le message le plus fort ce soir ce sera peut-\u00eatre ce si\u00e8ge vide dans la tribune d'honneur, un si\u00e8ge laiss\u00e9 vide en hommage aux victimes des armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [95%] :\r\nEffectivement, le symbole est fort Philippe Ravaz notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T17:32:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9E59515-EC0F-4719-8AF2-7450EA8D1FFB", "internalArchiveId": "F9E59515-EC0F-4719-8AF2-7450EA8D1FFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Le th\u00e9\u00e2tre interdit? Les r\u00e9glementations des spectacles \u00e0 Gen\u00e8ve entre Calvin et Rousseau\" sur le site des \u00e9ditions Slatkine", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371152", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["\"Le th\u00e9\u00e2tre interdit? Les r\u00e9glementations des spectacles \u00e0 Gen\u00e8ve entre Calvin et Rousseau\" sur le site des \u00e9ditions Slatkine / MAT_2016-01-12T07:37:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["De nombreuses id\u00e9es re\u00e7ues sont r\u00e9pandues dans l'historiographie la plus r\u00e9cente \u00e0 propos du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'\u00e9poque moderne. Xavier Michel a men\u00e9 l'enqu\u00eate et il affirme qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'interdiction du th\u00e9\u00e2tre intervient pr\u00e8s d'un si\u00e8cle apr\u00e8s la mort de Calvin! Dans \"Le th\u00e9\u00e2tre interdit? Les r\u00e9glementations des spectacles \u00e0 Gen\u00e8ve entre Calvin et Rousseau\" (Slatkine), il l\u00e8ve ainsi le voile sur cette confusion. \n\nPar Nicole Duparc."], "variantIds": ["ece-7371152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T06:29:31Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNicole Duparc bonjour, on n'a pas cess\u00e9 de nous le r\u00e9p\u00e9ter, c'est ce qu'on croit, en tout cas le th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait interdit dans la Gen\u00e8ve de Calvin, or dans un livre qui para\u00eet aux \u00e9ditions Slatkine Xavier Michel, un jeune historien affirme le contraire, h\u00e9 oui, bon, encore un mythe qui s'\u00e9croule voil\u00e0 si Ferrari \u00e7a non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [86%] :\r\nTout se d\u00e9faire de ce mythe historiographique qui avait l'Avantage bien s\u00fbr de la simplicit\u00e9, mais qui de toute \u00e9vidence, ne r\u00e9siste pas l'\u00e9pluchage syst\u00e9matique des registres des autorit\u00e9s politiques, religieuses qui la qui a faite auquel s'est attel\u00e9 et qu'il nous livre donc tout cru dans ce livre, le th\u00e9\u00e2tre interdit, point d'interrogation, les r\u00e9glementations des spectacles \u00e0 Gen\u00e8ve entre Calvin et Rousseau alors cette th\u00e8se en fait alors Higgins, donc c'est une th\u00e8se qui \u00e9tait r\u00e9compens\u00e9 par le prix Arditi en histoire g\u00e9n\u00e9rale et dans ses th\u00e8ses Xavier Michel affirme donc que l'interdiction qui a puis le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 d\u00e8s la r\u00e9forme comme on le croit, et comme on le transmet mais bien bien bien apr\u00e8s la mort de Calvin donc en 1000 500. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [96%] :\r\n64 en d'autres termes, \u00e7a voudrait dire que les successeurs de Calvin se sont montr\u00e9s en quelque sorte plus royaliste que le roi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est presque une loi du genre, hein, on pourrait dire \u00e9galement, la preuve par entendent un bras droit de Calvin, qui s'\u00e9tait lui m\u00eame fendu d'une trag\u00e9die Abraham sacrifiant une pi\u00e8ce qui par la suite a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9, est interdite par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [74%] :\r\nC'est ce que c'\u00e9tait, voil\u00e0 pourquoi Nicole Duparc cette l\u00e9gende tenace d'un Calvin qui serait mis de tout, de la danse, et l\u00e0 en l'occurrence, ennemis du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [84%] :\r\nJe dirais qu'on ne pr\u00eate qu'aux riches sans et Xavier Michel, lui, avance une autre hypoth\u00e8se : pour lui l'historiographie aurait tout simplement, enfin pas tout simplement en lisant mal interpr\u00e9t\u00e9 notamment une ordonnance de police de 1606 qui interdisait les chansons profanes, les dents, les masques et tout d\u00e9guisement, donc on en aurait d\u00e9duit trop rapidement bien s\u00fbr que le th\u00e9\u00e2tre en tant que telle \u00e9tait proscrit alors que cette ordonnance de police visait ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque les mascarades les farces et autres myst\u00e8res qui donc relevait de genres th\u00e9\u00e2traux li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la tradition tr\u00e8s ancienne, tr\u00e8s catholique Chevalier oui, oui, donc il s'agissait de se d\u00e9marquer de l'autre, tout simplement du catholique, pas encore d'interdire le th\u00e9\u00e2tre donc, disons que l'interdiction du th\u00e9\u00e2tre participent davantage \u00e0 un mythe de la r\u00e9forme qui va comme \u00e7a, s'\u00e9laborer au cours du XVIIIe, alors o\u00f9 Calvin, l'accord en froid depuis de de Rousseau non plus alors Rousseau bon on va pas revenir sur la grande querelle des philosophes au XVIIIe, qui portait sur le th\u00e9\u00e2tre sur le spectacle avec tout un d\u00e9bat tr\u00e8s moral l\u00e0 derri\u00e8re les tenants de l'encyclop\u00e9die crier au scandale par rapport \u00e0 l'absence, par exemple d'une d'une salle permanente \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'\u00e9poque et puis Rousseau, lui, bah il se m\u00e9fiait un petit C\u00e9sar de la sc\u00e8ne auquel il pr\u00e9f\u00e9rait les et douce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [85%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, chantons sous les ormeaux, bonjour, c'est, par exemple, cela dit, l'interdiction du th\u00e9\u00e2tre, vous l'avez dit Nicole va intervenir bien apr\u00e8s la mort de Calvin, dans quel contexte prise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [91%] :\r\nPar les autorit\u00e9s alors voisins alors en fait, l'affaire se Corse au tout d\u00e9but du 17\u00e8me des com\u00e9diens sont alors priv\u00e9 de communion par le par le par l'\u00c9glise par le le consistoire protestant les Pasteur exercent un lobbying comme on dirait aujourd'hui de plus en plus pressants sur la classe politique qui in fine et va adopter un arr\u00eat qui soumet les com\u00e9dies \u00e0 autorisation c'est donc pas encore une interdiction, mais voil\u00e0 des proc\u00e8s ont lieu des acteurs sont condamn\u00e9s \u00e0 la prison il y a donc toute une mont\u00e9e en puissance de la censure jusqu'au bannissement pur et simple du th\u00e9\u00e2tre sous toutes ses formes, \u00e7a intervient en 1732 on interdit, en fait, la com\u00e9die qui contient tous les genres th\u00e9\u00e2traux et l'auteur Xavier Michel Plasse replace d\u00e9cision dans son contexte politique bien s\u00fbr, j'm\u00eame g\u00e9opolitique fiscal \u00e9poque Gen\u00e8ve c'est une terre d'asile pour de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s huguenots donc la ville s'efforcent de r\u00e9sister \u00e0 l'influence politique et culturelle de sa grande voisine de l'\u00c9glise, c'est-\u00e0-dire la France, choisi pour le faire, la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:21) [82%] :\r\nDonc, filles et la com\u00e9die, fini la commune, voil\u00e0 et alors comment, comment les Genevois parce qu'il y avait comme une population \u00e0 moment ont -ils r\u00e9agi \u00e0 cette censure implacable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [83%] :\r\nMais comme il se doit, on entre en r\u00e9sistance et en continuant d'aller clandestinement au th\u00e9\u00e2tre toute prohibition entra\u00eene son march\u00e9 noir lanc\u00e9 la Red, l\u00e0 aussi, h\u00e9 bien, le th\u00e9\u00e2tre est devenu un th\u00e9\u00e2tre noir clandestins compact ont chez soi entre particuliers ou alors les Genevois se rendaient hors les murs de la ville, comme on disait pas bien loin, par exemple, Carouge, petite ville sarde donc mini- enclave catholique un minuscule, jets de pierres des murailles de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [75%] :\r\nFinalement pas tellement chang\u00e9 la la Gen\u00e8ve du 18\u00e8me va donc grouiller de repr\u00e9sentation d'honn\u00eate tout \u00e0 fait ill\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [87%] :\r\nSyst\u00e8me D 1 de plus sa prohibition du tabac pas r\u00e9sister tr\u00e8s longtemps les troupes fran\u00e7aises vont occuper Gen\u00e8ve les soldats et veulent aller au th\u00e9\u00e2tre, donc on va accorder une premi\u00e8re d\u00e9rogation qui barre la sera suivie d'autres d\u00e9rogations et puis les Fran\u00e7ais vont se montrer assez entreprenants, ils vont construire au parc des Bastions, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 vous le savez, le mur des r\u00e9formateurs, bien s\u00fbr, une salle en bois de 800 places va \u00eatre incendi\u00e9, mais 2 ans plus tard, ils reconstruisent endure cette fois et on va finalement tout \u00e7a va aboutir \u00e0 la lev\u00e9e de l'interdiction du th\u00e9\u00e2tre en 1782 voil\u00e0 alors \u00e0 l'heure o\u00f9 la nouvelle com\u00e9die de Gen\u00e8ve fait d\u00e9bat mobilise les professionnels derni\u00e8re \u00e9pisode en date, le rejet du cr\u00e9dit 45 millions par la commission des travaux du Grand Conseil, je ne vois pas, on se dit que le combat continuera et que le combat pour l'ETA, bah c'est toujours \u00e0 remettent sur le m\u00e9tier, Calvin ou pas Calvin oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [86%] :\r\nPas vraiment une histoire d'interdiction, c'est encore une autre affaire, c'est une autre affaire, c'est pas de la censure, non c'est pas de la sur l'\u00e9cole, mais c'est un combat le th\u00e9\u00e2tre interdit, point d'interrogation r\u00e9glementations des spectacles \u00e0 Gen\u00e8ve entre Calvin et Rousseau de Xavier Michel, c'est paru aux \u00e9ditions Slatkine, merci Nicole d\u00e9part merci, bonne journ\u00e9e \u00e0 ce nom de revisiter l'histoire passionnante. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:59:36Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9C9C94A-26D9-4761-B0F9-190F721D0167", "internalArchiveId": "C9C9C94A-26D9-4761-B0F9-190F721D0167", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La situation de l'Etat de droit en Pologne inqui\u00e8te vivement l'Union europ\u00e9enne : Interview d'Andr\u00e9 Liebich, historien, professeur honoraire \u00e0 l'IHEID", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne va examiner mercredi la situation qui pr\u00e9vaut \u00e0 Varsovie en mati\u00e8re d'Etat de droit. Deux lois fort controvers\u00e9es, celle qui restreint les comp\u00e9tences du tribunal constitutionnel, mais surtout celle qui place l'audiovisuel public sous contr\u00f4le direct du gouvernement, inqui\u00e8tent vivement Bruxelles. L'UE s'alarme des d\u00e9rives autoritaires engendr\u00e9es par ces d\u00e9cisions. Mais a-t-elle vraiment les moyens de tenir t\u00eate \u00e0 Varsovie?   ", "durationSec": 889, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390753", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Pologne"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "l\u00e9gislation", "libert\u00e9 de la presse", "radio"], "alternativeTitle": ["Andr\u00e9 Liebich, historien, professeur \u00e0 l'IHEID", "Andr\u00e9 Liebich, historien, professeur \u00e0 l'IHEID / JDM_2016-01-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "Andr\u00e9 Liebich, historien, professeur \u00e0 l'IHEID / JDM_2016-01-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne va examiner mercredi la situation qui pr\u00e9vaut \u00e0 Varsovie en mati\u00e8re d'Etat de droit. Deux lois fort controvers\u00e9es, celle qui restreint les comp\u00e9tences du tribunal constitutionnel, mais surtout celle qui place l'audiovisuel public sous contr\u00f4le direct du gouvernement, inqui\u00e8tent vivement Bruxelles. L'UE s'alarme des d\u00e9rives autoritaires engendr\u00e9es par ces d\u00e9cisions. Mais a-t-elle vraiment les moyens de tenir t\u00eate \u00e0 Varsovie?   L'historien Andr\u00e9 Liebich est professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID), sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale.", "La Commission europ\u00e9enne va examiner mercredi la situation qui pr\u00e9vaut \u00e0 Varsovie en mati\u00e8re d'Etat de droit. Deux lois fort controvers\u00e9es, celle qui restreint les comp\u00e9tences du tribunal constitutionnel, mais surtout celle qui place l'audiovisuel public sous contr\u00f4le direct du gouvernement, inqui\u00e8tent vivement Bruxelles. L'UE s'alarme des d\u00e9rives autoritaires engendr\u00e9es par ces d\u00e9cisions. Mais a-t-elle vraiment les moyens de tenir t\u00eate \u00e0 Varsovie?   L'historien Andr\u00e9 Liebich est professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID), sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale.", "La Commission europ\u00e9enne va examiner mercredi la situation qui pr\u00e9vaut \u00e0 Varsovie en mati\u00e8re d'Etat de droit. Deux lois fort controvers\u00e9es, celle qui restreint les comp\u00e9tences du tribunal constitutionnel, mais surtout celle qui place l'audiovisuel public sous contr\u00f4le direct du gouvernement, inqui\u00e8tent vivement Bruxelles. L'UE s'alarme des d\u00e9rives autoritaires engendr\u00e9es par ces d\u00e9cisions. Mais a-t-elle vraiment les moyens de tenir t\u00eate \u00e0 Varsovie?   L'historien Andr\u00e9 Liebich est professeur honoraire \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHEID), sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale."], "variantIds": ["ece-7390768", "ece-7390753"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T15:45:17Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Pologne, la commission europ\u00e9enne va examiner, demain la situation qui pr\u00e9vaut dans le pays en mati\u00e8re d'\u00e9tat de droit, il y a -t-il v\u00e9ritablement d\u00e9rive autoritaire du c\u00f4t\u00e9 de Varsovie, c'est la question qu'on pose ce matin les 2 lois fort controvers\u00e9es, celle qui restreint les comp\u00e9tences du tribunal constitutionnel mais surtout celle qui place l'audiovisuel public polonais sous contr\u00f4le Direct du gouvernement adopt\u00e9e tout r\u00e9cemment par la Pologne inqui\u00e8te vivement Bruxelles l'Union europ\u00e9enne, qui s'alarme mais Bruxelles a -t-elle vraiment les moyens de tenir t\u00eate \u00e0 Varsovie tr\u00e8s vite et, ce matin, l'historien Andr\u00e9 Liebich, professeur honoraire \u00e0 l'Institut hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale, bonjour monsieur, bonjour et merci beaucoup d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures dans le Studio de jeunesse pr\u00e9cis\u00e9ment Andr\u00e9 Liebich alors on a entendu le reportage \u00e0 Varsovie il y a quelques instants, ce samedi, plusieurs dizaines de milliers de personnes sont descendues dans les rues de Varsovie pour protester contre cette loi sur les m\u00e9dias, qui vient d'\u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le pr\u00e9sident Andr\u00e9 Gide on on a parl\u00e9 de situation jamais vue de situations de soul\u00e8vement populaire jamais vu depuis la fin du communisme est -ce que ces personnes ont vraiment des raisons de s'inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [88%] :\r\nOui, il y a des raisons de celle qui \u00e9tait l'alternance est tr\u00e8s bonne, c'est d'ailleurs le principe m\u00eame de la d\u00e9mocratie que le rap, la plateforme civique a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le parti Droit et Justice, c'est dans le cours normal de choses le pape pr\u00e9c\u00e9dent l'\u00e9tait au pouvoir depuis 8 ans ont \u00e9t\u00e9 rong\u00e9 par des scandales par une usure, mais ce qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, c'est que le parti au pouvoir actuel voit ses adversaires non pas comme des rivaux mais comme des tra\u00eetres comme des ennemis de la Pologne et proc\u00e8de ainsi donc pour le gouvernement actuel, c'est un peu une guerre contre ceux qui ne sont pas de son avis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [92%] :\r\nQu'on qu'on qu'on qu'on est bien dans le dans dans les faits, pr\u00e9cis\u00e9ment, cette loi selon vous soumet, de fait, la t\u00e9l\u00e9vision et la radio publiques au contr\u00f4le Direct du gouvernement conservateur, c'est bien de cela qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [86%] :\r\nBon, l\u00e0, les m\u00e9dias publics, on a toujours une coloration politique sous le r\u00e9gime pr\u00e9c\u00e9dent, c'\u00e9tait clair que les partisans du parti au pouvoir, \u00e9tait, ce qui est ce pr\u00e9nom, maintenant c'est la brutalit\u00e9 avec laquelle le parti au pouvoir proc\u00e8de ce changement en t\u00eate oui et le fait que tant le le le poste de pr\u00e9sident que la l\u00e9gislature le s\u00e9isme est contr\u00f4l\u00e9e par les conservateurs, leur donne un pouvoir ind\u00e9niable, le pr\u00e9sident, le Suisse par exemple de signer de des cl\u00e9s qui ne sont pas du go\u00fbt du parti au pouvoir et les journalistes de de des r\u00e9seaux publics on est tout \u00e0 fait raison d'avoir peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [88%] :\r\nOn parle de d\u00e9rive autoritaire ou d'autoritarisme est -ce que ce sont des mots appropri\u00e9s Andr\u00e9 Liebich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [88%] :\r\nJe crois qu'effectivement le son des mots appropri\u00e9s la plus la Pologne vacillait depuis 25 ans entre 2 des courants qui \u00e9taient plus \u00e0 droite, plus \u00e0 gauche, plus n\u00e9olib\u00e9raux, la d\u00e9mocratie a eu du mal \u00e0 son et nous voyons actuellement un parti qui ne peut donc pas \u00eatre d\u00e9mocratique dans le sens lib\u00e9ral du terme et qui avance ses pions de m\u00eame de mani\u00e8re assez fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [91%] :\r\nOui qu'utilisent un un un vocabulaire qui rappelle l'air sovi\u00e9tique ont l'air du bloc de l'Est, ceux qui sont pas avec nous sont des tra\u00eetres pour le parti majoritaire, les m\u00e9dias publics doivent \u00eatre tout simplement des m\u00e9dias \u00e0 la solde du gouvernement, ils doivent servir le souverain, \u00e7a \u00e7a rappelle furieusement l'\u00e9poque communiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [91%] :\r\nEffectivement, avec la diff\u00e9rence qu'il y a aussi des m\u00e9dias ind\u00e9pendants parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [84%] :\r\nQu'il ne sortait plus si longtemps que \u00e7a, c'est ce qu'on disait ce que comment pouvons comment imaginer l'avenir des m\u00e9dias priv\u00e9s en Pologne, Andr\u00e9 Liebich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [87%] :\r\nIl y a donc beaucoup de de discussions, de questions de censure des limites, c'est la personne d\u00e9pendante, \u00e7a ne s'est pas encore pass\u00e9 et il y aura une tr\u00e8s forte r\u00e9sistance que nous avons vu dans les manifestations qui se produisent des manifestations qui sont au coeur de la Pologne, parce qu'effectivement, l'opposition au parti conservateur au pouvoir, se trouve dans les grandes villes \u00e0 Varsovie notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [93%] :\r\nAlors \u00e9videmment on ne peut pas r\u00e9sister \u00e0 la tentation de d'\u00e9tablir la comparaison avec ce qui se passe en Hongrie, on parle m\u00eame d'une Orb\u00e1n isolation de la Pologne, pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois, ce qui a vraiment un parall\u00e8le selon vous a attirer sur ce qui se passe dans ces 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [87%] :\r\nDe plus en plus effectivement au d\u00e9part, il semble y avoir des diff\u00e9rences fondamentales la la Hongrie a une diaspora tr\u00e8s importante qu'elle cultive la Hongrie n'est pas forc\u00e9ment aussi ce que que la Pologne, mais avec le temps les les diff\u00e9rences s'estompent Orb\u00e1n a proc\u00e9d\u00e9 justement par la mise sous contr\u00f4le de des m\u00e9dias en nommant ses promesses Jean au au pouvoir, il s'est attaqu\u00e9 au tribunal constitutionnel \u00e9galement la diff\u00e9rence c'est que Orb\u00e1n dispose d'une majorit\u00e9 \u00e9crasante au parlement il peut faire des changements constitutionnels sans tenir compte des avis contraires en Pologne, le Parti conservateur \u00e0 une majorit\u00e9, une majorit\u00e9 se \u00e9tonnante parce que \u00e7a permet fois depuis l'Inde succion des \u00e9lections d\u00e9mocratiques, le seul parti d\u00e9tient une majorit\u00e9, mais il n'a pas encore une majorit\u00e9 qui lui permet de changer la Constitution, ceci est sauf Carter en quelque sorte affaiblie par le fait que le pr\u00e9sident qui du joueur on formel mais qui quand m\u00eame si la l\u00e9gislation signe les d\u00e9crets et du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que le parti au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [85%] :\r\nOn sait qu'un des fr\u00e8res Kachinsky le fr\u00e8re Kassinski encore vivant, a rencontr\u00e9 Monsieur Orb\u00e1n a quelque temps dans une mon auberge du sud de la Pologne se faire il y a quelques jours et -ce qui aurait m\u00eame concertation entre les 2 pays, entre la Pologne et la Hongrie, et ce qui a \u00e0 concertation pour faire cause commune contre quoi on ne sait pas, peut-\u00eatre contre cette transition pacifique qui s'\u00e9tait op\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s la chute du mur en 89 mais qui n'aurait pas suffisamment mis \u00e0 l'\u00e9cart les anciens dirigeants communistes et ce qui aurait concertation entre ces 2 pays, maintenant vous vous partagez auriez cette analyse Andr\u00e9 Liebich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense qu'il y a concertation empathiques au niveau europ\u00e9en, toute consid\u00e9ration de de des sanctions, m\u00eame envers la Pologne doit \u00eatre approuv\u00e9e par l'ensemble des membres de l'Union europ\u00e9enne, or la Hongrie a d\u00e9clar\u00e9 formellement qu'elle n'allait pas suivre les autres pays anglo- la Pologne donc la Pologne \u00e0 et alli\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 Bruxelles sous la forme de la Hongrie, et ce qui est inqui\u00e9tant, c'est que la Pologne, c'est quand m\u00eame le pays qui a le mieux r\u00e9ussi sa transition et c'est l\u00e0 o\u00f9 se passent les choses que nous voyons aujourd'hui un nationalisme, populisme conservatisme militant, alors on peut s'attendre \u00e0 ce que cette tendance s'\u00e9tendre dans les autres pays de l'Est, qui sont m\u00eame moins bien lotis que la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [88%] :\r\nOui vous vous exactement et j'ai l'impression qu'on est au coeur du sujet, vous le dites vous- m\u00eame, Andr\u00e9 Liebich, la Pologne, \u00eatre le pays qui a le mieux r\u00e9sum\u00e9 r\u00e9ussi sa transition mieux que la Hongrie, en tout cas \u00e9videmment beaucoup mieux que d'autres pays de l'ancien bloc de l'Est qui ont rejoint l'Europe en 2007 par exemple, on peut penser \u00e0 Bulgarie et Roumanie qu'est -ce qui fait que la cette cette cette direction semble comme une comme une sorte de revanche des laiss\u00e9s pour compte de la transition, alors que la Pologne, la bien r\u00e9ussi, quel est le dessin que nourrit la Pologne et son nouveau gouvernement aujourd'hui au c\u00f4t\u00e9 de la Hongrie, et peut-\u00eatre d'autres pays maintenant quel chemin ces pays vont -ils prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [87%] :\r\nCe qui est frappant, en Pologne, c'est que les indices \u00e9conomiques sont positifs mais la satisfaction \u00eatre les basse les Polonais sont d\u00e9\u00e7us de Sud et de des \u00e9v\u00e9nements de 89 de la sortie du communisme dessus de l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, bref les changements ne se font pas aussi vite ni ne sont aussi importante quand on sait, air tendu, il y avait beaucoup d'illusions, je pense alors, en Europe centrale, on estimait que, avec la la fin du joug communiste et surtout avec l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne des jours glorieux allait s'ouvrir, or cette cette ce ce paradis repayer un quart d'avenir, il y a toujours un \u00e9cart tr\u00e8s important entre les pays de l'Est, les nouveaux membres de l'Union europ\u00e9enne et les anciens membres du de l'id\u00e9e europ\u00e9enne qui, d'ailleurs on l'attrape le probl\u00e8me qui se soucie moins de des des nouveaux entrants, il y a donc une disent illusion une d\u00e9saffection qui nous dit justement le gendre de de tendances qu'on va en Pologne, o\u00f9 on se replie sur le nationalisme vieille garde ou on bl\u00e2me les europ\u00e9ennes ou on fait revivre des d\u00e9mons du pass\u00e9 en Pologne par exemple la Hottiger Manise oui bien s\u00fbr, il a mis \u00e0 l'\u00e9cart, \u00e0 l'\u00e9poque de, de, de plateforme civique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [90%] :\r\nOui, anti- germaniste depuis la la la la lentille Russie aussi, enfin, les Polonais sont trop centr\u00e9e et finalement contre tout le monde est -ce que ce sentiment nationaliste, va, va, va augmenter dans d'autres pays, on pourrait penser \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slovaquie, la Roumanie, la Bulgarie, ce que tous ces pays vont vont aussi voir sa ces prochaines ann\u00e9es, ou est -ce qu'ils sont \u00e0 l'abri pour d'autres causes historiques, ethniques, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [88%] :\r\nJe crains que les autres pays aille un peu dans le m\u00eame sens en public tch\u00e8que, on a eu un pr\u00e9sident carr\u00e9ment anti- RPR Vaslav que la hausse et l\u00e0 le scepticisme \u00e0 l'\u00e9gard de l'Europe, les prononcer, remarquez, la R\u00e9publique tch\u00e8que et c'\u00e9tait plus prosp\u00e8re que que la Pologne et garde toujours une marge, mais ce n'est pas le cas, par exemple, en Bulgarie, en Roumanie, qui sont des pays pauvres et des pays o\u00f9 on ne voit pas le changement se produira, il y a pour vous l'\u00e9t\u00e9 il y a corruption il y a une queue longue partie de la population qui n'a pas profit\u00e9 de la transition en Pologne le le h\u00e9ros du moment c'est l'entrepreneur mais c'est peu de monde qui est entrepreneur, il y a aussi les ch\u00f4meurs, ceux qui ont d\u00fb c'est ce \u00e9migr\u00e9s s'exiler pour gagner leur vie, les jeunes qui voient pas de perspectives d'avenir, les contrats dits poubelles qui sont en fait des contrats de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e qui font baisser le niveau du ch\u00f4mage mais qui ne 12 ao\u00fbt pas le probl\u00e8me d'un plan de vie pour les jeunes, bref les les probl\u00e8mes se s'accumulent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [87%] :\r\nEt et quant \u00e0 Bruxelles est -ce qu'doit d'ores et d\u00e9j\u00e0 abandonner la partie avouer sa faiblesse ou ou poursuivre la pression sur la Pologne parce vous l'avez dit, il faut l'inimiti\u00e9 des membres pour, pour, par exemple, activer la proc\u00e9dure de suspension des droits de l'\u00c9tat incrimin\u00e9 \u00e7a n'arrivera jamais, puisque la Hongrie et du c\u00f4t\u00e9 de la Pologne est -ce qu'on peut pas, comment imaginer une contre- fensif des \u00c9tats europ\u00e9ens en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re et ce qu'on peut se payer le luxe, pardonnez -moi d'une d'une crise diplomatique avec avec Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [89%] :\r\nDifficilement parce que non seulement que l'Union europ\u00e9enne n'a pas les moyens d'appliquer des sanctions contre un de ses membres, mais l\u00e0 le bilan historique des tentatives europ\u00e9ennes de mettent sous pression membre n'est pas tr\u00e8s heureux, en fait, il y a eu le cas de l'Autriche souvent time- o\u00f9 il y avait un effort de sanctions qui n'a fait que de laisser la population autrichienne autour de leur pr\u00e9sident, il y a eu des menaces \u00e0 l'\u00e9gard de la Hongrie, qui n'ont pas arr\u00eat\u00e9 leur urbanisation du pays, il est peu probable que aujourd'hui on puisse solennellement et une pression contre la Pologne, surtout que la Pologne \u00e0 ses alli\u00e9s et pas seulement la Hongrie mais d'une certaine mani\u00e8re, la Pologne, l'alli\u00e9e de la, de l'eau du Royaume-Uni pour une r\u00e9forme de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [89%] :\r\nD'ailleurs, on n'entend pas \u00e0 ce sujet beaucoup David Cameron s'exprimer sur cette question, or s'il a bien sujets sur lesquels les Britanniques, a priori, sont tr\u00e8s attach\u00e9s, c'est la libert\u00e9 de la presse, la libert\u00e9, l'ind\u00e9pendance des juges aussi il y a l\u00e0 un lien entre les Conservateurs britanniques et le parti Droit et Justice aussi le ils sont li\u00e9s organiquement au sein du groupe des Conservateurs et r\u00e9formistes dans le Parlement europ\u00e9en et pourtant Monsieur Cameron ne dit rien, qui ne dit mot, quand ce qu'on ressent \u00e7a Andr\u00e9 Liebich il est d'accord avec ce qui se passe en en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:04) [87%] :\r\nJe crois que David Cameron a des des soucis internes, qui concerne justement la le r\u00f4le de la gueule du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne et en tant que telle, il cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des alli\u00e9s, des jeunes des pays qui feront pression avec lui sur Bruxelles et pensant trouver en Pologne, effectivement, la Pologne et eurosceptique actuellement, bien qu'elle a beaucoup profit\u00e9 des largesses de l'Union europ\u00e9enne depuis son adh\u00e9sion m\u00eame m\u00eame avant mais elle souhaite aller unie europ\u00e9enne, qui est moins moins unie moins dirigiste que je dis justement le genre de pr\u00e9occupation des vulcanologues exprimant nous en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:51) [89%] :\r\nSi le si le break site arrive il break sort des urnes lors du r\u00e9f\u00e9rendum qui aura lieu en 2017, en principe, quelles cons\u00e9quences pour la Pologne et ces pays de l'Est, Pologne, Hongrie notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:02) [88%] :\r\nDifficile \u00e0 dire, personne ne n'ose penser \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Pologne a \u00e9t\u00e9 Terry bien dot\u00e9 en moyens mat\u00e9riels, on voit cela d'ailleurs dans les autoroutes dans une nouvelle course construction donc la Pologne n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 quitter l'Union, mais elle ne veut pas \u00eatre dirig\u00e9es, orient\u00e9es par Bruxelles, on a lu cela dans la crise des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'Automne ou la Pologne avec d'autres pays de l'Est ont fait bloc pour refuser la l'retrait des r\u00e9fugi\u00e9s c'est qu'exemple un exemple tr\u00e8s parlant, parce que \u00e7a montre que, il y a une semaine de solidarit\u00e9 du Nouveau Monde qui ne va pas dans le m\u00eame sens que la solidarit\u00e9 ouest europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:58:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liebich, Andr\u00e9", "role": "historien, professeur honoraire \u00e0 l'IHEID", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4473B9ED-51AA-4607-A4F8-1988BB4139D1", "internalArchiveId": "4473B9ED-51AA-4607-A4F8-1988BB4139D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 12.01.2016", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 57, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371239", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-01-12T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 12.01.2016"], "variantIds": ["ece-7371239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T17:03:19Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nJ'\u00e0 la. \r\n\u00e0 la mort de David Bowie, les hommages continuent de pleuvoir \u00e0 travers le monde, le plus \u00e9tonnant restant celui de repos si Freddie qui s'est exprim\u00e9 hier sur la t\u00e9l\u00e9vision italienne en m\u00eame temps si Freddie qui rend hommage \u00e0 Bowie, c'est pas si \u00e9tonnant que \u00e7a, il suffit de regarder sa filmographie pour se rencontrent, qu'il a un beau vis vis \u00e9tant un synonyme de verges pour ceux qui n'auraient pas compris criminalit\u00e9 le baron de la drogue, El Chapo a donn\u00e9 une interview \u00e0 Champel avant de se faire rattraper par la police mexicaine Scholten, qui a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse qu'il avait trouv\u00e9, elle, chapeau pointu dans pas mal de domaines mais qu'il avait un peu le melon et puis aux \u00c9tats-Unis, on apprend que UDF, maire, a mis en vente sa fameuse playboys m\u00eame pour 100 Monop 9 millions de dollars, on apprend aussi que le fondateur de Playboy, a eu un accident de voiture il y a quelques semaines, mais qu'il a \u00e9vit\u00e9 de justesse le coup du lapin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T15:11:43Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B587D44-17C0-4EFE-95EE-2256F4465C7D", "internalArchiveId": "2B587D44-17C0-4EFE-95EE-2256F4465C7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : David Bowie, l'homme cent visages ou le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 343, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371215", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["David Bowie, l'homme cent visages ou le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville", "David Bowie, l'homme cent visages ou le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville / NMT_2016-01-12T08:20:15_dans-la-peau-d-anne", "David Bowie, l'homme cent visages ou le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville / NMT_2016-01-12T08:20:15_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Quelque jours avantz sa mort, David Bowie avait sorti son 25\u00e8me album studio, baptis\u00e9 Blackstar. A cette occasion, France 4 diffusait un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re du Thin White Duke. David Bowie, l\u02b9homme cent visages ou le fant\u00f4me d\u02b9H\u00e9rouville explore le mythe Bowie, ainsi que l\u02b9influence qu\u02b9il a eu sur la musique de ses contemporains. Le film est l\u02b9\u0153uvre de deux journalistes des Inrockuptiples, Christophe Conte et Ga\u00ebtan Chataigner qui signe aussi la r\u00e9alisation. David Bowie, l\u02b9homme cent visages ou le fant\u00f4me d\u02b9H\u00e9rouville revient surtout sur la carri\u00e8re de Bowie dans les ann\u00e9es 70, \u00e0 l\u02b9\u00e9poque o\u00f9 il r\u00e9volutionne le rock tout en se cachant derri\u00e8re des personnages fantasques comme le fameux Ziggy Stardust.\nRediffusion dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi (15 janvier), \u00e0 0h35 sur France 4", "Quelque jours avantz sa mort, David Bowie avait sorti son 25\u00e8me album studio, baptis\u00e9 Blackstar. A cette occasion, France 4 diffusait un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re du Thin White Duke. David Bowie, l\u02b9homme cent visages ou le fant\u00f4me d\u02b9H\u00e9rouville explore le mythe Bowie, ainsi que l\u02b9influence qu\u02b9il a eu sur la musique de ses contemporains. Le film est l\u02b9\u0153uvre de deux journalistes des Inrockuptiples, Christophe Conte et Ga\u00ebtan Chataigner qui signe aussi la r\u00e9alisation. David Bowie, l\u02b9homme cent visages ou le fant\u00f4me d\u02b9H\u00e9rouville revient surtout sur la carri\u00e8re de Bowie dans les ann\u00e9es 70, \u00e0 l\u02b9\u00e9poque o\u00f9 il r\u00e9volutionne le rock tout en se cachant derri\u00e8re des personnages fantasques comme le fameux Ziggy Stardust.\nRediffusion dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi (15 janvier), \u00e0 0h35 sur France 4", "Quelque jours avantz sa mort, David Bowie avait sorti son 25\u00e8me album studio, baptis\u00e9 Blackstar. A cette occasion, France 4 diffusait un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re du Thin White Duke. David Bowie, l\u02b9homme cent visages ou le fant\u00f4me d\u02b9H\u00e9rouville explore le mythe Bowie, ainsi que l\u02b9influence qu\u02b9il a eu sur la musique de ses contemporains. Le film est l\u02b9\u0153uvre de deux journalistes des Inrockuptiples, Christophe Conte et Ga\u00ebtan Chataigner qui signe aussi la r\u00e9alisation. David Bowie, l\u02b9homme cent visages ou le fant\u00f4me d\u02b9H\u00e9rouville revient surtout sur la carri\u00e8re de Bowie dans les ann\u00e9es 70, \u00e0 l\u02b9\u00e9poque o\u00f9 il r\u00e9volutionne le rock tout en se cachant derri\u00e8re des personnages fantasques comme le fameux Ziggy Stardust.\nRediffusion dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi (15 janvier), \u00e0 0h35 sur France 4"], "variantIds": ["ece-7371229", "ece-7371215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T06:07:30Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [73%] :\r\nDans une poule qui tombent du toit, oui, j'ai \u00e9t\u00e9 quoi, je crois que c'est un perroquet Kesha. \r\nDans la peau d'm\u00eame flament salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [85%] :\r\nAmar bonjour je ne David Bowie encore David Bowie, qui est mort ce week- end \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans et quelques jours auparavant, il avait sorti son 25\u00e8me album Studio baptis\u00e9 Black Stars, c'est \u00e0 cette occasion que France qui a diffus\u00e9 un documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re du Steinway Diop David, \u00e7a s'appelle David Bowie l'homme sans visage, avec 100 \u00e9crit S\u00e9r\u00e9nit\u00e9 ou le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville, c'est un d\u00e9fi qui explore le mythe Bowie ainsi quelle influence qu'il a eu sur la musique de ses contemporains, alors le film est l'de de journaliste des Inrockuptibles Christophe Conte et Ga\u00ebtan Chataigner, qui signe aussi la r\u00e9alisation de ce film et dans L'Homme sans visage, le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville on revient surtout sur la guerre de Bowie dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9poque il r\u00e9volutionne le rock tout en se cachant derri\u00e8re des personnages fantasques, comme le fameux Zidi Star de 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [98%] :\r\nEt pour la partie du titre L'Homme sans visage mais pourquoi le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [87%] :\r\nDu nom du ch\u00e2teau d'H\u00e9rouville, le ch\u00e2teau d'H\u00e9rouville St ch\u00e2teau situ\u00e9 dans le Val-d Oise et qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e ensuite enregistrement 69 Bowie \u00e0 6 journ\u00e9es de fois au cours des ann\u00e9es 70 et le documentaire revient abondamment sur cette p\u00e9riode et c'est sur ces s\u00e9jours alors les auteurs utilisent aussi beaucoup le d\u00e9cor du ch\u00e2teau il 10 films plusieurs artistes de la chanson fran\u00e7aise, qui reprennent en acoustique leur chanson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de Bowie, par exemple, ou Doillon qui reprend Queen bit une chanson de bruits, de 1971 et dans le docu \u00e9galement pas mal d'images d'archives, mais aussi les t\u00e9moignages des anciens jeux, ing\u00e9nieur du son du ch\u00e2teau d'H\u00e9rouville qui nous \u00e9claire un petit peu sur la fa\u00e7on de travailler, Bowie il y a aussi des r\u00e9cits, des personnalit\u00e9s comme Killy Gonzales qui d\u00e9cortique l'iPhone mars au piano et nous explique en quoi cette chanson ressemble trait pour trait au comme d'habitude de Claude Fran\u00e7ois, si si c'est vrai, la d\u00e9monstration est assez saisissante, il y a encore le t\u00e9moignage de l'un des fervents aux admirateurs de l'artiste, Jean-Charles de Castelbajac extrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [91%] :\r\nSi je devais une comparaison, je dirais L\u00e9onard-de-Vinci il y a cette esp\u00e8ce de, de, de, de, de talent prot\u00e9iforme qui fait que, il y a on, on arrive \u00e0 sa vision juste une mani\u00e8re temporaire parce qu'elle est tout le temps l'\u00e9volution, c'est comme s'il \u00e9tait le curateur de lui- m\u00eame le curateur de sa vision, je crois qu'Bowie il y a 2 fois le meilleur maquilleur, le meilleur designer le meilleur sc\u00e9nariste le meilleur compositeur, le meilleur interpr\u00e8te, il a cette multiplicit\u00e9 de, de, de, de capacit\u00e9, c'est comme la cr\u00e9ation d'une sordide immortalit\u00e9 au Timor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [87%] :\r\nQualit\u00e9 qui \u00e9videmment r\u00e9sonne diff\u00e9remment aujourd'hui, c'est ce que dit Jean-Charles de Castelbajac sur Bowie et ce qu'on extrait de Bowie L'Homme sans visage ou le fant\u00f4me d'H\u00e9rouville c'est un documentaire \u00e0 revoir dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, ce sera \u00e0 minuit 35 et sur la cha\u00eene France 4 merci Anne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [55%] :\r\nNotre probl\u00e8me 19 heures voil\u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [87%] :\r\nAlors point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:39) [73%] :\r\nIl y a un grand point Mac Ewen l'homme avec sa famille, \u00e7a c'est pas, on s'y tient Mamadama \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [62%] :\r\nParole point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:36:24Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B3C5827-12F4-4075-A1E8-7DA6EDF32C9A", "internalArchiveId": "8B3C5827-12F4-4075-A1E8-7DA6EDF32C9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ann\u00e9e 2015 \"instable et cahoteuse\" pour les fusions et acquisitions en Suisse", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * Ann\u00e9e 2015 \"instable et cahoteuse\" pour les fusions et acquisitions en Suisse 12h30 KPM tourisme\r\nInstable et cahotique: voil\u00e0 comment le cabinet KPMG qualifie l'ann\u00e9e 2015 en Suisse sur le plan des fusions et acquisitions. Le nombre de transactions impliquant des soci\u00e9t\u00e9s suisses a recul\u00e9 de 17%, et leur volume de plus de 50%. Le niveau de liquidit\u00e9s disponible sur le march\u00e9 est rest\u00e9 \u00e9lev\u00e9; mais contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, Olivier Schorderet, il n'y a pas eu l'an dernier d'op\u00e9rations majeures.\r\nSi 2015 a constitu\u00e9 une ann\u00e9e record dans le monde, avec un volume global de transactions d\u00e9passant 4.500 milliards de dollars, une seule op\u00e9ration \u00e0 deux chiffres l'an dernier en Suisse: c'\u00e9tait au coeur de l'\u00e9t\u00e9, avec le rachat par le groupe d'assurances helv\u00e9tique ACE de son concurrent am\u00e9ricain Chubb. Pour 28 milliards, tout de m\u00eame. Finance, technologie, medias et communications, commerce, industrie: voil\u00e0 les branches qui ont enregistr\u00e9 l'an dernier le plus grand nombre de fusions et d'acquisitions. Mais le tourisme aussi a eu sa part. 2015 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ainsi par la naissance du premier groupe h\u00f4telier mondial, et d'un nouveau numero 1 dans le segment du luxe. En Suisse aussi le secteur bouge: Kuoni a c\u00e9d\u00e9 ses activit\u00e9s europ\u00e9ennes de voyagiste \u00e0 l'Allemand Rewe, et asiatiques au Canadien Fairfax. Des investisseurs internationaux qui continuent par ailleurs de faire leurs emplettes en Suisse: des Am\u00e9ricains ont rachet\u00e9 le Waldhaus Flims, dans les Grisons, et des Chinois ont mis la main sur le Palace Lucerne. Pression sur les marges oblige, en raison du franc fort notamment, cette concentration du secteur touristique suisse va se poursuivre cette ann\u00e9e, estime KPMG. Notamment dans le haut, voire le tr\u00e8s haut de gamme.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390686", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ann\u00e9e 2015 \"instable et cahoteuse\" pour les fusions et acquisitions en Suisse / 12H30_2016-01-12T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le cabinet KPMG juge l'ann\u00e9e 2015 \"instable et cahoteuse\" en Suisse sur le plan des fusions et acquisitions. Le nombre de transactions impliquant des soci\u00e9t\u00e9s suisses a recul\u00e9 de 17% et leur volume de plus de 50%."], "variantIds": ["ece-7390686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:50Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nInstable et cahoteuse, voil\u00e0 comment le cabinet KPMG qualifie l'ann\u00e9e 2015, en Suisse, sur le plan des fusions et acquisitions, le nombre de transactions impliquant des soci\u00e9t\u00e9s suisses a recul\u00e9 de 17 pourcent et et leur volume de plus de 50 pourcent le le niveau des liquidit\u00e9s disponibles sur le march\u00e9, rester certes tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, Olivier Schorderet n'y a pas eu l'an dernier d'op\u00e9rations majeures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nNancy 2015 a constitu\u00e9 une ann\u00e9e record dans le monde avec un volume global de transactions d\u00e9passant 4500 milliards de dollars, une seule op\u00e9ration \u00e0 2 chiffres l'an dernier en Suisse, \u00e9tait au coeur de l'\u00e9t\u00e9 avec le rachat par le groupe d'assurances helv\u00e9tique ACE de son concurrent am\u00e9ricain Cheb pour 28 milliards tout de m\u00eame finance technologie m\u00e9dias et communications, commerce, industrie, voil\u00e0 les branches qui ont enregistr\u00e9 l'an dernier, le plus grand nombre de fusions et d'acquisitions, mais le tourisme aussi a eu sa part 2015, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e ainsi par la naissance du 1er groupe h\u00f4telier mondial et d'un nouveau num\u00e9ro un dans le segments du luxe, un secteur qui bouge en Suisse \u00e9galement Kuoni a c\u00e9d\u00e9 ses activit\u00e9s europ\u00e9ennes de voyagiste allemand et asiatiques au Canadien Fairfax des investisseurs internationaux qui continuent par ailleurs de faire leurs emplettes en Suisse des Am\u00e9ricains ont rachet\u00e9 le Val-d Raos Flynn dans les Grisons et des Chinois ont mis la main sur le Palace Lucerne, pression sur les marges oblige, en raison du franc fort, notamment cette concentration du secteur touristique suisse va se poursuivre cette ann\u00e9e, estime KPMG notamment dans le haut, voire le tr\u00e8s haut de gamme est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T11:45:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D1C0258-9569-4B8A-983C-C4F886EB2771", "internalArchiveId": "9D1C0258-9569-4B8A-983C-C4F886EB2771", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sous l'angle l\u00e9gal", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Auer, politoologue, constitutionnaliste\r\n* * L'initiative UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sous l'angle l\u00e9gal  \r\nQuelle marge de manoeuvre pour les juges? C'est la question que l'on va se poser... que pose \u00e9galement l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels. La votation c'est le 28 f\u00e9vrier, le d\u00e9bat, c'est ce soir dans Forum.\r\nSLV Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur, pr\u00e9sident aussi de la Marche Blanche \r\nSLV Jean-Luc Addor, ancien juge d'instruction du Valais central (1**), conseiller national UDC VS \r\nOn va d\u00e9battre mais tout d'abord je vous propose de r\u00e9\u00e9couter ce que nous disait le constitutionaliste Andreas Auer \u00e0 propos des effets de cette initiative sur la justice... c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re dans forum.\r\nDIGAS\r\nPaolo Bernasconi\r\n- vous \u00eates ancien procureur... en cas de OUI les juges seront pieds et mains li\u00e9s devant un renvoi ou auront-il encore une marge de manoeuvre?\r\n- Les juges ne se laissent-ils pas attendrir, parfois?\r\n- Ne dit-on pas que la justice doit \u00eatre aveugle?\r\n- Le droit c'est un certain nombre de r\u00e8gles... que doivent respecter les juges... Il y a par exemple des peines minimums, pr\u00e9vues dans la loi, l\u00e0 aussi on soustrait de la marge de manoeuvre aux juges... ils ne peuvent pas faire ce qu'ils veulent...!\r\n- Que faites-vous de la volont\u00e9 populaire? Les Suisses veulent que les \u00e9trangers criminels soient expuls\u00e9s automatiquement - ils l'ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 une fois en 2010...\r\n- Le doute doit-il vraiment toujours profiter \u00e0 l'accus\u00e9...? En d'autres termes, les \"circonstances\" ne sont-elles pas toujours \"att\u00e9nuantes\"...? L'UDC argumente en disant que le fait d'avoir un enfant en Suisse, ou d'avoir appris une langue nationale en prison ne doit pas suffire \u00e0 emp\u00eacher un renvoi...\r\n- Comment introduire alors plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9?\r\nJean-Luc Addor\r\n- vous voulez museler la justice?\r\n- Pour vous, les juges sont trop gentils...?\r\n- Pourquoi vouloir leur retirer toute marge d'appr\u00e9ciation?\r\n- Chaque cas judiciairement parlant est unique, non?\r\n- L'automatisme, disent vos adversaires, c'est l'apanage des Etats totalitaires, \r\n- Le principe de proportionnalit\u00e9, vous le niez?  la peine prononc\u00e9e ne doit-elle pas \u00eatre \u00e9tablie en fonction de la gravit\u00e9 de l'infraction, de la situation du d\u00e9linquant et de ses capacit\u00e9s de r\u00e9insertion...?", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390666", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'initiative UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sous l\u2019angle l\u00e9gal / FOR_2016-01-12T18:18:00_developpement-10", "Forum du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle marge de man\u0153uvre pour les juges? C'est la question que pose l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels. D\u00e9bat entre Paolo Bernasconi, professeur de droit et pr\u00e9sident de la Marche Blanche et Jean-Luc Addor, ancien juge d'instruction du Valais central, conseiller national UDC valaisan."], "variantIds": ["ece-7390666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T17:27:25Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuelle marge de manoeuvre pour les juges, voil\u00e0 la question que l'on va se poser pour terminer ce forum, question qui se pose \u00e9galement que pose \u00e9galement l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels la votation, c'est le 28 f\u00e9vrier prochain le d\u00e9bat, c'est ce soir dans Forum avec 2 invit\u00e9s : Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur pr\u00e9sident \u00e9galement de la Marche blanche bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:23) [99%] :\r\nOui bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [92%] :\r\nEt Jean-Luc Addor, ancien juge d'instruction du Valais central, conseiller national UDC valaisans bonsoir \u00e0 vous, bonjour, alors on va d\u00e9battre Messier mais mais tout d'abord, je vous propose de r\u00e9\u00e9couter ce que nous disait le constitutionnaliste Andreas Auer \u00e0 propos des effets de cette initiative sur la justice, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re dans forum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [85%] :\r\nC'est particuli\u00e8rement grave parce que le Parlement est compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9e et le juge est pris en rentrant en pi\u00e8ge en quelque sorte, moi je voudrais pas \u00eatre si c'est initiative pas franchement parce que je devais fermer les yeux et juger avec la des l\u00e8vres et non pas avec avec la balance, ind\u00e9pendamment de la gravit\u00e9 du cas un \u00e9tranger commet un certain nombre d'infractions p\u00e9nales, je dois l'expulser et viol\u00e9e par la m\u00eame occasion probablement possiblement les droits fondamentaux garantis par la convention, et puis les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\n\u00e0 heure Paolo Bernasconi, vous \u00eates ancien procureur en cas de oui le 28 f\u00e9vrier prochain les juges seront -ils pieds et mains li\u00e9s devant renvoi ou auront -ils encore une marge de manoeuvre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 le grand probl\u00e8me en Suisse, nous connaissons depuis toujours un principe fondamental est celui de la confiance \u00e0 l'\u00e9gard du tribunal la confiance \u00e0 l'\u00e9gard du juge avec cette initiative, on veut saper ce principe, on veut saper ce principe \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers ou des personnes qui n'ont pas le passeport suisse et on on on on est, on interdit aux juges d'exercer son pouvoir d'appr\u00e9ciation et ce qui est fondamental dans l'exercice de sa fonction, le haut, le probl\u00e8me est le suivant : est ce qu'on a confiance dans nos tribunaux et sur la confiance, de nouveau, les autorit\u00e9s judiciaires p\u00e9nales oui ou non si on a confiance, on peut pas leur ligot\u00e9 les mains et leur emp\u00each\u00e9s de faire leur travail de conduire leur mission comme ils le font depuis toujours, Anne exer\u00e7ant un certain pouvoir, une certaine marge d'appr\u00e9ciation qui est indispensable pour faire en sorte que toute personne qui sera jug\u00e9 sur la base de Toulouse \u00e0 circonstances du fait, mais aussi de sa conscience personnelle qui qui donc il faut absolument tenir compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [89%] :\r\nJean-Luc Addor, vous \u00eates ancien juge d'instruction, votre parti dont veut museler ne fait pas confiance \u00e0 la justice ou la musique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [92%] :\r\nMais moi, je crois qu'il s'agit pas de mus\u00e9e la la justice, on a parl\u00e9 de marge de manoeuvre, on parle de marge de manoeuvre des juges mais que disons -nous de la marge de manoeuvre des victimes leur marge de manoeuvre, celle qu'on veut nous laisser aujourd'hui c'est celle de pouvoir croiser dans la rue parfois leur violeur celui qui leur a vendu de la drogue leur assassin, simplement parce que, aujourd'hui, le syst\u00e8me, il faut le dire ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:24) [86%] :\r\nIl y a toute une ne fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [91%] :\r\nPas parce que, on le sait, les statistiques le d\u00e9montrent chaque ann\u00e9e, donc il y a une proportion tr\u00e8s importante d'\u00e9trangers qui commettent certains crimes, les crimes de sang, les viols, les cambriolages, le trafic de drogue, il y a une part encore plus importante d'\u00e9trangers qui peuplent nos prisons et puis les victimes ont droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, les citoyens ont droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, on a des \u00e9l\u00e9ments de la s\u00e9curit\u00e9, il y a un principe que j'avais coutume d'essayer d'appliquer dans la mesure du possible dans une vie ant\u00e9rieure, si je veux dire, se pratique, c'est peut-\u00eatre tout simplement c'\u00e9tait d'autant puis dehors quand on parlait de de certains, de certains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [64%] :\r\nIl m'\u00e9tonne toujours, c'est le justice encore Jean-Luc Addor quelle place voulez si aujourd'hui elle est la juge. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [86%] :\r\n6 L \u00e0 la justice d'Agen, c'est celle qui va devoir appr\u00e9cier toutes les autres circonstances et la r\u00e9alisation des infractions, on a parl\u00e9 proportionnalit\u00e9, moi j'aimerais vous dire ceci : les garants de la proportionnalit\u00e9, ceux qui doivent examiner dans quelle mesure le principe de proportionnalit\u00e9 respecter ou non, \u00e7a peut-\u00eatre, \u00e7a reste encore dans une large mesure, les juges, mais c'est aussi le peuple qui a le droit d'estimer, en toute proportionnalit\u00e9 que quand on assassine quand on viole coton trafic de la drogue, h\u00e9 bien, et quand on est \u00e9tranger, c'est bien, on est aussi bien l\u00e0 d'o\u00f9 on vient, que chez nous, g\u00e9n\u00e9ralement d'ailleurs, \u00e0 nos frais, a menac\u00e9 de r\u00e9cidive, les citoyens de chez nous, les Suisses qui ont droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, alors c'est \u00e7a qui est en jeu, pardon, s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [96%] :\r\nPaolo Bernasconi finalement ce que dit Jean-Luc Addor c'est un petit peu est -ce que le doute doit -il toujours profiter \u00e0 l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [88%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, alors on est totalement hors de question, alors lorsqu'on parle de du risque de rencontrer crois\u00e9 dans la rue, son violeur son assassin et son cambrioleur s'il vous pla\u00eet, heureusement la justice p\u00e9nale, elle marche tr\u00e8s bien depuis toujours, depuis des ann\u00e9es, alors si l\u00e0 o\u00f9 il y a des violeurs, des assassins, des cambrioleurs, ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, et alors l\u00e0 et en tant que l'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai, c'est bien domin\u00e9 par la Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [93%] :\r\nJe voudrais terminer pour dire que c'est, c'est absolument d\u00e9routant \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9couteurs n'est -ce pas de de ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [87%] :\r\nDe parler des auditeurs de parler de, de, de viols, d'assassinats de cambriolages, parce que le syst\u00e8me pr\u00e9vu par cette initiative, il pr\u00e9voit l'expulsion automatique de tous les \u00e9trangers, m\u00eame ceux qui ont grandi en Suisse qui sont n\u00e9s en Suisse, m\u00eame pour violation domicile pose de g\u00e9rer de Bagatelle n'est -ce pas alors je n'ai rien contre ben pendant 20 ans d'activit\u00e9 comme comme magistrat, comme minist\u00e8re public j'ai expuls\u00e9s telle personne \u00e9tait qui avait commis des, des, des impressions important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [87%] :\r\nVa faire r\u00e9agir r\u00e9agir Jean-Luc Addor sur ce point central que vous mettez sur la terre par le Bernasconi Jean-Luc Addor c'est la question de l'automatisme vos adversaires et disent finalement l'automatisme, c'est l'apanage des \u00e9tats totalitaires, c'est enlever justement cette capacit\u00e9 d'appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [91%] :\r\nMoi je crois que c'est l'apanage des auteurs, respectueux de la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens que d'assurer une base de l'assur\u00e9, notamment en limitant la r\u00e9cidive par l'explosion des des \u00e9trangers, les \u00e9trangers doivent s'adapter, chez nous, le fait de commettre des infractions graves est un signe de mauvaise int\u00e9gration ceux qui commettent ce genre d'infraction doivent partir aimerait vous dire ceci : en 2010 quand une majorit\u00e9 des Suisses ont accept\u00e9 l'initiative de l'UDC pour l'expulsion des \u00e9trangers criminels, ils avaient bel et bien en t\u00eate leur s\u00e9curit\u00e9, je crois que Monsieur Bernard, que nous n'Bernasconi, \u00e7a fait un peu trop longtemps qu'il a oubli\u00e9 les r\u00e9alit\u00e9s de la justice p\u00e9nale malheureusement dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:31) [85%] :\r\nLe Bernasconi la volont\u00e9 populaire quoi que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [80%] :\r\nIl croit que les victimes ne croise jamais leur bourreaux, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:39) [58%] :\r\nJean-Louis alors que le r\u00e9seau n'a pas Bernasconi, mais l'arriv\u00e9e \u00e0 int\u00e9resser les gens ne croient pas assez dans le bain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [90%] :\r\nCe que dit un dernier mot, parce qu'on arrive au terme du d\u00e9bat, d'o\u00f9 la volont\u00e9 populaire, c'est vrai, le peuple a d\u00e9j\u00e0 dit oui, c'est un temps 2010. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [92%] :\r\nOui mais le peuple a a dit oui \u00e0 l'expulsion pour les infractions graves tandis que, avec cette nouvelle initiative on veut obliger les juges \u00e0 expulser les \u00e9trangers, m\u00eame lorsqu'ils ont commis des bagatelles le principe de proportionnalit\u00e9, il est totalement sabot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:11) [88%] :\r\nMonsieur Bernasconi, vous savez tr\u00e8s bien que la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, qui entrera en vigueur, soi-disant pour appliquer l'initiative qui en r\u00e9alit\u00e9 va la travestir par sa clause de soi-disant disant proportionnalit\u00e9 cette clause va en r\u00e9alit\u00e9 vid\u00e9 de sa substance de son qui ont \u00e9t\u00e9 constitutionnelle voulue par le peuple, le peuple a voulu une fois donn\u00e9 la pris p\u00e9riodicit\u00e9 aux victimes, alors que depuis trop longtemps, on la donne aux criminels, et puis le peuple donnera \u00e0 nouveau, j'en suis convaincu ce signal : il est temps de changer un peu de paradigmes anciens depuis trop longtemps des des criminels des ex- projet Crime. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:53) [74%] :\r\nSortiriez qu'ils sont ma\u00eetres 1001 dans les jours comment moi, ils veulent que \u00e7a change, mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [88%] :\r\nSi beaucoup \u00e0 tous les 2, Paolo Bernasconi, Jean-Luc Addor, pas du tout d'accord, on l'a bien compris en vous souhaite malgr\u00e9 tout une bonne soir\u00e9e, messieurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T18:01:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "Ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du TI ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFB0057C-9106-4C24-AF76-6E458AF542FD", "internalArchiveId": "DFB0057C-9106-4C24-AF76-6E458AF542FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Minute ! : Autor\u00e9gulation bancaire", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 113, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371205", "imageURL": "http://www.rts.ch/6282485.image", "alternativeTitle": ["Autor\u00e9gulation bancaire", "Autor\u00e9gulation bancaire / NMT_2016-01-12T08:15:00_minute", "Autor\u00e9gulation bancaire / NMT_2016-01-12T08:15:00_minute"], "variantIds": ["ece-7371219", "ece-7371205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T06:23:12Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e9dition. \r\nToujours sur lui pour 3 minutes, \u00c9ric grosjean, \u00c9ric, tu es malade ben Bella toujours mal depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on n'a pas parl\u00e9 de banquiers, oui c'est vrai mais on n'a pas parl\u00e9 non plus de ceux qui les surveille ce qui les surveille ben comme la Finma, l'autorit\u00e9 de surveillance du march\u00e9 financier suisse, qui s'est depuis quand existe la Finma le le 20\u00e8me si\u00e8cle 2009 apr\u00e8s \u00e0 la grande crise de de 2008 avant personne ne surveille activement les ventes bien ce dont 13 depuis ce rendre compte avant les banquiers s'arranger entre eux, notamment au sein de l'AFB, l'Association suisse des banquiers, l'un des fers de lance de l'\u00e9conomie corporatistes dignes du moyen- \u00e2ge qui a longtemps fait la pluie et le beau temps en Suisse, on appelle \u00e7a l'autor\u00e9gulation voil\u00e0, genre des sur l'autoroute, il n'y a plus ni police ni radar et tu restes bien sagement \u00e0 120 comme un cr\u00e9tin prenez -nous pour des d\u00e9biles, en redemande donc depuis 20 ann\u00e9es 10 1910 et jusqu'en 2008, les banquiers faisaient de leur proposition de loi aux membres de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances de 2 chambres f\u00e9d\u00e9rales et celles -ci en faisaient ben des lois comme en 1995 lors de l'adoption de la nouvelle loi f\u00e9d\u00e9rale sur les bourses, lesquels, grosso-modo, on l'aurait devin\u00e9 le droit de s'autor\u00e9guler genre des sur le plan o\u00f9 on a compris encore, mais depuis 2008 les pour venger ah ben oui, depuis 2008 ann\u00e9e depuis laquelle les grandes banques ne paye plus d'imp\u00f4ts gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9serve de cr\u00e9dits fiscaux pour racler les amendes, rappelons -le, il y a la Finma \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance du march\u00e9 financier suisse dont les employ\u00e9es sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent d'anciens cadres des banques et des assurances, donc en fait, ils continuent de s'arranger entre eux ah ben \u00e7a, c'est pas moi qui ai bien car, oui, oui, oui, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:26:16Z", "program": {"href": "/programs/33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "id": "33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "name": "Minute !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E538E23E-DF78-4134-A098-4DBFE06347E8", "internalArchiveId": "E538E23E-DF78-4134-A098-4DBFE06347E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Jean-Pierre Amann", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "-\tPierre Boulez, de la posture au rythme\r\n<http://www.resmusica.com/2016/01/08/pierre-boulez-de-la-posture-au-mythe/>\r\n-\tL'hommage de la Neue Zeitschrift f\u00fcr Musik\r\n<http://www.nmz.de/kiz/nachrichten/bedeutender-vertreter-der-musikalischen-avantgarde-pierre-boulez-ist-gestorben>\r\n-\tPierre Boulez, celui qui a repouss\u00e9 les limites du modernisme\r\n<http://www.nytimes.com/2016/01/07/arts/music/pierre-boulez-french-composer-dies-90.html>\r\n-\tL'importance de Pierre Boulez\r\n<http://www.latimes.com/entertainment/arts/la-et-cm-boulez-appreciation-20160107-column.html>\r\n-\tLa secr\u00e8te histoire sovi\u00e9tique de Pierre Boulez\r\n<http://slippedisc.com/2016/01/the-secret-soviet-history-of-pierre-boulez/>", "durationSec": 1167, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371162", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Jean-Pierre Amann / MAG_2016-01-12T12:06:45_chronique-1", "Magma du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["- Pierre Boulez, de la posture au rythme \n- L'hommage de la Neue Zeitschrift f\u00fcr Musik \n- Pierre Boulez, celui qui a repouss\u00e9 les limites du modernisme  \n- L'importance de Pierre Boulez \n- La secr\u00e8te histoire sovi\u00e9tique de Pierre Boulez"], "variantIds": ["ece-7371162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T02:56:37Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [88%] :\r\nBonjour, Jean-Pierre Amann, bonjour Yves Rome mardi, revue de presse avec vous alors, c'est assez rare qu'une nouvelle musicale soit dans une grande partie de la presse mondiale, mais c'est le cas ici, alors quand m\u00eame, a cependant porte qui la mort \u00e9videmment de Pierre Boulez, sur laquelle vous revenez aujourd'hui Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nOui, qu'on aime ou qu'on n'aime pas Boulez mais oui, mais il y a des gens qui aiment pas, c'est vrai, voil\u00e0, mais encore il n'en demeure pas moins qu'il aura marqu\u00e9 son temps et si ce n'est que comme non seulement comme composante r\u00e9ussi comme chef d'orchestre, il \u00e9tait actif en France, en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne, pour ne citer que quelques exemples, et la presse de ces pays a abondamment rendu hommage au natif de Montbrison, alors il est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour la compr\u00e9hension de l'\u00e9poque qu'il aura marqu\u00e9 de son sceau de comparer des approches diff\u00e9rentes par de cette personnalit\u00e9 parler diff\u00e9rent, disons, chroniqueur mon mais on va commencer peut-\u00eatre en musique si vous \u00eates d'accord et et une musique qui va vous surprendre le dernier mouvement du Concerto pour fl\u00fbte de Carl Philipp Emanuel Bach, vous en dis pas plus \u00e0 mon \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [80%] :\r\nLa future donc de Jean-Pierre Rampal orchestre de chambre Monique quantification dans ce sont des ann\u00e9es 70, musique de Carl Philipp Emanuel Bach et la direction donc de Pierre Boulez de Pierre Beno\u00eet jamais c'est ce manque de surprendre son monde, c'est vrai que moi j'attendais pas Boulez dans ce r\u00e9pertoire Jean-Pierre Amann oui Swazis derniers mouvements du Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [84%] :\r\nTout pour fl\u00fbte, parce que je pense que Boulez \u00e0 d\u00e9fier la virtuosit\u00e9 de Jean-Pierre Rampal, mais il s'en sort pas mal, je pense qu'il a d\u00fb finir quand m\u00eame au bouche-\u00e0-bouche prendre son souffle, alors elles sont nombreuses, les id\u00e9es re\u00e7ues \u00e0 propos de celui qui vient de nous quitter sur est -ce Musica Maxime Kapri\u00e8lian \u00e9num\u00e8re celle -ci les d\u00e9clarations lapidaires, une musique, hyper structur\u00e9 des lectures radicales dans nombre s\u00e9lectionn\u00e9 de Oeuvres qui ont fait de Pierre Boulez, en autant AIK du les mais, dit -il, sa ma\u00eetrise du verbe et du second degr\u00e9 entra\u00eener ses d\u00e9tracteurs dans le ridicule, plus qu'autre chose, vous allez nous rappeler ici quelques-unes des phrases assassines de Boulez, elle d\u00e9coule d'une posture qui est celle de l'intransigeance esth\u00e9tique pour Andr\u00e9 Jolivet, il parle de joli navet pour Chostakovitch d'un succ\u00e9dan\u00e9 de malheur mais note I Le Puttini du pauvre et de Marcel Landowski un personnage falot et un compte consistant et puis il y a son \u00e2ge onction c\u00e9l\u00e8bre il faut br\u00fbler les maisons d'op\u00e9ra, la radio en prend \u00e9galement pour son grade, des incapables dirig\u00e9e par des incomp\u00e9tents mais Kapri\u00e8lian veut resituer ces prises de position et les replacer dans leur contexte, pourquoi s'en prendre \u00e0 Chostakovitch, d'abord, c'est avant tout le d\u00e9fenseur de la forme symphonique qui agace Boulez, tout comme le succ\u00e8s facile de Menotti quant \u00e0 Jolivet il fut son confr\u00e8re dans la compagnie Renaud-Barrault, mais il lui reprocher son refus de prise de position dans un camp, esth\u00e9tique, on a \u00e9galement reproch\u00e9 \u00e0 Boulez, d'\u00eatre un chef autodidacte face reproche ben oui, on entend toujours, c'est oublier qu'il a eu comme 1er chef commettre de direction un certain Roger d\u00e9sormais hier puis Herman cherche et enfin atroce pas qui dirigea la cr\u00e9ation de son marteau sans ma\u00eetre pour un chef autodidacte, il a quand m\u00eame dirig\u00e9 les meilleurs jours, qui \u00e0 redire effectivement oui, Londres, New York, Chicago et tant d'autres et puis \u00e0 Bayreuth, s'il a \u00e9t\u00e9 un peu contest\u00e9 par l'Orchestre du Festival, il re\u00e7ut le soutien inconditionnel de villages et de Volcano Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [85%] :\r\nAlors Jean-Pierre d\u00e9finit un peu des les phrases assassines, un contrat chacune \u00e0 chaque fois replacer dans son contexte, bien \u00e9videmment, de de Pierre Boulez, alors celui qui d\u00e9clarait en Guin\u00e9e vouloir br\u00fbler les maisons d'op\u00e9ra va jouer finalement dans le le Saint des saints de l'op\u00e9ra wagn\u00e9rien, l'enfant terrible, est devenu un homme de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [87%] :\r\nMais oui, et puis vous pensez certainement aussi \u00e0 la cr\u00e9ation de lire qu'un mandat de la Cit\u00e9 de la musique et plus pr\u00e8s de nous, de la Philharmonie de Paris, mais avant cela, il a d\u00fb se heurter au refus de Malraux, de lui confier en un projet ambitieux de spectacle vivant, avec la collaboration de Maurice B\u00e9jart et de Jean Vilar et des 3 \u00e9migrants hors de Paris puisque Villa repartir \u00e0 Avignon B\u00e9jart \u00e0 Bruxelles et Boulez en Allemagne mais aussi \u00e0 Londres, on a, on y reviendra d'ailleurs tout \u00e0 l'heure et c'est l'un de ceux qui qui aura les faveurs du pouvoir, d'o\u00f9 la rancoeur de Boulez et cette guerre de tranch\u00e9es, nous dit l'auteur de l'article entr\u00e9es officielles Landowski unique Bondon Bond les gros minet c'est d\u00e9j\u00e0 des noms difficiles \u00e0 prononcer, mais en plus on les a oubli\u00e9s, h\u00e9 bien 2 d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait des Apache dans Boulez ne sera pas beaucoup de place aux ind\u00e9pendants comme Jolivet Rivier Dutilleux ou Ohana et c'est aussi ce qu'on a un peu reproch\u00e9 mais \u00e0 tort \u00e0 Boulez et malgr\u00e9 la cr\u00e9ation de l'Ircam gr\u00e2ce \u00e0 Pompidou qui \u00e9tait plus ouvert sur les arts Boulez va en Corse heurt\u00e9 en 1988 \u00e0 Pierre Berg\u00e9 qui l'\u00e9jecte avec le trio qu'il devait former, en compagnie de Ch\u00e9reau et de Barenbo\u00efm de l'Op\u00e9ra Bastille, tout cela parce que les 3 ne sont pas assez mitterrandiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nBoulez mort \u00e0 Baden-Baden, donc un dans cette ville o\u00f9 il s'\u00e9tait exil\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, j'imagine qu'il y a des \u00e9chos dans la presse allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [87%] :\r\nOui Sussanna et dans la il y a Musiq tchatcher n'avait pas l'\u00e9conomie, des critiques qui ont \u00e9t\u00e9 formul\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard du compositeur Boulez qu'on nommait volontiers le Robespierre, de la musique, la modernit\u00e9 de ses compositions ne s'impose pas facilement aux oreilles du grand public mais elle cite le pianiste Pierre-Laurent Aimard, celui qui veut comprendre et aimer la musique de Boulez doit faire preuve de patience et de curiosit\u00e9 volcan Dream, le compositeur de Karlsruhe et salue une musique d'une grande richesse et il prend le contre- pied de ce qu'il trouve ses Oeuvres froide, c'est une musique d'une grande souplesse d'une grande \u00e9loquence et d'une grande s\u00e9duction comme interpr\u00e8te Boulez re\u00e7oit cette tr\u00e8s belle louanges de l'intendant du festival de Baden-Baden, il n'y a pas beaucoup d'\u00eatre qui nous apporte nouveaut\u00e9 tout en nous faisant mieux comprendre les Oeuvres du pass\u00e9, Boulez d\u00e9tester la routine ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 donner des concerts avec Springsteen et Frank Zappa au concert, il ne dirigeait pas en Frac et et n'utilisait pas de baguette parce qu'il disait avec les mains, on ne peut plus s'exprimer 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [83%] :\r\nJean-Pierre du c\u00f4t\u00e9 de la presse am\u00e9ricaine, on va dire comment est -ce qu'on voit le le l\u00e8gue laiss\u00e9es par Boulez en rappel, il a quand m\u00eame dirig\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es le le philharmonique de New-York. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [87%] :\r\nAlors c'est la critique britannique Paul briffer ceux qui r\u00e9digent en importante hommage dans les colonnes du New York Times, il se souvient de l'arriv\u00e9e du chef fran\u00e7ais succ\u00e9dant \u00e0 L\u00e9onard Bernstein est un v\u00e9ritable d\u00e9fi quand on conna\u00eet la diff\u00e9rence de personnalit\u00e9s entre Bernstein et et Boulez les d\u00e9buts ne furent pas faciles lorsqu'il voulu introduire la musique du 20\u00e8me si\u00e8cle, aupr\u00e8s d'un public relativement conservateur et quand il dirige Boulet je suis au Schubert donc Boulez Brahms Dvorjak ou Borodine, il peine \u00e0 convaincre le public, malgr\u00e9, on a un agenda tr\u00e8s charg\u00e9 de part et d'autre de l'Atlantique, puisqu'il est aussi chef de l'orchestre de la BBC \u00e0 Londres qu'il commence, saison \u00e0 Bayreuth, il parvient \u00e0 imposer notamment la musique de Var\u00e8se, m\u00eame s'il doit faire fuir le quart du public au parterre, mais il va rendre l'institution plus flexible, il programme des Oeuvres de musique de chambre, il fait qui pr\u00e9c\u00e8de un programme de musique symphonique, il fonde aussi les brocantes savent c'\u00e9tait des concerts o\u00f9 le public \u00e9tait assez assis sur des tapis, c'\u00e9tait soir\u00e9e informelle mais lors des causeries \u00e0 des r\u00e9p\u00e9titions et des ex\u00e9cutions d'Oeuvres du 20\u00e8me si\u00e8cle avec un programme chaque jour diff\u00e9rents pendant une semaine, mais malheureusement ces initiatives ne sont pas poursuivis apr\u00e8s son d\u00e9part de l'orchestre en 1977. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:25) [85%] :\r\n\u00e7a fait un peu trop m\u00e9moire \u00e9galement la phrase c\u00e9l\u00e8bre de Boulez, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Los-Angeles de Schoenberg en 1951 Sch\u00f6nberg est mort, qui avait fait couler beaucoup d'encre et ce qu'on s'en souvient encore dans la presse du lieu Jean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [86%] :\r\nLeurs marques dans le le Centre Steinmetz rappelle cette anecdote et la replace dans son contexte, Boulez accus\u00e9 le plus influent compositeurs europ\u00e9ens de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, d'\u00eatre rest\u00e9 trop attach\u00e9 \u00e0 la tradition et de ne pas avoir saisi l'importance de ses propres inventions et il pensait que c'\u00e9tait pas sa g\u00e9n\u00e9ration de reprend le flambeau de d\u00e9velopper les id\u00e9es de Schoenberg et de lib\u00e9rer le s\u00e9rialisme il nous raconte comment Boulez un peu anxieux rendit visite \u00e0 la veuve de Schoenberg, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la mort de ce dernier dans ce qui lui ouvrit la porte, elle dire doit accusateur vers Boulez, puis ils partag\u00e8rent une cordiale tasse de th\u00e9, en 1974 Boulez n'avait pas chang\u00e9 le pignon \u00e0 propos du Schoenberg, bien qu'il fut devenu un interpr\u00e8te tout \u00e0 fait convaincant de sa musique et de critiques, de conclure : il est certain qu'il aimait ou qu'il avait appris \u00e0 aimer le son de la musique de Schoenberg et l'avait fait sienne voil\u00e0 qui montre une petite partie de son leg qui est simplement trop extraordinaire pour \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 une question id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [84%] :\r\nIl termine un peu ce ce tour du monde, un autour de Boulez en Europe, en fait, plus pr\u00e9cis\u00e9ment en Russie et vous me faites dire Union sovi\u00e9tique m\u00eame ben oui, c'\u00e9tait le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [84%] :\r\nDe l'Union, c'est oui 5 c'est une histoire tr\u00e8s envahissants, mais ce qui nous conte le blog de ce disque sous le titre myst\u00e9rieux de la secr\u00e8te histoire sovi\u00e9tique de Boulez, voil\u00e0 pourquoi, notamment sur l'\u00e9thique s'\u00e9tait en 1900, car il y a 49 ans, le calcul lorsque lorsque symphonique de la BBC atterrit \u00e0 Moscou pour une tourn\u00e9e dans les pays de l'Est et responsable de l'agence de concert gosse comme certains avaient appris que le chef assistant de John Darby relie \u00e0 certains Boulez \u00e9tait un dangereux compositeur moderniste aussi ont pris \u00e0 la BBC, de le renvoyer Glock le directeur de l'orchestre entendaient pas ainsi et d\u00e9clara que si Boulez repartait ce serait avec tout l'orchestre les dignitaires sovi\u00e9tiques s'inclin\u00e8rent non sans interdire qu'on joue la pi\u00e8ce de Webern, qui \u00e9taient au programme, Boulez acceptable changer puissante est d\u00e8s le plus 6 des sovi\u00e9tique furent rassur\u00e9s, pensant \u00e0 tort qu'il s'agissait d'une pi\u00e8ce mal les a bien eu oui \u00e0 Leningrad de budget Boulez a m\u00eame dirig\u00e9 son oeuvre \u00e9clats, le public n'avait jamais entendu parler musique et la redemande \u00e0 en bis et ce jour- l\u00e0, pour beaucoup de musiciens et de m\u00e9lomanes sovi\u00e9tique, ce m\u00eame le monde a bascul\u00e9 et \u00e0 Moscou, Edison sauf avait emmen\u00e9 un groupe d'\u00e9l\u00e8ves \u00e0 la rencontre de Boulez devant sa chambre d'h\u00f4tel et devait par la suite s'employer \u00e0 faire conna\u00eetre d'un Musik du fran\u00e7ais \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves, parmi lesquels on trouve des repr\u00e9sentants de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration Smirnov firent et le gardien a \u00e9galement publi\u00e9 aujourd'hui, je tiens encore \u00e0 le dire, un long article hommage \u00e0 Boulez o\u00f9 il rappelle qu'il fut l'un des artisans qui ouvrit l'Angleterre \u00e0 la musique de notre temps au cours des ann\u00e9es 60 lorsqu'il dira j'avais dirigea par exemple, le groupe de Stockhausen et des fragments de vote c'est que au point comme \u00e7a et, pour clore cet hommage vous faire entendre un fragment de r\u00e9pond une oeuvre qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du soutien de l'Ircam pour le traitement \u00e9lectronique en temps r\u00e9el et je pense que tu Musik qui peut nous aider \u00e0 entrer dans le monde fascinant de Boulez, il ne faut pas chercher \u00e0 la comprendre en 1er lieu il faut simplement l'\u00e9couter se laisser s\u00e9duire par la richesse de ses couleurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:52) [54%] :\r\nPoint alors France nous voil\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:13:10) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:14:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:37) [80%] :\r\nOh oui, notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:29) [91%] :\r\nExtrait de r\u00e9ponde de Pierre Boulez pour illustrer votre revue de presse du jour Jean-Pierre Amann et donc les \u00e9chos dans la presse internationale au sujet du d\u00e9c\u00e8s de Pierre Boulez, la semaine derni\u00e8re, je rappelle aux auditeurs que ce jeudi dans votre \u00e9mission de nouveaux horizons \u00e0 20 heures vous revenez \u00e9videmment sur sc\u00e8ne bien disparition et sur l'oeuvre de Pierre Boulez, Jean-Pierre va nous rester encore quelques instants avec nous, vous avez envie aujourd'hui de faire tout autre chose que de rendre hommage en fait \u00e0 quelqu'un que vous avez connu et qui \u00e9tait un coll\u00e8gue animateur- journaliste de la Radio Suisse Romande il vient de nous quitter, s'appeler Gilles Karam en son nom, qui certainement quelque chose \u00e0 pas mal d'auditeurs qui nous \u00e9coutent en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [89%] :\r\nOui, son vrai nom, c'\u00e9tait Henri Girard et il a \u00e9t\u00e9 collaborateur sur plusieurs cha\u00eenes, puisque c'est lui qui a ouvert la cha\u00eene d'option musique d'ailleurs peu avant qu'il prenne sa retraite, d'ailleurs il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et carr\u00e9ment moi je l'ai connu \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il faisait une \u00e9mission qui s'appelait Le violon du Rossignol, on peut dire que c'\u00e9tait une \u00e9mission, une des premi\u00e8res tentatives d'amener la musique classique sur la 1\u00e8re cha\u00eene dans l'parlait pas de la 1\u00e8re c'\u00e9tait RSR hein, mais l'amener au pr\u00e9sident d'un grand public et c'est avec Gilles Carraz, moi j'ai fait mes premiers pas dans la radio et c'est pour \u00e7a que je lui dois beaucoup lorsque, un jour, je lui ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour lui dire : j'aimerais faire une interview de Georges Auric qui \u00e9taient encore vivants \u00e0 ce moment -l\u00e0, dernier ou avant- derniers du groupe des 6 et il m'a dit : oui, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e parce qu'il a \u00e9t\u00e9 mon parrain \u00e0 la Sacem, parce qu'il faut savoir que Giscard, amant \u00e0 avant de commencer la radio a fait une carri\u00e8re de chanteur \u00e0 Paris et on va entendre dans quelques instants, un petit extrait d'une de ses chansons et, avec lui, moi j'ai fait un bout de chemin avec une personnalit\u00e9 qui vous donner la le, le courage de faire les choses qui vous donner l'envie, un jour, il me t\u00e9l\u00e9phone et me disent : on tape un r\u00eave radiophonique r\u00e9alis\u00e9 et j'ai j'ai r\u00e9fl\u00e9chi un moment et j'ai une id\u00e9e un petit peu folle de au partons j'ai envie de partir \u00e0 la d\u00e9couverte sur les traces de B\u00e9la Bart\u00f3k, Hongrie, on \u00e9tait en 1980 c'\u00e9tait juste \u00e0 la veille du centenaire et partira en gris, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e9vident, surtout dans la campagne et il m'a donn\u00e9 la la possibilit\u00e9 de faire, c'\u00e9tait une magnifique exp\u00e9rience on avait br\u00fbl\u00e9 la politesse d'ailleurs \u00e0 Espace 2 parce qu'on avait diffus\u00e9 sur la 1\u00e8re l'hommage \u00e0 B\u00e9la Bart\u00f3k tout au d\u00e9but de l'ann\u00e9e de son centenaire, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien appr\u00e9ci\u00e9e par Espace 2 qui depuis ma pardonnez \u00e9videmment, mais on imagine, on va l'\u00e9couter : c'\u00e9tait le personnage qui avait plus d'un tour dans son sac et que je salue aujourd'hui parce que c'est vraiment qu'il faut qu'il faut pas totalement oubli\u00e9, il a vraiment apport\u00e9 beaucoup et puis on va l'\u00e9couter chanter oui volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:05) [73%] :\r\nIl faut que l'on en Syrie ici chaque jour, non j'ai pas trop co\u00fbteuse puisque nous allons. \r\nS'agit dans la baie bien non mais qu'est que quand et le sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:14) [76%] :\r\nLes pianos m\u00e9caniques et la voix de Gilles car dans sa facette donc le chanteur Gilles carr\u00e9ment \u00e9galement un coll\u00e8gue, journaliste, animateur d'un radio jusqu'monde et qui nous a quitt\u00e9 r\u00e9cemment Jean-Pierre m\u00eame tenait \u00e0 lui rendre hommage. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T12:17:02Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E7BBD27-8F2C-4B7E-9EC5-38D861BEC6B8", "internalArchiveId": "4E7BBD27-8F2C-4B7E-9EC5-38D861BEC6B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : Skiers", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 32, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371267", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Skiers", "Skiers / HAP_2016-01-12T18:40:00_happy-pics", "Skiers / HAP_2016-01-12T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Alexis Reynaud est un photographe suisse n\u00e9 en 1975 \u00e0 Gen\u00e8ve.\n\nR\u00e9alis\u00e9e dans la station de ski Avoriaz, \"Skiers\" est une s\u00e9rie de 24 photographies panoramiques prises lors de ces fameux jours blancs dont la particularit\u00e9 est la forte pr\u00e9sence d\u2019une lueur laiteuse et uniforme qui fait perdre au skieur son sens de l\u2019orientation.\n\nNouvelle diffusion de la chronique du 27 novembre 2014.", "Alexis Reynaud est un photographe suisse n\u00e9 en 1975 \u00e0 Gen\u00e8ve.\n\nR\u00e9alis\u00e9e dans la station de ski Avoriaz, \"Skiers\" est une s\u00e9rie de 24 photographies panoramiques prises lors de ces fameux jours blancs dont la particularit\u00e9 est la forte pr\u00e9sence d\u2019une lueur laiteuse et uniforme qui fait perdre au skieur son sens de l\u2019orientation.\n\nNouvelle diffusion de la chronique du 27 novembre 2014.", "Alexis Reynaud est un photographe suisse n\u00e9 en 1975 \u00e0 Gen\u00e8ve.\n\nR\u00e9alis\u00e9e dans la station de ski Avoriaz, \"Skiers\" est une s\u00e9rie de 24 photographies panoramiques prises lors de ces fameux jours blancs dont la particularit\u00e9 est la forte pr\u00e9sence d\u2019une lueur laiteuse et uniforme qui fait perdre au skieur son sens de l\u2019orientation.\n\nNouvelle diffusion de la chronique du 27 novembre 2014."], "variantIds": ["ece-7371271", "ece-7371267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T09:55:45Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nD\u00e8s janvier c'est le mois du blanc avec le Genevois Alexis Raynaud et d\u00e9couverte dans quelques minutes de son projet sup\u00e9rieur se r\u00e9aliser \u00e0 la neige, c'est-\u00e0-dire dans la station Avoriaz, il s'agit en fait d'une s\u00e9rie de photographies sur lesquelles la neige se confond avec les nuages et sur lesquels il est bien difficile de savoir si l'artiste a captur\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 ou bien un mirage, \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T17:38:24Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A260A98-DED4-4E3A-A9F4-16B3B2A9B88D", "internalArchiveId": "1A260A98-DED4-4E3A-A9F4-16B3B2A9B88D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Formes urbaines et mobilit\u00e9", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * Qui parcourent le plus de kilom\u00e8tres : les citadins ou les habitants des zones p\u00e9riurbaines ? Les citadins s'\u00e9chappent \u00e0 coup de milliers de kilom\u00e8tres durant leurs loisirs. Est-ce un besoin de verdure ? Les villes devraient-elles \u00eatre moins denses ? Quoiqu'il en soit, en d\u00e9pit des kilom\u00e8tres parcourus, leur bilan carbone reste inf\u00e9rieur \u00e0 celui des habitants des zones p\u00e9riurbaines. Comment l'expliquer ? Nous posons la question \u00e0 S\u00e9bastien Munafo, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL et auteur d'une th\u00e8se o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 en profondeur les liens entre formes urbaines et mobilit\u00e9.", "durationSec": 1573, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371499", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 12.01.2016", "Formes urbaines et mobilit\u00e9 / TRI_2016-01-12T11:04:15_tribu", "Tribu du 12.01.2016", "Formes urbaines et mobilit\u00e9 / TRI_2016-01-12T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Les citadins s\u02b9\u00e9chappent des villes \u00e0 coup de milliers de kilom\u00e8tres durant leurs loisirs. Cependant, leur bilan carbone reste inf\u00e9rieur \u00e0 celui des habitants des zones p\u00e9riurbaines. Comment l\u02b9expliquer?\n\nNous posons la question \u00e0 S\u00e9bastien Munafo, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de l\u02b9EPFL et auteur d\u02b9une th\u00e8se o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 en profondeur les liens entre formes urbaines et mobilit\u00e9.", "Les citadins s\u02b9\u00e9chappent des villes \u00e0 coup de milliers de kilom\u00e8tres durant leurs loisirs. Cependant, leur bilan carbone reste inf\u00e9rieur \u00e0 celui des habitants des zones p\u00e9riurbaines. Comment l\u02b9expliquer?\n\nNous posons la question \u00e0 S\u00e9bastien Munafo, chercheur au laboratoire de sociologie urbaine de l\u02b9EPFL et auteur d\u02b9une th\u00e8se o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 en profondeur les liens entre formes urbaines et mobilit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7371500", "ece-7371499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:54Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nPas tout point c'est tr\u00e8s dur, bon, bon d\u00eener l'rock Ast\u00e9rix l'id\u00e9e du l'point de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nBonjour, bienvenue dans Tribu, on nous le dit, on nous le r\u00e9p\u00e8te sans cesse pour sauvegarder nos paysages, il faut densifier les villes doivent accueillir plus de monde, plus d'habitants, la m\u00e9tamorphose ailleurs d'ores et d\u00e9j\u00e0 faites depuis quelques ann\u00e9es, on observe un retour en ville, ces m\u00eames villes qui ont \u00e9t\u00e9 fuites au profit des banlieues durant des d\u00e9cennies, un pari et donc peut-\u00eatre sur le point d'\u00eatre gagn\u00e9 celui d'avoir redonn\u00e9 ses lettres de noblesse \u00e0 la vie en ville, mais c'est en tout cas ce qu'on croyait les citoyens des villes continuent \u00e0 les quitter pour leurs loisirs, pour aller \u00e0 la campagne, \u00e0 la montagne et de ce fait il contribue aussi \u00e0 l'engorgement des routes il pollue davantage penser tant que ceux qui vivent \u00e0 la campagne, on va le voir tout n'est peut-\u00eatre pas exact dans ce tableau, une r\u00e9cente \u00e9tude prouve que les citadins ne cherche pas \u00e0 tout prix aller faire un barbecue dans la nature, qu'ils aiment et appr\u00e9cient leur environnement en d'autres termes, ils aiment aussi rester en ville, y compris pour leurs loisirs bonjour S\u00e9bastien mais \u00e0 fond, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en Direct dans Tribu ce matin S\u00e9bastien mine faut le biographe collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine de les PFL, le Lazure et puis vous \u00eates l'auteur d'une th\u00e8se qui est intitul\u00e9 Cadre de Vie, mode de vie et mobilit\u00e9 de loisirs, les vertus de la ville compacte remise en cause, point d'interrogation, S\u00e9bastien, on a fait, moi je, je viens de dire qu'il faut densifier la ville dense, on va peut-\u00eatre commencer par cette \u00e9mission Patrick didactique, vous parlez de ville compacte et moi je dis villes on parle de la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\nQuasiment faite selon la densit\u00e9, faire un indicateur assez simple, hein, c'est la population par la surface, donc c'est un indicateur que tout le monde comprend assez rapidement mais simplement dans les d\u00e9bats scientifiques dans les d\u00e9bats urbanistiques aussi on s'est rapidement rendu compte que cette notion avait un peu des limites, elle permettait pas de rendre compte de assez pr\u00e9cis\u00e9ment des morphologies urbaines des formes urbaines par exemple \u00e0 une m\u00eame densit\u00e9 peuvent se cacher des des emprises au sol des morphologies urbaine tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est l'exemple typique de d'une s\u00e9rie de tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 dans dans la verdure dans des parcs qui repr\u00e9sentent par d\u00e9finition en territoire tr\u00e8s dense mais qui, en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, par exemple, n'est pas forc\u00e9ment une forme tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui permettent, par exemple, pas forc\u00e9ment de g\u00e9n\u00e9rer des courtes distances entre les habitants et en tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [84%] :\r\n\u00e7a peut ne pas \u00eatre compact genre une tour dans un jardin, \u00e7a fera une densit\u00e9 assez \u00e9lev\u00e9 et s'\u00e9lever par contre, il faudra quand m\u00eame faire des d\u00e9placements pour aller au supermarch\u00e9, aller prendre le bus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [84%] :\r\nPar exactement, c'est la raison pour laquelle beaucoup de scientifiques pr\u00e9f\u00e8rent d'autres notions enfin compl\u00e8te la notion densit\u00e9 par d'autres notions, notamment ceux de compacit\u00e9, la compacit\u00e9, quelque chose de plus morphologiques, un rapport les surfaces b\u00e2ties et non b\u00e2ties avec l'id\u00e9e justement plut\u00f4t de id\u00e9e de potentiel relationnel donc vraiment optimiser les relations au sein d'un espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [79%] :\r\nTr\u00e8s compact justement une ville compacte, bah, on sait, on sait 1 l'\u00e9talement urbain et plut\u00f4t critiqu\u00e9, en tout cas par les les scientifiques, et m\u00eame les politiques on on voit les probl\u00e8mes, il y a un tableau dans votre, dans votre th\u00e8se dont la la soutenance de votre th\u00e8se vous on on voit d'un extr\u00eame, on voit Houston la ville am\u00e9ricaine pour ceux qui seront jamais all\u00e9 ce qui manque \u00e0 mon imagine ces villes am\u00e9ricaines tr\u00e8s \u00e9tonnant, les tra\u00eetres et puis l'autre \u00e0 l'autre extr\u00eame, on fait tr\u00e8s peu d\u00e9placement compar\u00e9 \u00e0 Houston, c'est une ville comment on compte par exemple, tous tr\u00e8s tr\u00e8s compact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait alors cette courbe, ce graphique, il est tr\u00e8s connu, il est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans le monde scientifique et aussi dans le monde, op\u00e9rationnel en ce sont 2 chercheurs australiens qui noircit qui se sont pench\u00e9s dans les ann\u00e9es 80, donc c'est une courbe qui est, qui est assez qui est pas tr\u00e8s r\u00e9cente, vous \u00eates qui se sont int\u00e9ress\u00e9s dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 mettre en relation la densit\u00e9 de certaines villes du monde avec la consommation \u00e9nerg\u00e9tique, en tout cas la consommation de carburant par habitant des habitants de ces villes et 11 ans \u00e7a sur plus de 30 villes dans le monde, il constate tr\u00e8s clairement que plus la ville et dans ces campagnes tr\u00e8s exemple les villes asiatiques moins cette consommation \u00e9tait et puis \u00e0 l'inverse, plus la ville est all\u00e9 plus les diffuser comme Houston, au Texas, comme vous l'avez dit, et bien plus cette consommation est importante et donc \u00e0 partir de ce lien tr\u00e8s Net ce lien d\u00e9croissant entre la densit\u00e9 et la consommation \u00e9nerg\u00e9tique, h\u00e9 bien on a vu que il existe finalement un levier d'action par le territoire, c'est-\u00e0-dire on promouvant des villes plus compact en densifiant les villes, on pouvait aussi permettre une \u00e9conomie d'\u00e9nergie et puis tendre vers une mobilit\u00e9 plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [87%] :\r\n\u00e7a s'explique parce que lorsque c'est tr\u00e8s compact, on prend moins la voiture ou si on prend la voiture, on a les plus courtes distances un petit peu \u00e7a s'il si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [89%] :\r\nExactement, alors l'influence de de la densit\u00e9 c'est vrai sur la mobilit\u00e9 et l'est de 2 ordres, c'est sur les distances exactement \u00e7a, \u00e7a favorise des cours distance entre les habitantes et les habitants, les opportunit\u00e9s et puis \u00e7a a une influence sur la r\u00e9partition modale sur les moyens de transport que l'on utilise, on va avoir des moyens de transport dans l'utilisation va \u00eatre particuli\u00e8rement contraignantes dans une ville tr\u00e8s dense et c'est le cas de l'automobile, pourquoi, parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, l'espace est rare et donc l'automobile \u00e9tait un moyen de transport tr\u00e8s consommateurs d'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [95%] :\r\nOn finit par l'abandonner, souvent d'ailleurs dans un domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [82%] :\r\n\u00e7a devient trop compliqu\u00e9 de se d\u00e9placer en voiture et donc tout pragmatiquement, h\u00e9 bien on change changement un transport en se d\u00e9place par les moyens de transport d'la marche ou le v\u00e9lo, ou alors les transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [91%] :\r\nAlors tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, on comprend bien que lorsqu'on est dans une ville tr\u00e8s dense et bien on se d\u00e9placent moins, mais il y a le fameux effet barbecue, alors qu'est -ce que c'est que l'effet barbecue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [85%] :\r\nExactement l'effet barbecue, c'est une hypoth\u00e8se qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par certains chercheurs lorsqu'ils ont constat\u00e9 que l'on fait en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, de loisirs, donc une mobilit\u00e9 qui souvent n'a pas \u00e9t\u00e9 prise en compte dans ses \u00e9tudes, donc d'en parler notamment c'est devenu Manneken aussi bien en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, de loisirs, les logiques structurante sont diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que, on observe que les habitants des centres ville les parties les plus denses, on le comportement d'mobilit\u00e9 tr\u00e8s consommateurs de mobilit\u00e9 tr\u00e8s consommateur d'\u00e9nergie aussi pour cela, donc ils se sont commencer \u00e0 s'\u00e0 s'interroger sur les m\u00e9canismes explicatif \u00e0 la base de ce de ce ph\u00e9nom\u00e8ne est une des raisons qu'il sugg\u00e8re, c'est pour \u00e7a que c'est une hypoth\u00e8se, c'est de dire que finalement, si ses habitants, on nous l'c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s importante, c'est peut-\u00eatre parce que leur environnement r\u00e9sidentiel, la qualit\u00e9 de vie qu'ils ont dans le centre ville n'est pas satisfaisante pour le temps libre, elle est int\u00e9ressante pour la mobilit\u00e9, travaille pour la mobilit\u00e9 li\u00e9es aux achats, mais peut-\u00eatre, elle n'est pas pour la mont\u00e9e de loisirs et du coup, on a des habitants qui vont selon eux quitt\u00e9 les villes pour aller chercher la nature les am\u00e9nit\u00e9 et nature, film de parler alors la vache profil Southam 57 qui qualifie plut\u00f4t les mobilit\u00e9 doit dire que les gens humaine mais comment les gens sont \u00e0 la fois nature au fil et compacte il qui est le l'autre concept que que je pose \u00e0 un match au fil nature en fait c'est pour qualifier les mobilit\u00e9 qui sont effectivement r\u00e9alis\u00e9s dans le but d'aller chercher la nature, les espaces verts, des choses qui sont l\u00e0, qui sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9sente dans les centres villes et puis, au fil d'autre part, c'est une s\u00e9rie de loisirs qui n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec cela, c'est finalement toutes les activit\u00e9s qu'on va faire pour aller au restaurant, dans les bars, visiter des lieux culturels visiter ses proches et ces \u00e9l\u00e9ments n'ont pas grand chose \u00e0 faire et que la nature \u00e0 proprement parler, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'on lui a dit qu'on habite dans un, dans le centre d'une ville, on n'a pas forc\u00e9ment un un d\u00e9savantage de localisation par rapport \u00e0 ses activit\u00e9s, c'est m\u00eame plut\u00f4t int\u00e9ressant d'y habiter parce qu'on a ces \u00e9l\u00e9ments \u00e0 proximit\u00e9, donc c'est \u00e7a l'effet barbecue c'est-\u00e0-dire ben voil\u00e0 finalement est -ce que les habitants du centre- ville ont une consommation nature au fil plus importante que les autres ont fonction de leur de leur environnement r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [86%] :\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 dans la nature et qui n'ont pas besoin de se d\u00e9placer de de faire de grandes distances pour aller faire un barbecue exactement au profiter d'une d'une balade dans enfin \u00e7a, c'\u00e9tait l'hypoth\u00e8se qu'on compos\u00e9 est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'on voit dans les chiffres qui sont des chiffres connus sec le on a beaucoup qu'on on a beaucoup regard\u00e9 les chiffres de 2 mobilit\u00e9 pour le travail \u00e0 la mobilit\u00e9 quotidienne comme vous l'appelez dans dans votre jargon et puis cette mobilit\u00e9 de loisirs, \u00e7a correspond grosso modo aux m\u00eames aux m\u00eames distances au m\u00eame nombre de kilom\u00e8tres, donc c'est tout aussi important, cette mobilit\u00e9 de loisirs que la mobilit\u00e9 quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [85%] :\r\nExactement, c'\u00e9tait \u00e7a qui est int\u00e9ressant \u00e0 explorer, c'est de voir que, aujourd'hui, cette mobilit\u00e9 loisirs : c'est le 1er motif de mobilit\u00e9 en Suisse fait \u00e0 la mobilit\u00e9, la plus importante en nombre de d\u00e9placements qu'on distance parcourue et donc quand il s'agissait interrog\u00e9 est -ce que ce lien entre formes urbaines et mobilit\u00e9 qu'on a souvent \u00e9tudi\u00e9 par rapport au travail, ce qu'il a le m\u00eame lorsqu'on prend en compte \u00e9galement la mobilit\u00e9 loisirs \u00e9galement mobilit\u00e9 loisirs occasionnels, celle qu'on r\u00e9alise durant le week- end c'est durant p\u00e9nalise dans les vacances, souvent apr\u00e8s dans distance, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9passements assez peu nombreuses mais finalement qui peut avoir un impact environnemental tr\u00e8s lourd, donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait de consid\u00e9rer tout \u00e7a ensemble, victoire qui s'quelles sont les citadins qui ont une mobilit\u00e9 tr\u00e8s importante en kilom\u00e8tres et puis quels sont ceux qui ont une mobilit\u00e9 tr\u00e8s importante si on impact environnemental, qui sont des choses que que je distingue dans la th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [90%] :\r\nOn a pris 2 exemples tout \u00e0 l'heure, 2 exemples extr\u00eames, c'est-\u00e0-dire Houston et Hong-Kong, revenons peut-\u00eatre en Suisse, et c'est un peu plus concret pour les gens, vous avez \u00e9tudi\u00e9 dans le cadre, th\u00e8se de villes helv\u00e9tiques, Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich, pourquoi ces 2 villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [87%] :\r\nAlors bon moi j'avais, j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'ensemble du territoire national, puisque j'avais des des donn\u00e9es excellentes donn\u00e9es \u00e0 disposition, ce sont celles du micro- recensement mobilit\u00e9 transports 2010 et donc les donn\u00e9es qui concernent l'ensemble de la Suisse, mais effectivement cette th\u00e9matique du lien entre formes urbaines et mobilit\u00e9, une th\u00e9matique urbaine avec des enjeux urbains d'urbanisme, etc, et donc l'id\u00e9e \u00e9tait de se concentrer sur les 2 plus grands dans agglom\u00e9rations, Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich qui ont l'Avantage d'\u00eatre comparables sur plusieurs points, d'ailleurs, ceux des villes de taille moyenne \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, c'est des villes qui, m\u00eame 6 ans si elles ont pas une taille moyenne, elles ont, disons, une fonction m\u00e9tropolitaine, c'est-\u00e0-dire des villes qui ont, c'est Vincent entre exactement et puis qui ont un aspect cosmopolite, tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9e avec des populations tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 en leur sein et puis aussi des villes qui ont une desserte a\u00e9roportuaire excellente qui \u00e9tait int\u00e9ressant si dans dans ma th\u00e8se du ciment, de l'importance des des vols et des d\u00e9placements \u00e0 longue distance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [76%] :\r\nDonc ces 2 villes, vous vous les \u00e9tudier ce que d\u00e9j\u00e0 en 1\u00e8re question : vous vouliez de grosses diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [82%] :\r\nIl existe des diff\u00e9rences tr\u00e8s significatives en fait entre ces 2 villes, alors dans les r\u00e9sultats, j'observe des diff\u00e9rences en mati\u00e8re de comportement de mobilit\u00e9 de loisirs des Genevois et des Z\u00fcrichois et puis on met en mati\u00e8re aussi de distance et de mode alors en mati\u00e8re de de comportement de multi- loisirs, h\u00e9 bien on voit que la distinction, enfin, disons -le, la r\u00e9partition entre mobilit\u00e9 de loisirs au Natura Philippe nature film dont on parlait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [86%] :\r\nContre ceux qui restent, on va dire en ville et ceux qui vont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [81%] :\r\nSortie surgiront alors encore une fois cette les nature compacte \u00e7a d\u00e9signe plut\u00f4t les activit\u00e9s que Aebersold personnes font un peu des 2, 5 ans, mais c'est int\u00e9ressant de voir finalement quel est le m\u00e9lange de ces activit\u00e9s Vicky, quelles sont les citadins qui font le plus de nature plus de au fil bien on observe qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a une composition de loisirs ou nature fut important mais compacte tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que beaucoup de Genevois centraux vont se d\u00e9placer pour des motifs que avec la nature, par exemple pour aller voir dans d'autres, d'autres villes, c'est les femmes plus imm\u00e9diate, hein, par exemple, alors qu'\u00e0 Z\u00fcrich, on observe effectivement que les habitants du centre ville sont de tr\u00e8s grands consommateurs de mobilit\u00e9 nature film ils adorent lorsqu'ils ont un peu de temps libre le week- end de vacances allez profiter de nature tr\u00e8s loin allez profiter de faire de la randonn\u00e9e du ski etc, du sport et et \u00e7a c'est tr\u00e8s marqu\u00e9, donc \u00e7a c'est une 1\u00e8re diff\u00e9rence et puis la 2\u00e8me diff\u00e9rence, c'est que les distances et les modes utilis\u00e9s par les Genevois usine quoi pour faire leurs loisirs B\u00e2le II ne sont pas les m\u00eames, les jeunes des un peu plus courtes ira finalement en effet fronti\u00e8re un peu de qui existent par rapport demain \u00e0 Gen\u00e8ve et sa situation dans le pays, alors qu'\u00e0 Z\u00fcrich, on va disons quoi qui parcourent de tr\u00e8s, tr\u00e8s importantes distances mais ils le font davantage avec le train, ce qui permet de r\u00e9duire la r\u00e2pe environnemental, alors que les Genevois, m\u00eame s'ils font des listes un peu plus courtes et dans le fond davantage avec la voiture dont voil\u00e0 des diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [68%] :\r\nL\u00e0 on est dans les psychologies dont en pr\u00e9sidant l'culturel un ouf c'est c'\u00e9tait pas alors, dit comme \u00e7a mais on, on, il y a des romans les les Al\u00e9maniques \u00e7a \u00e7a \u00e7a joue ce ce type de diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [81%] :\r\nJe pense pas que \u00e7a soit culturel, je pense que c'est li\u00e9 principalement \u00e0 l'offre \u00e0 10 peu Dov qui existe \u00e0 disposition des 2 des 2 types de citadins non la Z\u00fcrich ont fait de transport qui \u00e0 disposition des d\u00e9sirs quand m\u00eame, elle est formidable c'est c'est on termine transports publics en terme automobile mais aussi a\u00e9roportuaire, c'est une offre pl\u00e9thorique \u00e0 Gen\u00e8ve, Geoffrey aussi de de bon niveau, mais au terme ferroviaire, par exemple, c'est tr\u00e8s limit\u00e9 de par la la situation au bout de r\u00e9seau de de l'agglom\u00e9ration genevoise et donc ce qu'on observe, c'est que les Z\u00fcrichois qui appr\u00e9cie donne \u00e0 lire sont dans la nature durant leurs loisirs ben profite des excellentes accessibilit\u00e9 qu'ils ont \u00e0 disposition par le train pour y aller aux Grisons \u00e0 l'Oberland bernois ou pour aller en Autriche, etc, tout \u00e7a c'est possible par le train, alors que finalement je ne vois d\u00e8s qu'il veut un peu sortir il \u00e9vite elle contraint \u00e0 prendre sa voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:29) [88%] :\r\nEt puis aussi une diff\u00e9rence int\u00e9ressante, c'est que vous le dites dans dans votre r\u00e9sum\u00e9 de les Z\u00fcrichois ont \u00e0 disposition au centre- ville, beaucoup plus de nature que que les gens, c'est une ville qui est un peu plus \u00e9tal\u00e9e, il y a plus de y a peut-\u00eatre un peu plus de parcs et de jardins, Gen\u00e8ve, on le sait, c'est une ville tr\u00e8s dense, exactement, mais c'est quand m\u00eame les Z\u00fcrichois qui vont chercher un peu plus de nature encore exactement la paradoxale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [86%] :\r\nOuais, c'est paradoxal, et puis c'est aussi pour \u00e7a que finalement on n'arrive pas \u00e0 conclure \u00e0 l'existence de cet effet barbecue puisque l'id\u00e9e de cet effet barbecue voudrait que des personnes qui habitent un environnement tr\u00e8s dense, tr\u00e8s compact, le furet beaucoup durant leurs loisirs, or on observe effectivement que les personnes qui ont le plus ce comportement la nature sont effectivement les Z\u00fcrichois quand une ville presque 2 \u00e0 3 fois moins denses que Gen\u00e8ve, donc c'est tr\u00e8s impressionnant va de la diff\u00e9rence qui existe entre les 2 agglom\u00e9rations et donc on voit que cela densit\u00e9 n'est pas corr\u00e9l\u00e9 parfaitement avec ce comportement naturel filmer ce qui nous a donn\u00e9 un 1er indice pour rejeter cet effet barbecue oui il y a quelque chose d'autre qui se joue derri\u00e8re finalement comme quoi, par exemple, alors ce que j'essaie de mettre en \u00e9vidence et que ce qui se joue, c'est les modes de vie, c'est pour \u00e7a que dans ma th\u00e8se de de vie et plac\u00e9 entre le territoire et puis des mobilit\u00e9 de loisirs finalement le mode de vie nature Office un mode de vie qui appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment la diversit\u00e9 et ce mode de vie et revenir s'installer les personnes qui ont ce mode de vie vont venir s'installer dans des endroits qui o\u00f9 ils peuvent profiter aussi de ce genre d'attribuer au quotidien et du coup, les jurys qui a une ville plus verte, h\u00e9 bien va attirer des gens pour lesquels ce ces espaces verts sont importants au quotidien, donc il s'installe au centre mais aussi \u00e0 l'occasionnel et donc on va, on va voir des gens qui sont associ\u00e9es une mobilit\u00e9 loisirs nature fil tr\u00e8s importante, \u00e7a, c'est mon interpr\u00e9tation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [78%] :\r\nParce qu'\u00e0 Gen\u00e8ve on va, on va dire des des urbains, des vrais, qui aiment, qui aiment un peu le b\u00e9ton qui aime la la la la, quelle chose de compacte, dense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait en fait d'anchois r\u00e9sidentiel des Genevois il y a quelque chose d'un peu plus disons orient\u00e9e vers la ville on lorsqu'on appr\u00e9cie vraiment la nature au quotidien, on ne choisit pas le centre- ville de Gen\u00e8ve comme lieu de r\u00e9sidence, et du coup, on observe que, en terme de Monthey d'oisifs les Genevois sont pas \u00e0 une mobilit\u00e9 nature fil plus importants que les autres listes, mais n'est pas plus importante que les autant qu'effectivement on fait un choix de de pour habiter \u00e0 Plainpalais ou dans le coeur dense de Gen\u00e8ve parce qu'on appr\u00e9cie \u00e7a mais pas forc\u00e9ment parce qu'on appr\u00e9cie nature en tout cas pas toujours au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [80%] :\r\nEt puis alors cet effet barbecue pas \u00e7a, c'est aussi une une des conclusions de de votre th\u00e8se l'effet bave barbecue on dit bon, voil\u00e0 les les urbains voyage peut-\u00eatre moins ils font passer par les pendulaires, forc\u00e9ment \u00e7a peut hein et on peut pendule entre 2 villes exactement, mais disons que, globalement, ce sont peut-\u00eatre des gens qui font moins de transports quotidiens qui sont moins sur les routes, par contre, ils font pas mal de transport avec ce fameux effet barbecue pour leurs loisirs et donc ils polluent au moins tout autant, si ce n'est plus que les les p\u00e9riurbains, or \u00e7a lorsqu'on est une ville tr\u00e8s complexe et pas forc\u00e9ment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:13) [86%] :\r\nAlors, exactement, alors l'id\u00e9e, c'\u00e9tait justement d'ajouter les nombreux voyages faits par les citadins \u00e0 leurs soldes mobilit\u00e9 pour avoir une id\u00e9e de leur bilan environnemental, il y a la mobilit\u00e9 bilan total le bilan total et puis effectivement, lorsqu'on qu'on me prend en compte ce solde, on voit que c'est citadins centraux sont pas si vertueux que \u00e7a en fait au parcours vraiment des milliers de kilom\u00e8tres pour aller profiter de loisirs alors compacte film nature au fil et, du coup, on a un solde aussi environ un impact environnemental beaucoup plus lourd que nous ne laisserait penser notre seul mobilit\u00e9 quotidienne qui est la seule mobilit\u00e9 qui est g\u00e9n\u00e9ralement analys\u00e9 \u00e0 leur propos, et donc il s'agit de prendre en consid\u00e9ration \u00e9galement \u00e7a si on veut commencer \u00e0 avoir un un, enfin, prendre des mesures sur la mobilit\u00e9 et notamment la conscience consommation \u00e9nerg\u00e9tique est un des enjeux centraux qui qui qui existent autour de de ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:00) [92%] :\r\nMais les Z\u00fcrichois qui prennent le train pour aller voir la nature plus loin dans le fond ils polluent moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:05) [85%] :\r\nExactement et il attend finalement c'est pas tellement les distances qui compte, mais les moyens, les moyens de transport utilis\u00e9s et les nuisances qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ces m\u00eames transport et, du coup, ce qu'on observe, c'est que les Z\u00fcrichois font beaucoup plus de kilom\u00e8tres durant le pour leur voyage que les Genevois, mais le fond avec un impact environnemental au kilom\u00e8tre r\u00e9duit, alors que les Genevois vont faire moins de kilom\u00e8tres avec un impact environ Antall plus important et du coup, lorsqu'on compare les 2 finalement on remarque en valeur absolue l'impact environnemental des 2 types de citadins des 2 des Genevois d\u00e9sole quoi est compl\u00e8tement comparables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:36) [85%] :\r\nS\u00e9bastien, je vous propose d'\u00e9couter, de v\u00e9ritables p\u00e9ri- urbain, puisque son lit ou r\u00e9alisant de chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:01) [62%] :\r\nIl faut aller la victoire beau achever \u00e7a pour vous allez \u00eatre de ceux qui ont donc c'est vrai ce le multit\u00e2che choix aussi, c'est \u00e0 dire la m\u00eame taille, bon c'est juste 10 points Tuesday dont il s'\u00e7a c'est, c'est, d'ailleurs, mais donc c'est le rendez- vous tous les mois pass\u00e9s, c'est donc un flirt Jean-foutre de qui s'sociaux au cours des pays ici Jean sauf Heidrich c'est bien celui de la semaine pass\u00e9e, donc peut-\u00eatre avec rapidit\u00e9 sur une seule chose et on est Jean-Claude qui a d\u00e9j\u00e0 fait de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ce n'est de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:00) [66%] :\r\nMais enfin \u00e7a ce plan de l'appliquer, c'est parce qu'\u00e0 un moment Hornbach richesse manque avait subi denses et donc offrir des pour nous, c'est l'heure de pointe donc on casse Aslanbek ici et y choc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:20) [67%] :\r\nLe sens de sa cible donc les mais l\u00e0, c'est la mobilit\u00e9, Isra\u00ebl doit donc donc moi \u00e7a y a -t-il relev\u00e9 des rafales du c'est-\u00e0-dire que la c'est ce qui donc Rome des chasser David Hallyday dans d'un comme pour que pour que de grands p\u00e9tales je sais \u00e7a va y aller avec Servette, chose que de alors, si je suis pour la d\u00e9truire, et donc nous verrons \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur le commerce, \u00e7a c'est une belle se Marie tr\u00e8s bien d'adresser, c'est plut\u00f4t de l'ordre d'ailleurs qu'est -ce que cela ressort. \r\nSi on avait \u00e9cout\u00e9 les cr\u00e9neaux vraiment cr\u00e9e aussi pareil 6 francs r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s au une est celle d'un ordre fort peu de valeur qu'il apprend le sort de compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [65%] :\r\nM\u00e9decin, ce qui lui section quand Chris. \r\nVal-d'Is\u00e8re Zeman, alors l\u00e0 il y avait une fin valise Herv\u00e9 Mallet aux Valaisans de chocolat, vous \u00eates sur la 1\u00e8re et 11 heures 24 : nous sommes dans tribunaux parlons ce matin de nos penchants nature fil ou pas, et des cons\u00e9quences ce matin dans Tribu pour les plus cl\u00e9mente plus clairement des implications des d\u00e9placements des loisirs des citadins, on le fait avec vous S\u00e9bastien m\u00eame une info vous \u00eates g\u00e9ographe collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine de les PFL le Lazure vous parlez vous parlez ce matin de votre th\u00e8se Cadre de Vie, mode de vie et mobilit\u00e9 de loisirs, les vertus de la ville compacte remise en cause, on a vu de l'importance, S\u00e9bastien, de l'analyse, j'ai envie dire qualitative et pas forc\u00e9ment que quantitativement disait qui polluent, c'est pas que les distances et aussi les les moyens, les modes de consommation de toutes vos \u00e9tudes seront compl\u00e8tement remise en cause lorsque, par exemple, on aura des voitures \u00e9crit partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:50) [90%] :\r\nAlors en partie disons et puis aussi, lorsque l'avion sera propre, parce que c'est une th\u00e9matique qui va dispara\u00eetre, effectivement, \u00e7a c'est des choses qui vont changer et ce sera int\u00e9ressant \u00e0 suivre, mais en l'\u00e9tat, c'est pas encore le cas, et puis un autre \u00e9l\u00e9ment aussi, c'est que finalement il faut prendre en compte aussi dans les questions de mobilit\u00e9 les enjeux locaux et puis la voiture propre, elle, elle suppose aussi un certain nombre de de nuisance qui se qui reste en fait malgr\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 propre de la voiture, notamment l'utilisation de l'espace qui a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:15) [77%] :\r\nProbl\u00e8me europ\u00e9en dans dans des bouchons de voitures \u00e9lectriques hein voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:18) [79%] :\r\nExactement et les accidents, etc, sont aussi des choses qui persiste donc ces enjeux persiste malgr\u00e9 ces ces avanc\u00e9es technologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [88%] :\r\nAlors vous \u00eates pas en train de nous dire avec votre th\u00e8se, il faut faire ceci ou faire faire cela, vous \u00eates, vous \u00eates un scientifique vous vous analysez vous dites voil\u00e0, les gens font ceci : voil\u00e0 ce qu'on peut constater si je suis politique et je viens vers vous qu'est -ce que les conclusions dans le fond est -ce que est -ce qu'il faut continuer \u00e0 construire compact \u00e0 densifier comme comme on le fait maintenant depuis quelques ann\u00e9es, selon vous, si je veux r\u00e9duire mon impact mon on a pas commode, notamment \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [85%] :\r\nOui, les que les conclusions qui sont les miennes, vont dans ce sens, c'est-\u00e0-dire que on attire de mobilit\u00e9, hein, je je rappelle, c'est que la mobilit\u00e9 que j'ai j'ai analys\u00e9, il y a 12 ans, la densit\u00e9 que j'ai, j'ai pas mais en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 finalement la ville compacte reste vertueuse, y compris lorsqu'on prend en consid\u00e9ration les diff\u00e9rents types de mobilit\u00e9 de loisirs dans le dont nous avons parl\u00e9, pourquoi, parce qu'elle permet finalement de se passer un peu plus de la voiture que des formes plus \u00e9tal\u00e9e et donc finalement une une des recommandations centrale c'est de dire que voil\u00e0, on peut continuer \u00e0 encourager la compacit\u00e9, cette compacit\u00e9 : elle est aussi compatible avec des comportements de loisirs qui sont orient\u00e9s vers une mobilit\u00e9 aussi plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:28) [85%] :\r\nParce que c'\u00e9tait ce qui est int\u00e9ressant, une autre des des conclusions c'est que dans le fond, les citadins qu'on imaginait un petit peu peut-\u00eatre dans leur de leur environnement tr\u00e8s dense et tr\u00e8s compacte, en tout cas c'est le cas de de la Ville de Gen\u00e8ve, on l'a dit, ville tr\u00e8s dense ne sont pas forc\u00e9ment victimes de leur de de leur ville de du fait de son denses, ils aiment plut\u00f4t \u00e7a il trouve tout \u00e0 disposition \u00e0 ils en demandent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [85%] :\r\nExactement, exactement, enfin de la ville centre est synonyme d'une qualit\u00e9 de vie qui est aussi recherch\u00e9 par un certain nombre de personnes, pas par toutes les personnes, les famines y trouvent souvent peu moins leurs comptes que les autres, mais disons que, il y a des attributs dans les villes comparables qui sont recherch\u00e9s qui sont appr\u00e9ci\u00e9s et et je crois qu'il faut pas tomber disons dans l'id\u00e9e re\u00e7ue que la ville compacte est forc\u00e9ment synonyme de quelque chose de tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able d\u00e9favorablement elle est recherch\u00e9 en tant que telle est la preuve, c'est que finalement habiter dans la ville compacte au plein centre d'une ville, c'est g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup plus cher que d'habiter en p\u00e9riph\u00e9rie et donc les gens qui viennent s'y installer, on fait un compromis trouve certains avantages et ses avantages, c'est notamment la proximit\u00e9 des \u00e9quipements, mais pas forc\u00e9ment, c'est aussi une certaine ambiance, et si certains \u00e9l\u00e9ments dits sensibles qui importe aussi, \u00e0 leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:34) [84%] :\r\nQui ont donn\u00e9 des exemples internationaux tout \u00e0 l'heure avec Hong-Kong et il Houston pour ces 2 villes qui sont aux 2 extr\u00eames, en terme de de densification de de compact, il Tudjman contrari\u00e9t\u00e9 de compacit\u00e9 voil\u00e0 dans notre jargon les villes suisses comment est -ce qu'on peut comparer, on est, on est des villes d'ores et d\u00e9j\u00e0, tout le monde conna\u00eet -il une des 5 grandes villes suisses on a des villes tr\u00e8s compact ou peu con alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:56) [85%] :\r\nElles sont assez peu compact en comparaison sauf Gen\u00e8ve qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s compact, hein, c'est une ville qui est comparable avec des villes, \u00e0 l'\u00e9vidence, par exc\u00e8s voil\u00e0, exactement comme Paris ou des vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dense et puis on puisse alors c'est des villes assez peu compact comme Berne, Z\u00fcrich ou B\u00e2le c'est c'est finalement, voyez le b\u00e2ti sa sympathie assez peu \u00e9lev\u00e9 et donc il y a forc\u00e9ment aussi un potentiel de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:17) [80%] :\r\nUne grosse marge de toute progression disons absolument \u00e0 part Gen\u00e8ve qui \u00e0 Gen\u00e8ve, alors vous avez des probl\u00e8mes de circulation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:23) [89%] :\r\nLundi, une s\u00e9rie de friches aussi qui, lui, qui, je pense, permettant de d'exploiter un potentiel de densification qui est int\u00e9ressant, l\u00e0 je crois que les les diff\u00e9rents projets qui sont quoi actuellement vont dans ce sens et puis il y a aussi l'id\u00e9e de d'am\u00e9liorer justement l'accessibilit\u00e9 transport public r\u00e9gional afin de Gen\u00e8ve, \u00e7a c'est un grand enjeu, alors il est en cours avec la construction du S\u00e9nat mais disons que permettre aux Genevois de partir de la ville, en se passant de voitures, \u00e7a c'est un des enjeux sont trop en mati\u00e8re de loisirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:48) [84%] :\r\nEt c'est une des grandes avanc\u00e9es, l\u00e0 il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame quelque chose de culturel, parce que vous disiez, du c\u00f4t\u00e9 du jury qu'on a, on a, comme on le dit souvent plus de 20 ans d'avance sur les transports publics et en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:57) [90%] :\r\nExactement, on a un peu pris d'avance l'avance sur la construction de du du r\u00e9seau ferroviaire, on a une position g\u00e9ographique un peu plus int\u00e9ressante aussi \u00e0 ce niveau, mais disons que Gen\u00e8ve, on se rend compte qu'on a besoin aussi d'un r\u00e9seau ferroviaire performante parce que je ne vois aussiM. quitter leur ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:13) [81%] :\r\nS\u00e9bastien Buna fond vous \u00eates urbain, vous \u00eates de Gen\u00e8ve exactement au centre- ville tout \u00e0 fait, voil\u00e0 et vous quand vous allez faire voler vos loisirs, vous faites quoi, vous n'\u00eates europhiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:21) [69%] :\r\nJ'les 2 nations affili\u00e9es compacte compacte au fil aussi parce que la plupart des, des, des, mobilit\u00e9 de loisirs c'est Liens c'est en lien avec la visite \u00e0 la famille et aux proches et simplement ne fait consentir urbain suburbain ou s'entrouvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [82%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin pour nous parler de votre th\u00e8se, S\u00e9bastien Faure merci, donc c'est une bonne suite c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci de de votre attention, merci \u00e0 Isabelle Barth, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission frais notre assistante de production et \u00e0 Karine \u00e9videmment qui a choisi les Valaisans de de ce matin, chocolat, vous pouvez bien s\u00fbr \u00e9cout\u00e9 cette \u00e9mission 3 W point RTS Point CH barres oblique tribu, vous pouvez aller voir notre page Facebook ou bien nous \u00e9crire un tribut Hata RTS Point CH eZ suivre notre compte Tweeter At RTS tribu, je crois que vous \u00eates tout dit \u00e0 part qu'il vous reste maintenant, vous avez rendez- vous bien s\u00fbr comme tous les matins \u00e0 cette heure -l\u00e0, avec les \u00e9thique de r\u00e9f\u00e9rence visant donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:09) [69%] :\r\nDonc tout \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T10:42:26Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Munafo, S\u00e9bastien", "role": "G\u00e9ographe,sp\u00e9cialiste sociologie urbaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D8F8261-0ED3-4B7C-AAAF-DF53560B2085", "internalArchiveId": "4D8F8261-0ED3-4B7C-AAAF-DF53560B2085", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Sherlock sp\u00e9cial f\u00eates sur BBC1", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 168, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371235", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2016-01-12T16:15:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2016-01-12T16:15:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-7371245", "ece-7371235"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T17:07:20Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nDimar disons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [75%] :\r\nC'est la loi des s\u00e9ries, je suis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [81%] :\r\nDe petite taille mais tu es tr\u00e8s belle pourquoi pas ben voil\u00e0 je rattrape comme on peut, non rouge, voil\u00e0 quoi, des grands, des petits dans la vie, ben oui sur une raison gouvernement exactement voil\u00e0 pour sera jamais une grande parce aux par contre au niveau des s\u00e9ries, des pas mal qui, moi, j'ai bon 11 lieux voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [89%] :\r\n\u00e0 l'heure une nouveaut\u00e9 science- fictionnel est -ce que aujourd'hui en 2\u00e8me partie mais avant de parler de Child 12 je voulais quand m\u00eame revenir sur le Sherlock sp\u00e9cial f\u00eate qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le 1er janvier sur BBC One, c'est-\u00e0-dire c'est un One shot d'un \u00e9pisode en forme de su sucre avant la v\u00e9ritable saison IV qui passera en 2\u00e8me 1000 17 heures, \u00e7a va \u00eatre long, surtout que la trame est souvent complexe avec Gatti c'est Moffatt les 2 sc\u00e9naristes, du coup, on aura le temps de tout oublier, enfin bref, au d\u00e9part, je pensais que c'\u00e9tait \u00e9pisode sp\u00e9cial f\u00eate n'avait aucun rapport avec l'histoire qui \u00e9tait totalement ind\u00e9pendant, mais il est beaucoup, beaucoup plus important qu'on pourrait le croire au 1er abord avec nous, a beau mener bonne Brighton est plus intime que jamais avec Sherlock, on p\u00e9n\u00e8tre dans sa t\u00eate de son univers mental compl\u00e8tement barr\u00e9e rempli de vieux d\u00e9mons lorsque l'\u00e9pisode d'une heure et demie d\u00e9marre, nous sommes en 1895 en pleine \u00e9poque victorienne on effectue un retour dans le pass\u00e9, mais la ville et les protagonistes sont les m\u00eames, on assiste d'ailleurs \u00e0 la rencontre entre Sherlock Holmes et le Docteur Watson qui ressemblent \u00e9trangement \u00e0 celles que l'on a vu au d\u00e9but de la 1\u00e8re saison qui s'd\u00e9roule de nos jours en quelques secondes Charlotte fait le portrait physique et psychologique de Watson et puis lui demande de partager son appartement et ses enqu\u00eates l'enqu\u00eate suivante, justement, est une vraie prise de t\u00eate, une femme se donnent la mort le jour de l'anniversaire de son mariage, elle se rel\u00e8ve, comme \u00e7a, de la mort pour les tuer son mari le soir m\u00eame, ben ouais, c'est une affaire aux allures surnaturel qui va torturer notre Sherlock plus que d'habitude, une affaire qu'il prendra des ann\u00e9es \u00e0 r\u00e9soudre mais surtout, elle a un rapport Direct avec le pr\u00e9sent avec Moriarty plus pr\u00e9cis\u00e9ment : voil\u00e0 pourquoi au milieu de l'\u00e9pisode, on se met \u00e0 faire des allers-retours dans le pr\u00e9sent vers un Sherlock drogu\u00e9s en plein d\u00e9lire qui veut absolument de cette vieille enqu\u00eate pour pouvoir avancer dans sa vie dans sa vie future, c'est plut\u00f4t alambiqu\u00e9e, \u00e0 l'image de l'\u00e9pizootie, comme je le disais avant est plus complexe qu'on l'imagine, il faudrait presque le voir 2 fois pour bien saisir toutes les allusions et les indices mais il est surtout tr\u00e8s tr\u00e8s intime, le probl\u00e8me d'addiction du h\u00e9ros est enfin abord\u00e9e s\u00e9rieusement et l'intimit\u00e9 entre Sherlock et Watson n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sente, plus qu'un \u00e9pisode sp\u00e9cial cet abominable Bright se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un passage oblig\u00e9 pour mieux cerner ce personnage tortur\u00e9 surdou\u00e9e et tr\u00e8s attachant que sera toujours Sherlock Holmes la loi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T15:23:39Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B9168AD-97C0-47B5-88D6-E4A43E18DC4D", "internalArchiveId": "0B9168AD-97C0-47B5-88D6-E4A43E18DC4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum de la gauche neuch\u00e2teloise pour sauver le Bibliobus", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * R\u00e9f\u00e9rendum de la gauche neuch\u00e2teloise pour sauver le Bibliobus 12h30 Bibliobus sauv\u00e9\r\n Le bibliobus, c'est l'affaire de l'Etat. La RTS radio vient d'apprendre que le groupe POP-verts-solidarit\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois a finalement d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour que le Canton continue du financer l'insitution. Car le bus-biblioth\u00e8que qui sillone le canton a une valeur hautement symbolique... Anouk Henry.\r\nLe bibliobus est, en effet, cher, au coeur de nombreux neuch\u00e2telois...Enfants, ils allaient emprunter les \"bibiblioth\u00e8ques roses ou vertes\" leur \u00e2ge. Cet attachement explique d'ailleurs le toll\u00e9 qu'avait provoqu\u00e9 la suppression de la subvention du canton: D'accord pour que l'Etat fasse des \u00e9conomies, mais pas l\u00e0. Pas question de remettre en question le demi-million \u00e0 la biblioth\u00e8que itin\u00e9rante. Les 20'000 signatures de la p\u00e9tition avaient finalement fait plier le conseil d'etat: la subvention ne serait supprim\u00e9e que progressivement, pour laisser le temps au communes de s'organiser. \r\nTotallement insuffisant, estiment donc aujourd'hui les parti POP, vert et solidarit\u00e9s. Cet outil est essentiel pour lutter contre l'ill\u00e9trisme, et la subvention \u00e9tatique fonctionne comme un liant entre les communes. Le bibliobus ne survivra pas sans l'aide du canton, estiment la gauche. De nombreux enfants avaient alors sign\u00e9 la p\u00e9tition. Il ne pourront l\u00e9galement pas signer le r\u00e9f\u00e9rendum, mais on peut d\u00e9j\u00e0 parier, que cela ne sera pas un probl\u00e8me de r\u00e9colter les 4500 paraphes n\u00e9cessaires.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390685", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9f\u00e9rendum de la gauche neuch\u00e2teloise pour sauver le Bibliobus / 12H30_2016-01-12T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe POP-Verts-Solidarit\u00e9 a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour que le canton continue de financer l'institution, a appris mardi la RTS."], "variantIds": ["ece-7390685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T16:29:44Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe bibliobus et l'affaire de l'\u00c9tat la RTS radio vient d'apprendre que le groupeP.O.P. vers solidarit\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois a finalement d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum pour le canton continuent de financer l'institution car le bus- biblioth\u00e8que qui sillonne le canton de Neuch\u00e2tel a une valeur hautement symbolique, Anouk Henry oui le bibliobus est, en effet, cher au coeur de nombreux neuch\u00e2telois enfants ils allaient y a emprunter des biblioth\u00e8que rose ou verte, selon leur \u00e2ge, cet attachement explique d'ailleurs le toll\u00e9 qu'avait propos\u00e9 provoqu\u00e9 la suppression de la subvention cantonale d'accord pour que l'\u00c9tat fasse des \u00e9conomies mais pas l\u00e0, pas question de geler le demi-1000000 d'aide \u00e0 la biblioth\u00e8que itin\u00e9rante, une p\u00e9tition de 20000 signatures avaient finalement fait plier le Conseil d'\u00c9tat, en d\u00e9cembre, il a annonc\u00e9 que la subvention serait bel et bien supprim\u00e9 mais progressivement sur plusieurs ann\u00e9es pour laisser le temps aux communes de s'organiser totalement insuffisant estiment donc les participer au pays Vert et solidarit\u00e9s qui ont lanc\u00e9 jeudi un r\u00e9f\u00e9rendum le bibliobus est essentielle pour lutter contre l'illettrisme et la subvention \u00e9tatique fonctionne comme un liant entre les communes, il ne survivra pas sans l'aide du canton estiment la gauche, de nombreux enfants avaient alors sign\u00e9 la p\u00e9tition en dernier, ils ne pourront l\u00e9galement pas signer le r\u00e9f\u00e9rendum, mais on peut d\u00e9j\u00e0 parier que ceux -l\u00e0 ne sera pas un probl\u00e8me de r\u00e9colter les 4500 paraphes n\u00e9cessaires Anouk Henry en Direct de Neuch\u00e2tel le derni\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T11:50:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-666BEEA6-1A69-4D9D-ADFC-D96F1823BC41", "internalArchiveId": "666BEEA6-1A69-4D9D-ADFC-D96F1823BC41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 1816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371481", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 12.01.2016", "Passag\u00e8re du 12.01.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-01-12T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re / PSE_2016-01-12T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7371482", "ece-7371481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-17T03:17:30Z", "speechToTexts": ["17.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [71%] :\r\nIl a \u00e9lu et donc, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [76%] :\r\nSa jeune public point d\u00e8s midi, Gasquet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [93%] :\r\nVous la sentez cette fatigue sur nos \u00e9paules dans nos coeurs, on est lessiv\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [59%] :\r\nOui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [69%] :\r\nBonsoir, bien s\u00fbr, note il y avait l'assurance que j'ai pris de General Sansantou monde que j'affirme que c'est s\u00fbr. \r\nJe suis n\u00e9. \r\nAu point de points, tous sont qui reste \u00e7a c'est sentir \u00e0 \u00e7a : faire c'est au son, ce que j'essaie et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:37) [68%] :\r\nC'est l'ambigu\u00eft\u00e9 de quoi et ce qu'il appelle comme \u00e7a et et c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [64%] :\r\n\u00e0 plat et de Paris l'de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [61%] :\r\nIl reste un peu oui mais alors \u00e7a, \u00e7a fait et donc, si on se paye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [71%] :\r\nQuelques points du clip point oui oui oui. \r\nEt pas de 2, quelques guider, c'\u00e9tait beaucoup de travail, de l'eau pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [70%] :\r\nAh si, dites donc, c'est-\u00e0-dire pour d\u00e9tecter et d'h\u00f4pitaux publics de pointe altitude solidarit\u00e9 et de public si la son guichet qui d\u00e9cide et bient\u00f4t et \u00e7a prend du poids d'un diab\u00e8te point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:23) [71%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 point de de la de crise et puis c'est aussi de, de, de, une b\u00eate. \r\nC'est, c'est tout, c'est-\u00e0-dire que c'est bien qu'il a de temps parce qu'il fait une partie de la d\u00e9faite de ce c'\u00e9tait de d'de quelques et c'est plus que \u00e7a, c'est ce qui, de ce qui fait la pub, c'est donc un peu oui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:11) [67%] :\r\n\u00e7a a donc c'est beaucoup, beaucoup de publicit\u00e9 du coup m\u00e9diatique ou politique de poids \u00e7a tente de de la R\u00e9publique tout aujourd'hui de contre, c'est-\u00e0-dire on a 3 jours pour que des op\u00e9rateurs, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire d'pour occuper d'directe cette jeunesse qui, invit\u00e9 de la cohabitation, pourtant bien plus l'de devenir une condition de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [84%] :\r\nQuel bon titre Louis Louis par toutes sortes de aussi, surtout avec ce temps- ci maussade, le 1er rayon de soleil fera mon bonheur ou les premiers DaSilva. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [85%] :\r\n\u00e7a Emmanuel Hamez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [77%] :\r\nMerci arr\u00eate \u00e7a premi\u00e8res avec la 1\u00e8re descente le 1er baiser le 1er, arriv\u00e9 \u00e0 la maison, Laboure Mirecourt, c'est un Anglais \u00e0 d\u00e9ception Lebrun Miramont, alors c'est pas vraiment l'avoir voulu, c'est le 1er train la derni\u00e8re s\u00e9ance, la 1\u00e8re, puis c'est le 1er sur la bataille, la derni\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance avant de foutre le camp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [69%] :\r\nDe voir les conditions, les jours coutume moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:00) [72%] :\r\n\u00eatre mis sur le flanc, le jour de notre entendez prenez s\u00e9nateur donc qui, aujourd'hui, le combat un 1er \u00e7a va tourner hier donc sont longtemps d\u00e9j\u00e0 il a premiers sont s\u00fbrement pas le dernier d\u00e9sir a, que l'on ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter 1er de marquer les pas de venir au stade final devant la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:03) [77%] :\r\n1er enfant que l'on imaginait d'avoir un jour, il y a 2 ans de \u00e7a, le 1er vergetures figure pour un album pour la blessure, le verre d'apr\u00e8s et les enjeux de la vie, doit -on se souvient plus le dernier amour qui a disparu, leur derni\u00e8re s\u00e9ance, le oui est tr\u00e8s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:05) [81%] :\r\nAh moi j'adore la pluie oui tout \u00e0 fait moi, \u00e7a me calme, trop de soleil \u00e7a veut pas, pour moi \u00e7a n'Escarbot pas mais moi j'aime le soleil, c'est d'ailleurs une personne qui a une frileuse et humilit\u00e9 : J'aime Paris, c'est pas \u00e9vident, ce moment quand m\u00eame, non, non n'pourquoi pas se plaindre, avec le temps qu'on a eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on peut pas se plaindre sur 5 jours de prix pour la nature serait tout \u00e0 fait mieux pour la nature et faut quand m\u00eame penser un peu aux armes au fond oui voil\u00e0 et pour vous, donc, alors, et pour moi au peuple, donc les gens me voient -ils avec les contente aujourd'hui oui, mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:43) [62%] :\r\nPeut-\u00eatre, oui, elle nous un peu d'devenu au pays quoi tout de suite \u00e0 Bombay, c'est l\u00e0 o\u00f9 d'air et de ceux qui combattent parce que c'est une for\u00eat, mais ce qui, aussi, donc pas d'un Seguin qui ont tendance \u00e0 monter, c'est le c'est pas \u00e9t\u00e9 donc caduc, que je connais un mois \u00e0 faire de surtout de l'a, \u00e0 \u00e7a dans ce d'autres. \r\nL'arriv\u00e9e, la seconde une toute la journ\u00e9e de pointe, ce qui est ce fameux j'attends donc soit c'est de centaines de tout dire, l\u00e0 oui, parce que c'est, qui a termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:35) [62%] :\r\nQue il supporter de donc ce que c'est de l'actualit\u00e9 7 heures parce que c'est pas juste aucune sachant que c'\u00e9tait sa perdu de c'est parce que vous avez cess\u00e9 pourtant d\u00e9cid\u00e9 ce monsieur donc parce que \u00e7a, donc il peut par le pr\u00e9cipice sur les programmes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:02) [67%] :\r\nUne vingtaine de films, c'est bien \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup, et surtout que que vous contentez -vous par la maladie, peut-\u00eatre apporter qui donc \u00e7a risque au pire et le probl\u00e8me de la sant\u00e9 et je voulais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:26) [73%] :\r\nDavid Lynch oui c'est le bleu voir \u00e7a, David Lynch, c'est un belge, jazzman, musiciens et chanteurs quant tout dispara\u00eetra, il nous restera quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:43) [84%] :\r\nIl ne restera \u00e7a r\u00e9pond r\u00e9pond r\u00e9pond moi et puis la musique sous ma voix, oui, il ne restera \u00e7a r\u00e9pond Grand Corps malade avec un album portant ce titre et dans lequel il a invit\u00e9 10 auteurs- interpr\u00e8tes \u00e0 cr\u00e9er des chansons autour de cette phrase, plus ou moins inspirante accompagn\u00e9 des compositions et des arrangements de Babik et un kilo Foley ont accept\u00e9 de jouer entre autres jeune g\u00e9n\u00e9ral Richard Bohringer, Ben Mazu\u00e9 Renault Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine ou encore Charles Aznavour et une toute jeune Luciole Luciole, une ville de l'ouest qui s'amusent avec le slam de la chanson, une Bretonne qui quitte tout avant son 20\u00e8me anniversaire pour monter \u00e0 Paris avec l'id\u00e9e de faire un disque et qui a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 3 albums et assurer les premi\u00e8res parties de camions et d'Oxmo coude son vrai nom, il est rare, le ciel a d'abord \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e par le th\u00e9\u00e2tre puisque ce que le slam la rattrape lors d'un atelier en classe de terminale et sur cette sc\u00e8ne musicale \u00e0 Rennes comme il n'y avait pas encore beaucoup de filles, elle a r\u00e9ussi \u00e0 se trouver une place assez vite et \u00e0 aimer \u00e7a, \u00e0 19 ans elle est sacr\u00e9e championne de France de slam, port\u00e9 par cette forme qui l'enthousiasme : elle a besoin quand m\u00eame de la chanson pour s'\u00e9panouir, aussi, elle d\u00e9cide d'associer les 2 et \u00e7a fonctionne \u00e0 22 ans, elle chante sur son 1er disque produit par Dominique d'Alcan mais revenons \u00e0 l'album de Grand Corps Malade, il ne restera \u00e7a parmi tous les invit\u00e9s y participer, c'est la seule Luciole, qui chante tous les autres ont \u00e9crit des textes pour Grand Corps Malade, mais elle n'avait pas compris ainsi, donc elle l'a cru, pour elle et donc elle chante \u00e0 la question, il nous restera quoi elle r\u00e9pond nos Licio. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:27) [73%] :\r\nQuand le silence utile, bien s\u00fbr, il y a 70 ans que des minuscule, c'est fou, crie et que j'ai sont d\u00e9tenus par un autre guide sur l'oc\u00e9an nous comme il en restera \u00e7a quand les nuages oui sans qu'on puisse les toucher dans le bleu tendre aussi possibilit\u00e9 pr\u00e9cis, nous sommes des 3 mois naviguer dans ses nuits nous comme vous voyez, nous restera \u00e7a la restauration. \r\nQuand le ciel bleu ce gris, c'\u00e9tait son boulot, laissons les couleurs se prennent dans les rouleaux moi de pas sont nos armes aux flambeaux ne drapeau et moi restera \u00e7a : les portes sont ferm\u00e9es, que l'on reste dehors tout n'avons frapp\u00e9 nous n'ont donn\u00e9 encore nous resterons l\u00e0, grav\u00e9 dans le d\u00e9cor donc tr\u00e9sor journaliste \u00e0 cela. \r\nDonc, dans l'huile essentielle et que je ne sais plus qui je ne sais que pleurer quand je voudrais savoir, elle avait Moogly ce tour pas pour \u00e9viter le pire film comme des soupirs, il agresse comme \u00e7a, donc on voudrait fixer, j'ai pas souvenir chacune pour l'heure rien oubli\u00e9 de glace, c'est seulement les mots sont nos combats, les mots sont. \r\nIl n'en restera \u00e7a. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:44) [76%] :\r\nLogiciel extrait de cet album, il ne restera sans Grand Corps Malade non ou des mots, on en manque toujours d'o\u00f9 nos erreurs manifestes exposants mettent voyons la seule peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:01) [60%] :\r\n\u00e7a \u00e7a g\u00e8re en France, \u00e7a c'est la preuve non mais face hier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:09) [57%] :\r\nPour sortir la peinture pourquoi demande que ce qui est sous poison et. \r\nJe ne peux pas couper \u00e0 plus de biscuits et de publicit\u00e9, alors c'est \u00e7a la l'\u00e9tat ant\u00e9rieur \u00e0 partir percepteur et on ne fait pas \u00e0 je voulais alors \u00e7a l'pour les comme de jouer l'apport principal, c'est lui qui va mal fait, \u00e7a me pour comment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:57) [70%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:08) [55%] :\r\nOn note facile. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:11) [66%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9. \r\nLes voisins implique aupr\u00e8s de rien, titulaire d'un bon \u00e0 rien quand ils partent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:18) [69%] :\r\nMarquer mon laisse des vall\u00e9es et laissent passer les truites c'est sign\u00e9 Freud il de la vie, faudrait quand m\u00eame pas que 2016 nous fasse regretter 2015. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:34) [67%] :\r\nIl y a une et cela ne pour cela une j'ai, je crois que je te fais parce que les beaut\u00e9s, c'est clair, je te montrer que \u00e7a ne se fait pas chez elle pris quelques ann\u00e9es et donc j'ai je crois et Massa qui ont plomb\u00e9 de chercher des yeux pour que qui le pas, je ne sais pas, je n'ai bien comme qu'avec la t\u00eate, donc tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:03) [64%] :\r\nEst -ce qu'un petit jour dans Soir Info, qui a eu la main et je vous demande donc, je vous pr\u00e9cise \u00e7a importe peu, et \u00e0 17 ans, de faire \u00e7a le pays lecture d'vous cliquez plus d'injustice, de surtout qu'il a pass\u00e9 beaut\u00e9 d'habiter, donc j'aime tout \u00e7a, donc bon, je pense que c'est pour pas mal et trouver le Quint\u00e9 flotte bah, \u00e9coutez, c'est clair, les th\u00e8mes chers c'est peut-\u00eatre, mais je ne peux que dire de de de ce qui est surtout non, parfois \u00e0 la sortie, la Mario donc de doter sur l'achat de de, comme la Turquie, l'\u00e9t\u00e9, joli et pour d'donc je ne tenant personne donc au fond de la cit\u00e9 point. \r\nThomas ce que et surtout \u00e0 et la de crise, de maladies de l'eau, donc pas de 2 sur l'\u00e9chelle \u00e0 la pointe de l'ou a l\u00e2ch\u00e9, et donc j'ai maintenant \u00e0 chaque demande donc dans un point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:55) [82%] :\r\nElle s'appelle C\u00e9line Olivier et Jean Baptiste romance notre programmateurs l'appr\u00e9cie beaucoup, je trouve que c'est vraiment dommage qu'on n'\u00e9coute pas suffisamment C\u00e9line Olivier ce titre au Flore, merci \u00e0 lui et merci \u00e0 Jean-Claude Galy en r\u00e9gie dans quelques instants, M\u00e9lanie Crumb alliant entre nous soit dit, c'est-\u00e0-dire qu'il est d\u00e9j\u00e0 14 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T13:10:50Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A76B9D32-DC96-4848-9760-AB7FEDBF673E", "internalArchiveId": "A76B9D32-DC96-4848-9760-AB7FEDBF673E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : \"Allergies\" - Plair", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Denis Kyselev,  co-fondateur de la startup PLAIR\r\n* * \"Allergies\" - Plair (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO 12.01 \"Allergies\" - PLAIR)  \r\n(( NEO INDIC ))\r\nCe matin dans N\u00e9ophiles; Lo\u00efs Siggen Lopez vous nous parlez de pr\u00e9visions, m\u00e9t\u00e9o et allergie...\r\nVous avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 vu ou lu ce que l'on appelle des \"pr\u00e9visions polliniques\"... \r\nC'est \u00e0 dire la mesure de la force ou la pr\u00e9sence des diff\u00e9rents pollens... \r\nQui chatouillent et d\u00e9rangent les allergiques. \r\nDes pr\u00e9visions que l'on retrouve parfois dans la presse ; il existe aussi de nombreux site internets qui avertissent de la pr\u00e9sence d'allerg\u00e8nes... \r\nSavez-vous... comment se r\u00e9alisent ces pr\u00e9visions... ? \r\n.... \r\nEt bien \u00e0 l'\u00e8re du wi-fi, de la voiture intelligente, de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. En Suisse, pour une \"pr\u00e9vision\" des allerg\u00e8ne... et bien on utilise du scotch. \r\nIl y a quatorze stations de mesure en Suisse aujourd'hui. Denis Kyselev, co-fondateur de la startup PLAIR. \r\n  NEO 12.01 Allergies - PLAIR 1\r\nUn bout de scotch, un relev\u00e9 chaque semaine, des \u00e9chantillons envoy\u00e9 au labo... c'est tr\u00e8s \"manuel\" comme proc\u00e9dure. \r\nEtonnant... les pr\u00e9visions \"quotidiennes\" que l'on voit, sont des des extrapolations en fonctions des mesures pass\u00e9es... et des statistiques \"historiques\". \r\nCela fonctionne... sauf en cas \"d'extr\u00eame\"... c'est \u00e0 dire quand le climat est exceptionnellement doux... par rapport \u00e0 la saison. Comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas en d\u00e9cembre. \r\n  NEO 12.01 Allergies - PLAIR 2\r\nOn parle de \"meteoSuisse\" - est-ce que la Suisse est en \"retard\" sur ces mesures des pollens avec des scotchs?? \r\nEt bien non... elle est m\u00eame en avance - ce qui fait dire \u00e0 Denis Kyselev que MeteoSuisse est m\u00eame une r\u00e9f\u00e9rence mondiale \u00e0 ce niveau. \r\n  NEO 12.01 Allergies - PLAIR 3\r\nPeut-\u00eatre que cette \u00e9poque... est bient\u00f4t r\u00e9volue. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 la startup PLAIR, bas\u00e9e dans l'incubateur FONGIT \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\net fond\u00e9, par deux russes ; Denis Kyselev, que l'on a entendu et Svetlana Afonina. \r\nIls fabriquent le premier appareil de mesure, automatique et instantan\u00e9 de la qualit\u00e9 de l'air - des pollens. \r\nFini le scotch et les analyses en laboratoire, donc? \r\nOui. Les deux physiciens ont vendu leur premier appareil \u00e0 MeteoSuisse l'an dernier... les tests sont concluants... ils lancent, du coup, une phase de commercialisation plus intensive... ils l'ont annonc\u00e9 hier...  et viennent aussi de d\u00e9crocher un mandat en Espagne. \r\nLeur appareil, de la taille d'un aspirateur, int\u00e9resse... dans le monde entier. \r\nUne passage de l'Universit\u00e9 au Business... pour l'instant assez r\u00e9ussi.. \r\nCar oui... Denis Kyselev et Svetlana Afonina sont d'abord arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9tudier... loin de se douter qu'ils y resteraient... pour d\u00e9velopper des affaires. \r\n  NEO 12.01 Allergies - PLAIR 4\r\nOu l'exemple parfait d'une transformation; celle de la Recherche en Innovation. De l'Unviversit\u00e9... au march\u00e9. \r\nC'\u00e9tait N\u00e9ophiles, Lo\u00efs Siggen Lopez, \u00e0 demain.", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390747", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["\"Allergies\" - Plair", "\"Allergies\" - Plair / JDM_2016-01-12T06:40:00_neophiles", "\"Allergies\" - Plair / JDM_2016-01-12T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["Les \"pr\u00e9visions polliniques\" sont la mesure de la force ou de la pr\u00e9sence des diff\u00e9rents pollens qui entra\u00eenent des allergies. On les retrouve parfois dans la presse, mais il existe aussi de nombreux sites internet qui avertissent de la pr\u00e9sence d'allerg\u00e8nes. Et en Suisse, pour ces pr\u00e9visions, on utilise\u2026 du scotch.", "Les \"pr\u00e9visions polliniques\" sont la mesure de la force ou de la pr\u00e9sence des diff\u00e9rents pollens qui entra\u00eenent des allergies. On les retrouve parfois dans la presse, mais il existe aussi de nombreux sites internet qui avertissent de la pr\u00e9sence d'allerg\u00e8nes. Et en Suisse, pour ces pr\u00e9visions, on utilise\u2026 du scotch.", "Les \"pr\u00e9visions polliniques\" sont la mesure de la force ou de la pr\u00e9sence des diff\u00e9rents pollens qui entra\u00eenent des allergies. On les retrouve parfois dans la presse, mais il existe aussi de nombreux sites internet qui avertissent de la pr\u00e9sence d'allerg\u00e8nes. Et en Suisse, pour ces pr\u00e9visions, on utilise\u2026 du scotch."], "variantIds": ["ece-7390763", "ece-7390747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:09:05Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nEt voici venir N\u00e9ophiles Lo\u00efs Siggen Lopez, vous nous parlez ce matin d'pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o et allergie h\u00e9 bien oui, un peu des 3, vous avez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 vu ou lu ce qu'on appelle les pr\u00e9visions pollinique, c'est-\u00e0-dire les mesures de la force ou la pr\u00e9sence des diff\u00e9rents pollens qui chatouillent et d\u00e9rangent les allergiques des prix encore trop parfois dans la presse, il existe aussi de nombreux sites internet qui avertissent de la pr\u00e9sence de d'\u00e9l\u00e9ments et de composants allerg\u00e8ne il y en a de plus en plus mais alors question peut-\u00eatre pi\u00e8ge : savez -vous si vous comment se r\u00e9alisent ces pr\u00e9visions franchement aucune id\u00e9e, h\u00e9 bien l'air du Wi-fi de la voiture intelligente et de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle en Suisse pour une pr\u00e9vision de ces allerg\u00e8nes, h\u00e9 bien on utilise du scotch, il y a 14 stations de mesure en Suisse aujourd'hui Denis Kyselev, co- fondateur de la Startup plaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [80%] :\r\nDonc, chaque station repr\u00e9sente un appareil dans lequel il y a un scotch qui se d\u00e9roule, petite a petite il y a toujours une partie de scotch qui \u00e0 \u00e0 l'air ext\u00e9rieur, les allerg\u00e8nes, les probl\u00e8mes se d\u00e9posent sur le scotch, il fois par semaine, quelqu'un vient, qui r\u00e9cup\u00e8re ce scotch il envoie au labo on laboratoire de m\u00e9t\u00e9o Suisse et ensuite il personne pour plusieurs analystes, scotch, donc il est d\u00e9roule il analyse il compte il identifie des particules qui sont coll\u00e9s sur le scotch et c'est comme \u00e7a qu'ils cr\u00e9ent une statistique des pollens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [89%] :\r\nBon, un bout de scotch un relev\u00e9 chaque semaine des \u00e9chantillons envoy\u00e9 au laboratoire, c'est c'est plut\u00f4t tr\u00e8s Manuel, un comme proc\u00e9dure j'm\u00eame dit personnellement \u00e9tonnant, donc c'est ces pr\u00e9visions quotidiennes que l'on voit parfois sont des extrapolations en fonction des mesures pass\u00e9es et des statistiques historiques, cela fonctionne sauf en cas d'extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire quand le climat est exceptionnellement doux, par rapport \u00e0 la saison, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple en d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [85%] :\r\nLes services m\u00e9t\u00e9o, ce qui se des mod\u00e8les bas\u00e9s sur les statistiques des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et les donn\u00e9es collect\u00e9es r\u00e9cemment et sur la base de \u00e7a, ils font des pr\u00e9visions pour le jour d'aujourd'hui, maintenant, s'il y a un changement brutal dans le m\u00e9tier au dans le temps, les pr\u00e9visions devient moi fiable surtout on a eu maintenant une \u00e9paisseur d'des pollens en d\u00e9cembre, les gens se plaignent commence \u00e0 ressentir les sympt\u00f4mes de l'allergie en d\u00e9cembre, ce qui \u00e9tait pas normal et en fait c'\u00e9tait ratures temp\u00e9ratures qui \u00e9taient donc les plantes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre, et \u00e7a, si vous avez des m\u00e9thodes qui sont bas\u00e9s sur les statistiques des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et sur les mesures Manuel c'est difficile \u00e0 anticiper, parce que c'est pas arriv\u00e9 souvent dans votre histoire histoire donc \u00e0 une m\u00e9thode en temps r\u00e9el serait vraiment importante sur ce genre, un \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [84%] :\r\nOn parle l\u00e0 de de m\u00e9t\u00e9o Suisse est -ce que la Suisse est en retard, Lo\u00efs sur ces mesures, des Polonais avec type dit des petits bouts de scotch, h\u00e9 bien non, elle est m\u00eame en avance, ce qui fait dire \u00e0 Denis qui s'\u00e9l\u00e8ve que m\u00e9t\u00e9o Suisse et m\u00eame une r\u00e9f\u00e9rence mondiale \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [87%] :\r\nOn peut dire qu'en fait, la Suisse est plut\u00f4t en avance parce que c'\u00e9tait un des premiers r\u00e9seaux au monde pour les d\u00e9tections des probl\u00e8mes r\u00e9seau centralis\u00e9 dans d'autres pays, souvent c'est m\u00eame pas un service m\u00e9t\u00e9o qui s'occupe de \u00e7a, c'est des en de recherche qui font chacun de son c\u00f4t\u00e9, avec des m\u00e9thodes de nouveaux manuels, tandis qu'en Suisse on moins on a un service centralis\u00e9, qui fait \u00e7a, mais c'est partout comme \u00e7a, c'est Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [86%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait pas Manuel est bient\u00f4t r\u00e9volue pour qu'on parle de ces allerg\u00e8nes et de ces mesures d'allergies, h\u00e9 bien c'est parce que, gr\u00e2ce \u00e0 la Startup Plair, bas\u00e9e dans la que batteur \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par deux russes Denis Kyselev qu'on vient d'entendre et Svetlana Afonina, h\u00e9 bien ils fabriquent le 1er appareil de mesure automatique et instantan\u00e9 de la qualit\u00e9 de l'air, enfin des pollens donc fini le petit scotch, les analyses en laboratoire exactement les deux physiciens ils sont physiciens, ils ont vendu leur premier appareil \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse l'an dernier, les tests ne sont concluants, ils lancent du coup une phase de commercialiser commercialisation plus intensive et l'ont annonc\u00e9 hier et viennent aussi d\u00e9crocher un mandat en Espagne, on leur appareil, il a la taille d'un espace d'un aspirateur il int\u00e9resse donc dans le monde entier, bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, un passage, on peut dire, de l'Universit\u00e9 au Business, pour l'instant assez r\u00e9ussie, car oui, Denis, qui s'\u00e9l\u00e8ve et Svetlana Afonina sont d'abord arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9tudier, loin de se douter qu'ils y resteraient pour h\u00e9 bien d\u00e9velopper des affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [82%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas planifier \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est bon Moi m\u00eame, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 11 ans que je suis en Suisse maintenant dans 5 ans, 5 ans, c'\u00e9tait pas du tout planifi\u00e9 s'est construit petit \u00e0 petite papa d'abord l'universit\u00e9 master et ensuite une jolie projet de th\u00e8ses et ensuite on voit des r\u00e9sultats que le projet commence \u00e0 fonctionner, on commence \u00e0 y croire et \u00e0 partir de l\u00e0, on commence \u00e0 construire par monsieur d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [91%] :\r\nOui certes pas Suisse donc mais aussi un exemple parfait d'une transformation, celle de la recherche en Innovation de l'Universit\u00e9 au march\u00e9, c'\u00e9tait N\u00e9ophiles Lo\u00efs Siggen Lopez, on se retrouve demain demain si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:29:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5641DA28-2AF7-48C0-AC13-E0022A510CF4", "internalArchiveId": "5641DA28-2AF7-48C0-AC13-E0022A510CF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Memphis black & white. Comment vit-on sa couleur de peau dans cette ville des Etats-Unis au pass\u00e9 s\u00e9gr\u00e9gationniste et lieu d'assassinat de Martin Luther King? Reportage dans le Tennessee", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruiz, G\u00e9raldine\r\n* * Memphis, Tennessee, 2015. Comment vit-on sa couleur de peau dans cette ville des Etats-Unis au pass\u00e9 s\u00e9gr\u00e9gationniste et lieu d'assassinat de Martin Luther King? \r\nLa question raciale est omnipr\u00e9sente au quotidien. Elle s'entend, se voit, se lit. La s\u00e9gr\u00e9gation n'est plus l\u00e9gale mais, dans les faits, les communaut\u00e9s continuent de se croiser sans se c\u00f4toyer.\r\n--- plus value ---\r\nScarlet est une jeune activiste caucasienne dont le quotidien est jalonn\u00e9 de rencontres et de discussions autour de la couleur de peau. Elle ouvre les portes de sa paroisse, une \u00e9glise afro-am\u00e9ricaine, qui tient un r\u00f4le essentiel dans la vie sociale et militante de cette communaut\u00e9.Un reportage de G\u00e9raldine Ruiz r\u00e9alis\u00e9 par Carmen Algarrada.", "durationSec": 3370, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371472", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "thematicGeographicals": ["Tennessee", "Etats-Unis", "Memphis"], "thematicThemes": ["racisme", "s\u00e9gr\u00e9gation raciale", "race noire"], "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 12.01.2016", "Memphis black & white / DET_2016-01-12T15:04:15_detours", "D\u00e9tours du 12.01.2016", "Memphis black & white / DET_2016-01-12T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Memphis, Tennessee, 2015. Comment vit-on sa couleur de peau dans cette ville des Etats-Unis au pass\u00e9 s\u00e9gr\u00e9gationniste et lieu d\u2019assassinat de Martin Luther King? \n\nLa question raciale est omnipr\u00e9sente au quotidien. Elle s\u2019entend, se voit, se lit. La s\u00e9gr\u00e9gation n\u2019est plus l\u00e9gale mais, dans les faits, les communaut\u00e9s continuent de se croiser sans se c\u00f4toyer.", "Memphis, Tennessee, 2015. Comment vit-on sa couleur de peau dans cette ville des Etats-Unis au pass\u00e9 s\u00e9gr\u00e9gationniste et lieu d\u2019assassinat de Martin Luther King? \n\nLa question raciale est omnipr\u00e9sente au quotidien. Elle s\u2019entend, se voit, se lit. La s\u00e9gr\u00e9gation n\u2019est plus l\u00e9gale mais, dans les faits, les communaut\u00e9s continuent de se croiser sans se c\u00f4toyer."], "variantIds": ["ece-7371473", "ece-7371472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-06T15:59:35Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [59%] :\r\nIl n'y a donc une grande terre donc tout d'et puis avec l'tous les coups et parti alors qu'il King. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nC'est sur le trac\u00e9 du Mississippi, dans le sud des \u00c9tats-Unis, que des tours vous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Memphis, Tennessee, ville mythique, consid\u00e9r\u00e9e comme le berceau du blues, c'est l\u00e0 que Bibby King avait son club et ses habitudes, c'est aussi la ville du rock'n'roll puisque Elvis Presley, il y a grandi, c'est aussi l\u00e0 qu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Bibby King Elvis, le blues, le rock, ce n'est pas le sujet que l'on va aborder mais il y a des parall\u00e8les, puisque le reportage s'appelle Black on White il est propos\u00e9 par G\u00e9raldine Roux Bonjour G\u00e9raldine. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:05) [78%] :\r\nBonjour Mathieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [83%] :\r\nLa question raciale \u00e0 Memphis en 2016 et elle est toujours tr\u00e8s pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:12) [79%] :\r\nElle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les m\u00eames omnipr\u00e9sente, c'est ce qui m'a frapp\u00e9, d\u00e8s mon arriv\u00e9e \u00e0 Memphis pour cr\u00e9er des textes sur la est -ce pas un peu de voir un peu creuser contre la mati\u00e8re en fait qui passe de chercher elle m'est tomb\u00e9e dessus directement m\u00eame visuel, cette question- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que je suis arriv\u00e9, je connais un pied \u00e0 Memphis, je suis tomb\u00e9 sur une affiche pour une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 sur ce th\u00e8me -l\u00e0 et puis traverser la ville, les \u00e9valuer sur le bord de la route, des pancartes pour des associations sur le le droit des femmes \u00e0 pour moi le rituel bien allumer la t\u00e9l\u00e9 et puis on parlait pas et puis, m\u00eame dans les conversations, mais je de mots et on parle de la couleur de peau, c'\u00e9tait, on a vraiment, \u00e7a m'a vraiment frapp\u00e9 parce que cette question a \u00e9t\u00e9 vu omnipr\u00e9sente partout et tout le monde voulait en parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [85%] :\r\nEst -ce que les gens se se m\u00e9langent ou est -ce que en vous promenant dans la ville, vous r\u00e9alisez que tout \u00e0 coup vous Edward quartier o\u00f9 il y a que des blancs ou que des Noirs. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:13) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:14) [70%] :\r\nJustement, non les zones pas donc par l\u00e0- bas, de s\u00e9gr\u00e9gation potes s\u00e9gr\u00e9gation il y a vraiment des en pouvant am\u00e9ricains, la d\u00e9fiance ce bilan et on le dit comme \u00e7a, en plus, les \u00c9tats-Unis, a les statistiques, un quartier de 90 pourcent apr\u00e8s apr\u00e8s am\u00e9ricains tels quartiers 90 pourcent blanc blanc il y a vraiment vraiment encore une sur la viande. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:37) [78%] :\r\nSi quartiers o\u00f9 il y a une certaine diversit\u00e9, du moins on parle de diversit\u00e9 le mois pouvait avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces diversit\u00e9s famille non Villiers on ne vit pas ensemble Bruxelles en juin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [90%] :\r\nAlors dans ce contexte, pour vous qui \u00eates blanche comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour faire ce reportage vous avez os\u00e9 aller partout, pourtant le micro, c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:00) [79%] :\r\nAh, c'\u00e9tait justement \u00e0 cette probl\u00e9matique, d'une part, trop de question un peu personnelle et culturelle, comment parler de la couleur de peau, comment parler de cette, de cette question- l\u00e0, \u00e0 tout le monde et puis au final, hein, je suis invit\u00e9 \u00e0 la m\u00e9thode am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire en parler de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s frontal \u00e9tale un pav\u00e9 \u00e0 leurs interlocuteurs et puis, d'un point de vue tr\u00e8s pratique, m\u00eame si ces conditions comme assez violente et partout, je voulais aller un DEUG de mise en garde par exemple, je voulais aller dans quel quartier et compl\u00e8tement folle, une femme blanche n'\u00e9tait pas l\u00e0 de quoi je connais pas vraiment trop comment r\u00e9agir, quoique nerveux et en fait le trou, la pollution en int\u00e9grant la les tensions, il y a, il y avait davantage de diversit\u00e9 et j'ai rencontr\u00e9 les militante. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:54) [70%] :\r\nScarlett je un peu familial qu'il de lancer pr\u00e9cise et j'\u00e9tais un peu comme d'un bouclier pour aller un peu partout en la suivant est devenue toutes les questions, avoir d\u00e9pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [90%] :\r\nScarlett et donc le fil rouge de ce reportage, qui je le pr\u00e9cise, un son excellence qui n'est pas tout \u00e0 fait le cas de du t\u00e9l\u00e9phone, de l'\u00e9change que l'on a maintenant votre reportage G\u00e9raldine s'appelle Memphis Black un White il est r\u00e9alis\u00e9 par Carmen algarade a et on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire de d\u00e9tours c\u00f4t\u00e9 musique puisque, avant d'y plonger, on va commencer par la chanson de Nougaro la programmation musicale est sign\u00e9e aujourd'hui Fran\u00e7ois Piton, soyez les bienvenus dans cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [90%] :\r\nArmstrong et je ne suis pas noir, je suis plus. \r\nChanter l'espoir qu'elle manque de pot, oui j'ai peau voir le ciel la. \r\nOh, je suis de. \r\nCeux qui ont guett\u00e9 que fend la poire, on voit tout \u00e9tait d'un mois je pour moi plut\u00f4t on dit noir du noir 2 dans Champ que pour moi le oui. \r\nMoi qui suis bilan. \r\nArmstrong la vie quelle histoire c'est quoi tenterait l\u00e0. \r\nPol\u00e9mique rive europ\u00e9en sur noir pour bien noir sur blanc, on voit surtout du groupe. \r\nPensons \u00e0 image \u00e0 croire tout bilan de peau. \r\nOn est que des hors Pair baisse que les tiens seront noir c'est rigolo les le oui allez. \r\nAu noir, h\u00e9 bien sont pour \u00e7a, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [91%] :\r\nG\u00e9raldine reprise dites -nous avant que l'on \u00e9coute votre reportage en 2 mots qui escarpolette. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:50) [78%] :\r\nAlain Scarlett, une jeune militante de blancheur de 25 ans elle est originaire de Seattle, \u00e0 l'oppos\u00e9, \u00e0 Memphis, alors que son 1er boulot et tr\u00e8s, tr\u00e8s engag\u00e9 sur la sur la question raciale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [92%] :\r\nMemphis Black et un White voici votre reportage G\u00e9raldine reprises il est r\u00e9alis\u00e9 par Carmen algarades. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [92%] :\r\nOui, oui, mais point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:29) [76%] :\r\n600 voiture avec Scarlett nous partons mise en cause de Memphis pour assister \u00e0 une \u00e9tude BBC intitul\u00e9 productif, justice, alors c'est une notion qui se soit produit, notamment en fran\u00e7ais, parlons plut\u00f4t de droits des femmes, donc le cours a lieu tous les mercredis soirs dans une \u00e9glise, la note donc tout juste la notion de ce qu'il a bless\u00e9s, situ\u00e9 dans le centre de Memphis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:08:55) [68%] :\r\nOui, oui oui 12. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:58) [84%] :\r\nPas s\u00fbr, chez elle, c'est celle qui donne le cours ce soir a \u00e9t\u00e9 n'habite pas tr\u00e8s loin de chez moi, c'est une esp\u00e8ce dans l'un des quartiers historiques de Memphis, o\u00f9 il y a de belles et ancienne maison typique des classes moyennes et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:11) [88%] :\r\nSimon n'en train de d\u00e9passer de 2 grandes maisons sur plusieurs \u00e9tages, la plupart d'entre elles sont en briques rouges, bien souvent, elles ont un port, un large P\u00e9ron, on retrouve le drapeau am\u00e9ricain sur de nombreuses fa\u00e7ades, voil\u00e0 ce qui est assez \u00e9tonnant, c'est un quartier qui semble d\u00e9peupl\u00e9, il n'y a personne, personne dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:35) [71%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:38) [71%] :\r\nOui, la paix est le bien de nous rejoindrons voiture pour vous la pr\u00e9senter en 2 mots, c'est une belle histoire afro- am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:45) [98%] :\r\nD'une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:49) [79%] :\r\nOn arrive, et ce de s\u00e9curit\u00e9 il service priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:53) [83%] :\r\nDonc, qui est donc l\u00e0 cette zone s'appelle le paradis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:55) [84%] :\r\nLe paradis blanc s'appelle le paradis blanc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:57) [78%] :\r\nIl y a un : la R\u00e9publique a c'est une zone il y a eu que des blancs quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:03) [85%] :\r\nLes et fait le paradis blanc est habit\u00e9 en grande majorit\u00e9 par des afro- Am\u00e9ricains, je ne connais pas le pourcentage exact mais je dirais entre 80 90 pourcent voire voire plus la non c'est un vraiment dans la partie sud de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:16) [71%] :\r\nEt on a encore de Memphis ils existe il Memphis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:19) [86%] :\r\nEt puis donc c'est toujours Memphis, nous sommes toujours dans les limites de la ville, oui nous sommes juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des rives du Mississipi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:25) [62%] :\r\nMais ce ces pays, voil\u00e0 qui va des stations-service \u00e7a fou qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:31) [58%] :\r\nVoyez point que vendredi, donc, \u00e7a, oui, je pense qu'il scientificit\u00e9 francilien vous c'est pas tout \u00e7a avait pas longtemps 4 jambes, c'est faire am\u00e9liorer comme \u00e7a de pour c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s du du dans la ville de l'\u00e9crivain possible, c'est savoir dans l'expert le logement qui, c'est-\u00e0-dire soit aussi reconnu avoir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:00) [82%] :\r\nVous attendez beaucoup de gens, ce soir, son amour pour abattre la Cernavoda oui, jusqu', le m\u00eame nom que la semaine derni\u00e8re, malgr\u00e9 la mauvaise m\u00e9t\u00e9o, mais on ne sait pas, oui, parce qu'il pleut donc \u00e7a va pas aider. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:11) [58%] :\r\nOui, alors voil\u00e0 bien terroriste mais BFF. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:16) [90%] :\r\nIl y avait du monde, la semaine derni\u00e8re nous \u00e9tions quoi 15 \u00e0 peu pr\u00e8s au Tchad, c'est un bon nombre pour une \u00e9tude biblique en milieu de semaine dans une petite \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:30) [89%] :\r\nNous sommes arriv\u00e9s dans cette petite \u00e9glise afro- am\u00e9ricaine de confession Baptiste pour vous la repr\u00e9sentez d'ext\u00e9rieur, elle ressemble \u00e0 un gros blocs rectangulaires peints en blanc, c'est assez moderne et \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a de la moquette au sol et les banques sont recouverts d'un tissu bleu, l\u00e0 en ce moment fait avec l'aide de Scarlett \u00e9tait en train de d'installer un vid\u00e9oprojecteur les \u00e9l\u00e8ves arrivent au fur et \u00e0 mesure et s'installe sur les bancs, on ne peut parler de diversit\u00e9, ce soir, il y a autant d'afro- Am\u00e9ricains dans la pi\u00e8ce que de Caucasiens le cours commence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:12) [55%] :\r\nC'est voir voil\u00e0 tout \u00e0 les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:16) [84%] :\r\nDonc, ce soir, on va faire comme toutes les semaines, pr\u00e9senter la notion de reproductif Justice. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:20) [68%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que vous, et bien, la France n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:24) [94%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire quelles sont les formes d'oppression, on va aussi parler d'une forme particuli\u00e8re de domination de la culture du viol. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:31) [55%] :\r\nBravo avouer aucun. \r\nEt je sont cet h\u00f4tel mais il doit \u00eatre voil\u00e0 oui oui la oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:40) [80%] :\r\nMais il ne marche de long on nage devant l'h\u00f4tel, le Power Point se d\u00e9filent et elle souligne en permanence \u00e0 travers cette discussion les in\u00e9galit\u00e9s entre les femmes blanches on. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:54) [63%] :\r\nOuais bon aussi auparavant par. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:58) [89%] :\r\n2 femmes entre dans la pi\u00e8ce, elles ont la m\u00eame apparence m\u00eame statut m\u00eame \u00e9ducation toutes les 2 disent j'ai \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e et blanche, l'autre noire on va poser plus de questions \u00e0 la femme noire et on ne dira jamais \u00e0 la blanche qu'est -ce que tu as fait pour te faire virer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:13) [72%] :\r\n6 mois parce que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:17) [82%] :\r\nNon, vraiment moi. \r\nPrendre voil\u00e0 de cours est termin\u00e9e, je vais discuter avec un couple afro- am\u00e9ricain Lauren et Daniel, ils \u00e9taient assis au 3\u00e8me rang, portant chapeau couleur cr\u00e8me et peut-\u00eatre m\u00eame un pulls \u00e0 capuche plus pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:59) [60%] :\r\n\u00e0 le malheureusement que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:03) [91%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 venir ici parce que je crois en l'importance de l'\u00e9galit\u00e9 du droit des femmes, et il y a encore des barri\u00e8res \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:09) [75%] :\r\nParce qu'on ose se il est par exemple, c'est \u00e7a qu'est -ce que vous avez appris d'un prox\u00e9n\u00e8te en fait \u00e0 une heure AOM. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:17) [86%] :\r\nL'importance de valoriser les femmes, et particuli\u00e8rement les femmes noires au sein de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est un peu ce qu'il n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:23) [55%] :\r\nQue les br\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:25) [80%] :\r\nLa question de la couleur de peau \u00e9tait apparue ce soir tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, dans les discussions, il y a une certaine omnipr\u00e9sence de cette question dans le d\u00e9bat public et Memphis, ce qui moi m'\u00e9tonnent qu'est -ce que vous en pensez, et c'est la Waterboys au parlement avec Ouaadi, ce n'est pas comme \u00e7a dans ton pays, pourquoi tu penses que toi tu r\u00e9agis comme \u00e7a ici, compar\u00e9 \u00e0 d'autres personnes qui n'aurait pas la m\u00eame culture que toi n'a le Synchrotron europ\u00e9en quand m\u00eame que c'est une question qu'on pose tr\u00e8s souvent parfaitement pendant travaillant sur ces sujets, parce qu'on parle pas aussi rapidement, de la couleur de points, c'est ce que c'est syst\u00e9matique et c'est \u00e7a qui m'\u00e9tonne, quoi qu'SGS ah oui, il y a une non ah ok et c'est parce qu'on ne tourne pas autour du cou, on en parle directement chez soi et c'est tr\u00e8s expos\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:11) [77%] :\r\nAlors on offre Chauvat afin que oui on sont indemnes Airbus allait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:18) [88%] :\r\nJe ne suis pas s\u00fbr de ce que je vais dire mais nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris, \u00e0 Londres et Amsterdam il y a quelques mois, et je pense que le racisme aux \u00c9tats-Unis pass\u00e9s comme pr\u00e9sents est effectivement tr\u00e8s comme l'esclavagisme, par exemple, m\u00eame si je sais que vous europ\u00e9ens, vous \u00eates au aussi et esclavagiste. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:35) [52%] :\r\nUne soyez alors of course Hano\u00ef heureuse pouvait vendre exploit bonne o\u00f9 est le meilleur que bien. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:43) [92%] :\r\nNous sommes une nation plus jeune que la v\u00f4tre, l'esclavage, c'\u00e9tait il n'y a pas si longtemps que \u00e7a, le Mouvement pour les droits civiques, ce n'est pas si vieux que \u00e7a non plus, nous sommes encore jeunes et on sent encore l'oppression au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:55) [71%] :S. Roche Bernard aux 2 hommes, qui n'a pas sur le zwischen den Domergue s'Yamaha Biron alors oui je vois aguerris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:04) [90%] :\r\nOk je n'habite pas Paris ne Angleterre mais je pense qu'on Europe vous avez fait du chemin depuis autre civilisation est plus ancienne que la n\u00f4tre, oui c'est une des raisons pour laquelle les \u00c9tats-Unis sont encore tr\u00e8s tourn\u00e9 vers la question raciale et je ne dis pas que tout est parfait en Europe, mais vous \u00eates en plus vieux pays une plus vieille nation et nous sommes derri\u00e8re vous, nous nous sommes donc hors des des adolescents. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:27) [71%] :\r\nMais \u00e0 la presse mercredi de regarder une aubaine et \u00e0 laisser la saga, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:34) [83%] :\r\nAlbert oui oui \u00e0 c'est mais oui, oui, quand m\u00eame, Jacques Marosi et une ligne dure exp\u00e9rience ah oui oui oui, je suis compl\u00e8tement d'accord, m\u00eame si j'aurais ador\u00e9 qu'une jeune Fran\u00e7aise Noir, journaliste soit assise \u00e0 tes c\u00f4t\u00e9s, juste pour comparer vos ressentis, \u00e7a me rappelle une conversation qu'on a eu ici ce soir avec une jeune femme blanche du m\u00eame \u00e2ge qui a une toute autre vision des choses, comme moi, vous savez ce qui n'existe pas dans mon environnement peut exister dans celui de quelqu'un d'autre d\u00e9tail n'existe massive \u00e0 espionner masses mais ce soir avec \u00c9va oui si on consulte mon Facebook, on va voir que 90 pourcent des des Liens partag\u00e9s des publications sont en lien avec la question raciale, un \u00e9v\u00e9nement qui s'est produit, ou une exp\u00e9rience traumatisante, en revanche, je suis s\u00fbr que si on regarde le Facebook de mes amis blanche elles publieront des histoires compl\u00e8tement diff\u00e9rentes que les miennes, alors qu'on vit dans la m\u00eame ville, on a le m\u00eame \u00e2ge, on a fait les m\u00eames \u00e9coles on prenait nos chers dans les m\u00eames par 3, donc, et finalement vous savez on n'\u00e9volue pas dans le m\u00eame monde la m\u00eame si l'environnement mais aussi parce que moi je suis surprise parce que je suis blanche a appel\u00e9 \u00e0 et que Raspaud, je pense que c'est possible oui de, je le pense, et pour \u00eatre parfaitement honn\u00eate, \u00e7a sera dans un coin de ma t\u00eate, je me dirais : elle est surprise, peut-\u00eatre parce que les planches juste je pense aussi que ta place, sa position est int\u00e9ressante, t\u00eatu, c'est int\u00e9ressant la TVA soit Also et les Saoudiens plus Dani\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:06) [75%] :\r\nIl y a un malaise. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:08) [77%] :\r\nOui, oui, surtout qu'il n'est m\u00eame pas Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:10) [76%] :\r\nQue et puis on se conna\u00eet et puis on d'\u00e9toiles, \u00e7a m'a dit : c'est agr\u00e9able, on se dit que \u00e7a int\u00e9resse quelqu'un, et merci encore si quelqu'un veut mettre la lumi\u00e8re sur un espace plus \u00e9clair\u00e9 \u00e9tait et vous vivez ici dans ce quartier o\u00f9 il r\u00eavait voil\u00e0 oui oui juste nous envie \u00e0 un vol dans le nord de Memphis 25 30 minutes aussi quoi il y a, c'est une zone blanche et noire Moss WebOS ou id\u00e9aux voil\u00e0 Holloway mais bon principalement, mais on a aussi des voisins blancs qui vivent l\u00e0 depuis longtemps, c'est la classe moyenne, les classes moyennes active une communaut\u00e9 assez paisible et et \u00e7a aussi, pour moi, c'est \u00e9tonnant cette s\u00e9paration entre les communaut\u00e9s de vaisselle Memphis V\u00e9ricel, collectif mais qui est tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es au-del\u00e0 des lois, on fonctionne mieux, comme \u00e7a on on \u00e9tend s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es genre toi plusieurs \u00e9missions vivant ici et puis toi, je suis plus heureux l\u00e0, vivant l\u00e0- bas oui c'est tacite bonne un nouvelle morale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:34) [91%] :\r\nG\u00e9raldine, on a entendu votre interlocuteur dire qu'le repas fait du chemin sur la question du racisme, mais ce qu'il n'y a pas aujourd'hui en Europe la m\u00eame s\u00e9gr\u00e9gation non pas envers les Noirs, mais envers les Arabes. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:19:49) [69%] :\r\nSiliation je suis c'est vrai que l'art d'\u00eatre des interlocuteurs comme monte souvent pris \u00e0 partie en en me demandant : il y a pas de racisme chez toi, il y a pas de racisme en Europe, comment \u00e7a se passe pas et Marie pourquoi \u00e9voluer plut\u00f4t longue et reportage, c'est-\u00e0-dire que les premiers dans des d\u00e9lais sur cet appareil, \u00e7a c'\u00e9tait pas pas comme toi et mais je, m\u00eame si en fait cette passion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:20:14) [79%] :\r\nDans l'en-but s\u00e9gr\u00e9gation les communaut\u00e9s aussi vite, pas encore l\u00e0, il y a la m\u00eame chose, ce qu'on n'en parle pas de la m\u00eame fa\u00e7on aux \u00c9tats-Unis avec cette, cette histoire de statistiques et de les cotas, on pourrait r\u00e9ellement et c'est \u00e7a qui m'a marqu\u00e9, et ce que je dis, je citer 3 alors on parle tout de suite la couleur de peau, tout le monde, s\u00e9gr\u00e9gation, on a des chiffres pour le dire pour le d\u00e9noncer, ce que l'Iran ne fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:42) [89%] :\r\nOn va retrouver Scarlett et sa sa grande \u00e9nergie juste apr\u00e8s cette chanson d'une autre femme qui en a pas mal c'est Nina Simone. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:53) [62%] :\r\nMais Monsieur Monsieur Messier \u00e0 terme. \r\nBen oui, mais, mais, ou peut-\u00eatre \u00e0 ma permanence Khartoum ils sont observ\u00e9s aussi mais, mais le mill\u00e9sime apr\u00e8s ceux de la ann\u00e9e pr\u00e9par\u00e9 pas. \r\nKhartoum il sort cette th\u00e8se Imed mais le Crime avait. \r\nC'est aussi \u00e7a qui a fait un petit ah oui oui point des pi\u00e8ces un appel ce mardi lamentable, \u00e7a \u00e7a frappe un thermos garde une mission c'est aussi mais, mais le climat ou est -ce qu'il perdrait pas aller pour ne pas servir. \r\nMus\u00e9e shocking Pottecher AOL num\u00e9rique oui il y a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:07) [59%] :\r\nCe que bon et et puis Al-Sayed, ce que la splendide, on va avoir laiss\u00e9 croire la beaut\u00e9 pas mal, ce syst\u00e8me a un verbe mardi pour mais il. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:23) [62%] :\r\nIl y a ceux qui vous l'a promis : pas de gens mais le roi Philippe Louis et ce qu'elle croit pas sur la et niveau de Stars mais salari\u00e9s. \r\nBon, \u00e7a peut plus irresponsable \u00e0 cette vid\u00e9o entend maintenant la \u00e0 pas parce un vous \u00eates \u00e0 petits pas, c'est maintenant aux seniors. \r\nVoil\u00e0 l'y attendait pas, telle est la mais place des primes et la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:46) [88%] :\r\nNina Simone qui chantait le Mississippi et l'on parle dans des tours de la s\u00e9gr\u00e9gation en 2016 \u00e0 Memphis, donc dans le sud des \u00c9tats-Unis, vous avez choisi ce ce sujet G\u00e9raldine suivi des militants antiracistes dans des r\u00e9unions, mais la v\u00e9rit\u00e9, en fait, c'est qu'il y a tr\u00e8s peu de monde y avait tr\u00e8s peu de monde autour de faits dans sa r\u00e9union tout \u00e0 l'heure, cette femme la d\u00e9courage pas. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:24:11) [70%] :\r\nLa avec courage tout \u00e0 l'air, elle a une fois extraordinaire alors \u00e0 double titre ce 20heures, et puis aussi parce qu'elle est absolument convaincue qu'\u00e0 conceptuel, elle croit -elle \u00e0 l'esp\u00e8ce de motivation de leur r\u00e9gie, faut dire que l'afro- am\u00e9ricaine qui a, l\u00e0 aussi, elle veut tuer la Deutsche sur le racisme et puis rien ne la d\u00e9courage, elle est convaincue par ce qu'elle fait de la exception de ce qu'elle fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:57) [76%] :\r\nOui, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 avec un voile tr\u00e8s moyen. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:01) [88%] :\r\nJe trouve que \u00e7a s'est bien pass\u00e9, du moins selon moi \u00e0 7 personnes sont venues combien \u00e9tions -nous 7 8 avec moi, \u00e7a fait toujours ce nombre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:11) [78%] :\r\nJ'ai l'impression 68 surtout femme 3 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:16) [61%] :\r\nChaque jour, vous mal c'est oui spokesman oui, m\u00eame avec. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:21) [91%] :\r\nEn fait, ce soir, ce n'\u00e9tait pas plus adress\u00e9 aux femmes afro- am\u00e9ricaines que d'habitude, mais en fait, peu importe le sujet dont on parle, je souligne toujours la mani\u00e8re dont l'impact sur les femmes noires est unique parce que d'une fa\u00e7on ou d'une autre l'oppression est toujours unique pour les femmes afro- am\u00e9ricaine et moi je peux vous le dire : j'ai ma propre exp\u00e9rience, ce que c'est que d'\u00eatre une femme noire et aussi parce que je travaille dans un environnement majoritairement afro- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:45) [84%] :\r\nConstamment quoi et dans ce pays, laisse donc sur les voies rapides. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:50) [73%] :\r\nMais par exemple, quand tu vois ce qu'Arlette, ce qui est blanche et qui est \u00e9cout\u00e9 qui assistent \u00e0 des classes est -ce que tu dis quel petit con. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:57) [61%] :\r\nMais pas des boulots ou chinoise \u00e0 Mayotte \u00e0 proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:02) [96%] :\r\nSi je ne la connaissais pas j'am\u00e8nerai peut-\u00eatre les choses un peu diff\u00e9remment pour l'int\u00e9grer dans une conversation sur la question raciale : parfois c'est n\u00e9cessaire mais Scarlett renvoie une certaine image et je sais qu'elle ma\u00eetrise d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses sur le sujet, donc je n'ai pas besoin de faire un effort particulier pour lui parler de la question raciale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:19) [55%] :\r\nRenvers\u00e9 jeudi avec cette vente ce soir oui potass\u00e9 toujours les jeunes jouer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:25) [95%] :\r\nMais il y a des moments o\u00f9 vous savez, je dois faire des rappels pour expliquer le fondement des privil\u00e8ges et de la diff\u00e9rence entre les blancs et les Noirs rappeler ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre blanc ou noir dans le sud des \u00c9tats-Unis, mais ce n'est pas le cas avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:40) [68%] :\r\nEt le fait qu'est -ce que des fois, quand il voit un nouvel \u00e9l\u00e8ve et qu'il est blanc \u00e7a cette appr\u00e9hension \u00e0 \u00e7a, \u00e7a est dans l'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:49) [85%] :\r\nParfois, quand je ne connaissais pas leur position ou leur ressenti vis-\u00e0-vis de la question raciale oui, parfois j'ai pu ressentir de l'appr\u00e9hension, mais comme je m\u00e8ne les discussions, je peux d\u00e9couvrir leur position afin de m'adapter \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:02) [56%] :\r\nFarida 39 oui mais on ni de Mugabe a donc moi c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:07) [94%] :\r\nJe ne veux pas les brusquer ni les mettre mal \u00e0 l'aise mais je cherche toujours \u00e0 savoir dans une discussion sur la question raciale o\u00f9 il se place pour les rencontrer sur un point, et avoir une conversation productive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:19) [56%] :\r\nOui, c'est \u00e0 ceux qui ont un peu pour autres devra vous savez je ne se hier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:23) [52%] :\r\nQui cherche la maison de d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:32) [75%] :\r\nEh bien d'un probl\u00e8me r\u00e9el, je voudrais que vous f\u00e9liciter. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:19) [84%] :\r\nEt nous sommes de retour \u00e0 l'\u00e9glise, c'est dimanche la bient\u00f4t commencer je suis assise entre Scarlett et son ami Paul nous sommes les 3 seuls dans l'assembl\u00e9e, il y a une quarantaine de personnes ici ce matin, beaucoup de familles, tout le monde est tr\u00e8s dure, habill\u00e9 comme sont robe bien coiff\u00e9e, bien maquill\u00e9e, tr\u00e8s appr\u00eat\u00e9e, les hommes sont souvent pantalon de costume mocassins, chemise et veste tout le monde se saluent son bras se serrent dans les bras, c'est tr\u00e8s convivial. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:53) [71%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, mais \u00e7a va, il faut pour \u00e7a, mais bon \u00e7a, \u00e7a c'est de la peau, bien s\u00fbr, donc, oui, oui, se poursuit et c'est bien l'mais quand m\u00eame ai cette d'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:13) [84%] :\r\nPar la voix, vous entendez, c'est celle du Pasteur, il a, il est derri\u00e8re un pupitre sur une estrade, chemise blanche, pantalon noir, le contenu de ces principes tr\u00e8s engag\u00e9e, il parle d'oppression, de frustration au sein de la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine l'Assembl\u00e9e l'soul\u00e8ve, on applaudit, on r\u00e9p\u00e8te certaines paroles publiques et tr\u00e8s tr\u00e8s ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:37) [69%] :\r\nPla\u00eet. \r\nOuais d'prenez aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:49) [80%] :\r\nEt c'est aussi un discours qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, en fait, le Pasteur a quasiment la m\u00eame gestuelle bien rappeur et parle avec les vins, on pourrait presque dire qu'il donc. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:57) [62%] :\r\nMais donc, ensuite, si c'est \u00e7a, et si vous donc nous mais c'est celui il prend d'm\u00eame y tout le monde moi de quoi ah oui \u00e7a quoi point au point d'on est compl\u00e8tement pourquoi pas Windsor oui, son corps, \u00e7a coupe la faim \u00e0 partir voil\u00e0, oui, oui, \u00e7a dure voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0 la messe est termin\u00e9, je vais rejoindre Pasteur, nous sommes dans son bureau, sa femme \u00e9tait assise dans un coin de la pi\u00e8ce, ils m'ont pr\u00e9venu, ils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, j'ai 2 minutes pour poser des questions. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:09) [77%] :\r\nJe suis assez impressionn\u00e9, alors je sais absolument pas comment je pourrais qualifier votre Style un peu prix d'un mois et venant de. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:17) [84%] :\r\nJe pr\u00eache dans la tradition proph\u00e9tique noir, c'est un Style particulier o\u00f9 ce qui compte, ce n'est pas tant ce que l'on dit, mais la mani\u00e8re dont on l'la et puis c'est un Style, avec un certain niveau de passion, d'\u00e9nergie et un certain esprit. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:30) [85%] :\r\nOui, mais l\u00e0 j'ai fait des recherches sur vous et j'ai vu que vous aviez quand m\u00eame un lien, un lien entre la th\u00e9ologie et la musique, et en France Brel puis beau \u00e0 mieux coop\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:39) [84%] :\r\nBien s\u00fbr, les Noirs sont r\u00e9ceptifs \u00e0 la musique, c'est fait, mais vous \u00eates s\u00fbrement r\u00e9f\u00e9rence oui mais recherche sur le Hip-Hop, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme de la musique la\u00efque voil\u00e0, oui, j'ai fait un lien entre Hip-Hop et la th\u00e9ologiens en essayant de d\u00e9crire la mani\u00e8re dont les artistes Hip-Hop d\u00e9crivent leur compr\u00e9hension de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:56) [66%] :\r\nEh ben, oui, des comptes de sterling \u00e0 compter avec parce que l\u00e0, \u00e7a sent l'analyser, il y a qui m'a vu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:03) [79%] :\r\nOui, et l\u00e0 vous faites r\u00e9f\u00e9rence sera l'organe qui pr\u00eaches oui c'est \u00e7a, on a encore, c'est dans la tradition proph\u00e9tique Black parce que nous sommes li\u00e9s \u00e0 la musique des sites Leigh quoi en r\u00e9alit\u00e9 lorsque les esclaves se r\u00e9unissaient en cachette pour prier, on a les pr\u00eatre utiliser certaines tonalit\u00e9s, j'ai un livre sur le sujet, corps \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:27) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:29) [72%] :\r\nParce que l'ann\u00e9e, on est dans son bureau, \u00e7a, c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'h\u00f4tel. \r\nEt il a une grande biblioth\u00e8que avec toutes sortes de rire en France marqu\u00e9e par le gouvernement comme une p\u00eache \u00e7a est venu avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:42) [52%] :\r\nIl y a de populiste Osterwalder h\u00e9 bien oui, et qui mettent. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:47) [81%] :\r\nC'est un livre de Henry Michel, intitul\u00e9 Black po\u00e8te Chine de Louis \u00e0 votre profonde la pr\u00e9dication noir la red\u00e9couverte d'un art puissant et dans son livre, il parle de la tonalit\u00e9 les pr\u00eatre afro- am\u00e9ricain devait pr\u00eacher en langage cod\u00e9 pour que les esclaves puissent comprendre donc certaines des tonalit\u00e9s qui vient d'entendre sans proviennent de ses chansons destin\u00e9es aux esclaves. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:11) [76%] :\r\nEt je suis aussi surprise dans le cette menace qui m\u00eame de ministres, j'ai aussi surprise du r\u00f4le social qu'il y a dans les paroles Abrir TF1 il y a engag\u00e9 un un destin Mogador Gina. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:23) [92%] :\r\nC'est que je crois que si notre th\u00e9ologie ne prend pas en compte nos r\u00e9alit\u00e9s sociales, elle ne serait pas pertinente, elle n'aiderait pas les gens. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:30) [65%] :\r\nEt danois oui alors pipeau qui a M\u00e9li\u00e8s meurt mais on une esp\u00e8ce de ne pas une rage et EADS doit de ma politique de sa fin et moi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:33:40) [87%] :\r\nOui, il y a la rage noire, Black which dans mes paroles parce qu'il y a une souffrance afro- am\u00e9ricaine la dans ma r\u00e9alit\u00e9 sociale, l'\u00e9crivain James Baldwin disait qu'\u00eatre noir et investi dans ce pays et \u00e7a signifie de rester en permanence dans un \u00e9tat de rage qui donc tu as d\u00fb entendre cette rage dans mes pr\u00eaches ou est -ce que je fais en sorte que tout le monde puisse la saisir, mais en m\u00eame temps je mais aussi de l'espoir et de la joie car tu es le Dieu de la lib\u00e9ration il va lib\u00e9rer le peuple noir, c'est ce que tu as entendu. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:34:09) [74%] :\r\nDonc la lutte de la lutte n'est pas fini non, l\u00e0, cela reste donc, derni\u00e8re question : quand vous voyez des Blancs 3 blancs, la loi permet ne pas aimer voir quoi 5 affaires donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:22) [80%] :\r\nOui King, estime Thomas je me dis que ce que je pr\u00eache est vrai pour moi \u00e0 tous ceux qui veulent \u00e9couter la parole des pasteurs afro- am\u00e9ricain entrer sur le cin\u00e9ma politique, \u00e7a vous g\u00eane pas \u00e0 des baladeurs oui avant mais plus maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:58) [82%] :\r\nJe viens de retrouver Scarlett sur le parvis de l'\u00e9glise, j'ai appris, y a quelques minutes qu'elle venait d'\u00eatre lui membre officiel et que c'\u00e9tait la 1\u00e8re femme blanche int\u00e9grer cette paroisse et j'aimerais conna\u00eetre son ressenti \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:12) [68%] :\r\nC'est m\u00eame un cr\u00e2ne texte n'a fait Benidorm et qu'on ne puisse les th\u00e8ses pardonnez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:17) [79%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tellement souvent dans cette situation d'\u00eatre la seule blanche que je m'y suis habitu\u00e9 et finalement, cela ne fait plus grand chose chez et c'est bien s\u00fbr je suis consciente de sortir du lot, de fait, mais je veux dire, j'ai choisi d'\u00eatre l\u00e0 et je me sont accept\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:30) [68%] :\r\nEx-. \r\nOui, parce que les gens pour accepter, parce qu'ils ne peuvent pas se refuser des signes d'Hadopi qu'on accepte cons\u00e9quentes modifier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:40) [74%] :\r\nAgassa et qui mais au fait, je vous appuie pour Jacques Ceaurriz qu'une vraie mais faire une fonction \u00c9pernay ah ben moi comme a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e0 et ne pas savoir exactement ce que pensent les gens, mais je me sens bien ici et j'ai \u00e9t\u00e9 bien et pour, j'ai envie d'appartenir \u00e0 cette communaut\u00e9 et de mieux conna\u00eetre les gens, alors c'est King et ce ce jardin je pas uniquement dans cette \u00e9glise, pour des raisons sociales et celles qui choisit de tout cela, parce que d'une mani\u00e8re basique je cherchais une paroisse, je me sentirais il y dans laquelle je pourrais m'investir pour tenir et de sentir le soutien des gens et ici c'est une \u00e9glise o\u00f9 sans beaucoup d'amour qui voil\u00e0 et tout le monde a besoin de sa voiture, communaut\u00e9s et de 60. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:21) [58%] :\r\nR\u00e9mi et puis il une bien n\u00e9cessaire, voyez m\u00eame bienvenue billets \u00e0 probl\u00e8mes, \u00e7a me avec Miller Irma. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:57) [93%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:59) [92%] :\r\nG\u00e9raldine, vous \u00e9tiez 3 Blanc parmi les Noirs dans dans cette \u00e9glise et vous disiez que l'esprit communautaire vous a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:37:07) [81%] :\r\nL'esprit communautaire, qu'on retrouve que j'ai vu au sein de cette ville, par exemple, si effectivement \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9 parce que j'ai accompagn\u00e9 de Scarlett \u00e0 plusieurs reprises l'objectif vise assister \u00e0 2 3 m\u00e8tres pour lequel je crois et l\u00e0 moi ou d'un moment, j'avais l'impression que c'\u00e9tait la famille du dimanche, il y a une, je vois une chaleur et une fa\u00e7on d'accueillir les gens de de leur parler, qui \u00e9tait tr\u00e8s belle et puis il faut dire aussi l\u00e0- bas que le a un r\u00f4le, un r\u00f4le primordial et puis les leaders des paroisse a souvent les leaders de la communaut\u00e9 qui a une diffusion des id\u00e9es \u00e9norme \u00e7a disent et que la paroi tient un r\u00f4le social consid\u00e9rable, on parle des probl\u00e8mes du quotidien dont il parle pas que de la Bible, on parle vraiment des probl\u00e8mes du quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:56) [93%] :\r\nEt c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame ambiance que dans nos \u00e9glises, mais cette ce r\u00f4le central que joue le le Pasteur explique aussi qu'il soit aussi press\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:38:06) [81%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un homme qui est tr\u00e8s tr\u00e8s G\u00e9rard pour la petite anecdote, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 cette affaire de vente d'autres circonstances, notamment parce qu'menait une conf\u00e9rence sur la question raciale et j'avais que 1000 agents pendant 2 heures, lui, les centaines de questions et quand a unir poseront il y a eu peur et ce qui est pour \u00e7a qu'on lui en recourant mon \u00e9nervement et vous ne voyez donc Chaise-Dieu penche du palais de l'\u00e9lection, le groupe couleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:36) [92%] :\r\nOn vous retrouve \u00e0 Memphis G\u00e9raldine Ruiz dans le quartier blanc juste apr\u00e8s cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:45) [75%] :\r\nEh bien \u00e7a me balader leur. \r\nNous parlons de moi c'est mort d\u00e8s qu'on per\u00e7oit regarde mais on peut. \r\nOu mais. \r\nIl est vir\u00e9 leur seront d'une barre. \r\nDonc on est un avion donc ce qu'on. \r\nCe vendeur de merde. \r\nB\u00e2timent rentable. \r\nAlors d'ici l\u00e0. \r\nComme si on MacQueen et. \r\nDonc \u00e7a aussi qui. \r\nBienvenue d'Alger venu. \r\nEnfin, le petit. \r\n\u00e7a sera au regard mais oui. \r\nOn utilise mais si dur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:13) [58%] :\r\nMerci selon Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:16) [66%] :\r\nPassera jamais non plus. \r\nBertrand Ward mais vous. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:40:27) [60%] :\r\nLa Star voulait voulait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:32) [54%] :\r\nSavoir garder mesure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:37) [82%] :\r\nIl s'appelle \u00e7a le monde baroque et nous revoici avec G\u00e9raldine de retour dans le quartier blanc de Memphis Tennessee. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:52) [75%] :\r\nVoyages avec des tour sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:03) [66%] :\r\nMontre combattu avec Pascal. \r\nC'est un c'est qui m'a trouv\u00e9 dans cette curieuse. \r\nTraditionnel endroit pour all\u00e9cher apr\u00e8s la messe. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:44) [86%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller dans cette \u00e9glise parce que je connaissais le Pasteur un que j'appr\u00e9cie son. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:49) [66%] :\r\nJe crois semblable au milieu de cette 25\u00e8me bien qu'on en blanc au entendre applaudir \u00e0 tous les niveaux \u00e0 TV5, la r\u00e8gle, et qui ont est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:42:00) [87%] :\r\nParfois, je me sont coupables d'\u00eatre blanc, mais je me dis que \u00e7a va que la culpabilit\u00e9 ne fait pas avancer les choses, bon les la mort et la m\u00eame, voil\u00e0 qui ne est je vis \u00e0 Memphis, donc \u00e0 moins de faire le choix de l'\u00e9viter, je vis d\u00e9j\u00e0 au milieu de la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine il y a tellement de gens qui vivent ici et qui \u00e9vite de se confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:24) [66%] :\r\nVoil\u00e0 qu'on avait l'impression mais Kauer avec pr\u00e9venir et qu'elle a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:33) [71%] :\r\nJe veux des grimpeurs, la voiture, c'est un terme \u00e0 cette conversation dans la voiture de Paul et en fait un. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:40) [81%] :\r\nUn monospace am\u00e9nag\u00e9 les si\u00e8ges arri\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s il y a une grosse de 2 camions milieu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:47) [79%] :\r\nLe drapeau am\u00e9ricain clou\u00e9 sur le sur le plafond et il y a toutes sortes d'autocollants certes d'autocollants un peu militant. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:43:07) [71%] :\r\nPour la loi ce que des devoirs et les partis ont \u00e9t\u00e9 peintes en Vert. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:19) [65%] :\r\nDes cendriers, des de Tudor dans cette voiture Paul il baisse car. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:26) [74%] :\r\n\u00e0 \u00e0 Gus Dur, tu es 2\u00e8me \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:43:30) [91%] :\r\nJ'ai habit\u00e9 dans ma voiture oui pendant 7 mois je ne pouvais plus payer mon loyer et je pensais que j'allais quitter Memphis. \r\nLa gr\u00e8ve \u00e0 la ce calendrier \u00e9videmment fait je suis rest\u00e9 ici, j'\u00e9tais investi au sein du mouvement Occupy parfois je juste ma voiture devant l'universit\u00e9 et je dormais dedans parfois je d\u00e9plier une tente. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:43:55) [64%] :\r\nC'\u00e9tait aussi, c'est-\u00e0-dire c'est de la et dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:00) [78%] :\r\nMaintenant, voil\u00e0 21 avril oui j'ai un a particip\u00e9 \u00e0 tout le moins d\u00e9primant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:04) [73%] :\r\nIl y a une falaise. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:44:06) [52%] :\r\nC'est bien, c'est-\u00e0-dire pas en balade. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:09) [92%] :\r\nMais je suis content d'avoir surmont\u00e9 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:43) [74%] :\r\nPour \u00eatre un t\u00e9moin de Brest raisonnablement plus diverses qu'ailleurs ici et du public. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:50) [82%] :\r\nOui, c'est pourquoi j'ai dit plus diverses, mais ce n'est pas encore tr\u00e8s diverses, mais qui tarde, c'est aussi un quartier de jeunes actifs \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:58) [90%] :\r\n3 s\u00e9ances. \r\nIl n'a pas \u00e9t\u00e9 mod\u00e9r\u00e9 Paris c'est-\u00e0-dire n'y arrive et du pour \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:42) [75%] :\r\nDonc du cap combien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:47) [66%] :\r\nEt tr\u00e8s jolie maison mais enfin \u00e7a c'est malin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:51) [77%] :\r\nLa d'Essaouira Oise \u00e0 laquelle \u00e0 la mer Warning Am\u00e9d\u00e9e ou \u00e0 la maison, je ne vois toutes pareilles mais c'est oui, il fut un temps o\u00f9 cette zone plus tard n'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le quartier ancien de la ville, oui, et puis dans les ann\u00e9es 40 ou 50, ils ont commenc\u00e9 la production de masse, m\u00eame pour les maisons avec un mod\u00e8le unique chemin\u00e9e fac, j'ai pass\u00e9 une soir\u00e9e quand on. \r\nC'est une quarantaine a annonc\u00e9 qu'une c'est \u00e0 Mimizan, au petit peu voir que ces maisons ne sont pas r\u00e9centes qu'ils ont eu des propri\u00e9taires diff\u00e9rents, qui ont apport\u00e9 certains changements, les factures Alzheimer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:24) [72%] :\r\nC'est vrai qu'il est juste la couleur de la fa\u00e7ade qui qui changent parfois les la fa\u00e7ade est rose parfois les bleu, Vert. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:34) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:35) [68%] :\r\nC'est tr\u00e8s calme, et c'est tr\u00e8s blanc Gameloft, encore une fois, Scarlett, c'est tr\u00e8s blancs ou s'il n'y a que des blonds. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:42) [72%] :\r\nEt \u00e0 travers brime souffrir Moscou oui probablement que des blancs oui maintient les euros \u00e0 5 ann\u00e9es \u00e0 mi- temps, \u00e7a reste particulier si je dirais que c'est \u00e0 60 pourcent blanc blanc alors que dans les autres quartiers blancs ici c'est \u00e0 80 90 pourcent ou ou plus pour moi, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon r\u00f4le de vrais choix merveilleuse Bette surtout diversifi\u00e9e que n'importe o\u00f9, de l'avait ouais mais bon, c'est vrai, tous les gens qu'on a crois\u00e9s en marchant \u00e9tait blanc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:07) [69%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:08) [76%] :\r\nElle me soyons avec leurs principaux et comme j'ai dit, classes moyennes, jeunes, actifs et cette zone est tr\u00e8s jeune et si vous \u00eates en dessous du seuil de pauvret\u00e9, tu ne peux pas vivre ici et puis pour Oprah Val\u00e9o a indiqu\u00e9 \u00e0 la fois une ne peut pas se payer un appartement est -ce que c'est un peu le seuls qui peuvent font partie de la classe moyenne, voire classe sup\u00e9rieure. \r\nDonc, blanc et c'\u00e9tait cor\u00e9ennes m\u00eame fait statistiquement Memphis, oui, il y a plus de chance que tu sois m\u00eame s'il y a aussi des afro- et des Hispaniques qui mais \u00e0 ce niveau de revenu, oui ce sera davantage des blancs que de Noirs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:41) [61%] :\r\nVoil\u00e0 qu'\u00e0 Tallinn comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:47) [86%] :\r\nMemphis Black and White r\u00e9alisation Carmen algarade a c'est vous G\u00e9raldine Roux et ceux qui avaient tourn\u00e9 ce ce reportage comment est -ce que vous l'avez v\u00e9cu le, le fait de sentir si fort la couleur de votre peau. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:49:02) [80%] :\r\nEh bien, vous \u00eates pas tr\u00e8s bien v\u00e9cu justement \u00e7a, disons que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une remise en question perp\u00e9tuelle et quotidienne la sur son travail sur mon regard sur ma passion d'Anbar puisque c'est vrai que j'ai jamais autant continuer que j'\u00e9tais blanche, il y avait un probl\u00e8me de l\u00e9gitimit\u00e9 au bout d'un moment, je j'avais l'impression que, quoi que je dise, il y avait une parole de blanche et on parle toujours de l'objectivit\u00e9 dans match contre etc, mais l\u00e0 je je pr\u00e9sidais que si on n'a aucun sens et donc au bout d'un moment, j'avais plus du tout comment parler, comment aborder le genre quoi dire quand c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s particulier pour moi, \u00e7a c'est un bon d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:47) [90%] :\r\nAlors grande perte de rep\u00e8res, beaucoup de questionnements, pendant que vous \u00e9tiez l\u00e0- bas apr\u00e8s coup qu'est -ce qui vous reste de ce s\u00e9jour \u00e0 Memphis. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:49:56) [67%] :\r\nJe pense que ce n'est, ce qui me reste \u00e0 mettre, j'ai pas pour Notre-Dame sur le racisme et le racisme en fait parce que \u00e0 part d'\u00eatre confront\u00e9s \u00e0 leur parole et une mon pos\u00e9 tellement question, ils m'ont tellement que j'\u00e9tais blanche avoir tellement maintenant s'expliquer en quoi c'est M6. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:50:16) [78%] :\r\nEt je veux bien rendue compte que non \u00e7a ne peut pas et que tu la vitesse du dollar et que si, par exemple, \u00e0 Memphis, l'omnipr\u00e9sence de la question raciale, c'est parce que je suis arriv\u00e9, pr\u00e9sidence de Lula majoritairement afro- am\u00e9ricaine et c'est moi qui \u00e9tait et que dans mon pays ou en Europe, c'est moi qui fait partie de la majorit\u00e9, donc j'ai encore un regard certaines villes, dire \u00e0 ceux, et donc j'ai un autre regard sur les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:43) [99%] :\r\nDonc une prise de conscience de nos pr\u00e9jug\u00e9s et puis une le\u00e7on de modestie aussi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:50:51) [72%] :\r\nAh oui, d'un ancien commandant avait \u00e9t\u00e9 chef doit \u00eatre que est -ce qu'on peut parler de tout, tout pr\u00e9texte qu'on est sur la liste, donc, comme disait le de journalistes blanche trentaine qui vient parler du racisme aux \u00c9tats-Unis, c'est sur ce que vous dites, il avoue d'abord \u00e0 elle de r\u00e9pondre \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:10) [81%] :\r\nEt donc vous y r\u00e9pondiez, comment, pourquoi ce sujet vous int\u00e9resse -t-il tant. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:51:15) [78%] :\r\nAlors je vais vous dire que je r\u00e9pondrais, justement je r\u00e9ponds donc \u00e0 la base j'\u00e9tais passionn\u00e9 par l'histoire du sud des \u00c9tats-Unis, donc cette histoire ses anciens \u00c9tats qui avait vu juste s\u00e9gr\u00e9gationniste, le mouvement des droits civiques, donc j'avais envie de venir et de voir, de voir les les restes, comment faire passer aujourd'hui, donc il y avait il y a des fois et il disait \u00e9galement que je m'int\u00e9ressais aux graphismes en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, parce qu'aux \u00c9tats-Unis, et si l'int\u00e9ress\u00e9 est ce que je soutiens chez eux et pas encore acquise mais aussi aux discriminations en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:49) [90%] :\r\nDu coup, vous aviez eu l'impression qu'en allant \u00e0 \u00e0 Memphis, vous n'allez pas retrouver des choses aussi forte que ce qui a fait l'histoire de la s\u00e9gr\u00e9gation aux \u00c9tats-Unis, vous pensiez que avait \u00e9voluer beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:52:04) [74%] :\r\nAvis je ne suis pas je m'attendais pas du tout \u00e0 \u00e7a, ce qu'on appelle vraiment qui \u00e9tait pass\u00e9 et vous allez devoir chercher vraiment chercher une devant le plong\u00e9e dans les archives et l'pas du tout un peu plus variable d\u00e9j\u00e0 un peu un choc pour moi \u00e9videmment j'ai je j'ai j'que film vraiment rien su et puis autre chose aussi, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, on appelle \u00e7a fait cher le mieux doit s\u00e9gr\u00e9gationniste, elles ont \u00e9t\u00e9 abolis dans les ann\u00e9es 60, ce n'est pas en abolissant les lois qu'on change les mentalit\u00e9s, il faudra des g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations pour qu'on arr\u00eate de se s\u00e9parer, presque inconsciemment, j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement de surprise j'ai j'ai presque pas monsieur qui devrait retourner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:54) [87%] :\r\nJe remercie beaucoup pour ce reportage G\u00e9raldine \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:52:59) [87%] :\r\nAlors que. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:53:00) [76%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:01) [87%] :\r\nD\u00e9tour sur le web RTS Point CH eZ sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:11) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:14) [72%] :\r\nLa terre, je sais que quand c'\u00e9tait le travail et la n\u00f4tre et justement Bollywood et puis ici. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:53:29) [64%] :\r\nC'est de 19 ans, \u00e7a fait demain, \u00e0 l'instant m\u00eame et de les battre, ce qui est une plante pas. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:49) [82%] :\r\n\u00e0 il point. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:04) [80%] :\r\nOn peut aider, hier, depuis Belfort aussi Monsieur qu'est -ce qui va \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:54:19) [60%] :\r\nNon, non pas dans la la baisse a laiss\u00e9, j'ai pas cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:45) [81%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:55:08) [65%] :\r\nOn peut m\u00eame, oui, mais un peu g\u00ean\u00e9 \u00e9tait aussi mauvais allez oui oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT30 (00:55:35) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:37) [82%] :\r\nJeff pour terminer des tours aujourd'hui en remerciant Jean-Claude Gailly Fran\u00e7ois pitance St\u00e9phanie Gautschi Madeleine caboche c\u00f4t\u00e9 technique musique assistanat production et puis tous ceux qui ont pr\u00eat\u00e9 offert leur voix pour les traductions faille roses Brigitte Ania Silvio Ambroise et Pierre-Yves du Tour Martine Galland je vous dis \u00e0 demain entre 15 et 16 sur la 1\u00e8re nous recevrons 3 Suisses qui ont choisi de mettre le voyage au centre de leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:08) [51%] :\r\nElle apparemment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T15:13:07Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Ruiz, G\u00e9raldine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6555B718-7810-4633-A394-FD4A4DC92461", "internalArchiveId": "6555B718-7810-4633-A394-FD4A4DC92461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau de Gent\u00e8s, Marie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Charles Beer, pr\u00e9sident de la Fondation Pro Helvetia;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC TI;Philippe Somsky, co-pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant \"Le Mont Citoyen\";Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Jean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/ITALIE : MINISTRE POUR UE A DEUX VITESSES PAPIER) Pour sortir l'Europe de l'impasse, il faut modifier les trait\u00e9s de l'Union. \u00e7a c'est ce que plaide l'Italie. Et pour y arriver elle veut mettre en place une Europe \u00e0 2 vitesses. Avec d'un c\u00f4t\u00e9 un groupe de pays restreints, les membres fondateurs, qui composeraient une zone euro r\u00e9nov\u00e9e et appronffondie, et qui feraient de plus grands efforts d'int\u00e9gration. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef.\r\nSON\r\n((Depuis des mois, Matteo Renzi r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi qu'il faut \u00ab changer l'Europe car sans un projet strat\u00e9gique insiste-t-il les populistes finiront par gagner \u00bb. Hier, c'est son secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes Sandro Gozi qui est all\u00e9 un peu plus loin dans la formulation de ce projet. Sandro Gozi a en effet plaid\u00e9 pour une Europe \u00e0 deux vitesses. Avec d'un c\u00f4t\u00e9 un premier cercle comprenant les 28 pays de l'Union et qui serait bas\u00e9 essentiellement sur la libre circulation des biens et des personnes. Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un second cercle, plus restreint, form\u00e9 autour des pays membres de l'Euro. Ce \u00ab coeur de l'Union \u00bb selon l'expression de SandroGozi devrait \u00eatre accompagn\u00e9 d'un ministre du Tr\u00e9sor ainsi que d'une politique \u00e9conomique et sociale commune. Dans le cadre de ce projet, l'Italie aurait d\u00e9j\u00e0 le soutien de plusieurs pays dont la Belgique et les Pays-Bas. Et des discussions seraient en cours avec la France et l'Allemagne. Selon Rome, cette Europe \u00e0 deux vitesses pourrait voir le jour d\u00e8s 2017. Eric Jozsef, pour rts-info, Rome ))\r\n(10/SYRIE CONVOI HUMANITAIRE ONU PAPIER) En Syrie, la ville de Madaya meurt de faim... pour faire le point sur cette ville assi\u00e9g\u00e9e depuis 6 mois par les forces de Bachar Al-Assad, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni hier \u00e0 New-York. Sa conclusion est sans appel, 400 habitants de cette ville doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d'urgence, tant leur situation est critique. Des diplomates d\u00e9\u00e9noncent le comportement du r\u00e9gime syrien: assi\u00e9ger une population civile pour l'affamer est un crime de guerre. Marie Bourreau\r\n((Les premiers camions ont atteint Madaya mais les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas dupes. Le pr\u00e9sident syrien a d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois  fait mine de r\u00e9aliser des concessions sur le plan humanitaire pour finalement durcir ses positions sur le plan politique. Et \u00e0 un peu moins de deux semaines des pourparlers de paix qui doivent avoir lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 janvier prochain, les ambassadeurs ne cachent pas leur scepticisme : Comment les forces de l'opposition pourraient-elles en effet n\u00e9gocier un accord avec un gouvernement qui affame ses propres enfants ? s'interroge l'ambassadeur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Delattre.\r\n La famine est une pratique du Moyen-\u00e2ge qu'on ne peut pas tol\u00e9rer a t-il ajout\u00e9 \u00e0 l'instar de ses coll\u00e8gues britanniques, am\u00e9ricains espagnols et n\u00e9o-z\u00e9landais. \r\nL'ambassadeur Syrien Bachar Jafaari a r\u00e9fut\u00e9 vivement ces accusations. Il n'y a pas de famine \u00e0 Madaya et ces informations ne servent, selon lui, qu'\u00e0 diaboliser le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. ))\r\n(12/OUVERTURE BUREAU PRO HELVETIA A MOSCOU ITW BEER) Pro Helvetia va bel et bien ouvrir un bureau \u00e0 Moscou. Il sera op\u00e9rationnel d\u00e8s janvier 2017 et organisera des \u00e9changes culturels....Mais ce bureau fait d\u00e9bat. Au plus fort de la crise ukrainienne, certains politiciens suisses avaient fait part de leur r\u00e9ticence face \u00e0 cette id\u00e9e de renforcer les liens culturels avec Moscou en cr\u00e9ant un bureau permanent. Un avis que ne partage pas le pr\u00e9sident de la Fondation Pro Helvetia. Pour Charles Beer, cette pol\u00e9mique n'a pas lieu d'\u00eatre\r\nSON\r\n(01/LANCEMENT CAMP. C/ INIT. MISE EN OEUVRE UDC ITV LOMBARDI) L'initiative de mise en oeuvre pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers va tout simplement trop loin\r\nC'est l'avis des 3 comit\u00e9s oppos\u00e9s au texte de l'UDC qui ont lanc\u00e9 hier leur campagne. 3 comit\u00e9s qui regroupent des membres tant de la gauche, que de la droite. Tous d\u00e9noncent une initiative qui fait la chasse aux \u00e9trangers et viole les droits fondamentaux. Pour le s\u00e9nateur PDC tessinois Filippo Lombardi, elle est excessive, injuste et inutile\r\nSON\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller. Le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC.\r\n(D6/VD NOUVEAUX PARTIS) Et ce jour-l\u00e0 les vaudois se rendront aussi aux urnes pour les \u00e9lections communales. Hier les partis devaient avoir d\u00e9pos\u00e9 leurs listes et parmi les grands partis, on trouve de nombreuses listes d'ind\u00e9pendants.  Ni de gauche, ni de droite, ces candidats refusent toute couleur politique... \r\nSi leur existence n'est pas nouvelle, on peut \u00eatre surpris par la constance de leur pr\u00e9sence lors des \u00e9lections, et ce malgr\u00e9 le passage au syst\u00e8me proportionnel dans plusieurs communes...  Signe de la difficult\u00e9 des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local. Michael Peuker... \r\nSON\r\n(17/SALON DETROIT, SUCCES DES SUV ITV CHANARON 1) Le salon automobile de Detroit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste... 2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux Etats-Unis, sauf pour Volkswagen, bien s\u00fbr... \r\nA Detroit, la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules, tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie, ont la cote. \r\nJean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS\r\nSON\r\nPropos recueillis par Francesca Argiroffo.\r\n(Br\u00e8ve ballon d'or) En tennis, Belinda Bencic va disputer les quarts de finale du tournoi de Sydney... Elle s'est impos\u00e9e en deux sets, 6-3, 6-3 face \u00e0 la bulgare Tsve-tana Pi-ron-kova... La saint-galloise affrontera la russe Ekaterina Maka-rova... \r\nEt en football, le meilleur c'est lui, Lionel Messi....\r\nSon 5\u00e8me ballon d'or en t\u00e9moigne. L'argentin du FC Barcelone a re\u00e7u la r\u00e9compense hier \u00e0 Zurich. Il s'inscrit dans la l\u00e9gende.\r\nMais ce record, dans son pays, en Argentine, on ne le f\u00eate qu'\u00e0 moiti\u00e9... car si la Pulga, la puce comme on l'appelle, est un ph\u00e9nom\u00e8ne avec le Bar\u00e7a, en \u00e9quipe nationale, il n'a toujours rien gagn\u00e9...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7390776", "ece-7390759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T06:01:28Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re ah le journal Tania Barril, une Europe \u00e0 2 vitesses pour lutter contre le populisme, c'est ce que pr\u00f4ne l'Italie depuis des mois, hier les contours de ce projet ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s il y aurait d'un c\u00f4t\u00e9, tous les pays europ\u00e9ens cercle large bas\u00e9e sur la Ligue, circulation et puis un groupe de pays plus restreint, le coeur de l'Union qui irait plus loin dans l'int\u00e9gration, le r\u00e9gime syrien affame sa population on a si les gens des villes, il est temps que \u00e7a s'arr\u00eate, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni hier pour \u00e9voquer le sort de la ville de Madaya, o\u00f9 une vingtaine de personnes seraient mortes de faim, une situation critique qui pourrait mettre \u00e0 mal les pourparlers de paix pr\u00e9vue \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois, une initiative co\u00fbteuses excessive et inutile : c'est en ces termes que les comit\u00e9s oppos\u00e9s au texte de mise en oeuvre pour l'expulsion des criminels z'\u00e9trangers ont lanc\u00e9 leur campagne hier ces comit\u00e9s r\u00e9unissant des partis de droite et de gauche estiment que la loi d'application propos\u00e9e par les chambres bien ne s'\u00e9loigne, un point pour sortir l'Europe de l'an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [92%] :\r\nParce il faut modifier les trait\u00e9s de l'Union, \u00e7a c'est ce que plaide l'Italie et pour y arriver, elle veut mettre en place une Europe \u00e0 2 vitesses, avec d'un c\u00f4t\u00e9, un groupe de pays restreints, les membres fondateurs qui composerait une zone euro r\u00e9nov\u00e9e et approfondie et qui feraient de plus grands efforts dont agression les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [93%] :\r\nDepuis des mois, Matteo Renzi, r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi qu'il faut changer l'Europe, car sans un projet strat\u00e9gique, insiste -t-il, les populistes finiront par gagner hier, c'est son secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires europ\u00e9ennes Sandro Gozzi, qui est all\u00e9 un peu plus loin dans la formulation de ce projet, Sandro Gozi en effet plaid\u00e9 pour une Europe \u00e0 2 vitesses, avec d'un c\u00f4t\u00e9, un 1er cercle comprenant les 28 pays de l'Union et qui serait bas\u00e9 essentiellement sur la libre circulation des biens et des personnes et de l'autre un second cercle plus restreint, form\u00e9 autour des pays membres de l'Euro, ce coeur de l'Union, selon l'expression de Sandro Gozzi devrait \u00eatre accompagn\u00e9 d'un ministre du Tr\u00e9sor, ainsi que d'une politique \u00e9conomique et sociale commune dans le cadre de ce projet, l'Italie aurait d\u00e9j\u00e0 le soutien de plusieurs pays, dont la Belgique et les Pays-Bas, et des discussions seraient en cours avec la France et avec l'Allemagne, selon Rome cette Europe \u00e0 2 vitesses, pourrait voir le jour en 2017 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [92%] :\r\nEn Syrie, la ville de Madaya meurt de faim pour faire le point sur cette ville assi\u00e9g\u00e9e depuis 6 mois par les forces de Bachar Assad le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni hier \u00e0 New York, sa conclusion est sans appel : 400 habitants de cette ville doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d'urgence tant leur situation est critique, des diplomates, d\u00e9nonce le comportement du r\u00e9gime syrien assi\u00e9ger une population civile pour la famille est un Crime de guerre Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [95%] :\r\nLes premiers camions ont atteint Madaya mais les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas dupes, le pr\u00e9sident syrien a d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois fait mine de r\u00e9aliser des concessions sur le plan humanitaire pour finalement durcir ses positions sur le plan politique, et un peu moins de 2 semaines des pourparlers de paix qui doivent avoir lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 janvier prochain les ambassadeurs ne cachent pas leur scepticisme, comment les forces de l'opposition pourraient -elles en effet n\u00e9gocier un accord avec un gouvernement qui affame ses propres enfants, s'interroge l'ambassadeur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Delattre la famine est une pratique du moyen- \u00e2ge, qu'on ne peut pas tol\u00e9rer, a -t-il ajout\u00e9, \u00e0 l'instar de ses coll\u00e8gues britanniques, am\u00e9ricains, espagnols et n\u00e9o- z\u00e9landais l'ambassadeur syrien Bachar Jaafari, a r\u00e9fut\u00e9 vivement ces accusations, il n'y a pas de famine \u00e0 Madaya et ces informations ne sert selon lui qu'\u00e0 diaboliser le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad Assad Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [96%] :\r\nPro Helvetia va bel et bien ouvrir un bureau \u00e0 Moscou, il sera op\u00e9rationnel d\u00e8s janvier 2017 et organisera des \u00e9changes culturels mais ce bureau fait d\u00e9bat au plus fort de la crise ukrainienne certains politiciens suisses avaient fait part de leur r\u00e9ticence face \u00e0 cette id\u00e9e de renforcer les Liens culturels avec Moscou en cr\u00e9ant un bureau permanent, un avis que ne partage pas le pr\u00e9sident de la Fondation Pro Helvetia pour Charles Bert, cette pol\u00e9mique n'a pas lieu d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:01) [89%] :\r\nSi l'Union europ\u00e9enne, respectivement les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, qui ont pris des sanctions \u00e0 l'encontre de la Russie, jamais la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse dans la prise, la Suisse ne prend pas de sanctions au niveau \u00e9conomique, par rapport \u00e0 la Russie 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, l'ensemble des pays europ\u00e9ens qui ont des programmes avec la Russie sur le plan culturel ont maintenu leur programme, donc nous n'avons aucune raison d'entrer dans une esp\u00e8ce de politique de sanction qui plus est sous le que culturels par rapport \u00e0 la Russie 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment le message sur la culture, qui vient d'\u00eatre vot\u00e9e au mois de juin dernier par les chants d'f\u00e9d\u00e9ral qui entrent vigueur au 1er janvier de cette ann\u00e9e, \u00e9voque effectivement notre travail en Russie du point de vue de son d\u00e9veloppement, jamais au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales, la question de ces programmes culturels n'en fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nL'initiative de mise en oeuvre pour l'expulsion des crimes des \u00e9trangers va tout simplement trop loin, c'est l'avis des 3 comit\u00e9s oppos\u00e9s au texte de l'UDC, qui ont lanc\u00e9 hier leur campagne 3 comit\u00e9s qui regroupent des membres tant de la gauche que de la droite, tous d\u00e9noncent une initiative qui fait la chasse aux \u00e9trangers et viole les droits fondamentaux pour le s\u00e9nateur PDC tessinois Filippo Lombardi, elle est excessive, injuste et inutile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [87%] :\r\nLes initiants c'en orgueil du fait que leur les permettent de d'expulser des milliers et des milliers de personnes en plus que la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement, moi je trouve que c'est vraiment un tr\u00e8s mauvais argument parce que : qui sont ces milliers de personnes c'est pas les quelques centaines de Roumains qui peut-\u00eatre sont venus en Suisse pour marauder ou les quelques asile en probl\u00e9matique qu'il faut effectivement expuls\u00e9s, comme le pr\u00e9voit la nouvelle loi, mais ces milliers de personnes en plus, c'est des gens qui sont n\u00e9s ici, qui ont grandi avec nos Quint\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole avec nous qui paient leurs imp\u00f4ts communaux et leurs cotisations sociales qui travaillent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui sont depuis 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations en Suisse, \u00e7a c'est le scandale, on fait avec ses n\u00e9cessit\u00e9s d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 classes, un quart de la population est susceptible d'\u00e9coper d'une peine additionnelle pour des d\u00e9lits relativement l\u00e9ger et \u00e7a je crois que c'est une in\u00e9galit\u00e9 de traitement absolument choquante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC et ce jour- l\u00e0 les Vaudois seront aussi aux urnes pour les \u00e9lections communales hier les partis devaient avoir d\u00e9pos\u00e9 leur liste et parmi les grands partis, on trouve de nombreuses listes d'ind\u00e9pendants, ni de gauche ni de droite, ces candidats refusent toute couleur politique si leur existence n'est pas nouvelle, on peut \u00eatre surpris par la constance de leur pr\u00e9sence lors des \u00e9lections, et ce malgr\u00e9 le passage au syst\u00e8me proportionnel dans plusieurs communes, signe de la difficult\u00e9 des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [92%] :\r\nDes partis traditionnels, solidement ancr\u00e9 au niveau national mais qui suscite parfois la m\u00e9fiance au niveau communal, une m\u00e9fiance qui profite principalement aux ententes aux formations ind\u00e9pendantes, plus \u00e0 m\u00eame, selon certains, d'identifier les probl\u00e8mes et de les r\u00e9soudre pour Philippe ce qui co- pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant Le Mont Citoyen le point fort des partis tels que le sien se r\u00e9sume en un mot libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:56) [81%] :\r\nOn h\u00e9site un peu des billets de grands partis de grands appareils qui sont li\u00e9s en fait \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 non repr\u00e9sente des int\u00e9r\u00eats communaux pour pointer du doigt pr\u00e9cis\u00e9ment et les enjeux des probl\u00e8mes ou les solutions, a amen\u00e9 dans la commune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [95%] :\r\nDes propos qui ne surprennent pas Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pour lui les d\u00e9bats id\u00e9ologiques sont tout simplement moins porteur au niveau local. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [82%] :\r\nLes d\u00e9cisions, les probl\u00e8mes sont souvent interpr\u00e9t\u00e9 selon une logique qui ne se veut pas id\u00e9ologique et justement \u00e0 dimension des probl\u00e8mes qui sont tr\u00e8s technicisation au niveau communal, donc moi je de logiciels qui peuvent effectivement rendre plus imperm\u00e9able cet engagement local par rapport \u00e0 des partis qui ont de grands discours, qui am\u00e8ne des grands d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, mais qui au niveau local, ont de la peine interne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [93%] :\r\nL'autonomie, la proximit\u00e9 sont donc les principaux avantages des formations non partisane des partis dont le succ\u00e8s d\u00e9pendra de l'autre grand enjeu de ces \u00e9lections communales, le taux de participation en 2011, il s'\u00e9levait \u00e0 moins de 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [94%] :\r\nLe salon automobile de Detroit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste 2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux \u00c9tats-Unis, sauf pour Volkswagen, bien s\u00fbr, \u00e0 Detroit la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie ont la cote, Jean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:15) [86%] :\r\nL derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, ils ont battu les records historiques, je crois qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 les 17 millions et demi de v\u00e9hicules dont la la la majorit\u00e9 ou en tout cas les nouveaux mod\u00e8les les plus vendus \u00e9taient les les groupies Coop et les 4 4 de taille am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t des gros que des petits, donc \u00e7a me \u00e7a me laisse \u00e0 penser que le march\u00e9 de l'automobile am\u00e9ricain, toujours le m\u00eame, ou \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame que celui d'avant la comme \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais m\u00eame d'avant la crise quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:40) [96%] :\r\nAlors que le p\u00e9trole restera bon march\u00e9, \u00e7a ne changera pas. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:43) [87%] :\r\nNon, et ce qui fait changer le march\u00e9 am\u00e9ricain d'une p\u00e9riode d'euphorie \u00e0 une p\u00e9riode de crise, c'est la conjoncture g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9conomique et politique, \u00e7a on peut pas parier sur l'avenir n'est pour l'instant, c'est plut\u00f4t l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [94%] :\r\nDes propos recueillis par jusqu'\u00e0, au fond, en tennis Belinda qui va disputer les quarts de finale du tournoi de Sydney, elle s'est impos\u00e9e en 2 sets 6 3 6 3 face \u00e0 la bulgare Tsvetana Pironkova, la saint-galloise affrontera la Russe Ekaterina Makarova et en football, le meilleur, c'est lui, Lionel Messi, son 5\u00e8me Ballon d'or en t\u00e9moigne l'argentin du FC Barcelone a re\u00e7u la r\u00e9compense hier \u00e0 Z\u00fcrich, il s'inscrit dans la l\u00e9gende, mais ce record dans son pays, en Argentine, on ne le fait qu'\u00e0 moiti\u00e9 car si la Pulga la puce comme on l'appelle, est un ph\u00e9nom\u00e8ne avec le Bar\u00e7a en \u00e9quipe nationale, il n'a toujours rien gagn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:15:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8599822B-56CE-4BAA-A478-FE0F0421FFB5", "internalArchiveId": "8599822B-56CE-4BAA-A478-FE0F0421FFB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : \"Adopter\" un soldat de Daech", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * \"Adopter\" un soldat de Daech (CAMPAGNE \"ADOPTE UN SOLDAT DE DAECH\")  \r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.... Vous nous pr\u00e9sentez ce matin un projet \u00e9tonnant, lanc\u00e9 sur Facebook: adopter un soldat du groupe Etat Islamique... Expliquez-nous cela...\r\nA la suite des attentats de Paris, en novembre dernier, des chr\u00e9tiens se sont r\u00e9unis, via Facebook. Leur objectif est le suivant: prier pour les combattants de l'Etat islamique... D'o\u00f9 le nom du groupe: \u00abAdopte un soldat de Daech\u00bb.\r\nLeur objectif est de transformer le cour des soldats de Daech. Pour cela, chaque personne qui prie peut \u00abadopter\u00bb, entre guillemets, un soldat qui lui est inconnu. Elle donne \u00e0 ce soldat un nom fictif, dans la pri\u00e8re, et elle s'attache spirituellement \u00e0 ce combattant.\r\nC'est provocateur comme d\u00e9marche, non?...\r\nPour les promoteurs de l'op\u00e9ration, notamment Antoine Hardy, un pr\u00eatre parisien, il s'agit d'adopter une attitude \u00e9vang\u00e9lique. Car, dans l'Evangile, le Christ dit: \u00abAimez vos ennemis et priez pour ceux qui vous pers\u00e9cutent\u00bb...\r\nOn peut lire sur Facebook: \u00abSi l'arm\u00e9e de Daech est redoutable, quel ne serait pas son potentiel si elle \u00e9tait touch\u00e9e par la gr\u00e2ce de Dieu et luttait avec la m\u00eame d\u00e9termination pour l'Amour\u00bb...\r\nEt \u00e7a marche, cette op\u00e9ration?...\r\nSur Facebook, pr\u00e8s de 15'000 personnes ont adh\u00e9r\u00e9. Une carte permet m\u00eame de localiser les membres du groupe.\r\nMais vous pensez s\u00e9rieusement que cela peut changer quelque chose dans le conflit entre le groupe Etat islamique et ses ennemis?\r\nOn est l\u00e0 dans une d\u00e9marche de foi. Ceux qui prient pour Daech croient que cette pri\u00e8re peut influer sur le cours des \u00e9v\u00e9nements. Ils se mettent aussi dans une attitude qui d\u00e9passe la loi du talion: \u00abOil pour oil, dent pour dent\u00bb.\r\nDe fait, analyse le quotidien fran\u00e7ais La Croix qui \u00e9voque l'op\u00e9ration \u00abAdopte un soldat\u00bb, prier pour ses ennemis, c'est s'ouvrir \u00e0 un autre regard. Ne plus simplement ha\u00efr les terroristes de Daech, mais se mettre dans la disposition de changer de sentiment \u00e0 leur \u00e9gard...\r\nPas \u00e9vident, mais la provocation chr\u00e9tienne c'est aussi cela.\r\n((Voir sur Facebook: Adopte un soldat. Engage-toi pour une croisade de l'Amour\r\nSur Internet: hozana.org))", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390758", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["\"Adopter\" un soldat de Daech", "\"Adopter\" un soldat de Daech / JDM_2016-01-12T06:27:00_rtsreligion", "\"Adopter\" un soldat de Daech / JDM_2016-01-12T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["A la suite des attentats de Paris, en novembre dernier, des chr\u00e9tiens se sont r\u00e9unis, via Facebook. Leur objectif est de prier pour les combattants du groupe Etat islamique, d\u2019o\u00f9 le nom du groupe: \"Adopte un soldat de Daech\".", "A la suite des attentats de Paris en novembre dernier, des chr\u00e9tiens se sont r\u00e9unis via Facebook. Leur objectif est de prier pour les combattants du groupe Etat islamique, d\u2019o\u00f9 le nom du groupe: \"Adopte un soldat de Daech\".", "A la suite des attentats de Paris en novembre dernier, des chr\u00e9tiens se sont r\u00e9unis via Facebook. Leur objectif est de prier pour les combattants du groupe Etat islamique, d\u2019o\u00f9 le nom du groupe: \"Adopte un soldat de Daech\"."], "variantIds": ["ece-7390775", "ece-7390758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:34Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTrouver pour la chronique de frs religions bonjour Bernard Litzler gentiment ce matin vous nous pr\u00e9sentez un projet \u00e9tonnant lanc\u00e9 sur Facebook adopter un soldat go\u00fbt du groupe \u00c9tat islamique, expliquez -nous \u00e7a, \u00e0 la suite des attentats de Paris en novembre dernier, des chr\u00e9tiens se sont r\u00e9unis, via Facebook leur objectif prier pour les combattants de l'\u00c9tat islamique d'o\u00f9 le nom du groupe Adopte, un soldat de Daech leur but c'est de transformer le coeur des soldats de Daech pour cela, chaque personne qui prie peut adopter, entre guillemets, un soldat qui lui est inconnu, elle donne \u00e0 ce soldat un nom fictif dans la pri\u00e8re et elle s'attache spirituellement \u00e0 ce combattant par peu provocateur comme d\u00e9marche, non un peu oui pour les promoteurs de l'op\u00e9ration notamment Antoine Hardy, un pr\u00eatre catholique parisien, il s'agit d'adopter une attitude \u00e9vang\u00e9lique car le Christ a dit aimez vos ennemis et priez pour ceux qui vous pers\u00e9cutent, on peut lire sur Facebook si l'arm\u00e9e de Daech est redoutable qu'elle ne serait pas son potentiel, si elle \u00e9tait touch\u00e9e par la gr\u00e2ce de Dieu et luttait avec la m\u00eame d\u00e9termination pour l'amour, et \u00e7a marche : cette op\u00e9ration sur Facebook, pr\u00e8s de 15000 personnes ont adh\u00e9r\u00e9 et une carte permet m\u00eame de localiser les membres du groupe et vous pensez s\u00e9rieusement que \u00e7a peut changer quelque chose dans le conflit entre le groupe \u00c9tat islamique et tous ses ennemis, on est l\u00e0 dans une d\u00e9marche de foi ce qui prient pour Daesh croit que cette pri\u00e8re peut influer sur le cours des \u00e9v\u00e9nements, ils se mettent aussi dans une attitude qui d\u00e9passe la loi du talion, oeil pour oeil, dent pour dent, de fait, analyse le quotidien fran\u00e7ais La Croix qui \u00e9voque l'op\u00e9ration Adopte un soldat prier pour ses ennemis, c'est s'ouvrir \u00e0 un autre regard, ne plus simplement ha\u00efr les combattants de Daesh mais se mettre dans la disposition de changer de sentiment \u00e0 leur \u00e9gard, pas \u00e9vident, mais la provocation chr\u00e9tienne, c'est aussi cela, merci Bernard Litzler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:26:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3CE10DC9-A244-4B50-ACA1-B2AB42D0425F", "internalArchiveId": "3CE10DC9-A244-4B50-ACA1-B2AB42D0425F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Childhood's End", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371234", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries2", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-01-12T16:20:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries2 / SUPER_2016-01-12T16:20:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-7371243", "ece-7371234"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T12:55:17Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\n3 : la loi des s\u00e9ries sur le travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [84%] :\r\nEt on poursuit cette loi des s\u00e9ries au pape course avec une nouveaut\u00e9, une mini- s\u00e9rie de science- fiction avec des extraterrestres dedans, bon dos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\n\u00e7a s'appelle Chanee cause and o\u00f9 les enfants dit car en fran\u00e7ais, c'est comme \u00e7a qu'on avait traduit le roman d'Arthur C Clarke dompter l'\u00c9tat h\u00e9breu dont elle est adapt\u00e9 pardon \u00e7a et \u00e7a et la cha\u00eene du genre qui s'y attelle avec 3 longs \u00e9pisodes d'une heure et demie, je pense que les personnes qui ont lu et aim\u00e9 le bouquin devrait passer leur tour la version t\u00e9l\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 et les raccourcis sont souvent g\u00eanant mais malgr\u00e9 tout, la s\u00e9rie n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 regarder, et comme il a pas mal de suspense, on le, on se laisse rapidement prendre au jeu, le pitch de d\u00e9part n'est pas nouveau, il a m\u00eame classique, un beau matin, l'humanit\u00e9 se r\u00e9veille aper\u00e7oit au-dessus de sa t\u00eate de gros vaisseaux spatiaux et sont stationn\u00e9s comme \u00e7a dans les airs, dans toutes les grandes villes du globe alors vont -ils attaquer ou pas, c'est la question que tout le monde se pose et \u00e0 laquelle je vais r\u00e9pondre tout de suite, sinon on n'avance pas, non, il ne faut pas attaquer le tr\u00e8s rapidement choisir un messager dans c'est l\u00e0 que \u00e7a commence, ils vont choisir un messager un sympathique et s\u00e9duisant fermier du Missouri, qui jouera l'interm\u00e9diaire enter suzerain et les terriens c'est ce fermier qui se nomme un cri qui qui vont ensuite annoncer au monde entier que les alli\u00e9s ne sont pas m\u00e9chants et qui viennent pour nous aider, d'ailleurs il le prouve rapidement quelques jours y mettent fin, conflit isra\u00e9lo- palestinien, ils r\u00e9unissent les 2 Cor\u00e9es, et il r\u00e8gle probl\u00e8me de la famille et de la s\u00e9cheresse en 2 temps 3 mouvements et son seul Cheyrou lors en gros il supervise les humains et imposent leur nouvelle loi alors la Terre va mieux certes, mais c'est tout de m\u00eame une sorte de dictature et pas tout le monde est d'accord avec cette nouvelle politique, en plus, les extraterrestres et suzerain refuse de se montrer aux hommes, ils veulent attendre une g\u00e9n\u00e9ration avant de se d\u00e9voiler physiquement, histoire qu'on se pr\u00e9pare, nous psychologiquement avant de d\u00e9couvrir le vrai visage qui s'annonce effrayant, donc il a pas mal d'interrogations et quelques d\u00e9ceptions \u00e9galement, peut-\u00eatre que la s\u00e9rie aurait d\u00fb compter plus d'\u00e9pisodes pour avoir davantage de temps et de place pour d\u00e9velopper des histoires personnelles des protagonistes parce que des fois c'est un peu brouillon, quand m\u00eame, mais les th\u00e8mes qui \u00e9taient perdu pertinent dans le bouquin subsistent comme la propension de l'\u00eatre humain se d\u00e9truire et \u00e0 d\u00e9truire son habitat par exemple Arthur si Clark tirait d\u00e9j\u00e0 la sonnette d'alarme en 1953 et manifestement \u00e7a n'a pas eu beaucoup d'effet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [80%] :\r\nDonc on fait quoi la regarde, on la regarde parce que s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [82%] :\r\nBen, en attendant les nouveaut\u00e9s qui arrivent, voil\u00e0 ce n'a rien eu \u00e0 faire 3 longs \u00e9pisodes d'une heure et demie, si on aime la science- fiction surnomme les Alien qui font peur, ils sont sympa au d\u00e9but mais qui en fait trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [71%] :\r\nOn parle vraiment sympa, lui a demand\u00e9 de de donner le le pitch de l'histoire, je vous postez les, les, les, while les 2 bandes annonces apparaissent de supersonique, merci \u00e0 toi, Christelle du mardi entre troupes vendredi, c'est la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T15:29:38Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B614B21-6495-4DA6-85A3-53698264F61A", "internalArchiveId": "3B614B21-6495-4DA6-85A3-53698264F61A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : El Chapo", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "durationSec": 260, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371211", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["El Chapo", "El Chapo / NMT_2016-01-12T07:39:14_pige", "El Chapo / NMT_2016-01-12T07:39:14_pige"], "variantIds": ["ece-7371225", "ece-7371211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T12:41:45Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nCo\u00fbt : 3 je sais pas comment j'ai pas tout compris, vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question : comment, comment on est dans l'ambiance pour vous retracer la vie d'un pour Agathe King Ousmane dit -elle Chapo, que l'on peut traduire par le court sur pattes et le trapu, car il faisait 167 centim\u00e8tres ou 164 ou 160 en fait \u00e7a d\u00e9pend des sources mais on ne dira jamais assez, la taille, \u00e7a veut rien dire et elle Chapo donc du haut de ses 160 et quelques centim\u00e8tres est tout bonnement le plus gros barons de la drogue au monde un baron de la drogue, certes, mais surtout des \u00e9vasions \u00e0 laquelle tu rajoutes une pinc\u00e9e d'Hollywood, et \u00e7a fait une bonne histoire racont\u00e9e, elle Chapo \u00e0 61 ans, o\u00f9 58 et encore \u00e7a d\u00e9pend des versions, il vient du Sinaloa sur un \u00c9tat du nord- ouest du Mexique, un \u00c9tat pauvre alors la drogue, c'est un bon moyen de se faire du bl\u00e9 elle qu'Chapo l'a d'ailleurs dit \u00e0 Shawn Penn, l'acteur am\u00e9ricain lors d'une interview publi\u00e9e samedi par le magazine Rolling Stone, l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi, il n'y avait pas d'autre moyen de survivre et il n'y en a toujours pas bon le nous faire pleurer, m\u00eame s'il a effectivement grandi dans une ferme de mis\u00e8re o\u00f9 son p\u00e8re lui a appris les rudiments du trafic de drogue, son p\u00e8re \u00e9tait agriculteur enfin pr\u00e9cisant la nature de ces plantations, le p\u00e8re d'elle Chapo \u00e9tait en fait cultivateurs de pavot c'est tr\u00e8s joli, le pavot, mais je ne vous apprends rien, bande de petits d\u00e9linquants en vous disant que \u00e7a sert surtout \u00e0 faire de l'opium ado elle Chapo va cultiver ses propres champs de marijuana, un bon petit qui a bien appris, en somme, puis il va rejoindre le fameux cartel de quoi Dallara ce cartel et superpuissance et du Crime organis\u00e9 et elle Chapo ne d\u00e9m\u00e9rite pas, le rendement du cartel de Guadalajara son est quasiment industrielle, une grosse machine qui fonctionne aussi gr\u00e2ce aux autorit\u00e9s mexicaines et au pays tout entier compl\u00e8tement gangr\u00e9n\u00e9e par la corruption, \u00e0 ce stade, c'est m\u00eame plus la corruption d'ailleurs tous baigne dans la m\u00eame eau trouble et puis vers la fin des ann\u00e9es 80 elle Chapo quitte le cartel de Boilard Rock pour monter le sien le cartel de Sinaloa Gwada la rare rapport quelques ann\u00e9es plus tard, en 93 et d'Chapo est arr\u00eat\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [86%] :\r\nDans une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 au Mexique, il devait faire 20, tant\u00f4t il en fera 8 parce qu'il va r\u00e9ussir \u00e0 s'\u00e9chapper, c'est pas plus nombreux exc\u00e8s juste quant aux Lilas tellement graisser la patte \u00e0 tout le monde qu'on n'a pas vraiment emp\u00each\u00e9 de se tirer en se cachant dans un chariot de linge sale, c'est ainsi qu'il s'\u00e9vade de la prison de poids and play ground et que les Mexicains vont rebaptiser po\u00e8te \u00e0 Ground et comprenez par l\u00e0 : la grande porte, c'est une for\u00eat, les rumeurs que El Topo va monter en puissance, lui et son cartel, surtout si l'Asie d'ici l\u00e0 des adversaires, h\u00e9 bien il s'en d\u00e9barrasse tout simplement il contr\u00f4le toute la cha\u00eene de la drogue, des semences au distributeur, il veille sur la production passe des contrats avec les fermiers du coin, c'est l'autarcie de la drogue, Chapi Chapo, si bien qu'il fait bosser des dizaines de milliers de personnes, des familles enti\u00e8res de paysans, Marco, on fait de la courbe de la Mecque de l'h\u00e9ro\u00efnes, il l'a dit et encore une fois, Shaun Tan, qui l'a interrog\u00e9 durant sa derni\u00e8re cavale il fournit plus d'h\u00e9ro\u00efnes de de coca\u00efne et de marijuana que n'importe qui dans le monde, bon comme \u00e7a c'est dr\u00f4le, mais il est tellement puissant elle Chapo, il a m\u00eame eu droit \u00e0 sa place dans le classement, fort bien sa fortune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [89%] :\r\nEstim\u00e9e \u00e0 plus d'un 1000000000 de dollars et niveau r\u00e9putation il d\u00e9passerait m\u00eame Pablo Escobar, donc voil\u00e0 notre Chapi Chapo vit des jours heureux de barons de la drogue, il se Marie encore et encore il \u00e9pousera d'ailleurs une jeune fille de 18 ans en 2007, sa t\u00eate a beau \u00eatre mise \u00e0 prix, les \u00c9tats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 poser 5 millions de dollars pour celui qui leur Chapo, il a re\u00e7u tellement tout le monde qu'il est finalement assez tranquille jusqu'en 2000 14000 se fait \u00e0 nouveau arr\u00eater dans sa r\u00e9gion de final retour en zonzon surtout Retour \u00e0 l'air libre et Chapo s'\u00e9vade \u00e0 nouveau gr\u00e2ce \u00e0 un tunnel 6 petits mois son \u00e9vasion a \u00e9t\u00e9 spectaculaire, mais voil\u00e0, il vient de se faire rattraper l'entretien r\u00e9alis\u00e9 avec peine pendant sa cavale aurait notamment permis son arrestation : les \u00c9tats-Unis r\u00e9clament fermement son extradition car elle Chapo, fait l'objet de poursuites dans plusieurs \u00c9tats et les \u00c9tats-Unis pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'avoir sous la main, histoire qui ne se fasse pas, encore une fois, la belle au Mexique une extradition qui pourrait prendre beaucoup de temps, d'autant plus que les avocats du truand vont tout faire pour s'opposer \u00e0 cette extradition aux \u00c9tats-Unis l\u00e0- bas o\u00f9 il risque la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [58%] :\r\nAh d'Anelka et de regarder \u00e0 la aspect de la alors d'abord en termes d'Arafat un bain, il y a un homme dans la m\u00eame gare, c'est la r\u00e9gion Song, je suis avec ceci : je suis j'ai donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:49:47Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97FBD9D4-9B15-4B5E-B80C-2CF51DAE504C", "internalArchiveId": "97FBD9D4-9B15-4B5E-B80C-2CF51DAE504C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG;Filippo Lombardi, s\u00e9nateur PDC tessinois; Philippe Somsky, co-pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant \"Le Mont Citoyen\";Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Peter Tauber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU;Jean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS;Extraits sonores David Bowie;G\u00e9rard Castella ,entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse des moins de 18 ans\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/GE RAPPORT MAUDET PAPIER) Pierre Maudet tire les le\u00e7ons du 19 d\u00e9cembre... Le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 le rapport de police sur les \u00e9v\u00e9nements... Des casseurs avaient saccag\u00e9 des vitrines et la fa\u00e7ade du Grand th\u00e9\u00e2tre, lors d'une manifestation qui avait rassembl\u00e9 400 personnes... Des membres des black bloc s'\u00e9taient gliss\u00e9 dans les cort\u00e8ges... L'absence de r\u00e9action des policiers sur place avait alors suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension... \r\nEt tr\u00e8s vite des voix avaient r\u00e9clam\u00e9 la t\u00eate de la cheffe de la police, Monica Bonfanti. Aujourd'hui, Laetitia Guinand, a-t-on enfin les r\u00e9ponses attendues?\r\n(05/GE RAPPORT MAUDET ITW SANCHEZ) Et toujours dans ce dossier, Laetitia Guinand a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 MCG Jean Sanchez,  ancien num\u00e9ro 2 de la police genevoise, s'il \u00e9tait satifait des r\u00e9ponses apport\u00e9es... \r\n  MAG 52''\r\n***Et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve... Le MCG est parvenu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 d\u00e9poser une initiative cantonale... \r\nUn texte qui vise \u00e0 supprimer la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l'imp\u00f4t vers\u00e9 par les travailleurs frontaliers genevois. L'initiatuve a r\u00e9colt\u00e9 plus de 8500 signatures. Selon le mouvement citoyen genevois, une grande partie de cet argent, vers\u00e9 par Gen\u00e8ve, est conserv\u00e9 par Paris... Et n'am\u00e9liore pas, comme pr\u00e9vu la situation dans la R\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes, frontali\u00e8re de Gen\u00e8ve...\r\n(01/LANCEMENT CAMP. C/ INIT. MISE EN OEUVRE UDC ITV LOMBARDI) ***Plusieurs partis, de gauche comme de droite s'\u00e9l\u00e8vent contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers d\u00e9linquants... \r\nLes opposants au texte ont lanc\u00e9 leur campagne hier... \r\nTrois comit\u00e9s, des partis de gauche, de droite et des ONG, jugent que le texte serait excessif, inutile et co\u00fbteux... Excessif, car les renvois pourraient concerner jusqu'\u00e0 18 mille personnes par an... Une mesure disproportionn\u00e9e pour des d\u00e9lits, parfois mineurs... Un texte qui porterait atteinte aux droits fondamentaux... Le s\u00e9nateurs PDC tessinois Filippo Lombardi estime que l'initiative va beaucoup trop loin et que la loi actuelle d\u00e9cid\u00e9e par le Parlement suffit... \r\n  SON 49''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller. Le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC...\r\n(D6/VD NOUVEAUX PARTIS) Ils sont ind\u00e9pendants... Ni de gauche, ni de droite, ils refusent toute couleur politique... \r\nDe nombreux petits partis ont d\u00e9pos\u00e9 leur listes hier (lundi) en vue des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud. \r\nL'existence de ces formations n'est pas nouvelle... Les ententes communales, les groupes non partisans sont l\u00e9gion... \r\nMais, fait notoire, leur nombre semble s'\u00eatre maintenu en d\u00e9pit du passage au syst\u00e8me proportionnel dans de nombreuses communes... \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui t\u00e9moigne des difficult\u00e9s des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local, Michael Peuker... \r\n  MAG 1'19\r\n(13/SUIVI COLOGNE ITW TAUBER) En Allemagne, \u00e0 Cologne, la quasi totalit\u00e9 des suspects identifi\u00e9s par la police, pour avoir commis des violences dans la nuit du Nouvel An, sont d'origine \u00e9trang\u00e8re. \r\nVoil\u00e0 ce qu'indiquait hier le ministre r\u00e9gional de l'Int\u00e9rieur, Ralf J\u00e4ger, devant une commission du parlement de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.\r\nDepuis quelques jours, ces \u00e9v\u00e9nements de Cologne ont provoqu\u00e9 un durcissement du discours au sein de la classe politique allemande. \r\nLe SPD demande par exemple qu'on impose aux r\u00e9fugi\u00e9s un lieu de r\u00e9sidence qu'ils ne pourraient quitter. Peter Tauber, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU approuve...\r\nLes autorit\u00e9s r\u00e9gionales s'inqui\u00e8tent aussi de la mont\u00e9e des violences \u00e0 Cologne et du danger li\u00e9 \u00e0 la stigmatisation des \u00e9trangers apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre... Une inqui\u00e9tude d'autant plus forte que des agressions racistes ont vis\u00e9 des Pakistanais, des africains et des syriens dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi... Des agression qui ressemblent \u00e0 des exp\u00e9ditions punitives dans les rues... Elles auraient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, selon la police de Cologne...\r\n(18/SALON DETROIT, SUCCES DES SUV ITV CHANARON 2) Aux Etats Unis, le salon automobile de D\u00e9troit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste... \r\n2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux Etats-Unis, sauf pour VW... \r\nA Detroit, la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules, tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie, ont du succ\u00e8s. Les Lincoln et les Cadillac font un retour en force. \r\nJean-Jacques Chanaron est directeur de recherche au CNRS...\r\n  mag 35''\r\nJean-Jacques Chanaron avec Francesca Argiroffo. Sur les 17 millions de v\u00e9hicules \u00e9coul\u00e9s en 2015 sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, 60% sont des pick up, crossovers, ou autre S.U.V... des v\u00e9hicules haut de roues.\r\n(D1/L'INFLUENCE MUSICALE DE BOWIE) La disparition de David Bowie, mort dimanche \u00e0 69 ans, laisse un vide b\u00e9ant dans le monde de la musique pop. \r\nCe Britannique, vient d'une \u00e9poque, o\u00f9 le rock \u00e9tait une valeur universelle. \r\nSa stature d'ic\u00f4ne a influenc\u00e9 pratiquement tous les musiciens du monde... Alain Croubalian\r\n  MAG 1'38 (fin parole 1'28)\r\nUne \u00e9toile, blak Star... Du nom de son dernier album sorti vendredi jour de son anniversaire... Et qui sonne aujourd'hui comme un testament...\r\n(D4/BALLON D'OR : LE REGNE SANS PARTAGE DES ATTAQUANTS) Lionel Messi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Ballon d'Or pour la 5\u00e8me fois hier (lundi) \u00e0 Zurich,  un record. Mais certains joueurs \u00e9galement de renom, gardiens de but ou d\u00e9fenseurs peuvent l\u00e9gitimement trouver \u00e7a injuste. \r\nLes attaquants se taillent la part du lion et seul trois joueurs \u00e0 vocation d\u00e9fensive ont eu droit \u00e0 cet honneur, depuis 1956. Le dernier,c'\u00e9tait l'italien Fabio Canavarro, et c'\u00e9tait il y a dix ans... Herv\u00e9 Borsier, les attaquants sont nettement favoris\u00e9s...\r\n  MAG 1'40\r\nEt malgr\u00e9 ce cinqui\u00e8me ballon d'or, Lionel Messi reste tout de m\u00eame loin derri\u00e8re le l\u00e9gendaire Maradona dans le coeur des fans de foot argentins... Qui repprochent \u00e0 \"La Puce\" de pluss enrichir la collection de troph\u00e9es du Bar\u00e7a que celle de l'Alibi-celeste. \r\nMais Messi en est conscient il a dit qu'il \u00e9changerait bien ses ballons d'or contre une victoire en coupe du monde...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec des averses intermittentes... La limite des chutes de neige sera situ\u00e9e vers 800 m\u00e8tres et va s'abaisser \u00e0 basse altitude en fin de journ\u00e9e. Beaucoup de vent pour ce mardi, temp\u00e9tueux en montagne, fort sur le plateau...  \r\nIl y aura quelques br\u00e8ves \u00e9claircies en plaine sur le Plateau. Temp\u00e9rature 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi,  5 en Valais.  -6 \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nTemps perturb\u00e9, venteux avec des averses. Neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres, \u00e0 basse altitude ce soir.\r\nL'atmosph\u00e8re sera toujours tr\u00e8s agit\u00e9e aujourd'hui. De forts vents d'ouest nous apportent beaucoup de nuages et des averses. Ces averses seront fr\u00e9quentes dans les Pr\u00e9alpes et dans les Alpes. Un peu moins sur le Plateau. Il neigera d\u00e8s 800 m\u00e8tres en journ\u00e9e, \u00e0 basse altitude en soir\u00e9e. La temp\u00e9rature n'\u00e9voluera que peu. Des 4 \u00e0 6 degr\u00e9s mesur\u00e9s actuellement, elle passera \u00e0 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau. La journ\u00e9e de mercredi sera plus calme. Les chutes de neige cesseront en matin\u00e9e et des \u00e9claircies s'ouvriront sur le Plateau et en Valais. Cette accalmie ne sera cependant que de courte dur\u00e9e. Les chutes de neige reprendront jeudi vers la mi-journ\u00e9e en toutes r\u00e9gions. Par la suite, une petite vague de froid semble se confirmer pour le week-end et le d\u00e9but de la semaine prochaine.\r\n(Irak attentats) \r\n(Madaya)", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7390773", "ece-7390756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:36Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn \u00e0 ce journal de Blandine L\u00e9vite apr\u00e8s la casse l'heure du bilan et de la recherche de solutions Pierre Maudet veut tirer les le\u00e7on du d\u00e9rapage du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve des casseurs avaient endommag\u00e9 des victimes des vitrines en marge d'une manifestation, le chef de la s\u00e9curit\u00e9 veut d\u00e9sormais une police plus stricte sur le maintien de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nS'int\u00e9resse ce matin au biblioth\u00e8que publique dont le r\u00f4le est en train de changer, on y vient plus seulement pour emprunter un bouquin et pourtant la plupart d'entre elles ne sont pas ouvertes le dimanche, Jacques Cordonnier, le chef du service de la culture de l'\u00c9tat du Valais et notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [90%] :\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 classes avec un quart de la population qui seraient susceptibles d'\u00eatre expuls\u00e9s pour des d\u00e9lits relativement l\u00e9ger, voil\u00e0 ce que d\u00e9noncent les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels d'\u00e9trangers 3 comit\u00e9s de droite, de gauche et des repr\u00e9sentants d'ONG ont lanc\u00e9 leur campagne hier le Ballon d'Or, un 5\u00e8me pour Lionel Messi mais pourquoi les attaquants sont -ils si souvent prim\u00e9 au d\u00e9triment des d\u00e9fenseurs et pourtant son d\u00e9fenseur de talent, pas d'attaque ont brillant nous dira Herv\u00e9 Borsier, faut -il alors un ballon d'or, poste par poste, question pos\u00e9e \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est un sport qui a gagn\u00e9 ses lettres de noblesse en 2014 avec une m\u00e9daille de bronze pour les Suissesses au tournoi olympique de Sotchi ce sport, c'est le hockey f\u00e9minin, la rel\u00e8ve se pr\u00e9pare pour les prochains Jeux de 2018 nous dira Laurent basse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [80%] :\r\nPardo dans ce court matin en Pierre Maudet tire les le\u00e7ons du 19. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [94%] :\r\nD\u00e9cembre le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, a pr\u00e9sent\u00e9 le rapport de police sur les \u00e9v\u00e9nements des casseurs avaient saccag\u00e9 des vitrines et la fa\u00e7ade du Grand th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve lors d'une manifestation qui avait rassembl\u00e9 400 personnes des membres des Black Blocks s'\u00e9taient gliss\u00e9s dans les cort\u00e8ges, l'absence de r\u00e9action des policiers sur place avait alors suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension et tr\u00e8s vite, des voix avaient r\u00e9clam\u00e9 la t\u00eate de la chef de la police, Monica Bonfanti aujourd'hui Laetitia Guinand, a -t-on enfin les r\u00e9ponses attendues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [89%] :\r\nOui et non, le rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil plus \u00e0 la presse par le conseiller d'aide \u00e0 Pierre Maudet laisse sur sa faim si bien d'ailleurs que la commission pourrait ouvrir sa propre enqu\u00eate, ainsi on ne sait toujours pas exactement pourquoi l'ordre n'a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur le moment, de renforcer les effectifs de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, largement sous- \u00e9valu\u00e9, ni quelles responsabilit\u00e9s sont r\u00e9ellement engag\u00e9s ce que magistrat Pierre Maudet, tout comme la police, marche sur des oeufs, la population a le corps politique cherche des coupables a raison ou pas, car apr\u00e8s tout, plusieurs manifestations du m\u00eame acabit, cette ann\u00e9e n'ont pas donn\u00e9 ce type d'effet, par ailleurs, la pression de la population d'une majorit\u00e9 politique pour serrer la vice- budg\u00e9taire colle mal avec la s\u00e9curisation optimale de l'espace public pour s'en sortir, Pierre Maudet, a donc affirm\u00e9 bien haut, ne pas prendre part \u00e0 l'op\u00e9rationnel, ce qui reste \u00e0 d\u00e9montrer, il a choisi aussi de ne pas charger la chef de la police, Monica Bonfanti derri\u00e8re laquelle la police toute enti\u00e8re fait front syndical compris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [93%] :\r\nEt toujours dans ce dossier Laetitia Guinand a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 MCG d'chaise, ancien num\u00e9ro 2 de la police genevoise, s'il \u00e9tait satisfait des r\u00e9ponses apport\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [88%] :\r\nPas du tout, il y a beaucoup de questions qui restent sans r\u00e9ponse, moi ce qui me frappe, c'est qu'on n'a pas une r\u00e9serve d'au moins 50 gendarmes, alors bien s\u00fbr que ses coups moi l'occurrence il appara\u00eet clairement qu'il y a pas eu assez d'effectifs ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [87%] :\r\nIl y a une rationalisation des ressources qui par politique notamment par votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on dit, c'est que la police, ils ont clairement les instructions de diminuer les heures suppl\u00e9mentaires lorsqu'on en conna\u00eet les engagements qu'a eu la police par rapport aux \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s aux actions terroristes et y compris au rassemblement, on conseille respectivement la commission des finances ne va pas refuser un d\u00e9passement de budget. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [83%] :\r\nPierre Maudet, dit qu'il a pas \u00e9t\u00e9 averti avant 2 heures moins le quart du matin, de toute fa\u00e7on, son r\u00f4le n'est pas de s'immiscer dans l'op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [91%] :\r\nAlors pour moi c'est justement pas clair du tout puisque son chef de cabinet, visiblement au courant des gens en fin d'apr\u00e8s- midi, maintenant tout le monde \u00e9tait au courant tout cas quelques jours avant que cette manifestation de ce rassemblement aurait lieu et connaissant les \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'usine \u00e0 l'\u00e9poque, on savait que \u00e7a pouvait que d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve le MCG parvenu pour la 1\u00e8re fois d\u00e9poser une initiative cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [95%] :\r\nUn texte qui vise \u00e0 supprimer la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l'imp\u00f4t vers\u00e9 par les travailleurs frontaliers Genevois, l'initiative a r\u00e9colt\u00e9 plus de 8500 signatures selon le Mouvement Citoyen Genevois, une grande partie de cet argent vers\u00e9 par Gen\u00e8ve est conserv\u00e9 \u00e0 Paris et n'am\u00e9liore pas comme pr\u00e9vu, la situation dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes, frontali\u00e8re de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [95%] :\r\nPlusieurs partis de gauche comme de droite, s'\u00e9l\u00e8vent contre initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers d\u00e9linquants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [93%] :\r\nLes opposants au texte, ont lanc\u00e9 leur campagne hier 3 comit\u00e9s des partis de gauche, de droite, des ONG aussi juge que le texte serait excessif inutile et co\u00fbteux excessif car les renvois pourraient concerner jusqu'\u00e0 18000 personnes par an, une mesure disproportionn\u00e9e pour des d\u00e9lits parfois mineurs, un texte qui porterait atteinte aux droits fondamentaux, les s\u00e9nateurs PDC le s\u00e9nateur PDC tennis noie Filippo Lombardi, estime lui que l'initiative va beaucoup trop loin et que la loi actuelle, d\u00e9cid\u00e9e par le Parlement suffit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [87%] :\r\nLes initiants c'en orgueil du fait que lever les permettent de d'expulser des milliers et des milliers de personnes en plus que la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement, moi je trouve que c'est vraiment un tr\u00e8s mauvais argument parce que : qui sont ces milliers de personnes c'est pas les quelques centaines de Roumains qui peut-\u00eatre sont venus en Suisse pour marauder ou les quelques Z\u00e9land en probl\u00e9matique qu'il faut effectivement expuls\u00e9s, comme le pr\u00e9voit la nouvelle loi, mais ces milliers de personnes en plus, c'est des gens qui sont n\u00e9s ici, qui ont grandi avec nos \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole avec nous qui paient leurs imp\u00f4ts communaux et leurs cotisations sociales qui travaillent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui sont depuis 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations en Suisse, \u00e7a c'est le scandale, on fait avec ses n\u00e9cessit\u00e9s d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 classes, un quart de la population est susceptible d'\u00e9coper d'une peine additionnelle pour des d\u00e9lits relativement l\u00e9ger et \u00e7a je crois que c'est une in\u00e9galit\u00e9 de traitement absolument choquante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et le peuple se prononce le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC, ils sont tous ind\u00e9pendants, ni de gauche ni de droite, il refuse toute couleur politique et de nombreux petits partis ont d\u00e9pos\u00e9 leur liste hier en vue des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [94%] :\r\nAlors l'existence de ces formations n'est pas nouvelle : les ententes communales, les groupes non partisans sont l\u00e9gion, mais \u00e7a c'est un fait notoire, leur nombre semble s'\u00eatre maintenu en d\u00e9pit du passage au syst\u00e8me proportionnel dans de nombreuses communes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [93%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui t\u00e9moigne des difficult\u00e9s des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [90%] :\r\nDes partis traditionnels, solidement ancr\u00e9 au niveau national mais qui suscite parfois la m\u00e9fiance au niveau communal, une m\u00e9fiance qui profite principalement aux ententes aux formations ind\u00e9pendantes, plus \u00e0 m\u00eame, selon certains, d'identifier les probl\u00e8mes et de les r\u00e9soudre pour Philippe somme ce qui co- pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant Le Mont Citoyen le point fort des partis tels que le sien se r\u00e9sume en un mot libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:38) [80%] :\r\nOn h\u00e9site un peu d\u00e9bile et de grands partis de grands appareils qui sont li\u00e9s en fait \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 cantonale, nous on repr\u00e9sente des int\u00e9r\u00eats communaux pour pointer du doigt pr\u00e9cis\u00e9ment et les enjeux des probl\u00e8mes, les solutions, a amen\u00e9 dans la commune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [95%] :\r\nDes propos qui ne surprennent pas Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pour lui les d\u00e9bats id\u00e9ologiques sont tout simplement moins porteur au niveau local. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:01) [85%] :\r\nLes d\u00e9cisions, les probl\u00e8mes sont souvent selon une logique qui ne se veut pas id\u00e9ologique et justement \u00e0 l'immersion des probl\u00e8mes qui sont tr\u00e8s techniques, au niveau communal, donc moi je dis \u00e9logieux peuvent effectivement rendre plus imperm\u00e9able cet engagement local par rapport \u00e0 des partis qui ont de grands discours qui am\u00e8nent des grands d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, mais qui au niveau local, ont de la peine \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [93%] :\r\nL'autonomie, la proximit\u00e9 sont donc les principaux avantages des formations non partisane des partis dont le succ\u00e8s d\u00e9pendra de l'autre grand enjeu de ces \u00e9lections communales, le taux de participation en 2011, il s'\u00e9levait \u00e0 moins de 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [90%] :\r\nEn Allemagne, \u00e0 Cologne, la quasi totalit\u00e9 des suspects identifi\u00e9s par la police pour avoir commis des violences dans la nuit du nouvel an sont d'origine \u00e9trang\u00e8re, voil\u00e0 ce qu'indiquait hier le ministre r\u00e9gional de l'Int\u00e9rieur, Ralf il y Agger devant une commission du parlement de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [99%] :\r\nDepuis quelques jours, ces \u00e9v\u00e9nements de Cologne ont provoqu\u00e9 un durcissement du discours au sein de la classe politique allemande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [79%] :\r\nDes demandes par exemple qu'on impose aux r\u00e9fugi\u00e9s, un lieu de r\u00e9sidence qu'ils ne pourraient quitter Petter ta au beurre, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la, de c\u00e9der ou approuve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:06) [80%] :\r\nC'est a les Chinois Ha\u00eftiens une pi\u00e8ce de l'ensemble parmi les mesures de leur usage lorsque faste, il y en a eu une effectivement qui pr\u00e9voit d'imposer aux demandeurs d'asile, un lieu de r\u00e9sidence, les 2 hommes ont besoin de plus l\u00e9ger Blair doivent \u00eatre capables de proposer plus de forces de police, nous avons besoin certains endroits de Toulouse de vid\u00e9o surveillance, il faut voir si un autre suffisants pour renvoyer les demandent \u00e0 juin d\u00e9linquance Reich, dont je rappelle ce que vont donc nous avons tout un catalogue de mesures, il serait bon que le SPD en tant que partenaire de coalition se prononce rapidement ce partenariat, une belle in fine bact\u00e9ries et l'a montr\u00e9 la voie, tout le monde le pas au SPD \u00e0 l'mais il serait bon de trouver un accord dans le courant de la semaine, on va d'abord \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Blandine Milcent et les autorit\u00e9s r\u00e9gionales s'inqui\u00e8te aussi de la mont\u00e9e des violences \u00e0 Cologne du danger li\u00e9 \u00e0 la stigmatisation des \u00e9trangers apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre, une inqui\u00e9tude d'autant plus forte que des agressions racistes ont vis\u00e9 des Pakistanais, des africains et des syriens dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, des agressions qui ressemblent \u00e0 des exp\u00e9ditions punitives dans les rues, elles auraient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, selon la police de Cologne, aux \u00c9tats-Unis, le salon automobile de Detroit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste 2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux \u00c9tats-Unis, sauf pour \u00e0 Detroit la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie ont du succ\u00e8s, les Lincoln les Cadillac, font leur retour en force, Jean-Jacques Chanaron est directeur de recherches au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:33) [85%] :\r\nC'est donc un signe que c'est une mont\u00e9e en gamme vers les voitures ch\u00e8res grosse Agrum moteur V lui a d'ailleurs on on sait tr\u00e8s bien que les voitures europ\u00e9ennes qui sont vendus l\u00e0- bas et qui sont essentiellement allemandes sont plut\u00f4t les gros mod\u00e8les que les petits mod\u00e8les, le di\u00e9sel ne ne et ayant \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9e par le scandale Volkswagen pour ce qui concerne ma ch\u00e8re un march\u00e9 am\u00e9ricain on va rester sur minimum V6 8 ans maintenant, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre encore des de belles ann\u00e9es pour ses v\u00e9hicules \u00e0 V6 g\u00e9n\u00e9ralement ces 3 litres de cylindr\u00e9e, \u00e7a fait presque 3 moteurs d'une petite voiture europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [80%] :\r\nJean-Jacques Chanaron avec franchise car Giraud et sur les 17 millions de v\u00e9hicules \u00e9coul\u00e9s en 2015, sur le march\u00e9 am\u00e9ricain 60 pourcent sont sont des pick que peut crossovers ou autres assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [97%] :\r\nLa disparition de David Bowie, mort dimanche \u00e0 69 ans, laisse un vide b\u00e9ant dans le monde de la musique pop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [96%] :\r\nCe Britannique vient d'une \u00e9poque o\u00f9 le rock \u00e9tait une valeur universelle, sa stature d'ic\u00f4ne a influenc\u00e9 pratiquement tous les musiciens du monde Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:34) [81%] :\r\nJe me sens farouchement non je ne connais pas ce musicien qui soit aussi europ\u00e9en que moi, il n'y a que moi chanter \u00e0 la feuille de femmes 15, j'incarne Laurent d\u00e9clar\u00e9 beaucoup pour son 50\u00e8me anniversaire, c'est une constante dans l'histoire musicale du XXe si\u00e8cle, les Am\u00e9ricains inventent et les Anglais anobli s'de l'ordinateur, on nous explique aussi ont d\u00e9couvert le blues et le rhythm'n'blues Sex Pistols avec un \u00e0-propos commercial hors du commun, la vague punk \u00e0 New-York la hausse anglaise a fait fructifier la techno, n\u00e9 dans les pour lieu de D\u00e9troit et Chicago aussi l'anglais s'approprie le vampire beaucoup aussi, c'est musique de tous les nouveaux fr\u00e9missement de la musique moins d'inventer il faisait sienne la nouveaut\u00e9 avec plus ou moins de bonheur, fascin\u00e9 par les stature mythique, il sort Hip-Hop du caniveau produit le transformateur de lourds il \u00e9crit pour il y a, on d\u00e9couvre le placebo 2000 Brian Molko inspire Nirvana et chantant du loup avec Queen, Tina Turner, Robbie Jagger, puis apr\u00e8s 25 disques ont 40 ans et autant de r\u00e9volutions stylistiques, le monde de la musique lui on rend aujourd'hui la monnaie de sa pi\u00e8ce des exp\u00e9rimentateurs les plus inconnu aux grandes Stars du commerce international de ce n'est plus au top, je pose, il n'existe aujourd'hui aucun musicien transfert d'une l'influence de David Bowie en somme celui qui vient de dispara\u00eetre et la grande \u00e9toile qui va -t-il si bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [91%] :\r\nUne \u00e9toile Black Stars du nom de son dernier album sorti vendredi, jour de son anniversaire et qui sonne aujourd'hui comme un testament, Lionel Messi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Ballon d'or pour la 5\u00e8me fois hier \u00e0 Z\u00fcrich, un record, mais certains joueurs \u00e9galement de renom, gardiens de but ou d\u00e9fenseurs peuvent l\u00e9gitimement trouver \u00e7a injuste les attaquants se taillent la part du lion et seuls 3 joueurs \u00e0 vocation d\u00e9fensive, ont eu droit \u00e0 cette honneur depuis 1956 le dernier, c'\u00e9tait l'italien Fabio Cannavaro et c'\u00e9tait il y a 10 ans Herv\u00e9 Borsier les attaquants sont nettement des favoris sont nettement servir oser. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:41) [91%] :\r\nSpectaculaire d\u00e9cisif inventif, il cr\u00e8ve l'\u00e9cran procure des \u00e9motions aupr\u00e8s du public, des sensations sur les tirs lointains les coups francs, ils ont donc un Avantage certain sur les joueurs \u00e0 vocation d\u00e9fensive, pourtant G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse des moins de 18 ans, estime que son d\u00e9fenseur de talent, il n'y a pas d'attaquant brillant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:02) [83%] :\r\nC'est clair que de cette mani\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 on p\u00e9nalise quand m\u00eame les jours \u00e0 l'aspect d\u00e9fensif puis on sait tr\u00e8s bien que dans le football, port du succ\u00e8s, ben il faut d'abord bien d\u00e9fendre, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose ils font un bon gardien donc pour pour que les attaquants puis se mettent en valeur, c'est clair et Net qu'il faut que que il y a des beaux d\u00e9fenseurs et des bons gardiens sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants, donc pour leur \u00e9quipe nationale ou bien pour leur club sans un grand bouffonne dans les buts sans grand tchatcheur d\u00e9bute sa grande hier dans les Gaules c'est impossible d'avoir du du succ\u00e8s, c'est aussi ce serait beaucoup plus difficile, certainement pour pour Messi ou bien pour pouvoir de gagner des titres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [91%] :\r\nManuel n'ailleurs gardien du Bayern M\u00fcnich et de l'\u00e9quipe d'Allemagne a certes \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 en 2014, mais il n'avait quasi aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu un sort plut\u00f4t cruel dans un sport collectif, d\u00e8s lors, faut -il cr\u00e9er un ballon d'or, poste par poste, on retrouve G\u00e9rard Castella. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:54) [84%] :\r\nCe serait plus logique qu'on dise ce qui est le meilleur gardien du monde, quel est le meilleur d\u00e9fenseur du monde qu'elle avait meilleur milieu de terrain du monde et quel meilleur attaquant du monde qu'\u00e0 la fin entre Me. \r\n\u00e0 Londres, alors g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:05) [94%] :\r\nLes attaquants ont encore de beaux jours devant eux, il y a fort \u00e0 parier que 2 et 3 nomin\u00e9s de cette ann\u00e9e Messi, Ronaldo et Neymar seront encore dans le trio final en prochain \u00e0 moins d'une grosse blessure ou d'une d\u00e9signation, poste par poste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [91%] :\r\nMais malgr\u00e9 ce cinqui\u00e8me ballon d'or Lionel Messi reste tout de m\u00eame loin derri\u00e8re le l\u00e9gendaire Maradona dans le coeur des fans de foot argentin qui reproche \u00e0 La Puce de pluss enrichir la collection de troph\u00e9es du Bar\u00e7a que celle de l'Albiceleste mais Messi en est conscient, il dit qu'il \u00e9changerait bien ses ballons d'or contre une victoire en Coupe du monde, il a dit hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:38) [89%] :\r\n\u00e0 combien Lionel Messi merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, le temps sera tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec des averses intermittentes la limite des chutes de neige sera situ\u00e9e vers 800 m\u00e8tres et va s'abaisser encore plus bas, enfin du oui \u00e7a a baiss\u00e9 plus bas c'est juste oui oui pendant ce ce temps pl\u00e9onasme va s'abaisser en fin de journ\u00e9e, beaucoup de vent pour ce mardi temp\u00e9tueux en montagne, pas facile, la m\u00e9t\u00e9o, il y aura quelques br\u00e8ves \u00e9claircies en plaine sur le plateau, temp\u00e9rature 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 5 ans Valais, moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est une science. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:24:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 31900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer TtrlMqK9UG5PuNYvRAOBbnGiYB6b"}]