[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-3AC462CE-0E70-49B2-B18A-B84DDF876FE9", "internalArchiveId": "3AC462CE-0E70-49B2-B18A-B84DDF876FE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 22.02.2016", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 106, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478476", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2016-02-22T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 22.02.2016"], "variantIds": ["ece-7478476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T08:06:39Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T08:20:16Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7FA1623-98AA-4B76-B666-E95033704BF4", "internalArchiveId": "C7FA1623-98AA-4B76-B666-E95033704BF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bernard Stiegler, philosophe", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* * Bernard Stiegler, philosophe (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(GDES MUTATIONS, MUTATION DU TRAVAIL, BERNARD STIEGLER  BUS HF RINO) 7h35 Invit\u00e9 du journal\r\n Bernard Stiegler, philopsophe, directeur de l'Institut de recherche et d'innovation du centre Pompidou.\r\nA publi\u00e9 en mai 2015 l'ouvrage \"L'emploi est mort, vive le travail!\"; \u00e9ditions Mille et une nuits. Entretien avec le journaliste Ariel Kyrou. \r\n(A publi\u00e9 \u00e9galement en mars 2015: \"La Soci\u00e9t\u00e9 automatique: 1. L'avenir du travail\" (Fayard)\r\n7hXX...\r\nLes mutations technologiques bouleversent profond\u00e9ment le monde du travail... et ce n'est que le d\u00e9but...\r\nLa robotisation des outils industriels pourrait bien d\u00e9truire 3 millions de postes d'ici \u00e0 2025... C'est en tout cas ce qu'affirme une \u00e9tude du cabinet Roland Berger... Et elle est loin d'\u00eatre la seule... Des chercheurs du MIT pr\u00e9voient \u00e9galement une importante d\u00e9stabilisation du march\u00e9 de l'emploi dans un avenir pas si lointain... Avec des postes qui vont dispara\u00eetre massivement.... sans que de nouveaux soit cr\u00e9\u00e9s par les nouvelles activit\u00e9s....\r\nUn monde du travail bient\u00f4t pronfond\u00e9ment remis en question donc...\r\nEt pour en parler avec nous ce matin, Bernard Stiegler... bonjour... Vous \u00eates philosophe, directeur depuis 2006 de l'Institut de recherche et d'innovation du Centre Pompidou... Merci d'\u00eatre en direct avec nous ce matin d'Epineuil-le-Fleuriel, en France...\r\nSUR L'EMPLOI / LE TRAVAIL\r\n- Alors pour commencer... ces nombreuses pr\u00e9dictions qui annoncent des pertes d'emplois massives ces 10, 20, 30 prochaines ann\u00e9es... est-ce qu'elles vous paraissent plausibles ?... Autrement dit, le 21\u00e8me si\u00e8cle marque-t-il vraiment un tournant qui va r\u00e9volutionnera le monde du travail ?\r\n- D'ici combien de temps, selon vous, le mod\u00e8le de travail que nous connaissons va dispara\u00eetre ?\r\n- Comment remplacer ce mod\u00e8le de travail ?\r\n- Beaucoup de m\u00e9tiers - ou disons de fonctions - sont amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre \u00e0 cause de l'automatisation de nombreuses t\u00e2ches... Vous faites partie des pessimistes qui pensent que les robots vont tous nous remplacer ? \r\n- Le titre de votre ouvrage paru l'an dernier est \u00e9vocateur \"L'emploi est mort, vive le travail!\"... Qu'entendez-vous par l\u00e0 ?... Sommes-nous des \"robots\" aujourd'hui et ceux-ci vont-ils nous rendre notre humanit\u00e9 en nous permettant de faire d'autres choses ? \r\n- L'id\u00e9e de laisser les robots faire \"le sale boulot\", ou les t\u00e2ches p\u00e9nibles, pour d\u00e9velopper soi-m\u00eame d'autres activit\u00e9s plus \u00e9panouissantes semble s\u00e9duisante... Mais elle suscite en m\u00eame temps la peur... li\u00e9e \u00e0 la perspective du ch\u00f4mage massif... Vous comprenez ces craintes... et que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui redoutent le co\u00fbt social de cette transition ?\r\n- Il y a la robotisation, mais il y a aussi ce que l'on appelle l'uberisation de l'\u00e9conomie ou l'\u00e9conomie du partage... On entendait dans notre journal de 7h cette comparaison frappante, le groupe h\u00f4telier Hilton avec ses centaines de milliers d'emplois dans le monde, et le groupe Airbnb qui avec 1600 employ\u00e9s atteint la m\u00eame capitalisation boursi\u00e8re de 25 milliards de dollars environ... Moins d'employ\u00e9s, c'est aussi moins de cotisants, moins de contribuables... Ce mod\u00e8le va donc poser un gros probl\u00e8me pour les rentr\u00e9es fiscales des Etats, et pour les cotisations sociales (ch\u00f4mage, vieillesse, ...)... Va-t-il falloir r\u00e9inventer un nouvel Etat providence, financ\u00e9 autrement ?\r\n- Vous proposez que l'on s'inspire du r\u00e9gime des intermittents du spectacle... c'est-\u00e0-dire de ce syst\u00e8me fran\u00e7ais qui verse des allocations aux artistes et techniciens en fonction de nombre d'heures travaill\u00e9es par ann\u00e9e... Mais est-ce qu'un tel r\u00e9gim est vraiment applicable \u00e0 l'ensemble de l'\u00e9conomie ?\r\n- Finalement, c'est un nouveau contrat social que vous proposez... Avez-vous des \u00e9l\u00e9ments, des pistes concr\u00e8tes?\r\n- Ce discours sur une autre forme de redistribution, sur la possibilit\u00e9 pour tous de \"travailler\" de mani\u00e8re cr\u00e9ative, en s'auto-r\u00e9alisant, ou sur la valorisation du savoir... ce discours passe, encore aujourd'hui, pour tr\u00e8s utopistes... Les politiques ne semblent pas pr\u00eats... Le seront-ils un jour ?\r\n- Si le travail n'\u00e9volue pas au cours de ce 21\u00e8me si\u00e8cle, votre sc\u00e9nario du pire ?\r\n- Sommes-NOUS, nous m\u00eames, pr\u00eats ?... Car les mutations dont vous parlez modifient non seulement notre rapport au travail mais \u00e9galement notre relation \u00e0 l'argent, au revenu... Est-on pr\u00eat \u00e0 remettre en question ce rapport-l\u00e0 ?\r\n- Cette \u00e9volution du rapport au travail, au revenu, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale se per\u00e7oit-elle d\u00e9j\u00e0 chez les personnes appartenant \u00e0 la fameuse \"g\u00e9n\u00e9ration Y\", c'est-\u00e0-dire n\u00e9es entre la fin des ann\u00e9es 70 et le milieu des ann\u00e9es 90 ? Est-ce que vous le remarquez ?\r\nSUR LE REVENU UNIVERSEL DE BASE\r\n- Vous avez pr\u00f4n\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l'introduction d'un revenu contributif... Or en Suisse, nous voterons en juin pour un revenu universel de base.. Qu'en pensez-vous ?\r\n- Les opposants au revenu inconditionnel affirment que nous deviendrions tous plus paresseux... Nous n'aurions plus besoin de travailler... Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui craignent une soci\u00e9t\u00e9 d'\"assist\u00e9s\" ?\r\n- Le revenu universel de base vise une certaine \"\u00e9galisation\" des conditions... Mais peut-on vraiment effacer les in\u00e9galit\u00e9s ?\r\n- Si une telle mesure devait passer, n'y aurait-il pas un risque de d\u00e9rives ? Ne perdrions-nous pas de nombreux acquis sociaux ? Pourquoi encourager la formation et l'insertion professionnelle par exemple, si au final chacun touche une rente ?", "durationSec": 1443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495877", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Bernard Stiegler, philosophe", "Bernard Stiegler, philosophe / JDM_2016-02-22T07:37:00_l-invite-du-journal", "Bernard Stiegler, philosophe / JDM_2016-02-22T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Les mutations technologiques bouleversent profond\u00e9ment le monde du travail. La robotisation des outils industriels pourrait bien d\u00e9truire 3 millions de postes d'ici \u00e0 2025. Le philosophe Bernard Stiegler directeur de l\u2019Institut de recherche et d\u2019innovation du Centre Pompidou, est l'auteur de \"L'emploi est mort, vive le travail!\".", "Les mutations technologiques bouleversent profond\u00e9ment le monde du travail. La robotisation des outils industriels pourrait bien d\u00e9truire 3 millions de postes d'ici \u00e0 2025. Le philosophe Bernard Stiegler directeur de l\u2019Institut de recherche et d\u2019innovation du Centre Pompidou, est l'auteur de \"L'emploi est mort, vive le travail!\".", "Les mutations technologiques bouleversent profond\u00e9ment le monde du travail. La robotisation des outils industriels pourrait bien d\u00e9truire 3 millions de postes d'ici \u00e0 2025. Le philosophe Bernard Stiegler directeur de l\u2019Institut de recherche et d\u2019innovation du Centre Pompidou, est l'auteur de \"L'emploi est mort, vive le travail!\"."], "variantIds": ["ece-7495895", "ece-7495877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:09:45Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T07:15:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muccigrosso, Rino", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stiegler, Bernard", "role": "Philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-787300D5-4F61-473E-ADE5-E95400F45FC7", "internalArchiveId": "787300D5-4F61-473E-ADE5-E95400F45FC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Minute ! : 97%, pour changer", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 96, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478436", "imageURL": "http://www.rts.ch/6282485.image", "alternativeTitle": ["97%, pour changer", "97%, pour changer  / NMT_2016-02-22T08:15:00_minute", "97%, pour changer  / NMT_2016-02-22T08:15:00_minute"], "variantIds": ["ece-7478452", "ece-7478436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:12:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T07:22:51Z", "program": {"href": "/programs/33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "id": "33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "name": "Minute !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E42BF16F-313F-4DB5-AA6A-E9BB8D1BCC9E", "internalArchiveId": "E42BF16F-313F-4DB5-AA6A-E9BB8D1BCC9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene 22.02.2016", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478463", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene / SUPER_2016-02-22T16:15:00_cool-chaine", "Supersonic du 22.02.2016"], "variantIds": ["ece-7478463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T15:07:17Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T15:24:04Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91733235-9B85-4704-9E03-E758D99B5AEE", "internalArchiveId": "91733235-9B85-4704-9E03-E758D99B5AEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 13:59:33-13:59:44 / *", "durationSec": 1772, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478690", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 22.02.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-02-22T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re du 22.02.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-02-22T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-7478691", "ece-7478690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T12:36:43Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T13:11:01Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gasc, Emilie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2993EA57-FED6-497E-A761-E77BF28B67DC", "internalArchiveId": "2993EA57-FED6-497E-A761-E77BF28B67DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat sur le Brexit vivement critiqu\u00e9 par la presse britannique", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anand Menon,  politologue \u00e0 King's College \u00e0 Londres,;directeur de l'initiative  \"UK in a changing Europe\"\r\n* * Le d\u00e9bat sur le Brexit vivement critiqu\u00e9 par la presse britannique LANCEMENT 1 / Brexit vu par la presse UK\r\nLa balle est maintenant dans le camp britannique. Le premier ministre David Cameron doit \"vendre\" \u00e0 son peuple l'accord durement n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne pour le maintien de son pays dans le grand ensemble. Puis le Royaume-Uni votera le 23 juin.\r\nLe d\u00e9bat sur le \"brexit\" se tient de plus en plus dans la presse tablo\u00efd... et S\u00e9verine Ambrus, elle ne trouve pas de mots assez durs pour qualifier l'Union europ\u00e9enne...\r\nDIR STU LS\r\nCette presse tablo\u00efd connue, traditionnellement,  pour son sens de la formule, pas toujours tendre.\r\nEt son traitement, disons, plut\u00f4t atrabilaire de la question europ\u00e9enne.\r\nCette presse tablo\u00efd qui aujourd'hui redouble de virulence, dans ce qu'on appelle le \"europe-bashing\",\r\n \u00e0 grand renfort de jeux de mots, de montages photo et... \r\nd'allusions r\u00e9currentes \u00e0 la Seconde Guerre mondiale.\r\n\"Who do you think EU are Kidding, Mister Cameron?\"\r\n\"De qui vous moquez-vous Monsieur Cameron?\", adressait tout r\u00e9cemment  le Sun\r\n au Premier ministre et  n\u00e9gociateur en chef  David Cameron, dans une allusion assum\u00e9e\r\n \u00e0 une c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie de la BBC \r\n qui mettait en sc\u00e8ne dans les ann\u00e9es 70\r\n la Grande Bretagne en proie \u00e0 une invasion nazie.\r\n***On ne fait pas toujours dans la dentelle...\r\nC'est ce que confirme Anand Menon,  politologue \u00e0 King's College \u00e0 Londres,\r\n  et directeur de l'initiative  \"UK in a changing Europe\".\r\nJe lui ai demand\u00e9 comment il qualifierait le traitement \r\ndu d\u00e9bat sur le Brexit par la presse tablo\u00efd ces derni\u00e8res semaines.\r\n  DIGAS\r\nLe Sun, le Daily Mail..\r\nEt pourquoi ce parti-pris aussi farouchement anti-europ\u00e9en de la part de ces titres ?\r\nAnand Menon\r\n  DIGAS\r\nUn traitement des questions europ\u00e9ennes qui pose question\r\ndans les autres m\u00e9dias \u00e9galement.\r\n  DIGAS\r\n***Avec parfois de vrais probl\u00e8mes d'information..\r\nD'ailleurs, il y a quelques ann\u00e9es, le service de com de la Commission europ\u00e9enne avait cr\u00e9\u00e9 un site d\u00e9di\u00e9\r\npour corriger les erreurs factuelles rep\u00e9r\u00e9es, entre autres, dans  la presses britannique.\r\nUn probl\u00e8me d'objectivit\u00e9 qui tient, selon Anand Menon,\r\nau caract\u00e8re  pol\u00e9mique  du sujet \"Europe\", \r\nen Grande-Bretagne, comme ailleurs.\r\n  DIGAS\r\nAlors, dans quelle mesure ce traitement pol\u00e9mique a-t-il \r\ncontribu\u00e9 \u00e0 forger le sentiment anti-europ\u00e9en?\r\n  DIGAS\r\nIl y a donc une forme de versatilit\u00e9 de l'opinion, \r\net du m\u00eame coup, de cette presse tablo\u00efd.\r\n  DIGAS\r\n***Pas fig\u00e9 mais la Grande-Bretagne entretient quand m\u00eame de longue date un rapport ambivalent avec l'union europ\u00e9enne ?!\r\nLe  terme m\u00eame d'eurosceptique a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les britanniques dans les ann\u00e9es 80, justement.\r\n***Et comment on l'explique cette sp\u00e9cificit\u00e9 britannique?\r\nLa r\u00e9ponse d'Anand Menon.\r\n  DIGAS\r\n***\"I want my money back\", disait Margret Thatcher...\r\nEt le d\u00e9bat aujourd'hui tourne aussi autour de la question \u00e9conomique.\r\nDans le contexe des difficult\u00e9s de la zone euro, \r\nles britanniques sont nombreux \u00e0 consid\u00e9rer qu'ils s'en sortiraient mieux tout seul.\r\n***Nombreux..\u00e0 l'exception notable de certains acteurs \u00e9conomiques majeurs !?\r\nPreuve que le pronostic sur l'issue du r\u00e9f\u00e9rendum est loin d'\u00eatre ais\u00e9.\r\nCa va se jouer tr\u00e8s serr\u00e9, me disait encore Anand Menon, qui verrait bien, \r\nen particulier, une journal comme le Sun tourner casaque\r\n et pr\u00f4ner in extremis le maintien dans l'union... si les sondages s'y montrent  favorables.", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495870", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat sur le Brexit vivement critiqu\u00e9 par la presse britannique / TUM_2016-02-22T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que la Grande-Bretagne et les repr\u00e9sentants des autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne (UE) ont n\u00e9goci\u00e9 pied \u00e0 pied vendredi pour tenter d'\u00e9viter le Brexit, le d\u00e9bat sur la question europ\u00e9enne se fait de plus en plus envahissant dans le pays, et notamment dans la presse tablo\u00efd."], "variantIds": ["ece-7495870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:46Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T07:30:51Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4B83C63-90A4-4A8C-8F25-F0D31DF350D2", "internalArchiveId": "C4B83C63-90A4-4A8C-8F25-F0D31DF350D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Werner Bischof \u00e0 l'Elys\u00e9e", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion du centi\u00e8me anniversaire de la naissance du photographe suisse Werner Bischof (1916-1954), le Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e pr\u00e9sente une r\u00e9trospective de son travail intitul\u00e9e Point de vue, produite par Magnum Photos (Paris). L'exposition propose pr\u00e8s de 200 tirages originaux, parfois in\u00e9dits, choisis dans la collection du Werner Bischof Estate (Zurich). L'exposition pr\u00e9sentera \u00e9galement des planches-contacts, des livres, des magazines et des lettres personnelles. Une installation multim\u00e9dia cr\u00e9\u00e9e pour la circonstance permettra une approche contemporaine de son travail. L'exposition pr\u00e9sentera l'ensemble de son ouvre en Suisse (1934-1944), en Europe (1945-1950), en Asie (1951-1952) et en Am\u00e9rique du Nord et du Sud (1953-1954). Une seconde exposition, produite par le Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e et intitul\u00e9e Helvetica, s'attache exclusivement aux ann\u00e9es suisses de Bischof : la p\u00e9riode de formation, le travail en studio, la mode, la publicit\u00e9, puis les ann\u00e9es de guerre en Suisse, durant lesquelles il devient photographe de reportage en travaillant pour le magazine DU. L'exposition Helvetica fait l'objet de la premi\u00e8re publication de la \"Collection - Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e \". \u00c0 visiter du 27 janvier au 1er mai 2016, Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e, Lausanne", "durationSec": 544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478393", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "thematicThemes": ["photographie", "exposition d'art"], "thematicPersons": ["Bischof, Werner", "Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e (Lausanne)"], "alternativeTitle": ["Tatyana Franck - Werner Bischof \u00e0 l'Elys\u00e9e / MAT_2016-02-22T07:27:15_l-invite-kate-reidy-petit-black-movie", "Les matinales d'Espace 2 du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["A l\u2019occasion du centi\u00e8me anniversaire de la naissance du photographe suisse Werner Bischof (1916-1954), le Mus\u00e9e de l\u2019Elys\u00e9e pr\u00e9sente une r\u00e9trospective de son travail intitul\u00e9e \"Point de vue\", produite par Magnum Photos (Paris). L\u2019exposition propose pr\u00e8s de 200 tirages originaux, parfois in\u00e9dits, choisis dans la collection du Werner Bischof Estate (Zurich). Une seconde exposition, produite par le Mus\u00e9e de l\u2019Elys\u00e9e et intitul\u00e9e \"Helvetica\", s\u2019attache exclusivement aux ann\u00e9es suisses de Bischof.\n\nDu 27 janvier au 1er mai 2016, Mus\u00e9e de l\u2019Elys\u00e9e, Lausanne - Rencontre avec Tatyana Franck, directrice."], "variantIds": ["ece-7478393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-23T08:32:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T08:16:11Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Franck, Tatyana", "role": "directrice du Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24C67E05-491D-4875-BA95-F14A33A70C96", "internalArchiveId": "24C67E05-491D-4875-BA95-F14A33A70C96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Jo\u00ebl Marchetti: un emploi, pour faire quoi?", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* * Jo\u00ebl Marchetti: un emploi, pour faire quoi? (UN EMPLOI, POUR FAIRE QUOI ?) 6h51 Signature\r\n\"Un emploi, pour faire quoi ?\"...\r\nC'est le commentaire de Jo\u00ebl Marchetti\t\r\n   01'03''\r\n((Les annonces de suppressions de postes qui se succ\u00e8dent, un taux de ch\u00f4mage au coeur de toutes les attentions en Europe, l'emploi est aujourd'hui \u00e0 juste titre au centre de multiples inqui\u00e9tudes. \r\nLa notion m\u00eame d'emploi se voit profond\u00e9ment remise en question. Comme la foudre qui frappe on ne sait o\u00f9, la num\u00e9risation et l'automatisation remettent en question chaque jour des milliers de postes dans le monde. Le bras qui soul\u00e8ve une charge ou l'op\u00e9ration c\u00e9r\u00e9brale r\u00e9p\u00e9titive perdent sans cesse du sens, face \u00e0 des automates qui font pareil, souvent plus vite, toujours moins cher. Des pans entiers de l'\u00e9conomie sont en rupture ; la disruption est sur toutes les l\u00e8vres. Le comptable, l'employ\u00e9 de banque, le chauffeur de transports publics, le docker ou le vigneron, ces fonctions pourraient bien dispara\u00eetre un jour ou l'autre, et d'un jour \u00e0 l'autre. Parce qu'une solution nouvelle, plus efficace, se sera tout simplement impos\u00e9e. \r\nFace \u00e0 la num\u00e9risation et son app\u00e9tit d'ogre, les gouvernements occidentaux se donnent de la peine -et en ont- pour maintenir leur industrie, mais sans toujours se demander quelle en est encore la valeur ajout\u00e9e. Quant aux milieux \u00e9conomiques, pourtant plus madr\u00e9s, ils semblent subir plus qu'ils ne provoquent, il n'y a qu'\u00e0 voir en Suisse la mine un peu ahurie que pr\u00e9sentent de nombreux horlogers en regardant une montre connect\u00e9e. \r\nPourtant, face \u00e0 encore plus d'automatisation, face \u00e0 une lutte toujours plus difficile contre le ch\u00f4mage, les id\u00e9es ne manquent pas. Les jusqu'au-boutistes proposent le revenu de base inconditionnel sur lequel nous voterons en juin, qui a au moins le m\u00e9rite de questionner notre rapport au travail. Le concept d'emploi fixe, \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, se fragilise. La notion d' \u00ab emploi \u00bb bouge. L'id\u00e9e m\u00eame d'un \u00ab lieu de travail fixe \u00bb est de moins en moins durable. Penser l'emploi autrement, la question est cruciale, elle devient urgente.)) \r\nCommentaire sign\u00e9 Jo\u00ebl Marchetti... que vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo, barre oblique, signature.", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Jo\u00ebl Marchetti: un emploi, pour faire quoi?", "Jo\u00ebl Marchetti: un emploi, pour faire quoi?  / JDM_2016-02-22T06:51:00_signature", "Jo\u00ebl Marchetti: un emploi, pour faire quoi?  / JDM_2016-02-22T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Pourquoi irez-vous travailler aujourd\u2019hui? Pour beaucoup d\u2019occidentaux l\u2019emploi repr\u00e9sente \u00e9videmment bien plus qu\u2019un simple et fastidieux gagne-pain. Mais la notion m\u00eame d\u2019emploi se voit aujourd\u2019hui profond\u00e9ment remise en question.", "Pourquoi irez-vous travailler aujourd\u2019hui? Pour beaucoup d\u2019occidentaux l\u2019emploi repr\u00e9sente \u00e9videmment bien plus qu\u2019un simple et fastidieux gagne-pain. Mais la notion m\u00eame d\u2019emploi se voit aujourd\u2019hui profond\u00e9ment remise en question.", "Pourquoi irez-vous travailler aujourd\u2019hui? Pour beaucoup d\u2019occidentaux l\u2019emploi repr\u00e9sente \u00e9videmment bien plus qu\u2019un simple et fastidieux gagne-pain. Mais la notion m\u00eame d\u2019emploi se voit aujourd\u2019hui profond\u00e9ment remise en question."], "variantIds": ["ece-7495894", "ece-7495876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:09:07Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T06:04:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC560C7A-5A6C-4DB4-BC70-F7AD79A1F7B4", "internalArchiveId": "EC560C7A-5A6C-4DB4-BC70-F7AD79A1F7B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoom sur les \u00e9tudes par cohortes", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 756, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478716", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Zoom sur les \u00e9tudes par cohortes / CQFD_2016-02-22T10:04:15_dossier", "CQFD du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Co-Laus est la plus grande \u00e9tude prospective jamais r\u00e9alis\u00e9e en Suisse sur les facteurs de risques des maladies cardio-vasculaires. Cette recherche est bas\u00e9e sur le suivi d'une cohorte. L'occasion pour St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz de s'arr\u00eater sur cette m\u00e9thode souvent abord\u00e9e dans \"CQFD\". Les explications d'Erik von Elm, \u00e9pid\u00e9miologiste et m\u00e9decin de sant\u00e9 publique.\nNouvelle diffusion du sujet diffus\u00e9 le 30 avril 2015."], "variantIds": ["ece-7478716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-25T12:46:21Z", "speechToTexts": ["25.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nVoici un sujet que nous vous proposions une 1\u00e8re fois en avril dernier avec ce terme colossaux d'abord colosse c'est la plus grande \u00e9tude prospective jamais r\u00e9alis\u00e9e en Suisse sur les facteurs de risque des maladies cardiovasculaires, cette \u00e9tude est bas\u00e9e sur ce qu'on appelle une cohortes une cohortes, c'est un terme qu'on a souvent cit\u00e9 qu'on cite r\u00e9guli\u00e8rement dans notre \u00e9mission en nouvelle diffusion certes plus longuement ce matin St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on reviendra plus en d\u00e9tail sur colossal avec l'un de ses initiateurs et sur ce qu'apporte une cohortes \u00e0 la recherche, mais on commence par une 1\u00e8re d\u00e9finition \u00e9nonc\u00e9es par \u00c9ric von Elm il est \u00e9pid\u00e9miologiste et m\u00e9decin de sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [89%] :\r\nAlors une cohortes, c'est une \u00e9tude d'observation, donc on observe des facteurs et la survenue de certains probl\u00e8mes de la sant\u00e9 dans une population bien d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [94%] :\r\nPlus la population est large, plus l'\u00e9tude sera int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [89%] :\r\nOui, en fait, on a toujours besoin d'avoir une population assez grande pour \u00eatre capable de faire des analyses statistiques donc la la taille d'une population est tr\u00e8s important, mais un autre facteur, c'est bien s\u00fbr si la dur\u00e9e de suivi et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 des \u00e9tudes cohortes c'est le suivi dans le temps, le facteur limitant pour maintenir c'est suivi, c'est bien s\u00fbr les financements pour des projets qui reste Honda de recherche en raison dans des dimensions de je dirais 3 \u00e0 5 ans, mais imaginez pour une \u00e9tude Conrad, qui est maire et regarder des facteurs de risque, t\u00f4t dans la vie et le lien avec des maladies qui surviennent tard dans la vie, bon, on a besoin des suivis pour peut-\u00eatre 20 ans, 30 ans, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon, on en a besoin de maintenir en fait un suivi donc contact\u00e9 les participants r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de l'accord, \u00e7a peut \u00eatre une fois par an, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi \u00e0 tous les 2 ans en 5 ans pour assurer qu'on a toujours le contact et qu'on perd pas de vue ses participants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [89%] :\r\nC'\u00e9tait effectivement d'une cohortes suivi dans le temps et donc j'imagine des des contacts \u00e0 intervalles r\u00e9guliers avec la la population qu'on qu'on \u00e9tudie des contacts qui qui se passe sous quelle forme St\u00e9phane selon les cohortes des interviews, des examens divers des pr\u00e9l\u00e8vements biologiques ou encore des analyses de dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [88%] :\r\nProche accord\u00e9e il y a plus d'informations \u00e0 recueillir au d\u00e9but pour avoir une bonne id\u00e9e du participant bien s\u00fbr tous ces donn\u00e9es sans apr\u00e8s enregistr\u00e9es et de mani\u00e8re anonyme, donc ce sont les noms sont les adresses, parfois m\u00eame sont l\u00e0, la date de naissance pour vraiment \u00e9viter qu'il y a un identification apr\u00e8s et apr\u00e8s dans le suivi il y a, en fonction de l'int\u00e9r\u00eat du focus de la cohortes il y a des visites, \u00e7a peut \u00eatre une visite dans un centre de l'accord d'un centre de recherche mais \u00e7a peut aussi \u00eatre la bise chez le m\u00e9decin traitant, donc il y a des cohortes ou au moment o\u00f9 il y a un suivi r\u00e9gulier par exemple pour un, un patient qui a une maladie chronique, il y a aussi, en fait, la r\u00e9colte donn\u00e9 pour la cohortes pour la recherche, ce qui est bien pour le participeront parce que comme \u00e7a et l\u00e0 par des d\u00e9placements multiples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [93%] :\r\nOn peut classifier peut-\u00eatre les cohortes en 2 grandes cat\u00e9gories : les g\u00e9n\u00e9ralistes et celles qui s'int\u00e9ressent \u00e0 des des maladies particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [91%] :\r\nOui, donc en fait il y a plusieurs variations mais peut-\u00eatre il y a ces 2 groupes, des cohortes qui cible sur une maladie, donc un groupe tr\u00e8s sp\u00e9cifique des patients leur suivi la prise en charge, c'est qu'est -ce qui se passe, les probl\u00e8mes qui surviennent au cours d'une maladie chronique, il y a d'autres qui prennent en fait un \u00e9chantillon de la population g\u00e9n\u00e9rale, et l\u00e0, en fait c'est tr\u00e8s ouvert, donc il y a des questions sur la survenue de plusieurs maladies et, bien s\u00fbr, il faut regarder avoir assez de temps dans le suivi pour capter, en fait, ces \u00e9v\u00e9nements donc pas par exemple un premi\u00e8res diagnostic pour une maladie cardiovasculaire ou un cancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [88%] :\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz que vous pourriez nous donner quelques exemples concrets, quelles maladies quelles probl\u00e9matiques font l'objet de cohortes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [88%] :\r\nOui, le VIH et le SIDA, \u00e7a c'est la cohortes suisses HIV \u00e7a il y a un qui s'int\u00e9resse aux effets de la pollution de l'air sur la sant\u00e9 respiratoire et cardiovasculaire ou encore on l'a dit, colosse alors plus de 6700 personnes ont accept\u00e9, c'est en 2003 de participer \u00e0 cette cohortes lausannoises la plus grande \u00e9tude prospective jamais r\u00e9alis\u00e9e en Suisse sur les facteurs de risque des maladies cardiovasculaires, Peter Van Weider, co- investigateur principal de colosse, il est \u00e9galement m\u00e9decin chef au service de m\u00e9decine interne du cheveu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [87%] :\r\nLes buts \u00e9taient vraiment de mieux comprendre la pr\u00e9valence, c'est-\u00e0-dire la fr\u00e9quence des facteurs de risque cardio- vasculaires et des maladies comme le le diab\u00e8te, puis, d'autre part, l'avait aussi comme id\u00e9e de mieux comprendre les m\u00e9canismes des origines de ces maladies, on en \u00e9tudiant toute une s\u00e9rie de marqueurs dans le sang qui soit biologique ou g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nAlors, on conna\u00eet les principaux facteurs qui augmentent le le risque de d\u00e9velopper ces maladies hypertension Yellow le diab\u00e8te taux \u00e9lev\u00e9 de cholest\u00e9rol ob\u00e9sit\u00e9 s\u00e9dentarit\u00e9 par rapport \u00e0 ces facteurs \u00e0 quel est le r\u00f4le de colosse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que ces facteurs en sont bien connus, mais leur fr\u00e9quence ou pr\u00e9valence change d'un pays \u00e0 un autre, et donc c'est tr\u00e8s important d'avoir des donn\u00e9es locales, c'est-\u00e0-dire en Suisse, et l\u00e0, la contribution de colosse importante pour pouvoir mieux conna\u00eetre ce qui se passe en Suisse et adapter certaines \u00e9quations de riz, c'est-\u00e0-dire d'essayer de pr\u00e9dire le risque de faire des maladies cardio- vasculaires pour le pays, en Suisse et pas juste utiliser des donn\u00e9es des \u00c9tats-Unis, etc, qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [93%] :\r\nQue l'on comprenne bien comment \u00e7a se passe, il y a eu pour ces personnes qui ont accept\u00e9 de participer \u00e0 l'\u00e9tude une 1\u00e8re s\u00e9rie d'examens en 2003 et puis ces ces examens se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 intervalles r\u00e9guliers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait donc l'id\u00e9e d'une cohorte, justement, de suivre les gens dans le temps et pour voir ce qui se passe au cours du temps donc on revoit non participants, tous ceux qui sont d'accord \u00e0 des intervalles de 5 ans donc, comme vous avez dit tr\u00e8s justement \u00e7a commenc\u00e9 en 2003, ensuite on les a revus en 2009 et puis maintenant aller revoir depuis 2014 \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [91%] :\r\nVous avez lanc\u00e9 une \u00e9tude parall\u00e8le sur le versant psychologique de ces maladies et l\u00e0 aussi, un peu plus de la moiti\u00e9 des volontaires ont accept\u00e9 de se pr\u00e9senter pour cette nouvelle \u00e9tude, c'est en chiffres, j'imagine, assez \u00e9tonnant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [93%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, donc c'est un tr\u00e8s bon chiffre, parce qu'il faut savoir que cette \u00e9tude, il s'agit d'une interview avec des psychologues pour avoir toute une s\u00e9rie de questions pour conna\u00eetre l'\u00e9tat de sant\u00e9 psychique, donc c'est passablement de temps qu'il faut consacrer \u00e0 cette \u00e9tude mais la le, le taux de participation absolument remarquables et nous on les est toujours admiratif du taux de participation des personnes de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [90%] :\r\nL'objectif initial peut s'\u00e9toffer pour colosse, par exemple, un autre facteur de risque a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 l'apn\u00e9e du sommeil et certains volontaires ont accept\u00e9 de participer \u00e0 une autre \u00e9tude, qui s'appelle hypnose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [89%] :\r\nExactement, donc il pneus c'est la sous- \u00e9tudes de colosses qui concerne l'investigation du sommeil les apn\u00e9es du sommeil, c'est un facteur de risque connu mais aussi peut-\u00eatre d'autres \u00e9l\u00e9ments qu'on conna\u00eet pas encore, comme la dur\u00e9e du sommeil, la structure du sommeil peuvent \u00eatre des facteurs de risque et c'est pour \u00e9tudier cela que on a demand\u00e9 \u00e0 nos participants s'\u00e9taient accord d'avoir un enregistrement complet du sommeil et plus de 2000 de ces participants ont accept\u00e9 de la voix, c'est fait \u00e0 domicile et \u00e7a repr\u00e9sente actuellement la plus grande cohortes au monde populationnelles qu'il y a des donn\u00e9es sur le sommeil aussi pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [79%] :\r\nEst ce qu'il y a encore d'autres sous \u00e9tudes qui d\u00e9coule de colossal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc on a toute une s\u00e9rie d'autres sous \u00e9tudes qui se font par exemple actuellement dans ce suivi, qui a commenc\u00e9 en 2014, nous voulons conna\u00eetre mieux les donn\u00e9es sur l'activit\u00e9 physique, donc on demande \u00e0 nos participants s'ils sont d'accord, de porter un petit bracelet qui mesure les mouvements, donc \u00e7a s'appelle active Los pendant 2 semaines, on a aussi un Module, on demande aux participants, s'ils sont d'accord, d'avoir la fonction de leurs poumons qui est mesur\u00e9e parce que c'est aussi un facteur de risque des maladies cardiovasculaires c'est pneumologue donc il y a plusieurs de ces \u00e9tudes, qui sont actuellement en cours et il y a eu dans le pass\u00e9, aussi bien \u00e9videmment une investigation sur l'eau, sous la densitom\u00e9trie osseuse c'est-\u00e0-dire est -ce que les participants ont une ost\u00e9oporose ou pas et c'\u00e9tait le Module aust\u00e8re Los. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [91%] :\r\nAlors une douzaine d'ann\u00e9es, depuis le lancement de colosses et combien d'ann\u00e9es encore cette \u00e9tude va se poursuivre et vous repartez pour 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [92%] :\r\nAlors le plus longtemps possible bien \u00e9videmment, plus on peut suivre et voir nos participants plus non d'informations sur : quel est leur devenir, donc on aimerait pouvoir le faire le plus longtemps possible, apr\u00e8s c'est une question de financement, nous sommes enti\u00e8rement financ\u00e9 par le Fonds national de la Suisse, la recherche scientifique et alors tous les 4 ans, il faut redemander un financement, donc \u00e7a va d\u00e9pendre aussi de si on nous octroie un financement mais id\u00e9alement nous aimeraient poursuivent le plus longtemps possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [87%] :\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz \u00e7a fait 12 ans que colosse existe et toujours pas de probl\u00e8me de recrues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [90%] :\r\nNon, toujours pas plus de de 8 personnes sur 10 reviennent au fil des ans, la fid\u00e9lisation des participants, c'est d'ailleurs une probl\u00e9matique que la plupart des cohortes int\u00e8grent dans leur r\u00e9flexion \u00e9thique phon\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [89%] :\r\nC'est toujours le plus difficile de motiver ceux qui vont bien, parce qu'ils ont autre chose \u00e0 faire, ils ont une vie professionnelle et une vie de famille et donc il va peut-\u00eatre s'ils sont pas de sympt\u00f4mes de la maladie qui sont pas concern\u00e9s par la m\u00eame maladie, tous les jours au baril vont peut-\u00eatre pas l'int\u00e9r\u00eat de contribuer \u00e0 un projet de recherche une cohortes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du spectre, c'est aussi tr\u00e8s difficile \u00e0 motiver ceux qui sont gravement atteintes de la maladie parce que il se pas, peut-\u00eatre avec des complications ou peut-\u00eatre m\u00eame en fait, la vie est en jeu et donc contribuer \u00e0 une recherche, c'est peut-\u00eatre pas la 1\u00e8re priorit\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 la et en fait ce qu'on peut faire pour motiver continuer \u00e0 motiver les participants, c'est les mettre au courant, ce qui se passe dans la cohortes pour en fait les impliquer aussi en fait donner les informations, \u00e0 quoi \u00e7a sert qu'est -ce qui est le progr\u00e8s qu'est -ce qu'on obtient de ses cohortes l\u00e0 et pour \u00e9viter que c'est juste en fait \u00e0 un flux d'informations dans une direction donc du participant aux chercheurs, mais aussi en fait les mettre au courant par exemple avec les newsletters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [88%] :\r\nC'est ce qu'on a devant nous, l\u00e0 par exemple cette Newsletters Insight, \u00e7a fait partie justement de ce suivi pour elle cohortes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [86%] :\r\nOui, donc c'est la cohortes suisses Albi dit donc la cohortes sur les maladies de l'intestin o\u00f9 en fait l'\u00e9quipe bas\u00e9e ici fait un Newsletter tous les 3 mois, donc l\u00e0 des fonds, nous on a le le Newsletter que janvier qui s'appelle Insight ou en fait, l'\u00e9quipe dans le noeud de l'information mais aussi fait des interviews avec les chercheurs comme \u00e7a, le participant est l\u00e0 aussi une id\u00e9e qui va faire quoi avec ces donn\u00e9es, et peut-\u00eatre un petit peu l'impression qu'il est juste, fournisseur de donn\u00e9es et que \u00e7a devient en fait apr\u00e8s un \u00e2ge donn\u00e9 anonyme o\u00f9 il y a plus d'implication l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [88%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat des cohortes donc ces \u00e9tudes men\u00e9es sur un long terme sur une large population des \u00e9tudes qui r\u00e9colte de nombreuses donn\u00e9es j'imagine ces femmes que ces donn\u00e9es alimentent des recherches voil\u00e0 et aboutissent \u00e0 des r\u00e9sultats publi\u00e9s dont des revues sp\u00e9cialis\u00e9es pl\u00e9thore Wohlen Weider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [91%] :\r\nAlors, en fait, il y a beaucoup beaucoup de r\u00e9sultats, des r\u00e9sultats qui sont publi\u00e9s dans des journaux prestigieux donc juste pour vous donner, on a plus de 200 publications \u00e0 notre actif des donn\u00e9es des r\u00e9sultats obtenus de l'\u00e9tude, alors pour vous donner peut-\u00eatre une id\u00e9e les choses importantes, c'est d'une part de mieux conna\u00eetre la pr\u00e9valence des facteurs de risque, et l\u00e0, nous avons pu donner des chiffres, non seulement pour la communaut\u00e9 scientifique, mais aussi par exemple \u00e0 nos politiciens et des donn\u00e9es de colosses importants pesant pour le programme de sant\u00e9 et de diab\u00e8te ici dans le canton de Vaud nous donnons des chiffres aussi \u00e0 des conf\u00e9rences suisse sur les facteurs de risque cardiovasculaires donc ces donn\u00e9es -l\u00e0 sont tr\u00e8s importantes, d'autre part, nous avons beaucoup \u00e9tudi\u00e9 la g\u00e9n\u00e9tique des maladies cardiovasculaires et en association avec d'autres \u00e9quipes de recherche, nous avons pu montrer que certaines r\u00e9gions de certains g\u00e8nes sont eux associ\u00e9s aux facteurs de risque cardiovasculaire et \u00e7a ce sont des grandes d\u00e9couvertes des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [82%] :\r\nDe l'utilit\u00e9 des corps c'\u00e9tait Peter Fohlen Weider co- investigateur principal de colosse et puis tout \u00e0 l'heure, on entendait aussi \u00c9ric von Elm \u00e9pid\u00e9miologistes, m\u00e9decins de sant\u00e9 publique, sujet r\u00e9alis\u00e9 pour CQFD par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-22T10:01:51Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Von Elm, Erik", "role": "Chef de clinique du Centre d'\u00e9pid\u00e9miologie clinique du CHUV", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B7FC427-9760-4567-95D6-A78970CB9D87", "internalArchiveId": "4B7FC427-9760-4567-95D6-A78970CB9D87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le g\u00e9rant de fortune zurichois EFG International rach\u00e8te la Banque suisse italienne", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Argiroffo Kern, Francesca\r\n* * Le g\u00e9rant de fortune zurichois EFG International rach\u00e8te la Banque suisse italienne 12h30 BSI papier\r\nLa rumeur courait depuis un certain temps, la transaction a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9e. Le g\u00e9rant de fortune zurichois EFG International, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Latsis, a rachet\u00e9 la BSI, la banque de la suisse italienne. La nouvelle entit\u00e9 g\u00e9rera 170 milliards d'actifs ce qui en fera la cinqui\u00e8me banque priv\u00e9e de Suisse, Francesca Argiroffo\r\nFrancesca Argiroffo de notre rubrique \u00e9conomique...", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495858", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le g\u00e9rant de fortune zurichois EFG International rach\u00e8te la Banque suisse italienne / 12H30_2016-02-22T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le g\u00e9rant de fortune zurichois EFG International, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Latsis, a rachet\u00e9 la Banque de la Suisse italienne (BSI). La nouvelle entit\u00e9 g\u00e9rera 170 milliards d'actifs, ce qui en fera la cinqui\u00e8me banque priv\u00e9e de Suisse."], "variantIds": ["ece-7495858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T11:38:45Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T11:51:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C38D4295-2769-4C1B-8B6D-AE543C7F8625", "internalArchiveId": "C38D4295-2769-4C1B-8B6D-AE543C7F8625", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n* Infotrafic: 09:31:13-09:31:25 / * Recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de responsables de stand pour la 55\u00e8me \u00e9dition de la traditionnelle vente d'oranges organis\u00e9e les 11 et 12 mars 2016 un peu partout en Suisse romande par cette fondation d'aide \u00e0 l'enfance meurtrie.\r\n--- plus value ---\r\nHistoriquement, Terre des hommes est une fondation qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1960 et a toujours suivi une double vocation:d'une part mener des projets d'aide directe \u00e0 l'enfance dans le monde, g\u00e9r\u00e9s par nos propres structures ou par le biais de partenariats avec des organisations locales;d'autre part se faire l'ambassadeur des droits de l'enfant, en Suisse et dans le monde, en menant des campagnes de promotion des droits fondamentaux des enfants ou de d\u00e9nonciation des violations de ces droits, notamment tels qu'\u00e9nonc\u00e9s dans la Convention des Droits de l'Enfant adopt\u00e9e par l'ONU en 1989.Organis\u00e9e pour la 55\u00e8me fois, l'action Des oranges pour soigner des enfants permet chaque ann\u00e9e de r\u00e9colter des fonds qui contribuent au financement des projets de sant\u00e9 de la fondation qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 plus de 700'000 enfants malnutris ou malades dans divers pays du monde (Afghanistan, Bangladesh, B\u00e9nin, Burkina Faso, Equateur, Guin\u00e9e, Inde, Kenya, Mauritanie, N\u00e9pal, Pakistan, Nig\u00e9ria, Sri Lanka et Mali).En 2015, gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement et \u00e0 la pr\u00e9sence des b\u00e9n\u00e9voles aux stands de vente, Terre des hommes a pu r\u00e9colter pr\u00e8s de CHF 800'000.-. C'est ainsi que la fondation finance ses propres projets sant\u00e9 dans les pays o\u00f9 elle s'engage contre la malnutrition des enfants, accompagne des femmes enceintes, am\u00e9liore l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau potable et aux installations sanitaires. La vente d'oranges sert aussi \u00e0 financer en Suisse des traitements sp\u00e9cialis\u00e9s pour des enfants malades qui ne peuvent \u00eatre soign\u00e9s dans leur pays.Afin que la prochaine vente qui aura lieu les vendredi 11 et samedi 12 mars prochains se passe au mieux, les responsables de la fondation Terre des hommes recherchent:des b\u00e9n\u00e9voles disponibles au minimum 2h les vendredi 11 et samedi 12 mars partout en Suisse romandedes responsables de stands (disponibles environ 6h, en tout)", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478699", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 22.02.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-02-22T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 22.02.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-02-22T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de responsables de stand pour la 55\u00e8me \u00e9dition de la traditionnelle vente d'oranges organis\u00e9e les 11 et 12 mars 2016 un peu partout en Suisse romande par cette fondation d'aide \u00e0 l'enfance meurtrie.", "Recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de responsables de stand pour la 55\u00e8me \u00e9dition de la traditionnelle vente d'oranges organis\u00e9e les 11 et 12 mars 2016 un peu partout en Suisse romande par cette fondation d'aide \u00e0 l'enfance meurtrie.", "Recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de responsables de stand pour la 55\u00e8me \u00e9dition de la traditionnelle vente d'oranges organis\u00e9e les 11 et 12 mars 2016 un peu partout en Suisse romande par cette fondation d'aide \u00e0 l'enfance meurtrie."], "variantIds": ["ece-7478700", "ece-7478699"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T08:36:50Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T08:42:51Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92BAEE8F-07AC-46D2-A265-AED3AB2A0757", "internalArchiveId": "92BAEE8F-07AC-46D2-A265-AED3AB2A0757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR), juge \"inacceptable\" les critiques de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS Suisse", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat a critiqu\u00e9 la passivit\u00e9 du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les r\u00e9centes suppressions d'emploi dans l'industrie suisse, ajoutant qu'en Suisse romande on ne l'appelle pas \"Schneider-Ammann\" mais \"Schneider-en-panne\".  ", "durationSec": 734, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495845", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique", "intervention de l'Etat", "intervention parlementaire"], "thematicPersons": ["Schneider-Ammann, Johann", "Levrat, Christian"], "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann juge \"inacceptable\" les critiques de Christian Levrat / FOR_2016-02-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["Christian Levrat n'y est pas all\u00e9 de main morte ce matin dans le Blick. Il a critiqu\u00e9 la passivit\u00e9 du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les r\u00e9centes suppressions d'emploi dans l'industrie suisse, ajoutant qu'en Suisse romande on ne l'appelle pas \"Schneider-Ammann\" mais \"Schneider-en-panne\". L'interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse et conseiller aux Etats fribourgeois."], "variantIds": ["ece-7495845"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:42:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T17:18:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneider-Ammann, Johann", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84B71ED9-7E2F-43FD-9016-D6DB4759C90F", "internalArchiveId": "84B71ED9-7E2F-43FD-9016-D6DB4759C90F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 verbes qui viennent d'un nom propre", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 16:29:26-16:29:46 / *", "durationSec": 1576, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478696", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 22.02.2016", "Les 5 verbes qui viennent d'un nom propre / PEN_2016-02-22T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 22.02.2016", "Les 5 verbes qui viennent d'un nom propre / PEN_2016-02-22T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-7478697", "ece-7478696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T15:10:33Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T15:39:54Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B294D265-B078-450D-B690-C49076210F09", "internalArchiveId": "B294D265-B078-450D-B690-C49076210F09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Jean-Baptiste est atteint d'\u00e9l\u00e9phantisme", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478477", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-02-22T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-02-22T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7478484", "ece-7478477"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T09:08:54Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T10:26:28Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21E2F768-1A08-44A8-A9DD-C498808F9638", "internalArchiveId": "21E2F768-1A08-44A8-A9DD-C498808F9638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un livre dresse le portrait du d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais Arnaud Montebourg", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnaud Montebourg, d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais, ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais;Antonio Rodriguez, journalsite du service \u00e9conomique de l'AFP\r\n* * Un livre dresse le portrait du d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais Arnaud Montebourg LANCEMENT 2 / Montebourg - Antonio Rodriguez\r\n  DIGAS VIRGULE Montebourg \r\n\"La Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'organiser le pillage des grands pays europ\u00e9ens\" ! C'est l\u00e0-dessus que le public suisse a fait la connaissance d'Arnaud Montebourg, en 2001, quand le d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais \u00e9trillait les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques, dans un rapport parlementaire, pour leur manque d'empressement \u00e0 lutter contre le blanchiment de capitaux avec l'aide du secret bancaire.\r\nIl y en a eu d'autres, par exemple apr\u00e8s la fameuse votation du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, dans la matinale de France Inter. Il \u00e9tait alors ministre:\r\n  DIGAS Extrait Montebourg Inter 19''\r\nAutant dire que s'il devait acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence de la France - on en est encore tr\u00e8s loin mais il en r\u00eave - la Suisse n'aurait pas franchement un ami au Palais de l'Elys\u00e9e. Cela dit, d'autres, ont fait les frais de ses critiques virulentes en France, \u00e0 commencer par le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande m\u00eame quand il \u00e9tait son patron.\r\nLe journaliste Antonio Rodriguez, du service \u00e9conomique de l'AFP, a suivi Arnaud Montebourg, personnage turbulent et difficile \u00e0 saisir, connu pour ses coups de gueule. Il en a tir\u00e9 un livre - \"l'Alternative Arnaud Montebourg\" - aux \u00e9ditions du Cherche-Midi. Entretien:\r\n  DIGAS Montebourg PART 1  4'23'' \r\nLe \"patriotisme \u00e9conomique\" brandi dans l'affaire Alstom. Arnaud Montebourg, alors ministre de l'Economie, avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter le d\u00e9pe\u00e7age du groupe industriel et la perte de contr\u00f4le total des Fran\u00e7ais lors du rachat par l'Am\u00e9ricain General Electric.\r\nSon positionnement politique est plus difficile \u00e0 d\u00e9finir. Il s'est affich\u00e9 en meeting aux c\u00f4t\u00e9s de Yannis Varoufakis, l'ex-ministre grec. Est-ce qu'Arnaud Montebourg r\u00eave d'incarner une nouvelle gauche en France \u00e0 la fa\u00e7on de Siriza en Gr\u00e8ce ou de Podemos en Espagne ?\r\n  DIGAS Montebourg PART 2   1'08''\r\nDans le Sud de l'Europe, on a vu une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de dirigeants appara\u00eetre. plus jeunes. On a parl\u00e9 de la Gr\u00e8ce et de l'Espagne, on aurait pu aussi mentionner le Premier ministre italien Matteo Renzi. Rien de tel, en France. Pourquoi ? Antonio Rodriguez cherche aussi la r\u00e9ponse.\r\n  DIGAS Montebourg PART 3   1'18''\r\nAntonio Rodriguez, journaliste \u00e9conomique \u00e0 l'Agence France Presse, l'AFP. Il publie \"l'Alternative Montebourg\" au Cherche-Midi.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495871", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Un livre dresse le portrait du d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais Arnaud Montebourg / TUM_2016-02-22T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["\"La Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser le pillage des grands pays europ\u00e9ens\": c\u2019est ainsi que le public suisse a fait la connaissance d\u2019Arnaud Montebourg, en 2001, quand le d\u00e9put\u00e9 socialiste fran\u00e7ais \u00e9trillait les autorit\u00e9s helv\u00e9tiques pour leur manque d\u2019empressement \u00e0 lutter contre le blanchiment de capitaux. Antonio Rodriguez est journaliste \u00e9conomique \u00e0 l\u2019Agence France Presse (AFP). Il publie \"L\u2019Alternative Arnaud Montebourg\" au Cherche-Midi."], "variantIds": ["ece-7495871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:46Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T07:32:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BF4BAD7-4371-4D79-91E2-905041116004", "internalArchiveId": "1BF4BAD7-4371-4D79-91E2-905041116004", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julien Pouget, sp\u00e9cialiste du management et auteur de \"Int\u00e9grer et manager la g\u00e9n\u00e9ration Y\" aux Editions Vuibert;Pierre Larrouturou, \u00e9conomiste fran\u00e7ais;Lorenz Keller, porte-parole du syndicat UNIA \u00e0 Zurich;Markus Hungerb\u00fchler, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 zurichoise des entrepreneurs;Dara, Marina;Daras, Marina ;Christian Luscher, CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident du PLR-Suisse;Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon, chercheur;B\u00e9n\u00e9dict de Moerloose , avocat \u00e0 l'association Trial;Jean-Pierre Veya, conseiller communal chaux-de-fonnier en charge de la jeunesse;Philippe Gonzales, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de la religion dans l'espace public\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/LA NOUVELLE ECONOMIE MENACE LES RETRAITES) Est-ce la chronique d'une mort annonc\u00e9e...\r\nCelle de l'emploi?\r\nEn tout un constat s'impose: le monde du travail est en pleine mutation...\r\nIl a assimil\u00e9 les nouvelles technologiques et voil\u00e0 que maintenant la notion m\u00eame de \"temps de travail\" devient obsol\u00e8te...\r\nLa g\u00e9n\u00e9ration Y l'a d\u00e9class\u00e9e...\r\nUne g\u00e9n\u00e9ration d'employ\u00e9s n\u00e9s avec internet et un smartphone entre les mains. \r\net qui red\u00e9finit le travail...\r\nEstelle Braconnier...\r\n  01'28''\r\n(17/MUTATION TRAVAIL ITW LARROUTUROU) ...Et parmi ces nouveaux mod\u00e8les: la semaine de travail \u00e0 4 jours!\r\nElle permettrait d'att\u00e9uner le ch\u00f4mage caus\u00e9 par la r\u00e9volution technologique.\r\nLa Belgique y r\u00e9fl\u00e9chit. Et elle a bien raison d'apr\u00e8s Pierre Larrou-tu-rou. \r\n\u00e9conomiste fran\u00e7ais aquis \u00e0 80%...\r\n  49'\r\nEt pr\u00e9cision qu'\u00e0 Bruxelles ce sont les employ\u00e9s de l'agence municipale de la propret\u00e9 qui seraient concern\u00e9s par la semaine \u00e0 4 jours...une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 est en cours...\r\n***Alors l'emploi est-il vraiment menac\u00e9 de disparition \u00e0 terme? \r\nAux Etats-Unis la masse de travailleurs n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi faible depuis 1978...Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs nous livera des chiffres et les pronostics des \u00e9conomistes apr\u00e8s ce journal...\r\nEt sur ce tableau plut\u00f4t noir, Mehmet, il y a aussi du blanc! de l'optimisme.\r\n***Oui nous verrons avec le philosophe Bernard Stiegler que ces mutations du monde du travail vont nous permettre de nous consacrer \u00e0 des activit\u00e9s bien plus \u00e9panouissantes.On en parle d\u00e8s 7h35.\r\n(D1/VOTATION A ZH INITIATIVE DUMPING SALARIAL) qui dit travail, dit salaire...\r\nA Zurich, une initiative veut renforcer la lutte contre le dumping salarial.\r\nLe texte veut donner pluS de possibilit\u00e9s de contr\u00f4les aux autorit\u00e9s...\r\nElles n'en veulent pas, contrairement aux syndicats.\r\nLes zurichois trancheront dimanche prochain. \r\nRouven Gueissaz.\r\n  01'33''\r\n(16/JOHNSON POUR OU CONTRE LE BREXIT PA) ***En Grande-Bretagne suite du feuilleton Brexit!\r\nAvec David Cameron qui pr\u00e9sente cet apr\u00e8s-midi au parlement britannique l'accord conclu avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nObjectif: convaincre les d\u00e9put\u00e9s qu'il faut rester membres des 28...\r\nMais la t\u00e2che se complique pour le premier ministre. puisqu'hier le maire de Londres, Boris Johnsson a d\u00e9cid\u00e9 de faire campagne pour un Brexit.\r\nCorrespondance, Marina Darras...\r\n  49''\r\nmais pour le soutenir David Cameron peut compter sur les patrons britanniques. \r\n60% des dirigeants d'entreprises ont l'intention de voter \"oui\" au maintien du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne le 23 juin. selon un sondage publi\u00e9 hier...30% pr\u00e9f\u00e8rent l'option Brexit.\r\n(05/CLAUSE DE SAUVEGARDE UNILATERALE, ITV LUSCHER) La Grande-Bretagne a son accord pour freiner l'immigration europ\u00e9enne...\r\nLa Suisse cherche toujours le sien avec Bruxelles...pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse...\r\nMais voil\u00e0 que le soutien \u00e0 la solution propos\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre, celle d'une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, s'effrite...\r\nM\u00eame le pr\u00e9sident du PLR-Suisse Philip Muller n'y croit plus vraiment...\r\nEn cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec l'Union Europ\u00e9enne, il pr\u00e9f\u00e9rait une clause d'emploi indig\u00e8ne, qu'une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale...\r\n(comprenez par l\u00e0 favorisez la main d'oeuvre indig\u00e8ne)...\r\nattention...une chose apr\u00e8s l'autre...Christian Luscher, vice-pr\u00e9sident du PLR-Suisse, temporise...\r\n   53''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(Br\u00e8ve armes) Et si Schengen avait raison d'une vieille tradition...celle du fusil militaire \u00e0 la maison? \r\n***la question se pose puique la Commission europ\u00e9enne veut durcir la l\u00e9gislation sur les armes pour lutter contre le terrorisme.\r\n Elle pr\u00e9voit d'interdire les armes \u00e0 feu civiles comme les fusils d'assaut semi-automatique. Cette directive si elle se concr\u00e9tise fera partie de l'acquis Schengen et aura un impact sur la loi suisse.\r\nLes militaires ne pourraient plus rapporter leur arme d'ordonnance \u00e0 la maison et les chasseurs, tireurs et collectionneurs ne pourraient plus obtenir de permis sans examen m\u00e9dical.\r\n(Br\u00e8ve commerce arme) ...et puisqu'on parle des armes...sachez que le commerce mondial d'armement continue sa progression.domin\u00e9 par les am\u00e9ricain, devant les russes et les chinois. \r\nla part de march\u00e9 des am\u00e9ricains a cru de 30%.\r\nselon l'Institut international de recherche sur la paix de Stockholm (Sipri). L'Inde est le meilleur client.\r\n(11/MULTI CESSEZ-LE-FEU SYRIE, ANGLE USA PA) ***Et sans transition ce potentiel cessez-le-feu en Syrie.\r\nUn accord pourrait \u00eatre trouv\u00e9 dans les prochains jours pour faire taire les armes...\r\nC'est du moins ce qu'annonce le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John KERRY.\r\nIl dit s'\u00eatre mis d'accord avec son homologue russe sur les modalit\u00e9s d'un futur arr\u00eat des combats. \r\nMais sur le terrain, les hostilit\u00e9s se poursuivent et des attentats ont fait hier quelque 150 morts dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par le r\u00e9gime syrien. \r\nPas s\u00fbre que les efforts de la diplomatie am\u00e9ricaine paient...\r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\nPAPIER\r\n(13/MULTI CESSEZ-LE-FEU, FRONT AL NOSRA? ITV PICHON) ...et dans ce contexte l'opposition, demande que le cessez-le-feu s'applique \u00e9galement au Front al Nosra, branche syrienne d'al qaida. Pour le chercheur Fr\u00e9d\u00e9ric Pichon, qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement le poids des extr\u00e9mistes au sein de la reb\u00e9llion syrienne, cette demande confirme le narratif russe.\r\n  47'' ((attention, finit en l'air))\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(07/CRIMES DE GUERRE, RECOLTE DATA SUISSE ITV DE MOERLOOSE) ***Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent: 300.\r\nLes Syriens arriv\u00e9s en Suisse l'an dernier ont d\u00e9nonc\u00e9 plus de 300 cas de crimes de guerre, crimes contre l'humanit\u00e9 ou g\u00e9nocide. \r\nSelon la presse dominicale, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations enregistre ces donn\u00e9es. Dans une trentaine de cas, des investigations de police ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es. Mais aucune proc\u00e9dure n'a \u00e9t\u00e9 ouverte, comme les auteurs pr\u00e9sum\u00e9s de ces crimes ne sont pas actuellement en Suisse... Ce qui est pourtant d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9...explique B\u00e9n\u00e9dict de Moerloose ((MOR-LOZ)) avocat \u00e0 l'association Trial.\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini\r\n(D4/PENURIE PLACE ACCUEIL ENFANTS A NE) Placer ses enfants dans les cr\u00e8ches et les structures d'accueil parascolaire: un vrai combat dans le canton de Neuch\u00e2tel. Malgr\u00e9 la nouvelle loi cantonale sur l'accueil des enfants, vot\u00e9e en 2012, les listes d'attentes s'allongent. Un constat plus alarmant \u00e0 la Chaux-de-Fonds qui, faute de ressources, est contrainte de geler les projets futurs et laisser les parents se d\u00e9brouiller. \u00c0 la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt, il manquera 270 places d'accueil dans la Cit\u00e9 horlog\u00e8re, Coraline Pauchard.\r\n  01'30''\r\n(24/LE PAPE S'OPPOSE A LA PEINE DE MORT, ITV GONZALES) \"Tu ne tueras point.\"\r\nLe pape a choisi le 6\u00e8me commandement pour r\u00e9clamer l'abolition mondiale de la peine de mort hier.\r\nEt Fran\u00e7ois s'est expliqu\u00e9: ce commandement biblique est valable pour coupable ET l'innoncent. autrement dit il plaide pour une justice progressiste...et c'est d\u00e9cisif. de l'avis de Philippe Gonzales sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de la religion dans l'espace public.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\n(Br\u00e8ve sport) On a patin\u00e9 hier soir...\r\nEt Zurich a battu Berne 5 \u00e0 2...les zurichois qui confortent leur position en t\u00eate du classement de ligue A. (puisqu'on parle hockey sur glace).\r\nBerne 10\u00e8me, s'enfonce sous la barre...\r\nEn ligue B. quart de finale des play-off, acte 3. et victoire de Vi\u00e8ge sur Olten, d'Ajoie \u00e0 La Chaux-de-Fonds. d\u00e9faite de Martigny contre Langenthal. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: Ajoie, Olten, Langenthal m\u00e8nent leur s\u00e9rie 2 victoires \u00e0 1.\r\n***Autre surface, le gazon du Letzigrund \u00e0 Zurich....\r\nCelui surlequel le FC Sion a tr\u00e9buch\u00e9 hier. d\u00e9faite 3 \u00e0 0 contre Grasshopers.\r\nles valaisans pointent au 7\u00e8me rang. B\u00e2le fait la course en t\u00eate loin devant. \r\nDans la ligue du dessous Bienne a battu le Mont 4 \u00e0 1. \r\nEt puis un d\u00e9compte, celui du nombre de m\u00e9daille ramen\u00e9e par les jeunes athl\u00e8tes suisses qui participaient au JO de la jeunesse \u00e0 Lillehamer la semaine derni\u00e8re. \r\n5 m\u00e9dailles d'or, 3 d'agent et 4 de bronze. \r\nles skieuses Aline Danioth et M\u00e9lanie Meillard se sont distingu\u00e9es. rdv \u00e0 Lausanne en 2020.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\n***Encore du soleil ce matin. Le ciel se couvrira cet apr\u00e8s-midi. Premi\u00e8res averses en soir\u00e9e, sous forme de neige d\u00e8s 1800 m\u00e8tres...\r\nC\u00f4t\u00e9 mercure...c'est toujours le printemps. Il fera jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s en plaine.\r\nDemain: nuages, pluies et neige \u00e0 1300 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Morales/Niger/Fidji) \r\n(Br\u00e8ve fin) Jude Law vous connaissez?\r\n...\r\nacteur britannique...qui a jou\u00e9 dans Sherlock Holmes ou Bienvenue \u00e0 Gattaka.... \r\nblond, yeux bleu...\r\nEt bien hier il a livr\u00e9 une performence in\u00e9dite sur une sc\u00e8ne in\u00e9dite...la Jungle de Calais....devant 200 migrants.\r\nIl a lu des textes de r\u00e9fugi\u00e9s pour alerter l'opinion publique britannique sur le sort des mineurs...qui vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e0 Calais alors qu'ils ont de la famille au Royaume-Uni.\r\nLe spectacle, qui \u00e9tait traduit en direct en arabe, kurde, pachtoune et farsi.\r\nUn autre acteur s'est r\u00e9cemment engag\u00e9 en faveur des migrants, il a m\u00eame rencontr\u00e9 Angela Merkel \u00e0 Berlin sur cette question....\r\nC'est George Clooney...who else? \r\nsur ce un petit caf\u00e9...", "durationSec": 1151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7495882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7495900", "ece-7495882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:09:37Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T06:35:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-459774E7-B714-4ADE-95FB-97B5448C2B5C", "internalArchiveId": "459774E7-B714-4ADE-95FB-97B5448C2B5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Hozier", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Hozier (irl); itw \u00e0 l'occasion de son concert \u00e0 l'auditorium Stravinski \u00e0 Montreux le mardi 23 f\u00e9vrier. \r\nhttp://hozier.com/\r\n+\r\nPlein sud: chronique sur le nouvel album de Daniel Haaksman \r\n\"African Fabrics\"\r\nhttp://danielhaaksman.com/\r\n+\r\nAlbum de la semaine - The Life Of Pablo - Kanye West \r\n1 petit papier mot cl\u00e9 par jour avec Ellen autour de cet \"album\"\r\n--LRC3 \r\nLes rep\u00e9rages Couleur3\r\n--PLES \r\nPlein Sud", "durationSec": 3380, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7517154", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["rock", "musique"], "thematicPersons": ["Hozier"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 22.02.2016", "pl3in le poste", "Hozier en interview / PLP_2016-02-22T19:00:00_Asset00_04:21:48", "Hozier - Daniel Haaksman - Kanye West  / PLP_2016-02-22T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 22.02.2016", "\"African Fabrics\" de Daniel Haaksman / PLP_2016-02-22T19:20:00_plein-sud", "Les rep\u00e9rages Couleur3 / PLP_2016-02-22T19:45:00_les-reperages-couleur3", "Hozier - Daniel Haaksman - Kanye West  / PLP_2016-02-22T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence tout le monde parle des rep\u00e9rages!\nLa preuve gr\u00e2ce \u00e0 la cam\u00e9ra indiscr\u00e8te de Thomas Navas et le d\u00e9cryptage de Dynamike qui lit sur vos l\u00e8vres et restitue fid\u00e8lement vos conversations.\n\nCharles X \u201cCan you do it\u201d\nKaleo \u201cNo Good\u201d\nRiton \u201cRinse & Repeat\u201d", "R\u00e9v\u00e9l\u00e9 par son titre \"Take Me To Church\" et fort d'un premier album sorti en 2015, l'Irlandais Hozier r\u00e9pond aux questions de Benjamin Luis avant son concert \u00e0 l'auditorium Stravinski de Montreux le 23 f\u00e9vrier.", "Jean-Marc Baehler pr\u00e9sente le nouvel album du producteur bas\u00e9 \u00e0 Berlin."], "variantIds": ["ece-7478490", "ece-7478487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-12T14:21:29Z", "webPublicationDate": "2016-02-23T08:38:41Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hozier-Byrne, Andrew", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63FAD908-F6B9-4505-A479-97F808A4D0A1", "internalArchiveId": "63FAD908-F6B9-4505-A479-97F808A4D0A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourvu qu'elles soient douces", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478392", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Pourvu qu\u2019elles soient douces / MAT_2016-02-22T07:22:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 22.02.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019espace d\u2019art lausannois Circuit accueille l\u2019exposition personnelle de l\u2019artiste fran\u00e7ais Simon Nicaise. Avec ses sculptures, installations et autres dispositifs, entrons dans sa danse\u2026 Mobile fait de cendres de cigarettes, boules de neige bien au frais dans des cong\u00e9lateurs, bougie longue comme un tuyau d\u2019arrosage\u2026 \n\nD\u00e9cryptage par Florence Grivel. Circuit, \"Pourvu qu\u2019elles soient douces\", Simon Nicaise, jusqu\u2019au 27 f\u00e9vrier 2016."], "variantIds": ["ece-7478392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T06:14:53Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T08:16:10Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D19B164D-A938-4B8B-B3DC-6803291C3B38", "internalArchiveId": "D19B164D-A938-4B8B-B3DC-6803291C3B38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les F\u00e9es de Richard Wagner (1/5) : Ouverture", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "Les faits : En 1833, Wagner \u00e9crit \u00e0 Wurtzbourg son premier ouvrage lyrique achev\u00e9, \" Die Feen \". D\u00e9j\u00e0 il en signe la musique et le livret, inspir\u00e9 d'un conte de Carlo Gozzi, qui annonce par son d\u00e9cor de f\u00e9\u00e9rie les univers wagn\u00e9riens ult\u00e9rieurs. La partition, refus\u00e9e par l'Op\u00e9ra de Leipzig, restera dans les tiroirs, puis le manuscrit sera offert \u00e0 Louis II de Bavi\u00e8re en 1865. L'effet : Le langage musical du jeune homme (il a vingt ans) est \u00e9tonnamment novateur. Richard Wagner s'affranchit de nombreuses conventions du genre pour \" composer \" dans le sens le plus complet du terme : il agence th\u00e8mes, accords, tonalit\u00e9s pour peindre au plus vrai ses personnages, la f\u00e9e Ada et le prince Arindal, s\u00e9par\u00e9s par un monde de sombre magie et r\u00e9unis par un amour immortel.A travers le prisme jungien qui lui est cher,Bertrand Roulet, compositeur, nous montre au piano dans tous ses d\u00e9tails cette qu\u00eate initiatique d'union spirituelle, qui fait d\u00e9j\u00e0 des \" F\u00e9es \" un arch\u00e9type de l'ouvre d'art telle que veut l'instaurer Wagner, et laisse pr\u00e9sager le souffle sacr\u00e9 d'un Parsifal, 50 ans apr\u00e8s.", "durationSec": 3337, "genres": ["DIV", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478357", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicThemes": ["interpr\u00e9tation musicale", "compositeur", "op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Wagner, Richard"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 22.02.2016", "Les F\u00e9es de Richard Wagner 1/5 / MEM_2016-02-22T10:04:15_musique-en-memoire", "Musique en m\u00e9moire du 22.02.2016", "Les F\u00e9es de Richard Wagner 1/5 / MEM_2016-02-22T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Les faits\n\nEn 1833, Wagner \u00e9crit \u00e0 Wurtzbourg son premier ouvrage lyrique achev\u00e9, \" Die Feen \". D\u00e9j\u00e0 il en signe la musique et le livret, inspir\u00e9 d\u02b9un conte de Carlo Gozzi, qui annonce par son d\u00e9cor de f\u00e9\u00e9rie les univers wagn\u00e9riens ult\u00e9rieurs. La partition, refus\u00e9e par l\u02b9Op\u00e9ra de Leipzig, restera dans les tiroirs, puis le manuscrit sera offert \u00e0 Louis II de Bavi\u00e8re en 1865.", "Les faits\n\nEn 1833, Wagner \u00e9crit \u00e0 Wurtzbourg son premier ouvrage lyrique achev\u00e9, \" Die Feen \". D\u00e9j\u00e0 il en signe la musique et le livret, inspir\u00e9 d\u02b9un conte de Carlo Gozzi, qui annonce par son d\u00e9cor de f\u00e9\u00e9rie les univers wagn\u00e9riens ult\u00e9rieurs. La partition, refus\u00e9e par l\u02b9Op\u00e9ra de Leipzig, restera dans les tiroirs, puis le manuscrit sera offert \u00e0 Louis II de Bavi\u00e8re en 1865."], "variantIds": ["ece-7478358", "ece-7478357"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T16:26:26Z", "speechToTexts": ["23.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nUne semaine que nous passons avec vous et avec votre invit\u00e9 et son piano c'est Bertrand Roulet, pianiste, grand- wagn\u00e9riens devant l'\u00e9ternel et compositeur aussi Bertrand qui va nous partager aujourd'hui sa connaissance du 1er, op\u00e9ra de Richard Wagner, l'effet cela s'ins\u00e8re dans une grande aventure de Wagner selon Roulet ici sur la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse et puis il y a un t\u00e9moin tout cela c'est G\u00e9raldine instant notre r\u00e9alisateur soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [84%] :\r\nBonjour Bertrand Roulet bonjour David, vous \u00eates \u00e0 table et, \u00e0 ce piano 2\u00e8me de faire du Studio d'espace de pour parler des F\u00e9es la partition du 1er, op\u00e9ra de Richard Wagner, devrons nous entre nous toute cette semaine, quelle est votre attachement particulier \u00e0 cette oeuvre de jeunesse que souvent consid\u00e8re comme inf\u00e9rieur \u00e0 la grande production de Richard Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [92%] :\r\nJ'ai ceci de particulier que je rattache ces ouvrages inconnu \u00e0 l'ensemble de l'oeuvre de Wagner, que je vois comme une grande unit\u00e9 c'est un ouvrage qui va nous faire r\u00eaver, qui va nous \u00e9lever et qui va nous ouvrir les portes vers l'ensemble de l'oeuvre de Wagner et vers cette \u00e9l\u00e9vation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [91%] :\r\nUne page \u00e9crite par un jeune homme de 20 ans qui n'est pas encore sortie de de l'Allemagne, et pourtant vous faites le lien avec Venise d\u00e8s le d\u00e9but de cette premi\u00e8re \u00e9mission, rien qui est naturelle aussi puisque le librettiste de Wagner c'est Wagner toujours mais il s'est inspir\u00e9 la de Carlo Gozzi le V\u00e9nitien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est un auteur qui est plong\u00e9 dans les mythes et dans les r\u00eaves Wagner un attachement particulier pour Venise, il va mourir \u00e0 Venise dans cette atmosph\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, encore tout baign\u00e9 de la cr\u00e9ation de Parsifal et l'\u00e9vocation de Venise, me para\u00eet tr\u00e8s parlante, puisque c'est un peu sa patrie int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [85%] :\r\nJe respire cette atmosph\u00e8re toujours \u00e9gal pur\u00e9e et d\u00e9licieuse l'aspect f\u00e9erique de la ville mais entretien dans un \u00e9tat de r\u00eave doucement m\u00e9lancolique danger prouve encore et toujours le bienfait ces rachats Wagner qui, par lui- m\u00eame la en septembre 1858 un attachement particulier aussi une autre phrase de ce journal de Richard Wagner, l'art profond du silence sonore te parle en mon nom et c'est sp\u00e9cialement le silence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [86%] :\r\nEt je vous propose de rester dans cette atmosph\u00e8re o\u00f9 nous y plonger avec le d\u00e9but de Parsifal, son dernier Robert. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:03) [82%] :\r\nPr\u00e9venez mon corps : prenez, prenez mon sang ainsi notre unit\u00e9, notre union. \r\n\u00e9t\u00e9 disant Atissari \u00e7a par quoi. \r\nPrenez mon encore en m\u00e9moire de noir de. \r\nDe nouveau, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 par un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [86%] :\r\nLe d\u00e9but du pr\u00e9lude de Parsifal, le dernier Wagner, avant de parler du tout jeune auteur des faits avec vous Bertrand Roulet, et puis si une voix f\u00e9minine pour commenter cette th\u00e9matique du pr\u00e9lude de Parsifal, celle d'Anne-Marie touristes qui nous accompagnera cette semaine voix f\u00e9minine esprit f\u00e9minin, c'est un peu tout ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 dans les faits du jeune Wagner de 20 ans Bertrand Roulet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [90%] :\r\nNon seulement dans les faits et l'histoire de cette F\u00e9es de ce mortels qui sont d\u00e9sunis et qui doivent se retrouver et dont toute l'oeuvre de Wagner, c'est donc cette voix f\u00e9minine qui vient d'en haut, qui est un appel \u00e0 retrouver l'id\u00e9e l'inconscient dans ce qu'il y a de plus \u00e9lev\u00e9 et m\u00eame de de plus divin cette spiritualit\u00e9 au-del\u00e0 des dogmes g\u00e8re dans Parsifal et puis les portes du r\u00eave que nous avons essay\u00e9 d'ouvrir toute cette semaine, comme une voie royale d'acc\u00e8s \u00e0 des consciences sup\u00e9rieur et c'est ce qui va nous donner vraiment la cl\u00e9 pour voir ce ce qui parcourent cette \u00e9l\u00e9vation toute loft de Wagner et si je commence maintenant par Parsifal, c'est parce que \u00e7a va nous permettent de mieux comprendre le sens de cette art\u00e8re qui se manifeste d\u00e9j\u00e0 dans les faits, cette oeuvre de jeunesse, puisque nous parlons d'\u00e9l\u00e9vation, c'est-\u00e0-dire d'inconscient, nous savons tr\u00e8s bien que d\u00e8s qu'il s'agit des choses les plus importants dans notre vie, que ce soit le fait d'aimer quelqu'un, profond\u00e9ment de chercher l'inspiration que c'est pas quelque chose qui vient d'un claquement de doigts dans notre vie quotidienne par un raisonnement donc nous savons que les choses principales sont d'ordre inconscient et donc toute l'oeuvre de Wagner et de monde nous montrer \u00e0 l'image aussi de la psychologie de Jung que notre part essentielle se trouve pr\u00e9cis\u00e9ment dans cet inconscient ou dans dans l'animal pour un homme ou dans La ni mousse pour une femme et que cette totalit\u00e9 de toutes ces ces parties que nous ne connaissons pas qui doivent \u00e9merger que notre conscience doit pouvoir faire sienne vont nous justement nous donner acc\u00e8s \u00e0 cette partie de nous-m\u00eames sup\u00e9rieure que Young appellent le soi et qui qui est l\u00e0, le point de convergence de toutes les Oeuvres de Wagner et donc tout le drame c'est que justement nous sommes dissoci\u00e9 de cette partie inconsciente et donc nous l'entendons ici dans ce tr\u00e8s court extrait de de Parsifal sous forme d'un personnage qui est d'une incarnation \u00e0 l'autre et \u00e7a s'\u00e9coute comme une d\u00e9chirure comme une blessure. \r\nEt puis si vous avez encore en t\u00eate le d\u00e9but du th\u00e8me de Parsifal qu'on avait \u00e9cout\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [81%] :\r\nUn th\u00e8me m\u00e9ditatif, un th\u00e8me d'\u00e9l\u00e9vation, voyez maintenant que ce ce mois incomplet qui est dissoci\u00e9 justement de son inconscient s'est recroquevill\u00e9, les notes sont recroquevill\u00e9s comme une feuille sous l'effet d'un poison au lieu d'avoir C\u00e9cile. \r\nOn associe. \r\nOn sent que \u00e7a. \r\nC'est ainsi d'un par rapport \u00e0. \r\nDonc avec l'harmonie on aura par exemple. \r\nEt puis il y a des th\u00e8mes de souffrance aussi dans Parsifal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [93%] :\r\nDonc vous voyez maintenant dans l'extrait qui va venir tr\u00e8s court, le d\u00e9cha\u00eenement des forces du mal ou vous avez tous ces \u00e9l\u00e9ments, la souffrance qu'il y a derri\u00e8re le mal et puis l'errance de ce th\u00e8me \u00e9trange, un peu en comme une tra\u00een\u00e9e de foudre qu'on vient d'entendre et voil\u00e0 donc cette coh\u00e9rence au sein de l'oeuvre o\u00f9 on n'est m\u00eame pas dans des personnages mais on est dans des principes qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [94%] :\r\nEnvoyez dans ce qu'on vient d'entendre, il y a peut-\u00eatre des gens qui sont pas habitu\u00e9s \u00e0 faire attention \u00e0 ce qui se passe dans les basses par exemple dans un passage comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:37) [88%] :\r\nEt surtout, \u00e9coutez \u00e7a mais en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [96%] :\r\nTout aussi important et qui revient par rapport \u00e0 ce que j'avais dit. \r\nCrispation qui est l\u00e0, au fond, la version repli\u00e9 de. \r\nDonc c'est de la musique qui est tr\u00e8s complexe qui manipulent des dissonances des choses extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:59) [85%] :\r\nC'est celle du Wagner de la grande maturit\u00e9 La derni\u00e8re heure, Parsifal, c'est aussi dans les faits, d\u00e9j\u00e0, un compositeur qui est combine acteur comme \u00e7a de et de profondeur de de sentiment Bertrand Roulet \u00e0 votre sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [94%] :\r\nMais justement, c'est pour \u00e7a qu'on a \u00e9cout\u00e9 un peu Parsifal parce que \u00e7a va mettre en lumi\u00e8re avec la fin de son dernier ouvrage, le d\u00e9but de son tout premier essai d\u00e8s les premiers accords, on sent qu'on est pas dans quelque chose de limiter, dans une \u00e9poque particuli\u00e8re ou avec un personnage particulier qui va arriver des p\u00e9rip\u00e9ties particuli\u00e8re c'est vraiment on on ouvre un espace, on entre dans un \u00e9tat de conscience avec un accord qui, comme d\u00e9j\u00e0 nimb\u00e9 d'une sorte de d'\u00e9nergie de de de lumi\u00e8re. \r\nUne courbe m\u00e9lodique une une vague. \r\nAu tout d\u00e9but de l'ouverture des F\u00e9es, donc c'est plut\u00f4t une \u00e9nergie si je devais faire une comparaison un petit peu simpliste dirait c'est pas le go\u00fbt de la mirabelle ou un pot de confiture \u00e0 la groseille ou ou une chose particuli\u00e8re, c'est la force du printemps lui- m\u00eame, c'est vraiment on on a un point de vue g\u00e9n\u00e9ral et puis ensuite on a ces accords tr\u00e8s myst\u00e9rieuse, qui repr\u00e9sente l'ascension voil\u00e0 vers ce monde est fait. \r\nJ'ai dit tr\u00e8s particulier, pourquoi, parce que la musique dans les accords r\u00e9pond \u00e0 des lois qui sont assez semblables \u00e0 la gravitation revient toujours on repose les pieds sur le sol \u00e0 certains moments vraiment comme sous l'effet de la gravitation, si je veux ceci. \r\nUn pas et puis je suis revenu, si je fais ceci. \r\nIl reste en l'air en peut pas finir morceaux comme \u00e7a j'aurai besoin de revenir ici, c'est vraiment ce qu'on appelle le sol, que j'appelle la gravitation n'a une attraction et ici c'est tout \u00e7a est relativiser parce qu'on va Wagner commence \u00e0 faire cet accord. \r\nVa pas revenir, il va encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [86%] :\r\nMais il revient pas, il va, il va encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:22) [85%] :\r\nUne vraie ascension donc, en fait, voyez si on romaine vraiment les composants de ce qu'on entend, on associ\u00e9s. \r\nUne sorte d'empilement parce que normalement on fait \u00e7a. \r\nUn petit peu plus loin mais on revient retombent tandis que l\u00e0 on fait on c'est comme si on on d\u00e9finissait le haut et le bas. \r\nD'un espace et sur ce plafond va dire on repose \u00e0 nouveau j'pas dire un nouveau plancher mais enfin une nouvelle base mais \u00e0 force d'elles et de et finalement on se dit on monte gravi comme un un escalier et si vous voyez que c'est ce qui se d\u00e9gage de la voie sup\u00e9rieure. \r\n\u00e7a vous rappelle \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:13) [96%] :\r\nDe Parsifal qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:17) [92%] :\r\n\u00e9tonnant de la part du jeune compositeur de 19 ans qui s'essaye \u00e0 l'op\u00e9ra, pour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [97%] :\r\nDonc c'est vraiment la m\u00eame id\u00e9e qui parcourt l'ensemble de son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [91%] :\r\nLe tout d\u00e9but de cette ouverture des F\u00e9es l'op\u00e9ra romantique en 3 actes, cette \u00e9l\u00e9vation dont vous nous parliez Bertrand Roulet et puis d\u00e9j\u00e0 ce th\u00e8me ce motif de Parsifal comme on nous l'avait aussi d\u00e9montr\u00e9 sur le clavier de piano, donc le lien entre ce premier op\u00e9ra du jeune homme et puis toute la carri\u00e8re de Richard Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:30) [91%] :\r\nJ'envie de faire encore un parall\u00e8le le plus profond avec ce principe de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [88%] :\r\nD'\u00e9chelonnement des accords qui s'envolent. \r\nToujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:42) [82%] :\r\nUne s\u00e9rie un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:43) [93%] :\r\nDonc, finalement, on sait pas jusqu'o\u00f9 on va s'arr\u00eater, on monte, on monte, on monte et maintenant si je reprend le th\u00e8me de Parsifal qu'on avait au d\u00e9but. \r\nDonc, si je prends ses premi\u00e8res notes. \r\nOn a comme un sentiment de clart\u00e9, d'ouverture, j'ai montr\u00e9 que sous l'effet peut-\u00eatre de l'\u00e9go\u00efsme d'un mois, emprisonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:10) [81%] :\r\nMoi qui ici \u00e7a redescend tout de suite. \r\nRetombe dans la m\u00eame prison fait on tourne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:17) [93%] :\r\nEt puis on a, \u00e0 la fin de l'oeuvre exactement l'inverse, c'est-\u00e0-dire vraiment comme des des arcades qui l'une sur l'autre conduisent vers l'infini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:28) [89%] :\r\nEt m\u00eame, au lieu d'avoir ceci. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:31) [78%] :\r\nRetomb\u00e9es, on a m\u00eame ceci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:40) [93%] :\r\nC'est comme un sentiment d'ouverture comme un point d'interrogation, on ouvre vraiment sur un espace, une fois qu'on est arriv\u00e9 sur cette on a franchi cette nouvelle marche on va refaire un nouvel \u00e9lan. \r\nDonc on a exactement le m\u00eame \u00e9chelonnement harmonique que au d\u00e9but des faits, mais avec le th\u00e8me de Parsifal, donc l\u00e0 vraiment vous pouvez vraiment vous laissez -vous emporter par cette musique qui vous entra\u00eenent tr\u00e8s, tr\u00e8s loin du du quotidien et de nous limites, les limites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [87%] :\r\nQu'on croit se se donner \u00e9videmment il faut quand m\u00eame se plonger dedans, si vous l'\u00e9coutez en sur un tout petit transistor en faisant frire des oignons, \u00e7a va pas le faire, mais vous avez vraiment \u00e0 vous laisser porter par ses vagues magnifique et apaisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:51) [88%] :\r\nLe choeur final de Parsifal, toujours dans la version dirig\u00e9e par garde Choltitz avec les de Vienne Bertrand Roulet et en parall\u00e8le avec le tout d\u00e9but de la carri\u00e8re du jeune Richard Wagner, c'est \u00e0 l'op\u00e9ra dont il \u00e9crit aussi d\u00e9j\u00e0 le libre t\u00f4t les faits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:05) [89%] :\r\nOui, parce que pour lui, il s'agit vraiment \u00e0 chaque fois au travers d'une histoire au travers d'un mythe de faire cette exploration int\u00e9rieure plut\u00f4t que d'accumuler des \u00e9pisodes qui vont pouvoir susciter des \u00e9motions ext\u00e9rieur des anecdotes, des p\u00e9rip\u00e9ties, donc \u00e7a il n'est pas du tout question de \u00e7a chez Wagner, tout est centr\u00e9e vraiment sur \u00e0 la fois \u00e9videmment une histoire des personnages qui doivent \u00eatre vivant, mais surtout la mise en oeuvre d'une symbolique qui doit \u00eatre le type initiatique, tout en \u00e9tant toujours humain et compr\u00e9hensible, ce que je vais vous demander maintenant, apr\u00e8s nous \u00eatre plong\u00e9 dans ces dans ces vagues bienfaisante cette quand m\u00eame de faire appel, un tout petit peu \u00e0 \u00e0 une r\u00e9flexion un peu d\u00e9couper les choses dans un tout petit peu analyser, voir ce qui se passe, on a vu que dans Parsifal, on avait ces th\u00e8mes harmonieux et puis on a forc\u00e9ment ses th\u00e8mes de d\u00e9chirures et puis on a forc\u00e9ment le drame s'y a pas de drame, \u00e0 la limite, on ne fait plus d'art mais on fait de la m\u00e9ditation transcendantale on avait ce motif. \r\nEt donc Wagner fait de la composition, mais pas de la juxtaposition, c'est-\u00e0-dire qu'il prend des \u00e9l\u00e9ments qui sont comme des mots qui veulent dire quelque chose, des phrases et puis les transforme, on est dans un monde de mutation et pas de juxtaposition de Del\u00e9mont tiens \u00e7a c'est beau, \u00e7a me pla\u00eet je vais je mette \u00e7a, quel beau th\u00e8me : on est toujours cette derri\u00e8re tout ce qui se passe, il y a toujours la vie il y a toujours un courant qui lui les choses les unes aux autres, donc \u00e7a motif ici. \r\nLe joue comme quelque chose qui est un m\u00e8tre derri\u00e8re tout \u00e7a il y a quand m\u00eame des s\u00e9quences par exemple, c'est 3 notes. \r\nEt nous on s'en rend pas compte quand on l'\u00e9coute comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:57) [97%] :\r\nParce que dans le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:58) [89%] :\r\nRythme et puis voil\u00e0, mais c'est quand m\u00eame temps d'un tonneau nom 3 3 3 qui descendent et puis maintenant, regardez comme pour maintenant mettre de l'inqui\u00e9tude introduire l'id\u00e9e du drame, il se saisit de cette ligne m\u00e9lodique et puis il modifie au lieu d'avoir. \r\nOn va faire la l'inverse. \r\nRetourne tout \u00e7a comme un gant et puis par exemple \u00e7a. \r\nDonc si je relis ces 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\nDonc, on peut d\u00e9j\u00e0 voir un nouveau th\u00e8me. \r\nEt, de nouveau, je vous invite \u00e0 \u00e9couter aussi ce qui se passe dans les graves, parce qu'on n'est pas que de la m\u00e9lodie en haut et puis du remplissage en bas. \r\nOui, c'est comme des cellules qui se d\u00e9veloppe et on a une coh\u00e9rence, on va retrouver maintenant cette ligne, un peu de bas cette ligne originelle. \r\nEt maintenant, qui va \u00eatre plus inqui\u00e8te. \r\nLa voici. \r\nDonc, on voit tr\u00e8s bien, comme tout, \u00e7a se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du m\u00eame je pas dire du m\u00eame magma mais du m\u00eame la m\u00eame puissance vitale alors je vous propose maintenant qu'on se mette vraiment \u00e7a serait peut-\u00eatre le moment qu'on \u00e9coute vraiment les faits et puis je vais peut-\u00eatre vous commenter bri\u00e8vement ce qu'on entend donc dans cette ouverture, donc on va recommencer on Andr\u00e9 r\u00e9\u00e9couter le d\u00e9but c'\u00e9tait pas tr\u00e8s long, et puis on verra juste au moment o\u00f9 ces \u00e9l\u00e9ments que je viens de vous d\u00e9crire apparaissent, je voulais juste vous lire les point\u00e9e par rapidement par une indication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:07) [85%] :\r\nDonc vos cordes, c'est cette ligne g\u00e9n\u00e9ratrice dont j'ai parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:12) [93%] :\r\nEt voil\u00e0 maintenant nos accords en escalier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:31) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une procession royale \u00e9l\u00e9gante de fait. \r\nEt que la fl\u00fbte qui souvent l'instrument de l'enchantement tout \u00e0 fait l\u00e0 aussi on verra. \r\nVoil\u00e0 le vent va tourner, voici les \u00e9l\u00e9ments dramatiques dont j'ai parl\u00e9. \r\n\u00e9coutez les basses. \r\n\u00e9coutez les bases maintenant vraiment oui, oui. \r\nMaintenant, il y a un th\u00e8me qui va se r\u00e9p\u00e9ter, c'est l'accompagnement qui s'\u00e9loigne, comme \u00e7a, regarder vers l'horizon, on a \u00e7a dans le vaisseau fant\u00f4me exactement. \r\nDans les aigus, c'est la m\u00eame chose. \r\n\u00e7a descend tout en accompagnement. \r\nCe qu'on si on regardait au loin. \r\nCe m\u00eame chose maintenant dans les cordages. \r\nNouveau l'accord initial et puis le motif g\u00e9n\u00e9rateurs. \r\nCes 3 notes vont \u00eatre tr\u00e8s importantes pour les retrouver apr\u00e8s. \r\n\u00e7a a l'air de rien comme \u00e7a mais rien au hasard l\u00e0- dedans, voil\u00e0 la composition, vous le montrer ses motifs, on reste un peu en suspens entendre encore une fois l'\u00e9chelonnement des accords, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:51) [83%] :\r\nLe d\u00e9but de cette ouverture des faits dirig\u00e9 par Marek annonce qui l'orchestre symphonique de Londres et vos commentaires qui nous \u00e9clairera Bertrand Roulet, comme toute cette semaine, nous allons passer sous la loupe ce premier op\u00e9ra de Richard Wagner, l'effet qui a donc des Liens avec tout le reste, d\u00e9j\u00e0 de ce que va composer le grand Richard Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:09) [90%] :\r\nEt y compris avec Tristan Tristan qui vraiment des fois \u00e0 tort comme \u00e9tant la rupture dans la musique avec la tonalit\u00e9 le syst\u00e8me voil\u00e0 bien quand on va vers des des dissonances qui sont empil\u00e9es les unes derri\u00e8re les autres, bon c'est pas tout \u00e0 fait juste musicaux logiquement il y a des choses d\u00e9j\u00e0 m\u00eame plus, plus \u00e9tonnant, plus, plus moderne dans le sens tonal m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dans des Oeuvres de jeunesse mais restons sur cette id\u00e9e que, on est dans une telle inspiration lointaines et profondes qu'on quitte totalement le le plancher des vaches, on va dire et compare dans la stratosph\u00e8re et l\u00e0 encore, Tristan et Isolde, bien s\u00fbr, on on r\u00e9sume toujours \u00e7a comme une histoire d'amour comme une sublimation de de quelque chose qui serait pulsionnel, mais \u00e7a c'est regarder les choses par le petit bout de la lorgnette en fait ce que nous vivons, du point de vue amoureuse c'est une, d'apr\u00e8s le le lit des premi\u00e8res, nous sommes en tant que cr\u00e9ature nous revivons en petit, l'exp\u00e9rience du cr\u00e9ateur de sortir de lui- m\u00eame de son harmonie de cr\u00e9er la vie d'avoir cette pulsion de vie, et donc aussi l'amour, c'est la douleur, c'est aussi le la rupture, c'est aussi l'aventure de de l'exp\u00e9rience de la conscience qui se fait \u00e0 travers les \u00e9preuves et donc ce que Wagner a voulu exprimer dans le d\u00e9but de Tristan avec ses chromatisme Issam harmonie tr\u00e8s particuli\u00e8res, qui sont tous comme des points d'interrogation, c'est justement la mont\u00e9e au niveau presque cosmique de de cette inspiration de cette sortie de soi -m\u00eame, pr\u00e8s de la divinit\u00e9 elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:36) [90%] :\r\nMais dans les faits, le langage est quand m\u00eame moins contemporains moderne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:40) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, dans les faits, on a un cadre, on a quelque chose qu'on peut rep\u00e9rer comme \u00e9tant une musique vraiment encore influenc\u00e9 par beaucoup de compositeurs qu'on conna\u00eet, mais on verra qu'il y a d\u00e9j\u00e0 que ces \u00e9l\u00e9ments sont vraiment des gens en germe quand, quand vous \u00eates avant le printemps, voyez d\u00e9j\u00e0 tous les bourgeons on sent d\u00e9j\u00e0 que c'est ce n'est qu'en surface que on peut rapprocher l'effet des compositeurs de son \u00e9poque, c'est pour \u00e7a que puisqu'on parle de Tristan je propose quand m\u00eame qu'on \u00e9coute, qu'on personne peut-\u00eatre qu'ils ne connaissent pas, il faut aussi penser \u00e0 elle qu'on \u00e9coute le d\u00e9but Tristan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:20) [87%] :\r\nCes fameux accords du d\u00e9but de Tristan, \u00c9lise de Wagner qui sont r\u00e9put\u00e9s avoir chang\u00e9 la face de la musique Bertrand Roulet, et donc d'autant germe est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent, 30 ans avant au d\u00e9but de la carri\u00e8re de Wagner pour les F\u00e9es en est en 1865 avec Tristan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:36) [88%] :\r\nOui, parce que Wagner, c'est pas seulement de la musique, des \u00e9motions, ce sont des id\u00e9es qui sont incorpor\u00e9s en musique et l\u00e0, l'histoire du prince Harry, une dalle qui est s\u00e9par\u00e9 de son \u00e9pouse l'a fait, h\u00e9 bien dans cette qu\u00eate dans cet \u00e9lan, h\u00e9 bien on va retrouver quelque chose en germe de Tristan si je reviens le motif originel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [90%] :\r\nDe vraiment ce qui va maintenant nous occuper du point de vue expressif c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:07) [94%] :\r\nC'est vraiment la m\u00eame note, mais quand on passe \u00e0 l'aube. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:09) [92%] :\r\nC'est chaque fois quand on veut aller sur un plan sup\u00e9rieur il y a l'amour banal. \r\nQ, on va dire et puis il y a l'amour qui est aussi spirituelle qui peut \u00e9videmment \u00eatre charnel, en m\u00eame temps, mais qui a sa source \u00e0 un autre niveau, donc on s'entra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:27) [92%] :\r\nSi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:29) [91%] :\r\nL'id\u00e9e de l'amour et vid\u00e9 de la spiritualit\u00e9 se confondent dans un m\u00eame \u00e9lan et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:37) [97%] :\r\nIci, c'est ici qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 un peu attristant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:44) [94%] :\r\n\u00e0 distance de quelques mesures parce que \u00e0 la fin de la nouvelle phrase. \r\nSi j'accole les 2, ces 2 mots, si on peut dire. \r\nL'id\u00e9e en fait qui qui sous- tend cette musique est la m\u00eame, et donc vous avez entendu fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s nette. \r\nCe que j'aime bien, moi, c'est ce moment tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique et tr\u00e8s enthousiaste. \r\nOn sent que vraiment c'est c'\u00e9tait tellement donc l\u00e0 c'est tr\u00e8s particulier, c'est vraiment quelque chose qui parcourt toute cette ouverture et puis on va ensuite pass\u00e9 vers l'\u00e9l\u00e9ment, ce qui serait un peu comme dans l'Essonne, les symphonies le 2\u00e8me th\u00e8me en \u00e9l\u00e9ments contrast\u00e9s qui serait l'\u00e9l\u00e9ment f\u00e9minin qui va justement repr\u00e9sent\u00e9s plut\u00f4t le personnage f\u00e9minin, la f\u00e9e on aura m\u00eame 2 th\u00e8mes, je vais pas tout d\u00e9velopper pas, ce serait tr\u00e8s long, on peut d\u00e9j\u00e0 dire toutes sortes de choses, mais on va les retrouver apr\u00e8s dans l'op\u00e9ra, donc ce qu'on le laisse pour pour demain ou apr\u00e8s- demain, simplement on verra que les \u00e9l\u00e9ments continuent toujours d'\u00eatre comme des facettes d'une m\u00eame \u00e9nergie je vous propose de vous le commenter pendant qu'on l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:32) [88%] :\r\nL'omnipr\u00e9sence des enclaves. \r\nOn retrouve l'\u00e9pisode dramatique qu'on avait dans l'introduction, mais \u00e9videmment ici plus vite. \r\nAu violon, il y a toujours cette \u00e9l\u00e9mentaire des des 2 Didelot qui revient tout le temps comment. \r\nDans l'accompagnement va se faire avec des Pixies 4 de cordes sont plut\u00f4t li\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de la harpe on verra la symbolique de la. \r\nM\u00eame dans dans une tonalit\u00e9, un petit peu \u00e9loign\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment de l'inconscient qui \u00e9mergent mais qui repart. \r\nPlein de f\u00e9liciter qui est un th\u00e8me qui sera th\u00e8me d'union. \r\nDans les degr\u00e9s remplissent justement l'Octave on a pouss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:03) [91%] :\r\nToujours l'ouverture des faits comment\u00e9s par vous dans le d\u00e9tail, Bertrand Roulet en tournant les pages de votre partition qui est devant vous, l\u00e0, au piano, aussi pour continuer, parler de l'art de compositeur dans tous les sens \u00e9tymologique du terme, de composition de Richard Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:20) [91%] :\r\nNous voyons bien toutes les forces psychiques qui sont en jeu ici, maintenant, avec des accords, que dis -je, notes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. \r\nKim le blocage justement du mois ordinaire qui ne veut pas se dissoudre et se transformer et cette qu\u00eate o\u00f9 la met comme ballotter chaque fois dans dans dans des \u00e9preuves qui qui aboutissent \u00e0 \u00e0 des culs-de-sac, donc \u00e9videmment la musique sort des chemins habituels dans un chemin vraiment temp\u00e9tueux et puis ce qui nous paraissait encore assez classique. \r\nMaintenant \u00e7a exprime bien cette errance et puis cet enfermement dans la dualit\u00e9. \r\nParce qu'en fait on a toujours un effet de canon. \r\nDonc \u00e7a face \u00e0 ce r\u00e9pond mais en fait, la voix, la qu\u00eate darinh le personnage parce en fait qui ne retrouve que lui- m\u00eame sa sa propre voie, qui est renvoy\u00e9 en \u00e9cho et puis \u00e7a devient de plus en plus une qu\u00eate, on a m\u00eame plut\u00f4t le aurait r\u00e9\u00e9lu id\u00e9e toute une m\u00e9lodie, \u00e7a devient plus que. \r\nDonc l\u00e0, \u00e7a devient vraiment obsessionnel et puis c'est une prison, c'est une un enfermement avec toujours des r\u00e9ponses tr\u00e8s rapide dans la partie grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:40) [91%] :\r\nOn a, on entre vraiment dans un \u00e9pisode de tourments, donc c'est vraiment maintenant une musique temp\u00e9tueuse et une musique de de cette prison int\u00e9rieure et cette volont\u00e9 de s'en lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:50) [90%] :\r\nCet \u00e9pisode de temp\u00eates de l'ouverture des faits de Wagner, une temp\u00eate pas forc\u00e9ment descriptive, mais aussi inf\u00e9rieur et heureusement tr\u00e8s Bertrand Roulet et vous faites le parall\u00e8le avec d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9but de ce premier op\u00e9ras de Wagner avec les Oeuvres qui ont marqu\u00e9, qui ont jalonn\u00e9 la suite, on a vu Parsifal et Tristan et ici aussi, on va se diriger vers le vaisseau fant\u00f4me qui aussi des Liens profonds avec les faits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:16) [89%] :\r\nOui, aussi, une histoire \u00e0 travers une histoire d'amour qu\u00eate spirituelle et maintenant \u00e0 th\u00e8me de compl\u00e9tude que l'on retrouve dans un passage justement du Vaisseau fant\u00f4me, avec aussi des \u00e9l\u00e9ments de Tristan, on va \u00e9couter \u00e7a tout \u00e0 l'heure le th\u00e8me maintenant des faits qui nous int\u00e9resse, celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:38) [94%] :\r\nUn nouveau th\u00e8me, si on se rappelle qu'on avait toujours ses sauts d'octaves. \r\nMaintenant marquer d'une fa\u00e7on tr\u00e8s peu \u00e9l\u00e9gante, certains \u00e9l\u00e9ments de ce th\u00e8me que je viens de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:03) [89%] :\r\nDonc, finalement, on arrive au lieu d'avoir simplement se trouve cet espace. \r\nAvec des notes, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:12) [88%] :\r\nLes extr\u00eames sont sont combl\u00e9s qu'il existe un lien maintenant un pont entre voil\u00e0, ces 2 instances masculin se f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:23) [80%] :\r\nEt. \r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:52) [68%] :\r\nEt son prix \u00e9tant quelques r\u00eaves miraculeux. \r\nJusqu'\u00e0 ce jour je n'ai connu qu'un monde d'illusions. \r\nL'eau de mon r\u00e9veil il y a, -t-elle de pointe. \r\nComme hier devant. \r\nLe langage des c'est tr\u00e8s douloureux, mais le coeur. \r\nLa voie la plus profonde de la compassion pour \u00eatre telle me tromper la douleur qui portent le lendemain poitrine qu'elles n'ont eu donnerait. \r\nLe salut que tu cherches ardemment puisse tu l'obtenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:50) [80%] :\r\nBerne travail qu'et Thierry Studer dans cet extrait traduit avec la voix d'Anne-Marie du vaisseau fant\u00f4me dont vous faites le parall\u00e8le Bertrand Roulet, avec l'ouverture qu'on examine aujourd'hui des faits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:03) [91%] :\r\nVous verrez qu'en ayant cette musique dans l'leur et on se rend compte finalement qu'avec la fin de l'ouverture du fait que dans cette sc\u00e8ne Wagner n'a fait que d\u00e9velopper ce qui l'avait d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9e quand il avait 19 ans en \u00e9crivant l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:51) [85%] :\r\nLe London une famille Orchestra et maracas 9, ce qui \u00e0 la fin de cette ouverture des faits qui constitue la premi\u00e8re partie des 5 que nous consacrons que vous consacrez Bertrand Roulet \u00e0 l'Op\u00e9ra de jeunesse de Richard Wagner, qui a une forme cette ouverture en appliquant commenter diff\u00e9rents \u00e9pisodes qui se rapproche d\u00e9j\u00e0 d'une forme de musique descriptive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:12) [89%] :\r\nEst script Yves \u00e9vocatrice dramatique qui fait presque double emploi aurait dit Wagner avec le l'op\u00e9ra lui- m\u00eame, c'est pour \u00e7a qu'il y a d\u00e9clar\u00e9 en ensuite ne plus vouloir \u00e9crire des ouvertures qui r\u00e9sume d\u00e9j\u00e0 tout le drame mais des n'exprimer que les forces \u00e9l\u00e9mentaires qui seront ensuite mises en oeuvre dans la dramatique de l'op\u00e9ra et donc d\u00e9crit ensuite des Pr\u00e9ludes puisqu'en fait on voit que l'ouverture quand elle devient un morceau tellement autonomes, en d\u00e9veloppant tellement d\u00e9j\u00e0 de d'\u00e9vocations d'\u00e9pisodes que \u00e7a devient le po\u00e8me symphonique, c'est-\u00e0-dire effectivement un morceau symphoniques autonome comme on peut s'en rendent compte dans la fausse ouverture que Wagner \u00e9crira plus tard et qui reprend justement cette th\u00e9matique de l'octave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:55) [90%] :\r\nAvec ses notes d\u00e9chirantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:58) [89%] :\r\nOn passe du un plan \u00e0 l'autre, donc l\u00e0, dans ce cas, c'est plus c'est c'est. \r\nC'est qu\u00eate amoureuse mais c'est plut\u00f4t justement l'esprit de faux, ce qui est pris entre un monde intellectuel une repr\u00e9sentation intellectuelle des choses et puis des des pulsions tr\u00e8s violente et c'\u00e9tait car tellement tr\u00e8s douloureux justement par ces sauts d'octaves aux cordes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:35) [90%] :\r\nTout, bref l'\u00e9clairage sur cette ouverture enfin au stade de Wagner avec laquelle on va se quitter aujourd'hui Bertrand Roulet, on va l'\u00e9couter un peu plus longuement encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:44) [86%] :\r\nOn va partir vraiment dans des zones beaucoup plus sombre vraiment terrible la psych\u00e9 humaine, juste pour dire aussi juste niveau musicologique, ce sont des po\u00e8mes symphoniques, on dit toujours que ces listes qui invente le po\u00e8me symphonique non il invente le terme, mais en fait, toutes les ouvertures d\u00e9velopp\u00e9, que ce soit chez Beethoven, par exemple, L\u00e9onore III ou que ce soit les ouvertures de Berlioz ou celle des faits o\u00f9 celle -ci se sont en fait pleinement des po\u00e8mes symphoniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:06) [87%] :\r\nAlors faut pour ceux qui \u00e9taient aujourd'hui et l'effet de retour demain avec vous Bertrand Roulet merci tr\u00e8s volontiers, merci David. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:07) [86%] :\r\nLes faits cette semaine d'hommes Musique en m\u00e9moire mais aussi tout Richard Wagner, forc\u00e9ment, puisque notre invit\u00e9 c'est Bertrand Roulet, cette semaine, il y a l\u00e0 David mais je trie, il y a, Anne-Marie Torys puis j'ai Radjasthan on remercie pour sa r\u00e9alisation, son travail Isabelle Watson et notre assistance \u00e0 la production, musique en m\u00e9moire, c'est une proposition de Jean-Luc Rieder et bien s\u00fbr que demain nous nous retrouverons pour la suite de cette. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-22T10:12:08Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Roulet, Bertrand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet, Bertrand", "role": "pianiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9713A33F-F995-41BC-AC77-66E044E733C2", "internalArchiveId": "9713A33F-F995-41BC-AC77-66E044E733C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 22.02.2016", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 207, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478461", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-02-22T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-02-22T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7478468", "ece-7478461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T15:07:23Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T16:28:24Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58E2475E-83D2-411D-A0A7-27F54C7BC579", "internalArchiveId": "58E2475E-83D2-411D-A0A7-27F54C7BC579", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Baptiste Poquelin", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "summary": "* * \"  Moli\u00e8re singe de la vie. \"  extrait du livre  \"  Les jongleurs de mots \" de Patrice Delbourg, aux \u00e9ditions Ecriture\r\n\"  Moli\u00e8re et les antibiotiques \" extrait du recueil  \"  R\u00eavons ! \" de Marc Jolivet et Christophe Barbier, aux \u00e9ditions Flammarion", "durationSec": 3377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478724", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 22.02.2016", "Jean-Baptiste Poquelin / REVE_2016-02-22T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 22.02.2016", "Jean-Baptiste Poquelin / REVE_2016-02-22T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["\"Moli\u00e8re singe de la vie\", extrait du livre \"Les jongleurs de mots\" de Patrice Delbourg, aux \u00e9ditions Ecriture.\n\n\"Moli\u00e8re et les antibiotiques\", extrait du recueil \"R\u00eavons!\" de Marc Jolivet et Christophe Barbier, aux \u00e9ditions Flammarion.", "\"Moli\u00e8re singe de la vie\", extrait du livre \"Les jongleurs de mots\" de Patrice Delbourg, aux \u00e9ditions Ecriture.\n\n\"Moli\u00e8re et les antibiotiques\", extrait du recueil \"R\u00eavons!\" de Marc Jolivet et Christophe Barbier, aux \u00e9ditions Flammarion."], "variantIds": ["ece-7478725", "ece-7478724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-01T05:10:24Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T21:11:12Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-153BB2F4-262A-47FD-B15C-DD33D454D069", "internalArchiveId": "153BB2F4-262A-47FD-B15C-DD33D454D069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Roots Manuva aux Docks", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 422, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478438", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Roots Manuva aux Docks", "Roots Manuva aux Docks / NMT_2016-02-22T08:22:49_dans-la-peau-d-anne", "Roots Manuva aux Docks / NMT_2016-02-22T08:22:49_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Le poids lourd du hip-hop anglais faisait escale \u00e0 Lausanne le 20 f\u00e9vrier 2016 pour pr\u00e9senter \"Bleeds\", son sixi\u00e8me album sorti en novembre 2015.\n\nAccompagn\u00e9 sur la sc\u00e8ne des Docks par un DJ, un batteur, un bassiste, un clavier et deux choristes, Roots Manuva a captiv\u00e9 le public gr\u00e2ce \u00e0 son charisme et \u00e0 sa prestation des plus percutantes.", "Le poids lourd du hip-hop anglais faisait escale \u00e0 Lausanne le 20 f\u00e9vrier 2016 pour pr\u00e9senter \"Bleeds\", son sixi\u00e8me album sorti en novembre 2015.\n\nAccompagn\u00e9 sur la sc\u00e8ne des Docks par un DJ, un batteur, un bassiste, un clavier et deux choristes, Roots Manuva a captiv\u00e9 le public gr\u00e2ce \u00e0 son charisme et \u00e0 sa prestation des plus percutantes.", "Le poids lourd du hip-hop anglais faisait escale \u00e0 Lausanne le 20 f\u00e9vrier 2016 pour pr\u00e9senter \"Bleeds\", son sixi\u00e8me album sorti en novembre 2015.\n\nAccompagn\u00e9 sur la sc\u00e8ne des Docks par un DJ, un batteur, un bassiste, un clavier et deux choristes, Roots Manuva a captiv\u00e9 le public gr\u00e2ce \u00e0 son charisme et \u00e0 sa prestation des plus percutantes."], "variantIds": ["ece-7478454", "ece-7478438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:15:08Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T07:39:54Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C108898-9AF1-4E11-826E-CB080F8EF7EC", "internalArchiveId": "2C108898-9AF1-4E11-826E-CB080F8EF7EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Drone Racing League", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 117, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478428", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "thematicThemes": ["drone civil"], "alternativeTitle": ["Drone Racing League", "Drone Racing League / NMT_2016-02-22T08:35:00_clic", "Drone Racing League / NMT_2016-02-22T08:35:00_clic"], "alternativeSummary": ["La \"Drone Racing League\" est le premier \"v\u00e9ritable\" championnat de pilotage de quadricopt\u00e8res organis\u00e9 aux Etats-Unis. Il verra s'affronter 17 pilotes dans une s\u00e9rie d'\u00e9preuves grandioses, \u00e0 suivre en image sur Twitch et YouTube.", "La \"Drone Racing League\" est le premier \"v\u00e9ritable\" championnat de pilotage de quadricopt\u00e8res organis\u00e9 aux Etats-Unis. Il verra s'affronter 17 pilotes dans une s\u00e9rie d'\u00e9preuves grandioses, \u00e0 suivre en image sur Twitch et YouTube.", "La \"Drone Racing League\" est le premier \"v\u00e9ritable\" championnat de pilotage de quadricopt\u00e8res organis\u00e9 aux Etats-Unis. Il verra s'affronter 17 pilotes dans une s\u00e9rie d'\u00e9preuves grandioses, \u00e0 suivre en image sur Twitch et YouTube."], "variantIds": ["ece-7478445", "ece-7478428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:15:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T07:46:35Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36DE90D6-1E37-4B12-A546-B5749B65E7FE", "internalArchiveId": "36DE90D6-1E37-4B12-A546-B5749B65E7FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 22.02.2016", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 86, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478462", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-02-22T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 22.02.2016"], "variantIds": ["ece-7478462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T15:07:18Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T15:47:44Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3B026E8-C3E0-4748-949D-C99E3F0DB71B", "internalArchiveId": "A3B026E8-C3E0-4748-949D-C99E3F0DB71B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pub : Kenji Chirac", "publicationDate": "2016-02-22T00:00:00Z", "durationSec": 71, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7478430", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653690.image", "alternativeTitle": ["PUB", "PUB / NMT_2016-02-22T08:55:00_pub", "PUB / NMT_2016-02-22T08:55:00_pub"], "variantIds": ["ece-7478447", "ece-7478430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-29T05:12:31Z", "webPublicationDate": "2016-02-22T06:46:39Z", "program": {"href": "/programs/F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "id": "F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "name": "Pub"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 27900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer U7Sle7BOv0NXaCMP8cfeW1hDsYqj"}]