[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-AA3A03BF-7E28-4325-B541-E43974F55D93", "internalArchiveId": "AA3A03BF-7E28-4325-B541-E43974F55D93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2016: les chances de m\u00e9dailles pour la Suisse", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Les Jeux Olympiques de Rio se d\u00e9roulent du 5 au 21 ao\u00fbt 2016. Combien de m\u00e9dailles les athl\u00e8tes suisses r\u00e9colteront lors de ces joutes? \r\nLa rubrique des sports de la radio se risque au jeu des pronostics \u00e0 sept mois de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n* * Caroline Reymond, Herv\u00e9 Borsier, Bernardin Allemann, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Jo\u00ebl Robert, Alain Th\u00e9voz et Laurent Bastardoz \u00e9voquent \u00e9galement les grandes stars qui devraient marquer ces JO de leur empreinte.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337494", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["JO 2016: les chances de m\u00e9dailles pour la Suisse / SP_2016-01-02T19:03:45_sequence-1", "Sport-Premi\u00e8re du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les Jeux Olympiques de Rio se d\u00e9roulent du 5 au 21 ao\u00fbt 2016. Combien de m\u00e9dailles les athl\u00e8tes suisses r\u00e9colteront lors de ces joutes? \n\nLa rubrique des sports de la radio se risque au jeu des pronostics \u00e0 sept mois de l\u2019\u00e9v\u00e9nement."], "variantIds": ["ece-7337494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T09:45:53Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPrenez note pour cette soir\u00e9e de sport apr\u00e8s avoir tir\u00e9 le bilan de l'ann\u00e9e sportive 2015 toute la rubrique radio de RTL Sport se projette ce soir vers le mois d'ao\u00fbt prochain et les jeux olympiques, quel grand moment : allons -nous vivre, quelles chances de m\u00e9daille pour la Suisse, et d'autres sujets d\u00e9velopp\u00e9s dans quelques minutes, d\u00e8s 20 heures 2\u00e8me partie de la carte blanche donn\u00e9e \u00e0 notre stagiaire quant \u00e0 Boll\u00e8ne, il sera question de sports de combat on f\u00e9minin et du m\u00e9tier d'agent de joueurs de football, vous l'avez peut-\u00eatre entendu cette semaine si vous vous \u00eates lev\u00e9 t\u00f4t Caroline Raymond s'est pench\u00e9e sur quelques pourquoi dans le sport, pourquoi le ballon de rugby est -il ovale, par exemple, r\u00e9ponse entre 22 heures et 22 heures 30 et puis Laurent Bastard 2 \u00c9tats-Unis, parce que le championnat de hockey a repris, il interviendra r\u00e9guli\u00e8rement pour faire le point sur la rencontre entre Zaugg et Lausanne John cela Bachir \u00e9tant r\u00e9gie Jean-Baptiste romance \u00e0 pr\u00e9parer un programme musical et ce jeune toute l'\u00e9quipe des sports de la RTS pour vous souhaiter une tr\u00e8s tr\u00e8s belle ann\u00e9e, et une bonne soir\u00e9e sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [87%] :\r\nMais commen\u00e7ons par parler de ski de fond, Jean-Marc Rossier, bonsoir, bonsoir Patrick Jean-Marc vous commentez, bien s\u00fbr, le ski de fond sur la RTS c'est le Tour de ski qui a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Zerah aider le Tour de ski que Dario Colonia aurait bien voulu, enfin, voudrait bien remporter seulement vu le r\u00e9sultat du jour, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [80%] :\r\nOuais c'est surtout vu Martine chute samedi qui a domin\u00e9 toute la saison, qui a emport\u00e9 toutes les cours de ski de distance qui surtout a survol\u00e9 une nouvelle fois ce 30, astique Mastard t\u00f4t aujourd'hui la nouvelle fois 1000 tout le monde la vraie 18 d'avance au g\u00e9n\u00e9ral sur son p\u00e8re Northeast EDF au Lierse d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9, mais en tout cas, il a, il a mis entier sur le le podium, \u00e7a c'est s\u00fbr, peut-\u00eatre m\u00eame avec la victoire au autour du cou, c'est clair que pour Dario, on peut, on peut pas employer le mot d'\u00e9chec, c'est un peu fort, mais en tout cas de grosse d\u00e9ception parce que hier il y avait une bonne surprise qui 6\u00e8me place au final du Sprint, on pensait qu'il \u00e9tait vraiment revenu un tr\u00e8s bon niveau, mais on l'a appris apr\u00e8s la course n'avait pas de bonnes jambes aujourd'hui vraiment pas un tr\u00e8s bon jour et puis les ce qui, \u00e0 partir la mi- course, pas tr\u00e8s bien r\u00e9pondu, enfin, il se r\u00e9fugie jamais l\u00e0 derri\u00e8re pour expliquer une demi- compte performance mais il est clair que ce r\u00e9sultat aujourd'hui \u00e0 \u00e0 plus d'une trentaine de Martigues samedi ne ne s'est pas ses affaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [84%] :\r\nOui, alors ce n'bidons vous dites qui a qui a \u00e9t\u00e9 pratiquement d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 sans accident sans gros probl\u00e8mes, sans autre grosse contre performance finalement chaque ann\u00e9e ou chaque 2 3 ans dans l'impression de voir arriver justement un un fondeur qui domine, qui domine la saison qui domine le Tour de ski, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas avec le coeur avec pollonia, comme c'est le cas, peut-\u00eatre avec Northug mais lui s'inscrit un peu dans la dur\u00e9e, hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [84%] :\r\nOui, il y a eu vraiment une p\u00e9riode o\u00f9 colonisatrices se tirent la bourre et Martine, samedi, est arriv\u00e9 \u00e0 il est il est arriv\u00e9 sur le tas \u00e0 28 ans, c'est l\u00e0 qu'il est vraiment au sommet de son art n'a vraiment l'impression souvent qu'il est imbattable, maintenant c'est transports de de force par le ceux qui roulent, vous savez, on a besoin d'\u00eatre \u00e0 100 pourcent le le moindre rhume et on on peut quasiment tr\u00e8s vite perdre une bonne partie t\u00e9moignant dire que on est qu'\u00e0 la 2\u00e8me \u00e9tape qui en aura 8 ont 10 jours c'est encore long, on peut pas gagner le Tour de ski apr\u00e8s 2 \u00e9tapes, mais par contre on peut le perdre \u00e0 l'image de, de, de Dario d\u00e9j\u00e0 certainement, il a aussi ni fait une croix sur la victoire, par contre il va revoir ses objectifs, puis peu \u00e0 la baisse, avec pourquoi pas une place sur le podium encore passablement de course, on conna\u00eet le talent du bonhomme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nChez les femmes, c'est pareil : domination norv\u00e9gienne aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:37) [83%] :\r\nOui, bah, vous la connaissez comme comme nous avons vu un peu sa p\u00e9riode qui a remport\u00e9 toutes les \u00e9preuves de distance disput\u00e9s, le but de la saison, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne en l'absence de Marie Myriam qui est devenue maman le 26 d\u00e9cembre dernier pour qu'elle n'a tout simplement pas de rival, m\u00eame si on classement alors que 4 secondes avant sur EDF, qui a fait 2\u00e8me du sprinter, hier \u00e7a restera sa principale rivale, maintenant sur la dur\u00e9e \u00e9videmment Th\u00e9r\u00e8se c'est l\u00e0 la grande favorite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [87%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Marc Rossier je crois qu'on vous a perdu du c\u00f4t\u00e9 de vous \u00eates toujours l\u00e0 voil\u00e0, oui, oui, petite, tr\u00e8s petite coupure donc derni\u00e8re question, la prochaine \u00e9tape du Tour de ski. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est demain, demain, c'est une poursuite, c'est-\u00e0-dire que ce mobilier chez les hommes, chez les femmes vont partir devant puisqu'en t\u00eate du classement provisoire du Tour de ski apr\u00e8s 2 \u00e9tapes et puis derri\u00e8re \u00e7a sera la la chasse \u00e0 courre quasiment puisque tous les athl\u00e8tes partiront avec les \u00e9cart qu'ils ont ce soir sur les les leaders actuels, donc \u00e7a sera une course tr\u00e8s superbe dynamique passera sur 5 kilom\u00e8tres chez les femmes, donc l\u00e0, on peut s'attendre \u00e0 ce il est pas trop des 48 sur 10 kilom\u00e8tres chez les messieurs, ou ceux qui ont perdu du temps aujourd'hui vont aussi dans r\u00e9cup\u00e9rer un petit peu enfin Sony tout seul devant la cette saison, il s'est tenu t\u00eate tenir t\u00eate \u00e0 la mode derri\u00e8re lui et il pourrait une fois encore domin\u00e9 la course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [92%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Marc Rossier bonne soir\u00e9e, on vous retrouve bien s\u00fbr sur la RTS pour commenter le ski de fond pour commenter ce tour de ce qui. \r\nSouchon, Voulzy h\u00e9 les Gbagbo ici la 19 heures 11 sur la 1\u00e8re et nous allons nous projeter nous projeter vers le mois toutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [85%] :\r\nProchains se d\u00e9rouleront les Jeux olympiques \u00e0 Rio quels espoirs pour les Suisses, quels seront les grands moments \u00e0 vivre les journalistes sportifs de la RTS Radio sont l\u00e0 pour en parler, pour en d\u00e9battre, Jo\u00ebl Robert Alain arr\u00eatez Herv\u00e9 Borsier Caroline Raymond Bernardin Lehman J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Laurent Bastard, do, bonsoir, bonsoir, bonsoir \u00e0 toi \u00e0 trial belles \u00e9quipes et tous pass\u00e9 une une bonne ann\u00e9e 2016 commence bien avant de parler v\u00e9ritablement et purement de sport Jo\u00ebl Robert, ces jeux sont -ils menac\u00e9s seront -ils hyper s\u00e9curis\u00e9 au pire dans la situation actuelle dans le monde et au Br\u00e9sil, auront -ils tout simplement lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:31) [83%] :\r\nOui, je pense que les joueurs ont lieu enfin possible de les, de les reporter \u00e0 moins que d'ici l\u00e0, \u00e9videmment, le contexte politique soit \u00e0 ce point l\u00e0 d\u00e9licat que le que que que le la politique justement vous annulez les je, sans cela, les joueurs ont lieu apr\u00e8s, je pense, \u00e7a sera compliqu\u00e9 parce d'apr\u00e8s les derni\u00e8res infos \u00e0 Rio, tout n'est pas apr\u00e8s tout ne va pas pour le mieux, on sait aussi que, politiquement, le Br\u00e9sil \u00e9conomiquement n'a plus la m\u00eame grandeur, hein, ce n'est plus le Br\u00e9sil triomphant d'il y a plusieurs ann\u00e9es, Canteloup venez chercher la Coupe du monde et les chercher, ils Olympiques je me rappelle bien, c'est \u00e0 Copenhague, il \u00e9tait en lutte conte des \u00c9tats-Unis et Obama qui est arriv\u00e9, Michelle Obama, la veille, Obama le jour m\u00eame et que Air Force One ou la cl\u00e9 3 4 jours et \u00e9tait parti triomphant, on a eu les Jeux \u00e0 Rio, c'\u00e9tait vraiment extraordinaire, on se disait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, faire la Coupe du monde en 2000 14 juin 2016 cette compliqu\u00e9 : ben voil\u00e0, \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9, l'\u00e9conomie, un des des fameux Bric est tomb\u00e9 un peu en d\u00e9cr\u00e9pitude, donc \u00e7a vient \u00e7a compliqu\u00e9 pour eux mais je pense qu'ils vont le faire parce exp\u00e9rience aussi me fait dire que jusqu'au dernier moment, mais la derni\u00e8re couche de peinture en \u00e9tat \u00e0 Sydney la salle olympique le le jour du merveilleux, voil\u00e0 l'ouverture, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e0 peine on n'en parle pas, bref, c'est un peu partout la m\u00eame chose, mais l\u00e0 c'est vrai que c'est plus compliqu\u00e9 et \u00e0 cela s'ajoute \u00e9videmment les probl\u00e8mes li\u00e9s au terrorisme, les questions de s\u00e9curit\u00e9 qui vont \u00eatre au coeur du probl\u00e8me, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour ces Jeux \u00e7a compliqu\u00e9 pour les athl\u00e8tes, pour les supporters pour tous ceux qui vont vivre l\u00e0- bas, mais je pense qu'ils vont qui vont avoir lieu et qui \u00e0 la fin, on retiendra les m\u00e9dailles, les grands moments, c'est toujours compliqu\u00e9 \u00e0 organiser des Jeux d'autant plus d'\u00e9t\u00e9 dans une ville d\u00e9j\u00e0 engorg\u00e9s comme Rio et g\u00e9ographiquement, c'est pas simple bon sens, plusieurs personnes l\u00e0- bas qui travaillent, il y a Arras qui g\u00e8re toute la partie infrastructures du c\u00f4t\u00e9 de bars attire aucun lui a confirm\u00e9 que sa lettre absolument parfait, donc il y a beaucoup de choses qui qui sont encore pas pr\u00eate, mais qui vont \u00eatre pr\u00eate pour l'ouverture des Jeux d\u00e9but aujourd'hui certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [84%] :\r\nVous connaissez Rio aussi oui, vous avez, vous avez v\u00e9cu pendant les la Coupe du monde, notamment les jeunes, c'est beaucoup plus concentr\u00e9 c'est Outreau m\u00eame endroit pratiquement \u00e0 ce seront des d\u00e9j\u00e0 assez concentr\u00e9, c'est possible \u00e0 Rio, c'est possible pour les les transports pour la s\u00e9curit\u00e9 n'y aura pas trop de 2 probl\u00e8mes non plus de probl\u00e8mes qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [82%] :\r\nMoi je pense que d\u00e9j\u00e0 une certaine paix sociale qui va \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 entre les femmes, donc des femmes et la et la ville LCI \u00e9galement comme pour la Coupe du monde, l\u00e0 aussi, faut pas nous prendre pour des idiots, je pense qu'il y a des choses qui se monnaye, on vous donne l'argent, on vous promet telle ou telle chose peinard pendant les Jeux, c'est un peu grossi\u00e8rement r\u00e9sum\u00e9 ce qui va se passer, donc, apr\u00e8s, bien s\u00fbr que c'est possible d'organiser son voile c\u00f4t\u00e9 positif, \u00e7a serait magnifique, le Beach volley sur Copacabana, vous savez qu'aiment les peintures, vous avez la crise serait planteurs allez- vous avez Maracana il il y a plein d'endroits fantastiques pour faire des jeux mais c'est vrai que c'est d\u00e9j\u00e0 une ville qui est encombr\u00e9, on circule difficilement en temps normal, donc c', je r\u00e9p\u00e8te, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 et je n'ai pas parl\u00e9 des des soucis sociaux rappelez -vous \u00e0 la Coupe du monde les gens manifestaient et des bagarres, des gardes lacrymog\u00e8nes il y a eu beaucoup d'chose si socialement la paix n'est pas \u00e9tabli, \u00e7a va encore \u00eatre plus compliqu\u00e9, mais moi je pense \u00e0 ma\u00eetre et finalement d\u00e9jou\u00e9 assez int\u00e9ressant, je vais pas faire mon \u00e7a m'arrange pour dire \u00e7a sera \u00e9merge l'histoire mais je pense que \u00e7a va \u00eatre des jeux int\u00e9ressants pour autant \u00e9videmment qu'est pas de probl\u00e8me s\u00e9curitaire pas probl\u00e8me social, il devrait y avoir une esp\u00e8ce de tr\u00eave olympique Norinvest \u00e7a comme \u00e7a, normalement d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [88%] :\r\nAlors les Jeux vont bien se d\u00e9rouler, tant mieux, et parlons sport le coeur de l'olympisme en \u00e9t\u00e9, c'est bien s\u00fbr l'athl\u00e9tisme, c'est le coeur de de l'olympisme tout court d'ailleurs, alors nous allons parler des des chances suisses maigre dans la discipline mais attardons -nous tout d'abord sur la Star Hussein Bolt alors Caroline Raymond cha\u00eene Bolt, ce sera le sommet de sa carri\u00e8re, le sommet de sa gloire, o\u00f9 finalement la la saison de trop la comp\u00e9tition de trop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [85%] :\r\nMoi je pense pas la comp\u00e9tition de trop en parce que c'est une il a construit sa l\u00e9gende sur les Jeux olympiques, l\u00e0 il y a la possibilit\u00e9 de venir le 1er sprinteur a gagn\u00e9 3 fois en 3 olympiades diff\u00e9rentes et ne je pense pas qu'il va louper \u00e7a hein, c'est m\u00eame s'il est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment bien remis de ses blessures, m\u00eame si les plus forc\u00e9ment motiv\u00e9s de de courir en meeting courir \u00e0 Rio et gagner le 100 m\u00e8tres le 200 m\u00e8tres certainement 4 fois 100 m\u00e8tres avec la Jama\u00efque pour lui c'est c'est certainement \u00e7a qui le motive \u00e0 continuer, vous savez c'est une beaut\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s modeste et s'est d\u00e9j\u00e0 dit l\u00e9gende de l'athl\u00e9tisme vivante, donc on a dit dans une une dans interview il y a pas longtemps, qu'il avait envie encore de conforter ce statut de de l\u00e9gende, l'impression qui veut grimper au classement des l\u00e9gendes du sport et peut le faire qu'en allant \u00e0 Rio ont vraiment en pleine bourre et puis aux Mondiaux \u00e0 P\u00e9kin personne croyait en lui, hein, et puis finalement, hier, il para\u00eet que le titre mondial sur 100 m\u00e8tres l'\u00e9thique mondiale sur sur 200 m\u00e8tres, donc je pense qu'il a cette confiance -l\u00e0 et arriver vraiment \u00e0 mon avis, en grande forme \u00e0 Rio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [86%] :\r\nBen justement, il n'est pas oblig\u00e9 de faire tous les meetings au niveau financier, c'est pas \u00e9vident, il y bien donc il peut \u00eatre, il peut choisir de s'entra\u00eener, d'\u00eatre en forme le jourJ.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:21) [86%] :\r\nOui, exactement, il a plus aucune pression et puis, effectivement, il serait b\u00eate de faire autre chose, il serait b\u00eate de, de, de remplir son calendrier avec d'autres courses, il a plus besoin de \u00e7a, donc je pense qu'il va s'entra\u00eener tr\u00e8s intelligemment avec l'ennemi, son entra\u00eeneur et puis va certainement choisi aussi des des petits meetings rire un petit peu moins de de pression et choisissons Ostrava \u00e9galement un pour faux pour aller courir, il y aura aucun duel avec les autres sprinteurs \u00e7a c'est absolument clair et puis va alimenter peut-\u00eatre un petit peu douteux, hein, effectivement \u00e0 ce qui est remis vraiment de sa blessure ou pas, et je pense qu'on on va peut le voir, mais quand on le verra, il aura vraiment cette envie de de mettre une pression folle et il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, hein, il veut absolument aller gagner \u00e0 Rio et puis un de ces derni\u00e8res, objectif de sa carri\u00e8re cette passer sous les 19 secondes sur 200 m\u00e8tres, donc \u00e7a c'est, c'est des choses hein, alors je suis pas s\u00fbr que \u00e7a, il va pouvoir le r\u00e9ussir, hein, parce que s'y passe sous les 19 secondes \u00e0 Rio et qui gagne \u00e9videmment la le, le titre ce serait ce serait sid\u00e9rant parce qu'il est quand m\u00eame malgr\u00e9 tout un un peu sur une pente quand m\u00eame plus du tout le le symbole qu'on a qu'on a connu, et encore une fois sa blessure avant les Mondiaux de P\u00e9kin, on en parlait encore fortement et d'aller chez son m\u00e9decin, juste avant de partir en Chine, on ne sait pas vraiment \u00e0 ce qu'il a pris un gros risque en allant \u00e0 P\u00e9kin et la blessure est toujours l\u00e0, o\u00f9 est -ce qu'il n'\u00e9tait bien, il s'est remis \u00e7a, effectivement, on s'est un peu un un doute encore maintenant sur cette ann\u00e9e, c\u00f4t\u00e9 suisse, l'une de m\u00e9dailles possibles non je pense pas, malheureusement, m\u00eame si l'athl\u00e9tisme suisse, j'ai un tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, hein, mais on a vu par exemple Karim Hussain, on avait mis \u00e9norm\u00e9ment de d'attente sur lui, sur 400 m\u00e8tres et parce qu'il \u00e9tait champion d'Europe en titre et puis je crois qu'on on a mis trop de pression sur lui, on l'a vu aussi, hein, c'est c'est un athl\u00e8te est extr\u00eamement prometteur mesdames encore de temps, et l'arriv\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin, elle \u00e9tait hyper impressionn\u00e9 par le stade parce que il y a plus d'athl\u00e8tes a plus d'entourage \u00e0 plus de pression m\u00e9diatique aussi et un peu craqu\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, donc je pense que Karim Odinga comme budget par exemple, ils ont besoin encore de de temps et puis du Cameroun, comme vous disiez aussi sur 100 m\u00e8tres 200 m\u00e8tres la densit\u00e9 aujourd'hui est telle que c'est impossible d'entrer en finale alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:30) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre sont -ils excuse l'excuse d'\u00eatre impressionn\u00e9 par la comp\u00e9tition, elle est plus vraiment valable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:35) [85%] :\r\nMais je pense quand m\u00eame parce que quand m\u00eame si il n'a pas, il y a pas, il y a pas d'exp\u00e9rience, il est arriv\u00e9 quasiment sur le 400 est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s tardivement, et il a fait quoi, il a fait des championnats suisses et puis, puis d'arriver \u00e0 Z\u00fcrich et puis l\u00e0, il a v\u00e9cu apr\u00e8s digne des grands moments, mais je pense qu'effectivement il y a, il y a, on l'a pas pr\u00e9par\u00e9 mentalement, je pense \u00e0 ce qu'il allait vivre \u00e0 P\u00e9kin, et puis en plus de \u00e7a, je veux je pense franchement que oui manque, c'est cette petite exp\u00e9rience il il acquiert gentiment, alors peut-\u00eatre qu'un Rio, ce sera ce sera hein mais effectivement, on voit, c'est une c'est une d\u00e9l\u00e9gation tr\u00e8s tr\u00e8s jeune pour l'athl\u00e9tisme suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:10) [89%] :\r\nBien, ben alors si une discipline par contre o\u00f9 il devrait y avoir des m\u00e9dailles, vu les noms annonc\u00e9s, c'est bien le tennis Federer Vavrinka le double mixte de prestige Federer- Hingis, on se r\u00e9jouit Herv\u00e9 Borsier mais le B\u00e2lois voudrait couronner quand m\u00eame sa carri\u00e8re avec un titre en simple hein, \u00e7a c'est c'est clair seulement fruitiers depuis assez longtemps, depuis Sydney en 2000 et chaque 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:33) [87%] :\r\nIl \u00e9choue, oui, mais bon, parce que c'est la forme du moment souvent aux jeux Olympiques, si vous regardez le le palmar\u00e8s dans le dans dans les Top 10 si on a finalement peu le dernier c'\u00e9tait Murray 4 ans auparavant, Nadal, apr\u00e8s il faut remonter \u00e0 1936 pour voir voir Andr\u00e9 Agassi, donc c'est pas souvent des membres du Top 10 qui se sont impos\u00e9s aux Jeux olympiques, je pense que vous vous souvenez, Nicolas Massu, c'\u00e9tait un Chilien s'est impos\u00e9 en 2004 face \u00e0 mardi Fish donc l\u00e0 c'\u00e9tait pas de grands noms du tennis : Kafelnikov, mercredi dernier, oui, il fait Kafelnikov face \u00e0 Tommy Haas en 2000 il y a un certain Marc Rosset alors \u00e0 nous, on est champion de la ligue de tennis le nous, on le conna\u00eet, bien entendu, mais s'\u00e9tait un outsider Ralph fameux match dans la chaleur \u00e0 Barcelone face \u00e0 un autre, pas un espagnol Yordi Rez\u00e9, donc c'est pas souvent les Stars du tennis qu'ont remport\u00e9 en tous les cas, le simple et puis la forme du moment, on en parlait avant, mais c'est tout de suite apr\u00e8s Wimbledon, Federer, lui, se concentre sur Wimbledon, parce que c'est encore le seul tournoi ou peut-\u00eatre celui qu'il peut encore remporter donc il aura 35 ans l'ann\u00e9e prochaine, il aura fait une bonne partie de saison, il va se concentrer, une nouvelle fois sur Wimbledon, je pense pas que les Jeux olympiques soient encore sa sa priorit\u00e9 m\u00eame si voudrait gagner encore un titre alors ce qui peut le le le sauver sera sur du rap, on est au Br\u00e9sil o\u00f9 il y a une majorit\u00e9 de corps tant en terre battue, mais ce sera sur dur, je peux dire que je peux vous dire que Rafa\u00ebl Nadal n'est pas du tout content de ce choix, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame un atout pour lui, alors c'est vrai que l'autre atout, on peut dire, il y a la fatigue de Wimbledon, mais c'est sans doute le le le seul joueur qui est capable de passer d'une surface \u00e0 l'autre all\u00e8grement en quelques jours, voire en un jour, Federer il peut adapter son probl\u00e8me son son tennis il y a un un autre atout, c'est vrai, vous l'avez dit, un pour lui ce serait le le titre supr\u00eame, un titre qui ne qui n'a jamais lu, m\u00eame si la guettent d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 l'or avec un prix mondial en double et le m\u00e9dailles d'argent puisqu'il \u00e9tait finaliste la, la, la derni\u00e8re fois, face \u00e0 un des morts est le seul autre probl\u00e8me, c'est que Novak Djokovic a fait de ce titre son objectif principal, c'est, on va dire que c'est le 1er probl\u00e8me voil\u00e0 \u00e7a fait \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gros probl\u00e8me puisqu'on on est bon, on sait que \u00e9videmment face \u00e0 Djoker Djokovic enfin on oublie quand m\u00eame que Federer a battu 3 fois Djokovic cette ann\u00e9e quand m\u00eame, mais quand il joue pour la Serbie, Djokovic c'est quand m\u00eame, voil\u00e0 c'est \u00e7a, alors l\u00e0 \u00e7a c'en est encore \u00e9videmment c'est son pays veut faire parler de son pays, puisque son pays on, on le sait, historiquement, h\u00e9 bien, n'a pas obligatoirement une tr\u00e8s bonne image et \u00e7a c'est vrai, Novak Djokovic, je veux aussi gagner, donc ce sera une nouvelle fois compliqu\u00e9 pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:15) [89%] :\r\nQui a battu Djokovic pour pas sur le dur sur la terre battue Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:18) [85%] :\r\nBen oui, alors on va il a m\u00e9dailles avec toutes ses toutes ses chances, bien entendu, Stan et puis lui aussi compte il joue pour la Suisse, oui, on peut pas lui reprocher, il a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 quand il s'agissait de d\u00e9fendre la Suisse de la Coupe Davis, qu'il a, il faut bien le dire gagner presque \u00e0 lui tout seul l'an dernier, hein, il y avait, Roger Federer, mais qui \u00e9tait sur une jambe donc Vavrinka \u00e9videmment tous les champs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:42) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:48) [62%] :\r\nOui beaucoup art donc pour dialoguer, donc, savons, \u00e7a le fait ici, comme disait le ah oui mais si vous voulez, p\u00e9riode d'ailleurs oui c'est tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-03T09:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CE035D4-FB51-438A-A066-E4768C15A1C1", "internalArchiveId": "5CE035D4-FB51-438A-A066-E4768C15A1C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Leetso, la poussi\u00e8re jaune des Navajos", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337404", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Leetso, la poussi\u00e8re jaune des Navajos / PDT_2016-01-02T10:08:45_dossier", "Prise de terre du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Leetso, c\u02b9est le nom que les indiens Navajos donnent \u00e0 l\u02b9uranium. En 40 ans, et souvent dans le plus grand secret, quatre millions de tonnes ont \u00e9t\u00e9 extraites de la r\u00e9serve.\nAujourd\u02b9hui, les compagnies sont parties, la pollution est rest\u00e9e. Dans le sud-ouest des Etats-Unis, un reportage de Marion Urban dans la r\u00e9serve Navajo, un territoire qui s\u02b9\u00e9tend sur quatre Etats, Nouveau Mexique, Colorado, Utah et Arizona.\nExtrait du reportage de Marion Urban du 28 mars."], "variantIds": ["ece-7337404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:51Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [71%] :\r\nVous nous dites, il va vous frotte pour qu'on peut porter une \u00e7a fait plus rare, tr\u00e8s tr\u00e8s clair dans le r\u00e8glement, ce pays est une superpuissance et nous n'avons pas d'eau courante, Karima tr\u00e8s m\u00eame pour l'homme, Arizona, \u00e7a veut dire oh, l\u00e0 o\u00f9 il y a de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [85%] :\r\nOui, vous pensiez peut-\u00eatre que l'Arizona est un grand d\u00e9sert et pourtant les Indiens Navarro vivent sur un territoire qui contient l'une des plus grandes nappes aquif\u00e8res du sud- ouest am\u00e9ricain probl\u00e8me cette plut\u00f4t est en grande partie pollu\u00e9e par 40 ans d'exploitation de mines d'uranium, les sont c'est d'ailleurs le nom que les Indiens Navarro donne \u00e0 ce minerai hautement radioactif Marion Urban nous avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le 28 mars dernier comment 38 pourcent des des Navarro disait dans la r\u00e9serve r\u00e9serve Navarro, donc sans eau courante, contraint \u00e0 ne consommer que de l'eau en bouteille, l'\u00e9quipe sous la poussi\u00e8re jaune qui polluent l'eau des Navarro Retour sur le reportage de Marion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [79%] :\r\nL'arriv\u00e9e de oui je \u00e7a tous les 3 jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [78%] :\r\nIl y a au cours. \r\nVoyez -vous \u00e7a, bon alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [67%] :\r\nToute une masse je fais bouillir l'eau, comme la veille, en tout cas une des cancers Darwin, hier, on va \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:43) [68%] :\r\nPardon, or c'est pas bon pour se laver quand m\u00eame somme qui aime une chose comme \u00e7a le hein au niveau 1 sur ce qui n'y \u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [80%] :\r\nL'eau vient de Cameron, elle sort de la Terre, quand on se lave la peau reste noir\u00e2tre foncer, foncer pour boire l'eau se pr\u00e9sente votre pouvoir doit acheter l'eau de la ville, Dallas on a bonbonnes l\u00e0- bas oui pour les remplir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [69%] :\r\nBon, alors, oui, m\u00eame au-del\u00e0 bonjour ou est -ce que vous achetez ce mois -ci, Bouteiller la dans salle quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [75%] :\r\nEst -ce que c'est \u00e7a, de ce pays, c'est une grande \u00e9picerie une \u00e9picerie gros combien c'est pour une bonbonne comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:28) [79%] :\r\nAlors il faut tout livre classique Koudrine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [89%] :\r\nEnviron 4 dollars 25 sur son des pi\u00e8ces dans le distributeur quoi et on remplit ensuite les bonbonnes, c'est de la bonne eau et je l'utilise pour la cuisine et aussi la boisson. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [71%] :\r\nEt qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [79%] :\r\nLa les mains oui mais ce sont les mines d'uranium, il y en a une par ici, une autre de ce c\u00f4t\u00e9, et encore une autre derri\u00e8re cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 de 1952 je crois 1960 ou 1961 c'est l\u00e0 \u00e0 beaucoup de produits, plus de 45 tonnes d'uranium au au mieux et les moins de soins accablantes, on n'est pas un trop les Stars pas de \u00e0 environ 9, on s'\u00e9tonne, moi je vois pas plus de mobilit\u00e9, c'est une ann\u00e9e ou ne pas quoi de l'autre, l\u00e0- bas, je ne sais plus combien, mais en arri\u00e8re- plan, il y en a une autre l\u00e0 encore elle est l\u00e0- bas derri\u00e8re la colline, et derri\u00e8re le comptoir de vente au sommet de la colline, il y en avait encore une autre, pas un d'entr\u00e9e imposante \u00e0 pourvoyeurs de ce on voit d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [85%] :\r\nDonc nous sommes carr\u00e9ment au coeur des anciennes mines d'uranium, aujourd'hui, et c'est une vaste \u00e9tendue quelle quelle superficie, il y a -t-il pour cette zone de 2 minutes il y a eu dans le Nord, je ne sais pas, Exposition qui c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [73%] :\r\nOui, laisse un d\u00e9sistement d'un an, oui, et l\u00e0 encore, en bas de la butte, il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [96%] :\r\nIl y a aucun panneau aucun signe non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [70%] :\r\nNon non rien fait quand ne voient rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, Marion, on a clairement chang\u00e9 de d\u00e9cor non ben pas tant ce que \u00e7a puisque je suis une m\u00eame pas \u00e0 10 minutes de route de chez les Robinson et devant nous, \u00e0 l'horizon, je dirais que c'est un paysage de lunaire, on sent qu'il y a eu des bulldozers et des pelleteuses, comme si c'\u00e9tait hier, et pourtant les mines d'uranium ont ferm\u00e9 il y a 50 ans, on est donc sur le site m\u00eame de ces fameuses mines et si j'en crois ce que vous disiez \u00e0 l'instant, pas le moindre avertissement \u00e0 la population, \u00e0 rien du tout, pas de jolis panneaux avec les ventilateurs jaune et noir pour signaler les risques pas de fil de fer barbel\u00e9, on ne peut se physique aux t\u00e9moignages des personnes comme Tommy rock pour localiser les mines Tommy et militants, les membres de sa famille, travailler dans les mines sont morts de cancers, il est aussi un expert dans la contamination par l'uranium bien assumer les t\u00e2ches, effectivement, peut \u00eatre qu'quand on a eu toute sa famille d\u00e9cim\u00e9e par par les cons\u00e9quences de la pollution \u00e0 l'uranium ah oui \u00e7a en tout cas \u00e7a motive, \u00e7a c'est s\u00fbr, alors je lui ai demand\u00e9 s'il avait une id\u00e9e du niveau de contamination des lieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [80%] :\r\nHasek, \u00e7a m'avait quand m\u00eame dans le Cantal 2 \u00e7a un mois, 2, un, c'est-\u00e0-dire il y a des p\u00e2turages qui sont contamin\u00e9s, ailleurs, c'est de l'eau, \u00e0 savoir \u00e0 quel point c'est toxique mais \u00e7a je ne le sais pas ce mercredi, il y a une bombe l\u00e0 c'est ce qu'ils appellent de la reconnaissance des mineurs pas, ce n'est pas d\u00e9polluer ce n'est pas propre, ils ont juste mis un peu de terre au-dessus des anciennes mines oui il y a 2 parties \u00e9rod\u00e9e par la pluie, voyez ce qui est en train d'arriver une fois que c'\u00e9tait voter oui, l'uranium est \u00e0 nouveau expos\u00e9 \u00e0 l'air, voyez de ce c\u00f4t\u00e9, une bonne partie a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par l'eau jusqu'\u00e0 la rivi\u00e8re Colorado pour BT de samedi moi le c'est un profil et nous avons fait des pr\u00e9l\u00e8vements d'eau par ici, quand on a eu les r\u00e9sultats \u00e9taient, on a d\u00e9couvert qu'il y avait 3 ou 4 puits avec des taux d'uranium important oui ce indemnit\u00e9s les Bleus Pol Paquet sur la montrer ses r\u00e9sultats aux \u00e9lus de la communaut\u00e9 de Cameron, de fait, ils ont organis\u00e9 une r\u00e9union publique dans le cadre de la loi sur la qualit\u00e9 de l'eau du m\u00eame crainte, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que nous avons inform\u00e9 les gens du taux d'uranium que l'on avait trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [88%] :\r\nEst ce qu'ils ont pris compte de ce que vous leur avez dit ou bien il continue \u00e0 puiser de l'eau dans les dans les sources qui sont contamin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [83%] :\r\nAth\u00e8nes au d\u00e9bat, je pense qu'il y a encore des gens qui continuent \u00e0 tirer de l'eau des puits contamin\u00e9s parce qu'il n'y a pas d'infrastructures d'eau potable, s'ils n'ont pas la possibilit\u00e9 de trouver de l'eau potable, sinon pas d'essence pour y aller et il retourne tout puis situation \u00e0 monsieur soif et donc du bois et malheureusement \u00e7a arrive encore quelquefois de sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [72%] :\r\nParce que vous avez un mot en Navarro qui traduit le mot uranium oui assez vite, \u00e7a, \u00e7a veut dire poussi\u00e8re jaune 02 des cases, l\u00e0 o\u00f9 de radium et jaune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [88%] :\r\nOui bonsoir, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:12) [70%] :\r\nOn est ici pour assassiner oui c'est jaune compte, \u00e7a n'a pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [73%] :\r\nPrix c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [62%] :\r\nSur premi\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T10:30:30Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23FEBBBA-9D00-4CE8-B979-E41C6D75F21C", "internalArchiveId": "23FEBBBA-9D00-4CE8-B979-E41C6D75F21C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il davantage r\u00e9glementer la chasse en Suisse?", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amiguet, Kate;Clavadetscher, David\r\n* * Faut-il davantage r\u00e9glementer la chasse en Suisse? militante de la cause animale, et fondatrice MART (Mouvement pour les animaux  et le respect de la terre)\r\nDavid Clavadetscher, directeur de chassesuisse\r\nFaut-il mieux r\u00e9glementer la chasse? alors qu'un accident de chasse mortel d\u00e9but d\u00e9cembre en France voisine d\u00e9clenche une grande vague de mobilisation pour d\u00e9noncer les conditions beaucoup trop laxiste de la chasse dans l'Hexagone, des questions se pose en Suisse \u00e9galement, o\u00f9 malgr\u00e9 une l\u00e9gislation plus stricte certains accidents se produisent \u00e9galement. Les militants demande notamment que la chasse soit interdite le dimanche en France. En suisse il y a d\u00e9j\u00e0 une interdiction de chasser le week-end. Et qui ne s'est pas promen\u00e9 un jour ou l'autre en for\u00eat en entendant des tirs et est tomb\u00e9 avec stupeur sur un chasseur.... une p\u00e9tition a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 dans le canton de Vaud pour supprimer la chasse, plus pour des motifs de protection des animaux que de s\u00e9curit\u00e9 publique mais ce type d'accident permet de relancer le combat...\r\nEt nous accueillons la militante vaudoise qui a lanc\u00e9 cette p\u00e9tition...\r\nKate Amiguet bonsoir...\r\nvous \u00eates une farouche militante de la cause animale, \u00e0 la base de la Fondation MART, Mouvement pour les animaux et le respect de la terre...\r\nce type d'accident forc\u00e9ment \u00e7a sert votre cause?\r\n- vous voulez la peau des chasseurs?\r\n- en Suisse, on l'a dit la chasse est interdite le week-end... il faudrait aller au-del\u00e0 dans les limitations?\r\n- en m\u00eame temps quand le loup d\u00e9vore des troupeaux de moutons, on est bien content qu'il y aient des chasseurs pour l'abattre, idem quand l'ours dans les Grisons s'approche de trop pr\u00e8s des habitations...\r\n- les d\u00e9g\u00e2ts, les cerfs rouges...\r\n- laisser les tirs aux autorit\u00e9s c'est tr\u00e8s chers, c'est pas vraiment la solution pour des grands cantons... Gen\u00e8ve est un peu l'exception, petit canton et canton ville...\r\n*** Pour vous r\u00e9pondre, le directeur de Diana Suisse, l'association des chasseurs...\r\nbonsoir David Clavadetscher...\r\ncette pratique provoque quand m\u00eame un certain nombre d'accident, ne doit-on pas r\u00e9glementer davantage...\r\n- les chasseurs accaparent quand m\u00eame la for\u00eat au d\u00e9triment des promeneurs pendant de longs mois... \r\n- \u00e0 quoi doivent-ils se tenir?`juste ne pas tirer trop pr\u00e8s des habitations?\r\n- il faut r\u00e9guler la faune, mais est-ce qu'elle ne se r\u00e9gule pas d'elle-m\u00eame sur le long terme...\r\n- le canton de Gen\u00e8ve a interdit la chasse, et quand les sangliers sont trop nombreux il y a quelques tirs des autorit\u00e9s, r\u00e9glement\u00e9s pourquoi ne pas s'en inspirer?\r\n- les chasseurs ne devraient-ils pas reconna\u00eetre qu'ils chassent largement pour leur plaisir et pas pour le bien de la faune?", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366746", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il davantage r\u00e9glementer la chasse en Suisse? / FOR_2016-01-02T18:08:00_developpement-4", "Forum du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["La question de la r\u00e9glementation de la chasse se pose en Suisse, o\u00f9, malgr\u00e9 une l\u00e9gislation stricte, des accidents se produisent. D\u00e9bat entre Kate Amiguet, fondatrice du Mouvement pour les Animaux et le Respect de la Terre (MART), et David Clavadetscher, directeur de ChasseSuisse."], "variantIds": ["ece-7366746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-09T17:35:03Z", "speechToTexts": ["09.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaut -il mieux r\u00e9glementer la chasse alors qu'un accident de chasse mortel d\u00e9but d\u00e9cembre en France voisine d\u00e9clenche une grande vague de mobilisation pour d\u00e9noncer les conditions beaucoup trop laxiste de la chasse dans l'Hexagone, des questions se posent en Suisse \u00e9galement o\u00f9, malgr\u00e9 une l\u00e9gislation plus stricte certains accidents se produit, c'est \u00e9galement les militants demande notamment que la chasse soit interdite le dimanche en France, en Suisse, il y a d\u00e9j\u00e0 une interdiction de chasser le week- end, mais qui ne s'est pas promen\u00e9 un jour ou l'autre en for\u00eat en entendant les tirs et est tomb\u00e9 apr\u00e8s avec stupeur sur un chasseur, une p\u00e9tition a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 dans le vaut pour supprimer la chasse plus pour des motifs de protection des animaux que de s\u00e9curit\u00e9 publique, mais ce type d'accident permet de relancer le combat malheureusement et nous accueillons la militante vaudoise qui a lanc\u00e9 cette p\u00e9tition qui est Amiguet bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [92%] :\r\nVous \u00eates une farouche militante de la cause animale \u00e0 la base de la Fondation Marthe Mouvement pour les animaux et le respect de la Terre, ce type d'accident malgr\u00e9 lui, forc\u00e9ment \u00e7a sert votre cause. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [83%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, parce que \u00e7a d\u00e9montre que s'ils arrivent \u00e0 tirer sur des gens ce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s bons dans l'identification des esp\u00e8ces sur ce qui, tirs et puis \u00e7a prouve aussi qu'il y a des ratages nombreux lors de la chasse parce que la chasse, il y a beaucoup d'animaux qui sont group\u00e9es qui vont qui vont mourir dans d'autres souffrances et l\u00e0 le fait qu'il tire aussi sur des gens \u00e7a d\u00e9note que chez les chasseurs sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [81%] :\r\nBon, il faut dire a volontairement sur des gens quand m\u00eame et ce type d'accident, ensuite il est quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [77%] :\r\nVous avez entre il y a souvent on peut constater que cette mode et r\u00e9glemente content. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [84%] :\r\nUn bon les chasseurs se se se tirent dessus entre c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:40) [63%] :\r\nOui, Pascal des histoires alors pas toujours aller monsieur y arriver des ballons plan on peut dire, y aller pour que ce soit vraiment un accident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [87%] :\r\nPour un monde impitoyable, la chasse, en tout cas en France, \u00e0 vous \u00e9couter, alors pour vous r\u00e9pondre, le directeur de Diana Suisse David Clavadetscher bonsoir, bonsoir madame Diana Suisse et l'association des chasseurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [94%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez en entendant cela des chasseurs qui se tirent dessus entre enfin ce ce ce, \u00e7a para\u00eet un peu du grand n'importe quoi, en tout cas en France. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:12) [74%] :\r\nEh bien pour moi, c'est difficile de parler de la France, je connais effectivement la r\u00e9gulation, je sais que les lois qui ont effectivement h\u00e9 bien de toute pas qu'on se croit l'importance que nous n'en ce soir articulation et l'autorit\u00e9 contr\u00f4le la chasse en Suisse donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [88%] :\r\nOui, y a -t-il \u00e0 cette cette pratique d'interdiction de la chasse le week- end, \u00e7a permet quand m\u00eame donc au promeneurs d'arpenter assez librement la for\u00eat malgr\u00e9 tout le reste du temps, c'est plusieurs mois par ann\u00e9e que les chasseurs s'accapare l'espace public quand m\u00eame l'espace de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:51) [81%] :\r\nPeut-\u00eatre c'est cependant compris \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [92%] :\r\nEn Suisse, en Suisse, il y a l'interdiction de chasser le week- end, n\u00e9anmoins les autres jours, les chasseurs sont quand m\u00eame les rois dans la for\u00eat, le promeneur est peut-\u00eatre en danger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:04) [81%] :\r\nJe crois que je les promeneurs se techniquement pas en danger parce que les chasseurs d'un monde int\u00e9rieur de de de chasse son son danger pour les, les, les pi\u00e9tons ou ceux qui sont dans le temps requis pour son on a aujourd'hui beaucoup plus de monde pour la for\u00eat 10 avant disons avant \u00e7a veut dire avec dans la formation dans l'\u00e9quipement de les chasseurs qui sont bien avec les gilets rouges par exemple aujourd'hui, ben l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [74%] :\r\nVoil\u00e0 on environ laisse finir, David Clavadetscher, on vous fait r\u00e9pondra praire de David Clavadetscher ils sont, ils sont bien signal\u00e9 les chasseurs dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:46) [83%] :\r\nCe que je crois aujourd'hui les les chasseurs sont bien signal\u00e9e, les chasseurs respectent qu'on a plus de monde dans les for\u00eats aujourd'hui et comme \u00e7a, on voit bien en Suisse, on n'a presque jamais des actions chasse heureusement n'a presque jamais des accidents se. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [83%] :\r\nAlors qu'est Amiguet bien signaler les chasseurs, il y a pas de risque, il y a pas tellement d'accident. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:07) [82%] :\r\nM\u00eame bien \u00e0 signaler mais nous autres, les promeneurs, les naturalistes que nous on n'est pas avec un gilet orange d'ailleurs, pas plus tard qu'il y a quelques jours, il y a eu un accident \u00e0 chasseurs qui plus gendarme qui a tir\u00e9 la balle atterrit devant l'entrep\u00f4t dans lequel il y a des gens qui travaillaient je dirais ces accidents arrivent tous tous les jours, alors des fois il y a des accidents qui frise la catastrophe et qui sont aussi pass\u00e9s sous silence, non pas l'oublier, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [88%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 des autres gens qui sont t\u00e9moins ben \u00e9videmment les jeunes portent plainte parce qu'ils sont apeur\u00e9s mais il y a aussi les accidents qui se passent donc on n'a pas toujours connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [90%] :\r\nOui, David Clavadetscher, malgr\u00e9 tout, il y a, il y a assez peu de limitations juste ne pas tirer trop pr\u00e8s des des habitations SK avec ce que vous disiez aussi de plus en plus de gens qui se prom\u00e8nent dans les for\u00eats, il faudrait pas quand m\u00eame r\u00e9glementer davantage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [75%] :\r\nJe quoi et bien on a on a marqu\u00e9 le monde les chasseurs si d\u00e9veloppe un c'est tout \u00e0 fait clair, \u00e7a veut dire obligatoire de s\u00fbret\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les chasseurs font presque canton tous les ann\u00e9es \u00e7a veut dire ils sont effectivement plus prudentes, pour nous, c'est tout \u00e0 fait clair, tout le monde le Gothard, le toit tant de for\u00eat mais les chasseurs et les responsables qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [89%] :\r\nMais ce qui serait pas mieux d\u00e9finir des zones de chasse par exemple les les restreindre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:30) [88%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [96%] :\r\nDiminuer les zones de chasse dans les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:33) [83%] :\r\nMais pourquoi, pourquoi diminuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [98%] :\r\nPour la s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:37) [82%] :\r\nBon \u00e9quipe si vous prenez par exemple le canton de Jura o\u00f9 le canton de Vaud ou en chasse dont les petits groupes, \u00e7a veut dire si je suis bien r\u00e9elle politique, on a un maximum de chasseurs dans les de ch\u00e2ssis doivent dire c'est pas une mon groupe qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [83%] :\r\nPas un grand groupe, mais sur un vaste territoire quand m\u00eame et Gen\u00e8ve par exemple est un canton qui a interdit la chasse est -ce qu'on pourrait pas s'en inspirer ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:07) [76%] :\r\nOr, je crois, le canton de Gen\u00e8ve, c'est le meilleur exemple qu'ils font achat si on fait quand on chasse, presque 2000 animaux tous les ann\u00e9es comme \u00e7a on peut effective et techniquement dire qu'il faut qu'il faut la chasse c'est bien si on prend si on prend la chasse aux concurrents de Gen\u00e8ve qui qui qui est conduit par et disons \u00e7a co\u00fbte, l'\u00c9tat baiss\u00e9 quelle \u00e9tait la la d\u00e9cision du canton, peu de laisser de laisser laisser plus les chasseurs priv\u00e9s \u00e0 la chasse mais. \r\n\u00e7a change rien, le fils. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:49) [80%] :\r\nIl faut aussi les les l\u00e9gation chasse et pr\u00e9ventif aux aux gens qui sont dans la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [88%] :\r\nD'accord est -ce que est -ce que est -ce que est -ce que c'est une bonne solution, qui est Amiguet de d'interdire la chasse \u00e0 Gen\u00e8ve et de la confier exclusivement quand c'est n\u00e9cessaire, \u00e0 des officiels et non plus \u00e0 des priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:09) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, je viens d'\u00eatre exemplaire au niveau si \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:13) [86%] :\r\n\u00e9videmment qu'il y a des tirs de r\u00e9gulation mais avant d'arriver \u00e0 ces mesures -l\u00e0, \u00e7a veut dire que toutes les autres mesures n'ont pas \u00e9t\u00e9 satisfaisante, c'est-\u00e0-dire qu'il y a d'abord les cl\u00f4tures qui peuvent \u00eatre mises pour prot\u00e9ger les cultures, il y a des tirs d\u00e9part qui peut \u00eatre essayer vraiment, vraiment, il y a encore des probl\u00e8mes \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des tirs de r\u00e9gulation, \u00e7a veut dire quoi, c'est-\u00e0-dire que, en fait, ils vont de nuit avec des lunettes vision nocturne et il tire sur les animaux qui cr\u00e9e des probl\u00e8mes, \u00e7a veut dire qu'il y a pas un stress pour les animaux, c'est juste pendant une nuit, voil\u00e0, il y a quelques tirs alors oui ok il y a quelques sangliers qui sont tu\u00e9s, mais il y a pas toute la faune qui est d\u00e9rang\u00e9 pendant 6 mois, comme c'est le cas dans le reste de la Suisse, quand on voit que la chasse aux sangliers trouv\u00e9s activement par ann\u00e9e o\u00f9 il y a d\u00e9battu, qui se sont donn\u00e9es rendant naturel, mais il y a pas seulement le sanglier qui a craqu\u00e9 pas tourner les ch\u00e2ssis sont l\u00e2ch\u00e9s qui d\u00e9range des migrateurs des hivernants et toutes les audaces, au nom de la chasse, c'est vraiment n'emporte quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [89%] :\r\nMais qui est Amiguet est -ce qu'on peut vraiment comparer le canton de Gen\u00e8ve avec un grand canton David Clavadetscher nous disait il y a beaucoup de b\u00eates quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 chasser pour r\u00e9guler la faune si on confie tout \u00e7a des officiels, c'est aussi tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:26) [72%] :\r\nMais on a pas mal de dans les pr\u00e9dateurs les pr\u00e9dateurs, ils sont pas l\u00e0 pour rien du tout, simplement c'est tr\u00e8s d'accord, il faudra arr\u00eater les exterminer des qui franchissent les Alpes qui se pr\u00e9sente, la nature est tr\u00e8s bien fait, elle tapageur parfaitement questionna avant l'\u00eatre humain, l'\u00eatre humain des qui veut faire sa petite chose, il sait que des d\u00e9r\u00e8glements si on laisse faire le travail des pr\u00e9dateurs, il n'y a quasiment pas souci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [86%] :\r\nDavid Clavadetscher Ruquier, une r\u00e9flexion est en cours ce d\u00e9bat ensuite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:52) [85%] :\r\nOn retire que les espaces naturels \u00e0 la faune sauvage alors redonnant des espaces naturels, laissons venir les grands pr\u00e9dateurs, faire leur travail, les chasseurs n'auront plus que leur raison d'\u00eatre, \u00e7a je peux vous l'assurer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [78%] :\r\nDavid Clavadetscher ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:04) [78%] :\r\nOui, mais c'est un les guerres peut-\u00eatre vous connaissez assez bien la situation paye pas aux Pays-Bas, on a arr\u00eat\u00e9 la chasse au renard apr\u00e8s 2 ann\u00e9es, on a les l\u00e9gislateurs, question de protection d'animaux ont demand\u00e9, je veux ouvrir la chasse au venant qui elles-m\u00eames ouvrier parce que les grands pr\u00e9dateurs ou les pr\u00e9dateurs il ne s\u00e9lectionne pas le constat qu'ils savent qu'il re\u00e7oit et de la nature. \r\nOui, ils sont, ils font des gestes pour les chasseurs, pour laquelle la r\u00e9gulation on habite, on a, on a, on n'a pas une, a pu comme qu'en m\u00eame temps, n'importe o\u00f9. \r\nEt puis, voyez bien, \u00e0 l'exemple de paye pas pour les pour les pr\u00e9dateurs qui sont les chasseurs et les associations de protection d'animal de non, les chasseurs pour chasser les coupables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [84%] :\r\nMerci, David Clavadetscher, hors de sa Suisse et Kate Amiguet, d\u00e9fenseur des de la cause animale, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir d\u00e9battu de cette question, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:15) [66%] :\r\nMais rien bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T17:34:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62A244EC-D2C5-41AA-B861-D63E176333EC", "internalArchiveId": "62A244EC-D2C5-41AA-B861-D63E176333EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La police cantonale zurichoise a interpell\u00e9 deux adolescents soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre all\u00e9s en Syrie pour rejoindre le groupe Etat islamique. La question de leur r\u00e9insertion se pose d\u00e9sormais : Interview d'H\u00e9l\u00e8ne Beutler, co-pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie de l'enfant et de l'adolescent", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Comment r\u00e9int\u00e9grer les djihadistes de retour en Suisse?  C'\u00e9tait mardi soir (29 d\u00e9cembre 2015) \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten. La police cantonale zurichoise interpellait 2 deux adolescents de 16 et 17 ans, fr\u00e8re et soeur, originaires de Winterthur. Ils avaient disparu fin 2014, apparemment pour se rendre en Syrie et rejoindre le groupe terroriste Etat islamique. Les deux jeunes sont en d\u00e9tention, soup\u00e7onn\u00e9s de soutien \u00e0 des organisations terroristes. L'autorit\u00e9 p\u00e9nale de Winterthour (ZH) charg\u00e9e des mineurs a ouvert une proc\u00e9dure contre eux, pour soutien \u00e0 des organisations terroristes. Qu'ils soient coupables ou innocents, ils vont devoir \u00eatre pris en charge, en vue de leur r\u00e9insertion.", "durationSec": 443, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366743", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Syrie"], "thematicThemes": ["islam", "psychiatrie", "psychoth\u00e9rapie", "traumatisme", "jeunesse"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Comment r\u00e9int\u00e9grer les djihadistes de retour en Suisse? / FOR_2016-01-02T18:03:00_developpement-2", "Forum du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["La police cantonale zurichoise a interpell\u00e9 mardi soir deux adolescents soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre all\u00e9s en Syrie pour rejoindre le groupe Etat islamique. La question de leur r\u00e9insertion se pose d\u00e9sormais. Interview d'H\u00e9l\u00e8ne Beutler, co-pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie de l\u2019enfant et de l\u2019adolescent."], "variantIds": ["ece-7366743"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:42Z", "speechToTexts": ["09.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'\u00e9tait mardi soir \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten la police cantonale z\u00fcrichoises de vous adolescents de 16 et 17 ans, fr\u00e8re et soeurs originaires de Winthertour, ils avaient disparu fin 2014, apparemment pour se rendre en Syrie et rejoindre les rangs de l'\u00c9tat islamique, les 2 jeunes sont en baisse, d\u00e9tention soup\u00e7onn\u00e9s de soutien \u00e0 des organisations terroristes, l'autorit\u00e9 p\u00e9nale de Winthertour charg\u00e9e des mineurs a ouvert une proc\u00e9dure contre pour soutien \u00e0 des organisations terroristes, alors qu'il soit coupable ou innocent, ils vont devoir \u00eatre pris en charge en vue de leur r\u00e9insertion H\u00e9l\u00e8ne Beutler bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [94%] :\r\nMais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nVous \u00eates co- pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie de l'enfant et de l'adolescent alors H\u00e9l\u00e8ne Beutler ces adolescents vont avoir besoin d'encadrement peut-\u00eatre de th\u00e9rapie certainement, en tout cas de suivi psychologique qu'est -ce que la psychiatrie, la psychologie peut et doit faire pour eux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [85%] :\r\nDonc, en m\u00eame temps ce qui va \u00eatre tr\u00e8s essentiel, c'est d'aller \u00e0 leur rencontre et d'\u00e9couter et d'essayer de tisser un lien de confiance avec eux pour qu'ils puissent raconter et dire dans quelles conditions ils reviennent, il va falloir \u00e9valuer aussi leur \u00e9tat psychique, on a entendu qu'il \u00e9tait en bon \u00e9tat de sant\u00e9, mais comment, dans quel \u00e9tat psychologique ils se trouvent, \u00e7a c'est les choses qu'il va falloir \u00e9valuer et puis tenter de voir ce qu'ils ont pu vivre l\u00e0- bas, dans quel \u00e9tat d'esprit viennent qu'est -ce qui les \u00e0 motiver \u00e0 revenir et puis tenter aussi de voir naturellement dans un 2\u00e8me temps comment \u00e7a c'est ce que s'inscrire dans leur trajectoire \u00e0 eux dans une trajectoire singuli\u00e8re pour chacun des 2 hommes et aussi pour la famille qu'est -ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nIl y a encadrement aussi au-del\u00e0 des 2 adolescents de la famille toute enti\u00e8re ou pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [83%] :\r\nAlors comme vous le savez, c'est enfin en Suisse il y a pas de programmes pr\u00e9- \u00e9tabli de programme standardis\u00e9 pour accueillir ces jeunes par contre \u00e9videmment nous avons des sp\u00e9cialistes qui peuvent entra\u00eener qui qui entrent en jeu dans ces situations, \u00e9videmment aussi aller \u00e0 la rencontre de la famille, tenter de voir peut-\u00eatre qu'elles ont pu \u00eatre des raisons des facteurs de risque qui ont fait ou peut-\u00eatre qui a eu un moment de rupture, de toute mani\u00e8re, pour pouvoir les r\u00e9int\u00e9grer les r\u00e9ins\u00e9rer, il va falloir en tout cas, entreprendre ces Liens -l\u00e0, on voit aussi comment la de quoi la famille a besoin et comment c'est possible de reprendre sa s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [90%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident qu'ils ont v\u00e9cu quand m\u00eame des moments tr\u00e8s traumatisants en Syrie est -ce que la psychiatrie dispose d'instruments capables de de rem\u00e9dier \u00e0 ces traumatismes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:36) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, alors on a tout en dispositif tr\u00e8s diff\u00e9rentes th\u00e9rapies qui peuvent permettre de travailler sur ces sympt\u00f4mes -l\u00e0 de pouvoir aider le surmonter, par contre, c'est toujours tr\u00e8s important de voir quelles ont \u00e9t\u00e9 les traumatismes et aussi que comment chacun des 2 jeunes a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu parce qu'il y a pas non plus de r\u00e9ponse, c'est pas toujours les m\u00eames r\u00e9ponses, il peut y avoir des jeunes qui vont peut-\u00eatre r\u00e9agir dans un 1er temps mais d'enfance content, il faudra suivre \u00e7a aussi au long terme alors de toute forme de toute fa\u00e7on, on n'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [65%] :\r\nComment les prochains concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:13) [84%] :\r\nAlors on les prend en charge, avec des entretiens de psychoth\u00e9rapie diff\u00e9rentes m\u00e9thodes, il y a possibilit\u00e9 aussi selon les sympt\u00f4mes de proposer des traitements m\u00e9dicamenteux, il y a la possibilit\u00e9 de leurs propos, enfin une autre chose que la pression sociale aussi, c'est de leur redonner des perspectives s'ils ont v\u00e9cu pendant o\u00f9 environ moins dans dans une situation qui traumatismes dans une situation d'exception avec des effets traumatiques qu'il va falloir aussi qu'puisse embrayer sur un avenir sur des projets et tout le travail psychoth\u00e9rapeutique pas le Jonglei, on va dire \u00e0 la fois sur le fait de travailler sur le traumatismes sur ce qui peut faire effraction donc voil\u00e0 ce qu'il des souvenirs, des lyc\u00e9es, des \u00e9motions, mais aussi leur donner des pistes pour qu'il puisse reproche dans un avenir et \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9pendre naturellement aussi des jeunes femmes de chacun de chacun des 2 jeunes parce qu'ils ont v\u00e9cu, de ce dont ils ont besoin particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [78%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Beutler fondamentalement un adolescent qui rentre du Djihad et ce qui, air et int\u00e9grable resocialiser Apple. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:24) [82%] :\r\nAlors je ferai pas m\u00e9tier et tout ce qu'on appelle 9 9 avions par m\u00e9tier confession ne croyait pas maintenant, on n'est pas forc\u00e9ment contraints au succ\u00e8s, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que on peut pas pr\u00e9venir de tout ce qu'on peut dire en tous cas, c'est qu'il y a des programmes de r\u00e9insertion qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place dans d'autres pays, la Suisse, g\u00e9n\u00e9ralement pour des hommes jeunes adultes qui ont montr\u00e9 des effets, ce qu'on sait aussi c'est que parfois, des d\u00e9g\u00e2ts peuvent \u00eatre assez important et sa r\u00e9ponse peut-\u00eatre de, de, des personnalit\u00e9s de base, \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup de facteurs et, selon ces facteurs -l\u00e0 il y aura plus ou moins de chance de succ\u00e8s, on peut pas dire qu'ils sont pas r\u00e9insertion doivent qu'on peut parler r\u00e9ins\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a aussi bien s\u00fbr les la question de la pr\u00e9vention pour \u00e9viter les d\u00e9parts pour d\u00e9celer cette radicalisation la la Suisse pourrait s'inspirer, peut-\u00eatre d'autres mod\u00e8les qui fonctionnent mieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:24) [85%] :\r\nAlors c'est difficile de dire si on peut, \u00e0 s'inspirer d'autres mod\u00e8les qui fonctionnent bien, je crois qu'en Europe, diff\u00e9rents pays sont en train de mettre en place diff\u00e9rents modes de d\u00e9pistage, de pr\u00e9vention, je crois qu'on peut pas le dire, c'est que c'est important d'\u00eatre attentif aux jeunes qui sont en danger avant qu'ils deviennent des dangers finalement pour eux- m\u00eames, pour les autres, mais on a, on a affaire \u00e0 des jeunes vuln\u00e9rables ce qu'on fait, c'est quand m\u00eame qu'il y a environ 40 pourcent des des jeunes qui sont, qui souffrent de d\u00e9pression, \u00e7a veut dire qu'on imagine quand m\u00eame qu'il y a d'autres sympt\u00f4mes pr\u00e9curseurs sur lesquels on pourrait d\u00e9j\u00e0 agir avant qu'il ait cette rupture et je pense qu'il faut qu'on soit tr\u00e8s sensibles, sensibilis\u00e9s \u00e0 ces probl\u00e9matiques maintenant Suisse on a quand m\u00eame des services de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie de l'enfant il adolescent pour les cantons, on a une on a des campagnes qui existent aussi, je crois que ce qui est important, c'est qu'on utilise ses services et qu'on soit quant au d\u00e9pistage plus du risque djihadistes, c'est quelque chose de de radicalisation ces jeunes et de cette tendance, la s\u00e9ance que parmi d'autres pour les jeunes qui sont fragiles, \u00e7a c'est naturellement \u00e7a doit faire l'objet d'aucune de, de, de projets et de 2 projets interdisciplinaires, il y a une task force qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2015 et qui r\u00e9unit, surtout en ce moment des cellules anti- enfin l'une des des experts dans le dans le la lutte contre le terrorisme est une chose qui est identifi\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est important d'avoir une ligne d'appel et de disponibilit\u00e9 pour les familles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [93%] :\r\nUne ligne d'appel et de disponibilit\u00e9 merci beaucoup H\u00e9l\u00e8ne Beutler, d'\u00eatre venu quelques minutes dans sa fera mais on rappelle que vous \u00eates la co- pr\u00e9sidente de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de psychiatrie et de psychoth\u00e9rapie de l'enfant et de l'adolescent, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:21) [95%] :\r\nM\u00eame bonne soir\u00e9e \u00e0 toi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T17:18:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beutler, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "co-pr\u00e9sidente Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de psychiatrie et psychoth\u00e9rapie de l'enfant et de l'adolescent", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EB3F2C5-1686-4051-8527-A2716915E031", "internalArchiveId": "0EB3F2C5-1686-4051-8527-A2716915E031", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'union en question", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pol-Droit, Roger\r\n* * Les attentats de 2015 nous laissent entrevoir que notre monde a chang\u00e9. M\u00eame si une apparente distance g\u00e9ographique nous s\u00e9pare de Paris, nous avons pris conscience que nous ne sommes pas \u00e0 l'abri de tragiques \u00e9v\u00e8nements et les questions ne cessent de raisonner dans notre quotidien. Les cons\u00e9quences redout\u00e9es sont , entre autre chose,  le d\u00e9fi que constitue notre vivre ensemble.  A travers un essai r\u00e9cemment paru, le philosophe et essayiste Roger Pol Droit s interroge sur ce qui nous unit. De la famille aux groupes religieux,  professionnels,  associatifs, la vie en soci\u00e9t\u00e9 est faite de liens. Comment ne pas les perdre, les renouer ?... des questions essentielles pour d\u00e9marrer cette nouvelle ann\u00e9e.\r\nRoger Pol Droit : \r\nNormalien, agr\u00e9g\u00e9 de philosophie, docteur d'\u00c9tat, il a \u00e9t\u00e9 professeur de philosophie, puis chercheur au C.N.R.S., o\u00f9 il a travaill\u00e9 sur les repr\u00e9sentations des autres chez les philosophes occidentaux.\r\nParall\u00e8lement, il a publi\u00e9 des r\u00e9cits, romans et textes de fiction, \u00e0 mi-chemin de la po\u00e9sie et de la r\u00e9flexion, qui ont connu un grand succ\u00e8s public, comme 101 exp\u00e9riences de philosophie quotidienne ou Derni\u00e8res nouvelles des choses.\r\nChroniqueur au journal Le Monde, au magazine Le Point et au journal Les Echos, il est \u00e9galement l'auteur de nombreux livres d'initiation comme Les religions expliqu\u00e9es \u00e0 ma fille, La philosophie expliqu\u00e9e \u00e0 ma fille ou Une br\u00e8ve histoire de la philosophie.\r\nLiens : \r\n<http://www.rpdroit.com/>\r\n<http://www.plon.fr/auteur/roger-pol-droit/37410>", "durationSec": 3392, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337361", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 02.01.2016", "L'union en question / EGO_2016-01-02T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 02.01.2016", "L'union en question / EGO_2016-01-02T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Les attentats de 2015 nous laissent entrevoir que notre monde a chang\u00e9. M\u00eame si une apparente distance g\u00e9ographique nous s\u00e9pare de Paris, nous avons pris conscience que nous ne sommes pas \u00e0 l\u2019abri de tragiques \u00e9v\u00e8nements et les questions ne cessent de raisonner dans notre quotidien. Les cons\u00e9quences redout\u00e9es sont, entre autre chose, le d\u00e9fi que constitue notre vivre ensemble.\n\nA travers un essai r\u00e9cemment paru, le philosophe et essayiste Roger Pol Droit s'interroge sur ce qui nous unit.", "Les attentats de 2015 nous laissent entrevoir que notre monde a chang\u00e9. M\u00eame si une apparente distance g\u00e9ographique nous s\u00e9pare de Paris, nous avons pris conscience que nous ne sommes pas \u00e0 l\u2019abri de tragiques \u00e9v\u00e8nements et les questions ne cessent de raisonner dans notre quotidien. Les cons\u00e9quences redout\u00e9es sont, entre autre chose, le d\u00e9fi que constitue notre vivre ensemble.\n\nA travers un essai r\u00e9cemment paru, le philosophe et essayiste Roger Pol Droit s'interroge sur ce qui nous unit."], "variantIds": ["ece-7337362", "ece-7337361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:18Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FT1 (00:00:00) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [64%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me, Florence, Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [83%] :\r\n2016 nous a ouvert les portes depuis hier nous nous installons dans une nouvelle ann\u00e9e dont nous d\u00e9couvrirons les couleurs, petit \u00e0 petit, on a ferm\u00e9 les portes de 2015 avec le sentiment particulier, que peut-\u00eatre une nouvelle aire avait commenc\u00e9, que la violence que nous savions pr\u00e9sentes sur Terre s'\u00e9taient consid\u00e9rablement rapproch\u00e9s et invit\u00e9 dans notre contexte si proche et si semblables aux n\u00f4tres, alors oui, 2015 fut une ann\u00e9e particuli\u00e8re, elle a pris les couleurs du chagrin de la r\u00e9sistance, sur fond de drapeau tricolore, elle a amen\u00e9 son lot de question et une en filigrane, ce qui est ce qui nous unit, notre invit\u00e9 la poser dans un livre, c'est avec lui que nous commen\u00e7ons cette nouvelle ann\u00e9e des gros syst\u00e8mes bonjour et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [91%] :\r\nQu'est ce qui nous unit, c'est un peu la question que nous posons chaque semaine lors de nos rendez- vous de 13 heures \u00e0 14 heures sur la 1\u00e8re et c'est gr\u00e2ce au regard d'un philosophe que nous allons commencer cette ann\u00e9e 2016 philosophe mais aussi chroniqueur, \u00e9crivain, journaliste bonjour Roger-Pol Droit bonjour, votre livre est paru fin ao\u00fbt aux \u00e9ditions Plon, qu'est ce qui nous unit et la tragique actualit\u00e9 donne encore plus de points, cette question du lien et lui donne aussi un caract\u00e8re d'urgence, d'ailleurs vous d\u00e9diez ce livre aux victimes de l'attentat de l'hyper casher du mois de janvier des victimes juives tomb\u00e9es \u00e0 Paris ce sont justement ces attentats de janvier qui ont nourri votre plume et votre r\u00e9flexion autour de cette Union. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [89%] :\r\nOui et non, c'est-\u00e0-dire qu'en fait le le livre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, j'ai repris pour faire cet essai des \u00e9l\u00e9ments d'un cours que j'avais donn\u00e9 \u00e0 Sciences Po et et que j'ai \u00e9videmment compl\u00e8tement transform\u00e9, mais il y avait d\u00e9j\u00e0 avant m\u00eame les attentats janvier avant 2015 de la violence dans le monde des affrontements, des actualit\u00e9s qui ne cesse de nous montrer les divisions, les conflits, voir les guerres et je voulais au d\u00e9part, passer de l'autre c\u00f4t\u00e9, non pas pour dire nous sommes tous fr\u00e8res, tout cela est et doit \u00eatre effac\u00e9e d'un d'un coup de baguette magique, mais pour avoir une vue contrast\u00e9s du monde, c'est-\u00e0-dire rappeler qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9chirements, des conflits des heures il y a aussi toujours des Liens, des choses qui nous rendent solidaires qui nous unissent et qui sont pluriels qui sont multiples et nous ne sont pas des blocs, il y a non seulement une porosit\u00e9 de ces, de ces Liens, a aussi une diversit\u00e9 des Liens qui se renforce, d'autres qui peuvent entrer eux- m\u00eames en tension, h\u00e9 bien \u00e9videmment les attentats de janvier ont modifi\u00e9 la fin de ce livre, la mani\u00e8re dont j'ai repris certaines \u00e9l\u00e9ments instruction mais je voulais que \u00e7a reste un livre de r\u00e9flexions philosophiques accessible qui devenait du coup de fa\u00e7on plus visible encore derri\u00e8re l'actualit\u00e9 et depuis les attentats du mois de novembre, il a eu \u00e9videmment une autre couleur encore une autre lecture puisque tout le monde, face \u00e0 ce d\u00e9cha\u00eenement de meurtres se dit : mais qu'est -ce qui, face \u00e0 cela, fait le lien entre nous, qu'est ce qui nous unit est devenue une question qui est par essence \u00e9videmment plus aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [90%] :\r\nEt comment retenir et comment on va renouer et comment on va essayer de continuer \u00e0 vivre ensemble, c'est ce vivre ensemble qui est interrog\u00e9e, est ce que l'on entre dans une nouvelle aire de celle qui fait que nous ici, allons regarder notre voisin, peut-\u00eatre d'une autre mani\u00e8re, j'ai entendu Rapha\u00ebl Glucksmann, philosophe qui racontait comment ses amis alg\u00e9riens, il disait il y a quelques ann\u00e9es, c'est facile de d\u00e9fendre tes belles id\u00e9es de fraternit\u00e9, mais tu n'as pas douter de ton voisin, le jour o\u00f9 \u00e7a t'arriveras tu verras ce sera bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [88%] :\r\nUn simple ces moments -l\u00e0 ne sont jamais simples, mais vous savez, \u00e7a n'est pas une question je crois seulement ni de religion ni d'origine familiale ni 2 ni m\u00eame de langues, pensez \u00e0 ce qu'a \u00e9t\u00e9 la collaboration et la r\u00e9sistance, apr\u00e8s tout, chaque Fran\u00e7ais dit de souche m\u00eame de catholiques pouvaient se m\u00e9fier de son voisin et se dire que ce fonctionnaire, avec lequel il \u00e9tait en relation pouvaient \u00eatre soit du c\u00f4t\u00e9 des Allemands G7, \u00e7a, \u00e7a se savait, soit du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9sistance, c'est la duplicit\u00e9, ce qui devient compliqu\u00e9 et puis je crois que pour r\u00e9pondre aux questions et ce que nous avons chang\u00e9 d'air je crois plus de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, je dirais, Youn\u00e8s, nous sortons de l'insouciance voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire on peut toujours, bien \u00e9videmment, s'amuser, et heureusement, je ne crois pas que faire la f\u00eate sur le seul \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9sistance et je ne crois pas que \u00e7a soit suffisant mais \u00e9videmment, c'est un, \u00e7a fait partie, \u00e7a fait dans l'arsenal si on a eu envie de sortir, dire on nous arrivons pas on nous aura pas, on va pas nous emp\u00eacher de ni de manger ni de boire ni de faire l'amour, ni de sortir, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est cela mais je crois que il faut plus, il faut passer je crois \u00e0 ce que la col\u00e8re peut avoir aussi de moteurs et se dire que on ne peut pas \u00eatre ni simplement dans la fiction mais simplement dans la reconduction de nos modes de vie habituel et ici, on sort de l'insouciance, on est entr\u00e9s et je crois depuis 2015 dans ce que j'appellerais peut-\u00eatre un moment de la gravit\u00e9, \u00e7a veut pas dire la tristesse, \u00e7a veut pas dire non plus l'abattement, \u00e7a veut pas dire forc\u00e9ment non plus le l'angoisse mais la gravit\u00e9, c'est quoi, c'est qu'il me semble qu'on ne peut plus tout \u00e0 fait vivre comme avant sans y penser, on ne peut plus tout \u00e0 fait \u00eatre dans le pur et simple divertissement et s'amuser. \r\nEn sachant qu'il y a d'autres arri\u00e8re- plan c'est plus tout \u00e0 fait la m\u00eame chose non plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [87%] :\r\nIl y a un sens \u00e0 donner aux choses diff\u00e9rentes mais on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup sur ce sujet du vivre ensemble, la 1\u00e8re question de base peut-\u00eatre Roger-Pol Droit c'est \u00e0 -t-on vraiment envie de vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [88%] :\r\nJe crois que fondamentalement il y a, il y a du lien humain qui existe, il y a une banalit\u00e9 du bien, j'ai envie dire comme il y a une banalit\u00e9 du mal, c'est-\u00e0-dire qu'il s'agit pas de tenir, je ne sais quel discours bisounours cistes, qui dirait tout le monde, les fr\u00e8res spontan\u00e9ment embrassons -nous, mais je ne crois pas qu'il y a eu une hostilit\u00e9 radicale est fondamentale des humains, les imp\u00f4ts envers les autres, simplement ce qu'on oublie, c'est que finalement tous les toutes les formes, m\u00eame les plus historiquement pacifique mod\u00e8le du vivre-ensemble sont aussi les formes conflictuelles je prendrai 2 exemples, Alexandrie, \u00e0 la fin du 2 au 3\u00e8me si\u00e8cle, des premiers chr\u00e9tiens et des communaut\u00e9s \u00e9videmment encore pa\u00efenne forte communaut\u00e9 juive quelques Indiens, etc, et on nous dit, comme un mod\u00e8le absolu, tout cela \u00e9tait le grand la grande tol\u00e9rance, les philosophes \u00e9coutait les cours les uns des autres et autres oui mais quand on regarde, il y avait aussi des pogroms, il y avait aussi des lapidations il y avait aussi des temps de conflit des dizaines de morts qui est jonchaient les rues de temps en temps, et je crois que les 2 sont vrais ensemble, si on regarde aussi Al-Andalus par exemple qui nous vous \u00eates g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9sent\u00e9 comme la grande convergence des cultures, c'est vrai que les gens centre traduisait se connaissaient se lisait dialoguer, mais en m\u00eame temps il y avait aussi des meurtriers avaient aussi des tensions, donc je crois que les 2 on voudrait ensemble, c'est pas pour tenir un discours paradoxal j'aimerais une pi\u00e8ce hein oui toujours, c'est-\u00e0-dire que les temps d'affrontements et de conflits sont aussi et heureusement travers\u00e9 de solidarit\u00e9 humaine et de et d'amiti\u00e9 ou m\u00eame de de respect et les temps que l'on pr\u00e9sente comme de Concorde, si on regarde bien, historiquement, il y a aussi, et donc je crois profond\u00e9ment, personnellement, d'un point de vue philosophique qu'il faut tenir les 2 faces du monde qu'il faut tenir la tresse des et non pas s'imaginer qu'on a \u00e0 je ne sais quelle paix absolue ou quelle guerre interminable mais que le monde est plut\u00f4t une mosa\u00efque, si vous voulez un patchwork et qu'il y a ces 2 faces. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [92%] :\r\nMais que pendant quelques dizaines d'ann\u00e9es, il y a une sorte de parenth\u00e8se mais une parenth\u00e8se qui se referme aujourd'hui dans l'obligation d'une r\u00e9flexion sur le vivre ensemble, avec l'aide de la philosophie Roger-Pol Droit, vous \u00eates philosophe en quoi cette philosophie c'est le c'est le savoir des des anciens parce que ces questions se sont pos\u00e9es depuis toujours que la philosophie peut nous aider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [91%] :\r\nAlors c'est une vaste question, savoir comment et pourquoi ne philosophie peut nous aider, je ne crois pas que \u00e7a soit en donnant des recettes cl\u00e9s en main, je ne crois pas que \u00e7a soit non plus en nous disant, dans le d\u00e9tail comment nous devons vivre mais bien plut\u00f4t en nous fournissant des les outils de r\u00e9flexion ou des mani\u00e8res de poser les, les, les probl\u00e8mes, ce que je crois si vous voulez, c'est que le long pass\u00e9 antique mais aussi classique et et et et contemporain de la philosophie est une sorte d'extraordinaire r\u00e9servoir d'instruments et que nous pouvons emprunter dans ce vaste magasin des concepts, des outils pour essayer de voir autrement nos situations contemporaines de d\u00e9gripper peut-\u00eatre tels ou tels aspects de notre pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [86%] :\r\nLe lien se trouve voulait \u00e9crivain dans votre ouvrage dans une curieuse situation, jamais nous n'avons \u00e9t\u00e9 aussi connect\u00e9, mais en m\u00eame temps, le sentiment de ne plus \u00eatre reli\u00e9 aux autres est tr\u00e8s pr\u00e9sent, comment est on arriv\u00e9 \u00e0 ce paradoxe Roger-Pol Droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [88%] :\r\nAh oui, essentiellement parce que les moyens de la technologie nous offre la possibilit\u00e9 d'\u00eatre en permanence reli\u00e9s les uns aux autres, on a, on dialogue avec l'autre bout de la Terre, voil\u00e0 ce que vos amis soient \u00e0 P\u00e9kin Los-Angeles \u00e0 Johannesbourg ou je ne sais lourd au cercle polaire voulez contact\u00e9s et ils vous \u00e9crivent encore se voiler, on sur ma fille vient en Polyn\u00e9sie, vous savez, donc je suis un grand initiateur de Sky peut du coup bien \u00e9videmment, voyez, voyez c'est moiti\u00e9 n'\u00e9tait connect\u00e9 par l'actualit\u00e9 aussi connect\u00e9 par le flux permanent d'informations par la multitude des des images et des \u00e9crans qui sont \u00e0 la fois dans nos poches dans nos chambres sur nos bureaux, enfin partout et puis en m\u00eame temps je crois que il y a bien des cas et des lieux et des moments o\u00f9 nous ne savons plus tr\u00e8s bien ce que nous faisons ensemble, ce qui nous relie, quelles sont nos horizons, il y a une sorte de de panneaux aussi des des horizons collectif et et et des questions aussi des identit\u00e9s culturelles nationales, enfin tout le monde le sait et, du coup, c'est, c'est une situation tr\u00e8s paradoxale : nous sommes de plus en plus reli\u00e9s individuellement et d'une certaine mani\u00e8re, de moins en moins collectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:35) [84%] :\r\nComme vous me dites \u00e7a, moi j'ai pas droit, je pense aussi \u00e0 ces Liens galvaud\u00e9, c'est-\u00e0-dire que quand on parle d'amis aujourd'hui sur les r\u00e9seaux, l'amiti\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a fait dans un raisonnement un clic, on devient amis, enfin etc \u00e7a proc\u00e8de du m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [89%] :\r\nC'est ce que le le le grand sociologue Sigmund Romane appel\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 liquide, c'est-\u00e0-dire que vous devenez ami, d'un clic, mais \u00e9videmment vous faites dispara\u00eetre cette amiti\u00e9 d'un autre clic, il y a l\u00e0 quelque chose qui est alors il appelle sa soci\u00e9t\u00e9 parce que c'est une sorte, c'est un peu comme les les emplois flexibles, les voil\u00e0 la maintenance permanente exactement, voil\u00e0 et et l'id\u00e9e que ce qui se fait comme Liens se d\u00e9fait aussit\u00f4t et que il y a une artificialit\u00e9 \u00e9videmment dans cette soudainet\u00e9 de connexions comme dans cette brutalit\u00e9 de de de d\u00e9connexion, tout cela fait que c'est, c'est probablement la la question de l'imm\u00e9diatet\u00e9 de l'instantan\u00e9it\u00e9 qui est au coeur de tout cela, parce que des Liens en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a demande du temps, ce que j'essaye de montrer aussi dans qu'est ce qui nous unit, c'est que parmi les choses qui nous unissent iAd nous a construction lente et parfois conflictuels et amoureuse, mais aussi tendue le nous familial le nous des amis, c'est quelque chose qui demande de de baigner si je voulais dire, dans un milieu commun de construire d'\u00e9laborer le lien de le voir \u00e9voluer, \u00e7a n'est pas du tout la m\u00eame chose que la soudainet\u00e9 par exemple du du coup de foudre n\u00e9e ou la soudainet\u00e9 de la solidarit\u00e9, j'ouvre ce livre avec l'histoire que raconte un philosophe chinois, mais c'est une histoire univers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:25) [90%] :\r\nEt \u00e7a vous le dites pas, vous ne dites pas que c'\u00e9tait l'histoire d'un philosophe chinois vous remous commence et du Nord-Est, voil\u00e0, vous commencez par le r\u00e9cit, le r\u00e9cit effectivement de de de ce petit gar\u00e7on ou fille, on ne sait pas d'ailleurs d'un enfant qui est au bord d'un puits et que quelqu'un de passage qui ne conna\u00eet pas cet enfant va sauver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, c'est c'est l'histoire la plus la plus courte possible, si vous voulez un enfant va tomber dans un puits, un passant, on le voit, il rattrape, h\u00e9 bien il me semble que dans cette histoire minimaliste, il y a finalement. \r\nPratiquement toute l'\u00e9nigme du lien humain dans sa spontan\u00e9it\u00e9 et dans son universalit\u00e9, il y a quelque chose qui le pousse \u00e0 le rattraper peut-\u00eatre tous les passants ne le feront -ils pas mais \u00e9ventuellement il peut risquer sa vie pour un enfant qui ne conna\u00eet pas, qui n'est peut-\u00eatre pas du tout, ni de sa langue, de sa nationalit\u00e9, ni de sa culture, peu importe, il y a quelque chose qui fait que lorsque des \u00eatres humains on voit d'autres en p\u00e9ril vital qu'il s'agisse d'un incendie d'un sauvetage en mer sur l'ami d'un tremblement de terre, enfin la liste est longue. \r\nIls y vont, peut-\u00eatre pas tous encore une fois, mais spontan\u00e9ment pour des gens que nous ne connaissons pas, nous sommes, nous ne pouvons \u00eatre pr\u00eat \u00e0 risquer notre peau qu'est -ce que c'est que cette chose -l\u00e0, c'est ce que l'on peut a -t-elle la piti\u00e9 dans un sens classique qui n'est plus tout \u00e0 fait le n\u00f4tre aujourd'hui, c'est pas simplement \u00e9prouv\u00e9 une sorte de d\u00e9solation, c'est \u00eatre en lien Direct et imm\u00e9diat, c'est aussi ce que dans d'autres contextes on appelle la compassion ou la sympathie sur laquelle, sur lesquels beaucoup de de philosophes se sont interrog\u00e9es Rousseau ou Schopenhauer, qui ont fait le fondement de la morale, Adam Smith aussi et d'autres dans les l'origine sentiments moraux Nietzsche, enfin bref peu importe la la la kyrielle possible de r\u00e9f\u00e9rence, il y a l\u00e0 quelque chose qui demeure \u00e9nigmatique pour une raison extr\u00eamement simple, c'est que vous \u00e9prouvez comme urgent imm\u00e9diat quelque chose. \r\nQui est finalement de la vie de l'autre, ce qui n'est pas vous n'\u00eates pas atteint, vous n'\u00eates pas vous- m\u00eames directement en danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:40) [92%] :\r\nEt si vous ne bougez pas, personne ne va vous apr\u00e8s en vous disant : voil\u00e0, vous \u00e9tiez de passage, y a pas de raison c'est c'est tripale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [87%] :\r\nAbsolument, alors on a, on a invent\u00e9 dans le droit, la non- assistance \u00e0 personne en danger \u00e9videmment parce que il peut y avoir des des manquements \u00e0 et et m\u00eame le le manquement \u00e0 cette peu plus si vite et il le fait parce qu'en effet il y aller, c'est pas ce qui nous fait aller c'est \u00e7a exactement, on ne sait pas ce qui nous fait y aller parce que il y a un myst\u00e8re dans cette esp\u00e8ce de connexion imm\u00e9diate alors pour ma part, r\u00e9fl\u00e9chissons l\u00e0- dessus, j'ai, je propose l'id\u00e9e que ce qui nous unit, finalement, de fa\u00e7on la plus je veux dire la plus travaux transversale plus \u00e0 travers tous les Liens que sont aussi bien la famille, l'amour, le langage, le terroir, la nationalit\u00e9, etc, qui sont donc diverses, ce qui nous unit, c'est le fait que nous sommes des corps parlant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:37) [85%] :\r\nEt vous savez quoi, j'ai pas une oui, avant de parler, on va chanter tr\u00e8s bien pas moi non pas vous, on nous allons parler de ces corps parlant et de ce qui fait humanit\u00e9 apr\u00e8s un chanteur que l'on devine tr\u00e8s humain, en tout cas, elle a fait une carri\u00e8re qui qui nous laisse penser qu'il est sinc\u00e8re, c'est Francis Cabrel, dur comme fer, son retour s'\u00e9tait en 2000 qui r\u00e8gle ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est un choix de Jean-Baptiste aux Roumains \u00e7a tout de suite, Roger-Pol Droit merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [81%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Marion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:20) [82%] :\r\nL'homme qui parlait disait je viens pour vous tendre, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 j'allais par. \r\nTous ceux qui n'ont de la tribu, on attendra que \u00e7a tombait dedans. \r\nIl est soulev\u00e9 par la gr\u00e2ce, il dit qu'il va changer d'opinion d'ordures et vous par un incendie a suscit\u00e9 ce qui. \r\nL'homme qui parlait, je vais laisser chez nous, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'est qu'on a pas emp\u00each\u00e9. \r\nDonc il y d\u00e9j\u00e0 un noir il y a derri\u00e8re dans Graffenried chez nous avec les Espoirs qui respecte. \r\nIl a plein de Londres selon avant, il y a tellement 2006, mais c'est au c\u00e9libat dans de ben, voil\u00e0, ce sera aussi rupture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:36) [64%] :\r\nC'est clair comme un, il suffit donc dur comme fer poids \u00e7a j'ai encore \u00e7a et l\u00e0, \u00e7a faire pour parall\u00e8lement \u00e0 demander, il les suivons num\u00e9ro plus le compl\u00e9ment c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:02) [72%] :\r\nDonc parlait, je ne pense que pour, je pense que pour Plummer je le. \r\nBernard B\u00fcndchen sur 2, \u00e7a aussi, c'\u00e9tait moi qui avait cru qu'pouvait bien moi. \r\nC'est un discours il y a un sas, \u00e7a va, il a demand\u00e9 de l'\u00e9cole, m\u00eame le pot de fer, ce gars -l\u00e0 conna\u00eet sans douleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:37) [73%] :\r\nPoint c'est clair l'pire sur leur dire quand m\u00eame pas \u00e7a, je suis content, alors \u00e7a et l\u00e0 personne \u00e0 faire, ce sera la Love Parade : la lessive au num\u00e9ro de plus le on verra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:01) [73%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Marion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:03) [86%] :\r\n2\u00e8me partie d'\u00e9go syst\u00e8me le 1er de l'ann\u00e9e, en ce 2 janvier nous recevons, nous avons le grand plaisir de recevoir Roger-Pol Droit, philosophe, professeur, ex- professeur, vous enseignez toujours Jean Reno c'est une pluie d'enseigner plus, \u00e9crivain, journaliste, qui s'est pench\u00e9 sur la question de l'Union et s'\u00e9tait imp\u00e9ratif, me semble -t-il, en tout cas de commencer cette ann\u00e9e, c'est important de commencer cette ann\u00e9e 2016 avec ce nouveau qu'est ce qui nous unit, Roger-Pol Droit essai paru chez Plon en ao\u00fbt 2015 et on sait effectivement a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette actualit\u00e9 qui nous a \u00e9videmment tous marqu\u00e9s qui pose vraiment cette cette question du lien, donc nous nous sommes quitt\u00e9s avant Francis Cabrel avec cette id\u00e9e que vous d\u00e9veloppez Roger-Pol Droit, celle de la de du corps parlant, ce qui nous unit, finalement c'est de de pouvoir nous exprimer telle que nous le faisons maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:49) [87%] :\r\nAlors je crois que corps parlant, c'est pas simplement l'id\u00e9e d'un organisme vivant qui, par ailleurs, en quelque sorte et capable de manier du langage, c'est plus profond\u00e9ment encore, l'id\u00e9e que nous sommes d\u00e9cors travaill\u00e9s, fa\u00e7onn\u00e9s transform\u00e9 par le fait parler rendu expressif de fa\u00e7on imm\u00e9diate et il me semble que ce une des possibilit\u00e9s de penser cette \u00e9nigme de la solidarit\u00e9 imm\u00e9diate impulsive, des \u00eatre s'humains entre c'est que les corps expressifs se reconnaissent, si vous voulez vous voyez quelqu'un, m\u00eame sans lui parler du Tour et vous reconnaissez un \u00eatre humain et vous \u00eates port\u00e9 \u00e0 le secourir alors qu'il me semble que si ce sont des poules, des girafes ou des gazelles, on peut \u00eatre grand ami de Brigitte Bardot, voil\u00e0 la famille Brigitte Bardot, grande amie des esp\u00e8ces animales et et risquer sa vie pour mais sans doute il sera quand m\u00eame moins, donc il y a tellement enclins imm\u00e9diatement port\u00e9 \u00e0 faire cela, et puis je crois que l'id\u00e9e d\u00e9cor parlant, elle traverse \u00e9videmment aussi ce qui nous unit dans les langues, ce qui nous unit a globalement \u00e0 l'ensemble de l'humanit\u00e9 qui fait que l'homme est un est un \u00eatre est un \u00eatre parlant et c'est \u00e7a qui le distingue radicalement des autres formes d'esp\u00e8ces vivantes mais il y a aussi le fait que \u00e7a peut ouvrir une porte sur ce qu'est la barbarie sur, je veux dire que cette. \r\nImm\u00e9diatet\u00e9 de solidarit\u00e9 humaine ce ce lien, ce que l'\u00e9vidence aussi appel le visage ou le respect de l'autre face \u00e0 un \u00eatre humain, vous \u00eates plut\u00f4t enclin \u00e0 une forme de non seulement de solidarit\u00e9 mais peut-\u00eatre de de respect qu'est -ce qui fait que on peut d\u00e9capiter tuer des enfants je vais des d\u00e9passant \u00e0 la Kalachnikov en ce en le en coupant en soi -m\u00eame, cette connexion, finalement, il faut avoir vitrifi\u00e9, vous parlez de sc\u00e8ne et vous utilisez c'est : voil\u00e0, il faut avoir vitrifi\u00e9 en soi un rapport \u00e0 l'humanit\u00e9 pour pouvoir commettre des actes de ce type est ce qu'il faut pour que \u00e7a soit 3 qu'il faut probablement 2 choses : il faut se dire que les enfants ou les \u00eatre humains que l'on massacre ne sont pas vraiment des humains, si vous vous dites que vous \u00e9liminer un d\u00e9chet et un r\u00e9sidu, une sorte de d'\u00eatre m\u00e9prisable, c'est pas la m\u00eame chose et surtout, et c'est la 2\u00e8me condition, il faut avoir en soi une certitude, plus forte que l'\u00e9prouver du lien humain, c'est-\u00e0-dire, il faut se dire je d\u00e9tiens une v\u00e9rit\u00e9, une vue de l'histoire du combat, religieux ou racial, je pense, sur qui de toute fa\u00e7on, me conforte dans le fait que ces r\u00e9sidus humains je les \u00e9limine pour le bien et c'est l\u00e0, si vous voulez o\u00f9 Nietzsche disait ce n'est pas le doute qui rend fou, c'est la certitude s'il s'agit bien \u00e9videmment pas des certitudes scientifiques mais le fait de se croire dans le vrai d'\u00eatre absolument convaincu que l'on d\u00e9tient une v\u00e9rit\u00e9 qui est sup\u00e9rieur \u00e0 toutes les sentiments humains, c'est \u00e7a qui rend la barbarie possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:28) [93%] :\r\nVous \u00eates l'auteur justement Roger-Pol Droit et quelques ann\u00e9es de la g\u00e9n\u00e9alogie des barbares, 10 ans de travail justement est -ce que cette barbarie 2015 vous \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:39) [87%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re, non, elle peut \u00e9tonner \u00e9videmment apparaissant dans un moment de civilisation tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e, tr\u00e8s mais elle ne m'\u00e9tonne pas, je dirais, pour plusieurs raisons : la 1\u00e8re c'est que ce que nous a appris quand m\u00eame dans les le sang, les larmes et les les amoncellements de cadavres le 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est que la culture, la science, le d\u00e9veloppement de civilisation n'est pas un rempart contre la barbarie, je crois qu'on a beaucoup dit, mais peut-\u00eatre pas assez compris que ce que croyaient les lumi\u00e8res est ce qu'on a cru aussi encore le 19\u00e8me si\u00e8cle c'\u00e9tait que plus les sciences plus progressait l'\u00e9ducation alors plus progresser, une sorte de de civilisation qui faisait que les les les violences ne nous sert la douceur que les relations entre les gens \u00e9taient meilleurs que finalement on s'am\u00e9liorait aussi politiquement, moralement, socialement \u00e0 mesure on s'am\u00e9liorait scientifiquement ou philosophiquement et culturellement et puis ce qu'a montr\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est que c'\u00e9tait le peuple et le pays est la langue la plus cultiv\u00e9e, l'Allemagne ou la philosophie, la po\u00e9sie, la musique avait atteint des sommets, qui \u00e9tait le lieu du d\u00e9cha\u00eenement de la barbarie, la plus archa\u00efque, la plus criminelle et la plus destructrice industriellement \u00e0 grande \u00e9chelle, l\u00e0 il y a quelque chose qui, qui finalement a fracass\u00e9 \u00e0 mon avis beaucoup d'id\u00e9es du progr\u00e8s et a fracass\u00e9 cette id\u00e9e que le savoir, la culture et la science \u00e9tait des remparts, \u00e7a n'est pas vrai, c'est-\u00e0-dire qu'ils peuvent m\u00eame se mettre au service de la barbarie, alors pourquoi \u00e7a est juste un retour arri\u00e8re rapide sur il a quand m\u00eame tout \u00e0 fait bien montr\u00e9 dans ma maison, la civilisation que plus on progresse dans les moeurs, non la gentillesse, la douceur l'absence de violence plus se trouve en quelque sorte frustr\u00e9 chez les individus comme dans les collectivit\u00e9s, une part d'agressivit\u00e9, de d\u00e9sir de meurtre de pulsions de mort de pulsions destructrices qui en quelque sorte se trouvant frustr\u00e9 finissent par s'accumuler, enfin \u00e7a c'est un principe de connu de la cocotte minute, c'est la passion de la ce qui s'appelle passer de la cocotte-minute russes absolument c'est-\u00e0-dire que plus les soupapes de s\u00fbret\u00e9 qui pouvait exister dans d'autres noms des exutoires de violence ne fonctionne plus et finissent par produire le fait que la France, \u00e7a p\u00e8te, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s fort pour le dire tr\u00e8s clairement progress\u00e9 donc pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:43) [87%] :\r\nOui, et quand \u00e7a explose, j'en reviens quand m\u00eame \u00e0 cette \u00e0 cette humanit\u00e9 ce fil que l'on tire vous commencez ce livre, donc on l'a dit, par cette, cette histoire de cet homme de cette femme, peu importe qui sauve un enfant au bord de de ce puits antiquit\u00e9s chinoises voil\u00e0 vous datez apr\u00e8s l'avoir relat\u00e9 cette cette histoire aujourd'hui en 2015 on se sait tous capables, on a tous ressenti un grand choc face \u00e0 ces vainement, quand bien m\u00eame une fronti\u00e8re nous s\u00e9pare entre la France et la Suisse, on est d'accord, on a tous, c'\u00e9tait extr\u00eamement touch\u00e9 en m\u00eame temps ce ce besoin de fraternit\u00e9, de solidarit\u00e9 et d'amiti\u00e9 entre toutes ces tous ces \u00e9lans, on a aussi cette part sombre puisque, en 2015 on est capable de regarder la t\u00e9l\u00e9vision, de voir ces bateaux remplis de migrants et qu'on va pas sorcier \u00e0 l'id\u00e9e qu'on va les mettre dans des camps, qu'on les accueillera pas dans notre pays, c'est la dualit\u00e9 l\u00e0 encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:32) [86%] :\r\nOui, c'est une dualit\u00e9 tr\u00e8s ancienne, si vous vous souvenez -vous que Lucr\u00e8ce dit quelque part dans de la nature, je vois des naufrages, des gens qui, comme les migrants se fracasse sur sur une plage et dit -il, quel beau spectacle, j'ai voulu ouvrir et la Formule il dit qu'il est doux, voil\u00e0 qui est donc il est doux du du de du Rivage de contempler les alors qu'il est doux, non pas parce sadisme, mais parce que je me dis : \u00e7a n'est pas moi alors face aux migrants, je pense qu'il y a une il y a les m\u00eames double mouvement, c'est-\u00e0-dire que, l\u00e0 encore, je ne crois pas qu'il y ait des choses toutes blanches et d'eau toute noire, mais toujours les doubles, les double face, c'est-\u00e0-dire que, entre. \r\nNous, les humains qui \u00e9prouvons la la solidarit\u00e9, l'envie d'aider l'autre exemple : je vais entrer du lien, alors nous avons envie voyant la souffrance et la d\u00e9tresse de ces gens qui traverse l'Europe \u00e0 pied, de les accueillir, de leur ouvrir les bras de leur donner refuge emploi etc et puis il y a aussi Jeux et je pense. \r\nD'une certaine mani\u00e8re en chacun de nous le c'est pas notre finale finalement c'est pas notre tr\u00e8s quelque part ils sont n\u00e9s au mauvais endroit, voil\u00e0 et et nous voulons nous les nantis finalement prot\u00e9g\u00e9e et nos modes de vie et nos salaires et nos \u00e9conomies, etc, il y a l\u00e0 quelque chose, je ne crois pas que \u00e7a soit seulement les gentils humanistes contre les m\u00e9chants x\u00e9nophobes, comme si c'\u00e9tait des des groupes, c'est vrai qu'il y a, il y a ces clivages l\u00e0 mais je pense plus profond\u00e9ment que le clivage qui passe en chacun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:17) [94%] :\r\nQuand vous parlez de la t\u00e9l\u00e9vision alors on on parle de ces images qui nous arrivent, mais je pense souvent aussi aux images que l'on envoie de nous, c'est-\u00e0-dire je me souviens d'un voyage dans un pays o\u00f9 est l'accueil est vraiment d'extr\u00eamement valoris\u00e9e et je discutais avec les gens du cru qui me disait mais ce sera pas la m\u00eame chose pour les jeunes g\u00e9n\u00e9rations parce que nous ne savions pas la mani\u00e8re dont vous viviez et aujourd'hui les jeunes savent la mani\u00e8re dont dont dont vous vivez et du coup, tout d'un coup et un \u00e9loignement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:48) [89%] :\r\nIl y a 2 choses me semble -t-il, qui change dans le r\u00e8gne les flux des images mondiaux, la 1\u00e8re c'est que d'une certaine mani\u00e8re, tout le monde voit tout le monde et que Hans cet \u00e9change produit soit effectivement de l'envie, soit du ressentiment soit du m\u00e9pris, l'autre tr\u00e8s nouveau, je crois que c'est ce que j'appellerais une politique des \u00e9motions, je veux dire que nous sommes tous imm\u00e9diatement immerg\u00e9 dans l'inqui\u00e9tude des attentats, la crainte, la peur pour des choses que nous n'avons \u00e9videmment pas \u00e9prouv\u00e9 physiquement alors c'\u00e9tait aussi le cas autrefois, mais je crois que les images et la commotion qu'elle provoque, se trouve aujourd'hui dans notre chambre dans notre poche dans les la multitude des \u00e9crans, fait que nous sommes partis en permanence baign\u00e9 dans ce flux qui est influe aussi ex- essentiellement \u00e9motif et du coup on est \u00e0 la fois \u00e9mus pour soi -m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi, mais ses \u00e9motions sont \u00e0 la fois collective et en un sens politique, d'o\u00f9 l'id\u00e9e qui m'est venu : qu'il faut aussi et surtout apr\u00e8s les attentats de novembre, r\u00e9sister \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi -m\u00eame, il faut sortir autant que possible de la commotion de la fiction, la stupeur de la d\u00e9solation, l'angoisse qui existe \u00e9videmment, mais il faut aussi trouver en soi pour retrouver des \u00e9l\u00e9ments de de col\u00e8re fortement de rage non pas du tout pour devenir et une d'une mani\u00e8re aveugle mais pour en soi -m\u00eame et peut-\u00eatre aussi collectivement r\u00e9sister, \u00e7a n'a pas, comment dirais -je, la tristesse n'est pas une r\u00e9ponse, c'est une attitude \u00e9videmment humaine mais qui laisse passif et si nous voulons ma\u00eetre la barbarie hors d'\u00e9tat de nuire au moins ceux qui la repr\u00e9sentent parce que barbarie en g\u00e9n\u00e9ral, c'est plus compliqu\u00e9, mais si nous voulons que les masses, les massacreurs et les meurtriers soient arr\u00eat\u00e9. \r\nIl faut que nous sortions de la ce pur et simple tristesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:19) [93%] :\r\nQue fait- on de la peur, c'est un sentiment la peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:21) [84%] :\r\nBien \u00e9videmment, c'est un sentiment c'est m\u00eame quelque chose qui peut en permanence \u00e0 bas bruit fin de mani\u00e8re feutr\u00e9e et vous vous accompagner qu'est -ce qu'on en fait, on la fonte, c'est-\u00e0-dire qu'on, on, on la met pas sous le sous le tapis, parce que \u00e7a ne sert jamais \u00e0 rien, me semble -t-il, de de d\u00e9nier ce qu'on est pauvre on peut \u00e9prouver de la peur mais la vieille, c'est un, c'est le vieux dialogue de Socrate, avec le g\u00e9n\u00e9ral la caisse ou savez c'est la d\u00e9finition du courage, le vieux g\u00e9n\u00e9ral la caisse qui est un Ath\u00e9nien qui parle avec Socrate, qui a fait des campagnes militaires qu'on peut imaginer, couvert de cicatrices etc quand Socrate une bande qu'est que c'est que le courage Ibra, c'est tr\u00e8s simple, on n'a pas peur et Socrate le produit \u00e9videmment lui dire : mais, attends, je ne crois pas que si on a peur, et que on passe au-del\u00e0 c'est pas plus courageux \u00e9videmment le vieux g\u00e9n\u00e9ral est assez en col\u00e8re, de s'\u00eatre fait mettre \u00e9chec et mat par par Socrate, mais c'est \u00e7a le l', l'id\u00e9e, il faut il faut assumer d'avoir peur mais aller au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:30) [83%] :\r\nVous avez publi\u00e9 en ce mois d'ao\u00fbt aux \u00e9ditions Plon, qu'est ce qui nous unit, Roger-Pol Droit, voici notre jusqu'\u00e0 14 heures, merci d'\u00eatre aussi simple sans \u00eatre simpliste et puis on va rouvrir ce livre qui en appelle vraiment \u00e0 tellement de r\u00e9f\u00e9rence de boudin, Axel Kahn, cette question du vivre-ensemble, elle est appel\u00e9 et nous, nous continuons parler apr\u00e8s de la musique, qui n'est pas, observe r\u00e9volutionne 7 13 sites Chapman sur la 1\u00e8re \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:54) [91%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:28) [60%] :\r\nLa r\u00e8gle, nous avons besoin, ils avaient d\u00e9j\u00e0 vie po\u00e9tique, mais certainement pas \u00e0 Nice c'est une baignoire Malonga danger poids global et tout \u00e7a c'est un point pour aider pourquoi malgr\u00e9 \u00e7a Gabin qui a point \u00e9voquant malgr\u00e9 la il est quoi faire point la question qui \u00e9tait malade l'territoriale. \r\nPas de nom, et \u00e7a c'est \u00e7a oui c'est \u00e7a, l'\u00e9mission n'est pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:31) [86%] :\r\nQu'est -ce qui nous unit, c'est la grande question en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2016 Roger-Pol Droit et y apporte quelques r\u00e9ponses et beaucoup de r\u00e9flexion dans ce livre paru aux \u00e9ditions Plon, Roger-Pol Droit, ces titres, qu'est ce qui nous unit et justement, vous travaillez en cercles concentriques le comme vous dites -le nous, il faut d\u00e9j\u00e0 commencer par le d\u00e9finir le nous, c'est vous et moi, c'est notre couple c'est c'est la famille, c'est toutes ces ces choses, les cercles professionnels consanguins et multi-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:56) [89%] :\r\nJe voil\u00e0, quand nous disons nous face face aux autres, nous les Fran\u00e7ais nous les Suisses, nous les belges, ou bien nous de telle r\u00e9gion \u00e0 chaque fois, si vous voulez le le sentiment d'appartenance \u00e0 un groupe, une communaut\u00e9, une tribu, peu importe, mais il y a surtout, et c'est contre \u00e7a que j'essaye de mettre en garde l'oublie qu'il y a pour chacun une pluralit\u00e9 de nous vous appartenez \u00e0 une famille, vous appartenez \u00e0 une langue, vous appartenez \u00e0 une r\u00e9gion, vous appartenez \u00e0 un pays, vous appartenez \u00e0 l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral faisait partie des appartenait \u00e0 l'ensemble des vivants et entre ces diff\u00e9rents nous il y a \u00e0 la fois des embo\u00eetement un peu comme des bonjour des Russes, il y a des renforcements possibles, il peut y avoir des tensions ou des contradictions je prendrai juste un seul exemple : j'essaie de d\u00e9velopper dans ce livre, dans un chapitre la tension qui me para\u00eet celle qui traverse une partie de l'espace politique europ\u00e9en aujourd'hui entre le le terroir et l'\u00c9tat, l'\u00c9tat oui le terroir qu'est-ce que c'est, c'est c'est le nous de la r\u00e9gion du village de la Terre l'audit nous a vu grandir, voil\u00e0 un lot de c'est : c'est \u00e0 nous de l'enfance du corps du sensible, les plats de la grand- m\u00e8re, la couleur des des sous- bois, l'odeur de l'herbe etc et, bien \u00e9videmment, cet attachement de chacun sa terre, son village et son ancrage quelque part, je ne vois pas au nom de quoi on pourrait lui dire que c'est pas bien, que c'est mal, qu'il faut se d\u00e9sancr\u00e9 bon, on a le droit d'aimer son coin de plan\u00e8te et son ancrage mais la confusion majeure, celle entre le terroir et puis l'\u00c9tat si on fait de cet ancrage dans le terroir finalement la racine la source le point d\u00e9part de l'autorit\u00e9 politique et de l'\u00c9tat, alors on on tout simplement dans des d\u00e9rives qui sont fascistes qui sont grosso-modo celles finalement qui anime aussi les populismes europ\u00e9ens aujourd'hui parce que l'\u00c9tat, c'est quelque chose qui est tout \u00e0 fait ancr\u00e9e diff\u00e9remment, c'est un principe constitutionnel, c'est une loi, c'est finalement un principe abstrait qui englobe des r\u00e9gions diff\u00e9rentes des ethnies dissemblables des Terres et aussi des langues des cantons ici ont d\u00e9j\u00e0 et donc il y a l\u00e0 si vous voulez, comment dirais -je, l'aplatissement de 2 registres radicalement distincte et donc c'est une confusion entre nous est pass\u00e9 bien des Fribourgeois je les vois lausannois enfin Vaudois oui et puis d'autre part, nous les Suisses o\u00f9 nous les Fran\u00e7ais nous les Europ\u00e9ens, qui sont des registres distinctes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:59) [92%] :\r\nOn a vu aussi n'est-ce que c'est du m\u00eame registre Roger-Pol Droit ce questionnement autour justement d\u00e9signer des drapeaux, c'est ce qui nous unit, c'est ce qui fait qu'on est ensemble et puis d'autres disent mais il y a quelque chose de guerriers dans ses drapeaux dans cette hymne que l'on ressort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:14) [90%] :\r\nC'est \u00e9videmment ambigu, c'est \u00e9videmment ambigu mais je crois qu'il faut \u00e0 mon avis, interpr\u00e9ter le retour de la Marseillaise comme des tentatives d'avoir des symboles pour alors ce qui nous unit contr si vous voulez bien \u00e9videmment le propre du nous, c'est d'\u00eatre si je puis dire, \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais m\u00eame \u00e0 \u00e0 durcissement variable, je crois que d\u00e8s lors qu'on est face \u00e0 une agression comme celle des attentats 2015, alors on a tendance, non seulement \u00e0 se demander. \r\nCe qui nous rassemble, qu'est -ce qu'on veut d\u00e9fendre mais aussi avec quel genre de signes le drapeau La Marseillaise, peuvent \u00eatre des signes de ce genre, s'ils sont utilis\u00e9s d'une mani\u00e8re finalement nationaliste identitaire, comme si cela nous \u00e9tait un bloc naturel de \u00c9tat avec une duret\u00e9 essentiel, je crois qu'on est dans des choses extr\u00eamement dangereuse et qu'il faut combattre en revanche se dire finalement le drapeau ou la Marseillaise, c'est le signe de quoi de ce que nous d\u00e9fendons, non pas comme une identit\u00e9, je veux dire, historiquement, mais comme la libert\u00e9 d'expression, l'\u00e9galit\u00e9 des hommes et des femmes la possibilit\u00e9 d'avoir ou de ne pas avoir de religion et d'en changer, si on le souhaite, ce qui est exactement ce que combattent les islamistes radicaux et les djihadistes islamistes c'est-\u00e0-dire que il s'attaque \u00e0 la possibilit\u00e9 de s'exprimer librement aux libert\u00e9s fondamentales sur lesquelles, historiquement, nous avons construit nos pays et nos Constitutions et nos syst\u00e8mes juridiques et sociaux, l'\u00e9galit\u00e9 des hommes et des femmes, et aussi la dissociation entre le religieux et le et le politique, et c'est 3 piliers, je crois que si les gens aujourd'hui de plus en plus conscience que c'est \u00e7a qui les unit au moins socialement et juridiquement et politiquement et que c'est \u00e7a qu'il faut d\u00e9fendre apr\u00e8s que \u00e7a prenne la forme des petites gris tricolore sur les profils Facebook ou que au Detroit soutien-gorge bleu blanc rouge \u00e0 l'accession au balcon, c'est plut\u00f4t mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:40) [93%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'il y a diff\u00e9rentes formes, vous auriez \u00e9crit Roger-Pol dans le m\u00eame livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:47) [88%] :\r\nProbablement, probablement oui probablement parce que, si vous voulez, si je veux, j'\u00e9cris mes dans mes chroniques des \u00e9coles vendredi des prises de position je dirais plus sur l'actualit\u00e9, elle s'intitule L'oeil du philosophe, c'est-\u00e0-dire je je prends des fois des grilles de lecture philosophique mais c'est \u00e0 chaud, c'est sur ce qui ce qui \u00e9tait en train de se de se passer l\u00e0 dans le monde si je voulais \u00e9crire un essai d'intervention politique, je n'aurais pas \u00e9crit ce livre- l\u00e0 mais j'\u00e9crirai toujours le m\u00eame livre aussi, il s'agit, comme je l'ai voulu dans cette SFR, une sorte de, comment dirais -je, de rappel des grilles de lecture qui sont. \r\nEn quelque sorte, juste derri\u00e8re les titres de l'actualit\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:38) [90%] :\r\nVous aviez \u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es aussi avec Monique Atlan, vous aviez \u00e7a fait humain aux \u00e9ditions Flammarion, je n'ai pas lu, j'ai pens\u00e9 aussi en lisant votre livre dans ce qui fait l'humanit\u00e9 dans cette r\u00e9flexion au film Human, le dernier film de Yann Arthus-Bertrand vous- m\u00eame dignit\u00e9 l'avait pas vu mais qui est parti parmi les 7 milliards que nous sommes des t\u00e9moignages sur justement ce qui nous fait et quand on a vu ce film, on se dit que finalement, on est tous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:06) [90%] :\r\nBien \u00e9videmment, mais il y a, il y a quelque chose qui rend commune l'esp\u00e8ce humaine, qui est d'abord le l'inter f\u00e9conds d'habilit\u00e9 c'est tr\u00e8s humain qui s'\u00e9tait ann\u00e9es biologiquement qu'une seule esp\u00e8ce, et puis je crois qu'il faut tenir ensemble, \u00e7a, c'est toujours la la m\u00eame id\u00e9e de la pens\u00e9e des oppos\u00e9, il faut tenir ensemble la r\u00e9elle diversit\u00e9 des langues, des coutumes des alimentations des croyances avec une forme d'unit\u00e9, pas simplement biologique mais aussi en quelque sorte de respect ou d'universalit\u00e9 morale de l'humanit\u00e9, ce que ce mot : humanit\u00e9, je voudrais qu'on s'arr\u00eate une seconde dessus, il peut signifier, \u00e9videmment, la d\u00e9mographie l'esp\u00e8ce humaine biologique, mais il y a bien \u00e9videmment une dimension \u00e9thique quand on dit faire preuve d'humanit\u00e9, c'est le vieux mot latin Anita Cic\u00e9ron le l'utiliser le commentent d\u00e9j\u00e0 c'est une forme finalement de solidarit\u00e9 de bienveillance de respect envers nos semblables et \u00e7a s'opposent chez les Latins \u00e0 Veritas, c'est-\u00e0-dire la sauvagerie, la bestialit\u00e9, ce qui fait que, il y a aussi dans l'humain, de la sauvagerie et donc humanit\u00e9 sauvagerie, c'est d\u00e9j\u00e0 la m\u00eame id\u00e9e, grosso-modo que civilisation et barbarie et c'est un principe de Liens contre un principe de destruction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:51) [87%] :\r\nComment redonner de l'humanit\u00e9, je cite, une vaste question, il nous reste quelques minutes mais Roger-Pol Droit, c'est vrai, quand on est face \u00e0 des voil\u00e0 c'\u00e9tait cette dualit\u00e9 est -ce que c'est fichu, mais ce qu'on on ne peut pas redonner de l'humanit\u00e9 \u00e0 cette barbarie, comment l'insuffler comment essayer de faire de de de faire, c'est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:08) [87%] :\r\nNon, rien n'est fichu, rien n'est ficel\u00e9 et non, bien s\u00fbr, mais rien n'est n'est non plus d\u00e9finitivement gagn\u00e9 je crois de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s simple que ce que ce combat soit une part de ROC Thanatos, c'est-\u00e0-dire le la vie et la mort, enfin, o\u00f9 les principes de qui rassemblait ceux qui disperse finalement entre construction et destruction si vous voulez entre civilisation et barbarie aussi c'est sans fin, alors il y a bien \u00e9videmment des moments o\u00f9 les les phases de destruction de force n\u00e9gatif n\u00e9gatives l'emportent haut semble s'accro\u00eetre et puis je ne crois pas, alors que l'on puisse v\u00e9ritablement \u00e9radiquer une fois pour toutes et d\u00e9finitivement cela mais on peut se dire que \u00e7a n'est pas fichu du tout, au sens o\u00f9 ni les solidarit\u00e9s, ni les Liens ni le choix finalement et de l'amour et de la vie ne sont ont disparu, donc il y a, il y a toujours finalement une sorte de de combat incertain et interminable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:22) [84%] :\r\nJe parlais des individus je parl\u00e9 d'un individu, un individu qui effectivement est sorti du cadre, de telle mani\u00e8re n'a pass\u00e9 que verser de ce c\u00f4t\u00e9 de la barbarie, comment lui redonner de l'humanit\u00e9, en tout cas, tenter de le de le ramener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:40) [87%] :\r\nJe sais pas si c'est possible, \u00e7a, c'est des cas d'esp\u00e8ce, c'est au cas par cas, c'est aussi, je pense qu'il y a des cas d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, les individus perdus et qu'il vaut mieux tuer avant qu'il nous est tu\u00e9 quoi enfin pour parler de fa\u00e7on brutale \u00e9videmment au cas par cas, il y a probablement de la r\u00e9\u00e9duquer Bill IT \u00e0 envisager, mais \u00e7a me semble plus des questions si vous voulez de de cas individuels que de dire oui, tous les barbares peuvent \u00eatre r\u00e9\u00e9duqu\u00e9s ou non, ils doivent toutes tous \u00eatre mis hors d'\u00e9tat de nuire au extermin\u00e9s bon si vous voulez, je, je pense qu'il y a \u00e9videmment des gens qui sont toujours sur la la frange et qu'on peut rattraper et on a sans doute qui ne sont pas rattrapable mais \u00e7a, c'est plus \u00e0 mon avis \u00e0 des psys de le dire, en fonction des individus qu'moi qui essaye de plut\u00f4t d'analyser les, les, les tendances ou les notions elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:38) [87%] :\r\nOui, les mots ne peuvent pas tout gagner, on ne peut pas, c'est la limite des mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:42) [89%] :\r\nC'est tout simplement la limite de l'argumentation, la limite m\u00eame de la philosophie, si on veut, c'est-\u00e0-dire que c'est toute la l'ambigu\u00eft\u00e9 par exemple qu'il y a dans ce qu'il imagine que l'on pourrait n\u00e9gocier avec Daesh \u00e7a veut dire on n\u00e9gocie avec des gens qui sont avec nous, le commun de sa ne commun mais aussi de l'espace de discussion on n\u00e9gocie avec ceux qui veulent n\u00e9gocier finalement on peut argumenter ou discuter avec des gens qui acceptent les arguments \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous avez une sorte de d'affirmation de certitude absolue et de d\u00e9cha\u00eenement de violence au nom de cette certitude, on est sorti de l'espace de la discussion, on est sorti de l'espace, l'argumentation alors que, au cas par cas, il y a des individus que l'on puisse ramener dans la la ramener \u00e0 la raison, pour faire court, d'accord, mais je ne crois pas que globalement le le mouvement comme telle soit accessible \u00e0 ce type de ni de n\u00e9gociations ni d'arguments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:51) [92%] :\r\nQui aura -t-il dans votre prochain livre Roger-Pol Droit qui sort \u00e0 la fin du mois de janvier que vous avez \u00e9crit avec Monique Atlan, dont le titre est un programme en soi, vous \u00eates, vous \u00eates notre travail autour de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:02) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le le le type de ce livre qui sort le le 27 janvier chez Flammarion, c'est l'espoir, a -t-il un avenir oui et, l\u00e0 aussi, c'est un livre que nous avions avant les attentats du mois du mois de novembre mais qui prend une autre r\u00e9sonance aujourd'hui on s'interroge, dans cet essai philosophique, donc elle \u00e9crit \u00e0 4 \u00e0 4 mains sur la panne de l'espoir aujourd'hui qu'est -ce qui fait que finalement les grands horizons collectif, les individus ont toujours d\u00e9sespoir mais qu'est -ce qui fait que les grands horizons collectif, eux, sont comme \u00e7a, devenus presque introuvables et on essaye, non pas du tout de donner des recettes, ni la solution cl\u00e9 en main, mais de remettre la notion d'espoir au coeur du d\u00e9bat de forger le diagnostic de cette panne et de nous demander comment on pourrait r\u00e9enclencher la machine \u00e0 esp\u00e9rer, sachant que \u00e7a ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, vous ne pouvez pas dire \u00e0 quelqu'un esp\u00e8re esp\u00e8re esp\u00e8re oui oui soit \u00e7a passer ou bien si vous voulez, les hommes politiques ont cet usage incantatoire et font penser suivez finalement aux op\u00e9ras italiens ont d\u00fb Marchons, marchons immobile sur la sc\u00e8ne, voil\u00e0 donc si on ne d\u00e9cr\u00e8te pas et qu'il \u00e9tait en panne, comment le remettre en route, c'est ce qu'on a essay\u00e9 de d'expliquer dans ces tests. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:32) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Roger-Pol Droit, en tout cas nous vous aviez on et on peut d\u00e9j\u00e0 vous lire avant l'assaut de la parution de de de ce livre, on peut d\u00e9j\u00e0 vous lire avec cet essai qui est ce qui nous unit, Agn\u00e8s, encore une fois passionnant avec moultes r\u00e9f\u00e9rence mais toujours d'une simplicit\u00e9 je vous remercie, Roger-Pol Droit de l'avoir \u00e9crit et d'avoir accept\u00e9 notre invitation, merci \u00e0 vous, qui est paru aux \u00e9ditions Plon et toutes les r\u00e9f\u00e9rences \u00e9videmment sur sur notre page RTS Point CH sur la page d'\u00e9cosyst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:34) [97%] :\r\nEt au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:10) [88%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9mission Bertrand Michaud \u00e9tait \u00e0 l'enregistrement, il y avait Jean-Baptiste-Dumas pour le choix des musiques sur la qui et toutes les informations en ligne et je vous le dis encore une fois que l'ann\u00e9e 2000 16 heures vous soit douce et je vous esp\u00e8re fid\u00e8le tous les samedis entre 13 heures et 14 heures la suite c'est avec Johanne du sur la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T13:11:05Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C72CCF96-13F6-4837-9826-9D8708B5A2F4", "internalArchiveId": "C72CCF96-13F6-4837-9826-9D8708B5A2F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sp\u00e9cial \"Carte Blanche aux conseillers musicaux\"", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 12:03:54-12:04:34 / *", "durationSec": 5191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337355", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 02.01.2016", "Sp\u00e9cial \"Carte Blanche aux conseillers musicaux\" / KAM_2016-01-02T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 02.01.2016", "Sp\u00e9cial \"Carte Blanche aux conseillers musicaux\" / KAM_2016-01-02T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "variantIds": ["ece-7337356", "ece-7337355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:36Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:10) [61%] :\r\nMais qu'est -ce que musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes, bienvenue \u00e0 tous, bonne ann\u00e9e 2016, ce que nous d\u00e9marrons en r\u00e9unissant autour de la table nos conseill\u00e8re et nos conseillers musicaux Madame messieurs bonjour, bonjour, bonjour, \u00e7a fait du beau monde, comme vous pourrez le constater et \u00e7a fait des choix musicaux, \u00e7a s'impose \u00e9videmment nos conseils musicaux dans le kiosque \u00e0 musique, ils font tout, ou presque, \u00e0 part l'animation puisqu'ils choisissent souvent avec les organisateurs, les lieux dans lesquels nous allons \u00e9voluer, ils choisissent aussi les titres qu'ils remettent \u00e0 nos r\u00e9alisatrices et r\u00e9alisateurs, h\u00e9 bien aujourd'hui on leur a demand\u00e9 de faire un choix pour l'ann\u00e9e 2016 et on va commencer par je ne sais pas si c'est le plus jeune peut-\u00eatre, je sais pas, \u00e7a n'a pas une grande importance, il s'appelle Jean-Claude Bloch Jean-Claude Bloch merci d'\u00eatre avec nous ce matin du kiosque \u00e0 musique et votre 1er choix, h\u00e9 bien c'est un univers musical, que vous connaissez bien Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [79%] :\r\nOui c'est ad libitum, qui tourne actuellement avec son spectacle d\u00e9lit de cuivres, c'est un enregistrement Lies, c'est une premi\u00e8re parce qu'on n'a jamais sortir l'enregistrer, on a enfin c\u00e9d\u00e9 mais qu'il c'est une maquette qui est rest\u00e9 dans nos tiroirs et je l'ai ressorti pour cette occasion tu Rag avec en soliste Serge Grau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\n\u00e7a tombe bien que vous ressortirez mesdames et messieurs, des choses de vos tiroirs on se r\u00e9jouit pour cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [63%] :\r\nBen \u00e7a compliqu\u00e9 et pour la s\u00fbret\u00e9, et c'est de Metz pourquoi au le traditionnel, j'ai contact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:17) [79%] :\r\nPoint et puis \u00e7a. \r\nPoint fort qu'elle quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [80%] :\r\nTout le monde est tr\u00e8s impressionn\u00e9, hein, il y avait l'nos \u00eeles, il y avait le chairman ben c'est maintenant il y a d\u00e9lit de cuivre et \u00e0 propos de Jarman gr\u00e2ce \u00e0 votre second votre 2\u00e8me choix Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est mon 2\u00e8me choix parce que je trouve quand m\u00eame que c'est un ensemble phare dans un ensemble de cuivres, je crois que c'est tr\u00e8s connu et je j'aime beaucoup, j'ai jou\u00e9 longtemps avec le coll\u00e8ge des de Suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque avec Mario Albert-Ier et qui \u00e9tait dans le m\u00eame genre, donc une musique que j'aime bien ensemble que j'aime bien, vraiment un ensemble tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [89%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui gr\u00e2ce au choix de nos conseill\u00e8res et conseillers musicaux par Fran\u00e7ois Ziani. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [65%] :\r\nDonc, point et pourquoi une femme donc du mal et par 12 personnes de Marines sur les combinaisons peuvent oui certains \u00e7a sert vraiment \u00e0 la poubelle de voil\u00e0 mondiaux comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [89%] :\r\nLes choix musicaux de d\u00e9but d'ann\u00e9e pour ce kiosque \u00e0 musique avec nos conseill\u00e8res et nos conseillers musicaux, elle est, ils sont autour de la table o\u00f9 nous les retrouvons tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone avec nous, merci \u00e0 Pierre Villers d'\u00eatre venu l'ann\u00e9e 2015, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des \u00e9v\u00e9nements rempli d'\u00e9motion pour vous, vous nous avez choisi quelques extraits de ces \u00e9v\u00e9nements Pierre en 1er en particulier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [78%] :\r\nA un, \u00e7a c'est le vrai Pont\u00e9 objective pour l'inauguration du pont de la Poya avec 400 voire forme alors question fribourgeois en formation symphonique du musicien moderne des solistes, il du multim\u00e9dia, c'est un gros \u00e9v\u00e9nement, c'\u00e9tait, au fond, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e en fin novembre 2014, \u00e7a vous arrive de ne pas faire de gros \u00e9v\u00e9nements si, si, si, et je j'ai fait par exemple de maintenant samedi \u00e0 dimanche dans 2 th\u00e9\u00e2tres de poche avec ses aura donc c'est c'est un gros \u00e9v\u00e9nement r\u00e9cents la personne sont tout \u00e0 fait injuste, j'aime tout un jeu j'aime j'aime vraiment tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [88%] :\r\nVoici donc un extrait de cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:07) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:04) [95%] :\r\nIl faut s'imaginer 1700 personnes une petite jeune fille de 10 ans \u00c9va Aran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:11) [84%] :\r\nPardon, excusez -moi, inflation, Pierre, \u00e7a c'est un extrait de Th\u00e9o et vous nous en offrir un 2\u00e8me et l\u00e0, c'est la rencontre avec un musicien al\u00e9manique enfin qui chante en fran\u00e7ais, qui a gagn\u00e9 le Cav corps \u00e0 l'\u00e9poque, Gustave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:24) [81%] :\r\nOui, c'\u00e9tait important de 7 heures puisque le le pont la 1\u00e8re relie la partie francophone partie germanique du canton et de la Suisse, je voulais avoir un impact, un t\u00e9moignage musical dans ce domaine -l\u00e0 et j'ai eu la chance du port compter sur et on a, on a, on a chant\u00e9 cette chanson qui l'a compos\u00e9 et qui il l'Aghanistan ce fameux concours en suisse allemand, ce qui l'a fait conna\u00eetre partout ce que nous sommes, c'est un texte extraordinaire et je vous assure que si cette chanson a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par un grand chanteur, par exemple, Florent Pagny ou d'autres en France, \u00e7a serait un tabac, ce que nous sommes et la 400 voix derri\u00e8re lui alors que symphonique de l'exp\u00e9rience pour Gustav aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:03) [68%] :\r\nIls sont ici, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a l\u00e0, il est m\u00eame carr\u00e9ment : je suis l\u00e0, donc je suis dedans \u00e7a par poisson je suis donc \u00e7a, si vous trouvez \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, si c'est pour \u00e7a que \u00e7a veut dire les Serbes Eibingen, donc nous sommes all\u00e9s voir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:35) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Pierre Villers, merci pour ces 2 magnifiques extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:40) [86%] :\r\nEt bonjour \u00e0 Judith Syrie : la seule femme autour de cette table, mais vous vous sentez bien la personne qui va vous manger, assurez -vous tout va bien, je dis qu'est -ce que vous avez choisi pour nous alors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:51) [83%] :\r\nAlors si le plaisir de fouiller un petit peu aussi dans les tiroirs, mais c'est pas trop fouiller ce que mon coup de coeur, aujourd'hui je vous pr\u00e9sente le aussi Strauss, qui est tr\u00e8s connu dans la musique folklore traditionnel, mais moi j'aime bien compte dans la musique traditionnelle en cherchant un petit peu d'autres styles de musique, d'autres instruments et puis fait des des exp\u00e9riences avec d'autres musiciens alors aujourd'hui je vous propose le alpin pour ses cro\u00fbtes et pratiquera Hoffmann donc et l'\u00c9tat, lui il joue le corps des salles peu cr\u00e9ative, la fl\u00fbte pend \u00e0 l'accord\u00e9on Turler avec la Alfred Mosimann, je vous souhaite beaucoup de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:36) [84%] :\r\nOui, alors j'ai dite vous nous r\u00e9servez toujours de belles surprises, en voici une qui nous emm\u00e8ne quelque part o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:42) [81%] :\r\nBen comme menteries pas toujours un petit peu pour les grisant oui \u00e9videmment, j'aime bien la musique folklorique Hongrie dans les Grisons mais pas seul moment la la musique aussi, il y a un groupe le qu'rappelle auparavant ils sont faits pour co\u00fbte exp\u00e9rience avec, par exemple, avec un groupe de par la croyance ou avec un groupe de jazz armurier il a tent\u00e9 le coup, et puis moi j'aime bien leur CD avec un orchestre symphonique, donc un classique, donc j'ai choisi maintenant un morceau qui s'appelle qui, Faudel, \u00e7a veut dire la truite alors avec l'attraper l'op\u00e9ra et Schubert bonjour Joubert oui bien s\u00fbr, de souverainet\u00e9 de Schubert la Trinit\u00e9 Joubert non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:25) [83%] :\r\nParmi les les conseill\u00e8res et les conseillers musicaux, nous avons quelques voyageurs imp\u00e9nitents quelques aventuriers et m\u00eame le m\u00eame voyageur et aventurier, c'est Thierry Dagon bonjour Thierry. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:35) [99%] :\r\nBonjour Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:37) [82%] :\r\nAlors, vous nous faites danser comme 1er titre c'est juste Dance Dance. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:42) [80%] :\r\nPense pense que probablement il y a dans\u00e9 maintenant h\u00e9 bien chantez maintenant surtout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:46) [72%] :\r\nC'est le coeur Aur\u00e9lia il vous toucher 5 heures. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:49) [83%] :\r\nAur\u00e9lia alors j'aimerais juste dire un petit mot sur ce sur ce coeur sur cet enregistrement, il s'agit d'un extraordinaire d'un coeur de r\u00e9putation internationale et un preneur de son, bien connu dans le milieu populaire je sais trop etc, a voulu enregistrer ce coeur pour son propre plaisir quand il a entendu la qualit\u00e9 de l'\u00e9motion qui passent \u00e0 travers cette enregistrement et quand il a su surtout la pr\u00e9carit\u00e9 dans laquelle vivent et c'est choristes ukrainien, il a d\u00e9cid\u00e9 de commercialiser ce disque, et l\u00e0, donc, et pas uniquement pour aider ses choristes de Aur\u00e9lia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:25) [91%] :\r\nOn l'\u00e9coute avec plaisir Thierry, restez avec nous, hein, ne prenez pas le train, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:30:29) [60%] :\r\nCe serait ce serait. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:30:32) [80%] :\r\nSi, si, vu point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:39) [47%] :\r\nPoint quelqu'Fran\u00e7ais fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:44) [63%] :\r\nAlors voil\u00e0 oui bonjour sinon Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:51) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:02) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:10) [68%] :\r\nEt \u00e7a avec pourquoi et c'est alors qu'on perd litt\u00e9ralement au monde, c'est lui qui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:28) [82%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:34) [61%] :\r\nL'acquisition. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:38) [71%] :\r\nL'faire le point, voil\u00e0, il y a une unit\u00e9 pour vivre, il avait fait l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:58) [69%] :\r\nAlors, et \u00e0 l'est point le plaisir de profiter de laisser une. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:11) [82%] :\r\nPas de mal, point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:17) [70%] :\r\nLes risques l'poil, c'est-\u00e0-dire d'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:30) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:32) [72%] :\r\nOn ne savent point l'ambigu\u00eft\u00e9 c'est-\u00e0-dire populiste point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:46) [92%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:48) [69%] :\r\nQuelques averses et d'Allah, c'est peut-\u00eatre l'. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:33:00) [64%] :\r\nL'et et c'est l\u00e0 \u00e7a va bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:17) [69%] :\r\nAlors pour et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:24) [71%] :\r\nEt l'sait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:30) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:31) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:33:33) [79%] :\r\nAlors, mais Philippe Fr\u00e9meaux. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:38) [58%] :\r\nDonc, aussi, alors c'est c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:04) [65%] :\r\nC'est un syst\u00e8me de Philippe point. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:34:15) [90%] :\r\nVal\u00e9rie, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:23) [89%] :\r\nBelle d\u00e9couverte merci beaucoup Thierry et ce n'est pas termin\u00e9e l\u00e0 vous vous nous emmener du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:29) [80%] :\r\nAh oui, je vous emm\u00e8ne de l'eau, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse italienne avec son dialecte savoureuses Andr\u00e9 nombreuses dialecte tessinois et puis cette pi\u00e8ce populaire magnifiquement harmoniser va \u00eatre chant\u00e9e par un des fleurons de l'art choral tessinois Klapish, un des fleurons de l'art choral suisse sous la direction de monsieur Mario Fontana l'ensemble quelqu'un d'os. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:53) [99%] :\r\nMerci et bonne ann\u00e9e 2016 Thierry. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:34:56) [80%] :\r\nRien, bonne ann\u00e9e \u00e0 vous aussi \u00e0 tous les coll\u00e8gues assez cause auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:23) [90%] :\r\nEt on retrouve avec plaisir nos conseill\u00e8res et nos conseillers musicaux jusqu'\u00e0 midi et demi pour cette programmation du 1er qui jusqu'\u00e0 musique de l'ann\u00e9e 2016 et \u00e7a s'annonce passionnant gr\u00e2ce \u00e0 vous, mesdames, messieurs, bonjour Lionel Chapuis. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:37) [92%] :\r\nBonjour Jean-Marc est -ce que vous nous proposez alors comme 1er choix j'ai choisi l'orchestre des accord\u00e9onistes de la Suisse francophone avec un \u00e9v\u00e9nement majeur pour le milieu suisse romande, l'accord\u00e9on, c'\u00e9tait sa tourn\u00e9e en Chine 96, accord\u00e9oniste qui sont partis \u00e0 la messe de P\u00e2ques \u00e0 Shanghai, nous avons jou\u00e9 \u00e0 cette messe de P\u00e2ques, c'est un \u00e9v\u00e9nement incroyable avec le coeur de la paroisse Saint-Fran\u00e7ois-Xavier de Shanghai ensuite de \u00e0 Chienne la ville des soldats de terre cuite pour terminer \u00e0 l'ambassade suisse \u00e0 P\u00e9kin et au Conservatoire central de P\u00e9kin et \u00e0 la Grande Muraille, c'\u00e9tait vraiment quelque chose qui a marqu\u00e9 incroyablement l'ann\u00e9e 2015 au niveau de des accord\u00e9onistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:18) [62%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez un Jutra alors qu'il ait de r\u00e9f\u00e9rence un Island caf\u00e9 Duval qu'on \u00e9coute tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:12) [92%] :\r\nAvec toute l'\u00e9motion d'un enregistrement public au CO2 de la Tour-de-Tr\u00eame c'\u00e9tait juste avant le d\u00e9part en tourn\u00e9e, Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:19) [91%] :\r\nAbsolument, c'\u00e9tait 4 5 jours avant le d\u00e9part pour la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:22) [88%] :\r\nEt voici maintenant un autre choix un Tango pour Claude. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:25) [85%] :\r\nAbsolument, donc c'est un duo accord\u00e9on et Alto 2 2 E 2 \u00e9tudiants de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, il s'agit de Agustina sera Oscar et Greta qui sont lituanien qui est donc faire encore une fois, pour le plaisir ou absolument \u00e0 Augustine ce caf\u00e9 Greta se tapant co\u00fbter qui sont \u00e9tudiants \u00e0 Lausanne justement et qui sont pr\u00e9sent\u00e9es alors au Troph\u00e9e mondial de l'accord\u00e9on qui a eu lieu \u00e0 Martigny au mois d'octobre 2015 donc et je tenais aussi \u00e0 marquer d'une Pierre blanche cet \u00e9v\u00e9nement majeur pour le milieu de l'accord\u00e9on, ici en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:07) [93%] :\r\nComposition de Richard Galliano, on passe du Benjamin de l'\u00e9quipe au doyen de l'\u00e9quipe, c'est-\u00e0-dire le plus jeune et celui qui est encore tr\u00e8s jeune, mais qui est notre doyen Jean-Pierre Chevalier bonjour bonjour Jean-Marc, toujours le sourire Jean-Pierre qu'est -ce que vous nous proposez comme 1er choix. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:22) [81%] :\r\nEh bien c'est un un triple coup de coeur, c'est les altos, s'amuse une composition de Bertrand Morin qui est en composite, un jeune compositeur valaisan qu'on peut entendre dans le monde il est jou\u00e9 dans le monde entier aujourd'hui, c'est extraordinaire, ils travaillent dans tous les domaines et le 2\u00e8me coup de coeur, c'est bien s\u00fbr le registre des altos qui est un registre tr\u00e8s important dans Batman, le d\u00e9veloppement de ce registre de de ces 30 40 derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme Est- registre est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'il am\u00e8ne la o\u00f9 sort dans l'le 3\u00e8me coup de coeur, bien s\u00fbr, c'est le 13 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:56) [88%] :\r\nC'est bien, ne croyez pas que vous soyez pay\u00e9 3 fois \u00e0 parce que \u00e7a sent n'est qu'un grand monsieur Marc. \r\nJean-Pierre Chevalier comme conseiller musical qui nous invite maintenant dans un univers de Haendel ben vous vous on l'attend toujours, cette reine de Saba l'ouvrira. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:05) [84%] :\r\nAlain avec la reine de Saba oui c'est s\u00fbr ben bien s\u00fbr la l'histoire autre \u00e9tait aussi tr\u00e8s belle puisqu'elle est all\u00e9e pour l'inauguration du temple de Salomon \u00e0 J\u00e9rusalem et cette musique que Haendel a \u00e9crit est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et l'arrangement pour le groupe Gen\u00e8ve Abbas, je le trouve tr\u00e8s sympathique et c'est pour \u00e7a que je me suis dit tiens pr\u00e9sentant une fois en quintette de cuivres qui interpr\u00e8te une offre une grande oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:31) [92%] :\r\nEt Gen\u00e8ve, \u00e0 l'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:36) [86%] :\r\nNous sommes arriv\u00e9s au terme de cette 1\u00e8re heure du kiosque \u00e0 musique pour la partie r\u00e9alisation n'a pu compter sur le talent de Fred Bernard de Fran\u00e7oise Yanis et pour la partie pr\u00e9paration sur celui de Diane Dufour notre assistante de production va retrouver Julie Thierry on retrouvera aussi Jean-Claude bloquant retrouvera Lionel Chapuis Pierre Villers, on retrouvera Pierre Jean-Pierre Chevalier et bien s\u00fbr d'autres, comme Philippe de la la et tout \u00e0 l'heure qui sera \u00e9galement en notre compagnie pour la 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique sp\u00e9ciale 2016 avec nos conseill\u00e8re musicale et nos conseillers musicaux \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:18) [77%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrir pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:26) [89%] :\r\nSur Arte, sa 1\u00e8re il est midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:28) [76%] :\r\nIl y donc pas rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:32) [87%] :\r\nMarc Monitoring indignation r\u00e9criminations le monde chiite est en col\u00e8re, depuis l'ex\u00e9cution d'un de leurs plus hauts dignitaires par l'Arabie Saoudite de l'Iran au Liban en passant par l'Irak, politiciens et hommes religieux fustige la mise \u00e0 mort du cheikh Al parmi 46 autres personnes ex\u00e9cut\u00e9es par le r\u00e9gime saoudien, arriv\u00e9 \u00e0 2, une correspondance de Clarence Rodriguez. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:56:55) [88%] :\r\nParmi ces 47 ex\u00e9cutions l'imam chiite n'a une heure, Alzheimer, figure de la contestation contre le r\u00e9gime saoudien, il \u00e9tait dans le couloir de la mort depuis octobre 2014, l'Iran avait pourtant pr\u00e9venu que si le Cher n'une liner \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s cela co\u00fbterait cher \u00e0 l'Arabie-Saoudite on peut en effet craindre des soul\u00e8vements dans l'est du royaume, o\u00f9 est concentr\u00e9e une majorit\u00e9 de la population en Chine, nombreux sont les observateurs dans ce pays, \u00e0 penser que cette ex\u00e9cution est une erreur diplomatique dans un contexte g\u00e9opolitique instable cette ex\u00e9cution tout en effet attirer encore plus de tensions dans la r\u00e9gion entre chiites et sunnites et craindre surtout pour l'avenir d'autres condamn\u00e9s dans le couloir de la mort, \u00e0 l'instar de Badaoui et le neveu du dignitaire mais meurt, \u00e2g\u00e9 de 20 ans Clarence Rodriguez rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:57:43) [93%] :\r\nLes forces de l'ordre isra\u00e9liennes n'ont toujours pas retrouv\u00e9 l'auteur d'une attaque hier dans les rues de Tel-Aviv, le tireur a tu\u00e9 2 personnes et en a bless\u00e9 7 autres la police ne conna\u00eet toujours pas les motivations de l'assaillant, mais \u00e9voque d\u00e9j\u00e0 la piste terroriste, des soldats anglais pourrait \u00eatre poursuivi pour homicide suite aux combats men\u00e9s en Irak, c'est ce qu'indique le journal d'Independent aujourd'hui il existe des all\u00e9gations graves contre des militaires britanniques post\u00e9s en Irak all\u00e9gations sur lesquels enqu\u00eate, une \u00e9quipe de juristes, il g\u00e8re les t\u00e9moignages de quelque 1500 victimes en Inde, l'attaque d'une base a\u00e9rienne de l'arm\u00e9e aurait fait au moins 6 morts : 4 assaillants et 2 soldats indiens, un groupe arm\u00e9 infiltr\u00e9 la base il y a environ 10 heures selon certaines sources, une fusillade est toujours en cours ce site militaire se trouve proche du Pakistan, l'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais les autorit\u00e9s indiennes soup\u00e7onnent des islamistes, \u00e9viter les habituels, blocage du Congr\u00e8s pour r\u00e9former la loi sur les armes, c'est une des r\u00e9solutions 2016 du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama veut lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie des violences par armes \u00e0 feu aux \u00c9tats-Unis, il discutera d'une s\u00e9rie de d\u00e9crets avec la ministre de la justice d\u00e8s lundi prochain, et cet autre r\u00e9solution, celle du 1er Ministre portugais, il veut relancer l'\u00e9conomie du pays en 2016 et stopper l'appauvrissement de la population dans son budget 2016 Antonio Costa pr\u00e9voit donc l'augmentation du salaire minimum, l'augmentation des retraites et des allocations familiales, c'est ce qu'on a pu lire dans une tribune sign\u00e9e par le 1er ministre dans la presse de ce jour, pas question de parler de crise dans l'horlogerie suisses mais cette industrie affronte une conjonction de ph\u00e9nom\u00e8nes contraires selon Jean-Daniel Pache, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de l'industrie horlog\u00e8re suisse interrog\u00e9 ce matin par l'agence ATS en 2015, les exportations de montres sont en l\u00e9g\u00e8re baisse par rapport \u00e0 2014 ann\u00e9e record Antidopage suisse ne veut plus collaborer avec la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme en cause les nombreuses r\u00e9v\u00e9lations qui entachent cette f\u00e9d\u00e9ration, elle aurait ferm\u00e9 des yeux sur le dopage des athl\u00e8tes russes Antidopage suisse instant suisse de lutte contre le dopage, cette instance un poursuit ses propres contr\u00f4les des athl\u00e8tes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:57) [75%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:59:59) [93%] :\r\n\u00e0 samedi sous la grisaille et les pluies cet apr\u00e8s- midi, le thermom\u00e8tre n'affichera pas plus de 8 degr\u00e9s en plaine et sa neige en montagne au-dessus de 1500 m\u00e8tres et d'ici ce soir, les flocons tomberont \u00e0 partir de 1000 m\u00e8tres les \u00e9claircies seront de retour demain en pleine mais le temps se g\u00e2tera \u00e0 nouveau la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:00:16) [74%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:00:17) [82%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec vos programmes de formation avalanche East \u00e9ducation Point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:23) [53%] :\r\nDonc pendant ans 3 ans d'Europe et un photographe. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:00:27) [87%] :\r\n\u00c9ric RTS sur l'exc\u00e8s Gen\u00e8ve \u00e0 Austin en temps d'attente d'une heure est annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, sur l'axe Martini Vevey des ralentissements sont signal\u00e9s entre B sud et Villeneuve en direction de Vevey en Valais, sur la route reliant Vi\u00e8ge Est- \u00e0 Gampel Steg un bouchon s'est form\u00e9 dans les 2 sens en raison d'une surcharge de trafic concernant les gares de chargement, signalons que l'attente d'une heure \u00e0 gauche Veinstein sur la ligne du Loetschberg est d'environ 2 heures \u00e0 Oberwald sur la ligne de la Furka. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:02) [66%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:01:04) [87%] :\r\nConflit affrontement pol\u00e9mique notre quotidien nous fait parfois oublier nos attachements nous retrouvailles nos solidarit\u00e9s qu'est ce qui nous unit. \r\nPour y r\u00e9pondre, Florence Parly, on re\u00e7oit les philosophes Roger-Pol Droit ce samedi \u00e0 13 heures dans l'\u00e9cosyst\u00e8me sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:07) [89%] :\r\nLe 1er qui a ce cas musique de l'ann\u00e9e 2016 avec nos conseill\u00e8res et nos conseillers musicaux, on retrouve avec plaisir Philippe Delano\u00eb et bonjour Philippe, vous nous avez pr\u00e9par\u00e9 quelque chose de particulier comme 1er. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:22) [83%] :\r\nTitre tout \u00e0 fait, j'ai \u00e9t\u00e9 l'occasion d'\u00e9couter dans les concerts de s'unir, c'est un petit village dans le canton de Vaud et qui se targue d'avoir un joli petit programme de la musique Messmer c'\u00e9tait alors qu'est -ce qu'Holcim doivent se faire venir de Djuric avec le titre Catherine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:02:40) [84%] :\r\nCe qui a d'extraordinaire c'est quand tous les conseill\u00e8res et les conseillers musicaux sont r\u00e9unis Philippe par l\u00e0 parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral, vous \u00eates tr\u00e8s discret, hein oui on vous entend pas beaucoup, on a du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:02:49) [70%] :\r\nD\u00e9cline, bonjour l'exploit que tr\u00e8s vraiment fait aujourd'hui et merci mais petit merci, bonne ann\u00e9e \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:29) [90%] :\r\nMagnifique, vous serez d'accord avec moi, c'est un tr\u00e8s beau choix Philippe et on vous invite \u00e0 nous proposer votre 2\u00e8me ce que je voudrais pas vous soyez jaloux mais jalouse mais Fran\u00e7oise Yannick et notre r\u00e9alisatrice un amour absolument total pour de la loi et donc elle lui a propos\u00e9 3 coups de queue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:45) [72%] :\r\n\u00e0 lui dit : vous n'avez eu que les autres parmi les femmes, oui c'est \u00e7a, ne vous d\u00e9fendez pas Alesi avec qui du haut. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:05:52) [84%] :\r\nAlors, une petite idiot bah tout simplement parce que on a fait l'inauguration de la grande salle de notre village moi la ville et on a organis\u00e9 un casque \u00e0 musique, j'ai essay\u00e9 de trouver que des musiciens de la r\u00e9gion elle- m\u00eame du village et Nicolas sous terre habite enfin ses parents habitent \u00e0 Goma, la ville et puis en plus, c'est quand m\u00eame un duo de Marie Mback\u00e9 mondialement connu maintenant, non seulement pour Val\u00e9rie, actualit\u00e9 des artistes mais visuellement c'est fantastique de voir ces gros instrument et commis sonne bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:06:21) [77%] :\r\nDites -moi, l'autre sp\u00e9cialit\u00e9 on on sert. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:24) [60%] :\r\nAh, c'est le tailler go\u00fbt moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:27) [58%] :\r\nMonsieur Fabius. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:06:28) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:06:33) [84%] :\r\nIl y a point. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:06:42) [60%] :\r\nPar qui point d'point de vue et de de 2000 d'un peu d'et de moments de points d'du point \u00e0 point de beaucoup d'c'est d'y d'de Toulouse que d'. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:07:35) [86%] :\r\nPoint tout. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:07:43) [60%] :\r\nEt bien de points. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:07:48) [67%] :\r\nDonc nous donc d\u00e8s point point d'de a donc d'un point, d'abord, et d'un air \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:08:17) [77%] :\r\nPoint tous les matins, pas de 12 points. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:08:28) [82%] :\r\nDe d'. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:08:32) [97%] :\r\nPoint de d\u00e9part. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:47) [86%] :\r\nFaut qu'on fasse un peu plus souvent un de r\u00e9unir nos conseill\u00e8res \u00e0 nos conseillers musicaux, ce qu'on d\u00e9couvre des choses tout \u00e0 fait \u00e9tonnante, enfin on nous rappelle des choses que nous avons d\u00e9couverte ou d'autres pas, et alors comme 3\u00e8me bon, l\u00e0, on s'en va, on le laisse finir tout \u00e7a qu'est -ce qu'est -ce que vous avez choisi comme 3. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:09:02) [86%] :\r\nNe pas tout simplement, c'est \u00e0 la Schubertiade Bien cette ann\u00e9e, j'ai entendu aussi, donc le cursus des jeunes qui \u00e9taient dirig\u00e9s pour cette occasion pour Dominique Petit, ils font un travail remarquable, il reste, je crois, 3, 4 ans, ces jeunes ensembles est vraiment un travail merveilleux, enfin je vous laisse \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:20) [90%] :\r\nMais on va \u00e9couter justement peut quand m\u00eame dire que la jeunesse est bien pr\u00e9sent dans la musique populaire, \u00e7a c'est le menton oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:25) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:09:26) [88%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:09:30) [74%] :\r\nRFI et point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:09:50) [99%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:09:53) [75%] :\r\nPour aider. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:09:56) [60%] :\r\nPoint drame ici pour. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:10:18) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:10:27) [66%] :\r\nPoint pas il existe encore et alors. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:10:38) [76%] :\r\nDe m\u00eame, l'enfant o\u00f9 on allait. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:10:52) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:10:56) [61%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:11:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:11:12) [79%] :\r\nOui, bonjour, et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT33 (01:11:20) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT21 (01:11:25) [64%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:11:29) [96%] :\r\nBonjour, c'est pour cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FT34 (01:11:37) [60%] :\r\nIl a pas Amazon n'ou non dans leur audition derri\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MT34 (01:11:49) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:52) [84%] :\r\nLe dernier coup de coeur de Philippe de la Lloyd's, le coeur suisse des jeunes \u00e0 propos de voyageurs et d'aventuriers, on va en retrouver un, par t\u00e9l\u00e9phone, lui aussi, ses Renault Albasini bonjour Renaud, vous \u00eates o\u00f9 dans vos montagnes valaisannes ou bien quelque part dans le monde, hein. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:12:08) [88%] :\r\nAlors cette fois, je suis n\u00e9 dans les montagnes valaisannes parce que No\u00ebl c'est c'est une p\u00e9riode importante, alors on en resterait long voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:19) [86%] :\r\nDe fait, c'est vrai, c'est pas vrai, avec tous les autres toujours aupr\u00e8s 12 Renault, dites -moi qu'est -ce que vous nous avez choisi, vous nous emmenez par contre l\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de la Bulgarie comme 1er titre. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:12:28) [82%] :\r\nEffectivement, donc c'\u00e9tait tant qu'un oeil que je voulais faire, d'une part, Marcel Cellier qui nous avait fait conna\u00eetre ses musiques bulgare et, d'autre part, ce Style de musique, ce qui est d'une rythmique assez diff\u00e9rente de ce que nous trouvons ainsi dans l'Europe de de l'Ouest, cette musique asym\u00e9triques sont sont particuli\u00e8res et et ces gens, je vous aussi ses musiques avec une facilit\u00e9 incroyable parce que il ne calcule pas, il ne il il joue avec la pulsion uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:04) [98%] :\r\nVoici l'ensemble des instruments traditionnels de la radio bulgare. \r\nAvec Renault Albasini Renault dites -moi en 2016 quelques rendez- vous tr\u00e8s important pour vous, avant que vous nous pr\u00e9sentiez la fanfare de l'Acad\u00e9mie des chemins de fer quelques rendez- vous importants. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:16:02) [87%] :\r\nQuelques rendez- vous importants surtout un rendez- vous important, celle -ci faut qui se d\u00e9roulera comme d'habitude dans la 1\u00e8re semaine d'ao\u00fbt, et l\u00e0 on aura \u00e0 nouveau donc une un panel de d'ensemble qui veut, qui veut, qui vont venir, donc du monde entier et nous nous r\u00e9servons \u00e9videmment oui, des surprises, parce que le le faut qu'une fois le m\u00eame ensemble l'\u00e9chelle c'est chaque fois une d\u00e9couverte pour nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:30) [92%] :\r\nAlors, la fanfare de l'Acad\u00e9mie des chemins de fer. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:16:32) [87%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a m'a plu, de vous pr\u00e9senter aussi parce qu'en fait ben gr\u00e2ce au font, et d'autres, festival, donc on a l'occasion de devoir des orchestres, par contre, c'est assez rare qu'on puisse entendre une fanfare et une harmonie jouer de la et \u00e7a c'est quelque chose qui m'avait \u00e9norm\u00e9ment plu et je veux vous le faire partager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:57) [80%] :\r\nMerci beaucoup, Renaud et bonne montagnes valaisannes. \r\n\r\nLocuteur MT35 (01:17:01) [94%] :\r\nMerci au plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:50) [91%] :\r\nEt on va se quitter en parlant un petit peu des projets pour l'ann\u00e9e 2000 16 ans commence avec vous Julie des projets pour 2016 et m\u00eame au del\u00e0 je pense. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:20:00) [81%] :\r\nIl y a des projets, il y a aussi des voeux, alors je souhaite \u00e0 tout le monde, une bonne ann\u00e9e 2000 16 heures avec nous, vous \u00eates tous laissez ceux qui \u00e9coutent la musique aussi pr\u00e9sentant non kiosque \u00e0 musique dans les soir\u00e9es, donc dans les grandes f\u00eates qu'on a votre soutien, tant qu'on puisse continuer \u00e0 faire, c'\u00e9tait mission c'est inventer juin souhaite un grand projet, c'est au moins l'ann\u00e9e prochaine dans Castaner, on a le l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s suisses chez esp\u00e8rent ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dans la musique populaire pour voter, qu'on puisse commencer \u00e0 travailler sur la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale la musique populaire en 2019 que Crans-Montana sera quantitative qui va mettre la candidature, \u00e7a serait un grand travailleur, grand projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:54) [84%] :\r\nAllez Crans-Montana, on va dire \u00e7a, le golf, la musique populaire tout \u00e7a merci beaucoup Judith Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:20:59) [82%] :\r\nOn va comme vous il \u00e0 enfin la Riviera, un ensemble de cuivres, je crois que pour la fin de l'ann\u00e9e prochaine, on a un spectacle qui va se mettre en place au au moins la cautionner, mais je pense que je vais passer la parole \u00e0 Jean-Claude directeur Jean-Claude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:21:15) [82%] :\r\nAlors oui, debout, plein de beaux projets plein de projets surtout Desaubeau projet on est en train de travailler sur, enfin c'est tout 9, la mais on va certainement travailler sur un opus de de d\u00e9lit de cuivres et un projet avec la Riviera de ce sera va \u00eatre une rencontre culturelle entre des musiciens de l'Est avec un directeur l'arriv\u00e9e rase la fili\u00e8re acteur qui sera branch\u00e9 plut\u00f4t techno, \u00e7a va \u00eatre vraiment un choc culturel assez \u00e9poustouflant au de Cossonay chez Monsieur Lederman et un livret de Blaise Hofmann et une mise en sc\u00e8ne de Santoro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:21:54) [82%] :\r\nOui, il va avoir du boulot s'Blaise Hofmann alors entre \u00e7a et la f\u00eate des vignerons qui se profile \u00e0 l'horizon, et puis vous Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:22:00) [81%] :\r\nAlors un projet plut\u00f4t une collaboration avec coeur de Nicolas vice- M\u00fcller avec lequel les les le club des accord\u00e9onistes de la ville de Bulle va participer, nous allons pr\u00e9senter un concert d'ouverture de quand il a fait cantonal des chanteurs qui aura lieu fin mai \u00e0 bulles Fun, toutes les \u00e9quipes tous chanteurs et autres musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:22:23) [82%] :\r\nEt vous Pierre 23 projets d'\u00e9criture un un sur moi, c'est un peu du projet d'\u00e9criture, d'abord je vais \u00e9crire toute une s\u00e9rie d'arrangement qu'on a command\u00e9 \u00e0 propos des chansons de Walt Disney beaucoup ensuite une commande la chorale plein vent de Lausanne pour leur anniversaire et puis pour terminer une commande la que vous pour mes 20 ans des direction je vais cr\u00e9er une oeuvre \u00e0 propos de Pleubian Pablo Neruda et certainement avec le chaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:22:51) [83%] :\r\nAlors vous tendez discr\u00e8tement le micro parce que vous ne partagez avec Jean-Pierre \u00e0 Jean-Pierre et vous Jean-Pierre au projet. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:22:58) [86%] :\r\nEh bien une ann\u00e9e lumineuse musicalement et surtout avec le bras arquebuse Gen\u00e8ve \u00e0 grand concert au Victoria Hall en octobre 2 membres est d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:23:07) [95%] :\r\nMerci beaucoup et puis nous bien s\u00fbr avec le kiosque \u00e0 musique ira Moudon mais au mois de mai, un peu avant, comme chaque ann\u00e9e la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique et la f\u00eate de Lutte suisse entre parenth\u00e8ses parce que chaque samedi, on retrouve avec grand plaisir et on se r\u00e9jouit de votre fid\u00e9lit\u00e9, merci et bonne ann\u00e9e 2016. \r\n\r\nLocuteur FT8 (01:24:19) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:26:22) [75%] :\r\nIl y a tr\u00e8s bien vous offrir point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:26) [91%] :\r\nIl est midi et demi, l'heure du journal de la mi- journ\u00e9e, qui vous est pr\u00e9sent\u00e9 par un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T11:42:40Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Jenny, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED60D200-7A8E-461F-8240-419E65D558B7", "internalArchiveId": "ED60D200-7A8E-461F-8240-419E65D558B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les morningophiles", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * Se lever t\u00f4t, vers 05h30 ou 06h00, non par obligation mais par plaisir, c'est ce que font les morningophiles. Adeptes de d\u00e9veloppement personnel, ils profitent des premi\u00e8res heures de la journ\u00e9e pour pratiquer le yoga, la m\u00e9ditation ou la visualisation positive avant d'entamer leur journ\u00e9e. Comme Louis qui, trois fois par semaine, se rend au Ashtanga Yoga de Lausanne qui ouvre ses portes \u00e0 06h30. Par Muriel M\u00e9rat.\r\nUne nouvelle diffusion d'un sujet du 7 novembre 2015.", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337488", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les morningophiles / 69S_2016-01-02T06:00:00_tendances", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Se lever t\u00f4t, vers 05h30 ou 06h00, non par obligation mais par plaisir, c'est ce que font les morningophiles. Adeptes de d\u00e9veloppement personnel, ils profitent des premi\u00e8res heures de la journ\u00e9e pour pratiquer le yoga, la m\u00e9ditation ou la visualisation positive avant d'entamer leur journ\u00e9e. Comme Louis qui, trois fois par semaine, se rend au Ashtanga Yoga de Lausanne qui ouvre ses portes \u00e0 06h30. Par Muriel M\u00e9rat.\n\nUne nouvelle diffusion d'un sujet du 7 novembre 2015."], "variantIds": ["ece-7337488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:46:22Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [84%] :\r\nAlors \u00e9videmment, vous \u00eates au courant, nous sommes samedi matin, il n'est pas encore 7 heures et pourtant vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 r\u00e9veill\u00e9 en train de nous \u00e9couter, m\u00eame Muriel M\u00e9rat qui nous a rejoint, bonjour, n'a rien chang\u00e9, Antoine, donc on imagine que si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 doit 7 heures si vous \u00eates des matinaux mais \u00eates -vous des matinaux filent ou plut\u00f4t des morningophiles, hein, comme disent ceux qui veulent \u00eatre branch\u00e9, un terme qui nous vient des \u00c9tats-Unis o\u00f9 se lever t\u00f4t par plaisir et non par obligation devient super \u00e0 la mode, Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [87%] :\r\nOui, alors on n'a pas de chiffres officiels en pour le certifier, mais de plus en plus de gens en effet adeptes du d\u00e9veloppement personnel en qu\u00eate d'une vie plus saine, plus heureuse, plus productives, plus \u00e9quilibr\u00e9e se l\u00e8ve t\u00f4t, voire tr\u00e8s t\u00f4t et commencent leur journ\u00e9e par des activit\u00e9s telles que le yoga par exemple de music-hall Morning un livre il y a la sorti en 2012, est devenu la bible de r\u00e9f\u00e9rence des matinaux filent am\u00e9ricain et son auteur \u00e0 elrod 30 ans, est aujourd'hui une Star r\u00e9guli\u00e8rement invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des shows t\u00e9l\u00e9 ou des s\u00e9minaires de d\u00e9veloppement personnel et dans son livre, en fait, on d\u00e9couvre la routine matinale de certains grands pontes, grand patron de ce monde, comme celle du patron de voir jeans par exemple qui se l\u00e8ve tous les jours, \u00e0 5 heures et demie et entame sa journ\u00e9e par une s\u00e9ance de m\u00e9ditation, suivi d'un peu d'yoga et ensuite de visualisation positive et \u00e0 l'elrod pr\u00e9conise que si les routine matinale r\u00e9ussissent au grand patron, il n'y a pas de raison que celle -ci ne nous r\u00e9ussissent pas \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait logique on peut tout \u00e0 fait imaginer alors m\u00eame si on laisse de c\u00f4t\u00e9 les \u00c9tats-Unis en Suisse, est ce qu'il y a aussi des des gens d\u00e9sireuses de mettre \u00e0 profit les premi\u00e8res heures de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [84%] :\r\nOui, il y en a, les matinaux, il existe aussi chez nous alors ils n'ont pas forc\u00e9ment lu le livre de \u00e0 l'elrod pas encore traduit en fran\u00e7ais mais ils aiment commencer leur journ\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t comme Louis qui se rend 3 fois par semaine au acheter un gars il Yoga de Lausanne, qui ouvre ses portes \u00e0 6 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9licat non. \r\nQui reste en position expire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [66%] :\r\nIsra\u00ebl expire, c'est joli, hein, ces respirations de le yoga, c'est les participants qui respire comme \u00e7a rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [80%] :\r\nOui, c'est beau, c'est cesser ce profond c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent et vous savez comme on l'appelle cette respiration la tr\u00e8s pr\u00e9sent, je dois le souffle victorieux dans sa jolie femme 20 autres temps et cette respiration omnipr\u00e9sente dans la pratique du hasch tengas il yoga, alors c'est un yoga dynamique qui m\u00eale postures tr\u00e8s physique, voire acrobatique par moments respiration et concentration et, d\u00e9tail non n\u00e9gligeable, c'est un yoga qui de fa\u00e7on traditionnelle se pratique \u00e0 l'aube et c'est d'ailleurs pour \u00e7a pour pouvoir pratiquer ce yoga l\u00e0 que Louis a chang\u00e9 ses habitudes de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [88%] :\r\nQuand j'ai d\u00e9couvert le le yoga, je suis tomb\u00e9 \u00e9galement sur cette pratique -l\u00e0 mais au d\u00e9but pour moi c'\u00e9tait un \u00e9norme obstacle de me lever t\u00f4t le matin, donc pendant un an, j'ai \u00e9vit\u00e9 de me lever t\u00f4t et j'allais \u00e0 des cours qui \u00e9tait plut\u00f4t l'apr\u00e8s- midi ou le soir, et ensuite, finalement j'ai, je me suis r\u00e9solu \u00e0 me lever t\u00f4t, Ahmet mon r\u00e9veil \u00e0 franchir cette cette barri\u00e8re finalement mental et vous les m\u00e9dias, qui alors votre r\u00e9veil et je le maire 5 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [97%] :\r\nVous parliez d'obstacles et de barri\u00e8res mentales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [87%] :\r\nQuand on sait jamais lev\u00e9 l't\u00f4t le matin, r\u00e9guli\u00e8rement, on n'a pas pris go\u00fbt \u00e0 \u00e7a, on n'a pas pris go\u00fbt \u00e0 la qualit\u00e9 particuli\u00e8re du petit matin, c'est comme on fait qualit\u00e9 cette qualit\u00e9, c'est c'est un petit peu un trou dans l'espace- temps, c'est-\u00e0-dire construire un moment o\u00f9 normalement on n'existe pas, c'est-\u00e0-dire qu'on est inconscient, donc on prend conscience d'un moment dont on n'avait pas conscience pr\u00e9c\u00e9demment et on va se retrouver ce tissu un peu nocturne : on sera seul ou il y aura plus de silence ou on n'aura pas des bruits de circulation ext\u00e9rieure, donc il y a une \u00e9nergie, parti qui \u00e9nergie absolument, il y a, il y a un flux non dans la fin de la nuit qui est, et puis vous savez toutes les transitions entre jour et nuit, sont des instants assez particulier, il y a des gens qui ont un peu le spleen quand la nuit arrive le soir, c'est un instant assez d\u00e9licat pour les gens qui sont un peu d\u00e9pressifs ou qui ont pas toujours le moral et puis le matin et bien se dire que c'est un petit peu l'inverse d'\u00eatre juste avant l'aube et de pouvoir capturer ce moment o\u00f9 on voit les les premiers feux arriver c'est assez magnifique, donc on a l'impression d'\u00eatre voil\u00e0 le t\u00e9moin-cl\u00e9 des cycles de l'univers, un petit peu de de quoi regarder les choses qui sont belles et combien de temps vous avez chang\u00e9 vos habitudes et que maintenant vous vous levez t\u00f4t ce environ 4 ans qu'est -ce que \u00e7a vous apporte alors ce qui est particulier, c'est que, on a pris d\u00e9j\u00e0 un petit peu d'avance et contre l'avis de la vie r\u00e9elle, comment, c'est-\u00e0-dire la vie de famille, le travail, les transports etc, on est d\u00e9j\u00e0 plus r\u00e9veiller, on a d\u00e9j\u00e0 fait un parcours peut-\u00eatre un mental m\u00e9ditatif physique qui nous a amen\u00e9s vraiment de de plain-pied dans la journ\u00e9e et donc on aborde cette journ\u00e9e avec beaucoup plus d'\u00e9nergie, \u00e7a apporte une meilleure clart\u00e9 d'esprit plus de calme, on est, on est plus repos\u00e9 le yoga est beaucoup \u00e0 \u00e7a, bien s\u00fbr, en m\u00eame temps il y a des b\u00e9n\u00e9fices, physique, le meilleur sommeil etc \u00e7a vous sentez, vous avez une meilleure qualit\u00e9 de sommeil oui le sommeil et prudence et donc dort plut\u00f4t moins parce que le sommeil est plus compact, donc de meilleure qualit\u00e9, vous savez, on dit souvent que les les heures de avant minuit comptent double, donc quand on se couche vers 9 heures et demie 9 heures le sommeil profond et est beaucoup plus pr\u00e9sente et finalement le le r\u00e9veil n'est presque plus n\u00e9cessaire le matin on se r\u00e9veille \u00e0 5 heures et demi tout seul ou m\u00eame un peu avant, et puis \u00e7a devient finalement un rendez- vous, un rendez- vous \u00eates vous- m\u00eame alors voulez -vous avec soi -m\u00eame, puisque je me l\u00e8ve et je suis \u00e7a le matin, mais \u00e7a c'est une tr\u00e8s belle chose aussi un petit peu parce que dans, dans, dans la vie familiale, on est, on est rarement seul, c'est un moment important pour pour du silence et puis pour la r\u00e9flexion, peut-\u00eatre, ou pour ne rien penser du tout juste de ne pas avoir \u00e0 faire, mais c'est \u00e9galement une action positive, celle de ne rien faire, de ne rien penser retrouver avec soi -m\u00eame, oui, mais c'est une fa\u00e7on d'avoir des journ\u00e9es moins surtout d'entr\u00e9e de fa\u00e7on moins stress\u00e9 dans la journ\u00e9e, tout \u00e0 fait parce que si vous rentrez dans la journ\u00e9e, si vous \u00eates r\u00e9veill\u00e9 par quelqu'un d'autre, parce que vous \u00eates press\u00e9 par une activit\u00e9 parce que vous devez aller au travail parce que vous devez accompagner vos enfants vont rentrer tout de suite dans un cycle o\u00f9 d\u00e8s le r\u00e9veil, vous \u00eates sous la contrainte, alors que quand vous vous r\u00e9veillez de vous- m\u00eame si vous qui avez pris cette initiative, donc vous \u00eates libre, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [88%] :\r\nMuriel M\u00e9rat, on entend dans Louis, j'ai le sentiment que se lever t\u00f4t, c'est quand m\u00eame plut\u00f4t pas mal, voire m\u00eame excellent pour la sant\u00e9, en tout cas, il a l'air convaincu lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [88%] :\r\nOui, alors disons que c'est bon, justement pour \u00e7a, sant\u00e9, mais comme l'a expliqu\u00e9 Jos\u00e9 Abalo bio m\u00e9decin associ\u00e9 au Centre d'investigation et de recherche sur le sommeil du CHUV il est faux de croire que les heures de sommeil prise avant minuit rendent compte double, enfin c'est faux pour lui l'important en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de sommeil, c'est de bien conna\u00eetre son propre rythme de l'\u00e9couter et puis bien s\u00fbr de le respecter, par contre ce qui est vrai c'est que notre hygi\u00e8ne de vie influe sur la qualit\u00e9 de notre sommeil et commencer la journ\u00e9e par du temps pour soi sans stress en pratiquant du yoga ou m\u00eame du sport permet un tr\u00e8s bonne \u00e9veil \u00e9veil qui lui aura un positif sur la qualit\u00e9 de notre sommeil au monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [72%] :\r\nAux l\u00e8ve-t\u00f4t merci Muriel M\u00e9rat analyse surtout pas vous couchez profiter de cette belle journ\u00e9e qui s'annonce souvent qui attendent un et si Antoine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T06:02:27Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F26A18B4-EBC0-438C-BFCA-65D6BAA5097A", "internalArchiveId": "F26A18B4-EBC0-438C-BFCA-65D6BAA5097A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles cons\u00e9quences apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du cheikh Nimr al-Nimr?", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karim Pakzad, chercheur \u00e0 l'IRIS.\r\n* * Quelles cons\u00e9quences apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du cheikh Nimr al-Nimr? Karim Pakzad, chercheur \u00e0 l'IRIS. 0033 1 40 38 44 51 (portable 0033 6 72 71 41 48)\r\nIl \u00e9tait une des figures du mouvement d'opposition chiite en Arabie Saoudite. Le Cheik Neimer Al-Neimer a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 aujourd'hui par Ryad, avec 46 autres prisonniers accus\u00e9 de terrorisme. Violentes r\u00e9actions des dirigeants de l'Iran et l'Irak chiites, qui promettent des repr\u00e9sailles. Et d\u00e9j\u00e0, des manifestations de col\u00e8re dans plusieurs pays du Moyen-Orient... Pour l'instant, seule l'Allemagne a exprim\u00e9 sa pr\u00e9occupation suite aux ex\u00e9cutions.\r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure Karim Pakzad, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'institut de relations internationales et strat\u00e9giques, \u00e0 Paris. Nous lui avont demand\u00e9 qui \u00e9tait cet homme, le Cheik Neimer Al Neimer, et pourquoi sa mort provoquait un tel toll\u00e9:", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366735", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quelles cons\u00e9quences apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du cheikh Nimr al-Nimr? / FOR_2016-01-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les condamnations affluaient samedi du Moyen-Orient apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du cheikh chiite saoudien Nimr al-Nimr dans son pays pour des faits de \"terrorisme\". Interview de Karim Pakzad, chercheur \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques (IRIS), \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7366735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:41Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl \u00e9tait l'une des figures du mouvement d'opposition chiite en Arabie Saoudite, le Cheik Na\u00efm Alna a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 aujourd'hui par Ryad avec 46 autres prisonniers, accus\u00e9 de terrorisme violentes r\u00e9actions des dirigeants de l'Iran et de les r\u00e9actions chimiques qui chiite pardon qui promettent des repr\u00e9sailles et d\u00e9j\u00e0 des manifestations de col\u00e8re dans plusieurs pays du Moyen-Orient, pour l'instant, seule l'Allemagne a exprim\u00e9 sa pr\u00e9occupation suite aux ex\u00e9cutions, nous avons joint tout \u00e0 l'heure, Karim Pakzad, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, nous lui avons demand\u00e9 qui \u00e9tait cet homme le Cheik Na\u00efm maire Alzheimer et pourquoi sa mort provoquait untel toll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [79%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [87%] :\r\nEst consid\u00e9r\u00e9 depuis \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es comme le principal porte- parole d'un mouvement qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le cadre des printemps arabes, c'\u00e9tait quelqu'un qui vraiment plac\u00e9 la t\u00eate des revendications d'aussi bien d\u00e9mocratique au des revendications m\u00eame de type social parce que la communaut\u00e9 chiite qui habitaient la r\u00e9gion par excellence p\u00e9troli\u00e8re de l'Arabie-Saoudite en m\u00eame temps en Arabie-Saoudite, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens de seconde zone, malheureusement ce monde a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9 dans le sang, il y avait eu beaucoup de morts et a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 vraiment l'accus\u00e9 \u00e0 tort de terrorisme mais en m\u00eame temps, \u00e9tait accus\u00e9 pour la d\u00e9sob\u00e9issance au royaume. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\nOui, oui, alors le Cheik Neimer avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'un an, pourquoi l'Arabie Saoudite a -t-elle d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de l'ex\u00e9cuter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [83%] :\r\nBon, entre 2014, aujourd'hui il y a quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement majeur qui se produit, c'est le retour de l'Iran sur la sc\u00e8ne internationale apr\u00e8s la signature des accords sur le nucl\u00e9aire iranien et la lev\u00e9e des sanctions d'arr\u00eat de Saoudite a choisi depuis maintenant 2 ou 3 ans d'une politique de tensions accrues il sorte de fuite en avant dans sa rivalit\u00e9 avec l'Irlande \u00e0 fur \u00e0 mesure que l'Iran n'a quelques atouts mettez internationale qui, ces relations ne devienne Nord normales avec des pays occidentaux, des Europ\u00e9ens et m\u00eame qu'il y ADN dialoguera avec les \u00c9tats-Unis, l'Arabie S\u00e9oudite se lance dans l'hostilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'Iran partout l\u00e0 o\u00f9 il faut le faire, on ne voit pas o\u00f9 il y a m\u00eame un depuis maintenant plusieurs mois quasiment alors il y a une guerre du confidences et cette guerre en fait en arri\u00e8re- plan, c'est la rivalit\u00e9 entre l'Irlande et l'Arabie S\u00e9oudite en Syrie \u00e9galement l'ensuite depuis 4 ans, l'Arabie Saoudite et d'autres pays de golf comme Cataroux oubliera, mais notamment l'arr\u00eat des souliers ont surtout nous les GIR, y compris l'\u00c9tat islamique pour quelle raison pour une simple raison encore dans le pays arabes, aujourd'hui il y a des pays qui sont alli\u00e9s aujourd'hui avec l'Iran, c'est le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad s\u00e9rie Yann depuis longtemps, mais aujourd'hui, l'Irak, or cette situation o\u00f9 l'Iran apparaissent de plus en plus une puissance d'imminente dans la r\u00e9gion d'ne pla\u00eet pas \u00e0 l'Arabie Saoudite aujourd'hui l'Iran reprend en fait sa place historique de puissance. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:24) [89%] :\r\nLa Russie auriez \u00e9crit mais l'Arabie-Saoudite et n'est pas une grande puissance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [87%] :\r\nNon, Karim Pakzad, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, r\u00e9actions extr\u00eamement forte des chiites, notamment de l'Irak et de l'Iran, par contre, au-del\u00e0 il y a pas eu de condamnation internationale alors comment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [83%] :\r\nOui, on ne sait, et les relations de fortes pour l'Arabie Saoudite avec les \u00c9tats-Unis, mais \u00e9galement avec l'Europe, par exemple, comme la France, la Grande-Bretagne, en fait, la r\u00e8gle, vous dites avec ses r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res et le pire, ses r\u00e9serves financi\u00e8res de plus 2 autres milliards de dollars et c'est un march\u00e9 extr\u00eamement important pour les pays occidentaux jusqu'\u00e0 aujourd'hui, l'Arabie Saoudite, c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un rempart contre l'expansion iranien par par les Am\u00e9ricains ou par les Europ\u00e9ens pour toutes ces raisons -l\u00e0 des occidentaux, sans casser Silenci au vis-\u00e0-vis des exactions vous violations des droits de l'homme en fait endosser \u00e0 l'arriv\u00e9e, Saoudite c'est un pays dans le monde o\u00f9 il y a syst\u00e8me politique qui n'est pas fond\u00e9 ce des institutions d\u00e9mocratiques celle la reine d'une famille en Arabie Saoudites et on ne sait pas comment a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 ses jambes 47 ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, voil\u00e0, ce sont des r\u00e9seaux rendent g\u00e9opolitique joue et qui qui le comportement des pays occidentaux, mais ce n'est pas le cas par exemple des associations ou des organisations des droits de l'homme comme l'amnistie comme la Ligue des droits de l'homme coco par contre toujours d\u00e9position dat\u00e9e Keller, y compris par rapport aux que ce que c'est en de cancers personne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [88%] :\r\nKarim Pakzad peut-\u00eatre encore cette question parmi les personnes ex\u00e9cut\u00e9es il y avait aussi de nombreux djihadistes d'Al-Qa\u00efda est -ce qu'on peut imaginer qu'il puisse et avoir des repr\u00e9sailles, hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [83%] :\r\nProbablement de oui parce que d'une part l'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique qui comprend mal Y\u00e9men et \u00e9galement l'Arabie S\u00e9oudite avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 l'arriv\u00e9e S\u00e9oudite que si, et les 2 ao\u00fbt ses membres \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils vont se lancer dans la vengeance, mais en tout cas, aujourd'hui, on assiste depuis que la \u00e0 changer de politique, sous la pression de ses amis occidentaux, notamment am\u00e9ricains, sa politique vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat islamique ou de Al-Nosra en Syrie, c'est-\u00e0-dire Al-Qa\u00efda en Syrie depuis cette date- l\u00e0, on le sait, que l'Arabie Saoudite et. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [77%] :\r\nDevenu une cible pour Al-Qa\u00efda, mais je crois que ces ex- du quotient \u00e7a va pousser \u00e9galement, mais des actions de vengeance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [91%] :\r\nKarim Pakzad, chercheur \u00e0 l'IRIS, c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T17:11:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45E290BA-9A07-48C2-AE4D-3C327D80837E", "internalArchiveId": "45E290BA-9A07-48C2-AE4D-3C327D80837E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voux papier ou voux \u00e9lectroniques?", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * Pour transmettre ses voux 2016, la traditionnelle carte de de fin d'ann\u00e9e a-t-elle encore sa raison d'\u00eatre face aux courriers \u00e9lectroniques?\r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Monique Delarze, sp\u00e9cialiste en marketing et communication d'entreprise, \u00e0 Lausanne, au micro de Xavier Bloch.", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["V\u0153ux papier ou v\u0153ux \u00e9lectroniques? / 69S_2016-01-02T06:00:00_reveil-curieux-1", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Pour transmettre ses v\u0153ux 2016, la traditionnelle carte de de fin d\u2019ann\u00e9e a-t-elle encore sa raison d\u2019\u00eatre face aux courriers \u00e9lectroniques?\n\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Monique Delarze, sp\u00e9cialiste en marketing et communication d\u2019entreprise, \u00e0 Lausanne, au micro de Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-7337486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-03T10:42:03Z", "speechToTexts": ["03.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nMeilleurs voeux pour 2016, sant\u00e9, bonheur, douceur, vous l'avez peut-\u00eatre lu et entendu ou surtout vu si vous avez la chance de recevoir l'une ou l'autre carte de voeux, sachez en tout cas que ce n'est pas trop tard pour encore en envoyer, vous avez encore jusqu'\u00e0 la fin du mois, selon l'usage, mais est -ce vraiment encore tendance une carte papier num\u00e9rique o\u00f9 il suffit de quelques clics pour envoyer ses voeux \u00e0 des dizaines de contacts \u00e0 la fois dont on en parle sur la 1\u00e8re Xavier Bloch et Philippe Girard se sont pos\u00e9s la question cette semaine, c'est qu'il y a tout un banc en mati\u00e8re de voeux \u00e9lectroniques \u00e7a va du film High tech de l'\u00e9p\u00e9e FN accessibles sur la cha\u00eene YouTube de l'\u00e9cole jusqu'au simple PDF envoy\u00e9 par une agence de voyages en passant par des dessins d'enfants utilis\u00e9s par un service de presse cantonal conclusion envoyer des voeux par \u00e9cran interpos\u00e9, d'accord, mais encore faut -il soigner la forme pour Monique de Lens, directrice de l'agence de Kom\u00e9 marketing de l'argent \u00e0 Lausanne, il n'y a toutefois pas photo, rien ne remplace une carte de voeux papier que l'on re\u00e7oit dans la bo\u00eete aux lettres \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nAlors, personnellement j'irai pour le, pour le papier, c'est vrai qu'\u00e0 l'air du de plus en plus num\u00e9rique de la fr\u00e9n\u00e9sie habituelle de nos journ\u00e9es, je pense qu'\u00e0 une carte papier qu'on re\u00e7oit dans sa bo\u00eete aux lettres et qu'on ouvre parmi les factures et les autres publicit\u00e9s, \u00e7a fait plaisir et je je privil\u00e9gie plut\u00f4t cette formule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [74%] :\r\nMonique de l'argent choisit aussi un beau papier une belle carte, c'est-\u00e0-dire : dis -moi quel papier auquel stylo tu utilises je te dirai combien combien je compte les yeux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nBon c'est vrai que c'est, c'est quand m\u00eame significatif profil ont le choix qu'on qu'on va faire d'une carte de voeux, bon, elle a une dur\u00e9e de vie quand m\u00eame limit\u00e9, donc j'irai pas trop dans l'excentrique ou ou le tr\u00e8s co\u00fbteuse, mais c'est vrai que c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9gage forc\u00e9ment une image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [95%] :\r\nAlors recevoir une carte papier, c'est vrai que \u00e7a fait plaisir mais \u00e7a oblige aussi on se sent un peu redevable envers celui ou celle qui nous a adress\u00e9 ses voeux et ce qu'il faut r\u00e9pondre syst\u00e9matiquement une carte de voeux que l'on re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [87%] :\r\nAlors, je dirais, je dirais qu'il y a aucune obligation il y a certaines personnes qui vont naturellement r\u00e9pondre mais je pense que \u00e7a se passe, loi, pas du tout la majorit\u00e9 il y a pas mal de gens pour qui c'est pas une tradition ou c'est pas quelque chose qu'ils ont dans leur planning chaque ann\u00e9e d'envoyer une carte de voeux \u00e0 ses amis, donc ils vont pas r\u00e9pondre, mais je pense pas que c'est un r\u00e9el probl\u00e8me, on n'a pas quand on envoie une carte postale depuis ses vacances, on n'attend pas forc\u00e9ment que la personne ne nous renvoie une carte postale de ses propres vacances, donc il faut \u00eatre souple fait pour faire plaisir aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [87%] :\r\nIl a exactement, c'est un cadeau, c'est un un don au point hier, comme d'ailleurs nous posions la question sur sur Facebook sur les r\u00e9seaux sociaux hier est -ce que vous envoyez des cartes de voeux alors Francine Barthe, nous dit : oui, j'\u00e9cris toujours et encore des cartes pour No\u00ebl et Nouvel-An alors \u00e7a para\u00eet peut-\u00eatre d\u00e9mod\u00e9e mais j'aime bien prendre le temps d'\u00e9crire personnellement \u00e0 mes amis, \u00e0 ma famille, etc, et naturellement j'adore en recevoir, nous dit -elle et puis Brigitte Matte de dit alors, mais Facebook, SMS, malgr\u00e9 que j'adore \u00e9crire, donc elle privil\u00e9gie plut\u00f4t l'\u00e9lectronique finalement la carte veut papier est -ce qu'elle n'est pas destin\u00e9 \u00e0 \u00e0 dispara\u00eetre avec justement les bo\u00eetes \u00e7a appeler SMS et toute l'\u00e9lectronique et qui facilite un peu la communication. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [85%] :\r\nJe pense que c'est, c'est une une tradition en perte de vitesse, assur\u00e9ment, c'est, c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 cette, \u00e0 cette question, mais c'est vrai aussi que la valeur d'une d'un d'un texto ou de ou ou d'un d'une carte \u00e9lectronique, moi je re\u00e7ois aussi passablement c'est pas tr\u00e8s personnelle, c'est pas tr\u00e8s amicale si si le but est de, de, de montrer de fin de de faire savoir assez assez proche et o\u00f9 les gens qui comptent ou les, les, les gens, \u00e7a peut aussi \u00e0 tous ses clients, je crois que le le la fa\u00e7on personnelle la fa\u00e7on personnalis\u00e9e, elle a quand m\u00eame plus de valeur qu'aucun texte, aucun anim\u00e9 Ling avec 50 100, ou 500 adresses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [91%] :\r\nEt le texto, il appelle peut-\u00eatre plus une r\u00e9ponse qu'une carte papier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [79%] :\r\nAlors le texto, c'est peut-\u00eatre quelque chose de, de, de instantan\u00e9 et rapide en soi, en soi, 3 mots r\u00e9pond en 3 mots, puis c'est fini, termin\u00e9 envers merci quoi \u00e7a fait la carte de voeux, elle a quand m\u00eame une petite dur\u00e9e de vie, on va la poser peut-\u00eatre enfin sur un meuble o\u00f9 on voit les un coin les regarder les faire circuler dans la famille, je trouve que \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est beaucoup plus concret et c'est un joli geste certes j'leur Samus de valeurs et plus dur\u00e9e de vie parce que franchement la qu'est -ce qu'on fait, on l'efface une fois qu'on l'a lu, elles sont sur la m\u00eame pas ouvert, comme vous l'avez dit St\u00e9phane on l'imprimer aussi de Faouzi comme on est mal pris alors imprim\u00e9, alors \u00e7a c'est vraiment de la l'exp\u00e9diteur, s'il attend qu'on qu'on imprime la carte de voeux aux couleurs pour une pauvre ses cartouches d'on sait ce que j'ai j'ai peu d'espoir que les cartes imprim\u00e9es, celles qui sont re\u00e7us par e-mail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [80%] :\r\nXavier Meric de leurs alors passons aux cartes de voeux, vous qui observez le monde des entreprises, quelle est la tendance en 2015 on arrive \u00e0 donner un chirurgien, c'est une majorit\u00e9 de de d'Icade, ou bien de de cartes papier qu'on voit les les entreprises \u00e0 leurs clients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [85%] :\r\nAlors je pense qu'il y a de plus en plus d'Icade son effet, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a des des entreprises qui, par mesure d'\u00e9conomie vont pas envoy\u00e9 de cartes de voeux, la solution \u00e9conomique c'est \u00e9videmment Ling, mais comme on l'a dit, c'est pas tr\u00e8s qualitatif non plus pour ses clients et ses partenaires, mais je pense que c'est une tendance on on voit de r\u00e9gression et dans cette fr\u00e9n\u00e9sie : on est tous pris dans un tourbillon, on attend, chose \u00e0 faire que je pense aussi, les gens Pluton de d\u00e9j\u00e0 fl\u00e9chi et de de faire ce qu'il faut pour renvoyer veut donc on passe \u00e0 pieds joints, et puis voil\u00e0, puis l'ann\u00e9e fini et puis tant pis quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [95%] :\r\nOuais, \u00e7a devient secondaire, mais c'est important quand m\u00eame pour une entreprise pour un ind\u00e9pendant, une PME de d'envoyer ses voeux \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [84%] :\r\nBen je pense que c'est un gentil signe cin\u00e9ma alors l\u00e0 encore si un petit personne de personnalisation, une signature \u00e0 mon manuscrit bah, \u00e7a, \u00e7a donne plus de valeur que si c'est simplement pr\u00e9- imprim\u00e9 et gliss\u00e9 dans une enveloppe, par une assistante, c'est aussi une fa\u00e7on de dire merci \u00e0 ses clients de faire coucou \u00e0 ses prospects en fait des se rappeler \u00e0 l'\u00e0 leur bon souvenir, c'est un joli geste, \u00e7a reste un joli geste mais je pense qu'elle a de moins en moins, j'ai travaill\u00e9 dans des grandes entreprises par le pass\u00e9 et c'est vrai qu'on ne recevait \u00e9norm\u00e9ment et qu'aujourd'hui on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [84%] :\r\nPlus le temps, on prend plus le temps, Monique de l'argent pour une entreprise quelle quelle place laiss\u00e9e \u00e0 l'originalit\u00e9 dans une dans une carte virtuelle, je pense aux CFF par exemple si on voit une carte alors on clique sur un lien et on voit le P\u00e8re No\u00ebl qui traversent tr\u00e8s rapidement le le tunnel du le nouveau tunnel du Duce, du Saint-Gothard je dirais ce que l'entreprise puisse pas de, un petit peu de se ridiculiser en voyant certaines cartes fantaisistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a peut, et puis les moyens toujours plus d\u00e9velopp\u00e9e dans les grandes entreprises comme les CFF aux avait \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure les PFL h\u00e9 ben ils ont des services qui permettent de travailler sur des sur des projets co\u00fbteux au qui consomme pas mal de temps, mais oui, bien s\u00fbr qu'il faut faire, il faut veiller \u00e0 papa friser le ridicule par 30, originalit\u00e9 et bienvenue avant on avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:03) [88%] :\r\nC'est aussi un petit sondage, c'est vous qui l'aviez fait ce qu'il avait fait surtout 8 heures Xavier Bloch un petit sondage comment vous envoyez vos voeux \u00e0 l'occasion de la nouvelle ann\u00e9e et alors 63 pourcent des des des en fait si on a une cinquantaine de r\u00e9ponses \u00e0 peu pr\u00e8s en 63 pourcent nous nous r\u00e9pondent qu'ils n'en voient rien 26 pourcent nous nous nous disent, par courrier, donc par courrier papier, et c'est seulement 11 pourcent qui qui envoie par e-mail, \u00e7a veut dire que le papier quand m\u00eame privil\u00e9gi\u00e9 par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 l'e-mail qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, Monique de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [84%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a m'inspire avec le papier a encore de la, de l'avenir devant lui, et qu'en effet, une carte de voeux c'est c'est c'est quelque chose qu'on a envie de toucher c'est c'est quelque chose qu'on ne qu'on va choisir sur l'ach\u00e8te sur la fabriquons valu lui consacrer du temps sur la sur la craie, donc \u00e7a reste quelque chose de, de, de, de particuliers et qui n\u00e9cessite un peu de gage le cadeau certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [89%] :\r\nOui, le cadeau qui accompagnent la carte de voeux est -ce que c'est encore tendance de la part des entreprises envoyer en cadeau \u00e0 ses meilleurs clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, je pense que il y a de moins en moins de cadeaux dur oui, exactement, je pense que oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [84%] :\r\nAlors moi j'en ai re\u00e7u un quand m\u00eame un Dindar la cabinet d'avocat que je ne citerai pas des petits calepins voil\u00e0, bon je sais pas trop quoi faire de \u00e7a, mais enfin c'est tr\u00e8s gentil quand m\u00eame d'aller vous marier, vous le feriez vous avez rien petit cadeau un petit stylo quelque chose un petit stylo pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [80%] :\r\nPour No\u00ebl, s\u00fbrement pas, c'est beaucoup, c'est trop publicitaire, donc il m'est arriv\u00e9 de, de, de, de gratifier mes clients enfin, soit par des belles bo\u00eetes de chocolat ou par ou pas de bonnes bouteilles ou des des choses consommable, mais de de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [89%] :\r\nLe pire que vous ayez vu dans les cartes de voeux c'est quoi Monique de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [79%] :\r\nAlors c'est la carte maison avec aucune id\u00e9e tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire balayer Descartes, o\u00f9 on voit que ces ces maladroits, on va, on va soi un truc au d\u00e8s 5 Golovin le le le fait maison qui qui qui qui sent fort le fait mettre au fond, c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier de de communiquer si bien plac\u00e9 pour le savoir, donc il faut le faire oui avec un peu d'\u00e9l\u00e9gance avec un peu des id\u00e9es quoi si c'est bancal et m\u00eame stupide ou ou adh\u00e8re et inappropri\u00e9 base ce que je pense que c'est produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:16) [85%] :\r\nMonique de la directrice de l'agence de communication et marketing dollars \u00e0 Lausanne interrog\u00e9 dont on en parle par Xavier Bloch et Philippe G\u00e9rard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T05:31:54Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4C866AC-1BD3-4B56-ACA8-A23203A970CE", "internalArchiveId": "E4C866AC-1BD3-4B56-ACA8-A23203A970CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Snow movies", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * Tous les metteurs en sc\u00e8ne pourraient vous le confirmer: tourner dans la neige est une aventure p\u00e9rilleuse. Capricieuse car jamais l\u00e0 quand on en a besoin et dont l'essence m\u00eame est difficile \u00e0 capturer sur pellicule, la neige est au centre de cette chronique, \u00e0 travers l'\u00e9vocation de films dont l'action est, en totalit\u00e9 ou partiellement, situ\u00e9e dans un d\u00e9cor blanc immacul\u00e9. \r\nParfois tourn\u00e9s en Suisse et dont la trame se d\u00e9roule tant\u00f4t pendant les f\u00eates de fins d'ann\u00e9es, la poign\u00e9e de m\u00e9trages abord\u00e9s est assur\u00e9ment id\u00e9ale \u00e0 visionner sous la couette, une bonne tasse de th\u00e9 \u00e0 la cannelle en main.\r\nPar Julien Comelli.\r\n--- plus value ---\r\nTous les metteurs en sc\u00e8ne pourraient vous le confirmer: tourner dans la neige est une aventure p\u00e9rilleuse. Capricieuse car jamais l\u00e0 quand on en a besoin et dont l'essence m\u00eame est difficile \u00e0 capturer sur pellicule, la neige est au centre de cette chronique, \u00e0 travers l'\u00e9vocation de films dont l'action est, en totalit\u00e9 ou partiellement, situ\u00e9e dans un d\u00e9cor blanc immacul\u00e9.", "durationSec": 1382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337476", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Snow movies / 69S_2016-01-02T06:00:00_le-talk-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les metteurs en sc\u00e8ne pourraient vous le confirmer: tourner dans la neige est une aventure p\u00e9rilleuse. Capricieuse car jamais l\u00e0 quand on en a besoin et dont l\u2019essence m\u00eame est difficile \u00e0 capturer sur pellicule, la neige est au centre de cette chronique, \u00e0 travers l\u2019\u00e9vocation de films dont l\u2019action est, en totalit\u00e9 ou partiellement, situ\u00e9e dans un d\u00e9cor blanc immacul\u00e9. \n\nParfois tourn\u00e9s en Suisse et dont la trame se d\u00e9roule tant\u00f4t pendant les f\u00eates de fins d\u2019ann\u00e9es, la poign\u00e9e de m\u00e9trages abord\u00e9s est assur\u00e9ment id\u00e9ale \u00e0 visionner sous la couette, une bonne tasse de th\u00e9 \u00e0 la cannelle en main.\n\nPar Julien Comelli."], "variantIds": ["ece-7337476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:27:08Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [88%] :\r\nJulien Caumer nous a donc rejoint bonjour Julien bonjour Antoine, et bonne ann\u00e9e sur les menaces d\u00e9j\u00e0 si on emploie pas pendant encore quelques jours, avec vous jusqu'\u00e0 9 heures sur la 1\u00e8re on va faire le tour de quelques films \u00e0 se regarder, peinard, alors que la neige tombe peut-\u00eatre dehors ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [85%] :\r\nOui, et puis surtout qu'on a encore quelques bribes de, de, de quelques miettes de vacances devant nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nOui, on pourrait essayer d'en profiter, c'est pas pour tout le monde, la m\u00eame chose mais bon peu importe, on va parler de plusieurs films qui ont pour point commun, la neige commence avec la enterre rose c'est sorti en 1963 quelques mots La Panth\u00e8re rose, c'est quoi, on peut le rappeler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [81%] :\r\nAlors au d\u00e9part c'est un diamant c'est un diamant ultra- prestigieux tr\u00e8s tr\u00e8s cher, qui se trouve au d\u00e9but du film, comme son nom donne des id\u00e9es, on r\u00e9alisateur Blake les douanes \u00e9pique et on est en plein slapstick donc on oui burlesque am\u00e9ricain, il commande \u00e0 une \u00e9quipe de d'animateurs Afrique screening et David de de faire un g\u00e9n\u00e9rique, c'est assez \u00e0 la mode \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'on avait de l'argent et puis faire un g\u00e9n\u00e9rique anim\u00e9 c'est le personnage cr\u00e9e une panth\u00e8re rose je ne rendrai personnage qui, au-del\u00e0 du film deviendra une ic\u00f4ne, telle que l'id\u00e9e d'en faire une s\u00e9rie anim\u00e9e ind\u00e9pendante et que cette panth\u00e8re prenne sa propre vie fera tr\u00e8s vite son chemin et on a tr\u00e8s vite ou on pas dire oublier, lequel venait dans le film et on pense parfois que c'est l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [81%] :\r\nOui, donc c'est vraiment le g\u00e9n\u00e9rique du film La Panth\u00e8re rose qui donnera par la suite est le dessin anim\u00e9 par \u00e9pisode qui arrivera sur la grande la la Panth\u00e8re rose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:33) [80%] :\r\nInspecteur Claude bonjour Mandalay et vous aux 4 5 je crois que vous qualifiez monsieur Pecker de alors si cher monsieur, c'est votre compagnie qui assure la Panth\u00e8re rose et pourra demi-1000000000 de livres sterling fant\u00f4me va sans doute \u00eatre tent\u00e9s par un si beau, brillant et va tout mettre en oeuvre pour s'en emparer, mais lorsqu'il attaquera je serai bris\u00e9 Net son \u00e9lan, je leur le plus rus\u00e9, le plus ing\u00e9nieux qui souhaiteront le et vous ne l'avez jamais vu, j'ai vu une fois, il y a 50 ans aper\u00e7u personne plut\u00f4t excusez -moi rien per\u00e7u au moment pr\u00e9cis o\u00f9 il s'\u00e9chapper, je dois dire que je ne peux m'emp\u00eacher d'admirer envie c'est, comment dire, cette sorte de d\u00e9sinvolture et de bravade oui et il a eu l'audace en partant de mesures, on voit de temps ordinaire, mais cette fois, messieurs, c'est moi qui lui ferait au point quand on le conduira en prison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [85%] :\r\nLe succ\u00e8s du film de bl\u00e9 qu'\u00c9douard qui doit beaucoup \u00e0 p\u00e9tard c'est vrai, c'est assez amusant parce que ce dernier Peter silence il est arriv\u00e9 sur le tournage que on en remplacement, un peu comme \u00e7a, les mains dans les poches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [80%] :\r\nOui, parce qu'au d\u00e9part le d\u00e9roule principaux f\u00e9minins devait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e par Ava Gardner mais Ava Gardner \u00e9tait r\u00e9put\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque pour \u00eatre totalement ing\u00e9rable, donc elle avait quelques jours de tournage du Black Edward la flanqu\u00e9 \u00e0 la porte, tout simplement, c'est Peter aussi 9 qui devait jouer le r\u00f4le de l'inspecteur Clouseau et devant ce d\u00e9sistement, h\u00e9 bien, Peter Ustinov pas il part tourner Topkapi, un autre film illustrant sur un cambriolage qui sortira apr\u00e8s et puis Blake Edwards est un petit peu ennuy\u00e9 parce qu'il y a un peu pris par le temps et on lui parle de Peter salaire comme \u00e9tant un type g\u00e9nial qui a un humour pas possible, il ne conna\u00eet pas, mais devant l'urgence de la situation, il se dit ben pourquoi pas donc il engage Karachi se rencontre dans un a\u00e9roport, discutent 3 mots et il d\u00e9cide de tourner un film ensemble et c'est la claque et doivent se se rend compte d'un truc assez dr\u00f4le, c'est qu'en fait, Peter salaire vient de quitter le tournage de Topkapi, il a plant\u00e9 le film, donc en fait \u00e0 une inversion d'acteurs entre 2 villes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [77%] :\r\nD'accord, c'est assez amusant aussi parce que les le 2 au m\u00eame s'ils ont beaucoup travaill\u00e9 ensemble et \u00e7a ne pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [86%] :\r\nNon, ils se d\u00e9testent \u00e0 partir de du 2\u00e8me \u00e9pisode quand l'inspecteur s'emm\u00eale qui est tourn\u00e9 dans la foul\u00e9e de La Fontaine, quelques mois apr\u00e8s, d'ailleurs, les 2 films sortiront \u00e0 quelques semaines d'intervalle s'c'est du tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s, mais les 2 hommes ont disons un \u00e9go bien pr\u00e9sent boire tr\u00e8s pr\u00e9sent, il a qu'Edwards n'a pas forc\u00e9ment la meilleure tactique pour g\u00e9rer les caprices de Peter c'est merci prend peut-\u00eatre le probl\u00e8me, pas forc\u00e9ment par le bon bout, ce qui fait que les 2 hommes partent et puis c'est l'heure du m\u00eame plus jamais de sa vie ne tournera avec Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:28) [64%] :\r\nVoyez, elle le 0 7. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [90%] :\r\nJames Bond, il en est question, avec ce 2\u00e8me film hivernale que vous nous proposez ce matin Julien au service secret de Sa Majest\u00e9, sorti en 1969 un film important pour la la saga 007 pour le le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait marrant g\u00e9n\u00e9ral et aussi pour le tourisme helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [87%] :\r\nMais oui, parce que l\u00e0 aussi, peu de gens, enfin il y a encore beaucoup de gens qui ne savent pas, c'est que le PiS Gloria donc le fameux restaurant tournant situ\u00e9 au sommet du Shin de la montagne \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 construit comme d\u00e9cor pour aux services secrets de sa majest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [89%] :\r\nIl y a un homme qui ne figure pas dans le dictionnaires de cin\u00e9ma qui est \u00e0 l'origine de cette trouvaille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [86%] :\r\nOui, Hubert Froehlich, c'est un directeur de production allemande, donc c'est une personne qui est charg\u00e9 par des maisons de production, de trouver des lieux de tournage, l'homme a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 responsable de quelques tout petits films, hein, on va citer Les 7 mercenaires \u00e0 Estoril : La grande \u00e9vasion ouverture infernal l'accord du d\u00e9tail du Jura et du il est pour lesquels il a assur\u00e9 ce job, alors l\u00e0, il est charg\u00e9 par Albert Broccoli, de trouver le fameux pic Gloria telle qu'il est de nommer dans le Live de Ian Fleming, donc \u00e0 la base du sc\u00e9nario parce que tout le monde sache, personne ne trouve et puis Froehlich compl\u00e8tement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s et toute l'Europe tombe presque par hasard, en mars 1968 dans l'Oberland bernois o\u00f9 il entend parler d'un curieux projet d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 est en voie de finition Kathleen de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique successives en partance de la vall\u00e9e doivent relier le sommet de la montagne sur lequel sera \u00e9rig\u00e9 le 1er restaurant panoramique donc tournant au monde qui serait une attraction touristique ph\u00e9nom\u00e9nal, sauf que le restaurant n'est toujours pas construit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [88%] :\r\nL'\u00e9quipe de production alors elle d\u00e9barquait rapidement \u00e0 mieux Rome pour le canton de Berne, elle parvient c'est \u00e9quipe un accord profitable quand m\u00eame pour les 2 parties, l\u00e0 on est 2 mois apr\u00e8s la d\u00e9couverte du lieu par Hubert Froehlich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [86%] :\r\nOui, a donc s'il s'il tente Ban, propri\u00e9taire du futur restaurant et des lignes de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique s'engage \u00e0 laisser l'\u00e9quipe \u00e0 occuper les lieux gratuitement, ainsi que de prendre en charge les frais de transport de mat\u00e9riel par t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui sont tr\u00e8s lourd, hein, tous les jours pour le tournage, ma brocolis \u00e0 travers sa soci\u00e9t\u00e9 de production, il accepte de financer l'am\u00e9nagement complet de l'int\u00e9rieur du futur puisque Loria dont les murs, les sols les murs existent \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout en y ajoutant le droit de conserver le d\u00e9cor, telle qu'elle, et de l'exploiter ensuite comme attraction touristique ainsi que d'utiliser l'image de 0 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [89%] :\r\nAttendez, je suis pass\u00e9 d'avoir compris, donc, \u00e7a veut dire que, depuis 1969 Le Schilthorn Ban a le droit le plus l\u00e9gitime d'utiliser James Bond \u00e0 travers l'iconographie, la musique, le nom et du coup ils ne versent pas un seul franc aux h\u00e9ritiers de feu Albert Broccoli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [82%] :\r\nNon, vous avez absolument compris ce qui donn\u00e9 beaucoup de cheveux blancs aux actuels, h\u00e9ritier de la salle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [84%] :\r\nAlors venez, je vais avec vous montrez -vous nouveau quartier. \r\nC'est d'abord que vous resterez avec nous un certain temps Monsieur Brown oui en 1er lieu une l\u00e9g\u00e8re \u00e0 petite pour adoucir votre nature agit\u00e9e. \r\nIl \u00e9tait agit\u00e9, lui aussi, tous les Britanniques pervers comme vous aimez l'exercice tous les ans il y a des douzaines de grimpeurs amateurs tous re\u00e7oivent le m\u00eame traitement, une sorte de mus\u00e9e Gr\u00e9vin pour touristes morbide, c'est triste non lieu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [84%] :\r\nPoint, donc point bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [71%] :\r\nAh, ah Monsieur apprenez \u00e0 vous ma\u00eetriser c'est n\u00e9cessaire avant qu'on ne puisse autoriser votre retour parmi les civilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [85%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [83%] :\r\nAh oui, \u00e9norm\u00e9ment d'anecdotes qui tourne autour de ce film au service secret de Sa Majest\u00e9 je crois plus que connaissez Julien on en retient qu'une, quand m\u00eame, c'est m\u00eame carr\u00e9ment une l\u00e9gende qui affirme que l'acteur qui incarnait James Bond dans ce film, Georges, la Zambie a failli \u00eatre cong\u00e9di\u00e9 renvoy\u00e9e du tournage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [83%] :\r\nOui, absolument, et ce n'est pas qu'une maison puisque tiens d'information de la bouche de Fr\u00f6hlich qui a suivi tout le tournage a voulu rencontrer vous a confirm\u00e9 que Ma\u00ef-Ma\u00ef piquer tout ce qui n'est pas dans les livres officiel, maintenant, il s'est pass\u00e9 quoi ce on se comprend ce que oui c'est, c'est vraiment \u00e7a, alors apr\u00e8s moult caprices de la Star, notamment une tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, il avait refus\u00e9 de venir \u00e0 une soir\u00e9e vous pour l'\u00e9quipe parce qu'il avait pas re\u00e7u un carton personnalis\u00e9, enfin, il y avait fait vraiment de plein, plein, plein de caprices brocolis exc\u00e9d\u00e9s apr\u00e8s ont re\u00e7u plusieurs t\u00e9l\u00e9phones du r\u00e9alisateur clients peut plus d\u00e9barquant mur\u00e8nes et va vers toujours la Zambie a d\u00fb tout simplement : \u00e9coute, j'en suis plus \u00e0 \u00e7a pr\u00e8s maintenant o\u00f9 tu te calmes imm\u00e9diatement ou je deviens du tournage, je commence le film avec quelqu'un d'autre sera beaucoup plus simple : il para\u00eet que depuis sur la la Zambie, c'est un petit peu calm\u00e9 pour l'avoir rencontr\u00e9 aussi r\u00e9cemment, il s'est beaucoup calm\u00e9 moyennement, mais il y a aussi une petite histoire assez rigolo, c'est qu'\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, toute l'\u00e9quipe de tournage s'est amus\u00e9 \u00e0 lui faire des gags, alors \u00e0 chaque fois qu'il avait des d\u00e9bordements h\u00e9 ben par exemple pour le convier \u00e0 7 heures le matin ou du Schilthorn, alors qu'on avait besoin de lui, qu'\u00e0 11 heures c'est toujours sympa, c'est toujours sympa \u00e0 plusieurs villes du ma\u00eetre de l'\u00c9gypte o\u00f9 quand on a fait la f\u00eate le soir, un bon ce qui visait \u00e0 longueur d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [84%] :\r\nCette nuit -l\u00e0, tandis qu'ils s'au coeur de la Transylvanie Karpaty, le professeur a ne se doutait pas qu'il \u00e9tait sur le point de voir aboutir les recherches myst\u00e9rieux ce qu'il avait entrepris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [90%] :\r\nAvec vous, Julien com\u00e9die sur la 1\u00e8re ce matin, on jette un coup d'oeil assez nostalgiques, on peut l'avouer et intemporel \u00e0 quelques films comme \u00e7a qui fait bon regarder \u00e0 nouveau en hiver, il y a un point commun entre ces films, c'est la neige au Parlement du Bal des vampires de Roman Polanski, sorti en 1967 pourquoi Roman Roman Polanski \u00e0 cette id\u00e9e un peu folle de faire une com\u00e9die bas\u00e9e sur les fondements m\u00eame du film d'horreur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [88%] :\r\nEh bien parce que quand il \u00e9tait \u00e0 Paris avec son ami G\u00e9rard Brach qui sera son sc\u00e9nariste jusqu'au bal des vampires, il avait l'habitude de l'apr\u00e8s- midi, d'aller au Midi-Minuit, c'est-\u00e0-dire une salle de cin\u00e9ma de quartier qui passaient des films pas forc\u00e9ment fr\u00e9quentable, dirons -nous, et il \u00e9tait toujours tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e en fr\u00e9quentant ces salles de voir les gens qui se bidonner \u00e0 jouer donc de films assassin devant les sc\u00e8nes les plus effroyables possibles et imaginables, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, l'id\u00e9e lui est venue de faire une vraie parodie de ces films qui s'\u00e9tait abreuv\u00e9 pendant des apr\u00e8s- midi entiers et, lorsqu'il \u00e9tait \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:34) [76%] :\r\nEt la ici, or il y a ceux qui ne ne nommer pourquoi avez -vous de ail dans la mesure o\u00f9 ce n'est l\u00e0, la, la, oui, j'ai pas de la profession, c'est pas de bien, il a, il y a un pas dans les environs, la travail un ch\u00e2teau dans les environs de laver ma parole qu'il y a pas plus de Santos ici que les que les moulins \u00e0 ou est -ce qu'on n'a jamais vu chez nous des moules avant r\u00e9pondez -vous non, oui, il y a un ch\u00e2teau, on n'a jamais vu \u00e0 Ch\u00e2teau-Thierry a exactement go\u00fbter tout beaucoup oui ni ch\u00e2teau ni moralement pour manger, manger c'est c'est le c'est le meilleur banc ceux du pays oui manger les jeunes ont besoin de nourriture solide point d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:25) [84%] :\r\nAlors, jusque -l\u00e0, on ne pense qu'il a tourn\u00e9 en noir et blanc l\u00e0-bas il s'appelle \u00e0 de la \u00e0 la couleur, il laisse la place \u00e0 la couleur, l'\u00e9cran salons c'est le scope \u00e0 l'\u00e9poque, c'est formidable \u00e7a oblige de r\u00e9alisateurs quand m\u00eame \u00e0 faire des concessions au niveau du financement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:39) [80%] :\r\nOui, puisque jusque -l\u00e0, ces films \u00e9taient financ\u00e9s par une toute petite bo\u00eete de production britannique qui ne posait pas de probl\u00e8me, puisque ces films r\u00e9pulsion, cul-de-sac \u00e9taient des films \u00e0 tout petit budget, mais l\u00e0, devant le la la somme qui est pr\u00e9vue pour le bal des vampires, il ne peut faire autrement que de faire une coproduction avec un Am\u00e9ricain Martine prendre sa prof qui lui para\u00eetrait une bonne id\u00e9e, puisque c'est marqu\u00e9 3 heures tous ces films sont dispos\u00e9es par m\u00e8tre Goldwyn-Mayer qui est la firme Number Roanne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [89%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e en fait cette aubaine cette chance -l\u00e0, manque de bol elle savait assez rapidement transform\u00e9 en une montagne de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [87%] :\r\nDans les montagnes de probl\u00e8mes comme souvent dans les films de neige, un temps, il a battu plein de gens qui disent que la neige n'est pas l'unique probl\u00e8me quand on d\u00e9file donn\u00e9e, c'est que les autres vont arriver derri\u00e8re alors son 1er probl\u00e8me c'est qu'on lui impose Sharon t\u00eate qui \u00e9tait alors sous contrat avec la firme de Vengerov qui vont faire une Star, donc il faut absolument qu'elle soit dans le film de Polanski et tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 cette id\u00e9e mais finit par accepter cette contrainte puisqu'on lui alloue quand m\u00eame le budget n\u00e9cessaire et puis finalement, cette contrainte devient presque Andr\u00e9 hein puisqu'ils tomberont amoureux pendant le tournage et \u00e7a donnera une histoire d'amour qui finira mal, mais assez l\u00e9gendaire de l'histoire du du cin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:38) [90%] :\r\nEt puis en plus l'endroit o\u00f9 le tournage doit avoir lieu n'a pas d'ch\u00e2teau donc comment faire un film d'horreur son ch\u00e2teau hant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:45) [82%] :\r\nMama saluer le probl\u00e8me, c'est que le 1er le tournage pr\u00e9vu qui un ch\u00e2teau quand ils sont arriv\u00e9s, quelques semaines avant, mais il y avait des p\u00e2querettes Asie il y a pas de la neige avait fondu, il y avait plus de neige, donc ils ont d\u00fb en catastrophe, trouver un lieu de substitution, ils ont trouv\u00e9 dans les Dolomites, au nord de l'Italie, par contre, pas d'ch\u00e2teau donc les sc\u00e8nes ext\u00e9rieures lui tourner dans une station de ski bond\u00e9s donc pour monter des \u00e9quipes de tournage ont dit ce qui leur qui descendent et puis je vous explique pas le probl\u00e8me et puis il a fallu en catastrophe dans les studios. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [89%] :\r\nConstruire un ch\u00e2teau pour que toutes les sc\u00e8nes du film myst\u00e9rieux compte Kroll occupe puissent \u00eatre dans les meilleures conditions possibles. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:26) [77%] :\r\nL'appareil avait \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 plusieurs semaines, dans son avis, ce grand quartier g\u00e9n\u00e9ral nous avertit qu'\u00e0 10 heures des abrutis vous abrutis pour avoir tard\u00e9 \u00e0 nous alerter les tripes idiots pour avoir ignor\u00e9 notre avis au d\u00e9part, quoi qu'il en soit, le 3 mais l\u00e0 dans un village du nom de verser, situ\u00e9e dans le jeu en salle, ch\u00e2teau et croyez -moi, mais il est bien nomm\u00e9s parce qu'il n'est accessible qu'aux avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:53) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [86%] :\r\nAutre film que vous avez choisi Julien Caumer que vous nous proposez de regarder bien planqu\u00e9 sous la couette, c'est quand les aigles attaquent, sorti en 1968 c'est pas vraiment un film de guerre \u00e0 proprement parler, c'est plut\u00f4t un film de missions de guerre pourquoi vous dit \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:12) [91%] :\r\nOui, parce que le si on dit films de guerre \u00e7a sous- entend qu'on est dans les tranch\u00e9es que \u00e7a canarde dans tous les coins et que les femmes vont quitter l'\u00e9cran le lit et la couette dans le sous laquelle dans les lyc\u00e9es, tr\u00e8s rapidement, donc l\u00e0 c'est un film d'aventures et, qui plus est, qu'il y a une h\u00e9ro\u00efnes aux c\u00f4t\u00e9s de Richard Burton et de sous, Marie qui est vraiment un noyau central pour l'histoire, donc je pense que les filles devraient y trouver leur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:32) [82%] :\r\nL'accord, le casting du film est all\u00e9chant, m\u00eame signaler que le ch\u00e2teau d'un imprenable dans ce film, joue un r\u00f4le essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [83%] :\r\nOui, et contrairement \u00e0 celui du Bal des vampires, ce ch\u00e2teau est visible et bien r\u00e9elle, ce dernier ne s'appelle \u00e9videmment pas Schloss Adler comme dans le film est est \u00e9galement situ\u00e9 en Autriche, c'est le ch\u00e2teau du Haut und vers Fun et que l'on peut \u00e9galement voir dans le film La M\u00e9lodie du bonheur alors une autre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [84%] :\r\nOui, effectivement, mais du bonheur et quand les aigles attaquent qu'un peut tout \u00e0 fait la m\u00eame chose il y a une sc\u00e8ne m\u00e9morable de combat sur un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, \u00e0 l'issue du film, et celle qui permet de faire une connexion entre ce film l\u00e0 et un autre dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure au services secrets de sa magie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:10) [78%] :\r\nC'\u00e9tait absolument c'est en voyant quand les aigles attaquent brocolis se d\u00e9cide \u00e0 porter une modification tr\u00e8s importante dans le sc\u00e9nario de services secrets de Sa Majest\u00e9 au d\u00e9part, il va y avoir une sc\u00e8ne de combat sur un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique et puis cette sc\u00e8ne lui paraissait tellement semblable aux films qui venait de voir en salle, qui s'est dit bah on sait \u00e9videmment comment faire le lien, donc il la gomme, il la remplace par d'autres sc\u00e8nes ou \u00e9galement sur t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique mais son combat et puis, tr\u00e8s intelligent, il la met dans un placard, il la ressent, or 10 ans apr\u00e8s bon Moonraker puisque ce gouvernement de rigueur, il y a une sc\u00e8ne sur le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique en ou de Rio-de-Janeiro et puis \u00e0 la bas, \u00e7a devait \u00eatre dont on savait secr\u00e9taire mais juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:43) [87%] :\r\nNotre mission est de p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur du ch\u00e2teau et d'en sortir notre homme avant que les Allemands de lui arrache les renseignements qu'il poss\u00e8de et ce qui nous dit qu'il y ait encore mon colonel, l'appareil qui le transportait cette \u00e9cras\u00e9e \u00e0 15 kilom\u00e8tres de l\u00e0, le Schloss Adler abrite le quartier g\u00e9n\u00e9ral du contre- espionnage allemand du secteur bavarois, ils ne peuvent en \u00e9clats, comment l'appareil s'\u00e9tait \u00e9cras\u00e9 par un malheureux coup du sort, nous avons effectu\u00e9 un raid de diversion massive sur Nuremberg hier soir allemande, en principe, ne devait pas se trouver sur la route de notre appareil mais un Messerschmitt en patrouille \u00e0 descendre et et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:18) [85%] :\r\nEt puis, autre point commun avec au service secret de Sa Majest\u00e9 la Suisse, la Suisse aussi, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 \u00e0 \u00e0 contribution dans qu'on les aide l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:25) [79%] :\r\nOui, m\u00eame si officiellement le sait pas, puisque le film est cens\u00e9 se passer en Autriche, donc c'est des d\u00e9cor d\u00e9cal\u00e9, si on peut dire, on a utilis\u00e9 la Suisse comme font d\u00e9cor alors qu'on n'est pas cens\u00e9 hier au fin fond de l'Engadine, donc, dans le canton des Grisons et puis le tri moteur que l'on voit au d\u00e9but \u00e0 la fin du film, qu'il y a un parachut\u00e9 les les futurs acteurs de cette aventure qui vient les r\u00e9cup\u00e9rer h\u00e9 bien appartient aux forces a\u00e9riennes suisses ils l'ont pr\u00eat\u00e9 pour l'Aiglon pr\u00eat\u00e9 pour l'occasion, j'esp\u00e8re que l'on rendu apr\u00e8s bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:49) [95%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:51) [84%] :\r\nLa Panth\u00e8re rose au service secret de Sa Majest\u00e9 le bal des vampires et quand les aigles attaquent, \u00e7a c'est les films dont on a parl\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent depuis quelques minutes avec vous n'communiste sur la 1\u00e8re on va encore \u00e9voquer de films que vous nous proposez de red\u00e9couvrir tranquille, peinard pendant cet hiver pendant les longs week- ends divers on commence avec pas de probl\u00e8me, c'est sorti en 1009. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:11) [96%] :\r\n175 un film r\u00e9alis\u00e9 par Georges Lautner, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'\u00e9criture \u00e0 4 mains avec Michel Audiard il donne leur chance \u00e0 de jeunes auteurs n'ayant pas encore fait toutes leurs preuves c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [85%] :\r\nMais c'est exactement \u00e7a, il a travaill\u00e9, Bertrand Blier, le fils de Bernard qui son ami qui a beaucoup tourn\u00e9 avec lui la tourn\u00e9e avec Francis Veber, qui a \u00e9crit des sc\u00e9narios pour lui et puis Jean-Marie Poir\u00e9 qui n'est encore pas illustrer les acteurs qu'il est devenu, \u00e0 qui il a d\u00e9j\u00e0 confi\u00e9 l'\u00e9criture de quelques messieurs trop tranquilles et puis l\u00e0, il est en train de pr\u00e9parer son prochain film, et ils s\u00e8chent sur un sc\u00e9nario n'illustres personnages connus, dont on conna\u00eet pas, non, lui a donn\u00e9, il sait plus quoi faire, il appelle Jean-Marie Poir\u00e9 \u00e0 la rescousse et Jean-Marie Poir\u00e9 s\u00e8che aussi au bout d'un moment il ludique mais genre j'ai une id\u00e9e Georgette des id\u00e9es \u00e0 la con, comme il les appelait lui- m\u00eame est -ce qu'aurait pas une id\u00e9e \u00e0 la con ici, a dit clairement et Jean-Marie partout, oui, j'ai une id\u00e9e c'est pire point d\u00e9part c'est-\u00e0-dire un cadavre qui tombent, on sait pas trop d'o\u00f9 et qui se trouve dans un corps d'homme, on le place dans un corps de voitures et cette voiture sera pris par quelqu'un et en direction de la Suisse pour des vacances, alors \u00e7a va faire un poste fronti\u00e8re plein probl\u00e8me il faudra \u00e9videmment essayer de r\u00e9cup\u00e9rer cette voiture avant qu'elle ne passe les postes de douane. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:20) [76%] :\r\nMaintenant, on trouve un cadavre ici passera toi \u00e9t\u00e9 chez moi en pleine nuit, bon il prend d\u00e9j\u00e0 pour un voyou en plus il v\u00e9cut un policier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:39) [81%] :\r\nEt m\u00eame si le film a un excellent point d\u00e9part ce cadavre qui se trouve dans une voiture qui doit traverser la fronti\u00e8re franco- suisse, le tournage d\u00e9bute alors qu'il n'a pas de fin, et ce d\u00e9but m\u00e9connaisse pas la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:49) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0, ben c'est \u00e7a le truc, c'est que, \u00e0 leur grand \u00e9tonnement, ils sont all\u00e9s voir Alain Poirier non patron de Gaumont, avec cette simple id\u00e9e d\u00e9part il a dit : g\u00e9nial, on signe tr\u00e8s rapidement, ils ont commenc\u00e9 le tournage et ils avaient pas de fin, il y avait vraiment pas de ils avaient leur sc\u00e9nario mais avait pas d'aboutissement Jean-Marie Poiret avait une id\u00e9e, il voulait que le canard finissant ou du jet de Gen\u00e8ve a tap\u00e9 sur les wagons, ils ont fait quelques essais \u00e7a c'tr\u00e8s vite sold\u00e9es par des \u00e9checs successifs, c'est hallucinant, os\u00e9 y penser d\u00e9sormais m\u00eame essayez \u00e0 l'heure actuelle, ce serait plus facile avec les effets num\u00e9riques, bien s\u00fbr, donc \u00e7a les obliger \u00e0 tourner, \u00e0 tourner sans vraiment avoir de fins et la l\u00e9gende dit que effectivement la sc\u00e8ne finale a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite la nuit pr\u00e9c\u00e9dente, son tournage et cette fin justement, elle se d\u00e9roule aux Diablerets voil\u00e0, station de ski que Georges Lautner arpent\u00e9 durant les hivers suivants, il s'est beaucoup plus dans cette station, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie, \u00e0 telle point qu'il y a tourn\u00e9 pendant quasiment 30 ans jusqu'en 2005, donc si vous voulez voir Georges Lautner, ben, c'\u00e9tait tr\u00e8s facile, il suffisait de monter aux Diablerets dans le plus prestigieux h\u00f4tel de la station entre f\u00e9vrier mars, d'aller \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro au bar de l'h\u00f4tel et puis en g\u00e9n\u00e9ral voyez arriver, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s facile d'engager la conversation avec lui, je peux vous le garantir, en 2 mots qui cascades aussi oui, alors lui il pouvait jamais s'emp\u00eacher, avec son ami R\u00e9mi Julienne de glisser des cascades partout et quand on lui demandait pourquoi il disait bah parce que c'est dr\u00f4le, mais effectivement, \u00e7a ne fait pas forc\u00e9ment avancer le sc\u00e9nario alors ici on a une tout au d\u00e9part, c'est le g\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but qui nous expliquent, plus ou moins, pourquoi ce canard d\u00e9barque chez Miou-Miou concernant la port\u00e9e boum mort arrive chez elle, et voil\u00e0, c'est pas quoi en faire, et puis \u00e7a donne surtout lieu \u00e0 une sc\u00e8ne o\u00f9 Lautner et son ami Julienne d\u00e9truisent pulv\u00e9rise la douane de Vernier, tout pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, ce qui permettra \u00e9galement aux 2 hommes de se moquer gentiment de l'\u00e9tat d'esprit helv\u00e9tique proc\u00e9durier mais \u00e9galement convi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:33) [72%] :\r\nA dit qu'il est entra\u00eene Villette rentr\u00e9e oublierait que Tcherkassov en Russie la rouge, continuer \u00e0 Boeing jusqu'il n'a dit rupture justice non moi j'arrive, que ce que je mange, oui, comme \u00e7a, fameux, le monstre de plus de 20 kilos que du lourd sort de bredouille, ce que je regrette pour toi ce coton l'aurait ouvert une poissonnerie sur la 3\u00e8me volet ce matin aussi la m\u00eame si c'est un moyen pour voyant regard abruti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [89%] :\r\nEt puis, le dernier film que vous nous proposez ce matin Julien com\u00e9die, c'est une com\u00e9die sortie en 93 les grincheux, franchement, il est bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:12) [84%] :\r\nLe poids aussi g\u00e9nial enfin un super regarder \u00e7a en famille avec vos enfants, vous allez autant prendre de plaisir que vos enfants, faut juste se m\u00e9fier que vous enfants ne pas de la graine et qui n'est pas des id\u00e9es pour vous faire des crasses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:22) [97%] :\r\nCe film a permis \u00e0 un des plus vieux et c\u00e9l\u00e8bre tandem la com\u00e9die am\u00e9ricaine de se r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:26) [84%] :\r\nOuais, Jack Lemmon et Walter notamment qui avait tourn\u00e9 4 films ensemble, c'est pas \u00e9norme finalement mais qui ont \u00e9t\u00e9 tellement marquant qu'ils sont rest\u00e9s dans l'\u00e9tat d'esprit des gens \u00e0 tels points qui sont aujourd'hui aussi connu que l'Eure-et-Loir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:36) [90%] :\r\nOui, on est en 1993 quand les grincheux sorte ils ont pas travaill\u00e9 ensemble depuis 1991 mais le fait de ressortir ce film, c'est un film de retrouvailles entre les 2 acteurs, \u00e0 telle point que \u00e7a donnera un nouveau souffle \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:51) [86%] :\r\nAinsi le vieux bougon mais oui absolument, c'est vieux bougon dans le film dont on parle maintenant \u00e9t\u00e9 sortie \u00e0 No\u00ebl 93 dans les salles Suisse romande, il y avait d'ailleurs bien march\u00e9, a donn\u00e9 lieu \u00e0 une suite sorti 2 ans apr\u00e8s, mais qui se en \u00e9t\u00e9, suite \u00e0 ces 2 succ\u00e8s, les hommes tourneront encore 2 autres m\u00e9trages qui sont tout \u00e0 fait recommandables qui reste tout \u00e0 fait dans l'\u00e9tat d'esprit traditionnel am\u00e9ricain tr\u00e8s bonne comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:12) [56%] :\r\nVoil\u00e0 qui \u00e9tudiants, voire la c'est il a une appr\u00e9ciation d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:21) [86%] :\r\nValter amateur et Jack Lemmon ne sont bien entendu les vedettes du film, il y a un autre v\u00e9t\u00e9ran pr\u00e9sents au casting qui est \u00e0 signaler, tant son jeu, il y a pour beaucoup dans la grande r\u00e9ussite du film disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:32) [86%] :\r\nSi ce g\u00e8ne jamais de dire des choses absolument vulgaire et atroce m\u00e8re Edith qui incarne le p\u00e8re de Jack Lemmon dans le film, donc autant dire que c'est vraiment le v\u00e9t\u00e9ran des v\u00e9t\u00e9rans, le public se souvient de lui, surtout pour son r\u00f4le de Mickey Goldmine entra\u00eeneur et propri\u00e9taire d'une salle de boxe dans la franchise des Rock. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:47) [91%] :\r\nMerci Julien com\u00e9die pour ses conseils de films divers bien au chaud sous la couette ou alors au coin de la chemin\u00e9e avec le feu qui cr\u00e9pite dans la comme le disent les les \u00e9crivains \u00e0 la petite semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:00) [70%] :\r\nSi certains renseignements. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T08:01:31Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F22C563-2B8B-4884-8606-994E22C7F244", "internalArchiveId": "9F22C563-2B8B-4884-8606-994E22C7F244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Erosion c\u00f4ti\u00e8re: le blues de la Louisiane", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337406", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Erosion c\u00f4ti\u00e8re: le blues de la Louisiane / PDT_2016-01-02T10:18:45_chronique", "Prise de terre du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Alors qu'elle c\u00e9l\u00e8bre les 10 ans de l\u02b9Ouragan Katrina, la Louisiane continue de voir sa c\u00f4te s\u02b9effriter.\nAvec 5'000 Km de terres perdues en 70 ans, ce sont des centaines de zones humides de premi\u00e8re importance qui sont noy\u00e9es.\n\nUne \u00e9rosion qui menace aussi les populations.\nUn reportage de Cerise Mar\u00e9chaud, extrait de l\u02b9\u00e9mission du 17 octobre."], "variantIds": ["ece-7337406"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:38Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [71%] :\r\nEt c'est vrai \u00e7a, TF1 dit sur la toile, et c'est en train de fabriquer leur nid, oui, on cherche un bon plan pour partir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:23) [89%] :\r\nOn se fait manger par les moustiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [69%] :\r\nPuis ici on dirait parler quoi on quoi voil\u00e0 quoi, vous, on est sur leur territoire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [90%] :\r\nEn 2015 la Louisiane comm\u00e9morer les 10 ans de l'ouragan Katrina cette catastrophe naturelle majeure n'a fait qu'empirer en ph\u00e9nom\u00e8ne massif d'\u00e9rosion que subissent les c\u00f4tes de la Louisiane depuis maintenant des des d\u00e9cennies en 70 ans, ce sont quand m\u00eame 5000 kilom\u00e8tres de terre que ce territoire du sud des \u00c9tats-Unis, a vu dispara\u00eetre sous les eaux \u00e0 ph\u00e9nom\u00e8ne qui n'a pas que des causes naturelles, c'est ce que nous avons expliqu\u00e9 Tony Michaud, sp\u00e9cialiste des zones humides du que cerise mar\u00e9chaux avait rencontr\u00e9 dans un ballon exp\u00e9rimental \u00e9rosion c\u00f4ti\u00e8re le blues de la Louisiane, extrait du reportage de cerises mar\u00e9chaux du 17 octobre 2015. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [47%] :\r\nLa c'est c'est moyen par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [59%] :\r\nIl y a \u00e0 c'est une c'est trop oui mais du coup on c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [80%] :\r\nNous allons -y vous avez -vous l'homme r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [97%] :\r\nDonc quel est ce bruit qu'on entend le grondement qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:45) [79%] :\r\nLe moteur c'est une une prend une pompe de l'eau, les pompes, c'est pour simuler le marais oui dans les bars ou Marrero, on a des trois-quarts, quand les conditions sont grands, mais ils sont qu'est -ce qui se passe, il y a plus d'\u00e9rosion et aussi absolue de salinit\u00e9 et le trois-quarts avec le sud de la Louisiane, c'est le message qu'on enterre la neige c'est quoi le message c'est le mar\u00e9cage une zone humide d\u00e9sordre s'agisse toujours de dans le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [85%] :\r\n\u00e7a c'est le le terme de en fran\u00e7ais et canadiens oui exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [78%] :\r\nAvant, peut-\u00eatre 1950 on habitude d'Awards de dimanche avec herbes asteur il y a pas de vergers tension c'est juste de l'autre ouvert. \r\nLes v\u00e9g\u00e9tations, les plantes sont morts et il disparut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [90%] :\r\nC'est l'\u00e9quivalent de 1, Tera et demi de football qui dispara\u00eet chaque heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [76%] :\r\nActeurs essaie juste commenc\u00e9 a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [98%] :\r\nAu milieu de XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [75%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [71%] :\r\nSi les synergies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [77%] :\r\nLe regard, on va continuer \u00e0 \u00eatre plus fort, jusqu'\u00e0, il frappe la ville le la son vol le prot\u00e8ge. \r\nC'\u00e9tait un pilote aussi j'ai j'ai fait beaucoup, beaucoup de de vol pour observer la zone humide mais j'ai observ\u00e9 que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quoi, on \u00e9tait ici, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, il y a plus des et cette ann\u00e9e, c'est moins que l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [81%] :\r\nEt certaines zones deviennent juste de des \u00e9tendues d'eau voil\u00e0 exode. \r\nLes 2 oiseaux blancs qui veulent loin ensemble vers les arbres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:54) [70%] :\r\n\u00e7a fait des oeufs et la paix, il y a d\u00e9sormais grand ici, on fait \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [59%] :\r\nUne grand vent qui peut tr\u00e8s d\u00e9sarmante aux portes et la zone. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [76%] :\r\nMais l\u00e0- bas, les nuages qui s'assemble sont extr\u00eamement sombres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [78%] :\r\nVert vers le noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [93%] :\r\nPourquoi cette disparition des zones humides de Memphis, dans le sud de la Louisiane s'observe essentiellement \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [82%] :\r\nDans la mairie que le 20\u00e8me si\u00e8cle on a construit beaucoup beaucoup d'ann\u00e9es devant. \r\nLes diff\u00e9rentes raisons pour la regardions des p\u00eacheurs, mais aussi pour l'est, l'extraction et l'exploration pour lui les carences de p\u00e9trole et le gaz, p\u00e9trole et il y a beaucoup d'\u00e9lecteurs de qui \u00e9taient quand il fait \u00e7a donc ces canaux, ont vraiment trouv\u00e9 les mar\u00e9cages, il y a une, et l'impact Direct mais aussi indirect pour lui, il a chang\u00e9 le hydrologie il volait une telle que je, homme de lettres qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [83%] :\r\nMoi, j'ai vu une petite grenouille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [70%] :\r\nLa regardez \u00e0 droite avec une forme d'une grande unit\u00e9 oui oui j'ai entendu de Desanti crapaud qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [56%] :\r\nSa peau de bus petit ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [87%] :\r\nSelon des pour la petite bouche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [54%] :\r\nOuais, cette rencontre tr\u00e8s petits cercueils si Bush. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [66%] :\r\nEt zinc record et puis petit peut-\u00eatre une petite bouche oui, l'un est -ce que tu as entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [73%] :\r\nC'est l\u00e0 que la peau soit apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T10:25:42Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDE360ED-7D01-498E-B9C9-44C11700F805", "internalArchiveId": "CDE360ED-7D01-498E-B9C9-44C11700F805", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Phil Spector & Wall of Sound", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 3423, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7339253", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 02.01.2016", "Phil Spector & Wall of Sound / AUDIE_2016-01-02T09:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 02.01.2016", "Phil Spector & Wall of Sound / AUDIE_2016-01-02T09:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["C\u2019est l\u2019histoire d\u2019un petit tyran qui avait pour ambition de faire des petites symphonies pour les enfants. Mais on peut aussi la voir comme celle d\u2019un grand producteur qui a chang\u00e9 la musique \u00e0 tout jamais et pos\u00e9 Los Angeles comme l\u2019une des capitales de l\u2019enregistrement en \"trichant\" avec le son. \n\nToute cette semaine, \"Audioguide\" \u00e9voque le mur...\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 15 juin 2015.", "C\u2019est l\u2019histoire d\u2019un petit tyran qui avait pour ambition de faire des petites symphonies pour les enfants. Mais on peut aussi la voir comme celle d\u2019un grand producteur qui a chang\u00e9 la musique \u00e0 tout jamais et pos\u00e9 Los Angeles comme l\u2019une des capitales de l\u2019enregistrement en \"trichant\" avec le son. \n\nToute cette semaine, \"Audioguide\" \u00e9voque le mur...\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 15 juin 2015."], "variantIds": ["ece-7339254", "ece-7339253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:54Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nJe crois qu'ici on appelle \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, ce qui a \u00e9t\u00e9 m\u00eame l'histoire que vous allez sur touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les mots tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [86%] :\r\nEt cette histoire, ces sc\u00e8nes v\u00e9ritable d'un tout petit tyran qui avait pour ambition de faire de petites symphonies pour les Kids, mais on peut aussi la voir comme c'est un tr\u00e8s grand producteur qui a \u00e0 tout jamais changer la musique est pos\u00e9e Los-Angeles comme l'une des capitales de l'enregistrement en trichant, entre guillemets, avec le son, il sera question de phil Spector et de son mur de son aujourd'hui dans audioguide durant une heure, bienvenue \u00e0 vous suivez le mur Audio guide, visite guid\u00e9e de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [72%] :\r\n6 titres des Ramones se pour se mettre en bouche pour cet Audio guide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [84%] :\r\nConsacr\u00e9 au murs de son d\u00e9velopp\u00e9 par fils d'rappelons que Phil Spector avait produit un des derniers albums des Ramones et que \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s mal pass\u00e9, apr\u00e8s on l'avait presque plus revu le mur du son \u00e0 une fin, mais il a surtout lui un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [81%] :\r\nPour phil Spector le mieux ne jamais le du bien et d'ailleurs si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une seule seconde, 4 personnes, 2 parlerait plus de lui au 3\u00e8me mill\u00e9naire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [91%] :\r\nMais rien n'est plus \u00e9vocateur pour introduire le personnage \u00e0 qui ne le conna\u00eetraient pas encore que d'expliquer comment Spector a invent\u00e9 une nouvelle mani\u00e8re de travailler en Studio et donc pour en rajouter toujours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [74%] :\r\nPlus est fabriqu\u00e9 de Wall of Sound, le mur de son \u00e9galement de Spector soir. \r\nCette technique consiste \u00e0 additionner un maximum de sources Audio pour l'enregistrement afin d'obtenir ce qui aurait pu rapidement ressembler \u00e0 une overdose qu'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [87%] :\r\nQue mais au contraire le Wall of Sound est devenu une sorte de formule de production jamais rencontr\u00e9s auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:52) [98%] :\r\nEt de culpabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:55) [82%] :\r\nLe sang crit\u00e8res Jeff Barry, qui a travaill\u00e9 \u00e9troitement avec Spector d\u00e9fini tenteront ce sont comme une technique d'arrangement avec 4 ou 5 guitares 2 basses 6 ou 7 cuivres, des tas de percussions allant des clochettes, tambourins en passant par des maracas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:25) [88%] :\r\nPour obtenir son mur de 100 Spector a eu l'id\u00e9e g\u00e9niale de faire non seulement jouer ensemble des instruments habituellement r\u00e9serv\u00e9 aux solos comme la guitare \u00e9lectrique, mais surtout de faire revenir dans la pop des instruments orchestraux comme au bois la clarinette ou les timbales, grands absents jusque -l\u00e0 dans le r\u00e9pertoire pop adolescente ce que voulait Spector, c'est avoir une approche wagn\u00e9rienne de la preuve, il voulait cr\u00e9er de petites symphonies pour les Kids. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [84%] :\r\nEntre 62 et 66 au Cholstat Studio de Los-Angeles Phil Spector a encha\u00een\u00e9 les tubes comme des perles sur un collier r\u00e9sistante \u00e0 de gros creux de la vague et \u00e0 des critique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:06) [61%] :\r\nBonjour de jour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:13) [88%] :\r\nLe Christophe Vuarnet cette pluie les Wright chose et enfin avec une qui n'a Turner lui doivent en quelque sorte la vie \u00e9ternelle post\u00e9rit\u00e9 souvent truqu\u00e9es de force contre la cession des droits bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:26) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:33) [85%] :\r\nPetit tyran manipulateur ou g\u00e9nie au magn\u00e9tisme irr\u00e9sistible, chacun aura aujourd'hui son avis sur le personnage de Phil Spector, ce qui peut mettre tout le monde d'accord, c'est cette technique novatrice du travail en Studio qui n'est, pour la 1\u00e8re fois au tout 1er plan, le travail de producteur. \r\nIl y aura clairement un avant et un apr\u00e8s phil Spector et ce n'est pas tout, pour la 1\u00e8re fois Los-Angeles rayonnera internationalement sur la carte de la pop Music, Brian Wilson des Beach Boys, aura une admiration quasi obsessionnelle pour le travail de Spector et notamment les techniques de son Wall of Sound qu'il reproduira chez les Beach Boys, notamment sur le titre go\u00fbtent jeune d'autres reprendront les techniques de management de Spector par exempleM. veulent Goldman 1er manager des Stones et qui, dit -on, aurait le tout 1er employ\u00e9 ce mot de Wall of Sound pour d\u00e9crire la technique de Spector a pris l'habitude de garder les droits sur les Master d'enregistrement des Rolling Stones, plut\u00f4t que d'en c\u00e9der les droits aux maisons de disques malin. \r\nDans le milieu, on surnommait Spector, le nabab de la jeunesse, merci, 50 ans plus tard, il fallait le r\u00e9sumer en une seule phrase, h\u00e9 bien ce serait peut-\u00eatre en citant l'auteur Ivan Eisenberg qui dit que le travail de Phil Spector \u00e9tait peut-\u00eatre l\u00e0 toutes premi\u00e8res Oeuvres phonographiques r\u00e9fl\u00e9chi du domaine populaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:57) [66%] :\r\n\u00e7a a quand m\u00eame pas qu'on est \u00e0 Ramallah passe alors d'a au contraire naturel bien s\u00fbr poignard\u00e9 au point pour lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:05) [68%] :\r\nUne mesure o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:06) [69%] :\r\nVoil\u00e0 qui a dirig\u00e9 l'arriv\u00e9e de vraiment jusqu'\u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:28) [78%] :\r\nOui, Verdi maintenant a \u00e9t\u00e9 Tina Turner 66 c'est titres consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le sommet de l'art de Phil Spector et de son mur du son et \u00e0 propos de ce titre, je vous propose d'\u00e9couter ce candidat Barney Hoskins dans son livre oui King Bessone r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:43) [94%] :\r\nStar de la musique \u00e0 Los-Angeles c'est sorti aux \u00e9ditions Allia et je vous le recommande chaudement, 2 points ouvrez les guillemets. \r\nTina apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 2 heures par jour pour le titanesque Weezer dites maintenir aille sur une p\u00e9riode de 2 semaines \u00e9taient pour le moins perplexe lorsqu'il p\u00e9n\u00e9tra dans les studios du Golfe, tard le soir du 7 mars 66 \u00e0 la fin de la nuit noy\u00e9e sous la fureur d'op\u00e9ra de l'instrumentation, elle s'accrochait \u00e0 son micro en soutien-gorge ruisselante de sueur et hurlant les paroles de Greenwich sur les chiots et les poup\u00e9es de chiffon jusqu'\u00e0 ce qu'elle a du mal \u00e0 respirer, m\u00eame sur les bancs d'essai se souvient Jack Nichet, elle \u00e9tait tellement dedans qu'elle se tenait l'entrejambe dans les aigus, Rodney B\u00e9ghin et qui amena Brian Wilson avec lui \u00e0 la session raconte que Nietzsche et Spector \u00e9tait comme des copilotes du Concorde envie dans la voix de Tina, il portait des lunettes noires et les chemises aux manches bouffantes et phil crier comme un d\u00e9ment tout du long pour Bob Krasna c'\u00e9tait comme si la pi\u00e8ce tout enti\u00e8re a explos\u00e9 cette nuit -l\u00e0 et assur\u00e9ment pour quiconque \u00e9coute le disque, aujourd'hui il semble que la pi\u00e8ce enti\u00e8re est encore en train d'exploser, jamais, a -t-elle vacarme volcanique n'a \u00e9t\u00e9 mis en branle pour la pop et cela n'arrivera jamais plus Audio guide la musique qui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:04) [68%] :\r\nDonc, voil\u00e0 qui encore pas de Humour je crois voil\u00e0 on qui oui parce que c'est vraiment pas d'o\u00f9 je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:24) [74%] :\r\nSavoir \u00e0 ce mec, c'est-\u00e0-dire que, par quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:22) [88%] :\r\nDuchamp version 21\u00e8me si\u00e8cle revu et corrig\u00e9 par le groupe de rose, ce qui nous am\u00e8ne tout droit \u00e0 la suite de notre aventure de Phil Spector. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:33) [65%] :\r\nAudioguides sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:40) [82%] :\r\nOn peut dire de Phil Spector, mais j'aurais Philippe Spector qui m'a pass\u00e9 une enfance dor\u00e9e, descendants d'immigr\u00e9s juifs polonais, bas\u00e9e dans le Bronx, le petit Harvey discret Malingre craint le soleil et surtout. \r\nBerta Spector \u00e9tait sacr\u00e9 qui \u00e9pie les moindres faits et gestes de son fils et l'emp\u00eache toujours de sortir, pr\u00e9textant qu'il est asthmatique quand Spector d\u00e9crochera son 1er tube actuel n'auriez puisque la frime en 58 \u00e0 tout juste 18 ans Berta tentera de refiler phil sa grande soeur samedi comme Managers, le groupe ne survivra pas \u00e0 cette implosion mais passons. \r\nRevenons plut\u00f4t perdant ou plut\u00f4t \u00e0 la disparition dramatique de celui -ci, qui mettent une fin inattendue \u00e0 ses jours alors que phil n'a que 10 ans du ce que le film, titre de ce fameux 1er tube ne fait que reprendre l'\u00e9pitaphe inscrite sur la tombe de Spector perd le conna\u00eetre cet \u00e9l\u00e9ment. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'aide active de sang moment phil se consid\u00e9rera toute sa vie, coupable se suicide pas joli joli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:03) [85%] :\r\nDepuis, sur la c\u00f4te ouest dont il d\u00e9teste l'air pur et les ciel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment bleu phil Spector prend du poids au sens figur\u00e9 du terme uniquement parce que physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:14) [82%] :\r\nIl y Aubanel, patron de de Ray oui cordiaux dire alors de lui, 2 points ouvrez les guillemets, on n'a jamais vu changement chez un petit Juif de merde sympa, Phil Spector assure alors la guitare, les compos et la production de son 1er groupe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:26) [85%] :\r\nTeddy Bear The sur lequel on ne s'attardera pas plus peut-\u00eatre juste le temps de pr\u00e9ciser qu'avec son comparse Marshall libre, il passe du week- end entier \u00e0 \u00e9tudier la structure des morceaux de jazz de d'Houat et de musique classique Wagner en t\u00eate. \r\nSpector est une tronche dans tous les sens du terme, il n'acceptent pas qu'en musique, en histoire, il est incollable particuli\u00e8rement vers\u00e9 dans l'histoire am\u00e9ricaine et celle d'Abraham Lincoln, il fascine avec aisance et humour, celles et ceux qui croisent son chemin, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:05) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:06) [84%] :\r\nL'auteur Barney, ce qui ne nous relate par exemple, une rencontre avec le grand lit les Alouettes alors en plein travail de production avec le guitariste Duane Eddy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:18) [77%] :\r\nSpector observe \u00e0 la cr\u00e9ation du fameux pincement de cordes typique du jeu de du dit effet r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'aide d'une chambre m\u00e9tallique malheureusement IS de louer de trouver Spector odieux alors il Expedia \u00e0 New York pour suivre un apprentissage quelque peu diff\u00e9rent avec la Hubert de leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:35) [73%] :\r\nLa libert\u00e9 de l'heure pour vous faire une id\u00e9e, c'est le duo de sans voix \u00e9tait responsable de grosses bombes comme syst\u00e8me d'amis Languedoc Goudjil \u00e0 hausse rock New-York enseigna \u00e0 Spector tout ce qu'il avait besoin de savoir sur la pop ne pr\u00e9cise encore Barnier Hoskins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [82%] :\r\nOui. \r\nUn domaine et \u00e7a fait un moment o\u00f9, au point m\u00eame oui je sais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:03) [88%] :\r\nNon seulement il a pris de la et Berlin je tol\u00e8re eux- m\u00eames en cosignant avec eux, par la m\u00eame occasion le titre Spanish Harlem de Beni. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:09) [89%] :\r\nKing, mais en plus, cet apprentissage du suffisamment d'assurance pour proposer la formation d'un nouveau Label de disques \u00e0 seulement 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:17) [81%] :\r\nEt point au 1er tour et puis ce m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:31) [91%] :\r\nLa grande \u00e9poque de Phil Spector commence \u00e0 r\u00e9ellement \u00e0 son retour \u00e0 Los-Angeles, au tout d\u00e9but des sixties The lorsqu'il installe ses quartiers au Gold Star Studio de Los-Angeles dans une zone commerciale minable de Santa Monica Boulevard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:01) [86%] :\r\nC'est l\u00e0- bas que Spector accouche si vous voulez, avec l'aide pr\u00e9cieuse du groupe depuis stages et de devrait qui, tous, une \u00e9quipe de musiciens de session du Wall of Sound, prenant soin de ne pas laisser \u00e0 la c\u00f4te Est, l'honneur d'en \u00eatre la terre de naissance. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:29) [60%] :\r\nJe ne sais pas cher soeur cas particulier par la question d'un point pas cesser de terribles que aurait tir\u00e9 un pouvoir et et. \r\nMonsieur Tia c'\u00e9tait : mais comment fait- il PC cela surtout avancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:42) [81%] :\r\nC'est la derni\u00e8re fois qu'on a entendu parler de Phil Spector en tant que producteur d'un disque s'\u00e9tait en 2002 avec Star, c'est l'heure et le titre Silence ici Easy, c'est quand m\u00eame rigolo de baptiser un titre comme \u00e7a quand on est le producteur du mur du son, retrouvez en Podcast sur Couleur 3 francs Ch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:55) [87%] :\r\nAudioguides par le de Wall of Sound pendant une heure, voici la suite de l'histoire de Phil Spector. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:09) [85%] :\r\nIl est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 que 1963 fut la grande ann\u00e9e de Spector et 200 Wall of Sound une overdose de sucrerie envahit cette ann\u00e9e- l\u00e0, les tee-shirts en fr\u00f4l\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie de Kerry. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:29) [91%] :\r\nLe coup de d\u00e9part avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 quelques mois auparavant par le titre oui Bald\u00e9 Christophe avec la voix reconnaissable entre 1000 de. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:48) [81%] :\r\nDans son livre, ont \u00e9t\u00e9 une forme sonne une histoire de la musique enregistr\u00e9e \u00e0 Los-Angeles, l'auteur \u00e9voque ce titre en parlant de, je cite niaiseries adolescentes \u00e9lev\u00e9e au rang d'art h\u00e9ros aux yeux des autres producteurs Spector triche avec le sol. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:05) [82%] :\r\nEt transgresse toutes les r\u00e8gles, ils poussent le volume au maximum emplit le Studio de musiciens et d'instruments et consacrent des heures \u00e0 chaque chanson en 63, les succ\u00e8s encha\u00eener des Ronettes, Da du one-man Hemdani qui est mis et b\u00e9b\u00e9 sont enfl\u00e9es l\u00e9gaux de Spector qui leur est un geste en retour dans des sessions toujours plus tard. \r\nPour vous donner une image de la technique de Spector, il faut s'imaginer une for\u00eat de micros install\u00e9s dans le Studio, les musiciens, les cessions d\u00e9marrait \u00e0 4 heures de l'apr\u00e8s- midi, explique Barney Hoskins et se prolonger jusqu'au petit d\u00e9jeuner, le nombre de musiciens doubles a triple A, les quadruples, c'est bien qu'il y avait souvent de batteurs, 3 pianistes et 4 guitaristes sur un seul morceau tout se se en une seule explosion de bruit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:55) [84%] :\r\nLa plupart du temps il y avait 3 pianistes se souvient de Jacques Nichet phil savait de quelle fa\u00e7on il voulait que les claviers sonne et ensuite j'ai pas mal de savoir qui ont jou\u00e9. \r\nLe batteur \u00e9taient encourag\u00e9s, quant \u00e0 lui, a rajout\u00e9 des trucs tous plus d\u00e9ment les uns que les autres, tandis que Sony Bono oui le Sonny Bono du futur du oc\u00e9anienne cher superviser des tonnes de percussions gros loser Bongo congas et castagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:23) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai dit oui de quelques points et c'est un point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:30) [84%] :\r\nC'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'entrait en sc\u00e8ne les manettes 3 bless\u00e9s \u00e0 l'oeil de biche, originaire de Spanish Harlem et v\u00e9ritable tremplin du Spector ce. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:07) [86%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que tous les instruments \u00e9taient dans la m\u00eame pi\u00e8ce, Le\u00e7ons Bavay, c'est-\u00e0-dire que chaque micro- prenait un petit peu du son des autres instruments ce qui ajoutait une dimension encore plus symphonique au son de Spector le registre s'est ensuite dans une chambre d'\u00e9chos plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 sous- sol \u00e9galement rempli de micros et de hauts parleurs. \r\nLe morceau \u00e9tait diffus\u00e9e par par leur et ce r\u00e9verb\u00e8re est alors sur les parois, puis dans les micros pour \u00eatre enregistr\u00e9 \u00e0 nouveau. \r\nOn dit que le titre BIMa et Bibi \u00e9tait jusque l\u00e0 l'exemple le plus colossal du Wall of Sound, du classique pour ados branch\u00e9s une arm\u00e9e Bob cacophonique saccageant tout sur son passage en 3 minutes haletantes men\u00e9es par le vibrato de la chanteuse, V\u00e9ronique avec qui Spector entretenait une liaison adult\u00e8re qui ne restera pas secr\u00e8te tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'Automne 1963 le culte de Spector \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:03) [92%] :\r\nEt son succ\u00e8s lui montait de plus en plus \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:06) [81%] :\r\nLui, c'est s\u00fbr qu'on n'a plus besoin de d\u00e9sannonc\u00e9 juste peut-\u00eatre, histoire de pr\u00e9ciser qu'il ne Carmat a \u00e9t\u00e9 un titre produit par Phil Spector, juste apr\u00e8s que les et \u00e9quit\u00e9 les Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:19) [78%] :\r\nJogging la musique avec sous- titres, eux, n'ont rien \u00e0 voir avec phil, par contre, ce titre si c'est pas du vol au sens je me demande bien ce que c'est une double ancien rep\u00e9rages Couleur3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:51) [87%] :\r\nMerci au boulot l'incident audioguides s'\u00e9tait un excellent titre je vous propose de continuer l'histoire de Phil Spector et de son Wall of Sound juste maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:08) [92%] :\r\n\u00e0 New-York, d'un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais oeil la mont\u00e9e en puissance du prodige Spector, c'est vrai qu'il aurait pu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:14) [81%] :\r\nTout autant faire na\u00eetre son puissant mur de son \u00e0 New-York avec le duo de la lib\u00e9rale je demeure, chez qui il avait commenc\u00e9 ses exp\u00e9rimentations de d\u00e9multiplication d'instruments seulement Spector \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s lass\u00e9 de la condescendance des requins de la c\u00f4te Est et pris la route qui lui tendait les bras, celle qui le faisait passer par la c\u00f4te ouest et qui les faisait travailler avec des musiciens hollywoodien, je cite, plus jeune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:40) [76%] :\r\nOu la mafia des studios New-Yorkais consid\u00e9r\u00e9 Spector avec son look de dandy et sa cha\u00eene \u00e0 Bruxelles comme une sorte de fuite rappelle Bern\u00e8s qui ne se h\u00e9 bien les gens de la c\u00f4te ouest Le Trouv\u00e8re tout de suite fascinante stimulant allant jusqu'\u00e0 l'\u00e9mulation en ce qui concerne ses acolytes proches comme Jacques Nichet ni le Tempo ou encore c\u00e9l\u00e9brer le. \r\nCes dernier des percussionnistes et se laisser mener par le bout du nez par Spector qui n'h\u00e9sitait pas \u00e0 le r\u00e9veiller au beau milieu de la nuit pour le faire aller chercher de la salade de choux au traiteur du coin, ce \u00e0 quoi se nippone au obtemp\u00e9r\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral avec joie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:26) [81%] :\r\nAussi 1250 de Santa Monica Boulevard pr\u00e8s de la jonction avec 28 \u00e0 Hollywood dans le Studio Cholstat en retrouvait \u00e9galement r\u00e9guli\u00e8rement le meilleur groupe d'enregistrement de cession du moment, de plus, traduisez par un les. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:39) [90%] :\r\n\u00e9quipe de d\u00e9pannage le TCS : de la musique si vous pr\u00e9f\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:51) [77%] :\r\nPour les appel\u00e9s en 1er lieu c'est qu'il s'agissait d'emballer rapidement g\u00e9n\u00e9rique TV une crise Huntington, des musiques de films allant du g\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie TV de manquer jusqu'\u00e0 peine plus vite, on les a vus aux c\u00f4t\u00e9s de Sinatra de Mamaze pas passe le Carpenters les Beach Boys de sa Garfunkel nappe King Cole et bien s\u00fbr, Phil Spector. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:16) [73%] :\r\nLe mur du son est en partie la cr\u00e9ation du bac qui court, ses fans et musicien hollywoodien, plus jeune et plus \u00e0 la page que Spector pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au vieux Grigoli requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:24) [88%] :\r\nOn consid\u00e9rait que cette \u00e9quipe de casseurs \u00e0 mettre au tapis, la vieille g\u00e9n\u00e9ration et l'industrie du disque tout \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:30) [84%] :\r\nTalentueux et peu r\u00e9ticents travail ardu, les cessions durer facilement plus de 15 heures par jour de Breaking plus enregistrer pour Spector sous le nom de Phil Spector wolof 5 orchestres, ce qui nous renseigne parfaitement sur les intentions de Spector qui \u00e9tait d'\u00e9lever le producteur au rang de seul ma\u00eetre \u00e0 bord \u00e0 ce sujet, Phil Spector \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tatillon et ne laissez rien ni personne, remettre en question son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:55) [88%] :\r\nPar exemple, il \u00e9tait violemment oppos\u00e9e au concept de st\u00e9r\u00e9o technique qui d\u00e9barquait sur le march\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans les sixties The pour lui la st\u00e9r\u00e9o, le contr\u00f4le des mains du producteur pour le donner exclusivement \u00e0 l'auditeur et d\u00e9truisez tous les efforts investis dans le Wall of Sound tout le soin mis dans l'\u00e9quilibre des instruments et sur comment il devait sonner tombait \u00e0 l'eau avec la st\u00e9r\u00e9o, Brian Wilson se rangea tr\u00e8s rapidement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Spector sur ce point et d\u00e9clara le c'est comme une peinture il y a un \u00e9quilibre et ce qui \u00e9quilibre prend place dans votre esprit, pour le son, le producteur termine mixage en mono, mais avec la st\u00e9r\u00e9o pour laisser le soin de ce mixage \u00e0 l'auditeur, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il va d\u00e9pendre de comment l'auditeur \u00e0 c'est haut par dans la pi\u00e8ce. \r\nOn va dire que, pour nous aujourd'hui, vu que toute la musique compress\u00e9e et qu'en g\u00e9n\u00e9ral tout le monde \u00e9coute avec des casques plus ou moins pourris sur la t\u00eate, c'est une question qu'on n'a plus \u00e0 se poser, heureusement pour vous, audioguide respecte tout autant Phil Spector Cofosa Reyes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:52) [79%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:55) [56%] :\r\nQuand m\u00eame \u00e9norme avoir baiss\u00e9 les revues quoi parce que, parce que voil\u00e0 ce il est sign\u00e9 avec les puis qu'il \u00e9tait \u00e0 peine \u00e0 Bordeaux et qui je sais une chose d'une tabl\u00e9e de Normandie soit pas il peut d'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:19) [63%] :\r\nPoint de chez la BNP et c'est pas et donc voil\u00e0 Chirac la division et savoir \u00eatre clair quoi et donc bien correspond \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:42) [67%] :\r\nJacob et que vous recevoir et puis c'est \u00e7a il l'histoire il y a le et pourquoi le film. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:20) [72%] :\r\nL'invite pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:22) [85%] :\r\nPaul McCartney, le titre qui l'a rendu justement compl\u00e8tement cingl\u00e9 et apr\u00e8s lequel il a absolument voulu retourner en Studio pour pondre \u00e7a John Pepper c'\u00e9tait God en une hausse sur l'album Sound par les Beach Boys, les Beach Boys se r\u00e9sumait \u00e0 un seul homme c'\u00e9tait Brian Wilson, fortement inspir\u00e9e par le Wall of Sound, il a construit plusieurs titres de paix de synth\u00e8se avec la fameuse technique du Wall of Sound de phil Spector guide suivez la ligne sonore. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:51) [90%] :\r\nCe Spector suivait un rythme de croisi\u00e8re, mais celui du succ\u00e8s n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:58) [83%] :\r\nUn gros creux de la vague l'attendait en 64 apr\u00e8s et Bibi aucun titre du Wall of Sound, mais \u00e9tait parvenu \u00e0 se classer, ne serait -ce que dans le autochtone qui il semblait que le monde perdait le go\u00fbt des petites symphonie adolescente la providence 20 au secours de Spector sous la forme du duo Bill Medley et Bobby Hatfield du plus connu sous le nom de et splendeur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:37) [80%] :\r\nEnfin, 64 amorce en forme de cath\u00e9drale Lost date la une feeling est une claque dans la figure de la British. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:45) [67%] :\r\nPuis, voil\u00e0, \u00e7a a compris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:49) [90%] :\r\nEt c'est aussi le titre le plus jou\u00e9 sur les radios am\u00e9ricaines tout le XXe si\u00e8cle, avec une estimation de plus de 8 millions de passages radio. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:58) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:06) [81%] :\r\nMaintenant, vous avez cette info, vous comprenez pourquoi Spector r\u00e9guli\u00e8rement son nom comme co- auteur des titres et voulait garder les droits sur tous les Masters. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:14) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:16) [85%] :\r\nLe dur blanc \u00e0 voix de crooner Black permettent \u00e0 Spector de se r\u00e9approprier le titre de roi de la peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:22) [79%] :\r\nTitre qui maintiendra au bout de quelques temps touchante \u00e0 l'extr\u00eame le Wall of Sound avec lui sordide maintenant avec une Tina Turner, un morceau qui sera fleuve, ce n'est pas Spector consid\u00e9rera comme \u00e9tant le sommet de son art, d'autre part de d\u00e9cadence. \r\nOn ne savait pas vraiment qui entre Phil Spector ou le Wall of Sound allait l\u00e2cher en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:58) [85%] :\r\nIl se trouve et vous vous en doutez, que l'art n'allait pas vraiment sans l'autre, comme l'explique Barney, ce qui ne se dans son livre waiting for de son histoire de la musique \u00e0 Los-Angeles. \r\n\u00e0 l'Automne 65 spectateurs fascin\u00e9s par le personnage de CitizenKane d'Orson Welles depuis l'acquisition de sanctionner tout personnel, \u00e7a vient, o\u00f9 c'\u00e9tait le nom de la propri\u00e9t\u00e9 de Citizen Kane, ils se donnaient des airs de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:23) [88%] :\r\nTant hollywoodien, arpentant la ville dans sa Rolls-Royce \u00e0 100000 dollars avec un cort\u00e8ge de blondes et de gardes du corps, le guitariste Howard Roberts qui a donn\u00e9 des cours de guitare \u00e0 Spector dans les ann\u00e9es 50 raconte que ce dernier glisse rapidement dans ce pays imaginaire du succ\u00e8s hollywoodien et de l'\u00e9tranget\u00e9 vraiment bizarre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:45) [86%] :\r\nDes articles paraissait alors sur toutes les lubies de Spector notamment dans o\u00f9 l'on a pu lire de lui que c'est une sorte de Mozart n\u00e9vros\u00e9 et un peu dandy du monde de la pop avec sa phobie de l'avion et son m\u00e9pris pour les gros plein de soupe Machu en leur cigare qui contr\u00f4lait l'industrie du disque pourcent l'\u00e9pouse Rony Spector l'une des Ronettes phil est une r\u00e9plique de ceux qui lisaient sur lui- m\u00eame, dans ses articles qui ont proclam\u00e9 qu'il \u00e9tait un g\u00e9nie, il devenait un g\u00e9nie si on disait de lui qu'il \u00e9tait un g\u00e9nie fou alors c'est ce qu'il devenait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:23) [81%] :\r\nEnfin 65 enfin Spector \u00e9tait devenue intenable, sa femme devait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:28) [88%] :\r\nSupporter les visionnages de CitizenKane \u00e9coutez la chevauch\u00e9e des Valkyrie de Wagner en boucle, et \u00e7a c'\u00e9tait seulement quand Spector ne passait pas des journ\u00e9es compl\u00e8tement repris \u00e0 jouer au flipper \u00e0 partir de l\u00e0, rumeurs anecdotes morbide, finissent par avoir raison du Wall of Sound, la Californie d\u00e9sormais les 2 producteurs les plus cingl\u00e9s de toutes les Stars de la musique, Brian Wilson et Phil Spector Phil Spector, dont on retiendra qu'il a tout de m\u00eame relev\u00e9 le d\u00e9fi qu'il s'\u00e9tait donn\u00e9 au d\u00e9part celui de trouver un sens, je cite, si puissant que m\u00eame si le morceau n'\u00e9tait pas le meilleur le\u00e7on pourrait le porter \u00e0 lui tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:11) [68%] :\r\nIl n'arrive \u00e0 la t\u00eate des Pistols avec le fameux d'Abdurrahman je vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:16) [88%] :\r\nComment de l'excellent livre waiting for de de Barney Hoskins qui parle non seulement de Phil Spector, mais aussi de toute l'histoire de la musique \u00e0 Los-Angeles, puisqu'avec le Wall of Sound Los-Angeles avait enfin qui faisait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:28) [70%] :\r\nAllez -vous le fabricant Audio guide c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:56) [74%] :\r\nCouleur 3 couleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T09:12:27Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59EB277A-615C-461A-A410-51101CAEAED7", "internalArchiveId": "59EB277A-615C-461A-A410-51101CAEAED7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * Les temps forts de l'ann\u00e9e 2015 des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch.\r\n- Guy Parmelin en direct et en allemand \u00e0 la radio SRF; des morceaux choisis diffus\u00e9s dans \"Le Journal du matin\" sur La Premi\u00e8re.\r\n- Le sociologue Jean Ziegler nous livre sa vision du monde apr\u00e8s un d\u00eener bien arros\u00e9 en campagne genevoise dans les carnets de campagne d'Alain Rebetez.\r\n- Le dessinateur du \"Chat\" Philippe Geluck raconte ses premiers pas chaotiques dans la presse sur La Premi\u00e8re.\r\n- L'\u00e9crivain Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder parle de lui et du m\u00e9tier d'\u00e9crivain dans Entre nous soit dit sur La Premi\u00e8re.\r\n- L'analyse du premier \u00e9pisode de la sage Star Wars du critique de cin\u00e9ma Max-Marc Thomas en 1977 sur TSR1. \r\n- \"Le Doc\" nous proposait notamment une rencontre avec les deux com\u00e9diens fran\u00e7ais qui pr\u00eatent leurs voix \u00e0 Marge et Homer Simpson.\r\n- L'ortolan, un petit oiseau cuisin\u00e9 par Pierre-Etienne Joye dans sa chronique \"Le Go\u00fbt des Autres\" sur RTS-La 1\u00e8re.\r\n- Enfin, sur La 1\u00e8re, on \u00e9coute avec surprise le chant des dunes dans \"CQFD\".\r\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS\r\nDes extraits \u00e0 retrouver en tout temps sur le site RTS.ch/laselection et sur les r\u00e9seaux sociaux #RTSLASELECTION", "durationSec": 628, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2016-01-02T06:00:00_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les temps forts de l\u2019ann\u00e9e 2015 des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch.\n\n- Guy Parmelin en direct et en allemand \u00e0 la radio SRF; des morceaux choisis diffus\u00e9s dans \u201cLe Journal du matin\" sur La Premi\u00e8re.\n- Le sociologue Jean Ziegler nous livre sa vision du monde apr\u00e8s un d\u00eener bien arros\u00e9 en campagne genevoise dans les carnets de campagne d\u2019Alain Rebetez.\n- Le dessinateur du \"Chat\" Philippe Geluck raconte ses premiers pas chaotiques dans la presse sur La Premi\u00e8re.\n- L\u2019\u00e9crivain Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder parle de lui et du m\u00e9tier d\u2019\u00e9crivain dans Entre nous soit dit sur La Premi\u00e8re.\n- L\u2019analyse du premier \u00e9pisode de la sage Star Wars du critique de cin\u00e9ma Max-Marc Thomas en 1977 sur TSR1. \n- \"Le Doc\" nous proposait notamment une rencontre avec les deux com\u00e9diens fran\u00e7ais qui pr\u00eatent leurs voix \u00e0 Marge et Homer Simpson.\n- L'ortolan, un petit oiseau cuisin\u00e9 par Pierre-Etienne Joye dans sa chronique \"Le Go\u00fbt des Autres\" sur RTS-La 1\u00e8re.\n- Enfin, sur La 1\u00e8re, on \u00e9coute avec surprise le chant des dunes dans \"CQFD\u201d.\n \nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l\u2019\u00e9quipe d\u2019\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS\n\nDes extraits \u00e0 retrouver en tout temps sur le site RTS.ch/laselection et sur les r\u00e9seaux sociaux #RTSLASELECTION"], "variantIds": ["ece-7337487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:56:23Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBruno : pas de journal des sports ce matin mais double ration de notre s\u00e9quence la s\u00e9lection C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe de RTS Point CH a choisi quelques moments forts, ici m\u00eame, depuis la rentr\u00e9e du mois d'ao\u00fbt, et sur les antennes radio et TV de la RTS on commence avec notre nouveau ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, en Direct et en allemand, \u00e0 la radio, SRF c'est le Journal du matin de la 1\u00e8re qui revenait sur cette prestation de celui qui \u00e9tait alors conseiller national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [71%] :\r\nQu'on le teste un vingtaine d'Alain Tonnard Parmalat casque 60 \u00e0 Castres agace quand je vois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [57%] :\r\nDes dispositions n'a, il y a 10 Zheng il n'un \u00e9vident, le choix du Point aidait by des partie car il est Michkine fl\u00e8che d'une guerre d'interdit l'Asie Lindt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [88%] :\r\nSuzanne Renard, vous venez de faire l'\u00e9mission avec Guy Parmelin, comment vous estimez son niveau d'allemand, il part tr\u00e8s bien mais il faut du temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [79%] :\r\nJe suis communiste dans la toujours les \u00e9cole l'horizon de l'histoire, c'est le communisme c'est pas la social- d\u00e9mocratie, vous \u00e9tiez avec les puissants l\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la table des VIP \u00e9valu\u00e9 opportunisme parce que j'ai besoin de f\u00eater sa diff\u00e9rence, \u00e7a constitue le Conseil des droits de l'homme, Philippe surmonter ces notables pourris, donc ce qui est plus rien, vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [84%] :\r\n\u00e7a Premi\u00e8re l'aide que j'ai oui qui \u00e9tait anonymes que j'ai re\u00e7us au journal Le Soir et qui qui \u00e9tait tr\u00e8s laconique, monsieur, votre ours ne me fait pas du tourisme et donc \u00e7a c'est juste, convaincu qu'il fallait que je pr\u00e9cise montrer pour dire que ce monsieur, ce n'est pas pour cet achat et je veux tellement bien l'\u00e0 l'avenir que vous allez bien comprendre votre erreur et puis je me suis sans doute et je vais essayer de vous faire rire malgr\u00e9 tout mais l'accueil n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaleureux au d\u00e9but et \u00e0 part le le r\u00e9dacteur en chef qui a cru en moi sur ce 1er dessin que j'avais propos\u00e9 qui \u00e9tait l'humour avale son pif paf pour vous, c'est un bon d\u00e9but, c'est l\u00e0 dessus qu'il m'a engager quand m\u00eame en disant \u00e7a promet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [88%] :\r\n\u00e0 si je sors suivez faire le couillon aussi dans une f\u00eate aussi je voyage au tout ce que je fais et \u00e9tudier et c'est pire que \u00e7a, je pense qu'un \u00e9crivain, c'est quelqu'un qui n'arrive pas \u00e0 vivre et qui se regarde tout le temps qui s'auto- analyse tout le temps, c'est, c'est c'est vraiment un m\u00e9tier pourri oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [74%] :\r\nOn a connu le Western, j'ai beaucoup nous escale, on a connu tout acheter \u00e0 spaghettis, on conna\u00eet maintenant le Western lorsqu'nous impose maintenant du mois Jacques et Roberts, je trouve qu'il faudrait pas chaque PME quand m\u00eame \u00e0 la Syrie, c'est tr\u00e8s joli, c'est tr\u00e8s bien, PS a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'argent mais pas c'est pas un film qui est destin\u00e9 \u00e0 r\u00e9volutionner le monde 1000 Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [87%] :\r\nVous avez devin\u00e9 de quel film parlait ce ce critique de cin\u00e9ma Marx Marc Thomas en 1977 sur TSR1 ben oui, c'\u00e9tait le 1er \u00e9pisode de la Guerre des \u00e9toiles, un film qui \u00e9tait pas cens\u00e9e r\u00e9volutionner l'histoire du cin\u00e9ma, bon, il y avait aussi dans cette s\u00e9lection de sociologue Jean qui livrait \u00e0 Pascal Rabat\u00e9 sa vision du monde, apr\u00e8s un d\u00eener bien arros\u00e9 en campagne genevoise, et puis il y avait aussi le dessinateur du Chat Philippe Geluk dans Vertigo sur La Premi\u00e8re et l'\u00e9crivain Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder dans l'\u00e9mission de M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon, entre nous soit dit, la suite de cette s\u00e9lection de c'est juste apr\u00e8s c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [49%] :\r\nMise \u00e0 prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [84%] :\r\nC'est \u00e0 l'instant, mais avec une scie Jones et ami sur la Premi\u00e8re Isma\u00ebl 2\u00e8me partie donc de la s\u00e9lection 2015 des moments forts, diffus\u00e9s sur les antennes radio et TV de la RTS cette partie -l\u00e0 commence avec une nouvelle analyse du 1er \u00e9pisode de la Guerre des \u00e9toiles, c'est tellement savoureux, je vous rappelle que nous sommes en 1977 le critique de cin\u00e9ma Max Marc Thomas d\u00e9moli le film sur le plateau de la TSR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [88%] :\r\nBen, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [77%] :\r\nJe me suis beaucoup amus\u00e9e \u00e0 cette guerre et des \u00e9toiles pour activement sa vitesse l'invention, la voici : on dirait des robots charmante le le petit robot trapu qui ressemble \u00e0 une machine \u00e0 aller travailler, les parquets et puis la m\u00e9canique tout Andorre qui l'accompagne, dr\u00f4le, c'est bon, au bout d'un petit moment, on a compris lorsque pourrait pas quand m\u00eame que celle d'un enfant qui lisent le r\u00e9cit est quand m\u00eame bien et les Chinois, un peu, qui a des \u00e0 nos yeux, c'est tr\u00e8s joli, c'est parfait pour les enfants, donc quelques sc\u00e8nes de violence que l'eau qui ont re\u00e7u un peu d'air ne pardonnera pas, elle est peu peu disposer au pardon, mais je pense que ce n'est pas sur le film, qui sont cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [76%] :\r\nVoil\u00e0 l'h\u00e9ro\u00efque et Philippe se sont connus dans un Studio de doublage avait celle d'une rencontre pr\u00e9destin\u00e9e puisqu'on ils pr\u00eatent leur voix un autre question de l'ext\u00e9rieur, Marge et Homer Simpson, puis il est bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:29) [77%] :\r\n21 21 travaillant aussi oui, si on n'avait pas travailler ensemble est -ce que tu m'aurait plu, alors l\u00e0, et je est -ce que j'aurais pens\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quelques s\u00e9duction que ce soit, j'en suis pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [84%] :\r\nUn bon point formidable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:48) [85%] :\r\nLe parcours d'un ortolan de la chasse \u00e0 l'assiette \u00e0 quelque chose de fascinant et, en m\u00eame temps, son destin est horrible, il y a pas d'autre mot, allez racontez -nous oui oui tr\u00e8s bien accrochez -vous, d'abord il faut braver la loi et s'acoquiner avec un braconnier c'est dans les Landes, le sud- ouest de la France que \u00e7a se passe, \u00e7a co\u00fbte une fortune, c'est la Gr\u00e8ce, de l'oiseau chanteur qui co\u00fbte cher, un oiseau qui n'a plus envie de chanter du tout, d'ailleurs on le gave de films c\u00e9r\u00e9ales pendant pr\u00e8s d'un mois, tout \u00e7a dans l'obscurit\u00e9, on lui a m\u00eame crev\u00e9 les yeux mais c'est affreux, ben oui, je vous avertis attendez c'est pas fini, quand son poids a tripl\u00e9, on ne sacrifie et vous savez comment c'est \u00e0 la fois ing\u00e9nieux et pervers, on le noie dans l'Armagnac, mais imaginez le dernier souffle de l'ortolan, enfin plut\u00f4t sa derni\u00e8re respiration et Europe, si petits poumons de courant plus d'alcool, plus besoin de et ensuite il y a d\u00e9licatement h\u00e9 bien oui, hein, faut pas percer la peau que la Gr\u00e8ce s'enfuit quand m\u00eame l'ortolan \u00e9rotique et pr\u00eat \u00e0 \u00eatre d\u00e9gust\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [75%] :\r\nAlors l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 manger mon art pour l'art, je commence \u00e0 le prendre, Lucq hier au \u00e0 ce convient vient d\u00e9guster ce que je mange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [89%] :\r\nCe moment de d\u00e9tente avec une musique un peu particuli\u00e8re, le chant des dunes, c'est tr\u00e8s po\u00e9tique, c'est une dunes de sable, une trentaine dans le monde sont capables de chanter par exemple celle -ci : \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tarfaya au Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:08) [76%] :\r\nAussi la ville de Bordeaux Philippe beaucoup point c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [81%] :\r\nUne Royal c'est que j'ai dit -elle ah oui incroyable une dunes et c'est pas juste un petit chou, on parle ici quand m\u00eame de 70 d\u00e9cibels \u00e0 la surface du sable sur 10 d\u00e9cibels, c'est un peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalent d'un concert de rock. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:24) [97%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [81%] :\r\nVous \u00e9coutez c'est parce que votre \u00e9mission de musique en temporelle nous sommes ensemble pendant 6 heures et demie ou plus encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [84%] :\r\nLe chant des dunes avec St\u00e9phane Gabiot aussi chroniqueur dans l'\u00e9mission CQFD sur le Premi\u00e8re en 2015, il y avait aussi le Doc, qui proposait cette rencontre avec les 2 com\u00e9diens fran\u00e7ais qui pr\u00eatent leur voix aux personnages principaux du dessin anim\u00e9 Les Simpson ou encore l'horrible histoire de l'ortolan racont\u00e9e par Pierre \u00c9tienne Joye dans sa chronique Le Go\u00fbt des autres sur la Premi\u00e8re c'\u00e9tait la s\u00e9lection de la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia, tous ces extraits sont bien s\u00fbr encore disponible sur le site RTS penser Achbar oblique, la s\u00e9lection et aussi sur les r\u00e9seaux social les ressources humaines, oh mon Dieu, sur les r\u00e9seaux, les Red, j'ai dit \u00e7a, j'ai dit oh la la la la la la Su\u00e8de priv\u00e9e de qui ce qu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission bonjour commence tous les extraits sont disponibles sur leur site, les sites RTS Achbar Boblique la s\u00e9lection et sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtagR.. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T06:32:22Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82E579CF-A25F-4F69-AAA4-9DA023317ABB", "internalArchiveId": "82E579CF-A25F-4F69-AAA4-9DA023317ABB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois Fran\u00e7ais sur quatre ne veulent ni de Hollande ni de Sarkozy en 2017", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * Trois Fran\u00e7ais sur quatre ne veulent ni de Hollande ni de Sarkozy en 2017 Les Fran\u00e7ais veulent renverser leur classe politique! Un mois et demi apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales... qui ont failli faire basculer des r\u00e9gions au FN, un sondage du journal Le Parisien le confirme : 3 fran\u00e7ais sur 4 ne veulent ni de Fran\u00e7ois Hollande, ni de Nicolas Sarkozy, comme candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois Fran\u00e7ais sur quatre ne veulent ni de Hollande ni de Sarkozy en 2017 / 12H30_2016-01-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Selon un sondage publi\u00e9 samedi dans Le Parisien, seul un quart des Fran\u00e7ais soutient une candidature de Fran\u00e7ois Hollande et de Nicolas Sarkozy \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017."], "variantIds": ["ece-7366728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-09T11:49:38Z", "speechToTexts": ["09.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Fran\u00e7ais veulent renverser leur classe politique, un mois et demi apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales qui ont failli faire basculer des r\u00e9gions au Front national, bonjour, un sondage du journal Le Parisien le confirme : 3 Fran\u00e7ais sur 4 ne veulent ni de Fran\u00e7ois Hollande, ni devenir Nicolas Sarkozy comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, \u00e0 Paris, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nC'est un d\u00e9saveu sans appel pour la classe politique sortante une claque pour ceux qui ont dirig\u00e9 la France depuis 10 ans Nicolas Sarkozy puis Fran\u00e7ois Hollande, les Fran\u00e7ais sont 73 pourcent \u00e0 \u00e0 souhaiter que ni l'un ni l'autre ne se repr\u00e9sente ce rejet traduit une envie de renouvellement que 88 pourcent des des personnes interrog\u00e9es disent attendre \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s ont par exemple plus de 60 ans, un sur 10 \u00e0 plus de 70 ans, pour autant, ce n'est pas forc\u00e9ment une question d'\u00e2ge puisque dans la m\u00eame enqu\u00eate d'opinion, les Fran\u00e7ais se disent majoritairement favorable \u00e0 une candidature d'Alain Jupp\u00e9 : l'homme est tout juste septuag\u00e9naire a une longue carri\u00e8re politique derri\u00e8re lui, il fut notamment 1er ministre il y a maintenant 20 ans dans ce sondage, la candidature de Marine Le Pen est elle majoritairement rejet\u00e9e par 63 pourcent des des sond\u00e9s mais, signe des temps, c'est un rejet est moindre que celui qui touche, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Hollande Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo \u00e0 Paris, les ministres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T11:36:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0B979B5-430E-4924-9608-4BF7C8E3D263", "internalArchiveId": "A0B979B5-430E-4924-9608-4BF7C8E3D263", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2016, ann\u00e9e de tous les dangers pour les langues en Suisse", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christoph Eymann, CN PLR BL, pdt Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique; Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC TG\r\n* * 2016, ann\u00e9e de tous les dangers pour les langues en Suisse 2016 sera l'ann\u00e9e de tous les dangers pour l'enseignement des langues. Thurgovie abandonnera certainement en en premier les cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, et plusieurs autres cantons de Suisse centrale et orientale vont sans doute faire de m\u00eame. Pour la Conf\u00e9d\u00e9ration comme pour les cantons romands, ces d\u00e9cisions menacent la coh\u00e9sion nationale... et il faudra peut-\u00eatre ancrer le principe des deux langues \u00e9trang\u00e8res au primaire dans la loi f\u00e9d\u00e9rale. Une chose est s\u00fbre, les d\u00e9bats seront houleux, Alain Arnaud...\r\n((Oui, parce que c'est le fameux compromis sur les langues qui est en train de voler en morceaux. Compromis conclu en 2004 entre les cantons, d'accords d'offrir \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves une premi\u00e8re langue \u00e9trang\u00e8re d\u00e8s la 3\u00e8me ann\u00e9e scolaire, et une seconde d\u00e8s la 5\u00e8me. L'une des deux \u00e9tant une langue nationale.\r\nLe B\u00e2lois Christoph Eymann pr\u00e9side la Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'instruction publique. Il regrette l'\u00e9volution des choses et estime qu'elle m\u00e8nera probablement \u00e0 une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration ...\r\nMAG Eymann\r\nLe parlement thurgovien a vot\u00e9 le principe d'une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire, et ce sera l'anglais. Le canton de Suisse orientale sera le premier \u00e0 violer le compromis. Est-il pour autant un traitre \u00e0 la coh\u00e9sion nationale? Roland Eberle, conseiller aux Etats UDC de Thurgovie ...\r\nMAG Eberle\r\n... et si Thurgovie veut faire comme \u00e7a, c'est son droit le plus strict, au nom du f\u00e9d\u00e9ralisme. Penser qu'une loi dict\u00e9e d'en-haut r\u00e9soudrait les probl\u00e8mes, c'est ma foi bien na\u00eff, conclut Roland Eberle. ))", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["2016, ann\u00e9e de tous les dangers pour les langues en Suisse / 12H30_2016-01-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["2016 sera l\u2019ann\u00e9e de tous les dangers pour l\u2019enseignement des langues en Suisse, avec l'abandon probable des cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire dans plusieurs cantons al\u00e9maniques. Pour la Conf\u00e9d\u00e9ration comme pour les cantons romands, ces d\u00e9cisions menacent la coh\u00e9sion nationale."], "variantIds": ["ece-7366725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-09T11:51:10Z", "speechToTexts": ["09.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\n2016 sera l'ann\u00e9e de tous les dangers pour l'enseignement des langues Thurgovie abandonnera certainement en 1er, les cours de fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et plusieurs autres cantons de Suisse centrale et orientale vont sans doute faire de m\u00eame pour la Conf\u00e9d\u00e9ration comme pour les cantons romands ces d\u00e9cisions menacent la coh\u00e9sion nationale et il faudra peut-\u00eatre ancrer le principe des 2 langues \u00e9trang\u00e8res au primaire, dans la loi f\u00e9d\u00e9rale, une chose est s\u00fbre, les d\u00e9bats seront houleux Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui, parce que c'est le fameux compromis sur les langues, qui est en train de voler en morceaux compromis conclu en 2004 entre les cantons d'accords d'offrir \u00e0 tous leurs \u00e9l\u00e8ves une premi\u00e8re langue \u00e9trang\u00e8re d\u00e8s la 3\u00e8me ann\u00e9e scolaire et une seconde de la 5\u00e8me, l'une des deux \u00e9tant une langue nationale, le B\u00e2lois Christoph \u00e0 Eymann pr\u00e9side la conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique, il regrette l'\u00e9volution des choses, estime qu'elle m\u00e8nera probablement \u00e0 une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [90%] :\r\nS'il y a la possibilit\u00e9 que les cantons prennent distance \u00e0 ses buts \u00e0 ce moment -l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration a le dispositif de Corinne et par la loi et c'est ce qu'on craint, parce que moi j'ai peur, pas forc\u00e9ment de cette votation, mais avant la votation, ce qu'ils vont dire ben peut-\u00eatre sp\u00e9cialement les gens de l'UDC et c'est ce que je crains, je pense que c'est peut-\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9chant, ce qui va se d\u00e9rouler \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [96%] :\r\nLe parlement thurgovien a vot\u00e9 le principe d'une seule langue \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole primaire et ce sera l'anglais, le canton de Suisse orientale sera donc probablement le 1er \u00e0 violer le compromis est -il pour autant un tra\u00eetre \u00e0 la coh\u00e9sion nationale, Roland Eberl\u00e9 conseiller aux \u00e9tats UDC de Thurgovie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s important de toute la Suisse, sache que les thurgovien ne sont pas les traitements, m\u00eame, ils sont de tr\u00e8s bons compatriotes le vraiment avec un plan d'\u00e9tude parfait, essayer d'am\u00e9liorer les possibilit\u00e9s pour les \u00e9l\u00e8ves, on a un taux assez \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9trangers, les \u00e9l\u00e8ves qui ne savent m\u00eame pas l'allemand j'ai rien contre, mais la 1\u00e8re chose c'est qu'ils doivent apprendre allemand pour survivre, c'est aussi le Grand Conseil du canton qui a explicitement dit que le but c'est que le niveau apr\u00e8s l'\u00e9cole secondaire m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9 que si on commence au primaire, avec une dotation de sur le niveau de l'\u00e9cole secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [95%] :\r\nEt si Thurgovie veut faire comme \u00e7a, c'est son droit le plus strict, au nom du f\u00e9d\u00e9ralisme, penser qu'une loi dict\u00e9e dans au r\u00e9soudrait les probl\u00e8mes c'est ma foi bien na\u00eff, conclut Roland Eberl\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T11:39:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13BABED-3B29-41FA-8BD3-4756778A2CAC", "internalArchiveId": "B13BABED-3B29-41FA-8BD3-4756778A2CAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2016, une ann\u00e9e d\u00e9cisive pour la SSR", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * La Suisse amorce une p\u00e9riode de longs et lourds d\u00e9bats qui auront pour cons\u00e9quence de reconfigurer notre espace m\u00e9diatique. Les enjeux sont culturels, politiques, et \u00e9conomiques. 2016 sera une ann\u00e9e jalonn\u00e9e de moments parlementaires d\u00e9cisifs. Il sera notamment question du recadrage des missions du diffuseur national: la SSR.\r\nAvec Philippe Amez-Droz,\u00a0 charg\u00e9 d'enseignement au medi@lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337481", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["2016, une ann\u00e9e d\u00e9cisive pour la SSR / 69S_2016-01-02T06:00:00_les-medias", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse amorce une p\u00e9riode de longs et lourds d\u00e9bats qui auront pour cons\u00e9quence de reconfigurer notre espace m\u00e9diatique. Les enjeux sont culturels, politiques, et \u00e9conomiques. 2016 sera une ann\u00e9e jalonn\u00e9e de moments parlementaires d\u00e9cisifs. Il sera notamment question du recadrage des missions du diffuseur national: la SSR.\n\nAvec Philippe Amez-Droz,\u00a0 charg\u00e9 d\u2019enseignement au medi@lab de l\u2019universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7337481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:06:35Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nThierry Fischer, bonjour bonjour Antoine, vous nous avez rejoint pour la s\u00e9quence m\u00e9diane de 6 heures 9 heures le samedi, on va parler avec vous de cette p\u00e9riode de longs et lourds d\u00e9bats qui s'annoncent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nPour 2016 absolument des d\u00e9bats qui auront pour cons\u00e9quence de reconfigurer purement et simplement notre espace m\u00e9diatique alors les enjeux, vous l'imaginez bien sont culturels, politiques et \u00e9conomiques 2016 sera une ann\u00e9e jalonn\u00e9e de moments parlementaires d\u00e9cisifs, il sera notamment question du recadrage des missions du diffuseur national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [83%] :\r\nLa SSR, c'est nous, hein SSR, on le rappelle, hein, faut -il le rappeler, pour Philippe Dam Hydro- bonjour bonjour Philippe Migros, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias en Suisse, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e0 l'origine de de livres r\u00e9cents appelle m\u00e9dia suisses l'air num\u00e9rique, il est sorti aux Presses polytechniques et universitaires romande depuis l'autre c'est votre th\u00e8se de 2013, qui est sortie, c'est honn\u00eate, la mutation de la presse \u00e9crite \u00e0 l'air num\u00e9rique, Philippe \u00e0 bient\u00f4t ce ce d\u00e9bat sur les m\u00e9dias qui qui s'ouvre, qui va s'ouvrir en 2016 et ce qui est vraiment in\u00e9dit dans notre d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [82%] :\r\nNon, d\u00e9j\u00e0 parce qu'il est ouvert ou est -ce s'ouvre en 2000, \u00e7a, je pense qu'il est d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9 ce d\u00e9bat dans quelque part, on est en train de rebondir sur des \u00e9l\u00e9ments d'actualit\u00e9 comme la r\u00e9cente vague d'un tueur enfin SSR Suisse promet r\u00e9agit dans l'si voulez, il y a des \u00e9l\u00e9ments d'actualit\u00e9 mais c'est un d\u00e9bat de fond qui ne date pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, il y a aussi eu l'ann\u00e9e derni\u00e8re la la la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [81%] :\r\nLa r\u00e9vision d'alerter, voil\u00e0 qui est pass\u00e9 seulement sur le fil et avant il y avait la convergence l'oublie pas quand m\u00eame que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un processus de plusieurs ann\u00e9es, enfin je n'oublie pas, je vous rassure, voil\u00e0 ce que pensent que vous \u00eates mieux plac\u00e9 que moi pour conna\u00eetre de l'int\u00e9rieur, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 si voulez Paul et chercheurs un objet d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [80%] :\r\nEt est -ce que l'enjeu m\u00e9rite d'ouvrir IntelCenter alors je moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [91%] :\r\nJe suis pas sociologue des m\u00e9dias je vais pas m'exprimer sur des questions d'ordre politique, id\u00e9ologique, etc, mais du point de vue de l'\u00e9conomie des m\u00e9dias et, au fond de la question de savoir si il faut davantage ou moins de concentration en Suisse s'il faut davantage au moins de partenariats si la publicit\u00e9 pourra \u00eatre gard\u00e9s par des entreprises subissent \u00e7a ce sont des d\u00e9bats \u00e9conomiques mais ce sont des d\u00e9bats \u00e9conomiques qui ont des cons\u00e9quences politiques et et finalement structurelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [89%] :\r\nCe qui sera nouveau et ce qui va \u00eatre significatif en 2007, c'est que les parlementaires vont s'emparer de ce dossier l\u00e0, \u00e7a va, ce qui suscite \u00e9videmment une multitude de r\u00e9actions, le nerf de la guerre, c'est quoi, c'est l'argent, les priv\u00e9s en veulent davantage que le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [89%] :\r\nAlors le g\u00e2teau si vous voulez, serait parti d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente dans la mesure o\u00f9 les acteurs qui sont des acteurs mondialis\u00e9e comme Google, Facebook les compagnies prennent de plus en plus une part de la publicit\u00e9, on allait dire nationale mais c'est un petit peu comme l'acteur, 20Minutes qui ont pens\u00e9 s'int\u00e9resse \u00e0 la publicit\u00e9 nationale mais qui a r\u00e9ussi \u00e0 au fond \u00e0 capter une partie de la publicit\u00e9 locale et r\u00e9gionale, donc m\u00eame Facebook avec ses algorithmes nouveaux peut aujourd'hui s'int\u00e9resser presque \u00e0 l'artisan ou commer\u00e7ant du quartier, \u00e7a c'est quelque chose qui est finalement assez nouveau par rapport au march\u00e9 de la publicit\u00e9 parce qu'on pensait au fond que les grandes multinationales sur la publicit\u00e9 mondiale les entreprises nationales sur la publicit\u00e9 sur le march\u00e9 national et qu'au fond il et a suffisamment de publicit\u00e9 pour les acteurs locaux ou r\u00e9gionaux, dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a pourrait marcher, \u00e7a ne marchera plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que un garagiste de Fribourg oui peut tout \u00e0 fait s'acheter pour quelques francs un mot cl\u00e9 sur la r\u00e9gion de Fribourg, c'est g\u00e9olocalis\u00e9 et quand quelqu'un fait la recherche garage dans une zone g\u00e9ographique donn\u00e9e dans leur envoie automatiquement chez lui et lui d\u00e9pense son argent exact chez Google chez les acteurs locaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [87%] :\r\nEt \u00e7a, c'est quelque part heureusement encore pas trop le cas parce qu'il faut aussi des agences dans des interm\u00e9diaires qui ont les comp\u00e9tences et l'offre, mais \u00e7a se d\u00e9veloppe, il y a de plus en plus d'offrir \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et je pense qu'effectivement il y a une bonne r\u00e9sistance en encore du prix Net pour les acteurs locaux, la libert\u00e9 Le Quotidien Jurassien Le Nouvelliste etc pourquoi, parce qu'on sait qu'en \u00e9conomie d'attention pour prendre ce jargon la le support mat\u00e9riel est encore tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, mais c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, je vous ai montr\u00e9 tout \u00e0 l'heure monsieur statistiques \u00e9manant de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui vont tr\u00e8s de grandes barres, \u00e0 savoir qui dit la presse imprim\u00e9e aujourd'hui et qui consomme sur internet, vous avez les 2 extr\u00eames, c'est-\u00e0-dire donner la g\u00e9n\u00e9ration des 65 ans et plus, qui sont largement encore des abonn\u00e9s, fid\u00e8le au papier au papier tout lecture extraordinaire cours en Suisse, donc \u00e7a sauf probablement bon nombre encore 2 titres en Suisse et en Suisse romande, en particulier, mais ce qui se passe derri\u00e8re, avec 40 ans d'\u00e9cart, voire plus, c'est le boom de la colonne envers qui \u00e9tait celle de l'Internet par rapport \u00e0 la colonne orang\u00e9s ou jaunes qui \u00e9tait celle du prix et l\u00e0 il y a pas photo, je veux dire c'est juste une affaire g\u00e9n\u00e9ration et les fameuses la mort de la presse \u00e9crite imprim\u00e9e puisqu'il faut pas confondre presse \u00e9crite qui elle va tr\u00e8s bien en ligne et la presse \u00e9crite, Chris Anderson a -t-il raison mais probablement \u00e0 Cannes r\u00e9flexion \u00e0 long terme qui est de dire, dans 25 ans, on est comme La Presse de Montr\u00e9al qui a annonc\u00e9 la disparition ou la suppression de son support papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [87%] :\r\nLes d\u00e9bats qui vont se confirmer en 2016 vont -ils se limiter aux f\u00eates, aux ambitions de grignoter davantage la SSR au profit des diffuseurs priv\u00e9s, est ce que \u00e7a va \u00eatre si binaire que \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [86%] :\r\nPense que ce sera pas si binaire que \u00e7a, il y a un \u00e9ventail de d\u00e9cideurs parlementaires qui sont conscients que la SSR offrent ce que j'appellerai au \u00e0 la pluralit\u00e9 du d\u00e9bat public en Suisse, quelque chose d'indispensable que ne pourrait probablement pas faire le secteur priv\u00e9 pas pas l'audience d'antenne logique qui n'est pas \u00e9conomique est une logique, on va dire, f\u00e9d\u00e9ral ou en tout cas de dimension multiculturelle et multi- linguiste et de ce point de vue l\u00e0 je crois que de gauche \u00e0 droite m\u00eame si j'\u00e9tais sur les quelque part tr\u00e8s UDC moi je serais pas contre la SSR parce qu'au fond il y a une repr\u00e9sentativit\u00e9 de la SSR, qui est multi- partis de ce point de vue -l\u00e0, \u00e7a c'est un avis personnel et je ne serais pas l\u00e0 au nom de de l'universit\u00e9, bien entendu, c'est en mon nom propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [92%] :\r\nEst-ce que dans toute cette affaire l\u00e0, quand on survole ce dossier Philippe Ahmed euros est -ce qu'on peut quand m\u00eame d\u00e9cemment se dire que la Suisse est ma\u00eetre du jeu, vous croyez pas que finalement ce qui se passe ailleurs dans le monde va influencer de mani\u00e8re tr\u00e8s significative, finalement, toutes les d\u00e9cisions qu'on va mettre en d\u00e9bat en Suisse je pense \u00e9videmment \u00e0 Google, Facebook etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [86%] :\r\nAlors c'est l'objet des recherches tout enti\u00e8re retient pas le couteau par l'Louis c'est c'est l'objet des recherches semaine y la bleue, l'institut cr\u00e9\u00e9e par le professeur qui est un des sp\u00e9cialistes mondiaux de la concentration et la propri\u00e9t\u00e9 des m\u00e9dias et l\u00e0, il est \u00e9vident qu'on voit \u00e0 travers diff\u00e9rentes enqu\u00eates qu'on a men\u00e9e, dont une est accessible en ligne sur notre site M\u00e9dia Lab Gen\u00e8ve Point CH qui montre que le basculement des volumes publicitaires vers le num\u00e9rique va se produire d'ici quelques ann\u00e9es, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 raison \u00e7a serait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [87%] :\r\nMais \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on le disait, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on dit que il y aura bient\u00f4t plus que de la pub num\u00e9rique bien, on voit bien que financ\u00e9e aujourd'hui un contenu num\u00e9rique avec uniquement de la publicit\u00e9 en ligne, c'est mission impossible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a n'emp\u00eache pas que \u00e7a va quand m\u00eame pour des raisons de juin de de rationalit\u00e9 du prix ce produit parce que fondamentalement, si vous laissiez un certain nombre de de prise de conscience se d\u00e9roule dans les entreprises de la capacit\u00e9 d'atteindre \u00e0 moindre co\u00fbt les m\u00eames audiences et notamment le basculement si voulez de la publicit\u00e9 du secteur m\u00e9dia vers 7 heures on a toujours un petit peu conscience uniquement de la publicit\u00e9 sur les m\u00e9dias, frapper les m\u00e9dias de masse, en gros, la presse, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma \u00e0 l'affichage dans les m\u00e9dias historique sur l'appelle aussi les m\u00e9dias traditionnels ou les vieux m\u00e9dias en r\u00e9alit\u00e9 on ne on oublie un peu le hors- m\u00e9dia qui tape de plus en plus une partie importante de la publicit\u00e9, c'est de l'or de 60 pourcent sur sur le march\u00e9, c'est quoi un exemple hors m\u00e9dias c'est aussi \u00e9v\u00e9nementiel, si vous regardez ce qu'on appelle aujourd'hui les marques m\u00e9dias RedBull n'a plus besoin de faire la publicit\u00e9 dans les m\u00e9dias, Red Bull, cr\u00e9er de l'\u00e9v\u00e9nement et en plus on en parle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la SSR alors s'ils font leur descente depuis le haut de la cath\u00e9drale \u00e0 Lausanne, il faut le prime-time, mais dans le service public, je veux dire par l\u00e0 que la capacit\u00e9 aujourd'hui des marques d'occuper le terrain \u00e9v\u00e9nementielle c'est quelque chose qu'on ne mesure pas encore en termes de de d'impacts et cette \u00e9vidence, ces gens -l\u00e0 attire de nouveau, comment dirais -je, acteur du Digital qui ne jurent que par ce j'appellerai le r\u00e9seau et le r\u00e9seau c'est quoi c'est grosso-modo l'appr\u00e9ciation directe entre consommateurs acheteurs du produit et la marque du succ\u00e8s de l'op\u00e9ration d'aide mensuelle il y a plus besoin d'interface m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [89%] :\r\nPhilippe dans toute cette histoire, visiblement, on a quelques \u00e9l\u00e9ments qui nous font avancer quelques certitudes et quelques hypoth\u00e8ses assez pertinente mais en fin de compte, c'est un territoire terriblement mouvant ind\u00e9pendamment de tous les d\u00e9bats et de toutes les affirmations c'est un Champ totalement incertain, comment sera configur\u00e9 seront configur\u00e9s les m\u00e9dias dans 5 10 ans finalement tout le monde ignore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [84%] :\r\nOui et non, je dirais que j'ai \u00e9cout\u00e9 interview je vous recommande Monsieur Michael Ringier qu'il accord\u00e9e \u00e0 TV5 Monde, il \u00e9tait assis au milieu d'un parce que je sais pas si c'\u00e9tait son propre jardin plein de jolies petites fleurs, on a l'impression que c'\u00e9tait quelque chose d'assez surann\u00e9, mais en m\u00eame temps, il disait une fid\u00e9lit\u00e9 qui \u00e9tait tr\u00e8s clair \u00e0 l'air digital, il faut \u00eatre num\u00e9ro un, \u00e0 la limite, dit -il, num\u00e9ro 2 mais num\u00e9ro 3 num\u00e9ro 4 ou num\u00e9ro 5, vous \u00eates mort, et je me disais en donnant ce cours d'\u00e9conomie, les m\u00e9dias aux \u00e9tudiants diversit\u00e9 de Fribourg, o\u00f9 j'ai une charge de cours, je me disais mais est -ce que c'\u00e9tait un discours positif au discours n\u00e9gatif en r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui on c'est un m\u00e9dia et devant Ringier que la logique si voulez \u00e9ditorial de Tamedia a pris le pas sur la logique I commerce tout digital de Ringier donc les strat\u00e9gies sont pas les m\u00eames, on a la diversification dans les 2 cas, mais on se rend compte qu'il va \u00eatre difficile d'\u00eatre num\u00e9ro 2 dans le secteur des \u00e9diteurs priv\u00e9s conclusion la jeune Vance r\u00e9cente entre \u00e0 Ringier SSR et si cela est probablement une alliance de 3 entreprises qui connaissent aussi bien leurs forces mais aussi leurs faiblesses et d'une certaine mani\u00e8re, la question c'est de savoir est -ce que c'est vrai Genscher annonce une reconfiguration de l'\u00e9cosyst\u00e8me et je pense que oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [86%] :\r\nPr\u00e9sent je vais tr\u00e8s comme dossier pour les parlementaires cette ann\u00e9e 2016 merci Philippe Mudry, je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 d'enseignement, on l'a compris, \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, mais aussi aux m\u00e9dias Lab de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de l'ouvrage publi\u00e9 \u00e0 quelques mois \u00e0 peine, et intitul\u00e9 Les m\u00e9dias suisses l'air num\u00e9rique \u00e7a c'est dans la collection de savoir suisse et puis il y a aussi votre th\u00e8se publi\u00e9e cette ann\u00e9e, la mutation de la presse \u00e9crite \u00e0 l'air num\u00e9rique \u00e7a c'est sorti chez Slatkine bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, moi j'aurais voulu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:46) [86%] :\r\nEt puis, bien s\u00fbr, on retrouvera un Thierry Fischer tout \u00e0 l'heure pour mes dialogues apr\u00e8s les infos de Novartis, et bien s\u00fbr le coup d\u00e8s 9 heures 10 9 heures 12 avec une interview de Chlo\u00e9 Jarry et les producteurs la produire un projet qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Festival tous \u00e9crans \u00e0 Gen\u00e8ve il y a quelques semaines maintenant au projet qui s'appelle dit ennemi Chlo\u00e9 Jarry et cr\u00e9atrice de contenu pour une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de production mais de contenu journalistique qui font appel \u00e0 des nouvelles technologies il s'agit l\u00e0 de journalisme immersif, c'est-\u00e0-dire vous avez des des grosses lunettes qui courent un peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de votre visage, elle dispose d'antennes, \u00e7a fait un peu sauterelle du futur comme \u00e7a et puis vous voyez dans ces dans ces lunettes des images tourn\u00e9es auparavant en l'occurrence 2 protagonistes du conflit isra\u00e9lo- palestinien qui qui part ensemble qui d\u00e9veloppent leurs arguments ensemble Chlo\u00e9 Jarry invit\u00e9 donc de mes dialogues tout \u00e0 l'heure avec Thierry Fischer sur la 1\u00e8re sur le coup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T07:33:24Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED46BF7B-95FB-4FB7-BF75-522D3BBCE8E0", "internalArchiveId": "ED46BF7B-95FB-4FB7-BF75-522D3BBCE8E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A la d\u00e9couverte de la Grotte Chauvet", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337407", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["A la d\u00e9couverte de la Grotte Chauvet / PDT_2016-01-02T10:23:45_sequence-5", "Prise de terre du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Ceux qui ont la chance de visiter la Grotte Chauvet, site majeur de l\u02b9art pal\u00e9olithique, sont rares.\n\nUn privil\u00e8ge que Prise de Terre vous invite \u00e0 red\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 l'extrait du reportage r\u00e9alis\u00e9 par Lucile Solari au mois d'avril.\n\nD\u00e9couverte en 1994 par 3 sp\u00e9l\u00e9ologues, Eliette Brunel, Christian Hillaire et Jean-Marie Chauvet, aujourd\u02b9hui inscrite au patrimoine mondial de l\u02b9UNESCO, la Grotte Chauvet abrite le plus fabuleux bestiaire de l\u02b9art pari\u00e9tal! 425 animaux repr\u00e9sent\u00e9s sur les parois de la caverne avec une ma\u00eetrise artistique in\u00e9gal\u00e9e pour la p\u00e9riode du pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur, c\u02b9est \u00e0 dire ici il y a plus de 35 mille ans! \nCe bestiaire nous d\u00e9voile quelques bribes de ce que pouvait \u00eatre la relation des hommes \u00e0 la nature avant la culture. Et puis surtout une faune \u00e9tonnante aujourd\u02b9hui, totalement disparue du continent europ\u00e9en!\nDans le but de pr\u00e9server ce patrimoine de l\u02b9humanit\u00e9, la Grotte n\u02b9est pas accessible au grand public. Celui-ci peut n\u00e9anmoins d\u00e9couvrir le site gr\u00e2ce \u00e0 une reproduction presque \u00e0 l\u02b9identique r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0: La Caverne du Pont-D\u02b9arc.\nMais c\u02b9est bien dans la grotte originelle que Lucile Solari vous invite \u00e0 la suivre, gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage r\u00e9alis\u00e9 en avril 2015 et propos\u00e9 aujourd\u02b9hui dans son int\u00e9gralit\u00e9.\n2 guides pour cette visite exceptionnelle: Charles Chauveau, Conservateur adjoint de la Caverne du Pont d\u02b9Arc, pour nous ouvrir la voie\u2026 et \u00e0 la porte blind\u00e9e de la cavit\u00e9: Jean-Michel Geneste, directeur d\u02b9\u00e9tude pluridisciplinaire de la Grotte Chauvet."], "variantIds": ["ece-7337407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-08T10:12:21Z", "speechToTexts": ["08.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, on va entrer dans une chaudi\u00e8re qui fait environ 11 m\u00e8tres de long dans cette vous trouverez votre droite une petite corde oui sur laquelle il faudra vous attacher avec \u00e7a, avec \u00e7a, une fois que vous avez pos\u00e9 votre mousqueton, vous touchez plus, c'est moi qui est dans le vrai, d'accord, d'accord, je vous suis \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:19) [74%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [97%] :\r\nC'est avec un voyage dans le temps que je vous propose de conclure ce floril\u00e8ge des plus belles destinations de prise de terre en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [83%] :\r\nOui non, oui l'alors l\u00e0, c'est pour moi tr\u00e8s bas de plafond, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [88%] :\r\nEn avril, de cette m\u00eame ann\u00e9e, je vous avait en effet fait partager ce privil\u00e8ge rare de d\u00e9couvrir comme si vous y \u00e9tiez, la v\u00e9ritable Grotte Chauvet, en Ard\u00e8che, sites majeurs de l'art pari\u00e9tal du pal\u00e9olithique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [72%] :\r\nScepticisme, c'est-\u00e0-dire qu'on peut plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [77%] :\r\nBestiaire, vieux de 36000 que nous a fait d\u00e9couvrir Charles Chauveau, conservateur adjoint de la carri\u00e8re du panda qu'a profond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:21) [69%] :\r\nSi la Cour supr\u00eame, je voulais faire parce que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et on voit sur le c\u00f4t\u00e9, c'est magnifique, parce que moi je suis \u00e0 130 centim\u00e8tres 50 centim\u00e8tres des dessins, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:36) [72%] :\r\nDisons un bison et l\u00e0 il y a un cheval en Corr\u00e8ze, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire un policier et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [62%] :\r\nOh l\u00e0 et j'\u00e9tais pass\u00e9 lui magnifique. \r\nUn peu stylis\u00e9 d'ailleurs \u00e0 pr\u00e9ciser tout \u00e7a, ce qui est extraordinaire, c'est qu'on voit le reste du travail qui est en bas, oui, il y a un nomade de charbon de bois, tous les services qu'on a ici non ah oui oui oui, en fait, Susan \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [76%] :\r\n\u00e7a \u00e9vite d'fumer la salle o\u00f9 ils vont travailler en bas accord donc on a d\u00e9ploy\u00e9 extr\u00eamement important qui \u00e9tait derri\u00e8re tellement chaud qui sont et ce qu'on est l\u00e0, la roche donc ici \u00e7a beaucoup beaucoup et l\u00e0 il y a encore quelques dessins dans ce petit c'est recommencer incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [84%] :\r\nLe aussi le groupe qui le bouquetin mais ce qui est ce qui est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est la proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [80%] :\r\nEt l\u00e0, oui, c'est : c'est dangereux aussi, c'est pour \u00e7a qu'on tremble \u00e0 chaque fois que les rares personnes qui entrent dans la drogue, mais en g\u00e9n\u00e9ral sont tr\u00e8s conscients de ce qu'ils ont devant les villes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [81%] :\r\nC'est que c'est un bestiaire fantastique, une repr\u00e9sentation de la foule \u00e0 laquelle ils avaient \u00e0 faire, pas d'oiseaux \u00e0 part les il y a dans d'autres voil\u00e0, oui, oui, on n'en est pas de repr\u00e9sentation humaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [88%] :\r\nQuasiment pas ou alors elles sont fugaces o\u00f9 elles sont partiels \u00e9l\u00e9ments les \u00e9videmment les les parties sexuelles notamment les triangles pubiens qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sents \u00e0 la Grotte et puis quelques \u00eatre un peu difforme dans d'autres cavit\u00e9s mais, effectivement, l'homme est assez peu et dans la Grotte on a uniquement le bas du corps d'une femme au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [81%] :\r\nEnsuite, explique \u00e7a, pourquoi tant de repr\u00e9sentation bestiaire et pas d'autoportraits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [86%] :\r\n\u00e7a ne devait pas les int\u00e9ress\u00e9s dans la spiritualit\u00e9 qu'ils avaient cette faisait pas partie int\u00e9grante les animaux pour repr\u00e9sente beaucoup plus de choses meilleur s'il y a d'autres choses qui n'avait pas le soleil, vous n'avez pas d'astres vous n'avez pas les paysages, on n'avait pas la rivi\u00e8re, vous n'avez pas leurs habitations, on n'avait pas la v\u00e9g\u00e9tation, il y a beaucoup, beaucoup de choses qui sont compl\u00e8tement absentes, vous n'avez pas de ligne de la plupart du temps, vous n'avez pas de notion d'\u00e9chelle et les animaux qui sont petit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'animaux qui sont beaucoup plus gros, donc voyez que \u00e7a, \u00e7a ne les int\u00e9resse pas c'est pour autre chose, ce n'est pas une repr\u00e9sentation photographique de la nature, \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [93%] :\r\nCommen\u00e7ons donc je vais me retourner en faisant tr\u00e8s attention de nouveau parce que le plafond est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [98%] :\r\nPour pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [75%] :\r\nFaire tr\u00e8s attention \u00e0 baisser la t\u00eate fa\u00e7on \u00e0 ce que le casque touche pas les parois Nicolas pas contre pour tous les belges bien un Venditti saveurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [81%] :\r\nOui parce point encore donc nous constatons pointu \u00e0 bon second \u00e0 Paris point regardez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [84%] :\r\nC'\u00e9tait extraordinaire, c'est d'une beaut\u00e9, c'est d'une beaut\u00e9 \u00e0 Lucie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [84%] :\r\nEt c'est d'une ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [81%] :\r\nJean-Pierre, je vous jure, j'en pleurerais oui je comprends, mais beaucoup ne fait pas s'avancer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [93%] :\r\nEt alors \u00e7a c'est la paroi, la fameuse paroi aux chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [84%] :\r\nNotamment, il y a nos d\u00e9fauts, bon le le le panneau des chevaux que l'on voit reproduit sur la majorit\u00e9 des ouvrages, des affiches etc dessin\u00e9e donc au charbon de bois en chat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [60%] :\r\nOui en on a des non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [81%] :\r\nAlors moi ce qui me frappe quand m\u00eame, c'est qu'il y avait des je dirais des des talents divers oui voil\u00e0 dans, dans, dans les dessins, on le voit bien, il y a des dessins plus maladroite et d'autres, et l\u00e0 c'est c'est : voil\u00e0, c'est cette et \u00e7a ma\u00eetre alors il y a un voil\u00e0 il y a un ma\u00eetre, c'est un des premiers ma\u00eetres de l'humanit\u00e9 oui avec 2 listes ont des effets de perspective, il y a les 4 t\u00eates de chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [86%] :\r\nIls ont m\u00eame parfois laisser un peu de r\u00e9serve de de bras comme \u00e7a, ce qui nous donne des cama\u00efeux qui sont absolument extraordinaire sur ce dernier cheval alors l\u00e0, vraiment, on est sur des des \u00e9l\u00e9ments comme vous dites, qui sont donc c'est clair, je veux dire, \u00e7a n'a rien \u00e0 envier aux dessins de Rapha\u00ebl, puisque vous avez non seulement laisse -t-on pas inqui\u00e9t\u00e9, mais vous avez aussi les contours qui sont retravaill\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la gravure pour nous donner une ligne claire, vous avez dans les naseaux, voyez c'est grav\u00e9 aussi un dernier petit coup de charbon de depuis dans la bouche, comme \u00e7a, et \u00e7a nous donne cet animal extr\u00eamement expressif, ce qui frappe surtout, ici, c'est le mouvement quand m\u00eame, oui, c'est le mouvement mouvement peut s'en apercevoir, parce que regardez cette crini\u00e8re l\u00e0 elle correspond pas au cheval qui est l\u00e0, d'accord, donc on a l'impression finalement qui c'est un mouvement qui s'op\u00e8re de de de ce cheval et on est s\u00fbr de l'image, oui, de cette peinture, \u00e7a \u00e9t\u00e9 dat\u00e9s par plusieurs laboratoires diff\u00e9rents en Europe et aux \u00c9tats-Unis et on obtient toujours des dates qui sont maintenant aux alentours de 35 \u00e0 36000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [84%] :\r\nIl y a un projet quoi c'est c'est oui, il y a un projet, une intention, je suis ici absolument faux de dire que on est, c'est l'enfance de l'art, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait et pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [80%] :\r\nQuand tout est ma\u00eetris\u00e9 et c'est \u00e7a, je crois qu'il est \u00e0 souligner, c'est que la Grotte Chauvet, \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable bombe dans le monde scientifique, pourquoi, tout simplement parce qu'on pensait parce qu'on ne travaille que sur ce que l'on avait, h\u00e9 bien qu'on peut l'homme par 2 s'\u00e9l\u00e9ment assez frustrant, alors on appelait \u00e7a de pr\u00e8s, figuratif et le prix figuratif voulait qu'en fait tr\u00e8s bien, il faisait uniquement des lignes sur dorsale il faisait aussi quelques triangles pubiens DQ pulls et caetera, se sont retrouv\u00e9s Yassir et boum, on tombe sur la Grotte Chauvet, en fait, les natation et on s'aper\u00e7oit que, d\u00e8s lors, il n'y a, c'est la 1\u00e8re culture de de l'homo sapiens, c'est ici en Europe, h\u00e9 bien tout de suite l'arr\u00eat totalement ma\u00eetris\u00e9, et \u00e7a c'est la grande r\u00e9volution, l'art n'a pas une \u00e9volution qui est ascendante et r\u00e9guli\u00e8re, la flotte sur 2 lignes que l'on ne conna\u00eet pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:25) [71%] :\r\nC'est que toujours qui poisson n'pas comprendre pourquoi point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T10:25:42Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chauveau, Charles", "role": "Conservateur adjoint de la Caverne du Pont d'Arc", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19C766E7-1209-4963-82A3-E6B2234C1103", "internalArchiveId": "19C766E7-1209-4963-82A3-E6B2234C1103", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions indign\u00e9es apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du dignitaire chiite Nimr al-Nimr", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rodriguez , Clarence  ;CATINFO_JAN2016\r\n* * R\u00e9actions indign\u00e9es apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du dignitaire chiite Nimr al-Nimr Protestations virulentes de la communaut\u00e9 chiite au moyen orient, avec des premi\u00e8res manifestations... Et l'Iran a averti: Ryad paiera un \"prix \u00e9lev\u00e9\" pour l'ex\u00e9cution, ce matin, d'un leader chiite saoudien. Il faisait partie d'un groupe de 47 prisonniers, ex\u00e9cut\u00e9s ce matin par l'Arabie Saoudite. A Ryiad, Clarence Rodriguez", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366719", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9actions indign\u00e9es apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du dignitaire chiite Nimr al-Nimr / 12H30_2016-01-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les condamnations affluaient samedi du Moyen-Orient apr\u00e8s l'ex\u00e9cution du cheikh chiite saoudien Nimr al-Nimr dans son pays pour des faits de \"terrorisme\". \"Le prix sera \u00e9lev\u00e9\", a promis l'Iran."], "variantIds": ["ece-7366719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:13:19Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nProtestations virulentes de la communaut\u00e9 chiite au Moyen-Orient avec d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res manifestations et l'Iran qui a averti Ryad paiera un prix \u00e9lev\u00e9 pour l'ex\u00e9cution ce matin d'un leader chiite saoudien, il faisait partie d'un groupe de 47 prisonniers ex\u00e9cut\u00e9s par l'Arabie Saoudite \u00e0 Ryad Clarence Rodriguez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:19) [88%] :\r\nParmi ces 47 ex\u00e9cution l'imam chiite n'a une heure, Alzheimer, figure de la contestation contre le r\u00e9gime saoudien, il \u00e9tait dans le couloir de la mort depuis octobre 2014, l'Iran avait pourtant pr\u00e9venu que si le Cher n'ailleurs a liner \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s cela co\u00fbterait cher \u00e0 l'Arabie-Saoudite on peut en effet craindre des soul\u00e8vements dans l'est du royaume, o\u00f9 est concentr\u00e9e une majorit\u00e9 de la population chiite, nombreux sont les observateurs dans ce pays, \u00e0 penser que cette ex\u00e9cution est une erreur diplomatique dans un contexte g\u00e9opolitique instable cette ex\u00e9cution tout en effet attirer encore plus de tensions dans la r\u00e9gion entre chiites et sunnites et craindre surtout pour l'avenir d'autres condamn\u00e9s dans le couloir de la mort, \u00e0 l'instar de Badaoui et le neveu du dignitaire ex\u00e9cut\u00e9s mais \u00e0 meurt, \u00e2g\u00e9 de 20 ans Clarence Rodriguez rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T11:35:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rodriguez, Clarence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E70C1803-7D1D-4A0D-B60F-BD0AFDD50DC2", "internalArchiveId": "E70C1803-7D1D-4A0D-B60F-BD0AFDD50DC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roumanie: Le r\u00e9veil \u00e9cologique", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 645, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337408", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Roumanie: Le r\u00e9veil \u00e9cologique / PDT_2016-01-02T10:03:45_allo-la-terre", "Prise de terre du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Adrien Zerbini est parti \u00e0 la d\u00e9couverte de l\u02b9immense Delta du Danube, que certains appellent \"Le dernier sanctuaire d\u02b9Europe\"- avec le biologiste Mihai Petrescu, chercheur au mus\u00e9e du Delta.\nExtrait de l'\u00e9mission du 13 juin. \nCette zone humide unique en Europe est inscrite au patrimoine mondial de l\u02b9UNESCO. C\u02b9est un refuge pour de tr\u00e8s nombreux oiseaux (on en d\u00e9nombre environ 300 esp\u00e8ces) et globalement un lieu grouillant de vie animale et v\u00e9g\u00e9tale. Reportage dans un labyrinthe de canaux, d\u02b9\u00e9tangs, de for\u00eats et de roseli\u00e8res parmi des centaines de p\u00e9licans, cormorans, h\u00e9rons et autres spatules blanches."], "variantIds": ["ece-7337408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:28Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nRetour ce matin sur quelques unes des plus belles destinations de prise de terre, de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et on commence tout de suite avec ce fameux Delta du Danube, c'\u00e9tait le 13 juin 2013 nous avions propos\u00e9 une \u00e9mission en Direct et en duplex de tout le chat, une petite ville romaine o\u00f9 se tenait la 4\u00e8me \u00e9dition du festival Pellicano, un festival enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 aux du commentaire environnemental et tout \u00e7a, justement, est situ\u00e9 \u00e0 quelques encablures seulement du Delta du Danube et le Delta du Danube, c'est une zone humide, unique en Europe, inscrite au Patrimoine mondial de l'Unesco, un v\u00e9ritable sanctuaire pour les oiseaux qu'Adrien Serbie ni nous avait fait d\u00e9couvrir en compagnie du biologiste Mirail Petrescu, chercheur au mus\u00e9e du Delta extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nDonc ces sols blancs qu'on voit partout autour de nous, ils sont compl\u00e8tement submerg\u00e9es l\u00e0 un bateau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [84%] :\r\nC'est le seul plan qui est tr\u00e8s comp\u00e9titif dans cette zone du Delta parce que il peut survivre presque toute l'ann\u00e9e sous l'eau, c'est pour \u00e7a qu'il a une adaptation assez sp\u00e9ciales qui sont les les racines a\u00e9riennes et c'est \u00e0 cause de sa racine a\u00e9rienne qu'il y a une nation vivant, il peut survivre, il n'est pas disons suffoquer si elle reste trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [76%] :\r\nHein, parce que c'est impressionnant en de\u00e7\u00e0 des grands arbres sur 20 m\u00e8tres ils sont submerg\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [71%] :\r\nSes racines rien elle forme, elles ont un aspect de barbe, ce sont des vieillards avec des barres tr\u00e8s tr\u00e8s longues, \u00e7a donne en aspect quand m\u00eame compte de faits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [66%] :\r\nPuis, on est vraiment dans un un canal extr\u00eamement \u00e9troit avec lesquels on passe avec les les tout petits bateaux, donc elle on est alors oui nous on baisse la TVA qui qui a on est con\u00e7u pour les gros, cela fait quoi, quoi, nous allons vraiment la par comme le solde, \u00e7a c'est les seuls qui ne casse pas l'\u00e9conomie, non de caresser mais un peu plus, un peu plus par un bon am\u00e9ricain maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:56) [69%] :\r\nVoil\u00e0, moteur coup\u00e9, on apprend ce qu'il \u00e9coute un peu les on a entendu et ce n'est pas parce qu'elle oreille \u00e0 la vie. \r\nOn entend tout le temps, l'on entend les diff\u00e9rentes que la pauvre s'associer sont typiques du Delta, elles sont beaucoup, beaucoup, et \u00e7a donne une ambiance sonore tr\u00e8s caract\u00e9ristique, les batraciens il y a le Delta aussi, oui, oui en effet c'est un des endroits les plus vivant, disons de de l'Europe, du point de vue, c'est ici que, m\u00eame si on ne le voit pas les les oiseaux ou les diff\u00e9rents mammif\u00e8res, on les entend tout le temps, c'est presque jamais, il y a le silence absolu, on sent que la nature est vivante ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, Mihai on a au loin, on voit un nuage de des p\u00e9licans c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [81%] :\r\nOui, oui, c'est l'appel qu'en commun d'habitude quand on le voit des centaines, \u00e7a peut para\u00eetre telle qu'en fus\u00e9e qui est tr\u00e8s rare et qui est surtout un oiseau solitaire, par contre, le p\u00e9lican comment \u00e7a niches et \u00e7a p\u00eache dans des grandes colonies et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir quand ils sont en vol il y a des moments o\u00f9 il devient presque une visite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [81%] :\r\nLa, la, la, maintenant ils sont visiblement plus rien change de couleur, et ils sont blancs ou noirs selon selon l'\u00e0 l'aller, sont invisibles, voit dans cet incroyable voil\u00e0 et ce qui est fou c'est que aussi par rapport \u00e0 nu\u00e9es de d'oiseaux, le petit oiseau qu'on voit des fois \u00e7a bouge tr\u00e8s lentement, on a l'impression peut voir un film au ralenti, on voit une nu\u00e9e d'oiseaux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [83%] :\r\nComment Caroussel gigantesque de d'oiseaux et \u00e7a sont tr\u00e8s grands et il tourne toujours en rond pour essayer de trouver les les endroits riches en poissons et ensuite, on le voit descendre et imm\u00e9diatement il y a les cormorans qui leur \u00e9choit ne parce que ils p\u00eachent avec les accroissement c'est un spectacle fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [85%] :\r\nEt puis, bon, ce sont des oiseaux \u00e9norme, l\u00e0 on est quand m\u00eame assez loin, donc, on se rend pas compte, mais chaque oiseau CIRC ces 2 3 m\u00e8tres d'envergure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [81%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a qu'ils avec le cormoran parce que le p\u00e9lican, il passe \u00e0 la surface il ne plonge pas tandis que le campement plonge et alors le poisson, on n'a pas beaucoup de chances de s'\u00e9chapper \u00e0 tout ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [77%] :\r\nIls font \u00e9quipe ensemble une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [75%] :\r\nDonc la Mihai c'est oui devant un endroit incroyable des souches d'arbre s\u00e8che et on a des cormorans, des spatules blanches qui sont Christophe Delay rond blanc par sanctionner \u00e7a ne semble pas leur r\u00f4le et dont on ne que tr\u00e8s particulier Yves Islands, c'est pas non, oui, mais c'est le n\u00e9gatif disons parce que cela et sur le noir et la spatule blanche l'accord. \r\nSont tr\u00e8s long bec en fait un peu tordu comme \u00e7a, c'est un probl\u00e8me, c'est leur densit\u00e9, la densit\u00e9 des animaux. \r\nC'est la ville d'individus entre nous, oui, oui, combien il arrive pas s'emp\u00eacher de faire des photos, on entend un peu. \r\nLa Mihai, on voit des cormorans, ils ont l'air tout mais en fait, chez les juv\u00e9niles et on voit le nourrissage des juv\u00e9niles par les parents dimanche directement du coup de de l'adulte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [82%] :\r\nElle va manger dans le co\u00fbt de l'adulte et plonge dans la dans l'au-del\u00e0 de on a Thierry \u00e9gal chez qui fait plein de photos, on va essayer d'\u00e9mettre aussi sur le site internet de mani\u00e8re \u00e0 ce que les auditeurs puissent \u00e9galement voir ce qu'on voit, c'est assez incroyable. \r\nNon, peut-\u00eatre juste en 2 mots mais \u00e0 Petrescu, sans vouloir faire les Cassandre et des clich\u00e9s des \u00e9missions environnementale, \u00e9cologiste ou autres, ce Delta qu'on vient de voir en tr\u00e8s grande forme aujourd'hui avec des animaux partout des oiseaux incroyable forc\u00e9ment beaucoup de poissons, etc, est ce qu'il se porte bien et qu'est -ce qui le menace. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [86%] :\r\nDonc, disons que le Delta se porte encore bien parce qu'on peut voir toute cette vie formidable mais il y a aussi de maintenance il faut pas imaginer que tout est rose ici le dommage \u00e0 ce oui oui oui c'est un paradis, mais un paradis maintenant c'est parce qu'il y a par exemple une certaine pollution de l'eau, elle n'est pas tr\u00e8s importante, parce qu'autrement on n'aurait plus cette biodiversit\u00e9 indicateurs de bonne qualit\u00e9 de l'environnement, mais cependant \u00e7a existe c'est \u00e9lectrophysiologie certaines des eaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [83%] :\r\nLa zone qui utilis\u00e9s dans les champs en amont dans les grandes cultures c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res Toulouse du Danube. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:15) [67%] :\r\nTout le bazar hydrographique oui et qui donne des des explosions Al-Ghali pour les appels de fleurissement, voil\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [88%] :\r\nLes algues ph\u00e9nom\u00e8ne d'algues vertes en France un bien connu \u00e9galement pour \u00e7a mais l\u00e0 actuellement, donc on a une qualit\u00e9 de l'eau qui est satisfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [88%] :\r\nOui, \u00e7a devient m\u00eame mieux chaque ann\u00e9e mais il y a aussi d'autres menaces il y avait pr\u00e9sent\u00e9 par la construction lui a m\u00eame des intentions d'avoir des \u00e9oliennes dans le Delta. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [92%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur parce qu'il a des id\u00e9es, on les voit vraiment pas loin, les \u00e9oliennes et et d'ailleurs c'est pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle pour les oiseaux du Delta, qui sont extr\u00eamement nombreux en plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [86%] :\r\nPour les habitants, parce que \u00e7a \u00e7a d\u00e9truit l'habitat et en plus de \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0 une forte pression de d'avoir des nouveaux d\u00e9veloppements touristiques dans des zones non naturelles, c'est-\u00e0-dire pas \u00e0 l'int\u00e9rieur de local du th\u00e8me, m\u00eame dans des zones naturelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu le mitage ou le grignotage r\u00e9sonne naturel par de d\u00e9construire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [79%] :\r\nReste aussi \u00e0 laisser les esp\u00e8ces invasives \u00e7a c'est aussi une autre menace, notamment on avait alors oui, on a vu \u00e7a, non parce qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 indig\u00e8nes, on le voit partout mais, en effet, elles sont venus de l'Am\u00e9rique du Nord, heureusement, on a des hivers tr\u00e8s dur et \u00e7a \u00e9limine beaucoup des espaces candidat qui est nul, qui donne des tas de probl\u00e8mes en Europe occidentale o\u00f9 le climat est plus oc\u00e9anique ici ce tr\u00e8s continental, c'est tr\u00e8s chaud, les \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s froid l'hiver et \u00e7a fait un certain donc pour les esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire, sans vouloir \u00eatre optimiste vos repas exag\u00e9r\u00e9e mais que temps toutes les menaces dont vous avez parl\u00e9, beaucoup ne sont pas encore trop, trop importantes aujourd'hui donc le Delta, qu'on a vu aujourd'hui en pleine sant\u00e9 se porte pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:59) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, il y a beaucoup de ce moment, ceux qui sont potentiels et il y a aussi un rayon d'espoir, disons, pour certaines d'entre elles que \u00e7a va se diminuer par les mesures prises par les autorit\u00e9s, ou bien par la prise de conscience du public et on esp\u00e8re que \u00e7a va rester comme \u00e7a, le paradis que tout le monde conna\u00eet, mais on doit d\u00e9poser des efforts, \u00e7a, c'est pas le paradis qui se maintient lui- m\u00eame facilement, donc on doit l'aider, et j'esp\u00e8re que \u00e7a va arriver, on va continuer comme \u00e7a, a continu\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T10:30:29Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Petrescu, Mihai", "role": "Biologiste au Mus\u00e9e du Delta du Danube \u00e0 Tulcea", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70823927-97C6-448D-8BF5-BFD197CA0786", "internalArchiveId": "70823927-97C6-448D-8BF5-BFD197CA0786", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les recherches arch\u00e9ologiques non autoris\u00e9es amend\u00e9es \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carmen Buchiller, cheffe du Service arch\u00e9ologique de l'Etat de FR\r\n* * Les recherches arch\u00e9ologiques non autoris\u00e9es amend\u00e9es \u00e0 Fribourg A Fribourg, plus question, d\u00e9sormais, pour les priv\u00e9s de faire des recherches arch\u00e9ologiques, avec un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux, sans autorisation. Depuis hier, les contrevenants s'exposent \u00e0 des amendes... La premi\u00e8re fois, la p\u00e9nalit\u00e9 s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 Fr. 500.-, et l'amende pourra ensuite passer jusqu'\u00e0 Fr. 5'000.- en cas de r\u00e9cidive. \r\nCar la recherche arch\u00e9ologique avec des d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux est une pratique en augmentation. C'est ce que d\u00e9plore la cheffe du Service arch\u00e9ologue de l'Etat de Fribourg, Carmen Buchiller... \r\nCarmen Buchiller \u00e9tait interrog\u00e9e par Maurice Doucas", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366723", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les recherches arch\u00e9ologiques non autoris\u00e9es amend\u00e9es \u00e0 Fribourg / 12H30_2016-01-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les personnes qui font des recherches arch\u00e9ologiques, sur le territoire fribourgeois, avec un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux, sans autorisation des services arch\u00e9ologiques, sont amendables depuis le 1er janvier. Interview de Carmen Buchillier, cheffe arch\u00e9ologue de l'Etat de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7366723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:57Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Fribourg, plus question d\u00e9sormais pour les priv\u00e9s de faire des recherches arch\u00e9ologiques avec un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux sans autorisation depuis hier les contrevenants s'exposent \u00e0 des amendes de la premi\u00e8re fois la p\u00e9nalit\u00e9 s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 500 francs et l'amende pourra ensuite passer jusqu'\u00e0 5000 francs en cas de r\u00e9cidive car la recherche arch\u00e9ologique avec des d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux, est une pratique en augmentation, c'est ce que d\u00e9plore la chef du service d'arch\u00e9ologie de l'\u00c9tat de Fribourg, Carmen Buchiller. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [89%] :\r\nEh bien malheureusement depuis des ann\u00e9es, on a constat\u00e9 une forte augmentation, voire m\u00eame une addiction de certaines personnes ne quitte pas uniquement dans le canton de Fribourg, mais ailleurs, ensuite, voire en Europe, \u00e7a donnait \u00e0 ce hobby particulier qui est \u00e0 la recherche d'antiquit\u00e9s au moyen de d\u00e9tecteurs \u00e0 m\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [97%] :\r\nIl y a beaucoup de pi\u00e8ces arch\u00e9ologiques qui disparaissent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:45) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est difficile d'avoir un un sinistre, moi je ne peux pas \u00e9valu\u00e9, mais c'est clair que dans chaque canton, dans chaque pays, dans chaque site arch\u00e9ologique, il y a des objets qui disparaissent, on a l'exemple dont Canton de Fribourg du Mont- Vully, il y a quelques ann\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 la monographie concernant ce site, et nous avons pu publier tr\u00e8s restreint d'objets m\u00e9talliques et par la suite, Omar confi\u00e9 que certains un certain nombre d'objets m\u00e9talliques de monnaie autres devaient se trouver dans les collections priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [81%] :\r\nPour parler de monnaie mais quel type de pi\u00e8ces risquent de dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [84%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ici il s'agit de d'objets m\u00e9talliques donc essentiellement des objets de parure, \u00e7a veut dire du bronze de l'argent de l'ordre des monnaies aussi donc les monnaies celtiques, qui sont en victimaire en argent, etc, et c'est essentiellement les objets de petit calibre, qui sont susceptibles d'\u00eatre mais vous avez \u00e9galement des grands r\u00e9cipients qui peuvent \u00eatre pour l'\u00e9poque romaine ou pour d'autres p\u00e9riodes qui peuvent \u00eatre mut\u00e9s on on a, il y a je ne cuivre ou m\u00e9talliques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [90%] :\r\nPropos recueillis par Maurice Doucas la fondation. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T11:40:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5354780A-5625-4137-ACE9-EF2D99CE7754", "internalArchiveId": "5354780A-5625-4137-ACE9-EF2D99CE7754", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hermann Goetz (1/3)", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "\"P\u00eacheur de perles\" retrace le parcours du compositeur allemand Hermann Goetz (1840-1876).", "durationSec": 5355, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317047", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785457.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Goetz, Hermann"], "alternativeTitle": ["P\u00eacheur de perles du 02.01.2016", "Hermann Goetz (1/3) / PDP_2016-01-02T17:30:45_pecheur-de-perles", "P\u00eacheur de perles du 02.01.2016", "Hermann Goetz (1/3) / PDP_2016-01-02T17:30:45_pecheur-de-perles"], "alternativeSummary": ["\"P\u00eacheur de perles\" retrace le parcours du compositeur allemand Hermann Goetz (1840-1876).", "\"P\u00eacheur de perles\" retrace le parcours du compositeur allemand Hermann Goetz (1840-1876)."], "variantIds": ["ece-7317048", "ece-7317047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T06:28:40Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [97%] :\r\nP\u00eacheur de perles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nJe vous souhaite une cordiale bienvenue 3 samedis durant notre \u00e9mission sera consacr\u00e9e \u00e0 la compositeur allemand qui v\u00e9cut la plus grande partie de sa courte existence en Suisse hermann Goetz, donc tr\u00e8s vite la musique d\u00e9j\u00e0 peu connu et rarement jou\u00e9e de son vivant, sombra dans un oubli dont de nombreuses puisque l'en sortir, aujourd'hui nous en l'\u00e9couterons quelques-uns hermann Goetz est n\u00e9 en 1840 \u00e0 K\u00f6nigsberg, il est mort en 1876 \u00e0 Z\u00fcrich, je vous ferai tout \u00e0 l'heure, le r\u00e9cit de sa vie, mais pour vous donner sans attendre une id\u00e9e de la qualit\u00e9 de sa musique, voici l'une de ses derni\u00e8res Oeuvres, l'ouverture de son op\u00e9ra la m\u00e9g\u00e8re apprivois\u00e9e, de 1874. \r\nL'ouverture de la g\u00e8re apprivoiser, 2 ans avant sa mort en 1874 par Hermann G\u00f6tze nous \u00e9coutions l'orchestre de la Radio de Hanovre, dirig\u00e9e par un grand d\u00e9couvreur de musique Bernard Andreas Alberte qui avec c'\u00e9tait orchestre pour la firme CPO enregistrer l'int\u00e9gralit\u00e9 des Oeuvres aux orchestral de Hermann Goetz et je m'inspire dans les lignes qui vont suivre, dans un article \u00e9crit par Christophe une salle hermann Goetz est n\u00e9 le 7 d\u00e9cembre 1840 \u00e0 K\u00f6nigsberg aujourd'hui Kaliningrad, il d\u00e9couvre les op\u00e9ras et la musique viennoise de l'\u00e9poque classique et de son \u00e9poque, gr\u00e2ce \u00e0 la vie culturelle assez intense de sa ville, gr\u00e2ce aussi \u00e0 cette fameuse \u00e0 osmose Ike Musique pratiquer \u00e0 la maison, qui \u00e9tait l'apanage des milieux bourgeois et \u00e0 laquelle s'adonne est \u00e9galement sa famille une famille d'artisans et de commer\u00e7ants, le jeune G\u00f6tze ne re\u00e7u des cours de piano r\u00e9guliers qu'\u00e0 partir de ses 17 ans alors qu'il \u00e9tudiait le piano depuis moins de 3 ans, il fit preuve de donc il fut re\u00e7u en 1860 au conservatoire citerne de Berlin, il abandonne d\u00e8s lors les \u00e9tudes de math\u00e9matiques et de physique qu'il avait entreprise d\u00e8s 1858 \u00e0 l'universit\u00e9 de K\u00f6nigsberg au conservatoire citernes Hermann G\u00f6tze suit des cours de direction d'orchestre aupr\u00e8s de Joujou citerne, le fondateur et le directeur de cet institut, il \u00e9tudie \u00e9galement la composition aupr\u00e8s de ou Go ou le riche qui essayait de lui faire acqu\u00e9rir en un langage musical inspir\u00e9 du classicisme, ainsi que des techniques de composition contrapuntique les cours qui le suit dans la classe de und von Bullow qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, un pianiste c\u00e9l\u00e8bre et qui a enseign\u00e9 au Conservatoire, je termine en qualit\u00e9 de 1er, professeur de piano furent pour lui d'une grande importance, quelques ann\u00e9es plus tard d'ailleurs Anne von Bullow, \u00e9crivit \u00e0 son ancienne \u00e9l\u00e8ve vous partie des rares \u00e9l\u00e8ves auxquels je suis content et fier d'avoir donn\u00e9 des cours, le dipl\u00f4me de fin d'\u00e9tudes kilos peinte en 1862 attester qu'Hermann G\u00f6tze poss\u00e9der un heureuse talent de compositeur, je cite, ainsi qu'un z\u00e8le talent d'une richesse peu courante et une grande Intelligence artistique ces derniers compliments se rapportant \u00e0 sa mani\u00e8re de jouer du piano en 1861 Th\u00e9odore Kirchner porte sur la vie musicale de Winthertour o\u00f9 il \u00e9tait en poste le jugement suivant la vie est ici aussi calme et ennuyeuse que dans une sourici\u00e8re ne contenant pas de morceaux de l'art \u00e0 cette \u00e9poque, l'activit\u00e9 du coll\u00e8ge musical de Winthertour \u00e0 la place duquel l'orchestre de Z\u00fcrich donnait de temps en temps, des concerts traversait en effet une v\u00e9ritable phase d'inertie et point culminant de la saison musicale \u00e9tant les concerts donn\u00e9s par des artistes invit\u00e9s tels que Clara Schumann ou Ferdinand David Kirchner qui occupaient depuis 1843 le poste d'organiste \u00e0 l'\u00e9glise protestante de la ville, trouvent \u00e0 la vie culturelle de Winthertour trop provincial et c'est pourquoi il parti pour juridique hermann G\u00f6tze obtint son poste en 1863 il avait appris \u00e0 jouer de l'orgue essentiellement en d'autodidacte et il fit au fil du temps, des progr\u00e8s consid\u00e9rables G\u00f6tze se trouva \u00e0 Winthertour qui jouissait quoi qu'il en soit, d'une importante ville musicale gr\u00e2ce \u00e0 la hausse ou Musique \u00e0 laquelle s'adonner les amateurs dans les foyers bourgeois, une situation semblable \u00e0 celle qu'il avait connu \u00e0 K\u00f6nigsberg et qui laissait un musicien en d\u00e9but de carri\u00e8re, toutes sortes de possibilit\u00e9s hermann G\u00f6tze essayer de stimuler les activit\u00e9s musicales publiques en cr\u00e9ant un choeur mixte, il y a un orchestre d'amateurs mais il \u00e9choue \u00e0 devancer les entreprises apr\u00e8s une br\u00e8ve p\u00e9riode d'activit\u00e9, ces 2 associations cessant d'exister, c'est ainsi que son Champ d'activit\u00e9 se r\u00e9duit ici \u00e0 cette fameuse osmose Ike et au concert qu'il donnait lui- m\u00eame en solo ou dans des formations de musique de chambre G\u00f6tze n'est certes jamais parvenu \u00e0 faire une grande carri\u00e8re de virtuose ses prestations jouir cependant toujours d'une grande consid\u00e9ration il n'eut jamais \u00e0 souffrir d'une p\u00e9nurie de lait de piano \u00e9l\u00e8ves dont il avait imp\u00e9rieusement besoin pour am\u00e9liorer son maigre salaire d'organiste dans son r\u00e9pertoire de pianiste il privil\u00e9giait les Oeuvres de Beethoven et de Chopin mais il jouait \u00e9galement d\u00e9bat Mendelsohn au ch\u00f4mage les critiques l'\u00e0 plusieurs reprises son jeu subtil et transparent qui t\u00e9moignait, selon eux, de beaucoup d'esprit et de coups, G\u00f6tze pu rapidement \u00e9tendre son activit\u00e9 concertante aux villes de B\u00e2le et de Z\u00fcrich, ils remportent un grand succ\u00e8s \u00e0 B\u00e2le en 1867 en tant que compositeur et interpr\u00e8te en jouant sa propre musique et son trio avec piano, nous \u00e9couterons tout \u00e0 l'heure date pr\u00e9cis\u00e9ment de cette ann\u00e9e 1867 \u00e0 Z\u00fcrich, il se produisit dans des r\u00e9citals et en tant que soliste avec l'orchestre de la tonne, allez -y, devenant rapidement l'une des personnalit\u00e9s les plus renomm\u00e9s de la vie musicale, ses Liens avec Z\u00fcrich furent d'ailleurs tr\u00e8s stimulant et se renforcer au point qu'il a la il y habiter en 1870 il conserva durant 2 ann\u00e9es encore son poste ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Winthertour ensuite, son \u00e9tat de sant\u00e9 ne lui permit plus une tuberculose qui avait d\u00e9j\u00e0 fait son apparition durant sa jeunesse un peu \u00e0 peu \u00e0 un stade critique et en 1875 il d\u00fb finalement abandonner toutes ses activit\u00e9s pianistique G\u00f6tze qui s'\u00e9tait toujours consid\u00e9r\u00e9 en 1er lieu commun compositeur utilisa le temps qui lui restait en s'adonnant \u00e0 la composition, activit\u00e9 qui lui demander beaucoup d'efforts, la cr\u00e9ation couronn\u00e9e de succ\u00e8s de son op\u00e9ra La m\u00e9g\u00e8re apprivois\u00e9e dont nous \u00e9coutions l'ouverture sans aucun doute le point culminant de sa vie artistique le confirma dans cette opinion hermann G\u00f6tze est mort peu de temps avant l'ach\u00e8vement de son 2\u00e8me, op\u00e9ra French Escada Rimini le 3 d\u00e9cembre 1876 il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 36 ans seulement, je vous propose donc d'\u00e9couter maintenant, ce sont nos puissants, un trio avec piano en sol, mineur, compos\u00e9 en 1867 il avait 27 ans, et \u00e0 cette \u00e9poque, il est donc d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablis en Suisse une oeuvre ou le piano domine pleine de lyrisme et de chaleur, une oeuvre tr\u00e8s pr\u00e9sente, tr\u00e8s attachante, vous l'entendrez et qui n'est pas sans trouvailles sans invention et parfois saisissantes, nous \u00e9coutons ce trio avec piano opus sera en sol mineur qui est en 4 mouvements langue, \u00e7a me fera \u00c9ric plus Sting et r\u00e9currente et si les baffes dans l'interpr\u00e9tation de Martin Goulien, ce piano Bill moche Dabadie violons et Gr\u00e9gor Miesch, innovent, ceux qui violoncelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:56) [68%] :\r\nEt l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:25) [85%] :\r\nMartin Goulien chez ville moi je Abadie violons et Gr\u00e9gor Mileschi Noveski violoncelle interpr\u00e9t\u00e9es le trio avec piano opus en sol, mineur, compos\u00e9 en 1867 par hermann G\u00f6tze hermann G\u00f6tze qui \u00e9tait pianiste, il nous a laiss\u00e9 2 concertos pour piano que nous \u00e9couterons ult\u00e9rieurement, mais il ma\u00eetriser suffisamment Le violon pour composer un concerto pour cet instrument, c'est son opus 22 composer au cours de l'\u00e9t\u00e9 1868 en 4 semaines, \u00e0 peu pr\u00e8s une oeuvre qui semble -t-il n'a jamais \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e du vivant du compositeur et qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1880 4 ans apr\u00e8s sa mort, je m'inspire une nouvelle fois de Christophe Bentz pour vous pr\u00e9senter ce concerto en au mouvement et 3 parties : la distribution du concerto qui comprend des cordes, des bois et des corps par pupitres doubles ainsi que des timbales et un triangle donne une impression de sobri\u00e9t\u00e9 mais elle correspond tout \u00e0 fait \u00e0 la facture technique est formelle de l'oeuvre ainsi les difficult\u00e9s techniques que le soliste doit surmonter ne sont que d'un niveau moyen, l'\u00e9clat virtuose s'efface largement devant une expression empreinte de lyrisme, c'est pourquoi cette oeuvre est \u00e9clips\u00e9e par les grands concertent y virtuose du 19\u00e8me si\u00e8cle, avec lesquels on ne peut bien s\u00fbr la comparer du point de vue de la forme, nous avons affaire \u00e0 un concerto tripartite avec nous retrouvons l'orchestre de la Radio de Hanovre, dirig\u00e9e par Bernard Andreas Albert en soliste, le violoniste Gottfried Schneik. \r\nLe concerto pour violon en sol majeur de Hermann G\u00f6tze compos\u00e9 en 1868 nous \u00e9coutions Gottfried Schnyder et l'orchestre de la Radio de Hanovre, dirig\u00e9e par Bernard Andreas, la m\u00eame ann\u00e9e que ce concerto pour violon 1868 donc hermann G\u00f6tze compose ce qui est peut-\u00eatre son chef-d', or il s'agit du psaume 137 ne pas Sound sous Babel sur les rives des fleuves de Babylone, nous \u00e9tions assis et nous pleurer ou souvenir de Sion, je ne vous en dirai pas plus au sujet de ce psaume Havre remarquable que je tenais absolument \u00e0 vous faire \u00e9couter dans son int\u00e9gralit\u00e9 avant 19 heures les interpr\u00e8tes, St\u00e9phanie est hilare soprano avec le choeur et l'orchestre de la Radio de Hanovre dirig\u00e9 toujours pas Bernard Andreas Albert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:05) [85%] :\r\nBonjour et. \r\n\r\nLocuteur MT5 (01:10:34) [86%] :\r\nIl est fait point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:54) [74%] :\r\nEt c'est et, et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:18:04) [98%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur FT6 (01:21:26) [69%] :\r\nOui, parce que. \r\n\r\nLocuteur MT6 (01:21:34) [79%] :\r\nIl y point \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FT6 (01:22:09) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT5 (01:26:13) [90%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:51) [86%] :\r\nSt\u00e9phanie est hilare soprano le choeur et l'orchestre de la Radio de Hambourg, dirig\u00e9e par Bernard Andreas Alberte ils interpr\u00e9taient le psaume 137 magnifiquement mis en musique et, para\u00eet Hermann G\u00f6tze en 1868 hermann G\u00f6tze dans nous \u00e9couterons d'autres Oeuvres samedi prochain d\u00e8s 17 heures 30 sur Espace 2 nous nous quittons ce soir \u00e0 l'\u00e9coute du menuet de son quatuor \u00e0 cordes en si b\u00e9mol majeur, interpr\u00e9t\u00e9 par le quatuor de Winthertour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:28:44) [87%] :\r\nOn extrait du menu du quatuor \u00e0 cordes en si b\u00e9mol majeur compos\u00e9 en 1863 par Hermann Goetz, interpr\u00e9t\u00e9 par le quatuor \u00e0 cordes de Winthertour hermann Goetz, que nous retrouverons samedi prochain d\u00e8s 17 heures 30 ans, p\u00eacheur de perles sur Espace 2. \r\nVous \u00e9coutez Espace je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e dans quelques secondes, il sera 19 heures les informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T18:17:35Z", "program": {"href": "/programs/14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "id": "14D14CDF-B482-4C90-A081-D85346032E1B", "name": "P\u00eacheur de perles"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Terrapon, Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2379DB3D-3232-4EB4-B078-B8D8BE0D49F9", "internalArchiveId": "2379DB3D-3232-4EB4-B078-B8D8BE0D49F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nouvelles r\u00e8gles pour un march\u00e9 de l'art plus transparent", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016;Sandrine Giroud, avocate \u00e0 Gen\u00e8ve et co-directrice de la Fondation pour le droit de l'art\r\n* * De nouvelles r\u00e8gles pour un march\u00e9 de l'art plus transparent *** Le conflit entre le marchand d'art genevois Yves Bouvier et le milliardaire russe Dimitri Rybo-lov-lev a mis en \u00e9vidence la tr\u00e8s grande opacit\u00e9 qui r\u00e8gne aujourd'hui dans le march\u00e9 de l'art ainsi que le manque de contr\u00f4les dans les Ports Francs, notamment \u00e0 Gen\u00e8ve ... Un march\u00e9 difficile \u00e0 r\u00e9guler... Mais pour Sandrine Giroud, avocate \u00e0 Gen\u00e8ve et co-directrice de la Fondation pour le droit de l'art, de nouvelles r\u00e8gles entr\u00e9es en vigueur le 1er janvier vont toutefois rendre le commerce d'oeuvre d'art moins vuln\u00e9rable au blanchiment d'argent:\r\nDigas 4'52\"\r\n((Des affaires qui ont jet\u00e9 une lumi\u00e8re crue sur le march\u00e9 de l'art.... de nouvelles r\u00e8gles \u00e9taient n\u00e9cessaires?\r\n- comment ces nouvelles r\u00e8gles permettront-elles de lutter contre le blanchiment d'argent?\r\n- march\u00e9s financiers extr\u00eamement r\u00e9gul\u00e9s, alors que le march\u00e9 de l'art pas tr\u00e8s transparent, souvent on ne conna\u00eet ni le vendeur, ni l'acheteur... des transactions en liquide...\r\n- prix se sont envol\u00e9s avec les nouvelles grandes fortunes, c'est aussi un bon placement?\r\n- le march\u00e9 de l'art ne sert-il pas trop souvent des intentions pas forc\u00e9ment tr\u00e8s nobles, \u00e0 savoir le blanchiment d'argent? \r\n- faute de contr\u00f4les, ce march\u00e9 reste tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les fraudeurs et les criminels?\r\nLe plus souvent, quelle forme prend le blanchiment dans le march\u00e9 de l'art? \r\n(On a \u00e9voqu\u00e9 le changement l\u00e9gislatif qui est entr\u00e9 en vigueur au 1er janvier en Suisse... En quoi est-ce que les nouvelles r\u00e8gles antiblanchiment peuvent-elles impacter le march\u00e9 de l'art?)\r\nCette loi antiblanchiment ne va pas concerner les ports francs. pourquoi? Probl\u00e9matique? (car transactions souvent dans ports francs)\r\n- A Gen\u00e8ve, renforcement des contr\u00f4les douniers, c'est pas suffisant?\r\nEst-ce que les nouvelles dispositions anti-blanchiment ne vont pas entra\u00eener une ru\u00e9e sur les ports francs, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'ils ne sont pas impact\u00e9s?\r\nEst-ce que les nouvelles dispositions antiblanchiment ne risquent pas d'entra\u00eener d'autres effets ind\u00e9sirables?\r\nIl y a un autre probl\u00e8me qui se pose, au-del\u00e0 de la question du blanchiment... c'est celui de la provenance des oeuvres d'art, alors m\u00eame que le trafic d'objets vol\u00e9s est en train d'exploser... Il n'y a pas de vraie tra\u00e7abilit\u00e9 des oeuvres?\r\nFace au probl\u00e8me de la tra\u00e7abilit\u00e9 des objets d'art, quelles r\u00e8gles peut-on envisager?))", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366736", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["De nouvelles r\u00e8gles pour un march\u00e9 de l'art plus transparent / FOR_2016-01-02T18:11:00_developpement-5", "Forum du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'affaire qui a oppos\u00e9 le marchand d'art genevois Yves Bouvier et le milliardaire russe Dimitri Rybolovlev a mis en \u00e9vidence la tr\u00e8s grande opacit\u00e9 qui r\u00e8gne aujourd'hui dans le march\u00e9 de l'art. De nouvelles r\u00e8gles entr\u00e9es en vigueur le 1er janvier devraient toutefois permettre de combattre le blanchiment d'argent. Interview de Sandrine Giroud, avocate genevoise et co-directrice de la Fondation du droit de l'art."], "variantIds": ["ece-7366736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:31Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt de la chasse en for\u00eat, on passe \u00e0 la chasse au blanchiment d'argent, le conflit entre le marchand d'art, je ne vois Yves Bouvier, le milliardaire russe Dimitri Rybolovlev a mis en \u00e9vidence la tr\u00e8s grande opacit\u00e9 qui r\u00e8gne aujourd'hui dans le march\u00e9 de l'art, ainsi que le manque de contr\u00f4les dans les ports francs notamment \u00e0 Gen\u00e8ve un march\u00e9 difficile \u00e0 r\u00e9guler mais pour Sandrine Giroud, avocate \u00e0 Gen\u00e8ve et co- directrice de la Fondation pour le droit de l'art, de nouvelles r\u00e8gles entr\u00e9es en vigueur le 1er janvier vont rendre le commerce d'oeuvre d'art moins vuln\u00e9rable au blanchiment d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [91%] :\r\nPour clarifier certaines choses, notamment au niveau des ports francs le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9 certaines probl\u00e9matiques, notamment la dur\u00e9e d'entreposage des Oeuvres et puis aussi le manque de transparence concernant les propri\u00e9taires le r\u00e9pertoire non des propri\u00e9taires, donc il y a eu action l\u00e9gislative sur ce point- l\u00e0, par contre, il y a d'autres domaines dans les qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9guler, on ne peut pas dire que c'est un march\u00e9 totalement non r\u00e9gul\u00e9, on ne peut pas non plus dire que les ports francs \u00e9tait un lieu de non- droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [87%] :\r\nBon, souvent ces ces Oeuvres sont comme stock\u00e9s dans les Ports francs conna\u00eet ni le vendeur ni l'acheteur est souvent pas le montant de la transaction, l\u00e0 il y avait quand m\u00eame un probl\u00e8me \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [92%] :\r\nIl y a un manque de transparence \u00e0 ce niveau l\u00e0, mais faut -il que ces informations soient divulgu\u00e9es ce que forc\u00e9ment toute transaction entre personnes priv\u00e9es doit \u00eatre, doit faire l'objet d'une d'une transparence totale vis-\u00e0-vis du public, \u00e0 mon avis, la question se pose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [87%] :\r\nBon, quand on sait les r\u00e9gulations qui sont impos\u00e9es au au march\u00e9 financier, malgr\u00e9 tout, on a l'impression que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le march\u00e9 de l'art \u00e9tait tr\u00e8s par rapport cette r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors l\u00e0, vous mettez le doigt sur une \u00e9volution du march\u00e9 de l'art, le march\u00e9 de l'art est un secteur qui a \u00e9norm\u00e9ment cr\u00fb en termes financiers, on parle maintenant de 51 milliards d'euros en 2014 et une autre tendance qui est celle de la financiarisation du march\u00e9 de l'art, de plus en plus, on prend l'art et les Oeuvres d'art pour des investissements financiers plut\u00f4t que des investissements passion donc effectivement l\u00e0 il y a un besoin de de plus de transparence et de r\u00e9glementation dans la mesure o\u00f9 on prend des Oeuvres d'art pour des investissements financiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nExactement investissement financiers Placement, vous, vous l'avez dit, on voit que les Oeuvres d'art ces change maintenant \u00e0 \u00e0 des niveaux de prix absolument faramineux, \u00e7a a beaucoup augment\u00e9 le les prix des des Oeuvres d'art aussi parce que les grandes fortunes, autre augmenter et pr\u00e9cis\u00e9ment, comme vous le dites, parce qu'elles recherchent des placements financiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un une des valeurs actuellement, qui est aussi utilis\u00e9 pour diversifier les portefeuilles, mais il faut quand m\u00eame relever que la plupart des gens qui collectionnent ou qui s'int\u00e9resse \u00e0 l'art, le font par passion, donc on est tout \u00e0 fait dans l'\u00e9motion et c'est tr\u00e8s et c'est l\u00e0 une des particularit\u00e9s du march\u00e9 l'qui est le le feu qui qui l'expose aussi au risque de blanchiment et tous les risques de criminalit\u00e9 \u00e9conomique, c'est que c'est tr\u00e8s difficile de mettre une valeur financi\u00e8re sur une oeuvre d'art, donc du coup, la question de la valeur se pose essentiellement et puis avec cette question l\u00e0 que peut venir aussi de nombreux abus et par rapport \u00e0 \u00e0 l'utilisation d'une oeuvre d'a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [89%] :\r\nOu alors justement vous le disiez il y a des contr\u00f4les maintenant plus syst\u00e9matique dans les Ports Francs, quels sont les contr\u00f4les qui vont s'appliquer aux transactions sur le march\u00e9 de l'art, contr\u00f4les renforc\u00e9s pour \u00e9viter le le blanchiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [89%] :\r\nAlors il y a tout d'abord une mesure p\u00e9nale, c'est-\u00e0-dire que l'infraction du blanchiment d'argent a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu aux infractions pr\u00e9alables qui des d'infractions fiscales qualifi\u00e9e, donc si quelqu'un utilise un faux, une fausse comptabilit\u00e9 pour soustraire plus de 300 1000 francs d'imp\u00f4ts pour une ann\u00e9e fiscale, alors il sera coupable de blanchiment d'argent, donc \u00e7a c'est la 1\u00e8re mesure \u00e7a veut dire que de l'argent qui est non fiscalis\u00e9s qui est utilis\u00e9 aussi pour acheter des Oeuvres d'art peut tomber sous sous le Champ d'application du blanchiment, la 2\u00e8me mesure c'est l'extension aussi du Champ d'application de la loi sur le blanchiment d'argent aux n\u00e9gociants et les n\u00e9gociations sont des personnes qui n\u00e9gocient des biens et qui re\u00e7oivent des des paiements en esp\u00e8ces et cette d\u00e9finition peut tout \u00e0 fait s'appliquer \u00e0 des marchands d'art donc cette 2\u00e8me sa 2\u00e8me mesure s'applique aux marchands d'art qui de du coup devront si ils acceptent des transactions en cash de plus de 100000 francs identifier la personne qui qui leur transmet l'argent, le contexte de la transaction, et si il y a suspicion d\u00e9noncer les risques de blanchiment d'argent \u00e0 l'autorit\u00e9,M. Ross. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [94%] :\r\nVous pensez que toutes ces mesures vont permettre de lutter contre cette, cette forme d'opacit\u00e9 peut-\u00eatre compte certaines pratiques douteuses qui existe actuellement dans le march\u00e9 de l'art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [93%] :\r\nJe pense que pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il faut analyser le march\u00e9, le march\u00e9 de l'art est compos\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 des maisons de vente et de l'autre moiti\u00e9 des marchands d'art, les maisons de ventes sont pour la plupart des cas consid\u00e9r\u00e9s comme les interm\u00e9diaires financiers et applique d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gislation en mati\u00e8re de blanchiment d'argent, donc maintenant on parle peut-\u00eatre plus de ce qui se passe au niveau du commerce de l'art par les marchands d'art et l\u00e0 je pense qu'un peu plus de 2 disciplines ont peut-\u00eatre plus de clart\u00e9 sur les r\u00e8gles appliqu\u00e9es ou de sensibilisation aussi sont importantes parce que il est vrai que, comme pour les banques, on a peut-\u00eatre parfois affaire \u00e0 des transactions d'un autre \u00e2ge avec une autre mani\u00e8re de faire, on se sert simplement la main pour un coup de coeur, alors que maintenant on parle d'Oeuvres d'art de qui, qui qui valent des millions avec des int\u00e9r\u00eats financiers importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [96%] :\r\nSandrine Giroud, avocate \u00e0 Gen\u00e8ve et co- directrice de la Fondation pour le droit de l'art. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T17:39:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89E971A6-6C44-463B-A752-F2CDB4F9B3D5", "internalArchiveId": "89E971A6-6C44-463B-A752-F2CDB4F9B3D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marie Garnier, nouvelle pr\u00e9sidente du parlement fribourgeois", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie Garnier, Conseill\u00e8re d'Etat Verte fribourgeoise, nlle pdte du gouvernement\r\n* * Interview de Marie Garnier, nouvelle pr\u00e9sidente du parlement fribourgeois *** Nouvelle ann\u00e9e...  nouvelle pr\u00e9sidente du gouvernement fribourgeois. La Verte Marie Garnier pr\u00e9sidera en 2016, ann\u00e9e des Elections cantonales, le Conseil d'Etat fribourgeois. Mais l'\u00e9lection de la directrice cantonale des Institutions, de l'Agriculture et des For\u00eats a \u00e9t\u00e9 difficile et c'est peu dire. Au premier tour, elle n'a pas obtenu la majorit\u00e9 et au 2e elle n'a rassembl\u00e9 que 53 voix sur 93 bulletins valables... \u00e7a n'a rien d'un pl\u00e9biscite. \r\nMarie Garnier, Bonsoir... \r\n((Dans ce contexte compliqu\u00e9 pour vous, qu'est-ce que vous entendez faire de cette pr\u00e9sidence... quels sont les buts que vous vous \u00eates fix\u00e9s...\r\nCela ne va pas \u00eatre facile... vous avez manifestement une partie de la droite qui vous est hostile... comment expliquez-vous cela... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s vous reprochent une mauvaise pr\u00e9paration des dossiers, au Grand Conseil ou en commission... Certains milieux agricoles et communaux vous trouvent trop l\u00e9g\u00e8re ... Qu'est ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela...  \r\nDonc, en r\u00e9sum\u00e9 vous n'\u00eates responsable de rien... vous \u00eates la pauvre petite victime \r\nVous dites que l'on attaque votre personnes parce que l'on ne peut pas vous prendre en faute sur vos dossiers... Quels sont les dossiers sur lesquels vous vous \u00eates particuli\u00e8rement illustr\u00e9s et que vous avez initi\u00e9s durant ces 4 ans...\r\net malgr\u00e9 tout vous peinez \u00e0 s\u00e9duire...   \r\nIl faut dire qu'apr\u00e8s 4 ans... vous ne suscitez pas l'enthousiasme au sein de la classe politique fribourgeoise... Le PS vous soutient, mais seulement parce que chaque voix compte et que les socialtes ont besoin d'une alliance \u00e9largie \u00e0 gauche.. C'est la raison qui parle plus que le coeur...  \r\nVous dites que vous \u00eates la personne \u00e0 abattre, mais pourquoi est-ce vous, plut\u00f4t qu'une Anne-Claude Demierre qui est aussi \u00e0 gauche... a \u00eatre autant attqu\u00e9e... Vous peinez a acqu\u00e9rir une stature de femme d'Etat... \r\nVous \u00eates Verte, parti minoritaire... mais \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me dans le canton de Fribourg... Des gens comme Pascal Corminboeuf, qui \u00e9tait ind\u00e9pendant, a tr\u00e8s bien s\u00fb transformer l'essai sans avoir un appareil politique... \r\nEn novembre prochain, ce sont les \u00e9lections cantonales. Vous allez vous servir de cette plate-forme pr\u00e9sidentielle pour assurer votre poste au Conseil d'Etat? ))", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366747", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Interview de Marie Garnier, nouvelle pr\u00e9sidente du parlement fribourgeois / FOR_2016-01-02T18:05:00_developpement-3", "Forum du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Verte Marie Garnier pr\u00e9sidera en 2016, ann\u00e9e des \u00e9lections cantonales, le Conseil d'Etat fribourgeois. Mais sa pr\u00e9sidence fait d\u00e9bat. Son interview."], "variantIds": ["ece-7366747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-09T17:17:51Z", "speechToTexts": ["09.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNouvelle ann\u00e9e nouvelle pr\u00e9sidente du gouvernement fribourgeois la Verte Marie Garnier pr\u00e9sidera en 2016 ann\u00e9e des \u00e9lections cantonales, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois mais l'\u00e9lection de la directrice cantonale des institutions de l'agriculture et des for\u00eats a \u00e9t\u00e9 difficile et c'est peu dire, au 1er tour, elle n'a pas obtenu la majorit\u00e9 et au 2\u00e8me, elle n'a rassembl\u00e9 que 53 voix sur 93 bulletins valables, \u00e7a n'a rien d'un pl\u00e9biscite Marie Garnier, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [92%] :\r\nVous l'avez entendu vous \u00e9tiez l'lieux il y a 4 ans difficile votre \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, comment vous comptez aborder cette pr\u00e9sidence dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [76%] :\r\n\u00e9coutez, pour moi c'\u00e9tait d\u00e9terminant ce score, c'est un peu comme si qui de qui, en mati\u00e8re, mais il y a beaucoup d'autres matchs se sont confi\u00e9s \u00e0 des r\u00e9sultats, j'ai un plan, disons que ce que, \u00e0 la population savait aucune vergogne et donc non \u00e7a je prends le signale -t-il qui leur a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e et c'est aussi un signal \u00e0 cette partie vous avez vu, 2 semaines apr\u00e8s les les partis de droite annon\u00e7ait la grande alliance et puis disait qu'il voulait reconqu\u00e9rir pi\u00e8ge qui consid\u00e8re comme aux sables donc voil\u00e0 il n'essaye de c'est-\u00e0-dire mais \u00e7a ne fait pas plus de souci que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [80%] :\r\nMais vous- m\u00eame, vous avez parl\u00e9 de d'\u00e9lections catastrophique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:22) [86%] :\r\nOui, c'est bien s\u00fbr parce Corse l'all\u00e8ge, je crois que c'est la seule apr\u00e8s 2 militaires \u00e0 avoir un score aussi bas \u00e0 l'\u00e9poque je avait 130 d\u00e9put\u00e9s, mais ce n'est pas d\u00e9terminant, mais moi je dois conduire le gouvernement, je dois m'occuper d'avoir un gouvernement courageux qui anticipe les probl\u00e8mes qui trouve des solutions, \u00e7a c'est une partie du travail, l'autre partie du travail avec les d\u00e9put\u00e9s, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent j'ai j'ai pass\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 60 modifications de lois, de d\u00e9crets etc, j'ai fait un travail consid\u00e9rable que Grand Conseil je crois pas que \u00e7a va changer, il y a eu tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'opposition dans les projets que que j'ai pass\u00e9, puis finalement l'autre partie de de ce travail de pr\u00e9sidente d'aller au contact de la population bien je me r\u00e9jouis parce que j'aime toujours beaucoup parler avec les gens et puis finalement la population et les int\u00e9r\u00eats de la population que j'fait de descendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [91%] :\r\nOui, il reste quand m\u00eame que vous avez besoin du soutien des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:21) [82%] :\r\nOui, mais il est toujours eu le soutien des d\u00e9put\u00e9s, c'est qui s'est pass\u00e9 le d\u00e9cret d'Agroscope \u00e0 l'unanimit\u00e9, j'ai pass\u00e9 je ai dit une soixantaine de modification de texte de loi o\u00f9 j'ai toujours su trouver la solution qui pouvait passer et qui pouvait r\u00e9soudre le probl\u00e8me pos\u00e9, malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes d\u00e9j\u00e0, par exemple, en consultation, donc l\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un vote de signal qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e d'assez longue date pour montrer ces jours- ci, est ce qu'on veut, on peut qu'une femme de gauche au gouvernement : voil\u00e0 il faut pas prendre \u00e7a pour puisque les familles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [92%] :\r\nJuste pour revenir quand m\u00eame malgr\u00e9 tout au parlement parce qu'on n'avait pas tout \u00e0 fait termin\u00e9 avec cette question- l\u00e0, il y a quand m\u00eame peu de d'\u00e9lus Verts au parlement fribourgeois vous- m\u00eame parti minoritaire, vous avez besoin de ce soutien est -ce que c'est pas quand m\u00eame un gros handicap. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:11) [85%] :\r\nOui, c'est un grand handicap mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un gros handicap la la soie pr\u00e9f\u00e8re temp\u00e9rer la population a choisi quelqu'un d'ind\u00e9pendant, qui apporte aussi une dimension cr\u00e9ative, une dimension aussi pour prot\u00e9ger l'environnement dans dans le gouvernement aussi une femme qui fait les 2 langues du canton, voil\u00e0, moi je suis pas s\u00fbr que la population veuille absolument ce bloc de comme \u00e7a qu'on nous propose qui qui ressemble \u00e0 une cooptation, je suis pas s\u00fbr donc, vu que c'est une \u00e9lection majoritaire finalement et que de toute fa\u00e7on, il y a une liste commune avec les socialistes que entre Beauchamp familier, les autres petits partis la population aura le soir, on pourra dire ce dont elle a besoin et puis elle pr\u00e9f\u00e8re pour pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [77%] :\r\nLes socialistes eux- m\u00eames, dit, on ne vous soutiendrait que par calcul et pas par conviction. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:06) [82%] :\r\nPour les des socialistes sont aussi menac\u00e9s \u00e0 par cette grande alliance et donc ils doivent aussi d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats, c'est normal, mais je crois que les socialistes savent que l'\u00e9quilibre n'est pas n\u00e9cessairement \u00e0 ce grand bloc 5 contre de socialistes, les socialistes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une majorit\u00e9 plus souple dans le sens o\u00f9 c'est plut\u00f4t 4 3 bien que \u00e7a d\u00e9pend de beaucoup si vous vendez des caract\u00e8res, des personnes portent exp\u00e9rience de vie hier d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [89%] :\r\nMarie Garnier au niveau f\u00e9d\u00e9ral, les Verts aussi perdu des plumes, on l'a beaucoup dit, aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l\u00e0 \u00e7a va pas \u00eatre une nette non plus pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:42) [91%] :\r\nMais voil\u00e0, on a la derni\u00e8re fois il y avait eu les \u00e9v\u00e9nements de de Fukushima, personne ne peut dire ce qu'il y aura exactement actuellement il y a beaucoup de gens sur les routes, il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me de confiance ou de s\u00e9curit\u00e9 auxquelles il faut r\u00e9pondre par d'autres mesures que que par la haine de l'\u00e9tranger et je pense qu'on arrivera \u00e0 faire passer ce message, remarque m\u00eame monsieur SchneiderAmmann a aussi plac\u00e9 son ann\u00e9e sous le signe de l'ouverture pour pour conserver l'emploi, on a quand m\u00eame 30 pour 100 100 de notre PIB qui \u00e9norm\u00e9ment li\u00e9s au commerce ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [92%] :\r\nMarie Garnier, merci beaucoup d'avoir accept\u00e9 de participer \u00e0 c'\u00e9tait mission nouvelle pr\u00e9sidente du gouvernement fribourgeois de bonne carte \u00e0 jouer, dites -vous, dans un contexte de d\u00e9part qui n'est pas forc\u00e9ment facile, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:34) [75%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T17:24:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32ED88AC-73CB-4F48-8889-54FED4325EEB", "internalArchiveId": "32ED88AC-73CB-4F48-8889-54FED4325EEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * L'Actualit\u00e9 francophone 18h46... c'est l'heure de retrouver l'actualit\u00e9 francophone... pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine par Pierre-Han Choffat:\r\nDigas 11'42\"\r\nC'\u00e9tait l'Actualit\u00e9 francophone pr\u00e9sent\u00e9e par Pierre-Han Choffat", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366741", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-01-02T18:26:00_rfp", "Forum du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7366741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-09T17:03:37Z", "webPublicationDate": "2016-01-02T18:02:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04A13D60-DFD5-4E73-8ECE-8FA218A843C0", "internalArchiveId": "04A13D60-DFD5-4E73-8ECE-8FA218A843C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sauver l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "durationSec": 531, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7337410", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Sauver l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie / PDT_2016-01-02T10:13:45_sequence-3", "Prise de terre du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Comme son cousin d'Afrique, le pachyderme asiatique est aussi menac\u00e9 d'extinction. Au total, il n'en reste qu'environ 35'000 individus. \nZoom sur le Laos o\u00f9 la chute de l'esp\u00e8ce est brutale, avec d\u00e9sormais 850 animaux. Dans le nord-ouest du pays, une association fran\u00e7aise d\u00e9fie l'in\u00e9luctable et propose un mod\u00e8le alternatif.\nUn reportage de Fran\u00e7ois Musseau, extrait de l\u02b9\u00e9mission du 21 f\u00e9vrier."], "variantIds": ["ece-7337410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:09:15Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [81%] :\r\nAssez la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la plus vieille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [64%] :\r\n\u00e0 noter si Seguin soci\u00e9t\u00e9 est le bienvenu, St\u00e9phane, ce qu'on affirme \u00e0 la accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [72%] :\r\nYann avait les mesures n'aie pas peur qu'en M\u00e9doc, l'\u00e9l\u00e9phant, la plus vieille \u00e9l\u00e9phante tend sa trompe vers toi, il veut juste conna\u00eetre, savoir qui tue et c'est tout. \r\nJuste en face de nous, mais le. \r\nS'approche un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [65%] :\r\nVous savez que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [84%] :\r\nEt les Fantasia, vous vous souvenez, c'\u00e9tait vrier 2015, une association et un sanctuaire fond\u00e9 Enderlin par 2 Fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Dufilho des pour sauver l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie o\u00f9 la hausse le pays aux millions de l'effort ne compte en effet plus aujourd'hui que quelques 35000 individus, c'est Fran\u00e7ois Musso, qui nous avait fait d\u00e9couvrir ce formidable travail de sauvegarde men\u00e9e par l'association, c'\u00e9tait le 21 f\u00e9vrier 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [81%] :\r\nAh la belle, il y a quelque chose de curieux ici est int\u00e9ressante, c'est que ben les touristes, les visiteurs qui viennent ici chaque jour la commune sur la ils sont 5, attabl\u00e9s, 2 autres centres regarde de loin, il regarde de loin les choses oui il s'approche pas de lait, l'\u00e9l\u00e9phant, on a l'impression qu'\u00e9l\u00e9phant fait absolument ce qu'il veut et le touriste est derri\u00e8re en retrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [71%] :\r\nOui, c'est comme de faire ici, si on a donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'ABC la porte needed est obs\u00e9d\u00e9 Anne \u00e9l\u00e9phant que c'est comme comme quoi telle que oui sont d\u00e9rang\u00e9s \u00e7a ne \u00e0 un l'hospice de projets aussi Educational pour donner le respect d'Al\u00e8s, animaux et trouver un fa\u00e7on diff\u00e9rente de faire un tourisme tu peut faire tourisme avec les \u00e9l\u00e9phants, les personnes peuvent venir pour le bois, mais avec une fa\u00e7on de respect, c'est aussi les personnes viennent voir laisse les fans, c'est les femmes, il n'est bien pas pour te voir toi pour faire les choses qui \u00e9touffe ici on respect laissez les fans, et on peut les toucher et tr\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais pas tous les jours mais c'est 2 soeurs la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [96%] :\r\n2 heures par jour seulement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [78%] :\r\nTous les activit\u00e9s c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [77%] :\r\nDonc, c'est maintenant la par exemple au moment o\u00f9 les tous les visiteurs sont avec les \u00e9l\u00e9phant c'est tout de suite, c'est maintenant, l\u00e0, ils ont qu'ils ont regard\u00e9 le ben ils ont gard\u00e9 se baigner qu'est -ce qui vont fait maintenant, ils vont les monter un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [72%] :\r\nBonjour, Manal les guides, les cornac, il va montrer par les visiteurs, les 3 fa\u00e7ons pour remonter une \u00e0 la fin et apr\u00e8s, et l\u00e0 on donne la porte n'\u00e9tait de faire sa minute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [82%] :\r\nSur la comme pour eux, donc c'est c'est la seule chose en fait, c'est c'est juste \u00e7a minutes par jour, oui, les touristes, les visiteurs pourront monter sur le co\u00fbt de l'\u00e9l\u00e9phant et faire un petit tour les risques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [67%] :\r\n\u00e9coutez, on a secou\u00e9 Antoine il fera faire pr\u00e9valoir les terroristes donc un texte oui mais comment RTL de francs reste bien encore pourquoi je prie St\u00e9fane betterave c\u00f4t\u00e9 puisque petit je pense qu'y aura un comptable qui nous \u00e9quipes compris il y a, il y a des dossiers tiennent peu de fruits oui c'est pas son poids au sein de cette initiative, donc voil\u00e0, j'imagine que la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [83%] :\r\nUn guide de ce sanctuaire aux \u00e9l\u00e9phant que nous entendons, mais si j'ai bien compris Fran\u00e7ois qui ce qu'il y est dit que les \u00e9l\u00e9phants sont eux encha\u00een\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:33) [88%] :\r\nOui, ce sont des cha\u00eenes qui mesure 35 m\u00eame des cha\u00eenes qui sont l\u00e0 pour les prot\u00e9ger, pourquoi, parce que les \u00e9l\u00e9phant auraient tendance \u00e0 aller dans les villages avoisinants et risquerait d'\u00eatre molest\u00e9, voire d'\u00eatre tu\u00e9 par les villages. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [90%] :\r\nNon, parce que le le le centre n'est pas n'est pas cl\u00f4tur\u00e9 alors la hausse c'est traditionnellement le pays au 1000000 d'\u00e9l\u00e9phants, mais c'est moins le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [89%] :\r\nOui, c'est sa signification ancienne \u00e9videmment \u00e7a rel\u00e8ve de la l\u00e9gende maintenant parce qu'on est tr\u00e8s loin du 1000000, on est m\u00eame en dessous du du millier et on peut parler d'une chute de l'esp\u00e8ce tr\u00e8s rapide avec, on l'a dit d'un c\u00f4t\u00e9 des sauvages, de l'autre et qui sont menac\u00e9s et, pour nous expliquer les menaces qui p\u00e8sent sur l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie et sp\u00e9cialement celui qui est domestiqu\u00e9, qui mieux que S\u00e9bastien, qui est \u00e0 la fois le fondateur et le pr\u00e9sident de l'association, le principal facteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [87%] :\r\nD'extinction de l'esp\u00e8ce au Laos, c'est avant tout la d\u00e9forestation ce que que l'\u00e9l\u00e9phant soit sauvage ou domestique, il a besoin, dans les 2 cas de for\u00eat, m\u00eame les \u00e9l\u00e9phants domestiques, c'est peu de gens le savent, mais on ne les garde pas dans des \u00e9curies, \u00e7a reviendrait beaucoup trop cher, en fait, a \u00e9lev\u00e9 pour les les propri\u00e9taires de devoir les nourrir avec des produits agricoles parce que \u00e7a mange de 150 kilos par jour, un \u00e9l\u00e9phant adulte, donc c'est c'est pas envisageable de le nourrir avec avec des produits qu'on paye la oui, donc on a besoin de for\u00eat dans tous les cas, la d\u00e9forestation industrielle a fait passer, je crois, la couverture foresti\u00e8re du Laos de de 70 \u00e0 40 pourcent en en quelques d\u00e9cennies et donc vous allez, d'une part les populations sauvages qui se retrouvent dans des espaces comme \u00e7a parcellis\u00e9e morcel\u00e9, n'ont plus de contact avec d'autres populations qui formaient autrefois de grandes hard ce que l'\u00e9l\u00e9phant est un animal qui migrent beaucoup \u00e0 l'\u00e9tat sauvage qui migrent, et qui vit en troupeau et on entend encore de oui qui pouvait faire autrefois, il y a, il y a peut-\u00eatre 50 \u00e0 60 ans 100 ou 100 50 individus et aujourd'hui en 2015 la taille standard d'une de l\u00e0- haut, \u00e7a va \u00eatre de 4 \u00e0 6 individus il y a vraiment une une chute impressionnante donc le 2\u00e8me, facteur, c'est le d\u00e9veloppement industriel aussi un qui gagne sur les surfaces foresti\u00e8res pour l'\u00e9dification de grands projets industriels que l'infrastructure ponts, routes barrages exactement et, principalement, des centrales \u00e9lectriques, donc tout \u00e7a c'est c'est important pour le pays de se d\u00e9velopper mais le la faune sauvage en payent le prix et le braconnage alors le braconnage existe la hausse aussi Catherine tr\u00e8s une une moindre \u00e9chelle que ce qu'on voit aujourd'hui en Afrique avec les grands massacres d'\u00e9l\u00e9phants, je crois que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, il y a eu 35000 \u00e9l\u00e9phant tu\u00e9s en Afrique, le probl\u00e8me qui se pose en Asie, c'est que, comme seuls les m\u00e2les ont des d\u00e9fenses, ce sont principalement eux qui sont braconner donc \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes de diff\u00e9rence de sexe en fait dans les populations sauvages qui sont \u00e0 long terme, un gros probl\u00e8me, il reste quasiment que les femelles que \u00e7a en gros, en tout cas, il y a une grosse majorit\u00e9 de sommeil il y a, il y a de moins en moins de grand mal portant de grandes d\u00e9fenses et \u00e7a c'est visible dans toute l'Asie, les grands coeur comme on les appelle en anglais Well ont quasiment disparu en Inde notamment oui, donc il y a aussi quelque part, on se demande c'est pas une \u00e9volution due au b\u00fbcheronnage et aux grandes chasses du sportif du 17\u00e8me si\u00e8cle et Paris qui ont vraiment porter un coup fatal au grand mal g\u00e9n\u00e9tiquement fait la la la d\u00e9fense les grandes d\u00e9fense c'est aussi la preuve d'un \u00e9l\u00e9phant qui est sexuellement tr\u00e8s actifs et tr\u00e8s attractifs, donc il y a un appauvrissement du Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'\u00e9l\u00e9phant sauvage \u00e0 un autre parce que moi, j'aimerais aussi que, il y aurait de la part du en rendant dans le dans le politique, peut-\u00eatre, mais qui a des exportations au niveau national que le gouvernants du Laos export des \u00e9l\u00e9phants, c'est aussi quelque chose qui contribue aussi c'est un facteur mineur, effectivement, o\u00f9 l\u00e0 aussi \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s longue tradition d'offrir des \u00e9l\u00e9phant aux pays amis, donc c'est une tradition ancienne qui pouvait fonctionner quand il en avait encore des dizaines de milliers, mais aujourd'hui on a et on essaye de faire un petit peu du du lobbying doux aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, notamment \u00e0 travers certains \u00e9v\u00e9nements qu'on a cr\u00e9\u00e9 une et des campagnes de sensibilisation pour faire comprendre qu'aujourd'hui avec 450 individus domestique restant au Laos, c'\u00e9tait pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e d'en envoyer dans les autres pays en cadeau, c'est un cadeau prestigieux simplement malheureusement le le cheptel d'aujourd'hui permet pas si on on a une une vision \u00e0 long terme de notamment de reproduction de se priver des jeunes femelles, potentiellement, c'est une partie, c'est une perte s\u00e8che c'est actes s\u00e8che et puis l\u00e0 o\u00f9 c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient vraiment compliqu\u00e9 c'est que souvent les eaux, hein, qui sont les principaux destinataires de ces \u00e9l\u00e9phant choisissent de jeunes femelles, donc celles qui ont le plus fort potentiel de reproduction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [80%] :\r\nOuais, ouais, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [64%] :\r\nC'est pour peut donc pour \u00e9viter que le mois \u00e9l\u00e9phant partout, dans \u00e7a hypocrite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [64%] :\r\nNon, non, voil\u00e0, parmi d'autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T10:30:28Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 32800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer dkmiW76Lf6vJcIA3ArFohqi0elOM"}]