[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-22C48772-8209-43A6-AA42-611C11F1C283", "internalArchiveId": "22C48772-8209-43A6-AA42-611C11F1C283", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Interview de R\u00e9gis autour de la sortie de son premier album.\r\n- Rencontre avec Mickey, fondateur de Mickey 3D, qui sort un nouvel album baptis\u00e9 Sebolavy, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Marcel Duchamps.\r\n- La chronique de Jean-Marc Baehler, consacr\u00e9e \u00e0 Bombino, guitariste et chanteur touareg.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:24:39-19:24:57 / Infotrafic: 19:59:07-19:59:18 / * Au programme:\r\n- Interview de R\u00e9gis autour de la sortie de son premier album.\r\n- Rencontre avec Mickey, fondateur de Mickey 3D, qui sort un nouvel album baptis\u00e9 Sebolavy, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Marcel Duchamps.\r\n- La chronique de Jean-Marc Baehler, consacr\u00e9e \u00e0 Bombino, guitariste et chanteur touareg.", "durationSec": 3374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668460", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 06.05.2016", "Paradiso / RAP_2016-05-06T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 06.05.2016", "Paradiso / RAP_2016-05-06T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n- Interview de R\u00e9gis autour de la sortie de son premier album.\n- Rencontre avec Mickey, fondateur de Mickey 3D, qui sort un nouvel album baptis\u00e9 Sebolavy, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Marcel Duchamps.\n- La chronique de Jean-Marc Baehler, consacr\u00e9e \u00e0 Bombino, guitariste et chanteur touareg.", "Au programme:\n- Interview de R\u00e9gis autour de la sortie de son premier album.\n- Rencontre avec Mickey, fondateur de Mickey 3D, qui sort un nouvel album baptis\u00e9 Sebolavy, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Marcel Duchamps.\n- La chronique de Jean-Marc Baehler, consacr\u00e9e \u00e0 Bombino, guitariste et chanteur touareg."], "variantIds": ["ece-7668461", "ece-7668460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:16Z", "speechToTexts": ["14.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [62%] :\r\nUne demi- point \u00e0 10 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:10) [84%] :\r\nIl y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [87%] :\r\nBonsoir, \u00e7a va \u00eatre majoritairement francophone ce soir avec, commen\u00e7ons par la fin, cet artiste roman qui s'appelle R\u00e9gis comme le pr\u00e9nom exactement et qui sort un 1er album et cet album c'est peut-\u00eatre notable, effectivement, \u00e7a sort sur un Label qui est hyper actif depuis quelque temps sur la sc\u00e8ne romande et genevoise, en particulier, un Label qui s'appelle cheptel, c'est donc la nouvelle r\u00e9f\u00e9rence de de ce Label, qui s'est d\u00e9j\u00e0 fait remarqu\u00e9 ses pr\u00e9c\u00e9dents mois et R\u00e9gis est un chanteur \u00e0 la voix grave, un petit peu riche bien texture et je pense qu'il faudrait utiliser encore comme adjectif, il y a mieux que les objectifs et la possibilit\u00e9 d'\u00e9couter sa musique, ce que nous ferons tout \u00e0 l'heure c'est Grosjean qui l'a rencontr\u00e9 il y a quelques jours, Bombino Bombino, c'est cet artiste, dont Jean-Marc Bel Air, je m\u00e9lange tous les pr\u00e9noms ce soir Jean-Marc M\u00fcller nous parlera tout-\u00e0-l'heure le cadre de sa chronique hebdomadaire, vous savez cette cette chronique musicale qui nous fait un petit peu voyag\u00e9, qui nous fait sortir souvent mais pas tout le temps, mais qui fait sortir souvent de limites de l'Europe et \u00e7a sera donc du c\u00f4t\u00e9 du plus Sahara et du cette esp\u00e8ce de zone floue qui se trouve entre le le Sahara alg\u00e9rien, le Mali, le Niger tous tous cette ces grands espaces qui \u00e9chappent \u00e0 \u00e0 l'enfermement des des fronti\u00e8res, en tout cas qui essaye voil\u00e0 pour ce que nous propose Jean-Marc derri\u00e8re tout \u00e0 l'heure, mais avant cela, h\u00e9 bien nous serons avec Mickael Furnon, alias Mickey 3D qui a sorti r\u00e9cemment un album que je trouve tr\u00e8s r\u00e9ussi, \u00e7a faisait longtemps qu'il ne nous avait rien propos\u00e9 sous son nom puisque il avait travaill\u00e9, d'autres artistes, un nouvel album qui est arriv\u00e9, qui a retenu toute mon attention et j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 le rencontrer lorsqu'il est venu, c'\u00e9tait il y a, il y a 3 semaines maintenant, pour un concert \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 pour le programme de cette nouvelle \u00e9mission qui est r\u00e9alis\u00e9 par St\u00e9phane Tornare ah oui, je vous ai pas, dit -on, se procurer nous aussi le nouveau raid chez les personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [93%] :\r\nCharles point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:19) [62%] :\r\nToute la soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9caire l'inflexion qui peut-\u00eatre monsieur comme cette mentalit\u00e9 et voil\u00e0 c'est d'non Kabadi traducteur, pourquoi il y encore l\u00e9gitime que peut-\u00eatre que d'un point, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame attaqu\u00e9 l'\u00c9tat promise n'\u00e9tait plus importante et la CIA, pas \u00e0 tout prix vraiment peur, pas la peine de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [76%] :\r\nPour la c'est-\u00e0-dire que point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [55%] :\r\nDonc tout \u00e7a pas pourquoi les personnes, donc l\u00e0 il y a beaucoup, peut-\u00eatre Total pourquoi est -ce d'abord peut-\u00eatre, nous avons donc d'que maintenant la collection car ans serait au. \r\nAvec nous pour ne pas donc d'apporter un savoir- faire pour que nos pays par les pompiers et qu'\u00e9taient et c'est-\u00e0-dire les sortants, car la de l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:56) [78%] :\r\nPour l'album encore un petit peu de patience, il arrive n\u00e9cessite is le nouveau raid Philippe peur ce qui est assez sp\u00e9cial pour qu'on se disent en tout cas sur les premi\u00e8res secondes du mensonge en on sait pas tromp\u00e9 sur le papier sur le mauvais bouton et si on n'a pas envoy\u00e9 un V10 non c'est effectivement les Red les personnes et \u00e7a se pr\u00e9cise par la suite, avec la voix avec la basse avec le sol et l\u00e0 on se dit : ah ok on est en terrain \u00e0 peu pr\u00e8s inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [98%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment le 21 avril dernier, \u00e7a s'est pass\u00e9 dans les loges des Docks \u00e0 Lausanne, un petit peu avant le concert, qui a eu lieu le soir m\u00eame et donc le concert de Mickey 3D Mickael Furnon Mickey \u00e7a fait plein de noms pour une seule et m\u00eame personne pour un seul et m\u00eame projet, une sorte de ne pas donner de confusion, mais en tout cas de de de 2 heures de r\u00e9union entre ces ces, toutes ces id\u00e9es -l\u00e0, entre le Monsieur, le projet, le groupe et on a un petit peu par l'\u00c9tat, histoire d'\u00e9claircir un petit peu les choses avec Mickael Furnon, alias Mickey alias Mickey 3D. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [83%] :\r\nC'est depuis 1996 que c'est comme \u00e7a au d\u00e9part, c'\u00e9tait mon petit projet personnel, moi j'\u00e9tais chanteur dans un groupe de rock qui s'appelait 3 des cas et mon surnom c'\u00e9tait Mickey, donc quand j'ai voulu monter mon petit projet personnel, j'ai appel\u00e9 \u00e7a Mickey 3D et apr\u00e8s on est devenu un groupe on de 3 \u00e0 4 reprises, retravaill\u00e9, tout seul, apr\u00e8s je vois je disons que c'est mon projet et que, et que l'int\u00e9rieur parfois c'est c'est un groupe, parfois je suis tout seul, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [87%] :\r\nMickael Furnon, nouvel album qui s'appelle Sebolavy et qui met fin \u00e0 une p\u00e9riode pendant laquelle, a -t-on pu lire et entendre, vous ne vous supportiez plus vous supportez plus en tant qu'artiste chanteur que que qu'interpr\u00e8te est -ce que vous avez envisag\u00e9 pour sortir de ce suicide, d'abord, car le suicide, c'est vraiment en dernier, non, mais peut-\u00eatre de changer artistiquement d'\u00eatre quelqu'un d'autre artistiquement, pas du tout, non, non, c'\u00e9tait juste ma voix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:35) [86%] :\r\nQui qui qu'on \u00e7a fait 20 ans que que que que vous 25 que je fais des chansons et que voil\u00e0 et que j'enregistre ma voix et j'ai fait une p\u00e9riode, je pense qu'on est tous pareils int\u00e9rieur vous supportez plus ma voix, je suis petit et puis nous entendent sur chaque jour J Street sur France pas mal mais qui sont qui m'\u00e9nerve et c'\u00e9tait moi, donc c'est con mais c'est comme \u00e7a et puis je pense que \u00e7a fait des p\u00e9riodes comme \u00e7a, puis \u00e7a revient apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [86%] :\r\nSurtout que la voix, c'est justement l'une des choses qui, \u00e0 mon sens, se caract\u00e9rise, Mickey 3D, cette fa\u00e7on de la poser cette fa\u00e7on faussement nonchalante de de poser les mots, c'est l'une des choses qui me fait dire \u00e7a c'est Mickey 3D. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [82%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est ce qui fait le le le lien et le Lion de de toutes les les diversit\u00e9s musicales de qu'on peut mettre \u00e0 l'int\u00e9rieur de la musique, mais c'est aussi, c'est un truc qui pouvait devenir monotone je j'ai eu envie, travailler justement sur la voie, parce que j'en avais marre un peu, tant de la m\u00eame fa\u00e7on, je me suis remis \u00e0 chanter et \u00e0 faire des montages, avec les voix en ma\u00eetrise une partie sur les autres \u00e0 l'octave et de faire des trucs que j'avais pas encore encore fait sur la rose blanche, notamment avec les voix qui sont doubl\u00e9s, voil\u00e0 qu'ils ont doubl\u00e9, tripl\u00e9, quadrupl\u00e9, je crois qu'il y a 5 m\u00eame que ce que disent une que sont tr\u00e8s fort, une question tout doucement une ce que chante grave que, il y en a 11 au d\u00e9part, \u00e0 la fin, \u00e7a donne un bloc mais voil\u00e0 j'ai beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [90%] :\r\nIl y a des choses tr\u00e8s m\u00e9lodique, j'ai l'impression, il y a des choses qui se situent dans des octaves peut-\u00eatre pas une inexplor\u00e9e mais presque, je pense \u00e0 une chanson qui s'appelle Aur\u00e9lia monte dans les aigus, c'est c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [84%] :\r\nSans baisser \u00e7a \u00e7a peut me c'est un peu ma fa\u00e7on d'chanter quand j'\u00e9tais ado et que je faisais de la pop anglaise et j'avais envie de retrouver Saint-Paul donc sur cette chanson l\u00e0 cela oui, c'est la chanson la plus pop/rock et la pluie qui ressemble plus \u00e0 ce que je pouvais faire, dans le Nord, dans le temps, h\u00e9 oui, voil\u00e0 juste un peu plus haut, \u00e7a va faire du bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [88%] :\r\nLe retour de Nadjaf qui chante sur une des chansons, \u00e7a aussi, \u00e7a permet de de passer la balle \u00e0 quelqu'un d'autre oui, ben elle chante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:23) [75%] :\r\nPuis les cris aussi, donc c'est une chanson des papillons, celles qui sont c'est sa chanson il y a m\u00eame un autre ne sont sont que chante ou qui est une chanson d'elle aussi qui s'appelle libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fragilit\u00e9, h\u00e9 oui, oui, avec son retour, \u00e7a l'am\u00e8ne sa sa fra\u00eecheur, \u00e0 la m\u00eame son c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin et et et intimiste et attachant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [73%] :\r\nJe ne savais m\u00eame pas oblig\u00e9 celui -ci bronzer sur la route d'un donc beaucoup de dit ben je me tombait des ce n'est pas de lui et bourru et \u00e7a j'ai eu cette globalement garde d'un nouveau paysage quelqu'un que je connais ce que certaines personnes chapelle et j'ai fait pour y occuper encore. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:23) [70%] :\r\nGuillaume oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [82%] :\r\nLe type de l'album, on en dit un mot quand m\u00eame, il s'appelle Sebolavy je r\u00e9sume pour ceux qui ne savent pas assez beau, la vie, \u00e7a suffit, est -ce et elle avait Y ont fait tr\u00e8s phon\u00e9tique, mais il y a ce lien qu'on peut voir avec Marcel Duchamp qui avaient qui s'\u00e9taient imagin\u00e9 un pseudonyme et qui s'appelait rose, c'est la vie et Lavy donc le clin d'oeil et ce qui est r\u00e9el et si oui pourquoi Duchamps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:19) [85%] :\r\nEt le clin d'oeil est r\u00e9el quand j'ai voulu \u00e9crire le type de cette chanson du tout de suite pens\u00e9 \u00e0 c'est la vie, mais j'ai pens\u00e9 aussi c'est \u00e7a multiples clins d'oeil, ce qui m'a plu, c'est que, au d\u00e9part, il y a, il y a le po\u00e8me de Ronsard ou de Pierre de Ronsard, qui dit que cueille et que voil\u00e0, que les doses d\u00e8s aujourd'hui les roses de la vie et de Duchamps s'\u00e9tait inspir\u00e9 de de ce po\u00e8me pour cr\u00e9er le personnage de la vie et apr\u00e8s Robert Desnos s'\u00e9tait inspir\u00e9 de du pour la d\u00e9mission pour cr\u00e9er aussi dans ces nouvelles, un personnage qui s'appelait rose, c'est la vie, et moi j'ai voulu travailler, moi je me pr\u00eate, je pr\u00e9tends pas \u00eatre aussi talentueux que ces gens -l\u00e0 qui sont des des l\u00e9gendes, mais c'\u00e9tait pour Pertus perp\u00e9tuer la tradition, et voil\u00e0, c'est un petit clin d'oeil quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [85%] :\r\nCette chanson qui s'appelle La Rose blanche qui est la chanson du retour d'une certaine mani\u00e8re, puisque je crois que c'est la 1\u00e8re qui est sorti avant le en l'album. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:06) [87%] :\r\nOui, c'est la promesse oui c'est la 1er enfin sorti avant l'album mais c'est la 1\u00e8re, chanson de l'album aussi et c'est, c'est c'est c'est celle qui a tout d\u00e9clench\u00e9 quant j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par cette chanson, j'\u00e9tais dans une p\u00e9riode o\u00f9, justement, j'avais un petit peu marre moi- m\u00eame, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis remis \u00e0 apr\u00e8s une pause et avoir \u00e9crit pour les autres, pour Vanessa Paradis pour Zaz je vais, j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par cette histoire de ces jeunes Allemands r\u00e9sistants qui sont que je connaissais pas, je vais reportage sur Arte \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et je ne sais pas si je, nous, on nous parle souvent en France de nos r\u00e9sistants \u00e0 nous, qui ont qui ont sauv\u00e9 la France, tout \u00e7a, mais voil\u00e0, on nous parle jamais des des jeunes Allemands qui sont battus pour la libert\u00e9 dans leur pays, jusqu'\u00e0 donner leur vie, j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par cette histoire, j'ai \u00e9crit cette chanson et \u00e7a m'a lanc\u00e9 sur ce disque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:51) [92%] :\r\nIl y a pas \u00e0 quel est le r\u00f4le de l'actualit\u00e9 dans dans dans votre retour justement cette danse dans le lancement du disque, on dit qu'on vit des temps obscurs, on dit qu'on est inquiet pour pour le futur tr\u00e8s proche, c'est une co\u00efncidence, ce documentaire sur Arte le l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:07) [88%] :\r\nCe que j'ai \u00e9crit cette chanson, il y a, il y a 2 ans, mais c'est une co\u00efncidence, oui, mais, mais, comme l'histoire se r\u00e9p\u00e8te comme la b\u00eatise humaine revient de mani\u00e8re cyclique h\u00e9 ben forc\u00e9ment on peut tout le voil\u00e0 c'est, c'est une histoire universelle et et puis \u00e7a peut peut-\u00eatre faire r\u00e9fl\u00e9chir certains une certaine jeunesse qui en France Botte votent beaucoup pour l'extr\u00eame droite de se dire : ben tiens il s'est pass\u00e9 \u00e7a dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, faudrait peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir 2 secondes avant de voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:34) [90%] :\r\nDans la discographie de Mickey 3D, il y a quelques ann\u00e9es, une chanson qui s'appelait Jean Moulin oui, ben oui, parce que moi j'avais \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 moi je viens d'une r\u00e9gion o\u00f9 il y a un mus\u00e9e de la R\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:42) [88%] :\r\nLes Allemands ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans la nuit du 20 8 ao\u00fbt 44 dans les villages et pas mal de maquisards de r\u00e9sistants et moi et gamins ou les grands- parents quittent raconte les histoires qui ont v\u00e9cu dans les fermes avec lui et les Allemands, qui savent qu'ils attrapent et compagnie et donc on est tr\u00e8s touch\u00e9e, forc\u00e9ment, \u00e7a reste, \u00e7a reste en nous et j'avais envie d'\u00e9crire une chanson sur le courage, il y a mis \u00e0 il y a, il y a 15 ans, de qui s'appelait Jean Moulin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [86%] :\r\nJe me disais : et si et si je me souviens bien ses chansons dans lesquelles se pose la question de savoir si, si Jean Moulin n'avait pas fait \u00e7a pour rien est -ce que les Fran\u00e7ais, c'est \u00e7a non, je crois qu'il y a dans cette chanson un moment est -ce que les Fran\u00e7ais sont dignes de ce qu'a fait Jean Moulin pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:22) [89%] :\r\nBon en ce moment pas trop sa vision bonjour, c'est un petit peu \u00e7a parce que parce que je disais juste \u00e0 des personnes si voil\u00e0, si jamais respectent pas les choses ou si jamais ils sont un peu, il manque un peu de de Lib\u00e9, il y a des gens, il faut se rappeler qu'il y a des gens qui sont, qui sont morts pour qu'on soit libre dans notre pays et il faut toujours se le rappeler et c'est encore, c'est bien pire de aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:44) [73%] :\r\nFaut que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:45) [98%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:27) [91%] :\r\nLa rose blanche cette chanson qui ouvre cet album de Mickey 3D album qui s'appelle c'est beau la vie, l'interview a dur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:33) [85%] :\r\nQui plus longtemps que \u00e7a, mais je me suis dit qu'aujourd'hui on pourrait \u00eatre sous le joug assiette anglaise, et donc passer \u00e0 autre chose dans un petit instant, et puis le reste de l'interview de de Mickey 3D, je vous l'a propos\u00e9 la 2\u00e8me partie lundi soir comme \u00e7a, ceux qui sont revenus du week- end de l'Ascension et ils en profiteront dans leur voiture, je pense, je pense \u00e0 vous aussi, la suite c'est Jean-Marc mais c'est dans quelques petites secondes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:53) [90%] :\r\nL'eau, info trafic RTL dans la r\u00e9gion de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:57) [83%] :\r\nFribourg un accident g\u00eanent la circulation entre Pr\u00e9vert n'aurait \u00e0 et et puis, sur l'axe Lucerne qui assure cette fois de km de bouchons subsistaient entre Clinton et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, \u00e7a repr\u00e9sente environ une demi- heure d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:09) [72%] :\r\nLe seul Jean-Marc, bonsoir et tr\u00e8s bien oui, merci, bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:15) [82%] :\r\nAlors, voyage \u00e0 leur d\u00e9part alors d\u00e9calage horaire d\u00e9calage horaire, pas vraiment parce qu'on \u00e0 peu pr\u00e8s dans le m\u00eame fuseau que que que le Mali que le sud de l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:24) [87%] :\r\nOui, ce soir, effectivement on va parcourir quelques titres du nouvel album de Bombino en artiste que j'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 dans cette s\u00e9quence, ce chanteur et guitariste nig\u00e9rian fait partie de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de musique touareg, celle qui a surgi en peu apr\u00e8s le le succ\u00e8s de groupes comme Tinariwen Bombino son album pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tait produit par Dan Auer des Black is et, pour ce dernier projet Bombino m'avait confi\u00e9 il y a 2 ans, son espoir de le r\u00e9silier de le r\u00e9aliser chez lui, en fait, en invitant plusieurs musiciens occidentaux, mais vu la situation toujours tr\u00e8s dangereuse dans la r\u00e9gion, ben il \u00e9tait all\u00e9 l'enregistr\u00e9 \u00e0 Woodstock, une ville situ\u00e9e dans l'\u00c9tat de de New-York dans le Studio happened du pianiste et producteur longue s\u00e9cheresse dans groupe moi j'ai une catastrophe en rock, mais alors, si le projet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:14) [75%] :\r\nAlors j'ai pas insist\u00e9 alors Jean-Marc je juste un tuyau comme \u00e7a quand on sait pas, on fait semblant, c'est nous, et \u00e7a marche tr\u00e8s souvent, faut y aller les voler encore faut laisser il y a une vitrine pour aller les hommes comme il s'appelle pas quand il s'appelle Tardi projecteurs \u00e0 Derty projecteurs lorsqu'il a parl\u00e9 attend, tout le monde conna\u00eet, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:30) [85%] :\r\nAlors pour d\u00e9crire l'endroit, on est en pleine campagne, c'est une ancienne ferme r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e en Studio d'enregistrement, elle se trouve sur des Terres agricoles, il y a toutes sortes d'animaux qui errent librement libert\u00e9 et le groupe Bombino s'est install\u00e9 dans une maison d'h\u00f4tes, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Studio, il pourrait faire du th\u00e9 \u00e0 la menthe hyper sucr\u00e9 \u00e0 la touareg plat typique, ils \u00e9taient vraiment super bien fermer les yeux, vous y \u00eates vous avez \u00e9taient super a pendant 10 jours, ils ont m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un nouveau si les musiques touareg, le toit reggae. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:19) [54%] :\r\nl'accus\u00e9 l'il a op\u00e9rabilit\u00e9 ni seconde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:29) [85%] :\r\nEntier balancement on retrouve reggae effectivement cette fusion entre musique touareg et reggae, donc ils appellent \u00e7a le touareg et c'est pas une surprise parce que c'est en femme de Bob Marley Bombino \u00e9couter ces cassettes dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, que ce soit en Alg\u00e9rie, au Burkina Faso, c'est une p\u00e9riode o\u00f9 il avait aussi d\u00e9couvert les disciplines Carlos Santana Jim d'ailleurs suivre d'autres guitariste comme on veut quoi, pas trop mauvais et l'une des particularit\u00e9s de son nouveau projet c'est vraiment les seuls auditeurs qui, dit -il, qui d\u00e9livre \u00e0 la fin de ces morceaux Bombino il a d\u00e9cid\u00e9 que son producteur de lampes de l\u00e2cher prise et de s'envoler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:06) [88%] :\r\nSur plusieurs compositions, ils ont presque toutes enregistr\u00e9 en une, voire maximum de prises et en discutant de son producteur, il a r\u00e9alis\u00e9 avec une aisance incroyable il y a vraiment chez lui de la virtuosit\u00e9 en solo Bombino. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:49) [74%] :\r\nC'est un petit peu, c'est un petit peu mais ne sont que les coulisses appelle Isra\u00ebl producteurs ce qu'on explique le groupe de tout \u00e0 l'heure et que, et que les 2 Darty et projecteurs c'est exactement ce que va avoir de la r\u00e9fection, maintenant c'est exactement le m\u00eame son arriv\u00e9e c'est frappant ah d'accord qui est voil\u00e0, moi j'ai pas cette r\u00e9f\u00e9rence la maison plus non, voil\u00e0 o\u00f9 l'on peut les choses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:06) [86%] :\r\nEt vraiment, donc, ont aussi c'est moi j'aime bien parce que c'est pas du tout des solos, des d\u00e9monstrations techniques, c'est des envol\u00e9es pleine de furie magnifique Bombino il y a du son, il y a du sentiment, il y a bien, \u00e9motion et \u00e7a parle de quoi, \u00e0 leur niveau, des textes, chanteur et prenant discours bas\u00e9 bien s\u00fbr sur le respect de Jacques culture \u00e7a c'est classique, mais surtout, et \u00e7a je crois int\u00e9ressant supporte pas ses appels \u00e0 la guerre et au soul\u00e8vement arm\u00e9 de chert\u00e9 de certains chefs touareg, lui il a connu les r\u00e9percussions de la guerre, les dommages collat\u00e9raux, comme on appelle la mort d'un de ses musiciens en 2007, l'exil, l'errance dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, l'attente interminable, donc c'est pour cela qu'il lutte contre la guerre, \u00e7a pourrait para\u00eetre un peu na\u00eff, le c\u00f4t\u00e9 en peut non pas la guerre, etc, mais lui il a vraiment connu \u00e7a, et c'est l'un des seuls qui a os\u00e9 aussi remettre en question certains chefs de guerre en critiquant directement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:58) [94%] :\r\nLeurs Liens avec la mafia, le trafic et la contrebande, voici Bombino. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:32) [76%] :\r\nDes d\u00e9stabilisant pour des oreilles europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:35) [80%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est un rythme \u00e0 la base typique touareg il essayent de reproduire le le le balancement du chameau quand vous \u00e9voluez vous et donc Jolicoeur Jammot \u00e7a dommage on va vouloir \u00e9changeurs il y a assez de reproduire on peut \u00e7a et l\u00e0, ben en m\u00eame temps avec du rock, du blues, assez impressionnante de l'album Mazel, c'est \u00e0 la fois le nom d'une ville qui sourd, proche d'Agadez, donc, tout au nord du Niger, la famille, sa femme vient de cet endroit, c'est aussi le nom de la seule \u00e9cole touareg qui existe au Niger au ni transmet la langue le terme \u00e0 Cheikh et la culture touareg, donc \u00e0 tout en c\u00f4t\u00e9 aussi symbolique et puis Bombino il faut absolument r\u00e9server la soir\u00e9e du 3 juin il sera en concert \u00e0 l'usine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:17) [78%] :\r\nDe Gen\u00e8ve, un jour, \u00e7a se passer \u00e0 l'autre bout du pays qui, habituellement, il faut prendre le train, il faut partir la veille, l\u00e2che et vous faire plan assez sympa \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'usine de jeunesse avec la, \u00e7a va \u00eatre \u00e9norme bon merci beaucoup Jean-Marie Bel-Air avait par une bonne nouvelle qu'est -ce qu'on fait la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:34) [86%] :\r\nC'est une prochaine j'aimerais bien une chanteuse new- yorkaise qui qui part dans la musique des Balkans s'appelle \u00c9va Salinas si jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:41) [76%] :\r\nEh ben, allez, c'est not\u00e9 et salut, bon week- end merci Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:44) [57%] :\r\nPoint \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:16) [72%] :\r\nFait la des murs, j'ai fait la manche et c'est le mort. \r\n\u00e0 la station baln\u00e9aire entit\u00e9 parce c'est pareil, j'ai \u00e9t\u00e9 de crainte, j'essaie, pour un peu, puis 30. \r\nLa nuit je mens 8 les tout \u00e0 travers la la. \r\nLa nuit je mens je me l\u00e8ve les mains. \r\nEt dans les des montagnes de questions subsistent encore. \r\nD'Astra, j'ai fait d'avancer tant de malentendus des kilom\u00e8tres d'Avignon. \r\nLa nuit je mens je prends des qu'\u00e0 travers la nuit je manque effront\u00e9ment. \r\nJ'ai abord les une question subsiste trouver. \r\nDonc qu'on est. \r\nOn a vu dans le sport quoi sauter elle l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:13) [88%] :\r\nEst ce qu'on a le droit de toucher aux chefs-d'oeuvres, il est assez difficile, je crois, de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, en tout cas c'est une version de cette chanson de Bashung, qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante, je trouve que nous proposer, Rosemary Standley, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, si \u00e7a vous dit quelque chose, la chanteuse par ailleurs du groupe Moriarty pour la suite, on continue \u00e0 chanter en fran\u00e7ais avec cet artiste roman qui s'appelle R\u00e9gis et c'est \u00c9ric Grosjean, qu'il a re\u00e7u la semaine derni\u00e8re au Studio 15. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:41) [68%] :\r\nDe nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:46) [78%] :\r\nPoint com donc une bombe qui une bonne politique. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:31:52) [75%] :\r\n\u00e7a commence \u00e0 point, il dit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:08) [69%] :\r\nLa mairie qui voulait chagrins se grise de tout son coeur qu'on un peu histoire un certain et les lapins qui ont droit de baisser d'un pays, on voit de de, c'est-\u00e0-dire on on manque et m\u00eame et les autres filles il y a tout ce qui est donn\u00e9 le feu dans leur Chair et y a -t-il autant de joueurs de l'ann\u00e9e et qui ont droit, et voil\u00e0 qui ont pas de bless\u00e9s, il y a ou pas. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:32:52) [71%] :\r\nEt donc de tout poil et d'\u00e9couter et et point de l'int\u00e9r\u00eat de pointe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:10) [66%] :\r\nOh les autres d\u00e9veloppements pr\u00e9cis et dans les autres ou le tandis et qui seront contents de trop pas \u00e7a et qu'on veut, bon moi et qu'on peut dire, bon, pas de conducteurs, c'est un bon. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:33:31) [73%] :\r\nL'opinion, c'est-\u00e0-dire interdire du tout point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:48) [71%] :\r\nAlors tu vois et surtout un jeu de s\u00fbret\u00e9, mais de tout pr\u00e8s, Luc le smoking de tenderie quoi si on voit pas car si on mois. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:34:10) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:11) [83%] :\r\nUn pas qui ont pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:18) [91%] :\r\n\u00e0 l'instant en Direct dans ce Paradiso R\u00e9gis bonsoir, bonsoir, vous \u00e9tiez \u00e0 2 sur sc\u00e8ne R\u00e9gis Robin Girod, qui s'\u00e9tait occup\u00e9 de de ce 1er disque d'o\u00f9 \u00e9videmment votre pr\u00e9sence sur sc\u00e8ne ce soir, c'est vrai, bonsoir, bonsoir, vous connaissez depuis longtemps, tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:35) [70%] :\r\nJe serais recouvrement filiation. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:37) [85%] :\r\nOui, je suis meilleur Maxime que si on soustrait nos les derni\u00e8res ann\u00e9es du coll\u00e8ge, je pense que \u00e7a fait 15 ans qu'on se c\u00f4toie de pr\u00e8s de loin concern\u00e9s qu'on se d\u00e9teste que mon petit fr\u00e8re et comme comme des copains. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:50) [87%] :\r\nProvince de Mama Rosine aventure d\u00e9marr\u00e9e il y a tout juste une dizaine d'ann\u00e9es, oui, exactement, avec de plus en plus d'artistes que vous signiez qui viennent vous voir avec des des mots, enfin, on se dit qu'une vraie sc\u00e8ne s'est finalement form\u00e9 autour de ce de ce noyau assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:08) [81%] :\r\nDisons que l'impulsion venait d'abord de Bernoussi, qui ne concernait que la belle vous devrez dame que ma rue nous a pas mal port\u00e9e, suite \u00e0 quoi on a fait un 1er Label plus de r\u00e9\u00e9dition sur des vieux trucs avecD. disque un petit peu oubli\u00e9e et puis depuis 2 ans, on n'a jamais du groupe qui s'est mis \u00e0 tourner pas mal, donc, les Dogues degr\u00e9s doc qui a donn\u00e9 un peu une autre \u00e9nergie et on a us\u00e9 de monter ce cheptel reccord 10 en Label disons pour les groupes et qui tend \u00e0 \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 s'ouvrir, mais qui pour les groupes du coin si possible qui chantent dans leur langue natale, c'est un besoin de apr\u00e8s \u00e0 Dugarry Cooper qui arriv\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es, on avait tous envie chanter en fran\u00e7ais, et puis depuis l'Allemand os\u00e9 Struck l\u00e0 sans \u00eatre dans enregistre, chanson fran\u00e7aise, comme par exemple la rue qui est \u00e0 nous laisser et autres T\u00eates Raides nous ont un petit peu font assi\u00e9g\u00e9s, un petit peu \u00e7a cette forme de quoi trouver 1000 formes nouvelles et cheptel se veut \u00e7a et R\u00e9gis en plein dedans en truquant peut effectivement toujours Bashung et Gainsbourg, qui sont des valeurs absolues mais aussi d'aller chercher dans la musique plus \u00e9litiste de de la francophonie command\u00e9 Elie et Jacno de Niagara, des choses comme \u00e7a qu'on fait, on adore parce qu'on a finalement grandit avec quand on avait 10 ans donc, c'est un peu le but de s'et R\u00e9gis est une de nos, de nos, de nos Stars montantes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:24) [93%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:33) [70%] :\r\nMa route comment j'ai quand m\u00eame \u00e7a entre mes doigts qui a touch\u00e9 le soleil entre les Touaregs qui soul\u00e8vent la poussi\u00e8re au couloir de lumi\u00e8re bon cur\u00e9 comme une Pierre et marche au ralenti \u00e0 vers la nuit qui est donc un lieu quand les on embrasse et s'allonge jusqu'\u00e0 9 heures Cunha garder l'ann\u00e9e les temps cette les parois, pas \u00e0 pas, sous la puissance de Mega sur le front, a su de tout un monde qui sont n\u00e9s en marchant vers la dans la derni\u00e8re venue avant que les m\u00e9nages nous galvanise sous l'eau pour Pierre grise, quelles nouveaut\u00e9s de Montbrison bonjour il nous emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:13) [64%] :\r\nLes yeux c'est vrai comme la donc est que l'jusque jusqu'\u00e0 l'obscur que les poissons volontairement pas si les tarifs sont soutenus ou alors moi je passe au jeu de foot, c'est clair, Dax. \r\nC'est comme \u00e7a qu'elle a toujours son moi je voyais tout ce monde dans le monde va -t-il, on savait qu'on a plus le. \r\nJe pas seulement dans les rues, les petites et les villes communes qui sont encore sous la bruine j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:27) [81%] :\r\nEt on sent bien, toutes ces influences, l\u00e0 c'est R\u00e9gis avec le c\u00f4t\u00e9 bo\u00eete \u00e0 rythme petit peu ent\u00eatante de certaines productions des ann\u00e9es m\u00eame 80 ans pour bon construit tout \u00e7a, voil\u00e0, j'ai la la voie est un petit peu entre Benjamin Biolay, Daniel Darc, fin de soir\u00e9e mais. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:46) [74%] :\r\nDaniel Darc je connais bien parce que j'ai vu une fois Paris, Benjamin, je crains parce que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:51) [84%] :\r\nBon, la bonne surprise, en tout cas c'est qu'on a enfin une belle voix grave et viril dans la chanson \u00e0 texte \u00e0 ce qui est un peu une 1\u00e8re ces ann\u00e9es 80 vous mais pas forc\u00e9ment v\u00e9cu, vous les avez explor\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:09) [78%] :\r\nM\u00eame passionn\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, oui, j'ai beaucoup lu les artistes comme comme 18 par exemple des groupe anglais de Manchester tout \u00e7a nous confiant par pas la nouvelle, mais aussi les Suisses comme St\u00e9phane aussi et que j'\u00e9coutais pas mal aussi dans le 1er truc qu'il a fait et c'est des influences qu'on a quoi dans le rap aussi ailleurs : les gens qui sont sur la Seine \u00e9tait sur la sc\u00e8ne genevoise comme les tueries, par exemple, quand m\u00eame pas s\u00e9lectionn\u00e9 c'est Genevois, c'est des gens qui qui qui je peux pas, je peux pas me sortir de cette influence, on ne peut que nous Eurobank, on en compte cette volont\u00e9 de se d\u00e9tacher des groupes \u00e0 la accord\u00e9on, chansons festives et tout \u00e7a sont excessives, oui, oui, on a, on a d'autres, on \u00e9coute et d'autres choses, quoi que \u00e7a quand on \u00e9tait jeune. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:03) [84%] :\r\nOui, c'est vrai que la la la mani\u00e8re dont on a aussi abord\u00e9 ce disque, moi je dis souvent c'est en Suisse, on a peu de port\u00e9e internationalement malheureusement et \u00e7a ton a chang\u00e9, j'ai l'impression depuis quelques ann\u00e9es, mais au moins, ici, on fait ce qu'on veut, on n'est pas rong\u00e9 par des cr\u00e9neaux qu'on est oblig\u00e9 de suivre la chanson fran\u00e7aise, donc \u00e7a on l'a bien vu quand on en France pas mal les ann\u00e9es pass\u00e9es, il y a des groupes qui voit partout pendant certains tempi qui disparaissait, donc si tu veux, \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, dit ce qu'il faut qui sonne, c'est \u00e7a la nouvelle chanson fran\u00e7aise du moment, donc on n'a pas ce probl\u00e8me en Suisse, la chanson fran\u00e7aise est d\u00e9j\u00e0 minoritaire par rapport \u00e0 aussi \u00e0 la taille de la Romandie, donc on est vraiment rentr\u00e9 fran\u00e7ais pas fran\u00e7ais, peu importe ce qu'on fait une musique et ils sont, qu'elle est en fran\u00e7ais, donc finalement on est all\u00e9 ailleurs et c'est un peu le cas de, justement, on parle d\u00e9j\u00e0 de Gary Cooper mais du roi Angus de pas mal de 10 la bande \u00e0 lausannois o\u00f9 chacun a d\u00e9cid\u00e9 de chanter en fran\u00e7ais \u00e7a pas du rock psych\u00e9d\u00e9lique \u00e0 peu de la chance si on nourrir, finalement, on est en train de, de r\u00e9ussir \u00e0 se d\u00e9faire de de ces, de ces limites l\u00e0 quoi c'est super agr\u00e9able de de se rendent compte qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire en disque qui pose en peu probl\u00e8me parce qu'on n'arrive pas tr\u00e8s bien savoir c'est la chanson fran\u00e7aise ou pas, alors que tout le temps, tout l'album est en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:13) [65%] :\r\nOui, vas -y. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:16) [73%] :\r\nC'est fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:22) [96%] :\r\nIl. \r\nEt cette cherche pas dans les textes et de plus il agit de et d'id\u00e9es, PC, il a 6 Pompes d\u00e9sormais leur r\u00e9seau militaire du pays ont donc si \u00e0 c\u00f4t\u00e9 rire d\u00e9chu et leurs sir\u00e8nes de tes yeux clos son et, comme le sont cool, les auditeurs de. \r\nD'et cherche pas dans les et d'entr\u00e9e aussi collision de Astra et d'avoir voulu aussi triste et et si l'on se place demand\u00e9 ce 9 statues et froide de mesurer nous sombre, de m\u00eame qu'on ait le sens et de mais. \r\nCherche pas dans les \u00e9toiles, et donc \u00e7a lasse donc et temps r\u00e9volu, les lignes musicaux disparu d\u00e9cide sant\u00e9 Jeanne son pays et d'autres pays africains et on va savoir. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:45) [73%] :\r\nJ'ai pay\u00e9 par Jason. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:00) [97%] :\r\nAlors on va repartir sur le 2\u00e8me morceau vous avez enregistr\u00e9 le titre s'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:05) [83%] :\r\nDonc on a fait mauvaise \u00e9toile qui est d'un morceau super long, je ne serais peut-\u00eatre R\u00e9gis expliquer de quoi il parle dans ce morceau, mais sur celui -l\u00e0, on a justement aborder un aspect dans les batteries avec plein de r\u00e9sonances des parades qu'on n'utilise plus qui \u00e9tait, je me rappelle \u00e0 10 ans quand on est et m\u00eame 15 ans qu'on \u00e9coutait Nirvana f\u00eate interdit d'utiliser des en Studio et aujourd'hui, je trouve \u00e7a prend une texture qu'on aime beaucoup donc le le morceau habit\u00e9 comme \u00e7a de plantes qui sont de batteries. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:35) [65%] :\r\nLes \u00e9toiles nos \u00e9toiles pas il y a quelque chose qui n'est plus quoi et ce qui a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:42) [82%] :\r\nPour avoir suivi tout ce processus, je pense que parmi nous qui avons une une mani\u00e8re un petit peu boulimique de bosser, de sortir des tout le temps et puis m\u00eame justement d'id\u00e9es mais enregistr\u00e9 \u00e0 l'arrache, l\u00e0 on est parti dans un an, une direction compl\u00e8tement diff\u00e9rente, un peu plus l\u00e9ch\u00e9 mais mais au bon sens du terme, \u00e7a nous a fait beaucoup de bien, aussi, de se retrouver face \u00e0 un R\u00e9gis qui ralentissaient le processus de cr\u00e9ation pour arriver \u00e0 quelque chose qui, qui qui visaient en fait sans savoir forc\u00e9ment o\u00f9 il allait, il avait une direction dans la tronche, si on la suivait le disque est abouti, et je pense que la l'-t-elle c\u00e9d\u00e9 entre les morts, on a sorti le vinyle le master Ing que du vide il donc la la matrice elle qui va permettre aux vinyles \u00eatre press\u00e9 \u00e0 tout a \u00e9t\u00e9 fait soigneusement et aujourd'hui le vinyle est entre les mains un des vinyles qui sonne le mieux jamais entendu de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, des trucs, on a press\u00e9, donc il y a, il y a, que je ne vous ai pas que si on ma\u00eetris\u00e9 par un pote qui a mis, qui a mis aussi beaucoup de temps \u00e0 faire \u00e7a et je pense que oui, \u00e7a va, on aime bien dire c'est : c'est bien r\u00e9aliser, c'est bien fini et c'est qu'on est tous tr\u00e8s contents la attendu, voil\u00e0 \u00e7a fait presque une ann\u00e9e qu'on l'attend, il est l\u00e0 depuis une semaine et \u00e7a, \u00e7a nous fait un immense bien de se dire : ben pour une fois, \u00e7a valait le coup d'attendre de bosser dans le d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:43) [67%] :\r\nLes Parisiens, c'\u00e9tait le temps de la r\u00e9cr\u00e9 des produits et des strat\u00e9gies sont dans une, j'\u00e9tais au lit avec leur, de son c\u00f4t\u00e9, qui a travaill\u00e9 sur la piste \u00e0 partir du. \r\n\u00e7a passe aspersion Poitou un prix avec ce point subtil. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:23) [87%] :\r\nLa belle chanson bien enregistr\u00e9 et R\u00e9gis qui arrivent d\u00e9j\u00e0 avec un univers assez c'est coh\u00e9rent d'un Boutal autre du disque, on a qu'on le disait tout \u00e0 l'heure, pas l'impression d'avoir entendu \u00e7a ailleurs avant et on imagine bien que \u00e7a a pris un certain temps. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:38) [68%] :\r\nC'est l'abord \u00e9videmment pass\u00e9 par plein de nos stades diff\u00e9rents que nous avons oh je suis pass\u00e9 par du groupe de punk des trucs de leur droit qui quasiment ADO b\u00e9ni-oui-oui aussi toujours tout en manque d'appui en vous un jour nous sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit en fran\u00e7ais, puisque c'est une bonne id\u00e9e je pense. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:56) [74%] :\r\nOui, a disparu une semaine on a jamais suis vous savez, il a pris la musique avec dit oui ou offrez -vous parce que celui de l'argent, la venue l'avait en fait le le squelette, ce qui est devenu son disque aussi, c'est une belle histoire \u00e0 7 ans, on \u00e9tait tous tr\u00e8s surpris de se dire : voil\u00e0, quand je dis nous, c'est nous et les copains mettait des voil\u00e0, il a, il a fini par vraiment r\u00e9ussir arriver voulait, on peut dire que le processus a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 5 ans quasiment. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:18) [77%] :\r\nMais surtout, il sort pas de nulle part ce aussi de sa violence, une maman Rosine, \u00e7a vient de de pelote qui fonde l'Europe, celle qui sa viande en fait donc, donc, choses qui sont quand m\u00eame dans un cercle restreint des peut-\u00eatre des. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:31) [79%] :\r\n27 je musical qui est en fait entr\u00e9e qui existent \u00e0 Gen\u00e8ve depuis depuis 10 ans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:35) [70%] :\r\nDistendent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:37) [91%] :\r\nSi vous avez tout \u00e0 coup des masses de et qui r\u00e9clame un 2\u00e8me disque rapidement, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 si vous disparaissez, 2 ans pour r\u00e9fl\u00e9chir aux paroles, \u00e0 chaque fois que vous avez pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:47) [76%] :\r\nAlors il est pr\u00e9tend maintenant faire cesser, il faut qu'ils le sont dans la 11 peut sortir dans disons aussi oui voil\u00e0 6 ans dans 10 ans sera tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:57) [91%] :\r\nUn plan de carri\u00e8re, c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:52:03) [69%] :\r\nOui, alors laissons -les une d\u00e9ferlante de ce qui est, mais des salari\u00e9s voil\u00e0 pour ce qui, alors que je suis si oui mais en quoi, moi je suis pas si les moyens je voudrais comprendre mais puise mais voil\u00e0, il faut savoir mais donc oui \u00e7a je comme je peux, \u00e7a m'a fait. \r\nOn a beaucoup beaucoup Warner des on a beaucoup ri de qui. \r\nj'ai puis, point \u00e0 la maison le jour o\u00f9 s'activent, tout y est 2 et d'consommons n'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:32) [90%] :\r\nCe que vous avez entendu dans le le quart d'heure qui vient de s'\u00e9couler, c'est, c'est une succession une alternance de morceaux extraite de l'album de R\u00e9gis et de choses qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es au Studio 15 la semaine derni\u00e8re lorsque \u00c9ric Grosjean a accueilli donc R\u00e9gis accompagn\u00e9 par Robert Giraud, patron de son Label et un petit peu, producteur de son album est aussi attach\u00e9e de presse, porte- parole, il y a peut-\u00eatre plus parler que l'artiste lui- m\u00eame qui m'a l'air un petit peu timide quand m\u00eame et c'est normal, c'est un artiste, il s'appelle donc R\u00e9gis, mais si vous tapez R\u00e9gis et si vous voulez en savoir plus sur lui si vous tapez juste son pr\u00e9nom sur internet, j'ai peur qu'il y en ait beaucoup qui remonte \u00e0 la surface, donc je vous conseille plut\u00f4t de taper le nom de son Label cheptel et l\u00e0 tout de suite, \u00e7a va, \u00e7a va resserrer un petit peu la recherche vous en sortirez voil\u00e0 pour donc cette d\u00e9couverte que nous propose \u00c9ric Grosjean, un petit mot quand m\u00eame sur la route avant de se dire au revoir, avant de conclure : cette semaine je vais pas vous laisser partir comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:21) [85%] :\r\nL'Europe, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:25) [89%] :\r\nDans la r\u00e9gion de Fribourg, un accident g\u00eanent la circulation entre Pr\u00e9vert n'aurait \u00e0 et Jose voil\u00e0, ce fut court mais bref, ce qui me laisse un petit peu de temps pour remercier Delphine Garcia assistant de production, la programmation musicale, autrement dit le Rosemary Standley de tout \u00e0 l'heure qu'il est absolument magnifique, je trouve, et le le nouveau raid Philippe peur, c'\u00e9tait des propositions que nous et Karine programmatrice musicale et puis St\u00e9phane Tornare pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, il devrait y en avoir d'autres, notamment lundi avec la participation de mon camarade, mon coll\u00e8gue de bureau Jean-Marc Richard qui sera en Direct de Stockholm o\u00f9 il sera en train de pr\u00e9parer la derni\u00e8re ligne droite de l'Eurovision, l'Eurovision un petit peu oui, \u00e7a bouge, si vous voulez, mais on peut essayer d'aborder \u00e7a s'y int\u00e9resser diff\u00e9remment et d\u00e9couvrir des choses passionnantes dans ce cette manifestation que certains accusent d'\u00eatre un petit peu ringarde et si vous changez un petit peu d'avis, c'est ce que vous proposerez 20 10. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:12) [85%] :\r\nVoil\u00e0 il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T18:13:01Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3D385A5-3738-4BFD-9D65-3482E1ADD0ED", "internalArchiveId": "D3D385A5-3738-4BFD-9D65-3482E1ADD0ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La propret\u00e9, cette valeur suisse", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "La propret\u00e9 est une valeur suisse et l'image de marque de notre pays: propret\u00e9 de nos int\u00e9rieurs, de nos rues, de nos corps. Pourquoi cette notion de \"propre en ordre\" nous est-elle si ch\u00e8re? Comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9lever le concept de propret\u00e9 au rang de mythe? De quelles valeurs sociales t\u00e9moigne ce besoin?\r\nNous posons ces questions \u00e0 l'historienne Genevi\u00e8ve Heller, auteure de l'ouvrage \"Propre en ordre\" aux \u00e9ditions d'En bas.\r\n\r\n* * La propret\u00e9 est une valeur suisse et l'image de marque de notre pays: propret\u00e9 de nos int\u00e9rieurs, de nos rues, de nos corps. Pourquoi cette notion de \"propre en ordre\" nous est-elle si ch\u00e8re? Comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9lever le concept de propret\u00e9 au rang de mythe? De quelles valeurs sociales t\u00e9moigne ce besoin? \u00a0 Nous posons ces questions \u00e0 l'historienne Genevi\u00e8ve Heller, auteure de l'ouvrage \"Propre en ordre\" aux \u00e9ditions d'En bas.", "durationSec": 1537, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668421", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 06.05.2016", "La propret\u00e9, cette valeur suisse / TRI_2016-05-06T11:04:15_tribu", "Tribu du 06.05.2016", "La propret\u00e9, cette valeur suisse / TRI_2016-05-06T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La propret\u00e9 est une valeur suisse et l'image de marque de notre pays: propret\u00e9 de nos int\u00e9rieurs, de nos rues, de nos corps. Pourquoi cette notion de \"propre en ordre\" nous est-elle si ch\u00e8re? Comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9lever le concept de propret\u00e9 au rang de mythe? De quelles valeurs sociales t\u00e9moigne ce besoin?\n\u00a0\nNous posons ces questions \u00e0 l'historienne Genevi\u00e8ve Heller, auteure de l'ouvrage \"Propre en ordre\" aux \u00e9ditions d'En bas.", "La propret\u00e9 est une valeur suisse et l'image de marque de notre pays: propret\u00e9 de nos int\u00e9rieurs, de nos rues, de nos corps. Pourquoi cette notion de \"propre en ordre\" nous est-elle si ch\u00e8re? Comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9lever le concept de propret\u00e9 au rang de mythe? De quelles valeurs sociales t\u00e9moigne ce besoin?\n\u00a0\nNous posons ces questions \u00e0 l'historienne Genevi\u00e8ve Heller, auteure de l'ouvrage \"Propre en ordre\" aux \u00e9ditions d'En bas."], "variantIds": ["ece-7668422", "ece-7668421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:43Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPoint et puis bon, Julien Magnollay, l'attitude du Poitou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, c'est en 1000 Suisses presque aussi important que le Gr\u00fctli et Guillaume Tell, la propret\u00e9, plus qu'un mythe, la propret\u00e9 est une valeur, et m\u00eame une image de marque de la Suisse propret\u00e9 de la Maison des espaces publics, mais aussi du corps, alors attendons toujours \u00e9t\u00e9 adepte du propre en ordre en Suisse : comment est -on arriv\u00e9 \u00e0 \u00eatre les champions du ballet et du savon, de quelles valeurs sociales t\u00e9moigne ce besoin de propret\u00e9, h\u00e9 bien nous allons essayer d'y voir de plus clair avec vous Genevi\u00e8ve Heller, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous aujourd'hui, vous \u00eates historienne, auteur de ce livre passionnant propre en Europe, paru aux \u00c9ditions d'en bas, il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait en 1979 mais \u00e7a n'a pas pris une seule Ride ou peut-\u00eatre quelques rides, on en la fin mais c'est encore tr\u00e8s actuel : premi\u00e8res questions, j'ai envie de poser Genevi\u00e8ve Heller est -ce que la Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 propre en ordre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [88%] :\r\nAu nom du tout, m\u00eame dans le courant du 19\u00e8me si\u00e8cle, la seule et les voyageurs qui venaient en Suisse, parfois, se plaignait de la salet\u00e9, que ce soit dans les lieux publics ou ou dans les dans les auberges ou les h\u00f4tels, donc c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 acquis construit \u00e0 \u00e9laborer durant le XIXe si\u00e8cle, il faut dire d'ailleurs que la propret\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 aussi dans la fin, la notion de propret\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 aussi dans d'autres pays industrialis\u00e9s mais il y a effectivement quelques sp\u00e9cificit\u00e9s suisses qu'on peut peut-\u00eatre aborder moment ou un homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nOn va le faire, ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est que la salle th\u00e9orie mais c'\u00e9tait aussi bien chez les pauvres que chez les riches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [88%] :\r\nOui, en effet, alors on peut prendre peut-\u00eatre un homme exemple qui est -il, le fait que la population n'avait pas du tout l'habitude de se laver le corps, je sais pas si c'est une une chose qu'on va aborder alors tout \u00e0 fait et les quelques m\u00e9decins ou des personnes qui \u00e9taient un peu plus au fait des des n\u00e9cessit\u00e9s de la propret\u00e9 faisait le consacre effectivement la la population n'avait pas du tout l'habitude de se laver, mais on a peu fait de reproches et de remarques aux classes ais\u00e9es, parce que c'est beaucoup trop trivial de parler de la propret\u00e9, par contre elle et les classes populaires les les couches populaires ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement si si belle et elle est \u00e9duqu\u00e9e de de mani\u00e8re assez exigeante, que ce soit pour l'entretien du du logement ou que ce soit pour se laver le corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [79%] :\r\nMais continents avait pas c'est-\u00e0-dire quoi au au sol avait jamais on se lavait pas avec de l'eau avec d'autres mani\u00e8res, on s'essuyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0 c'est c'est certainement \u00e0 moi, j'avais pas pas bien compris comment on arrivait \u00e0 cette situation que les gens ne se lavait pas mais d'autres historiens ont travaill\u00e9 sur des p\u00e9riodes ant\u00e9rieures, notamment V Vigarello, qui a expliqu\u00e9 que, on avait plut\u00f4t l'habitude de la toilette s\u00e8che, c'est-\u00e0-dire que les c'\u00e9tait les habits et qui nettoyaient le corps, et plus on a \u00e9t\u00e9 dans des classes privil\u00e9gi\u00e9es, plus on pouvait changer souvent d'habits et donc avoir des avis qui restait propre alors que, sans \u00e7a, dans la classe, les couches populaires, on ne change pour ainsi dire pas d'habit ni le jour ni la nuit et on avait on reprochait \u00e0 la population de l'habitude d'\u00eatre dans un de vivre dans un \u00e9tui de crasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [72%] :\r\nMais cette \u00e9tude de ces t\u00eates fid\u00e8les on le respecte et il y avait m\u00eame \u00e0 c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, et qui \u00e9tait peut-\u00eatre m\u00eame bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [85%] :\r\nOui on, on, il y a des dictons qui disait que on on voulait pas utiliser l'eau pour le corps, \u00e7a je peux, je peux l'expliquer un petit peu tout \u00e0 l'heure on on pensait on disait aussi que les draps sales sont plus chauds que les Propre que les de pieds affaiblissent la vue, donc on avait un peu \u00e0 une conception compl\u00e8tement diff\u00e9rente : la propret\u00e9 \u00e9tait seulement une question de politesse d'\u00e9garer par exemple les premiers r\u00e8glements recommand\u00e9 aux enfants de venir avec les mains et le visage de la veille, c'\u00e9tait, au fond, les parties visite du corps qui \u00e9tait un signe de distinction et de politesse, mais pas un signe de sant\u00e9 ou de ou ou le, ou d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [85%] :\r\nGenevi\u00e8ve Heller, vous parlez de l'eau, on se m\u00e9fier de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [89%] :\r\nOn se m\u00e9fier de l'eau et \u00e7a je ne l'avais pas compris mais, et c'est justement Georges Vigarello qui qui m'a donn\u00e9 les, les, la r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9nigme que j'aime m'a pos\u00e9 en ayant fait cette recherche au 16\u00e8me et 17\u00e8me si\u00e8cle on avait une autre conception du corps que le corps \u00e9tait pauvre et qu'au fond il allait s'impr\u00e9gner par l'ext\u00e9rieur de, de, de, de ce qui \u00e9tait mauvais, de ceux qui \u00e9taient toxiques et notamment des eaux mar\u00e9cageuses, il faut bien dire aussi que souvent on avait des locaux, on n'avait pas de l'eau \u00e0 profusion de l'eau salubre et donc on avait la conception que le le corps \u00e9tait poreuse et on utilisait l'eau pour le corps seulement les Bains thermaux \u00e0 cause de de de l'eau sulfureuse, par exemple, ou bien on mettait des des produits m\u00e9dicaux dans l'eau et donc le le bas \u00e9tait th\u00e9rapeutique, mais il n'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un bain de propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est pour le constat au 19\u00e8me si\u00e8cle, en Suisse, on \u00e9tait tout aussi sale que que le reste de l'Europe, alors comment est -ce que \u00e7a change et comment cette id\u00e9ologie de la propret\u00e9 est arriv\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [88%] :\r\nIls ont peut-\u00eatre d'abord, comment elle est arriv\u00e9e dans un peu dans tous tous les pays, notamment dans les pays plus industrialis\u00e9s que chez nous, ah, en Angleterre, en France, \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, dans les grandes villes qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es \u00e0 \u00e0 cause de la promiscuit\u00e9 de la enfin de la reine du grand nombre de personnes qui vivaient dans des structures qui \u00e9tait, qui \u00e9tait archa\u00efque qui n'\u00e9tait pas fait pour un d\u00e9veloppement aussi grand, on a d\u00e9velopp\u00e9 des situations tout \u00e0 fait catastrophique du point de vue de la propret\u00e9, le 19\u00e8me si\u00e8cle est un si\u00e8cle \u00e0 ses salari\u00e9s du charbon \u00e0 cause du jugement de l'de la surpopulation dans certains quartiers et on a fait des enqu\u00eates dans ces grandes villes de Londres, de Paris, en d\u00e9couvrant qu'une partie des maladies, notamment le le chol\u00e9ra, le typhus, plus tard, la tuberculose se d\u00e9veloppait pr\u00e9cis\u00e9ment dans les quartiers et en plus, et donc dans les lieux o\u00f9 l\u00e0 il y avait des habitations insalubres et en plus, que \u00e7a contamin\u00e9 les, les, les quartiers plus propre et la population plus riches privil\u00e9gi\u00e9s et donc l\u00e0 on a vraiment pris les choses en main pour au niveau de l'hygi\u00e8ne urbaine pour introduire pour faire la r\u00e9fection des \u00e9gouts parce que le le le chol\u00e9ra \u00e9tait transmis justement par des des d\u00e9fauts dans les \u00e9gouts pour faire des distributions d'eau ou d'eau ou d'eau courante l'eau sous pression etc donc l\u00e0 vraiment dans le courant du 19\u00e8me si\u00e8cle, autant il \u00e9tait -ce l'Automne, on a essay\u00e9 vraiment de lutter contre les ces mauvaises conditions, d'autre part c'est aussi au 19\u00e8me si\u00e8cle qu'on d\u00e9veloppe des th\u00e9rapies comme l'hydroth\u00e9rapie plus tard L\u00e9lio th\u00e9rapie surtout la la h\u00e9ros th\u00e9rapie Alejo th\u00e9rapie pour fortifier le corps allez l'hydroth\u00e9rapie est une th\u00e9rapie, \u00e0 part l'eau froide qui permettait de stimuler certaines parties du corps pour les pour les gu\u00e9rir et \u00e7a, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 justement dans le 19\u00e8me si\u00e8cle c'est une piste qui est int\u00e9ressante parce que c'est par le biais de l'hydroth\u00e9rapie qu'on arrivera \u00e0 la fin du si\u00e8cle \u00e0 la douche, la douche de propret\u00e9 que nous connaissons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [85%] :\r\nAlors comment c'est arriv\u00e9 en Suisse tout \u00e7a ensuite des Anglais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [86%] :\r\nAlors c'est arriv\u00e9 en bas, en bonne partie bac d'une part, il a fallu faire des enqu\u00eates aussi chez nous, la ville de Lausanne a men\u00e9 son enqu\u00eate \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, parce qu'il avait justement des, des, des \u00e9pid\u00e9mies, aid\u00e9s des quartiers qui \u00e9taient vraiment qui font qu'on consid\u00e9rait comme dangereuse et et il faut dire aussi que dans la au 19\u00e8me si\u00e8cle, la Suisse \u00e9tait particuli\u00e8rement pris\u00e9 par les touristes en partie du tourisme, alors il y avait l'alpinisme alors les alpinistes qui venait me baigner aussi \u00e0 cause du climat, beaucoup de personnes venaient chercher des c'\u00e9tait un peu des des demi- malade, ils venaient chercher un air un peu plus salubres un climat favorable et ils arrivaient dans des h\u00f4tels, s'il venait d'Angleterre, ils avaient des h\u00f4tels luxueux, il voulait aussi qu'en Suisse il y a des h\u00f4tels \u00e0 ce standard -l\u00e0 et donc, par exemple dans les r\u00e9gions de dans la r\u00e9gion de Vevey montre que j'ai pu \u00e9tudier, on voit que c'est l'arriv\u00e9e des les \u00e9trangers et notamment des Anglais qui avait un standard plus exigeant que l'on a fait des installations beaucoup plus confortable dans les h\u00f4tels et que l'on a engag\u00e9 la population \u00e0 ne plus mettre les fumiers parce qu'il y avait du fumier dans toutes les rues alors \u00e0 ne plus marquer fumer dans la rue et aussi \u00e0 devenir plus propre, m\u00eame, et je crois que dans dans tout ce 19\u00e8me si\u00e8cle on peut suivre l'id\u00e9e qu'au fond la population enti\u00e8re doit s'adapter et suivre -ce se se hisser au progr\u00e8s, on est dans une \u00e9poque o\u00f9 on croit vraiment au progr\u00e8s et il faut que l'ensemble de la population, \u00e9l\u00e8ve son standard et donc la la sensibilit\u00e9 a beaucoup \u00e9volu\u00e9, la sensibilit\u00e9 aux odeurs corporelles, la sensibilit\u00e9 \u00e0 la salet\u00e9 \u00e0 a beaucoup augmente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [73%] :\r\nEt on d\u00e9couvre cette de aussi les microbes, donc l'hygi\u00e9nisme augmente aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait c'est un facteur \u00e9videmment essentiel, toutes les d\u00e9couvertes en microbiologie Biologie dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, et notamment les d\u00e9couvertes des bacilles de de la tuberculose du chol\u00e9ra du typhus qui \u00e7a c'est dans les ann\u00e9es 80 qui ont apport\u00e9 une caution scientifique \u00e0 l'exigence de propret\u00e9, mais comme les microbes, c'est tellement petit, on sait pas o\u00f9 ils sont, on peut pas les voir, on s'est dit que pour lutter contre les microbes et pour apprendre \u00e0 la population, a essay\u00e9 de, de, de se d\u00e9barrasser des microbes, il fallait faire respecter et la propret\u00e9, la plus exigeante possible et les normes de enfin les exigences seront se sont ont augment\u00e9 sans cesse, soit pour l'entretien de la maison, soit pour pour le corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [80%] :\r\nEt moi, \u00e7a s'fait que il y a eu cette id\u00e9ologie qui peu de l'ext\u00e9rieur, vous l'avez expliqu\u00e9 mais comment \u00e7a fait que \u00e7a \u00e9t\u00e9 une telle adh\u00e9sion suisse est -ce que c'est le protestantisme qu'est -ce qui a fait \u00e7a vraiment avec la Suisse a -t-elle pour c'est quasiment une identit\u00e9 avec la Suisse maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:51) [89%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le le le tourisme salutaire donc l'influence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s populaire du tourisme et des exigences de des populations qui, qui venaient d'ailleurs un autre facteur peut-\u00eatre le protestantisme, il faudrait, il aurait fallu que je puisse \u00e9tudier aussi la r\u00e9gion catholique pour avoir des points de comparaison, j'ai pas vraiment pu le faire, mais il est et il est, il est clair que dans la la m\u00eal\u00e9e les conceptions prostate sans \u00eatre et \u00e0 tout moment dans les manuels d'\u00e9conomie domestique a des recommandations par rapport \u00e0 la propret\u00e9, on ne on dit que la propret\u00e9 du corps refl\u00e8te la puret\u00e9 de l'\u00e2me, faut peut-\u00eatre quand m\u00eame faire une petite parenth\u00e8se pour dire que la question de de de l'eau et de la des ablutions dans toutes les religions au jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important mais c'\u00e9tait presque toujours en lien avec le rituel religieux tandis que dans le courant du 19\u00e8me si\u00e8cle et par le biais du protestantisme, \u00e7a devient, \u00e7a n'est plus seulement pour les rituels religieux, mais \u00e7a devient une norme la\u00efque et c'est tous les jours qu'il faut que le le corps soit propre, alors l'id\u00e9e, une des explications que l'on peut faire, c'est que dans dans la conception protestante, l'individu a est responsable de lui- m\u00eame, il a re\u00e7u le corps de Dieu et il doit en prendre soin, il doit veiller \u00e0 ce qu'il ne soit pas malade, ce qu'ils soient efficaces pour qu'ils puissent bien travailler, il y a donc toute une 10 des valeurs associ\u00e9es qui font que on encourage la balle, enfin on on d\u00e9veloppe ce lien, qui n'est pas compl\u00e8tement absurde, hein, on sait bien que la propret\u00e9 du corps peut refl\u00e9ter une certaine dignit\u00e9 on quand on, quand quelqu'un a une mis\u00e9rable et se laisse aller, c'est pas, c'est pas seulement physique, c'est souvent aussi mental, donc c'est c'est c'est pas compl\u00e8tement faux, mais cette analogie et cette cette allusion \u00e0 la \u00e0 la religion \u00e9tait tr\u00e8s forte, un point de de de comparaison avec le catholicisme, j'ai eu quelques, quelques pistes notamment, il y avait un ouvrage qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pris\u00e9e dans justement dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait un t\u00e9moignage qui s'appelait m'pipes de terre et pipe de porcelaine Madeleine la qui a \u00e9t\u00e9 domestique dans le canton de Vaud mais qui raconte que quand elle \u00e9tait ouvri\u00e8re dans le sud de la France, elle habitait dans un dans un pensionnat tenu par des soeurs et elles devaient se laver une fois par semaine, ce qui \u00e9tait une une norme Family famili\u00e8re dans le on vers 1900 mais elle devait porter une cagoule, elle ne devait pas se toucher ou presque pas se toucher, elle ne devait pas se regarder et donc je pense que on peut dire que dans le catholicisme une certaine n\u00e9gligence du corps d\u00e9but des chose basses de ce monde correspondait mieux \u00e0 l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2me, que dans le protestantisme ou de mani\u00e8re tout \u00e0 fait la la perfection mat\u00e9riel \u00e9taient le reflet d'une perfection spirituelle ou moral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [86%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant sur l'Irak, la religion et le corps et la et la propret\u00e9 Genevi\u00e8ve Heller, nous parlons de propret\u00e9 avec vous justement cette vertu cardinale de la Suisse, on vous retrouve juste apr\u00e8s les bulles de Camille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:26) [71%] :\r\nAh oui, mais bon, et il a dit point et bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:41) [70%] :\r\nOui, mais apr\u00e8s par et pas passer une belle pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:52) [74%] :\r\nOui, oui, ben oui, oui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:59) [64%] :\r\nVous venez d'un pays \u00e0 parler, les b\u00e9b\u00e9s pas, deuxi\u00e8mement la et et puis la et. \r\nOui, et \u00e0 Poissy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:14) [70%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:25) [63%] :\r\nEt avec TPV mais personne n'pas condamner quelqu'un qui est le beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:32) [79%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:34) [63%] :\r\nOui, oui, bah, avait aid\u00e9 par de \u00e9motion pas et bonjour probablement pourquoi pas un probl\u00e8me. \r\nOui pas ben oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:50) [69%] :\r\nOui. \r\nQui est \u00e0 point, oui oui oui moi point h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [85%] :\r\nLady par Camille, nous parlons de la propret\u00e9 avec vous Genevi\u00e8ve Heller, alors il y avait pas eu on crie un petit peu cette notion de propri\u00e9t\u00e9 dans la population et c'est pass\u00e9 notamment par les douches \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:20) [87%] :\r\nOui il id\u00e9e \u00e9tait que autour, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle au d\u00e9but du au tout d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, d'abord les logements n'\u00e9tait pas \u00e9quip\u00e9e de salle de bain, sauf quelques logements et mais par contre on avait d\u00e9j\u00e0 l'exigence qu'il fallait laver tout le corps et non pas seulement les parties apparente pour des raisons de de sant\u00e9 notamment, mais aussi de, de, de savoir vivre en communaut\u00e9 pour passer, et l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d'introduire des douches \u00e0 l'\u00e9cole pour que l'enfant, l'enfant apprend des habitudes tr\u00e8s t\u00f4t et c'est pas tellement les parents qui ne pratiquaient pas vraiment la douche ou le le le les abus si on total une fois par semaine qui allait le lui apprendre, donc on a, par ce biais de l'\u00e9cole, mais c'\u00e9tait \u00e9videmment une intrusion sur un territoire extr\u00eamement priv\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e, de m\u00eame que la l'\u00e9cole veille \u00e0 introduire les douches et la douche \u00e0 quelque chose de sp\u00e9cifique, je disais que c'est un h\u00e9ritage de l'hydroth\u00e9rapie, mais il a fallu \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, expliquer ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme une pomme d'arrosoir on expliquait que l'eau venait en pluie, \u00e7a faisait pas mal parce que d'autres hydroth\u00e9rapie faisait mal et puis que \u00e7a permettait de laver l'enfant, mais surtout \u00e7a prenait pas beaucoup de temps et \u00e7a prenait pas beaucoup d'eau, contrairement aux banques qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la population privil\u00e9gi\u00e9e et la fa\u00e7on de donner la douche \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s exigeante, il y avait un doux une personne qui distribuait l'eau, il fallait s'ont mouill\u00e9 les enfants ensuite, il devait se brosser \u00e7a se frotter, on les on finissait g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'eau froide, avec l'id\u00e9e que l'eau de l'eau froide et quelque chose de stimulant et on disait : c'est pas seulement que les enfants vont apprendre \u00e0 \u00eatre propre, mais aussi ils seront plus dispos\u00e9s seront plus \u00e9nergique, ils auront appris la discipline, ils seront plus agr\u00e9ables pour la la la la la la la vie en commun dans la classe aussi le le le m\u00e9decin des \u00e9coles qui a introduit la douche \u00e0 l'\u00e9cole, disait que les les classes d'\u00e9cole dans dans les classes, \u00e7a sentait tr\u00e8s mauvais parce que justement les les enfants n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas du tout proche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:43) [90%] :\r\nDonc, des douches avec un rituel quasi militaire, autre aspect tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est la lutte conte le crachat ont crach\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment par le pass\u00e9, il a fallu l'interdire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:51) [90%] :\r\nAlors on au 16\u00e8me ou au 17\u00e8me si\u00e8cle par des manuels de civilit\u00e9, on apprend qu'il n'est pas Poli, il n'est pas d\u00e9cent, il n'est pas convenu, convenable de cracher ce que non d'avaler ce que l'on doit cracher, donc il faut cracher c'est c'est comme \u00e7a que les choses doivent se faire, mais on on y a mani\u00e8re et mani\u00e8re de cracher ensuite au 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a un changement c'est tr\u00e8s vulgaire de cracher les gens bien ne crache pas, mais les gens du peuple crash et autour de 1900, depuis le moment o\u00f9 on a compris que la tuberculose n'est pas une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire mais est une maladie contagieuse et que notamment le crachat et le v\u00e9hicule le plus dangereux pour la tuberculose pop meubles pulmonaire qui est la plus la plus dangereuse et la plus contagieuse, le crash a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement dangereux, donc on a un peu, on a mis des panneaux dans les trains, sur les trottoirs, il y avait, moi j'ai encore revu \u00e0 la rue de Bourg \u00e0 Lausanne, \u00e9crit en plus sur les pav\u00e9s, d\u00e9fense de cracher et donc toute la population a d\u00fb apprendre un nouveau comportement a chang\u00e9 ses habitudes, un peu comme on peut observer dans la p\u00e9riode actuelle, enfin depuis quelques ann\u00e9es, il il y a fa\u00e7on et fa\u00e7on de fumer des cigarettes et on ne laissera plus un cendrier plein de, plein de m\u00e9gots sur une sur une table, alors que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait banal, il y a, il y a encore 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:24) [84%] :\r\nCette lutte conte la Koutla la salet\u00e9, oui, on n'\u00e9tait jamais tr\u00e8s loin en fait de l'immoralit\u00e9 et du d\u00e9sordre social en secousses 19\u00e8me si\u00e8cle c'est des moments de grande agitation sur la fin du XIXe, c'est un peu une double lutins, c'est pour l'hygi\u00e9nisme aussi l'hygi\u00e9nisme social, moral, si on veut bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:39) [85%] :\r\nOui, et il s'agit au fond que la population, la population en bas, on a, on a souvent remarqu\u00e9 que les gens tr\u00e8s pauvres \u00e9taient \u00e9taient particuli\u00e8rement sales aussi parce qu'il ne disposait pas des du du confort que d'autres dans d'autres disposait mais alors la, la, la salet\u00e9 des passants et des \u00e9tait d\u00e9rangeante et au fond pour la, pour une bonne cohabitation de la soci\u00e9t\u00e9 jeu on, on pourrait dire justement pour d\u00e9cider des normes convenables du du vivre-ensemble la propret\u00e9 \u00e9tait quelque chose de d'indispensables et donc c'est pour \u00e7a que l'on a \u00e9duquer la population et c'\u00e9tait donc pas seulement pour des crit\u00e8res de sant\u00e9 mais vraiment pour des 100 pour des des crit\u00e8res de de de civilit\u00e9 D\u00e9d\u00e9 du \u00e0 la fois moral et aussi on consid\u00e9rait aussi que la propret\u00e9 \u00e9tait quelque chose d'esth\u00e9tique et \u00e7a, \u00e7a se se remarque dans l'\u00e9volution de l'architecture, notamment des architectures beaucoup plus simple du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et ensuite le bar \u00e0 toutes les influences que l'on a eu, on a voulu des architectures qui sont beaucoup plus blanche, beaucoup plus faciles \u00e0 laver les int\u00e9rieurs de cuisine tels qu'on les a quand on les conna\u00eet son dans l'h\u00e9ritage de cette p\u00e9riode l\u00e0 avant, il \u00e9tait mort, voil\u00e0, j'\u00e9tais loin, elles sont devenues blanches et quand c'est blanc, on voit beaucoup plus la salet\u00e9 et \u00e7a encourage le nettoyage, donc tout \u00e7a se tient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:12) [91%] :\r\nJ'ai des valeurs, votre livre date de 1979 est -ce que vous avez l'impression que la Suisse est toujours aussi propre aujourd'hui en 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:22) [88%] :\r\nJe, je pense qu'elle est rest\u00e9e propre, on a eu, on a d'une certaine mani\u00e8re, on a augment\u00e9 encore les exigences de propret\u00e9 au niveau au niveau corporel au niveau de ce la douche quotidienne maintenant, plut\u00f4t que la la douche hebdomadaire, mais il y a quand m\u00eame des niches c'est c'est jamais acquis, la propret\u00e9 et puis \u00e7a change de, de, de, de sujets de je me souviens qu'on avait fait la guerre, il y a quelques 10 20 ans les crottes de chiens dans les rues, maintenant, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e mais on peut remarquer que le crash a par exemple revient beaucoup de jeunes ont l'habitude de cracher, \u00e7a vient d'o\u00f9 \u00e7a selon vous, peut-\u00eatre que c'est un geste de qui a h\u00e9rit\u00e9 de des, des sportifs, \u00e7a c'\u00e9tait c'est une d'explication que je me suis donn\u00e9 c'est aussi probablement une fa\u00e7on de s'opposer au propre en ordre et \u00e0 la con con on convenance d\u00e8s maintenant crash est une belle petite insulte \u00e0 la \u00e0 la population \u00e0 la une, petite, un pied de nez \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, mais c'est possible aussi que il n'y est plus, moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est qu'on avait les recommandations de propret\u00e9 dans les manuels d'\u00e9conomie domestique jusque vers 1950 apr\u00e8s on n'en parle plus, c'est acquis, les normes sont int\u00e9rioris\u00e9es et c'est possible aussi qu'avec le l', \u00e0 la fois avec le m\u00e9lange des populations avec le fait que les parents n'osent pas trop et trop autoritaire vis-\u00e0-vis des enfants, pour plusieurs raisons, il est possible aussi que ces exigences Didier diminue par exemple ce qui me frappe, celle -l\u00e0, bon dans ce de de d\u00e9chets li\u00e9s notamment au Fast-food aux canettes alors \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est li\u00e9 aussi au fait que ce sont des choses, bon march\u00e9 et qu'on peut jeter si on a une assiette en porcelaine en la jettera pas, c'est \u00e7a la literie, mais pas mais par contre il y a une sorte de, de, de n\u00e9gligence et notamment \u00e0 la ce qui me frappe aussi, c'est les les tags et les graffitis sur les murs alors que dans les ann\u00e9es enfin d'dans les \u00e9coles, on a recommand\u00e9 aux enfants de ne pas salir l'espace public et je pense effectivement que \u00e7a c'est quelque chose de, de, de nouveau, mais certainement le fait d'avoir des sprays \u00e7a facilite c'est cette exub\u00e9rance mais je pense qu'il y a effectivement et des bas, il y a toujours un autre sujet qu'il faut ma\u00eetriser les combattre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:56) [81%] :\r\nOn a l'impression, par contre, que le reste de l'Europe, notamment nous comptons voyager \u00e0 l'\u00e9poque ont critiqu\u00e9 beaucoup en avan\u00e7ant que que vous avec nous a nous a rattrap\u00e9 tout cas merci beaucoup d'\u00eatre venu parler tout \u00e7a avec nous, Genevi\u00e8ve Heller, je rappelle que vous \u00eates historienne, auteur de celui, vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, je crois qu'il est encore en vente m\u00eame s'date de 79, il s'appelle propre en Europe, paru aux \u00c9ditions d'en bas, bonne fin de journ\u00e9e, merci, merci \u00e0 Jonathan Haselbacher, qui \u00e9tait \u00e0 la technique aujourd'hui \u00e0 mesures frais qui est assistante de production de c'est-\u00e0-dire Sion, merci aussi \u00e0 Nathalie Schoenberg \u00e0 la programmation musicale tout de suite place \u00e0 Laurence Bisang Gass\u00e9ni je vous souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:31) [65%] :\r\nLa plupart des journaux qui pointe tribu Julien Manuel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T09:43:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heller, Genevi\u00e8ve", "role": "historienne,Auteur de \"Propre en ordre. Habitation et vie domestique 1850-1930\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E73FEDA4-94C2-4ED3-B827-CBA3AC262DA3", "internalArchiveId": "E73FEDA4-94C2-4ED3-B827-CBA3AC262DA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'incendie au Canada menace l'extraction de brut des sables bitumineux", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "La ville \u00e9vacu\u00e9e de Fort McMurray est au coeur de la troisi\u00e8me r\u00e9serve de p\u00e9trole brut du monde. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9cim\u00e9e par la chute des prix du p\u00e9trole, l'extraction de brut des sables bitumineux est maintenant menac\u00e9e par le gigantesque incendie.\r\n\r\n* * L'incendie au Canada menace l'extraction de brut des sables bitumineux 12h30 Alberta \r\nAu Canada, le gigantesque incendie de for\u00eat qui fait rage dans le nord de la province canadienne de l'Alberta a encore progress\u00e9. Il menace maintenant des petites bourgades. En vingt-quatre heures, les ravages provoqu\u00e9s par cet incendie hors de contr\u00f4le ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par dix.\r\nDans l'\u00e9picentre de cette catastrophe... la ville \u00e9vacu\u00e9e Fort Mac Murray. Fabrice Gaudiano, cette cit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cim\u00e9e par la chute des prix du p\u00e9trole...\r\nFort McMurray... c'est un haut lieu du p\u00e9trole mondial!\r\nLa ville est au coeur de la 3\u00e8me r\u00e9serve de p\u00e9trole brut du monde... celle des sables bitumineux de l'ouest canadien. \r\nQuand cette industrie tournait \u00e0 plein r\u00e9gime... elle produisait 166 milliards de barils d'huile r\u00e9cup\u00e9rable/an. \r\nA cette \u00e9poque... pas si lointaine... Fort McMurray comptait 120'000 habitants.\r\n*** Fabrice...l\u00e0 nous parlons du plus fort du boom p\u00e9trolier... \r\nOui... c'\u00e9tait avant la chute des cours... lorsque les niveaux de prix \u00e9tait assez hauts... pour couvrir les co\u00fbts... plus \u00e9lev\u00e9s... de l'extraction bitumineuse.\r\nCar depuis le contre-choc p\u00e9trolier ... 1/3 des habitants de Fort McMurray sont partis... la faute \u00e0 la fermeture de plusieurs sites d'extraction.\r\nEt actuellement... l'incendie g\u00e9ant perturbe fortement les mines de sables bitumineux... encore en activit\u00e9. \r\nDe nombreux puits sont soit ferm\u00e9s... soit ils tournent au ralenti.\r\n*** si on r\u00e9sume pour Fort Mac Murray et pour l'Alberta... c'est un nouveau coup dur... \r\nL'Alberta \u00e9tait... en effet... d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9cession... \r\nEn 2 ans... le crash p\u00e9trolier a ray\u00e9 de la carte de la r\u00e9gion.... plus de 40'000 emplois directs...\r\nEn une ann\u00e9e... le taux de ch\u00f4mage a grimp\u00e9 de 2%... \u00e0 pr\u00e8s de 8%.\r\nDans un tel contexte... difficile d'imaginer que les candidats \u00e0 la reconstruction et au repeuplement de Fort McMurray... se bousculent au portillon...", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7685099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'incendie au Canada menace l'extraction de brut des sables bitumineux / 12H30_2016-05-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["La ville \u00e9vacu\u00e9e de Fort McMurray est au c\u0153ur de la troisi\u00e8me r\u00e9serve de p\u00e9trole brut du monde. D\u00e9j\u00e0 d\u00e9cim\u00e9e par la chute des prix du p\u00e9trole, l'extraction de brut des sables bitumineux est maintenant menac\u00e9e par le gigantesque incendie."], "variantIds": ["ece-7685099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:02Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAu Canada, le gigantesque incendie de for\u00eat qui fait rage dans le nord de la province canadienne de l'Alberta encore progress\u00e9, il menace maintenant des petites bourgades en 24 heures, les ravages provoqu\u00e9s par cet incendie hors de contr\u00f4le ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 10 dans l'\u00e9picentre de cette catastrophe, la ville \u00e9vacu\u00e9e de fortes Mac Murray Fabrice Gaudiano cette cit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e par la chute des prix du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nForte Mac Murray c'est un haut lieu du p\u00e9trole, la ville est au coeur de la troisi\u00e8me r\u00e9serve de brut du monde, celle des sables bitumineux de l'ouest canadien quand cette industrie tournait \u00e0 plein r\u00e9gime, elle produisait 166 milliards de barils \u00e0 cette \u00e9poque pas si lointaine forte McMurray m\u00eame 120000 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [91%] :\r\nOui Fabrice, l\u00e0 nous parlons du plus fort du boom et p\u00e9trolier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [90%] :\r\nOui, c'est avant la chute des cours, lorsque les niveaux de prix \u00e9tait assez hauts pour couvrir les co\u00fbts de l'extraction bitumineux The car, depuis le contre- choc p\u00e9trolier, un tiers des habitants de fortes Mac Murray et son parti, la faute \u00e0 la fermeture de plusieurs sites et actuellement l'incendie g\u00e9ant perturbe fortement les mines de sables bitumineux encore en activit\u00e9 de nombreux puits sont soit ferm\u00e9s ou alors ils tournent ralenti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [88%] :\r\nDonc si on r\u00e9sume pour forte McMurray et pour l'Alberta, d'ailleurs, c'est un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nCoup dur avant cette catastrophe l'Alberta \u00e9tait en effet d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9cession en 2 ans le crash p\u00e9trolier a ray\u00e9 de la carte de la r\u00e9gion plus de 40000 emplois Directs ainsi sur un an, le taux d'ch\u00f4mage a grimp\u00e9 de 2 pourcent \u00e0 \u00e0 pr\u00e8s de 8 pourcent et et dans un telle contexte difficile d'imaginer que les candidats \u00e0 la reconstruction se bousculent t\u00f4t portillon pour repeupler faire rena\u00eetre forte McMurray de ses cendres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [99%] :\r\nEt cette question maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T10:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "Chef de la rubrique \u00e9cnomique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-240EB8EF-E64B-48EA-9E18-21FA7B4DF072", "internalArchiveId": "240EB8EF-E64B-48EA-9E18-21FA7B4DF072", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lucien Willemin, la d\u00e9croissance pour tout de suite", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Lucien Willemin est le cr\u00e9ateur de concepts d'habitation d\u00e9veloppant les \u00e9nergies renouvelables avec pour objectif de d\u00e9velopper la prise de conscience environnementale au sein des milieux immobiliers. A 40 ans, il transmet sa soci\u00e9t\u00e9, ceci afin de s'accorder du temps libre pour mener une r\u00e9flexion plus approfondie sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son avenir. \r\nCela fait donc six ans qu'il s'est arr\u00eat\u00e9 de travailler et depuis quatre ann\u00e9es il va \u00e0 la rencontre des jeunes pour partager son exp\u00e9rience et leur offrir un regard nouveau sur la question environnementale. Lucien Willemin est l'auteur de deux petits livres \u00e0 succ\u00e8s: \"En voiture Simone!\" (mai 2013) et \"Fonce Alphonse\" (mai 2015). Il est aussi le fondateur du nouveau r\u00e9seau social \"physique\" La Chaussure Rouge, le r\u00e9seau social des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre soin de la vie: www.lachaussurerouge.ch. \r\nEmission anim\u00e9e par Lydia Gabor.\r\n\r\n* * Lucien Willemin est le cr\u00e9ateur de concepts d'habitation d\u00e9veloppant les \u00e9nergies renouvelables avec pour objectif de d\u00e9velopper la prise de conscience environnementale au sein des milieux immobiliers. A 40 ans, il transmet sa soci\u00e9t\u00e9, ceci afin de s'accorder du temps libre pour mener une r\u00e9flexion plus approfondie sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son avenir. \r\nCela fait donc six ans qu'il s'est arr\u00eat\u00e9 de travailler et depuis quatre ann\u00e9es il va \u00e0 la rencontre des jeunes pour partager son exp\u00e9rience et leur offrir un regard nouveau sur la question environnementale. Lucien Willemin est l'auteur de deux petits livres \u00e0 succ\u00e8s: \"En voiture Simone!\" (mai 2013) et \"Fonce Alphonse\" (mai 2015). Il est aussi le fondateur du nouveau r\u00e9seau social \"physique\" La Chaussure Rouge, le r\u00e9seau social des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre soin de la vie: www.lachaussurerouge.ch. \r\nEmission anim\u00e9e par Lydia Gabor.", "durationSec": 3324, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668436", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 06.05.2016", "Lucien Willemin, la d\u00e9croissance pour tout de suite\n / ENSD_2016-05-06T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 06.05.2016", "Lucien Willemin, la d\u00e9croissance pour tout de suite\n / ENSD_2016-05-06T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Lucien Willemin est le cr\u00e9ateur de concepts d\u02b9habitation d\u00e9veloppant les \u00e9nergies renouvelables avec pour objectif de d\u00e9velopper la prise de conscience environnementale au sein des milieux immobiliers. A 40 ans, il transmet sa soci\u00e9t\u00e9, ceci afin de s\u02b9accorder du temps libre pour mener une r\u00e9flexion plus approfondie sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son avenir. \n\nCela fait donc six ans qu\u02b9il s\u02b9est arr\u00eat\u00e9 de travailler et depuis quatre ann\u00e9es il va \u00e0 la rencontre des jeunes pour partager son exp\u00e9rience et leur offrir un regard nouveau sur la question environnementale. Lucien Willemin est l\u02b9auteur de deux petits livres \u00e0 succ\u00e8s: \"En voiture Simone!\" (mai 2013) et \"Fonce Alphonse\" (mai 2015). Il est aussi le fondateur du nouveau r\u00e9seau social \"physique\" La Chaussure Rouge, le r\u00e9seau social des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre soin de la vie: www.lachaussurerouge.ch. \n\nEmission anim\u00e9e par Lydia Gabor.", "Lucien Willemin est le cr\u00e9ateur de concepts d\u02b9habitation d\u00e9veloppant les \u00e9nergies renouvelables avec pour objectif de d\u00e9velopper la prise de conscience environnementale au sein des milieux immobiliers. A 40 ans, il transmet sa soci\u00e9t\u00e9, ceci afin de s\u02b9accorder du temps libre pour mener une r\u00e9flexion plus approfondie sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son avenir. \n\nCela fait donc six ans qu\u02b9il s\u02b9est arr\u00eat\u00e9 de travailler et depuis quatre ann\u00e9es il va \u00e0 la rencontre des jeunes pour partager son exp\u00e9rience et leur offrir un regard nouveau sur la question environnementale. Lucien Willemin est l\u02b9auteur de deux petits livres \u00e0 succ\u00e8s: \"En voiture Simone!\" (mai 2013) et \"Fonce Alphonse\" (mai 2015). Il est aussi le fondateur du nouveau r\u00e9seau social \"physique\" La Chaussure Rouge, le r\u00e9seau social des gens qui ont d\u00e9cid\u00e9 de prendre soin de la vie: www.lachaussurerouge.ch. \n\nEmission anim\u00e9e par Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-7668437", "ece-7668436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-30T10:30:25Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [69%] :\r\nEt puis entre nous le dit pour qu'il y a Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nNotre invit\u00e9, banquier de formation, promoteur immobilier expert une industrie horlog\u00e8re, il prend sa retraite \u00e0 40 ans pour se d\u00e9lier fougueusement \u00e0 la protection de l'environnement en donnant des conf\u00e9rences et en \u00e9crivant des livres 2 opus \u00e0 ce jour en voiture Simone en 2013 et fonce, Alphonse en 2015 pour illustrer illustrer ses propos lucien Willemin bonjour, bonjour, alors comment sont n\u00e9s ces 2 livres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [67%] :\r\nAlors \u00e0 vos \u00e0 donner des conf\u00e9rences chaque forme disait : faut faire un film pour fou \u00e9crire un livre, j'ai commenc\u00e9 par la chose a pu effacer ce n'est qu'un livre imprim\u00e9, petit mais c'est le petit livre, c'est s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [87%] :\r\nOn peut parcourir, on va dire \u00e0 30 45 minutes puis se pour un trajet de du train aussi on attend quelque chose le 1er c'est en voiture Simone c'est une expression qu'on conna\u00eet depuis longtemps, et chaque fois, vous abordez des th\u00e8mes diff\u00e9rents dans chacun de ces 2 livres, celui -l\u00e0, c'est autour de l'\u00e9nergie grise tr\u00e8s simplement qu'est -ce que c'est que l'\u00e9nergie grise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:15) [87%] :\r\nMais \u00e7a fait toute l'\u00e9nergie dont on a besoin pour fabriquer un objet et malgr\u00e9 que l'on oublie dans le cas du nouveau programme politique qu'on ax\u00e9 uniquement sur l'\u00e9nergie consomm\u00e9e ici en Suisse et on en prend tr\u00e8s peu en compte ou pas du tout en compte \u00e9nergique est n\u00e9cessaire pour fabriquer l'objet tout autour de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [88%] :\r\nAlors vous prenez l'exemple d'un simple crayon et puis un crayon comme jadis, c'est-\u00e0-dire un crayon en bois et l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, je vous laisse faire r\u00e9agir la d\u00e9clinaison, il faut le bois d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [80%] :\r\nC'est \u00e7a, alors que l'id\u00e9e, pass\u00e9 le temps de changer de vision, de voir un crayon sous une autre forme que sur le paravent donc seul ma\u00eetre enfiler ses lunettes de l'\u00e9nergie grise prenait un crayon et quand on regarde la cr\u00e9ons avec les d'\u00e9nergie grise, on voit que finalement, il a fallu couper un arbre pour le bois et donc un arbre qui a \u00e9t\u00e9 coupl\u00e9 qu'une tron\u00e7onneuse, ce qui est bourr\u00e9 d'\u00e9nergie grise parce qu'il a fallu \u00e0 fabriquer et quand bien de d\u00e9cence pour fonctionner ensuite c'\u00e9tait Robin on va devoir le transporter transporter la camion \u00e0 camion qui est bourr\u00e9 d'\u00e9nergie qui a beaucoup pour les pr\u00e9fabriqu\u00e9s \u00e9cart\u00e9 de p\u00e9trole pour fonctionner et ensuite on va utiliser en ramener ce ce ce tronc d'art dans une usine, une usine qui est bourr\u00e9 d'une parce qu'il fallait la une chez et cette usine en fait va simplement on va donner la dimension du Crillon et l\u00e0 avec des machines, des machines qui sont elles-m\u00eames bourr\u00e9 d'\u00e9nergie grise et qui ont besoin d'\u00e9lectricit\u00e9 pour fonctionner, ce qui veut dire nous \u00e9crirons nous avons 2 du p\u00e9trole et d'\u00e9lectricit\u00e9, et \u00e7a c'est une vision que nous avons de la peine \u00e0 avoir depuis ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [90%] :\r\nEt donc, lorsque je jette un crayon qui n'est pas fini qui est peut encore rendre service, je jette aussi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [72%] :\r\nC'est un geste aussi la poubelle n'est pas seulement un crayon mais jette aussi de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [86%] :\r\nEt puis aussi tout ce qu'il faudra pour fabriquer un nouveau crayon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, parce qu'automatiquement, ben c'est du gaspillage, du fait que ce cr\u00e9ant qui aurait pu \u00eatre utilis\u00e9 encore un moment atteint aurait fait que on aimerait cr\u00e9ant sur cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [89%] :\r\nMais alors c'est abyssal, parce que si un petit crayon n\u00e9cessite tout \u00e7a si j'imagine tous les portables, t\u00e9l\u00e9phones portables, ordinateurs m\u00eame t\u00e9l\u00e9vision tout \u00e7a une oui une voiture que l'on change \u00e0 peu pr\u00e8s tous les 2, 3 ans, dans les pays riches, c'est juste inimaginable, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal et cette \u00e9nergie grise, au fond, c'est celle qui va attaquer le plus nos ressources qui va utiliser gaspiller ses ressources dont on dit souvent qu'il n'aura plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [85%] :\r\nAlors il y a vraiment 3 dimensions, c'est-\u00e0-dire un 1er dimension qui est la partie \u00e9nerg\u00e9tique, donc ce qui se passe, les d\u00e9faut de nos, de nos programmes politiques actuellement, c'est que le programme politique r\u00e9duisez l'\u00e9cologie, il y a une question de d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques et de pollution aussi les 2 plus exactement parce que on \u00e9tait sur une 1\u00e8re apr\u00e8s 1er dimension pardon c'est la dimension l'\u00e9nergie consomm\u00e9e ici en Suisse, sous laisser helv\u00e9tique, ce qui veut dire que on est r\u00e9ducteur on on a un esprit de clocher, de mani\u00e8re \u00e0 en traitant et l'environnement, aujourd'hui on fait fi de la 2\u00e8me dimension qui est celle de l'\u00e9nergie grise, donc on est toujours dans l'\u00e9nergie, mais en fait, c'est aussi une 3\u00e8me dimension que l'on trouve de petits livres fonce, Alphonse qui est la pollution chimique, c'est-\u00e0-dire que ce qu'il faut bien comprendre, c'est qu'\u00e0 chaque fois que nous devons fabriquer un objet qu'on le veuille ou non, on a donn\u00e9 une fili\u00e8re imposante et le processus de fabrication ben demande \u00e0 ce que l'on rejette dans l'Is\u00e8re dans les Terres et dans les mers des substances toxiques, toxiques pour les vivants, donc c'est \u00e0 chaque fois qu'fabrique un objet quelque part sa plan\u00e8te chaque fois on est p\u00e9jor\u00e9 la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [86%] :\r\nDonc cette fr\u00e9n\u00e9sie du 9 en fait ce qui nous caract\u00e9rise ce qui nous fait consommer c'est juste suicidaire, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et c'est tr\u00e8s paradoxal parce que c'est vrai que que je vois c'est que il y a un petit d'ailleurs monter les de mixer au mixeur, \u00e0 la fin de France Alphonse qui lui qui dit : je me rappelle plus bien si vous avez sous les yeux, mais je crois que les parents offrent \u00e0 l'enfant le cadeau de l'ann\u00e9e d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [71%] :\r\nAlors, l'ont vu jouer de l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 c'est notre cadeau c'est ton futur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [75%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, monsieur ses futurs, donc c'est dire que on pense prendre soin de nos enfants, les bars, dans 2 d'objets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [89%] :\r\nMais en fait on est en train de lire et les emp\u00eacher de vivre les lus, moi j'\u00e9tais le bonheur le plus le plus juste, plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [77%] :\r\nImm\u00e9diat, m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire c'est de pouvoir vivre une nature intacte et \u00e7a, c'est un mauvais finalement le beau cadeau c'est vraiment justement de dire il pas de cadeau pour que ton futur soit meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [87%] :\r\nOu bien \u00e7a peut \u00eatre aussi 2 kilos de fruits, quelquefois on va briguer, on va trouver des moyens, mais il y a beaucoup d'chose en ce dernier dessin parce que \u00e7a veut dire aussi renoncer \u00e0 \u00e0 toute cette joie du nouveau en fait, parce que chaque chose nouvelle, nous donne l'illusion d'un recommencement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [84%] :\r\nOui, alors si je pensais vraiment \u00e0 changement de notre rapport \u00e0 l'objet qui est important, personnellement, j'ai v\u00e9cu ce changement, c'\u00e9tait quelqu'un qui aimait bien consommer, moi j'aime bien l'esth\u00e9tisme, donc automatiquement \u00e7a nous invite \u00e0 acheter un peu plus et mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie grise d'avoir compris l'\u00e9nergie grise que \u00e7a m'a permis de travailler \u00e0 cela et aujourd'hui le plaisir ce n'est plus \u00e0 acheter des plaisirs je lis \u00e0 ne pas acheter et \u00e7a, \u00e7a fait terriblement bien d\u00e9but quand on est encore dans la fr\u00e9n\u00e9sie that d'achat telle que je l'\u00e9tais, je je pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [82%] :\r\nVoil\u00e0, on va voir votre parcours tout au long de va comprendre d'o\u00f9 vous venez manifester oui c'est terrible, donc \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [82%] :\r\nPour paraphraser vraiment \u00e0 dire que, au d\u00e9but, on peut croire que l'on souffre pas acheter une affaire interne, c'\u00e9tait une concession de frustration, mais au contraire vraiment dire que pour moi, c'est un des encombrements et c'est vraiment un bonheur ce qui est important quand on fait ce choix -l\u00e0, c'est de savoir pourquoi on le fait quand m\u00eame 2 je n'ach\u00e8te pas un objet ou quand j'ach\u00e8te un objet d'occasions, peu d'acheter du 9, aucun par un objet plut\u00f4t de de le jeter n'acheter un nouveau, je sais pourquoi je fais \u00e7a pour prendre soin de la vie, votre vie \u00e0 vous m'arriver \u00e0 moi, nous dit \u00e0 tous et c'est ce que j'explique dans les conf\u00e9rences que je donne, c'est qu'en fait, l'\u00e9cologie, c'est prendre soin de la vie, votre vie \u00e0 vous ma vie \u00e0 moi de dire \u00e0 tous, on peut pas se d\u00e9biner on pas filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [84%] :\r\nAlors dans le 2\u00e8me, ouvrage fonce, Alphonse vous parlez beaucoup de une \u00e9conomie de r\u00e9paration donc plut\u00f4t que de jeter racheter etc, r\u00e9parer, mais j'ai envie de vous r\u00e9torquer qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de produits aujourd'hui qu'on peut plus vrai Paris il y a beaucoup de t\u00e9l\u00e9vision, il y a beaucoup m\u00eame de grille-pain c'est exp\u00e9rience personnelle ou au bout d'une ann\u00e9e 2000 2 ans la garantie est fini et l'objet fini aussi et je suis une une r\u00e9guli\u00e8re de la bonne combine \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait justement \u00e0 l'endroit de r\u00e9cup\u00e9ration de de r\u00e9paration et ils ne peuvent plus r\u00e9parer certains grille-pain, le seul qu'ils ont r\u00e9ussi, et d'ailleurs, que je continue \u00e0 l'utiliser, c'est le Jura o\u00f9 il faut tenir \u00e0 la main, vous voyez, donc il y a aussi toute quand il y a toute une ligne du site industrie qui nous force \u00e0 acheter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [81%] :\r\nParce que si on peut plus r\u00e9parer quoi jouera, c'est quelque chose de bien, oui, oui, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire qui effectivement donc et il y a, on parle d'obsolescence programm\u00e9e, effectivement, on peut imaginer que \u00e7a existait rien pour les voitures, j'ai un copain qui \u00e9tait car aussi l'arm\u00e9e de m\u00e9tier, parce qu'aujourd'hui on on remplace tout c'est vrai alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [84%] :\r\nEn en faisant, en mettant en place avec une \u00e9quipe l'h\u00e9ritage caf\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9, Chatel en organiser aussi dans le cadre de la chaussure rouge d'une soir\u00e9e o\u00f9 les gens sont venus \u00e0 prendre la r\u00e9parer donc que leur propre objet et c'est eux- m\u00eames qui ont r\u00e9par\u00e9, on se rend compte qu'il y a beaucoup de choses qui serait par quand m\u00eame encore oui, donc commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par tous ceux qui seraient par et c'est \u00e7a qui est important \u00e0 c'est pas de voir que ce qui ne va pas, mais c'est parce qu'ils savent qu'il va y vraiment pour rester dans ce positif et j'apr\u00e8s ben c'est clair qu'il faut absolument que sur le plan politique, on puisse mettre en place des instruments politico- \u00e9conomique qui nous permettent justement de favoriser la r\u00e9paration pour que le consommateur soit \u00e0 la recherche d'objets r\u00e9parables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [76%] :\r\nEt c'est moi qu'on l'indique sur l'\u00e9tiquette d'achat si c'est r\u00e9parable pas comme \u00e7a, on peut faire notre choix oui effectivement la montre du doigt de nous voler le il avait ici parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [87%] :\r\nC'est aussi pour faire un un changement durable et sur le long terme, je pense qu'il s'agit vraiment de travailler, c'est \u00e7a qu'on soit cibl\u00e9e comme simple Peugeot vraiment Exxon, la consommation et le consommateur aujourd'hui ce qu'il faut, moi ce que je dis et je r\u00e9p\u00e8te : nous sommes la politique en tant que citoyens et nous sommes les multinationales entre consommateurs, donc il s'agit de consommer ce que l'on veut ne pas consommer ce qu'on ne veut pas et avec \u00e7a on change les choses et on am\u00e9liore la situation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [85%] :\r\nMais certains, ce que vous dites, donc en tant que consommateur, du c\u00f4t\u00e9 des grandes entreprises et en tant que citoyens, nous sommes du c\u00f4t\u00e9 de la politique, donc \u00e7a montre bien que nous sommes s\u00e9par\u00e9s entre entre 2 tendances, alors je voulais dire \u00e7a en disant que mercenaires aison je trouve \u00e7a tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [84%] :\r\nNous sommes, nous sommes, nous sommes donc notamment en Suisse, en plus avec une d\u00e9mocratie quand m\u00eame assez Direct en tant que citoyen \u00e0 poss\u00e9der de changer bien des choses ben personnellement je c'est test\u00e9 tout ceci, donc on est sorti du mazout pour les nouvelles constructions depuis le 1er janvier 2015 le canton Chatel, on ne peut plus construire de d'objets immobiliers avec mazout comme chauffage, on doit, on a 2 ans, on ne pas en on a besoin pour le faire, d'avoir une autorisant sp\u00e9ciale de l'\u00c9tat du Conseil d'\u00c9tat, donc c'est des choses qu'on \u00e9changeait par certainement un geste citoyen on a int\u00e9gr\u00e9 la notion d'\u00e9nergie grise la taxe de mobiles de Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait en 2013 gr\u00e2ce \u00e0 ce petit bouquin en voiture Simone voyage d\u00e9c\u00e9d\u00e9 c'est un parc dans la r\u00e9alit\u00e9, tout \u00e0 fait et dans le cadre de tous les petits bouquins c'est-\u00e0-dire fonce, Alphonse o\u00f9 l\u00e0 on propose justement pour favoriser cette r\u00e9paration et c'est ce changement de rapports \u00e0 l'objet, c'est une consigne j'ce qui, aujourd'hui, dans les sur le bureau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc par l\u00e0 en tant que citoyen, on peut vraiment faire bouger les choses, il s'agit plut\u00f4t que de, il s'agit d'y croire aussi oui, et puis d'y aller simplement plut\u00f4t que de se plaint de ce qui se passe, de le dire OK fan-club ne pla\u00eet pas qu'est -ce que je peux faire pour changer et c'est d'empoigner les choses et d'y aller et je veux dire aussi qu'\u00e0 travers ces exp\u00e9riences -l\u00e0 au niveau des politiciens, j'ai rencontr\u00e9 des Kowe\u00eftiens de tr\u00e8s belle volont\u00e9 de tr\u00e8s bonne volont\u00e9 et je pense que c'est important pour que les politiciens qui sont de bonne volont\u00e9 et qui ceux qui sont \u00e0 n\u00e9gocier dans l'h\u00e9micycle qu'il puisse avoir un comme un socle dans la m\u00eame partie \u00e0 population qui cr\u00e9e un SoC pour qu'ils puissent justement s'appuyer sur cette population cette ces soci\u00e9t\u00e9s civiles qui est l\u00e0, qui demande \u00e0 ce que \u00e7a avance, j'avance et d'ailleurs on le voit tr\u00e8s bien les River caf\u00e9 les soir\u00e9es trop qui etc, la soci\u00e9t\u00e9 civile s'organise d\u00e9j\u00e0 dans ce sens -l\u00e0, la politique, l'actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:08) [91%] :\r\nAlors on va rappeler lucien Willemin que vous \u00eates, on l'entend un grand aficionado de la protection de l'environnement, vous avez sign\u00e9 de boules de bouquins en voiture Simone et fonce, Alphonse, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 15 heures et juste apr\u00e8s 7 premi\u00e8res chansons dans l'\u00e9mission, nous allons d\u00e9couvrir votre parcours personnel de la banque \u00e0 l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:28) [72%] :\r\nComme d'un peu d'air et peu tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:41) [66%] :\r\nLa d\u00e9menti et ce n'en veut pas, les bijoux de chez Chanel habituellement repartir d'un bon, il est possible. \r\nBon, vraiment \u00e0 du personnel implicite Chabert mais pas pour moi \u00e0 tour Eiffel, j'en ferais pas \u00e0 pas. \r\nPlace au donc \u00e7a monumental, ce n'est pas votre argent qui serviront au leur, moi j'aurai la main sur le. \r\nD\u00e9couvrir qui est hyper pouvait oublier donc bon au PC dans mental tr\u00e8s litt\u00e9raire et. \r\nJean d\u00e9marre Daniel c'est trop pour moi, moi je mange avec les mains et peu efficace, c'est par le sport et ce qu'pensent et ce mus\u00e9e. \r\nPhilippe, on est libre, participent, il a la sant\u00e9 par la COB moi l'autre mani\u00e8re pr\u00e9sente mardi \u00e9chou\u00e9. \r\nLa sortie de la campagne, ce n'est pas pour argent qui par moments de bonheur moi j'aurai la main sur le. \r\n\u00e7a, \u00e7a va d\u00e9couvrir et et donc, tout c'est bien nuit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:34) [85%] :\r\nAlors ces analyses sur la 1\u00e8re et je veux et c'est votre choix lucien Willemin pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [82%] :\r\nEh ben, disons que c'est un bel exemple de reflux d'accro\u00eetre si r\u00e9cession \u00e7a je crois que c'est important et c'est comme \u00e7a que \u00e7a mais ce sommet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:47) [83%] :\r\nOui, mais mais elle, elle a particip\u00e9 \u00e0 une devant manifestation oui oui aussi, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [75%] :\r\nAffaire effectivement asasa donc de ces azimut, elle a une association qui s'appelle Yazid mute, vous et elle a propos\u00e9 \u00e0 des associations qui est l'une de j'ai mal du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et au \u00e0 La Chaussure Rouge de pouvoir bah utilise utiliser son concert, c'\u00e9tait le 29 janvier dernier \u00e0 \u00e0 Palexpo et vous, pour justement a pr\u00e9senter les 2 associations qui font quelque chose pour le vivant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:17) [87%] :\r\nOui L la chaussure rouge, c'est en fait l'association en parler tout \u00e0 l'heure, mais c'est l'association que vous avez cr\u00e9\u00e9e autour de votre passion pour la protection donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [83%] :\r\nAlors ce n'est pas une association dans tout \u00e0 l'heure d'accord c'est vraiment oui, oui, qu'on retienne \u00e7a roule \u00e0 choisir oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:36) [88%] :\r\nLa difficult\u00e9 avec cette d\u00e9pendance, c'est que d'une part, il y a un aspect historique parce que, depuis toujours, ben les gens du lieu, comme il n'y avait pas de plan d'eau, outre que l'attendent de la d\u00e9truire, ont pris l'habitude d'y p\u00eacher de, de, de vivre avec, en fait, et c'\u00e9tait au d\u00e9part un instrument de travail puisque \u00e7a servait \u00e0 faire marcher une scierie et puis bon, ben le le succ\u00e8s \u00e0 amenant un peu, beaucoup de monde, c'est vrai, on arrive maintenant dans une situation assez d\u00e9licate o\u00f9 on voit que les berges se retire une vitesse assez impressionnante et puis il faut faire quelque chose mais on a d\u00e9j\u00e0 fait quelque chose, il y a 7 8 ans ans environ, en faisant des chemins pour les touristes, parce qu'avant il y avait rien, des gens \u00e0 l'ENA pour tous dans les myrtilles et dans les tourbi\u00e8res partout alors maintenant avec ces, ces chemins qu'on a fait, on analyse le le 95 pourcent des des gens, il y a d\u00e9j\u00e0 un grand plus mais \u00e7a suffit pas, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:41) [73%] :\r\nLucien images vous connaissez c'\u00e9tait Tomlin lingots ou que, oui, oui, j'ai bien choisi et vous \u00e9liminez ce nuage voil\u00e0 et donc c'\u00e9tait temps c'est un peu les temps de votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [65%] :\r\nOui, on est leur v\u00e9lo pour p\u00eacher en faisait l'impact finalement mang\u00e9 la patinoire n'a jamais mang\u00e9 de poisson, toutefois, n'est pas le m\u00eame, parce que oui on on a on sait donc nous nos cannes \u00e0 p\u00eache, moi j'ai des copains comme \u00e7a moi jamais de cannes \u00e0 p\u00eache mais je avais que les accompagnent Platel qui \u00e9tait fait pour elle et qui, qui, elle aussi, va son \u00e9tait bonnes et puis finalement moi ai la p\u00e9riode puis n'a jamais trafic poisson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:16) [94%] :\r\nDans quelle famille \u00eates -vous arriv\u00e9 au monde lucien Willemin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:20) [98%] :\r\nDans une famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:27) [76%] :\r\nInterrog\u00e9 par la m\u00e8re et mon p\u00e8re aussi, donc, une femme libre de ouvri\u00e8res alors que voil\u00e0 et quel est, quel m\u00e9tier dans quel domaine par mon p\u00e8re \u00e9tait au service des offres en montagne atteignent ce qui veut dire que c'est int\u00e9ressant, c'est lui qui a fait de cin\u00e9ma poser les tuyaux de fonte de Cormoret \u00e0 s\u00e9miologie prix Franches-Montagnes c'est cette cette cette fille ou la qui ont permis en fait est d'alimenter en eau potable, la r\u00e9gion de Franches-Montagnes je ne suis pas du rendu compte \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'effectivement il y a une chose tr\u00e8s importante, oui aujourd'hui chose un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:00) [98%] :\r\nEt votre maman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:03) [79%] :\r\nMa m\u00e8re \u00e9tait au foyer, oui, oui, vous \u00eates triste, elle n'est plus l\u00e0, non, non, elle jouit, mais c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle p\u00e9riode l'enfance \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:12) [76%] :\r\nOui, moi je suis arriv\u00e9 3\u00e8me \u00e2ge le 3\u00e8me je veux dire combien de de sera 3 on va verser entre \u00eatre par 3 enfants et 3 enfants oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:20) [80%] :\r\nC'\u00e9tait 40, mes 2 soeurs, mes 2 soeurs sont arriv\u00e9s en 58 et 60 et moi je suis arriv\u00e9, fin des ann\u00e9es 60 le petit dernier, le petit dernier, au lieu effectivement apparemment on fait rentrer l'arm\u00e9e, je crois que c'est tr\u00e8s chaud, donc par une secr\u00e9taire, apparemment, ben voil\u00e0, je dirais que ben ce qui affecte pas entre le le la fin des ann\u00e9es 50 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 70, c'est ce que j'ai toujours dit je, moi je suis n\u00e9 avec le chocolat, l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:43) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire une vie plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [72%] :\r\nAinsi je voudrais derni\u00e8re et pas pour mes frangines qui en mes soeurs qui ont demand\u00e9 qu'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:50) [91%] :\r\nD'accord, et leur leur vie quotidienne qu'est -ce que vous vous souvenez, c'\u00e9tait une vie de fait un petit peu de de chaleur familiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:00) [75%] :\r\nAlors on a une pour la famille du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re, les Crevoisier, c'est une famille tr\u00e8s joyeuse et on se rencontrait, on dansait ont pouss\u00e9 la table ces espaces, pas tr\u00e8s grand, et puis avant \u00e0 disque avec des chevaux font montagnard qui j'ai pour moi, c'\u00e9tait \u00e0 l'orchestre d'avec la et accord\u00e9on, c'est-\u00e0-dire Kreder liste jurassien du Jura ou quelques jeux comme \u00e7a et puis je me rappelle bien la pochette par contre pas du mais la pochette et puis ce dimanche et rencontrer les grands- parents, ben c'est mettez ce disque et puis on dans\u00e9, c'est vraiment, je n'ai pas du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 pas bien loin dans la Courtine dans le Jura aussi et la cit\u00e9 d'autres souvenirs, c'\u00e9tait plut\u00f4t le de 10 ans et dans les champs, parce que mon grand- p\u00e8re \u00e9tait agriculteur et mon oncle a repris le domaine de la culture, donc \u00e7a veut dire que l'\u00e9t\u00e9, on la passe au Champ \u00e0 faire les foins, mais c'\u00e9tait aussi la de beaux souvenirs diff\u00e9rents et je rappelle qu'il y avait une jument qui s'appelait Fanny et pour j'allais ult\u00e9rieurement et l\u00e0, j'\u00e9tais un grand \u00e9cart c'est du parce qu'chaud frontali\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque et leurs conditions l'de tr\u00e8s oui c'\u00e9tait possible 5 aujourd'hui Fanny je me rappelle c'\u00e9tait une blonde \u00e9taient bien trait\u00e9s, et puis on allait chercher Auchan \u00e7a parce que c'est les jeunes, et c'est tout, donc aussi beaucoup de contacts et qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [81%] :\r\nLe voil\u00e0 c'est \u00e7a d\u00e9j\u00e0 dans le Jura, la pur\u00e9e beaucoup plus pr\u00e9sent, relisez pas n\u00e9 dans une grande ville avec le b\u00e9ton et tout, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 cette fibre est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 de l'amour de la nature, de vivre avec la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:22) [80%] :\r\nOui, c'est l'amour tout court, c'est l'amour de la vie en fait les gens la nature la vie tout un tout en fait ici on aime la c'est difficile pour moi une forme, c'est presque impossible ne l'autre donc l'id\u00e9e c'est \u00e7a, c'est d'aimer la vie des gens nature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:36) [93%] :\r\nQuel adolescent \u00e9tiez -vous est -ce que vous \u00e9tiez un adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [72%] :\r\nSans chevelu alors chevelus, il y a une petite histoire, il y a oui, disons que, au niveau de l'adolescence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:46) [75%] :\r\nDe ce que je me suis avait peut-\u00eatre moins de demande \u00e0 mes parents et donc c'\u00e9tait assez calme, en fait, je savais assez o\u00f9 les c\u00e9tac\u00e9s au Mans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:53) [79%] :\r\nJe vous participiez au March\u00e9- Concours et toutes ces march\u00e9s encore c'est la f\u00eate nationale avait c'est c'est mensualit\u00e9s par hasard l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai vu l'un l'ampleur dans les n\u00e9gociations et que tout le monde participant b\u00e9n\u00e9voles vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:06) [85%] :\r\nD'ailleurs on aller cirer les bancs de l'\u00e9glise, 2 semaines auparavant, presque un peu d'argent pour se payer les carrousels c'\u00e9tait quelques terribles pour draguer les filles c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:14) [85%] :\r\nEt vous- m\u00eame vous aviez des chevaux non, il semble que tout le monde dans le Jura, a des cheveux dans la r\u00e9gion, en tout cas de Saignel\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:21) [77%] :\r\nAlors que mon grand- p\u00e8re donc chevaux pas c'\u00e9tait il faisait du commerce de chevaux, donc c'est tr\u00e8s que j'ai tout contact, il faut est un animal que j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 d'ailleurs que je mange pas, je suis heureux, je refusais de manger du cheval et puis oui voil\u00e0 ce nous dit mais par contre toujours en contact avec le avec les chevaux et c'est vrai que j'avais donc 12 et 13 ans, je montais un poney class\u00e9e grand pour les courses, c'\u00e9tait un copain de mon p\u00e8re, qui avait un cheval, il ne il fallait s'en occuper, j'allais chercher tout ce qu'il fait quoi oui Isabelle oui un cheval. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:55) [86%] :\r\nEntre nous soit dit, sur la 1\u00e8re il y a d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:59) [66%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:46) [86%] :\r\nC\u00e9drika installe tout mollo sur la 1\u00e8re nous sommes en compagnie de lucien Willemin qui signe fonce, Alphonse et en voiture Simone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:55) [79%] :\r\nIl ne fut ni. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:00) [82%] :\r\nEn 2007, le Conseil, le t\u00e9l\u00e9phone, comme chaque ann\u00e9e, il est venu \u00e0 la maison, qui a dit : \u00e9coutez, l\u00e0, sur ce compte bancaire : vous avez 200000 francs qui dorment, il faudrait les placer mon p\u00e8re tout de suite tr\u00e8s frais non non non non non, L \u00e0, il faut aussi que je dise la v\u00e9rit\u00e9, moi j'ai appuy\u00e9, le conseiller en disant mais oui papa mais qu'est -ce tu veux 200000 qui dorment \u00e0 0 125 pourcent se se complaindre d\u00e9bile \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a dit on est d'accord, le seul risque l'on prend 5 le Cr\u00e9dit Suisse, oui, oui, oui, Ararat, on a bien rigol\u00e9, et on lui a donn\u00e9 l'ordre \u00e0 la maison, vous achetez 150000 francs podium Cr\u00e9dit Suisse en francs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:34) [94%] :\r\n\u00e0 une ann\u00e9e plus tard le 15 septembre 2008, la banque am\u00e9ricaine Lehman Brothers fait faillite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:39) [82%] :\r\nJe sais pas pourquoi j'ai un pressentiment, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 paniquer et puis je t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 un autre ami banquier pays mais dis donc, j'ai pas d'\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9serve soit puis du non non je crois pas, mais j'ai regard\u00e9, j'ai pas une nouvelle du week- end, lundi matin 7 un T\u00e9l pilier co\u00fbte, avait 150000 francs Sherman Brothers, \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 les nerfs, \u00e7a c'est \u00e9vident, j'ai mon p\u00e8re, il dort plus d'envergure plus moi j'ai fait des semaines avant de pouvoir eux dormir, voil\u00e0 \u00e7a c'est l'affaire la main de base. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:08) [88%] :\r\nVoil\u00e0 lucien Willemin je suis s\u00fbr, ce t\u00e9moignage vous touche, tout \u00e7a pour \u00e9voquer le fait que vous \u00eates form\u00e9s dans le monde bancaire qu'est -ce que vous pensez de cet \u00e9v\u00e9nement et de ce que cette dame raconte donc c'est la chute, en 2008 les ce qui a disparu, donc \u00e7a veut dire tous les toutes les personnes qui ont investi de l'argent de l'incident ont perdu oui ou alors on r\u00e9cup\u00e9rait tr\u00e8s peu je sais plus exactement, selon les banques, les r\u00e8gles sont diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:32) [91%] :\r\nDisons que c'est vrai que c'est l\u00e0 qu'on voit cet app\u00e2t du gain qui nous on avait toujours plus et l'on perd totalement la notion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:41) [85%] :\r\nJe je trouve que cette dame avait raison, c'est-\u00e0-dire quand on a 200000 F \u00e9pique on fait rien avec, on peut se dire est -ce que je pourrais l'le, le faire fructifier c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:50) [84%] :\r\n\u00e7a alors, je dirais que, finalement, expert ensuite et justement, vous venez de secondaire j'aimerais apr\u00e8s comprendre comment vous avez fait ce choix oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:57) [77%] :\r\nC'\u00e9tait tout au d\u00e9but, hein, c'est ma 1\u00e8re profession c'\u00e9tait voil\u00e0 commencer par cela aussi dans les du pour y apprendre l'allemand, mais justement, il a dit, ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es un des anonymes avant que les restructurations commencent donc les restructurations commenc\u00e9es dans le monde des entreprises enfin Nantes Fabienne et 90000 demandes, et bien s\u00fbr le domaine financier \u00e9tait le 1er touch\u00e9 donc 2 domaines bancaires \u00e9taient tr\u00e8s touch\u00e9s du fait que les financiers qui ont mis ces restructurations en place et j'ai v\u00e9cu ses d\u00e9buts et en tant que je n'employez j'ai d\u00e9cid\u00e9 de changer ses pr\u00e9jug\u00e9s m\u00e9tier c'est vrai que c'est devenu ma directeur des achats, pour une entreprise horlog\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:33) [89%] :\r\nMais moi ce qui m'int\u00e9resse c'est de de de l'univers, dont vous \u00eates issu qui est vraiment un l'univers de nature du Jura Saignel\u00e9gier qu'est -ce qui vous a fascin\u00e9 qu'est -ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:43) [83%] :\r\nJe pense, a -t-il avecM. je veux dire clairement, c'est que la banque \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un statut, c'\u00e9tait, il y avait quelque chose qui donnait du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:54) [82%] :\r\nSa statue, quoi, en fait, c'est clair que les Saguen\u00e9ens dans les petits villages, d'entrer dans une banque \u00e7a expliquer quelque chose, donc peut-\u00eatre bien que c'est quelque chose qui m'a attir\u00e9 au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:02) [82%] :\r\nCe que vous avez quitt\u00e9 donc cet univers pour aller \u00e9tudier ou vous avez fait votre votre apprentissage de banques ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:08) [80%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:08) [81%] :\r\nOui, d'accord, je sais qu'il y a une banque \u00e7a fait plusieurs banques, il y avait beaucoup de mal du g\u00e9n\u00e9ral voil\u00e0 exactement et non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:14) [76%] :\r\nDiff\u00e9rents, une banque dans un petit oui ou alors une banque dans l'all\u00e9e les grands enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:20) [75%] :\r\nDonc \u00e0 l\u00e0, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, j'\u00e9tais de service des titres, la Bourse, donc j'ai, je vous laisse vous avez bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:28) [86%] :\r\nAlors vous parliez du changement auquel vous avez assist\u00e9, j'aimerais comprendre justement qu'est -ce que c'est que ce monde banquier banquet de de des banques aujourd'hui on entend, on entend la \u00e9conomie r\u00e9elles \u00e9conomies en Bourse, les banques de la r\u00e9gion, mais on est, on comprend pas forc\u00e9ment toujours ce qui se passe et quel est le l'impact sur notre vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:50) [78%] :\r\nAlors l'impact sur notre vie en fait c'est pas simplement assur\u00e9 qu'aujourd'hui vous avez un capital voulait mettre une banque qui a la volont\u00e9, on nous avons nous fait toujours penser que il y a la possibilit\u00e9 de gagner toujours plus, qui peut plus et \u00e7a et c'est que c'est quelque chose, c'est l'app\u00e2t du gain, donc tout le monde est un petit peu app\u00e2t\u00e9s par \u00e7a va et je dirais que Antoine personnellement et en fait l'exp\u00e9rience, si l'argent quoi aujourd'hui se moquent autant Banksy, j'avais l'argent que j'ai gagn\u00e9, si j'avais laiss\u00e9 ce manque autant avoir dormi jusqu'\u00e0 maintenant j'avais plus d'argent jeudi son que ce que j'en ai r\u00e9ellement donc finalement c'est un jeu, c'est un peu je l'avion, hein, on attend beaucoup de monde qui descend remonte de l'avion, on laisse l'Aviron laisse \u00e9craser par 3 recommen\u00e7ons rempile \u00e0 nouveau en tout cas nous l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:31) [89%] :\r\nQuand vous dites comme quand vous parlez comme \u00e7a, c'est comme si c'\u00e9tait volontaire comme si s'y avait quelqu'un qui a orchestr\u00e9 tout \u00e7a, on a l'impression que c'est juste le mouvement de l'inconscient collectif qui fait que, \u00e0 un certain moment certaines sommes montent d'autres descendent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:46) [82%] :\r\nBah, disons que \u00e7a, ah \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quel niveau on se place, je pense que dans une petite banque des villages vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:51) [84%] :\r\nUne petite ville franchement les plus employes de banque qui travaillent l\u00e0 franchement font ce que leur demande de faire, je pense que les d\u00e9cisions viennent de beaucoup, beaucoup plus haut, donc c'est pas les gens qui le c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement dans la rue, je pense que lorsqu'on a une semaine \u00e0 une personne qui tr\u00e8s l'ami ou une connaissance, cr\u00e9ant les banques je pense que c'est on peut pas les voir comme des personnes et Dentika celle qui dessine, c'est ce qui se fait sur la nouvelle passe compl\u00e8tement, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer le herbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:17) [88%] :\r\nMais vous vous quand vous \u00e9tiez en train de travailler dans une banque, vous aviez ce sentiment que \u00e7a vous d\u00e9passer ben disons que vous compreniez ce qui s'est pass\u00e9, mais sans savoir qui et comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:26) [79%] :\r\nOui, c'est bon, c'est une petite banque de nouveau, mais m\u00eame la disant voil\u00e0 et c'est vrai que ce qui se passe et que c'est le verre utilis\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, c'est \u00e7a qui \u00e9tait les effort un peu d\u00e9sobligeant, mais je r\u00e9p\u00e8te, c'\u00e9tait des petites banques, c'\u00e9tait pas de grandes banques, c'\u00e9tait par Wall-Street presque dire : c'est quelle diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:43) [92%] :\r\nMais bon, Cr\u00e9dit Suisse a dur\u00e9 comme \u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne, tr\u00e8s grandes banques oui tout \u00e0 fait qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 en 2008 quand c'est arriv\u00e9, vous qui connaissez quand m\u00eame tout petit peu l'int\u00e9rieur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:53) [75%] :\r\nC'est pas \u00e9tonnant, dans le message, l'avion vous savez vraiment o\u00f9 on pour vraiment sch\u00e9matiser, c'est que, en fait, moiti\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans l'avion, un avions commenc\u00e9 trop lourd, et puis on laisse crasher l'avion et \u00e7a profite le Crime un va Virenque \u00e0 ceux qui sont mont\u00e9s les fruits de l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:12) [91%] :\r\nQu'est -ce qui vous a fait vous arr\u00eater dans ce domaine, donc avoir, vous vous \u00eates s\u00e9par\u00e9s de ce domaine un certain moment il y a eu un \u00e9v\u00e9nement quelque chose qui vous a dit : maintenant j'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:21) [72%] :\r\nC'est ces ces, ces 2 ben moi c'est ce c'est le directeur qui avait de nombreuses ann\u00e9es de service qui, qui \u00e9tait une personne se trouvait loyal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:33) [81%] :\r\nEt qui a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte pas remplac\u00e9 par un une personne avec dipl\u00f4me universitaire et c'\u00e9tait le d\u00e9but quoi et voil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a m'a assist\u00e9 des Cr\u00e9tois quand moi j'ai j'ai pas accepter \u00e7a, je voulais pas particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a, j'ai pas envie d'\u00eatre ami du consulat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:49) [88%] :\r\nEt qu'est ce qui vous reste qu'est -ce que vous avez appris quelque chose de cette exp\u00e9rience, oui \u00e0 la limite peut vous servir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:54) [86%] :\r\nSeulement, alors c'est vrai que, en tout cas ce qui est int\u00e9ressant dans le m\u00e9tier de 2 banques, c'est qu'on doit \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis dans ce que l'on fait donc \u00e7a demande beaucoup de rigueur, votre avec l'argent des autres, donc c'est au centime pr\u00e8s et \u00e7a je trouve \u00e7a m'a beaucoup structur\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:06) [84%] :\r\nPour le travail, \u00e7a m'a permis de, de tr\u00e8s bons gestionnaires et ce qui m'a permis, dans le reste, mes mes m\u00e9tiers diff\u00e9rents m\u00e9tiers l\u00e0 vraiment pouvoir avoir, et c'est une belle base quoi, franchement, je veux dire c'est une belle base pour apprendre \u00e0 travailler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:18) [88%] :\r\nLa pr\u00e9cision, vous l'avez gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:20) [78%] :\r\nOui, et la pr\u00e9cision l\u00e0 oui elle est peut-\u00eatre y structurants et puis c'est quelque chose, justement, on est dans le d\u00e9tail, on laisse pas passer des choses comme \u00e7a on satisfait pas d'\u00e0 peu pr\u00e8s on tourner dans la pr\u00e9cision, \u00e7a c'est je trouve c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:03) [80%] :\r\nEt m\u00eame si dans la guimauve point chaque ann\u00e9e oui \u00e0 point, \u00e7a m'a beaucoup le sens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:14) [80%] :\r\nEt on a tous le m\u00eame cela. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:08) [88%] :\r\nSoleil Gr\u00e9goire et sur la 1\u00e8re o\u00f9 nous sommes en compagnie toujours de Lucien Willemin, vous avez choisi sa mort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:14) [77%] :\r\nOui, c'est pour le soleil, le caf\u00e9 du solaire, pas mal, c'est le soleil Vert et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:19) [83%] :\r\nQuand j'\u00e9tais gamin, choisi de changer l'appellation oui parce que j'aime beaucoup, nous avons tout ce m\u00eame soleil et tout \u00e7a, pourtant cette se rendent compte, surtout sans lien qu'on le veuille ou non, on peut pas faire autrement, on est tous sur le m\u00eame bateau, on est tous li\u00e9s avec des sc\u00e8nes qu'on ne peut pas briser dans les tout sur le m\u00eame bateau et c'est \u00e7a, c'est de pouvoir je trouve un appelle \u00e0 ce qu'on puisse \u00e9largir nos \u00e9go\u00efsmes, c'est-\u00e0-dire de se rendent compte que, aujourd'hui, quelles que soient les choix que je fais et quelles que soient mes actes que je le veuille ou non, ils ont une cons\u00e9quence sur le collectif et \u00e7a peut \u00eatre une cons\u00e9quence positive une cons\u00e9quence f\u00e2cheuse et ce qui est important de comprendre, c'est que une cons\u00e9quence f\u00e2cheuse, ce qui est f\u00e2cheux pour le collectif est f\u00e2cheux pour moi et ce qui est positif pour le collectif est positif au moi, ce qui est reparti de l'compris \u00e7a, \u00e7a permet de dire : ben voil\u00e0, cette souhaiter du bien autour de soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:09) [85%] :\r\nC'est comme philosophie, vous avez re\u00e7u une illumination un message divin qu'esquisser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:15) [85%] :\r\nPass\u00e9 non, simplement, en guise de dans le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, de penser, de r\u00e9fl\u00e9chir sur les choses qui arrivent et puis je pense que l'environnement, la question environnementale aujourd'hui o\u00f9 on en est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:24) [83%] :\r\nPermet de d'arriver \u00e0 ce \u00e0 cet \u00e9tat de fait et je vous c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant la situation dans laquelle on est maintenant, c'est qu'on avait m\u00eame situation o\u00f9 on ne pourra pas ne pas voir diff\u00e9remment, donc \u00e7a permettrait de vraiment comprendre ce qu'est la vie et de comprendre que finalement, ben oui, si vous allez pas bien en fait, si vous faites du mal, je vous souhaite de feu du m\u00eame mal \u00e0 moi- m\u00eame et c'est c'est vrai pourtant de bien comprendre. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:34:52) [89%] :\r\nDans toute l'histoire horlog\u00e8re les victoires entre les Suisses et les Chinois, \u00e7a, c'est toujours tr\u00e8s mal termin\u00e9, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a va mal se terminer, mais il faut faire attention et le. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:59) [87%] :\r\nProbl\u00e8me : c'est pas celui des Suisses et le probl\u00e8me des Chinois et ceux qui sont enfin d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire les choses s\u00e9rieusement dans l'horlogerie, \u00e7a on le verra \u00e0 l'usage com est une marque en pleine dynamique, c'est une marque en pleine ascension, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les Chinois avec Internet, par exemple, c'\u00e9tait offert des marques en d\u00e9liquescence ou des manufactures qui marchait pas tr\u00e8s bien l'avec Rome il s'ach\u00e8te un potentiel de croissance et il s'ach\u00e8te surtout \u00e0 mes yeux quelque chose qui est tr\u00e8s important, c'est un savoir- faire, il s'attache une \u00e9quipe avec un film qui est tr\u00e8s comp\u00e9tent et sa t\u00e2che, une \u00e9quipe de, de, de, de production de marketing de de commercialisation de de 1er niveau et et l\u00e0 ils vont pouvoir faire tr\u00e8s mal non seulement sur Corum, mais \u00e9galement sur l'\u00e9ternel et \u00e0 mon avis \u00e7a va ronfler cette affaire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:47) [91%] :\r\nLe monde de l'heure, les jurys qui part en partie en Chine, vous connaissez aussi un petit peu lucien Willemin oui, vous avez \u00e9t\u00e9 un chien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:54) [82%] :\r\nOui, oui, justement j'\u00e9tais, c'est-\u00e0-dire avec les achats pour une entreprise horlog\u00e8re soit permis de partir seulement qu'on Bangkok la Chine et c'\u00e9tait, j'ai v\u00e9cu en fait la transhumance de l'industrie de Hong-Kong sur la Chine, je crois que nous \u00e9tions enfants, quand on regarde la jouer \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est marqu\u00e9 Made in Hong-Kong aujourd'hui ce mini- China mais ces transhumances l\u00e0, j'ai v\u00e9cu \u00e0 ses d\u00e9buts et j'ai lu \u00e7a voulait dire sur le plan environnemental, c'est-\u00e0-dire alors ce plan environnemental, c'est des montagnes faisait pour passer un pont, c'\u00e9tait la fabrique \u00e0 la construction d'usines, de mani\u00e8re totalement h\u00e9t\u00e9roclite on irait plus vite, je construis mon usine plus vite fabrique Museum produit plus vite fait de l'argent et des usines, grande comme 4 5 c'\u00e9tait un footeux c'est inimaginable quand on habite ici, en Suisse et une dimension totalement autre c'est des milliers de personnes align\u00e9es dans une chaleur un ou de l'abri parce que j'ai assez ph\u00e9nom\u00e9nal et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 comprendre ce que j'ai compris aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:54) [82%] :\r\nEt par rapport \u00e0 l'horlogerie suisse, qui est une horlogerie haut de gamme et qui est, elle aussi, elle en transhumance, un peu, en tout cas vers l'achat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:03) [78%] :\r\nEffectivement, il y a, vous avez particip\u00e9 au non pas vraiment, du fait que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:10) [84%] :\r\nLe d\u00e9but de l'ann\u00e9e, dans sa pr\u00e9face, moiti\u00e9 des ann\u00e9es 90 o\u00f9 j'ai v\u00e9cu le monde horloger donc monsieur il y avait des pr\u00e9misses \u00e9taient en fait des composants qui partez gentiment, mais y avait pas encore carr\u00e9ment des marques qui ont effectivement en tout cas pas les grandes marques, mais on le voit l'\u00e9coute la Chaudefond la ville \u00e0 laquelle je viens, on avait beaucoup de patrons, aujourd'hui, on a tous les directeurs donc \u00e7a veut dire que les patrons sont plus sur place, ce qui veut dire pour la vie, la Chaudefond c'est pas facile parce que quand on vous \u00eates patron, vous faites plus pour le collectif habituellement vous dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:41) [75%] :\r\nTraduction : mais oui, et surtout, vous \u00eates aussi l\u00e0 pour la culture partout dans la culture, soutenir les clubs sportifs s\u00fbret\u00e9 soutenir la collectivit\u00e9, aujourd'hui directeur et sur son c'est vrai qu'table il y avait ma budget pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:56) [87%] :\r\n3 \u00e9l\u00e9ments : la mer voil\u00e0 on a, il y a peu de finalement de de pouvoir pour d\u00e9l\u00e9guer beaucoup de fonds pour faire favoriser la collectivit\u00e9 dans laquelle \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:07) [96%] :\r\nMais le contact avec la Chine, vous a aussi rendu sensible aux probl\u00e8mes d'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:12) [75%] :\r\nOui, totalement, c'\u00e9tait vraiment la m\u00e9moire d\u00e9clencheur non seulement sur et sur les conditions humaines et sociales, je me rappelle toujours d'une image qui est tr\u00e8s forte, c'\u00e9tait en fait certaines constructions, c'\u00e9tait juste aller durant la mousson et puis il y avait un pont \u00e0 moiti\u00e9 termin\u00e9 il y a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 la mousse, donc \u00e7a veut dire qui \u00e9tait l\u00e0, probl\u00e8me fallait tr\u00e8s vite hein tr\u00e8s vite et c'est vrai il mais donc il y avait, au fond, au pied de ce pont \u00e0 moiti\u00e9 termin\u00e9 un grand grande vague eau pr\u00e8s d'un m\u00e8tre s'de de de diam\u00e8tre, c'\u00e9tait que ces 2000 comme un rond-point en fait parce qu'on a eu un leasing donc et l\u00e0 au \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, qui avait une dame qui \u00e9tait l\u00e0 avec son petit dans les bras un b\u00e9b\u00e9 et qui la manche, en fait, il y a un peu plus loin, il y a une cabane en bois et hors jeu, c'\u00e9tait mon imagination, mais j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait peut-\u00eatre sa maison en tout cas, ce qui \u00e9tait, c'est que cette dame avant que nous arrivions avec une autre mani\u00e8re, alors que de voir \u00e0 l'occidentale, elle avait un avec elle il se faire manger nous l'enfant et puis on arriv\u00e9e dans sa propri\u00e9taire et pour faire des usines, elle, \u00e9t\u00e9 soit r\u00e9duite \u00e0 faire la manche wallonne en usine dans des conditions effroyables et \u00e7a veut dire que oui, c'est quelque chose qui me reste qu'aujourd'hui, je vois tr\u00e8s bien quoi esprit alors que je voudrais on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:24) [82%] :\r\nEt ce monde- l\u00e0 aussi vous l'avez quitt\u00e9 un certain moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:27) [81%] :\r\nOui effectivement parce je me suis rendu compte de ce \u00e0 quoi je participais imaginez vous allez n\u00e9gocier les prix d'achat, c'est-\u00e0-dire que elle encore faire que descend les prix, donc c'est clair que, voil\u00e0, et jusqu'\u00e0 ce qu'on r\u00e9alise vraiment ce qui est en train de faire apr\u00e8s, soit on accepte l\u00e0 et puis on attend, plus on met un peu de c\u00f4t\u00e9 sa sa conscience, soit on l'\u00e9coute sa conscience et sa conscience dit une autre non non non et recentrer centre l'info l\u00e2ch\u00e9e et c'est vrai que, mais c'est pas \u00e9vident, parce qu'on n'est pas \u00e9vident, maintenant je dis volontiers mais c'\u00e9tait que sous l'moi j'ai fait parce que c'\u00e9tait trop fort pour moi et quand on quitte une s\u00e9curit\u00e9, c'\u00e9tait un beau poste mon revenu une belle carri\u00e8re en vue et puis on se retrouve l\u00e0 tout ce soir \u00e0 domicile Oc\u00e9an et \u00e0 recommencer autre chose mais c'est bon parce que, en fait, ce qui est pas facile \u00e0 g\u00e9rer les toute personne qui se trouve \u00e0 cette situation aujourd'hui de ne pas h\u00e9siter \u00e0 faire le pas, c'est \u00e7a fait peur un peu au d\u00e9but, \u00e7a peut faire peur mais la peur \u00e0 cristalliser \u00e7a emp\u00eache d'aller de l'avant, et en m\u00eame temps emp\u00eache \u00e9volution la peur surtout pas avoir peur confiance \u00e0 la ville, c'est tr\u00e8s important, si on se sent bien et qu'on bien centr\u00e9 sur soi -m\u00eame, c'est quelque chose qui fonctionne habituellement et je dirais que Maya, c'est plut\u00f4t quand on a pris la d\u00e9cision, on a beau se trouver sur un petit radeau avec plut\u00f4t de s\u00e9curit\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:38) [97%] :\r\nIl y a une \u00e9nergie qui vient, qui est tr\u00e8s cr\u00e9atrice et qui fait beaucoup de bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:42) [90%] :\r\nAlors moi j'ai lu, mais peut-\u00eatre je me trompe, qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 40 ans, vous avez pu prendre une sorte de retraite \u00e7a veut dire quand m\u00eame qu'il y avait quand m\u00eame des moyens qu'avec toutes ces exp\u00e9riences, vous aviez accumul\u00e9 quelque chose parce que sinon, comment faire, il faut quand m\u00eame gagner sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:55) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait alors risque ensuite apr\u00e8s, bon je sais 95 je me suis lanc\u00e9 dans l'immobilier, je me suis associ\u00e9 pour une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re, c'\u00e9tait 95 c'\u00e9tait une crise immobili\u00e8re qui fonctionnait, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a, je sortais ainsi dire \u00e7a c'est marrant la mani\u00e8re qu'elle s'\u00e9tait pass\u00e9 parce que, aussi bien pour le oui en fait c'est ce que j'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e7a oui, oui, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre les personnes qui vous auditeurs que \u00e7a peut donner des puissent \u00e0 certains le rejet par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:17) [82%] :\r\nC'est dans le domaine il bancaire et c'\u00e9tait, j'avais une annonce qui a annonc\u00e9 le remplacement du directeur des achats en horlogerie, voil\u00e0 quoi la connaissance d\u00e9montre l'anglais et l'allemand, puis avec l'allemand, j'ai bien fait une lettre assez dynamique, je veux dire, puis elle a \u00e9t\u00e9 retenue, finalement, \u00e0 travers les diff\u00e9rents filtres oui, c'est finalement le poste ce que ma femme est partie aux \u00c9tats-Unis, il pourra prendre l'anglais, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, parce que j'ai, qui a \u00e9t\u00e9 fait et puis ensuite, alors c'est assez amarrant des fois, on veut toujours avoir toutes les composantes sont demander lors de dans une annonce mais pas forc\u00e9ment besoin, il s'agit d'avoir beaucoup de volont\u00e9 aussi \u00e7a qui, elle aussi, beaucoup y croire en soi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:55) [75%] :\r\nEt puis la vie est parti, c'\u00e9tait pas de l'horlogerie \u00e0 l'immobilier, l'justement, j'avais dit forte possibilit\u00e9 et je devais donner des r\u00e9ponses, et en fait j'\u00e9tais quand m\u00eame rond-point en fait j'ai port\u00e9 la bonne sortie et l'id\u00e9e, ben je repartais ce qui, avec mon ami l'\u00e9poque mon \u00e9pouse et la m\u00e8re de nos enfants et ben, il y avait la parcelle qui d\u00e9passait de la bo\u00eete aux lettres, donc pas \u00e7a, c'est le journal je vous soigner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:21) [70%] :\r\nJe tirais ouvrait paf j'arrivais dans ce qu'il disait, nous recherchons courtier exp\u00e9riment\u00e9 en immobilier et entre et bonne pr\u00e9sentation je c'est \u00e7a, je suis all\u00e9 vers un \u00e9coute domine je remonte un T\u00e9l parce qu'elle pourrait passer font portable et c'est encore le fil, je suis mont\u00e9 \u00e7a vous laisse tomber son futur associ\u00e9 et alors qu'il \u00e9tait tr\u00e8s occup\u00e9 ce jour- l\u00e0 \u00e0 ce moment pr\u00e9cis \u00e9tait l\u00e0 et j'ai dit \u00e9coutez voil\u00e0 je voterais non je n'ai absolument aucun expert sur l'immobilier mais bonne pr\u00e9sentation et entre gens si je me je me donne \u00e0 je sais je sais faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:48) [77%] :\r\nPour feedback et on s'est vu, on s'est fix\u00e9 rendez- vous est -ce qu'on fait partie donc voil\u00e0, je dirai que, ne pas h\u00e9siter, c'\u00e9tait facile, ce qui trait de ressentir intuitif, c'est tr\u00e8s important, on a tendance \u00e0 beaucoup trop arrondir nos instincts il faut vraiment c'est c'est la vie qui nous guident l'instinct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:05) [97%] :\r\nMais donc vous n'\u00eates plus dans l'immobilier longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:07) [74%] :\r\nEffectivement, c'est vrai que l\u00e0 bon alors c'\u00e9tait dur au d\u00e9part \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e sans revenus, mais disons que voil\u00e0 r\u00e9paratrice particulier c'\u00e9tait cela qui pas sauv\u00e9e en fait 7 ans que de familles s\u00e9par\u00e9es, ce n'est pas mari\u00e9e, donc \u00e7a allait bien et bah disons que oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:26) [82%] :\r\nDans les 2 ans pour me rende compte que, \u00e0 un promoteur immobilier avait une tr\u00e8s tr\u00e8s large responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re environnementale, la jonction, entour\u00e9 de gens comp\u00e9tents, la mati\u00e8re, il avait tr\u00e8s peu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:34) [78%] :\r\nC'\u00e9tait dans le sac 97, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s intense et et voil\u00e0, il y a quelques-uns \u00e0 des architectes qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9taient pas tr\u00e8s surfer sur la vague verte mais qui \u00e9tait vraiment des vrais qui avait \u00e7a dans le ventre et et vraiment et retransmis tout \u00e7a et ce qui m'ont fait d\u00e9couvrir l'\u00e9nergie grise et l'\u00e9nergie grise a chang\u00e9 ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:51) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la conception de ses vergers risque qui est utilis\u00e9 pour chaque chose qu'on produit nous a fait, fais voir tout autrement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:00) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a m'a \u00e9largi mon Champ de vision que je ph\u00e9nom\u00e9nal, on avait aussi beaucoup de pas mal de sac \u00e0 dos avec mon \u00e9pouse Monomakhoff l'\u00e9poque entre 20 et 30 ans, donc \u00e0 la rencontre de minorit\u00e9 ethnique parce ce que j'ai v\u00e9cu apr\u00e8s \u00c9tats-Unis, la Chine, toutes ces choses -l\u00e0, des gens qui sont ouvriers, d'autres qui sont m\u00fbrs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:18) [73%] :\r\nQui menait \u00e0 manger dans les ann\u00e9es Holding c\u00e9dera tous ces contrastes, mon p\u00e8re aussi de de nourrir mon esprit aussi de pouvoir en tirer aussi une analyse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:28) [87%] :\r\nAujourd'hui dont vous signez ces, de ces 2 petites aux plus d'information aussi plein d'humour en voiture Simone et fonce, Alphonse, vous parlez de l'\u00e9nergie grise, vous nous l'avez expliqu\u00e9 moi j'ai envie de vous faire \u00e9couter un son, un autre petite interview autour de \u00e7a et vous verrez comme c'est difficile pour ceux qui nous \u00e9coutent de savoir o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:49) [59%] :\r\nDonc le comportement pour beaucoup toujours fortement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:53) [90%] :\r\nSi on regarde la question du remplacement des v\u00e9hicules uniquement sous l'angle de la sant\u00e9 humaine, il est souvent b\u00e9n\u00e9fique dans le pass\u00e9, une vieille voiture par une voiture r\u00e9cente et propre, surtout si sa voiture est une voiture di\u00e9sel, y compris en tenant compte de l'\u00e9nergie grise oui effectivement parce que les \u00e9missions l'impact notamment 60 mais aussi en terme d'\u00e9nergie grise et la production de la fabrication des nouvelles voitures mais aussi de son \u00e9limination et donc recyclage relativement faible par rapport \u00e0 l'impact de liquidation de la voiture, c'est-\u00e0-dire de la consommation d'essence et les voitures qui sont produites aujourd'hui \u00e9mettent beaucoup moins de polluants que celles qui ont \u00e9t\u00e9 produites il y a 10 ans ou 15 ans, donc il a, il faut parfois se r\u00e9soudre \u00e0 produire un peu de pollution pour produire une nouvelle voiture et pour recycler son ancienne voiture et \u00e7a nous permet ensuite \u00e0 chaque kilom\u00e8tre parcouru d'\u00e9conomiser pas mal de blessures. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:44) [71%] :\r\nDonc tout le comportement pour toujours toujours toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:48) [89%] :\r\nDonc entendu \u00e0 la radio de vos personnages qui est tout \u00e0 fait comment dire comp\u00e9tent dans ce domaine qui nous dit \u00e7a qu'il vaut mieux quand m\u00eame changer de voiture, souvent plut\u00f4t qu'utiliser toute l'\u00e9nergie de pollution et puis l'\u00e9nergie qu'il faut pour s'en d\u00e9barrasser, qu'est -ce que vous r\u00e9pondez, parce qu'il dit exactement le contraire de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:06) [71%] :\r\nQue vous avez d'ailleurs, le petit livre Simone qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 cette interview, l\u00e0 oui, alors cette la question que j'aurais aim\u00e9 claque journaliste poser c'est : de quelles humain parlez -vous c'est-\u00e0-dire et par les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:23) [84%] :\r\nSi on regarde ce qui se passe pour les humains, qui fabrique des objets, c'est autre chose et ce qui se passe aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9dacteurs, il parle que d'\u00e9nergie, l'\u00e9nergie, c'est que, comme l'explique au d\u00e9part : allez 3 dimensions premi\u00e8rement sur l'\u00e9nergie consomm\u00e9e ici en Suisse 2\u00e8me de l'\u00e9nergie grise consomm\u00e9e dans le monde et \u00eatre une dimension qui la pollution chimique, on ne sait pas de quoi de \u00e7a et ce qui se passe, chaque fois que nature, imaginez -vous le nombre de composants, c'est 150000 et 200000 composants dans une voiture, imaginez -vous ce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re comme rejet dans les sols dans les mairies, dans l'Is\u00e8re et 7 6000 une fois qu'on l'envoie ce n'est pas am\u00e9liorable pas pense \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:57) [88%] :\r\nVous dire dans les eaux dans l'air dans les territoires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:00) [80%] :\r\nC'est \u00e7a, et dans les pays consomme Fabre qui fabriquent mais faut voir alors que l'\u00c9tat ne s'est pas, il se trouve et il faut voir l\u00e0- bas la sant\u00e9 humaine que \u00e7a veut dire pour eux, alors c'est que si on se positionne justement dans cet esprit de clocher de ce qui se passe sous le ciel helv\u00e9tique ici effectivement vous mais je les bagnoles parce qu'on va rejeter moins de CO2, auteur d'un faisceau de c'est pas quelque chose qui alt\u00e8rent l'air, il parlait d'bien sp\u00e9cifier les choses d\u00fb surtout des voitures di\u00e9sel qui ont parce que ces particules fines encore un peu d'une rixe, mais disons que la voiture essence pratiquement tous les COD aujourd'hui et qu'elle soit de cette de de d'aujourd'hui ou d'il y a environ 10 ans 10 m\u00eame 15 ans donc je dirais que c'est \u00e7a, c'est cette Focus, c'est-\u00e0-dire qu'on ait acc\u00e8s, ce qui se passe uniquement r\u00e9duit l'\u00e9cologie, une question d'\u00e9nergie et en plus, en focalisant plus sur ce qui se passe sur le la partie suisse national et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, il s'agit vraiment \u00e0 Douvres, il vous \u00e9coute, il est de tenir compte de la pollution chimique et celle -ci, contrairement \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie et n'est pas calculables, elle n'est pas et surtout elle n'est pas rem\u00e9dier \u00e0 appeler, une fois qu'on a envoy\u00e9 \u00e0 chimique, la chimie par les substances toxiques dans les mers et dans Les seul on ne peut plus faire autrement, c'est parti, et ce n'est pas un m\u00e9dia, donc \u00e7a, dire que ce n'est pas compens\u00e9e \u00e0 bloc par l'utilisation d'objets, c'est-\u00e0-dire que, alors le calcul qui est fait c'est d'\u00e9voquer encore en convient dans ma voiture, je vais \u00e9conomiser des milliers d'\u00e9nergie, donc \u00e7a compensera une partie \u00e9nergie grise qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour la fabrication, mais par contre, je ne peux, je ne pourrai jamais compenser tous les substances toxiques qui ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans l'Is\u00e8re dans les mairies, dans les sur les tarifs sol quoi et en fait ce qui se passe et ce qui ce qui manque dans cette mani\u00e8re de voir l'\u00e9cologie c'est le vivant, c'est qu'on n'est pas la demande, pas de place aux vivants, on est tous les calculs et en fait, on retient que ce qui est calculables mais par contre l'\u00e9cole, l'\u00e9l\u00e8ve la potion chimique n'est pas oui en plusieurs quelle quantit\u00e9 on a envoy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:40) [86%] :\r\nOui, et puis la terre a une capacit\u00e9 de renouvellement sert aussi tout \u00e0 fait c'est vivant, donc \u00e7a peut aussi se renouveler, c'est comme si nous en mangeant quelque chose d'un peu toxique au bout de 3 jours, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:50) [78%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais ceux -l\u00e0, si on n'accepte de le proc\u00e8s nouvellement le renouvellement des objets, on accepte tellement c'est comme une \u00e9ponge, en fait, moi mon exemple, oui je le crois, c'est \u00e9vident, mais c'est dire pour un peu d'\u00e9ponge, vous la mettez sous le robinet, vous mettez au tableau voulait sobre du tableau le matin venait -elle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:07) [80%] :\r\nSerge r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer pour la r\u00e9utiliser si vous laissez sous sous le robinet ouvert toute la nuit, mod\u00e8les regorgent, il a fait, c'est \u00e7a qui se passe quand il faut pas oublier que l'autre nous siliation occidentales qui ont envahi le continent am\u00e9ricain, l'Afrique du Sud, l'Australie, \u00e0 elle seule a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9e les probl\u00e8mes qu'on a aujourd'hui et on veut y ajouter, c'est-\u00e0-dire Br\u00e9sil que pour r\u00e9ussir et pour la laisser comme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:34) [86%] :\r\nLa Chine, donc imaginez vous aider des pays qui ont en nombre d'habitants, beaucoup plus importants que les n\u00f4tres comment est -ce qu'on peut penser que \u00e7a puisse r\u00e9sister, \u00e7a peut pas ni c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:43) [78%] :\r\nPour les autres nous suivent aussi, je veux dire, peut-\u00eatre que l'Occident est un peu responsable d'cr\u00e9\u00e9 ce mod\u00e8le mais vont dedans la t\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:50) [83%] :\r\nAmicalement c'\u00e9tait moi de fascine, notamment j'en prends la responsabilit\u00e9 propre moi- m\u00eame, moi je suis \u00e0 l'occidentale c'est vrai que j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'changer mais je peux pas demander aux de changer si moi je ne change pas, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de changer par moi- m\u00eame pour savoir de quoi je parle, et apr\u00e8s de pouvoir conseiller et dire : mais \u00e9coutez, attention, l\u00e0 c'est pas la bonne voie, franchement et je dirais que par rapport \u00e0 la voiture, l\u00e0 ah je perds le fil mince d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:15) [77%] :\r\nVous disiez donc vous- m\u00eame vous \u00eates engag\u00e9s, \u00e7a veut dire qu'on n'ait pas de voiture, vous avez une vie ouais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:19) [86%] :\r\nTurquie : \u00e0 19 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:22) [88%] :\r\nEt donc, vous pensez pas qu'elle pollue en CO2 \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:26) [72%] :\r\n\u00e9coutez -les, la voil\u00e0 il ne c\u00e9derait \u00e0 17 ans, on fait attention \u00e0 ne pas \u00eatre utilis\u00e9e, mais je sais que si je vois des elle sera d\u00e9moli parce qu'elle n'est pas exportable les faits pour va \u00eatre \u00e2g\u00e9es trop \u00e2g\u00e9es et sera d\u00e9moli et d\u00e9molir toutes tout \u00e7a c'est terrifiant de Ducasse pillage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:43) [91%] :\r\nOn peut pas r\u00e9utiliser la la mati\u00e8re mais disons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:46) [85%] :\r\nQue cette voiture, elle rejette de CO2 certes, OK, mais si je change de voiture, cette voiture l'approche une nouvelles voitures imaginez -vous ce qu'il a fallu pour fabriquer les composants et non seulement au niveau d'\u00e9nergie \u00c9nergie grise mais en plus de la pollution chimique et en m\u00eame temps quand on fait des \u00e9co- bilans ou au calcul des l'\u00e9nergie grise, OK, il faut savoir que c'est des estimations, ce qui ne fait plus l'objet complexe des reculades de de de composants plus estimation est \u00e0 la louche quoi et approximative, donc aujourd'hui on le voit, on se r\u00e9f\u00e8re se d\u00e9chiffre pour pouvoir faire nos choix politiques mais aussi m\u00eame ces chiffres l\u00e0 on on triche au niveau des constructeurs, on le voit maintenant donc franchement est -ce que c'est vraiment la voie \u00e0 suivre, moi je, moi je, je, je pense qu'il faut vraiment \u00e0 tout prix avant l'assaut du vivant, \u00e7a c'est tr\u00e8s important dans notre r\u00e9flexion, c'est la vie qui a pourtant cette terre et ce qui se passe aujourd'hui c'est que en fait il s'agit de r\u00e9\u00e9quilibrer notre \u00e9conomie, on a une \u00e9conomie qui ne tient absolument pas compte de l'\u00e9l\u00e9ment le plus essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:40) [90%] :\r\nLe plus fondamental qui qui anime cette plan\u00e8te c'est la vie, alors vous voyez, je pense que la r\u00e9paration user ses objets, h\u00e9 ben c'est \u00e7a permet d'amorcer ce r\u00e9\u00e9quilibrage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:53) [82%] :\r\nEt qu'est -ce que c'est que la chaussure rouge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:55) [78%] :\r\nAlors je suis rouge c'est inn\u00e9 du f\u00eatard dans mes conf\u00e9rences, j'en connais beaucoup de personnes qui, des fois, est un peu d\u00e9courag\u00e9s par alors c'est clair, travail c'est clair on seules certaines fois, et pourtant il y a des dizaines de milliers de personnes cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 personne qui font quelque chose et d'\u00c9milie, associations qui font des choses formidables et \u00e7a ne se voit pas en mais qu'est -ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re, pour cr\u00e9er un symbole qui se voit et \u00e7a m'est arriv\u00e9 une nuit en pleine nuit en 8 d\u00e9cembre 2012 La Chaussure Rouge, il faut aller aux toilettes, et j'ai et j'ai \u00e9crit le petit, le petit le texte nous retrouv\u00e8rent sont aussi de la chaussure rouge pas Ch alors c'est quoi, je suis rouge, c'est un symbole, le symbole du prendre soin de la vie qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour permettre une communication collective, c'est-\u00e0-dire que, en tant que citoyen en quand individus je peux participer \u00e0 communiquer le fait que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de mettre en transition, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de changer quelque chose dans ma vie pour faire mieux pour les vivants pour prendre soin de la vie et je le signale, c'est-\u00e0-dire c'est donner la parole \u00e0 tout \u00e0 chacun est ce qu'elle souhaite, c'est qu'on n'a pas besoin d'\u00eatre un bonne orateurs pour prendre la parole, \u00e7a justement et des chaussures, aujourd'hui et il faut il \u00e0 signaler est -ce que dire que, en France, l'art urbain a c\u00e9d\u00e9 signalent de cessez-le-feu, chaque fois que quelqu'un ce qu'on ne croise, on peut dire int\u00e9ressera personne est en train de sa mise en transition et ce qui est en train de faire mieux prendre la ce que ce qui fait que \u00e7a anime aussi les gens qui se posent des questions, donc ils qui sont d\u00e9cid\u00e9ment mais ceci \u00e0 poss\u00e9der belles personnes parce qu'on veut de tout sauf qui se compte \u00e7a fait de belles choses et sur le plan, il y a aussi des petits autocollants qui peuvent \u00eatre gratuitement sur le SIDA Chaussure Rouge qui pourra arborer nous les objets -t-elle de mettre le petit symbole la chaussure ou du prince revient pour signifier que si j'avais n'\u00e9tait pas parce que je ringard, moi j'ai pas les moyens, c'est parce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de prendre soin de la vie et pour une association qui vont dans ce sens l\u00e0 aussi arborer le petit symbole aupr\u00e8s de leur logo de leur communication, etc, pour que la vie parce que la ville est belle, \u00e7a m\u00e9rite malgr\u00e9 qu'on en prenne soin et puis de montrer qu'on \u00e9tait un peu attacherait Annette a tent\u00e9 de faire mieux pour les vivants, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:46) [88%] :\r\nMerci beaucoup Lucien vivement d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, donc je rappelle la chaussure au rouge en un seul mot point CH fonce, Alphonse et votre dernier ouvrage est le 1er c'est en voiture Simone merci beaucoup, j'ai beaucoup merci. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:55) [84%] :\r\nLucien Willemin donne des conf\u00e9rences sur la d\u00e9croissance le 18 mai prochain \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la Maison du Gr\u00fctli enjoint \u00e0 Fribourg, pour les enfants, pr\u00e9cise La Chaussure Rouge en un seul mot point CH John \u00e0 ce club \u00e9tait en r\u00e9gie Nathalie Chamberlin choisi les musiques Monique Ortese et notre assistante de production bon Week-End \u00e0 vous et \u00e0 lundi avec Claude Torracinta il est 15 heures sur l'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Willemin, Lucien", "role": "fondateur du r\u00e9seau \"La Chaussure Rouge\",Fondateur de la Chaussure Rouge, un r\u00e9seau social", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6F708E9F-9919-4878-A6BF-E092D894AE69", "internalArchiveId": "6F708E9F-9919-4878-A6BF-E092D894AE69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Les cuisses de grenouilles fra\u00eeches", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Les cuisses de grenouilles ont la vie dure. Que ce soit pour des raisons \u00e9thiques ou culturelles, les id\u00e9es re\u00e7ues et les mythes autour de ce mets de tradition perdurent. Aujourd'hui, les pratiques barbares n'ont plus cours en Suisse. Interdite de chasse, la grenouille fra\u00eeche provient souvent de Turquie.\r\n\r\n* * Les cuisses de grenouilles fra\u00eeches ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(GDA CUISSE DE GRENOUILLE FRA\u00ceCHE)   2'14 \r\n((Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. Des cuisses de grenouilles. Et d\u00e9j\u00e0 des regards r\u00e9probateurs autour de nous. Pour des raisons \u00e9thiques et culturelles. Les id\u00e9es re\u00e7ues et les mythes autour de ce mets de tradition ont la vie dure. Pas comme vos cuisses de grenouilles, Pierre-Etienne Joye.\r\nNon, pas dures, et c'est  fra\u00eeches qu'elles sont franchement bonnes et moelleuses les cuisses de grenouilles. Beurre et persillade, juste saut\u00e9es, y a rien de tel. Oh y en a qui vont jaser. Mais pas chasser! En Suisse, on ne peut plus les p\u00eacher ou les attraper depuis les ann\u00e9es 60. Alors qui dit frais dit vivant, jusqu'au dernier soupir du batracien. Et c'est l\u00e0, que \u00e7a se corse, c'est l\u00e0 que les d\u00e9bats deviennent coriaces. Comme une chair de grenouille congel\u00e9e...Parce que des grenouilles bien fra\u00eeches, au go\u00fbt de noisette et \u00e0 la gambette \u00e0 la fois croustillante et tendre, \u00e7a existe en Suisse.\r\n***Par braconnage alors, ou par \u00e9levage?\r\nBraconnage, je d\u00e9nonce. J'en ai vu, c'est barbare...surtout question stockage en caisserte.. Et l'\u00e9levage, \u00e7a se fait pas chez nous, ou alors chez des particuliers...Non, la grenouille fra\u00eeche, vivante,  elle arrive par avion, \u00e9thiquement. Souvent de Turquie.....\r\n***Ethiquement dites-vous.. mais permettez-moi d'insister Pierre-Etienne... Vivante ou congel\u00e9e, il a bien fallu les couper ces cuisses... et l\u00e0 j'ai entendu les pires horreurs...\r\nMoi aussi. Trancher les cuisses et laisser agoniser le reste de la rainette, c'est \u00e7a, hein? le temps c'est de l'argent. C'est d\u00e9go\u00fbtant, \u00e7a vaut le boycott de la cuisse de grenouille dans ces cas l\u00e0.. mais non.. On peut y aller maintenant, je vous rassure... Et miam remettez-nous \u00e7a patron...... ces grenouilles import\u00e9es, elles sont d'abord \u00e9tourdies par le froid, comme sonn\u00e9es, hybernatus en miniature, les petites ch\u00e9ries. C'est ensuite que les importateurs leur sectionnent d\u00e9licatement le cou avant d'en d\u00e9tailler cuisses et jambonnettes... Allez y de bon coeur, si \u00e7a vous dit...sortez les po\u00eales en fonte que \u00e7a gr\u00e9sille gaiement. \r\n***D'accord, mais tuer une grenouille, pour manger ses cuisses, c'est aussi absurde qu'abattre un \u00e9l\u00e9phant pour son ivoire...\r\nBien essay\u00e9. Mais la campagne a fait long feu. Pas de risque d'extinction avec les grenouilles.. juste des petits malfrats avides de profits qui ne respectent pas les r\u00e8gles.. Sinon, les froggies, profitez maintenant des derni\u00e8res cuissettes fra\u00eeches... Oui, les derni\u00e8res...Beaucoup de restos sp\u00e9cialis\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 tourn\u00e9 la page de leur carte. Les cuistos qui se respectent font une croix sur les grenouilles qui ont gog\u00e9 dans la chaleur estivale des tarmacs. La chaleur, oui, mais avec ail et persil dans la po\u00eale beurr\u00e9e.\r\n***Le go\u00fbt des autres revient lundi.))", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7685069", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Les cuisses de grenouilles fra\u00eeches", "Les cuisses de grenouilles fra\u00eeches / JDM_2016-05-06T07:27:00_le-gout-des-autres", "Les cuisses de grenouilles fra\u00eeches / JDM_2016-05-06T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Les cuisses de grenouilles ont la vie dure. Que ce soit pour des raisons \u00e9thiques ou culturelles, les id\u00e9es re\u00e7ues et les mythes autour de ce mets de tradition perdurent. Aujourd\u2019hui, les pratiques barbares n\u2019ont plus cours en Suisse. Interdite de chasse, la grenouille fra\u00eeche provient souvent de Turquie.", "Les cuisses de grenouilles ont la vie dure. Que ce soit pour des raisons \u00e9thiques ou culturelles, les id\u00e9es re\u00e7ues et les mythes autour de ce mets de tradition perdurent. Aujourd\u2019hui, les pratiques barbares n\u2019ont plus cours en Suisse. Interdite de chasse, la grenouille fra\u00eeche provient souvent de Turquie.", "Les cuisses de grenouilles ont la vie dure. Que ce soit pour des raisons \u00e9thiques ou culturelles, les id\u00e9es re\u00e7ues et les mythes autour de ce mets de tradition perdurent. Aujourd\u2019hui, les pratiques barbares n\u2019ont plus cours en Suisse. Interdite de chasse, la grenouille fra\u00eeche provient souvent de Turquie."], "variantIds": ["ece-7685088", "ece-7685069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T04:04:40Z", "webPublicationDate": "2016-05-06T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D31F3E29-8C90-447F-90C0-FB0D66D04E18", "internalArchiveId": "D31F3E29-8C90-447F-90C0-FB0D66D04E18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : Le mauvais jean", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 118, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668151", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-05-06T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-05-06T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7668157", "ece-7668151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-18T14:53:35Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPoint dur dur Gloss Magazine Gravereau consensus, il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi, c'est pas si classique et sinon les dessous, bienvenue \u00e0 gaz\u00e9ifier que je fais confiance \u00e0 la CGT, qui \u00e9value que vous oubliez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [72%] :\r\nDis moi faire ouais il fin grand qui s'agit Saint-Antoine oui c'est de r\u00e9daction qui doit permettre quoi et fait un gros cul bah merci c'est sympa bah \u00e9coute qui pose la question, je te r\u00e9pond oui, mais qui pourrait marquer non parce que j'ai pas envie de coucher avec toi, oui ben qui m'attire pas sexuellement, mais ce n'est jamais demand\u00e9 coucher avec moi, c'est pour \u00e7a que je t'ai r\u00e9pondu que tant de listeria, un gros cure, je vois pas le rapport ben le rapport sexy pas ton mec, donc je peux dire la v\u00e9rit\u00e9 en fait tu insinue qui mettent lundi jamais la v\u00e9rit\u00e9 si mais pas quand tu pose ce genre de questions l\u00e0 ils sont oblig\u00e9s de mentir, pourquoi, bah du coup serait qu'un type qui vient de se dire qu'un gros cul Touaregs, tu vois, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'ils mentent donc c'est g\u00eete, c'est un gros qui non un \u00e9norme Kumar, quoi, c'est parce que suite \u00e0 interdit \u00e7a, une \u00e0 une copine qui est cens\u00e9e remonter le moral, ouais, mais pas comme \u00e7a, comment alors bah en critiquant avec toi l'\u00e9tude, une autre copine justement David ann\u00e9e \u00e7a ouais allez prendre au moins 12 kilos, j'y crois, pourtant, il revient tout juste de vacances ah ouais mais mon avis, elle \u00e9tait pass\u00e9e dans une f\u00eate foraine quelqu'un elle messieurs sur un \u00e9coutez la v\u00e9rit\u00e9, a quand la regardent du volet cabane de toujours aussi, il y avait \u00e0 \u00e7a, o\u00f9 \u00e7a a salu\u00e9, Brigitte, vous avez des choses maintenant on parlait d'un titre en parler de rien, mais il est nouveau ce une quoi bah, f\u00e9licitations, il fera tout petit derri\u00e8re merci Doria juge si 40 tandis qu'elle vient me dire oui mythique Roach ouais, je sais pas mais ta place \u00e9viterait de le retrouver celles avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [65%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [86%] :\r\nC'est ben oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T08:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70870022-5AD9-466E-B221-FDD50B2996E8", "internalArchiveId": "70870022-5AD9-466E-B221-FDD50B2996E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mythes historiques (5/5) : Conf\u00e9rence de Bruno Dum\u00e9zil, historien", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Conf\u00e9rence de Bruno Dum\u00e9zil.\r\nUne conf\u00e9rence autour du mythe barbare de Bruno Dum\u00e9zil, historien sp\u00e9cialiste du haut Moyen-\u00e2ge occidental. Bruno Dum\u00e9zil est professeur \u00e0 Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense et il nous raconte l'histoire et arch\u00e9ologie du mythe barbare.\r\nA d\u00e9couvrir RTS Deux, le 8 mai 2016, le documentaire \"Quand les Allemands reconstruisaient la France\", un film de Philippe Tourancheau.\r\nEntre 1944 et 1948, pr\u00e8s d'un million de prisonniers de guerre allemands sont d\u00e9tenus en France. Contraints de r\u00e9parer un pays d\u00e9truit par leur arm\u00e9e, ils subissent la rancune des populations, hier encore sous leur domination. Une m\u00e9saventure humaine unique, o\u00f9 la faim, les mauvais traitements et la mort ont trouv\u00e9 leur place. De cette France confront\u00e9e aux d\u00e9fis de la reconstruction, Heinz, Werner, Ekkehard et d'autres, ont gard\u00e9 des souvenirs intenses. Pour la premi\u00e8re fois, ils racontent.\r\nPhilippe Tourancheau, r\u00e9alisateur, pr\u00e9cise: \"Je raconte un aspect tr\u00e8s peu connu de la Seconde Guerre mondiale: les prisonniers de guerre allemands rest\u00e9s en France apr\u00e8s la fin de la guerre jusqu'en 1948, pour la reconstruction. En vingt ans de documentaires, j'ai beaucoup explor\u00e9 la Seconde Guerre mondiale via les prisonniers fran\u00e7ais en Allemagne. Il est temps de parler de ce million de prisonniers allemands captifs en France. Le film est \u00e0 90 % bas\u00e9 sur des t\u00e9moignages d'anciens prisonniers allemands. \r\nVous d\u00e9couvrirez des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents: des situations peu reluisantes comme le travail des Allemands dans les mines alors que c'\u00e9tait interdit mais aussi un certain rapprochement franco-allemand, chez les agriculteurs par exemple. Si les relations entre les deux nationalit\u00e9s \u00e9taient difficiles dans les fermes au d\u00e9but, elles se sont am\u00e9lior\u00e9es au fil du temps. \r\nJ'ai eu une r\u00e9v\u00e9lation en rencontrant l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'historien Fabien Th\u00e9ofilakis, qui a \u00e9dit\u00e9 une th\u00e8se sur le sujet. J'ai constat\u00e9 que l'Histoire n'avait pas retenu cet aspect de la Seconde Guerre mondiale. Ce film comble cette lacune\".\r\n\r\n* * Un \u00e9pisode autour de la mythologie russe avec l'intervention \" Les mythologies sovi\u00e9tiques : m\u00e9canismes transnationaux d'une utopie et d'une d\u00e9sillusion \" de Sophie Cour\u00e9, chercheuse sp\u00e9cialiste de l'URSS et de la Russie. Sophie Coeur\u00e9 est professeure des universit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 7-Denis Diderot.\r\nLien : <https://fr.wikipedia.org/wiki/Sophie_C%C5%93ur%C3%A9>\r\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux le documentaire \" Quand les Allemands reconstruisaient la France \" un film de Philippe Tourancheau.\r\nEntre 1944 et 1948, pr\u00e8s d'un million de prisonniers de guerre allemands sont d\u00e9tenus en France. Contraints de r\u00e9parer un pays d\u00e9truit par leur arm\u00e9e, ils subissent la rancune des populations, hier encore sous leur domination. Une m\u00e9saventure humaine unique, o\u00f9 la faim, les mauvais traitements et la mort ont trouv\u00e9 leur place. De cette France confront\u00e9e aux d\u00e9fis de la reconstruction, Heinz, Werner, Ekkehard et d'autres, ont gard\u00e9 des souvenirs intenses. Pour la premi\u00e8re fois, ils racontent.\r\nPhilippe Tourancheau, r\u00e9alisateur, pr\u00e9cise : \"  Je raconte un aspect tr\u00e8s peu connu de la Seconde Guerre mondiale: les prisonniers de guerre allemands rest\u00e9s en France apr\u00e8s la fin de la guerre jusqu'en 1948, pour la reconstruction. En vingt ans de documentaires, j'ai beaucoup explor\u00e9 la Seconde Guerre mondiale via les prisonniers fran\u00e7ais en Allemagne. Il est temps de parler de ce million de prisonniers allemands captifs en France. Le film est \u00e0 90 % bas\u00e9 sur des t\u00e9moignages d'anciens prisonniers allemands. \r\nVous d\u00e9couvrirez des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents: des situations peu reluisantes comme le travail des Allemands dans les mines alors que c'\u00e9tait interdit mais aussi un certain rapprochement franco-allemand, chez les agriculteurs par exemple. Si les relations entre les deux nationalit\u00e9s \u00e9taient difficiles dans les fermes au d\u00e9but, elles se sont am\u00e9lior\u00e9es au fil du temps. \r\nJ'ai eu une r\u00e9v\u00e9lation en rencontrant l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'historien Fabien Th\u00e9ofilakis, qui a \u00e9dit\u00e9 une th\u00e8se sur le sujet. J'ai constat\u00e9 que l'Histoire n'avait pas retenu cet aspect de la Seconde Guerre mondiale. Ce film comble cette lacune \".", "durationSec": 3407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668476", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["mythe"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 06.05.2016", "Les mythes historiques (5/5) / HV_2016-05-06T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 06.05.2016", "Les mythes historiques (5/5) / HV_2016-05-06T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Conf\u00e9rence de Bruno Dum\u00e9zil.\nUne conf\u00e9rence autour du mythe barbare de Bruno Dum\u00e9zil, historien sp\u00e9cialiste du haut Moyen-\u00e2ge occidental. Bruno Dum\u00e9zil est professeur \u00e0 Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense et il nous raconte l\u02b9histoire et arch\u00e9ologie du mythe barbare.\nA d\u00e9couvrir RTS Deux, le 8 mai 2016, le documentaire \"Quand les Allemands reconstruisaient la France\", un film de Philippe Tourancheau.\nEntre 1944 et 1948, pr\u00e8s d'un million de prisonniers de guerre allemands sont d\u00e9tenus en France. Contraints de r\u00e9parer un pays d\u00e9truit par leur arm\u00e9e, ils subissent la rancune des populations, hier encore sous leur domination. Une m\u00e9saventure humaine unique, o\u00f9 la faim, les mauvais traitements et la mort ont trouv\u00e9 leur place. De cette France confront\u00e9e aux d\u00e9fis de la reconstruction, Heinz, Werner, Ekkehard et d'autres, ont gard\u00e9 des souvenirs intenses. Pour la premi\u00e8re fois, ils racontent.\nPhilippe Tourancheau, r\u00e9alisateur, pr\u00e9cise: \"Je raconte un aspect tr\u00e8s peu connu de la Seconde Guerre mondiale: les prisonniers de guerre allemands rest\u00e9s en France apr\u00e8s la fin de la guerre jusqu'en 1948, pour la reconstruction. En vingt ans de documentaires, j'ai beaucoup explor\u00e9 la Seconde Guerre mondiale via les prisonniers fran\u00e7ais en Allemagne. Il est temps de parler de ce million de prisonniers allemands captifs en France. Le film est \u00e0 90 % bas\u00e9 sur des t\u00e9moignages d'anciens prisonniers allemands. \nVous d\u00e9couvrirez des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents: des situations peu reluisantes comme le travail des Allemands dans les mines alors que c'\u00e9tait interdit mais aussi un certain rapprochement franco-allemand, chez les agriculteurs par exemple. Si les relations entre les deux nationalit\u00e9s \u00e9taient difficiles dans les fermes au d\u00e9but, elles se sont am\u00e9lior\u00e9es au fil du temps\u2026 \nJ'ai eu une r\u00e9v\u00e9lation en rencontrant l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'historien Fabien Th\u00e9ofilakis, qui a \u00e9dit\u00e9 une th\u00e8se sur le sujet. J'ai constat\u00e9 que l'Histoire n'avait pas retenu cet aspect de la Seconde Guerre mondiale. Ce film comble cette lacune\".", "Conf\u00e9rence de Bruno Dum\u00e9zil.\nUne conf\u00e9rence autour du mythe barbare de Bruno Dum\u00e9zil, historien sp\u00e9cialiste du haut Moyen-\u00e2ge occidental. Bruno Dum\u00e9zil est professeur \u00e0 Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense et il nous raconte l\u02b9histoire et arch\u00e9ologie du mythe barbare.\nA d\u00e9couvrir RTS Deux, le 8 mai 2016, le documentaire \"Quand les Allemands reconstruisaient la France\", un film de Philippe Tourancheau.\nEntre 1944 et 1948, pr\u00e8s d'un million de prisonniers de guerre allemands sont d\u00e9tenus en France. Contraints de r\u00e9parer un pays d\u00e9truit par leur arm\u00e9e, ils subissent la rancune des populations, hier encore sous leur domination. Une m\u00e9saventure humaine unique, o\u00f9 la faim, les mauvais traitements et la mort ont trouv\u00e9 leur place. De cette France confront\u00e9e aux d\u00e9fis de la reconstruction, Heinz, Werner, Ekkehard et d'autres, ont gard\u00e9 des souvenirs intenses. Pour la premi\u00e8re fois, ils racontent.\nPhilippe Tourancheau, r\u00e9alisateur, pr\u00e9cise: \"Je raconte un aspect tr\u00e8s peu connu de la Seconde Guerre mondiale: les prisonniers de guerre allemands rest\u00e9s en France apr\u00e8s la fin de la guerre jusqu'en 1948, pour la reconstruction. En vingt ans de documentaires, j'ai beaucoup explor\u00e9 la Seconde Guerre mondiale via les prisonniers fran\u00e7ais en Allemagne. Il est temps de parler de ce million de prisonniers allemands captifs en France. Le film est \u00e0 90 % bas\u00e9 sur des t\u00e9moignages d'anciens prisonniers allemands. \nVous d\u00e9couvrirez des parcours tr\u00e8s diff\u00e9rents: des situations peu reluisantes comme le travail des Allemands dans les mines alors que c'\u00e9tait interdit mais aussi un certain rapprochement franco-allemand, chez les agriculteurs par exemple. Si les relations entre les deux nationalit\u00e9s \u00e9taient difficiles dans les fermes au d\u00e9but, elles se sont am\u00e9lior\u00e9es au fil du temps\u2026 \nJ'ai eu une r\u00e9v\u00e9lation en rencontrant l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'historien Fabien Th\u00e9ofilakis, qui a \u00e9dit\u00e9 une th\u00e8se sur le sujet. J'ai constat\u00e9 que l'Histoire n'avait pas retenu cet aspect de la Seconde Guerre mondiale. Ce film comble cette lacune\"."], "variantIds": ["ece-7668477", "ece-7668476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:44Z", "speechToTexts": ["14.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\n11 heures sur la premi\u00e8re. \r\nEt c'est arriv\u00e9 chaleur qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [81%] :\r\nLe monde a commenc\u00e9 sans l'homme et il finira sans but, cette semaine, les mythes historiques, de tout temps et sous toutes latitudes un s\u00e9minaire propos\u00e9e par la Maison de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [92%] :\r\nLa ru\u00e9e vers l'or a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9cit aux origines qui a totalement occult\u00e9 ce qu'il y avait un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [73%] :\r\nEst -ce que dans l'histoire, c'est toujours un autre mythe qui d\u00e9compose 8 ici. \r\nL'objet, c'est un d\u00e9fi pour le savoir, le dernier, c'est quelque chose et on voit le recueilli \u00e0 la source de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [86%] :\r\nNous vous retrouvons ce soir Bret pour une derni\u00e8re pr\u00e9sentation de ce s\u00e9minaire de recherche qui s'est tenu d\u00e8s le 22 septembre dernier \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, tr\u00e8s exactement, nous l'avons dit \u00e0 la salle eu 408 Schlomo zone pour du sionisme \u00e0 la Bible Annie faut crier pour la Californie de la ru\u00e9e vers l'or puis Daniel Fabre chercheur disparu depuis qui \u00e9tait venu le 27 octobre par les des savoirs romantique de la naissance de biotechnologie Sophie Coeur\u00e9 pour Les mythologies sovi\u00e9tiques les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, nous allons entendre ce soir un autre chercheur Bruno Dum\u00e9zil bah que je vous laisse tout de suite ou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [90%] :\r\nBruno Dum\u00e9zil, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire m\u00e9di\u00e9vale \u00e0 l'universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre -l\u00e0 D\u00e9fense, c'est un tr\u00e8s long non mais c'est le nom officiel de cette universit\u00e9, il travaille tout particuli\u00e8rement sur le au Moyen-Age occidental, il est sp\u00e9cialiste des royaumes barbares du 4\u00e8me au 9\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 peu pr\u00e8s et il a \u00e9crit plusieurs ouvrages sur cette p\u00e9riode du haut Moyen-Age occidental, en particulier sur la religion, les \u00e9lites nobiliaires les femmes dans cette conf\u00e9rence, il analyse une construction qui r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aussi bien par l'historiographie que par les nationalismes, \u00e0 savoir les les invasions barbares. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [93%] :\r\nHistoire et arch\u00e9ologie du mythe barbare, c'est donc le titre choisi par Bruno Dum\u00e9zil dont nous entendons tout de suite l'intervention qui date du mardi 8 d\u00e9cembre 2015, Dalia Val\u00e9ro merci de nous avoir accompagn\u00e9 toute cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [68%] :\r\nPoint une histoire mais il y vous ben oui, donc je suis, alors que pour nous, donc moi j'ai eu beaucoup c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:31) [89%] :\r\nEh bien vous, merci beaucoup pour cette invitation, je suis tr\u00e8s heureux de revenir \u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [90%] :\r\nVous parlez encore de mettant merci beaucoup d'\u00eatre venus nombreux, alors que je vous propose une remont\u00e9e dans le temps, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9, globalement, on ne sait rien, ce qui va permettre une part d'imagination et plut\u00f4t d'essayer de comprendre comment cette imagination a pu se structurer le probl\u00e8me des Temps barbares est relativement bien connu. \r\nIl a exist\u00e9 entre le 1er si\u00e8cle avant et le 4\u00e8me si\u00e8cle apr\u00e8s un empire Romain monolithique, plus ou moins monolithique avec ses provinces son organisation administrative, et qui peut pr\u00e9tendre sous certaines conditions \u00e0 l'appellation d'\u00c9tat. \r\nEt puis cet empire dispara\u00eet dans le courant du Ve si\u00e8cle du mois en accident avec une transformation totale de la carte g\u00e9opolitique remplac\u00e9 par une carte qui nous est plus famili\u00e8re, celle des royaumes du au moyen- \u00e2ge et bient\u00f4t du m\u00e9nage classique, comment expliquer ce passage du monde monolithique, une mosa\u00efque d'\u00c9tats. \r\nL'explication la plus classique, celle qui pr\u00e9sente en Europe depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle et qui envahit encore nos manuels scolaires, c'est l'id\u00e9e que l'on a une date marquante 476 la d\u00e9position du dernier empereur d'Occident Romulus Augustus le remplacer par un par par Oddo acre qui prend le titre de roi d'Italie, et donc le remplacement d'un ordre Romain m\u00eame si \u00e9tonnant Romain tardif par un d\u00e9sordre barbare, il y a un certain succ\u00e8s en terme d'image. \r\nIl en r\u00e9sulte l'id\u00e9e que si des barbares sont apparus, c'est qu'ils sont venus de quelque part, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de placer sur la carte europ\u00e9enne des fl\u00e8ches qui d\u00e9signe des d\u00e9placements de peuples ayant quitt\u00e9 le terrain barbare le barbarie pour entrer dans le monde Romain la Roumanie \u00e0 conqu\u00e9rir cet espace et se tailler des rois. \r\nLe probl\u00e8me, c'est que pour reconstruire cette histoire, il faut utiliser des sources et qu'\u00e0 la diff\u00e9rence de mes coll\u00e8gues mieux d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:46) [84%] :\r\nDe l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale tardives je n'ose pas parler de l'\u00e9poque contemporaine, nous on n'a presque rien, pour \u00eatre exact, on a des textes, donc voici un exemplaire pour temps barbares, c'est-\u00e0-dire 4\u00e8me 5. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [81%] :\r\nIl y a une 6\u00e8me si\u00e8cle on \u00e9crit sur papyrus le papyrus ce climat ne se conserve pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:06) [84%] :\r\nEn plus de l'\u00e9criture et de l'ancien romaine tardive tr\u00e8s peu lisible ici vous avez une lettre d'un des auteurs, le seul auteur qui nous d\u00e9crit le bapt\u00eame de Clovis Ali devient l'\u00e9v\u00eaque de Vienne dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, vous voyez, \u00e7a Lettres et vous constatez qu'il y a une grosse Inter lin\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [76%] :\r\nEn fait, au 9\u00e8me si\u00e8cle, un auteur Carolingiens qui essayez de lire les Oeuvres David deviennent n'y arriver d\u00e9j\u00e0 plus, il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'\u00e9crire sous chaque mot ce qu'il arrivait p\u00e9niblement \u00e0 lire au 9\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:40) [92%] :\r\nOr il faut bien savoir que dans la quasi- totalit\u00e9 des cas les papy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [90%] :\r\nEt les textes des 6\u00e8me si\u00e8cle ne nous sont connus que par des copies du 9\u00e8me 10\u00e8me 11\u00e8me 12\u00e8me c'est-\u00e0-dire que, il y a un biais tr\u00e8s fort qui est le bien de la lecture d\u00e9j\u00e0 tout simplement des textes, je vous donne un des exemples peut-\u00eatre les plus connus, la lettre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:01) [85%] :\r\nPour nous en France est importante : la premi\u00e8re, ma\u00eetre de l'histoire de France lorsque Clovis devient roi, l'\u00e9v\u00eaque de Reims le f\u00e9licite R\u00e9mi de Reims et \u00e0 Clovis. \r\nMais nous ne poss\u00e9dons que la copie du 9\u00e8me si\u00e8cle, cette lettre qui a -t-il \u00e9crit sur cette copie du IXe si\u00e8cle pour une morale Madlung Darwin 8 administrations m\u00eame poste \u00e9conome belliqueux qu'est -ce qui une grande rumeur un grand bruit est venu jusqu'\u00e0 nous, vous avez h\u00e9rit\u00e9 du gouvernement ces Koundouz belliqueux. \r\nSelon le droit de la guerre, c'est ce qu'a compris l'auteur carolingiens, mais il est tr\u00e8s vraisemblable que notre auteur carolingien parce que \u00e7a veut pas dire grand chose dans l'attente, c'est Fun n'est pas compris son texte m\u00e9rovingiens, \u00e0 la place de ces Koundouz il n'a pas compris, abr\u00e9viation de ces Kounda et Belgica et vous avez h\u00e9rit\u00e9 de l'administration sur la province romaine de secondes, Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:59) [85%] :\r\nCe qui change compl\u00e8tement le sens, la lettre initialis\u00e9s vous avez pris le pouvoir l\u00e9galement sur une province romaine, le texte carolingien dit vous \u00eates arriv\u00e9 en conqu\u00e9rant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [92%] :\r\nEt c'est \u00e0 partir de textes dans un \u00e9tat aussi d\u00e9plorable que l'on doit essayer p\u00e9niblement de reconstituer les temps alors racontez \u00e9tant barbare, c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me, commente pour toutes les p\u00e9riodes et en fait \u00e7a commence avant l'\u00e9poque barbare, les premi\u00e8res descriptions du monde que l'on va appeler le monde germanique date en fait de l'\u00e9poque grecque lorsque les premiers ethnographe appara\u00eet 5\u00e8me et surtout 4\u00e8me si\u00e8cles, il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9flexion sur cet espace et sur ce que peuvent \u00eatre les barbares du Nord. \r\nOn sait que dans la pens\u00e9e grecque, la qualification de barbare est importante, mais les ethnographie apporte une l'interpr\u00e9tation notable, c'est-\u00e0-dire que les les barbares ne sont pas comme les Grecs, pour des raisons climatiques. \r\nC'est la th\u00e9orie qu'on appelle la th\u00e9orie des climats pr\u00e9sente des les trait\u00e9s Hippocrate hic mais tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 par un reste. \r\nEn somme dans la pens\u00e9e grecque, il ne peut y avoir de civilisation que dans l'espace, lorsqu'on quitte le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, il fait trop chaud ou trop froid au nord, il fait notamment trop froid, en plus, les climats sont marqu\u00e9es par une alternance violente de saison. \r\nLa cons\u00e9quence, d'apr\u00e8s Hippocrate relay\u00e9 par Aristote, c'est que les gens qui subissent trop de froid, on le sent qui se concentrent dans leur corps, ce qui fait qu'ils ont beaucoup de sang, ils peuvent le verser g\u00e9n\u00e9reusement, \u00e7a vous fait des guerriers tr\u00e8s combatifs, pr\u00eats \u00e0 se battre sans cesse, \u00e7a fait des femmes fabuleusement f\u00e9conde, bien \u00e9videmment, comme le sang se concentre dans le corps, \u00e7a atrophie du cerveau qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s intelligent ah, inversement, dans le sud il y a pas assez de sang donc \u00e7a vous fait des gens qui sont relativement intelligent comme les \u00c9gyptiens mais qui sont tr\u00e8s l\u00e2ches parce que ils sont pass\u00e9s sans pour se \u00e0 l'id\u00e9e pr\u00e9sente des d\u00e9p\u00f4ts, et donc que plus vous allez au nord, plus vous avez des peuples guerriers effet compte les Grecs, eux, vivent dans le mythe d'une d\u00e9mographie fulgurante de la Scandinavie, dont on n'a pas de preuves arch\u00e9ologiques mais qui est pr\u00e9suppos\u00e9 de cette ethnographie rationalisant te avec de nombreux Guy. \r\nLes Romains h\u00e9ritent dans une certaine partie des cit\u00e9s grecques notamment la th\u00e9orie des climats et tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e0 Rome des l\u00e9poque Vitruve mais induit quelques petites nuances si on regarde les grandes trait\u00e9s sur le monde du nord c'est-\u00e0-dire tacite 1er si\u00e8cle de notre air jusqu'\u00e0 Amiens Marcellin 4\u00e8me erreur c'est que notre air, h\u00e9 bien on voit que l\u00e9g\u00e8rement ce sont effectivement des peuples combatif mais qui sont surtout des peuples dangereux. \r\nLe barbare du nord est marqu\u00e9 par son dynamisme par sa combativit\u00e9 mais parce que, il vit en dehors du monde Romain dans l'barbare et comme il est nomade. \r\nIl est incapable de se fixer est incapable d'avoir une vie en cit\u00e9, la preuve, il construit des b\u00e2timents en bois alors que tout le monde doit habiter dans de la brique ou de la Pierre et puis signe le plus Net possible pour les Romains, du fait que les barbares sont dangereuses il boivent de la bi\u00e8re, la boisson du nomade par excellence. \r\nPetite r\u00e9flexion peut amener les Romands se dire que pour faire de la bi\u00e8re, il faut tout de m\u00eame de l'orge, l'orge \u00e9tant une c\u00e9r\u00e9ale, \u00e7a ne semble pas \u00eatre la boisson la plus id\u00e9al pour le nomade, mais dans la pens\u00e9e romaine boire de la bi\u00e8re et tu\u00e9 un geste non alors que le roman, bien entendu, du vin, dernier signe qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque grecque mais qui se trouve magnifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque romaine, le barbare et forc\u00e9ment, pour elle, on repr\u00e9sente la civilisation sous les termes de l\u00e9gionnaires, quel aveu inversement les barbares sont des \u00eatre hirsute comme les for\u00eats qu'ils habitent sont des for\u00eats imp\u00e9n\u00e9trables le poil barbare est un poil imp\u00e9n\u00e9trable alors avec tout \u00e7a, qu'est -ce que \u00e7a vous fait pas \u00e7a vous fait que lorsque Rome subit une s\u00e9rie de raids barbares, on va \u00e9lire ses raids barbares \u00e0 la lueur de ce que l'on pense savoir mes parents effectivement le 3\u00e8me si\u00e8cle est un si\u00e8cle tr\u00e8s difficile en 250 clients 276 le lit mais c'est-\u00e0-dire la fronti\u00e8re militaire de l'empire est bris\u00e9, d\u00e9sormais on rencontre vraiment les barbares, plut\u00f4t que de les r\u00e9veiller, mais m\u00eame lorsqu'on les rencontre, on va les repr\u00e9senter avec les standards qui sont ceux de la pens\u00e9e gr\u00e9co- romaine, m\u00eame si \u00e7a ne correspond pas du tout \u00e0 l'identit\u00e9 des barbares, que l'on entend que les textes ne sont pas extraordinairement nombreuses l'effondrement de l'empire Romain s'accompagne d'une \u00e0 fondre de la masse documentaire et ce qui est le plus d\u00e9primant pour nous, c'est que lorsque des textes r\u00e9apparaissent, notamment \u00e0 partir du 6\u00e8me si\u00e8cle il ne consacre pas beaucoup de place \u00e0 l'histoire des migrations. \r\nGr\u00e9goire de Tours, le grand historien du 6\u00e8me si\u00e8cle, n'accorde que 2 paragraphes \u00e0 l'histoire ancienne du peuple fran\u00e7ais pour dire essentiellement qu'il ne sait rien. \r\nAuteur active dans les ann\u00e9es 570 580 on peut penser qu'il y a une forte connaissance de son \u00e9poque barbare, il dit non je sais pas, quels sont les 1er roi des Francs, je sais pas exactement d'o\u00f9 ils viennent, voil\u00e0 ce que j'ai lu, mais je ne sais pas si c'est vrai. \r\nPar contre, d\u00e8s qu'on passe le seuil du 6\u00e8me si\u00e8cle qu'on aille au 7\u00e8me si\u00e8cle, alors l\u00e0 c'est Jean, beaucoup plus loin de l'invasion, eux, ont des connaissances prodigieuse au 7\u00e8me si\u00e8cle, disons \u00e7a commence un 6\u00e8me mais c'est surtout le un ph\u00e9nom\u00e8ne du VIIe, VIIIe si\u00e8cle, on voit appara\u00eetre un genre litt\u00e9raire chr\u00e9tien qu'on appelle l'historien Kenzo, l'histoire des peuples. \r\nDans les nouveaux royaumes europ\u00e9ens des auteurs entreprennent d'\u00e9crire l'histoire des diff\u00e9rents peuples, c'est le cas de Jordanie, c'est pour les gogos d'Isidore de S\u00e9ville pour l'\u00e9go d'Espagne, c'est-\u00e0-dire les fils Diego de frais des guerres pour les francs de B\u00e8gles v\u00e9n\u00e9rable pour les Anglais et \u00e7a se termine avec Paul Diacre pour les Lombards. \r\nTous ces textes un r\u00e9cit extr\u00eamement structur\u00e9e, qui est un r\u00e9cit de migration. \r\nTous les peuples partent d'une origine tr\u00e8s lointaine et arrive dans le monde Romain, armes \u00e0 la main en monde Romain dont il s'empare et l\u00e0 ils se convertissent au christianisme des royaumes chr\u00e9tiens qui sont les royaumes de l'\u00e9poque des auteurs qui \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:38) [77%] :\r\nPoint histoire mais ils vont ben oui, donc je suis, alors que pour nous, donc moi j'ai eu beaucoup c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:46) [88%] :\r\nCes r\u00e9cits sont fond\u00e9es sur une certitude, c'est qu'il y a 2 origines possibles pour les peuples barbares, la premi\u00e8re origines possibles, c'est la Scandinavie, c'est ce que l'on voit tr\u00e8s nettement chez Paul Diacre Paul Diacre qui dit que la Scandinavie est une matrice de peuples et que tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement l'espace scandinave est capable d'envoyer des milliers d'hommes \u00e0 la conqu\u00eate du monde Romain et que il se trouve que, effectivement, entre le 4\u00e8me et le 6\u00e8me, secteur tr\u00e8s rare, \u00e7a a march\u00e9 et que les conqu\u00eates se sont d\u00e9roul\u00e9s. \r\nLa 2\u00e8me origines possibles pour ces populations, h\u00e9 bien c'est la ville de Troyes, naturellement, puisque on sait que depuis l'Antiquit\u00e9, lorsque la prise de 3 s'est d\u00e9roul\u00e9e, beaucoup de gens se sont enfuis et via nos auteurs nous explique que, parmi ces filles \u00e0 il y avait des anc\u00eatre des peuples barbares. \r\nFred des guerres nous explique ainsi que par un fr\u00e8re n\u00e9 fils de Priam s'appeler France que feront Sion s'est enfui vers la Turquie actuelle, qu'il a fond\u00e9 un petit royaume de ce royaume ses descendants sont partis vers le Danube, ils ont fond\u00e9 un nouveau royaume chass\u00e9 de ce royaume sont partis vers la r\u00e9gion des Bouches-du-Rh\u00f4ne o\u00f9 ils ont fond\u00e9 de nouveaux royaumes autour d'une ville qui s'appelait si Cambria ont l'honneur du du fleuve de 3 et d\u00e9sormais, ces gens -l\u00e0 sont appel\u00e9s les 6 Cambran et puis en l'honneur de France sont appel\u00e9s les francs. \r\nDonc, on a l'id\u00e9e que une partie des populations europ\u00e9ennes son h\u00e9ritier de la ville de 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:38) [99%] :\r\nBruno Dum\u00e9zil, historien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:40) [84%] :\r\nDans l'espace germaniques, cette histoire est un petit peu diff\u00e9rente la revendique Roissy on troyenne existent dans le Saint-Empire pas en revanche \u00e0 partir du 15\u00e8me si\u00e8cle soudain r\u00e9apparaissent des textes au 15\u00e8me si\u00e8cle, on red\u00e9couvre l'unique manuscrit de la Germanie tacite \u00e0 l'issue de la chasse aux manuscrits men\u00e9e autour du concile de Constance on retombe sur ce texte fabuleux qui d\u00e9crit des Germains s\u00e9dentaires ne bougeant pas, mais par\u00e9 de toutes les vertus d'un site au 1er si\u00e8cle de notre pour critiquer l'Empire Romain avait dit que les germes a \u00e9t\u00e9 les meilleurs des eaux. \r\nOn red\u00e9couvre \u00e9galement quelques manuscrits de l'histoire des go\u00fbts de germes d'EADS, qui explique que l'\u00e9go viennent de Scandinavie et qu'\u00e0 l'issue du de tr\u00e8s tr\u00e8s longues migration, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 s'emparer de la ville de Rome en 410 et \u00e0 fonder des royaumes sur les ruines de l'empire Romain, les 2 textes sont totalement contradictoires pourtant l\u00e9g\u00e8rement sont immobiles pour Jordane s Les Germain sont forc\u00e9ment normal, ce n'est pas grave 15\u00e8me si\u00e8cle, pas un grand courant que l'on va dire nationalistes allemands s'enflamme pour ses textes parce qu'il valorise tr\u00e8s fortement l'identit\u00e9 germanique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:04) [89%] :\r\nEt notamment dans un courant r\u00e9formateur qui cherche \u00e0 s'opposer \u00e0 Rome, ces textes sont surexploit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:11) [87%] :\r\n\u00c9ric sont c'est ce que dit tacite et Luther pas reprendre ce th\u00e8me -l\u00e0 pour justifier l'id\u00e9e que, il y a une puret\u00e9 germanique face \u00e0 Rome. \r\nIl y Go sont migrants, voil\u00e0 qui permet d'expliquer que, on a des royaumes germaniques, un peu partout, plus ou moins structur\u00e9e. \r\nN\u00e9gocier royaume sont appel\u00e9s \u00e0 former une m\u00eame entit\u00e9 pour des gens qui r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 d'une grande r\u00e9unification des peuples germanophones d\u00e8s le 15\u00e8me si\u00e8cle, voil\u00e0 l'argument, on ne. \r\nCette argument n'est pas utilis\u00e9 que dans le Saint-Empire \u00e0 partir du 15\u00e8me et surtout du 16\u00e8me si\u00e8cle, cette id\u00e9e que la Scandinavie et la matrice originale des peuples germaniques, faire r\u00eaver en Su\u00e8de Gustave Adolphe et tous ces \u00e9rudits r\u00eave d'\u00eatre \u00e0 l'origine de cette grande migration, on voit en Su\u00e8de appara\u00eetre un courant qu'on appelle le gothique civisme qui fait d'\u00e9gos, le peuple originel et des Su\u00e9dois, le peuple le plus li\u00e9 \u00e0 ce peuple originel qui peuvent donc pr\u00e9tendre \u00e0 une domination universelle surtout les peuples germanophones. \r\nCe Gotty 6 a des cons\u00e9quences un peu inattendu, c'est notamment la chasse aux reliques des temps barbares qui commence au d\u00e9but du XVIe et qui se poursuit au 17\u00e8me si\u00e8cle, parce qu'il faut bien avouer que jusque l\u00e0, on travaille sur des textes et que pour les grandes invasions, on n'a pratiquement aucun objet alors lorsqu'on trouve un objet l\u00e0 tout le monde le veut par exemple en 1648 la seule Bible en langue gothique le codex ou s'fil, objet d'une concurrence f\u00e9roce entre le Saint Empire et la Su\u00e8de et la reine Christine de Su\u00e8de, profitent de la prise de Prague pour s'emparer du codex aussi qui est ramen\u00e9e en triomphe \u00e0 Uppsala, il encore aujourd'hui, c'est le chef-d'oeuvre conserv\u00e9e par la Grande Biblioth\u00e8que de la Caroline arr\u00eat diktat de dupes \u00e7a. \r\n\u00e9videmment, \u00e7a ne fait pas un succ\u00e8s absolu, je vous dis, a toujours ces 2 tendances, soit on se consid\u00e8re comme l'h\u00e9ritier d'\u00e9go, Barbara et donc de conqu\u00e9rant, soit au contraire, on consid\u00e8re que l'invasion est une catastrophe \u00e0 partir du moment o\u00f9 Charles Quint le si\u00e8ge de Rome et la prise d'Europe puis le sac de la ville, tout le sud de l'Europe, pas consid\u00e9rer que l'invasion barbare est une catastrophe, et la v\u00e9ritable destruction de la civilisation et la papaut\u00e9 qui \u00e9taient plut\u00f4t favorables aux Germain c'est un pape qui avait red\u00e9couvert la Germanie tacite \u00e0 partir du sac de Rome par les lances que conna\u00eet de Charles Quint identifient les barbares du pass\u00e9 aux Allemands et les Allemands aux protestants, dans la mesure o\u00f9 les se conna\u00eet du conn\u00e9table de Bourbon \u00e9tait pour une grande majorit\u00e9 protestante. \r\nLorsqu'arrive le 16\u00e8me si\u00e8cle, la chasse aux reliques se poursuit donc dans l'espace germanique, m\u00eame sous poursuit pas dans l'espace m\u00e9ridional. \r\nPourtant, dans le courant du 16\u00e8me et 17\u00e8me si\u00e8cles, tout le monde se met \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet, d'abord parce que les textes apparaissent l'imprimerie a permis la multiplication des textes \u00e0 la diffusion de nombreux travaux et surtout le concile de 30, comment la r\u00e9forme depuis le concile de 30 \u00e0 amener \u00e0 trouver \u00e9norm\u00e9ment de nouveaut\u00e9s surtout aller t\u00e2ter \u00e0 les identifier \u00e0 partir des ann\u00e9es 1700 on peut faire vraiment des recherches sur les timbres. \r\nEt c'est pas un hasard si c'est justement dans autour des ann\u00e9es 1730 que sont publi\u00e9s les grands textes qui ont fond\u00e9 toute la recherche sur les temps barbares, le 1er texte appara\u00eetrait l'histoire de l'ancien gouvernement de la France du comte de Villiers. \r\nTextes int\u00e9ressants parce que, pour la 1\u00e8re fois on \u00e9voque l'id\u00e9e que la France ainsi que tous les royaumes europ\u00e9ens mais ici c'est la France qui int\u00e9resse a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des envahisseurs Villiers explique que des francs les chefs fran\u00e7ais qui vivait selon le r\u00e9gime de la libert\u00e9 germaniques ont envahi les provinces ont occup\u00e9 le territoire et que d\u00e9sormais il y a eu une juxtaposition de 2 ce qu'il appelle des races un terme raciste chez lui des Gallo-Romains vaincu et les francs conqu\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:45) [85%] :\r\nEt vous, Lavilliers de d\u00e9sormais les Fran\u00e7ais ont fond\u00e9 un groupe dominant la noblesse l\u00e9gal on a vaincu ont fondu, un groupe domin\u00e9 le tiers- \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:57) [97%] :\r\nL'id\u00e9e n'est bien entendu pas neutre. \r\nVilliers est un opposant de la monarchie absolue, il y a d'ailleurs eu quelques probl\u00e8mes et quelques s\u00e9jours en prison, ce que vous Boulin Villiers veut expliquer, c'est que la noblesse fran\u00e7aise \u00e0 des privil\u00e8ges. \r\nCes privil\u00e8ges, il est fait remonter \u00e0 une tr\u00e8s haute \u00e9poque en les expliquant par le droit conqu\u00eate. \r\nL'\u00c9tat noble ont des privil\u00e8ges sur le tiers- \u00e9tat parce qu'ils sont les h\u00e9ritiers d'un groupe dominant conqu\u00e9rant et ils n'ont pas de respect particulier \u00e0 avoir envers le roi parce qu'en Germanie primitives, le roi avait pas toujours. \r\n\u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. \r\nEt publi\u00e9 par l'du boss en 1734 une histoire critique de l'\u00e9tablissement ma monarchie France Ouest dans les gaules. \r\nQui propose une th\u00e8se radicalement diff\u00e9rentes pour la vie du boss, il n'y a pas eu de conqu\u00eate, les grandes invasions n'ont pas eu lieu du poste travaille essentiellement \u00e0 partir d'une histoire qu'on va pas diplomatique en regardant les grands trait\u00e9s qui a eu lieu entre l'Empire Romain et les francs qu'est -ce qui constate que pendant tout le IVe et Ve si\u00e8cles l'empire Omar passe constamment des trait\u00e9s avec les francs, les francs sont pas des envahisseurs, ce sont des gens qui travaillent pour l'autorit\u00e9 romaine et du boss de dire ben lorsque les Fran\u00e7ais important goal ils sont mandat\u00e9s par l'reprend ce sont des gouverneurs nomm\u00e9s par l'empire, on peut pas parler de conqu\u00eate l'occupation est parfaitement l\u00e9gal, le roi des Francs \u00e0 tous les pouvoirs sur son territoire par d\u00e9l\u00e9gation de l'empire Romain et lorsque l'empire Romain dispara\u00eet, h\u00e9 bien les Fran\u00e7ais demeurent les h\u00e9ritiers de ce pouvoir -l\u00e0. \r\n\u00e9videmment, c'est pas notre non plus, je trouve que du bosses \u00e9tant tr\u00e8s chaud partisan de la monarchie absolue et quand donnant une origine romaine l\u00e9gal au pouvoir des Fran\u00e7ais, il donne une assise l\u00e9gale au monarque absolu qui 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\nDubost est en outre tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 la noblesse et partisan d'un tiers- \u00e9tat qui deviendrait le grand serviteur de la monarchie absolue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:11) [87%] :\r\nTr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s, dans les ann\u00e9es 1750 1770 en Angleterre appara\u00eet le 3\u00e8me, texte fondateur pour l'histoire des grandes invasions c'est le d\u00e9cline folle en francs, madame de qui veut histoire nouvelle cette fois -ci, Gibson consid\u00e8re qu'il faut descendre le probl\u00e8me : la question n'est pas de savoir s'il y a eu invasion ou non la question \u00e0 savoir s'il y a eu r\u00e9sistance ou non des romans \u00e0 la p\u00e9n\u00e9tration germanique pour qui peuvent la faute de la transformation du monde antique au monde m\u00e9di\u00e9val revient \u00e0 Rome Rome s'est affaiblie au cours des 4\u00e8me et 5\u00e8me si\u00e8cle la faute essentiellement au christianisme. \r\nLe christianisme avait affaibli les vertus civiques lorsque l\u00e9g\u00e8rement sont arriv\u00e9e sont, pas plus que d'autres, ils ont tout d\u00e9vast\u00e9, parce que les Roumains sont eux- m\u00eames responsables de leur propre. \r\n\u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle appara\u00eet ainsi les 3 grandes \u00e9coles qui sont encore aujourd'hui active le germaniste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:15) [86%] :\r\nTr\u00e8s pr\u00e9sent en Allemagne \u00e0 partir des ann\u00e9es 1780 le terme de barbare n'est plus v\u00e9ritablement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les Germains, on parlera toujours de peuples germaniques et plut\u00f4t que de parler de grandes invasions le germaniste s'appuie sur le concept de folklore, 2 roues, l'id\u00e9e d'une migration de peuples ce terme -l\u00e0 devient le th\u00e8me comme dominant gr\u00e2ce \u00e0 Schiller, qui lui donne droit de cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:43) [84%] :\r\nLe germaniste me des couleurs tr\u00e8s directement de la pens\u00e9e de Blainvillier de la pens\u00e9e Didier de du Bos d\u00e9coule l'Euro humanisme le Roman il n'a pas beaucoup de succ\u00e8s parce que, en France, tous les philosophes des Lumi\u00e8res tape \u00e0 bras raccourcis sur le pauvre abb\u00e9 du boss en disant qu'il a forc\u00e9ment tort parce que c'est son serviteur de la mort, suis absolue en plus c'est un cur\u00e9, donc il a forc\u00e9ment tort l'Montesquieu \u00e0 des pages horribles sur la vie du boss en disant qu'il s'est tromp\u00e9 sur. \r\nDonc l'Euro bannissement a du mal \u00e0 s'imposer, quoi qu'il se maintienne comme courant sous- jacent, et puis de Guibon d\u00e9coulent 3\u00e8me courant quel courant d\u00e9cadentiste peu pr\u00e9sent dans la recherche historique quoi que mais extr\u00eamement pr\u00e9sent et m\u00eame dominant dans les arts, puisque \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, le th\u00e8me de la d\u00e9cadence de l'empire Romain devient un sujet par excellence de la peinture acad\u00e9mique. \r\nEn terme d'historiographie le germaniste, conna\u00eet un succ\u00e8s relativement mod\u00e9r\u00e9e en France en France, il va conna\u00eetre un succ\u00e8s sous la forme de germanistes ne sombre d'ArcSight du germaniste et notamment marqu\u00e9e par Augustin Thierry. \r\nAugustin Thierry dit que il y a bien eu invasion mais que cette invasion n'est pas une invasion d'\u00eatre pur libre et g\u00e9n\u00e9reuse qui conquiert un empire Romain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:07) [86%] :\r\nD\u00e9bauch\u00e9 Augustin Thierry dit au contraire que c'est une catastrophe que la migration est r\u00e9el qu'il y a eu une constitution de 2 classes antagonistes, c'est lui qui inventa l'id\u00e9e de lutte des races en Europe entre des races de dominant la reste dominer mais que c'est affreux parce que l\u00e9g\u00e8rement sont domin\u00e9es par une violence primitive qui sont incapables de contr\u00f4ler, notamment les femmes, Augustin Thierry est persuad\u00e9e que les femmes germanique, on des penchants particuli\u00e8rement violent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:37) [90%] :\r\nL'Euro humanisme a beaucoup de mal \u00e0 s'imposer dans la mesure o\u00f9 Augustin Thierry et tr\u00e8s diffus\u00e9 en France lorsqu'on veut faire un cadeau au moment de la remise des prix de fin d'ann\u00e9e aux jeunes gens dans les ann\u00e9es 1870 1900 le 1er cadeau qu'on fait, c'est le r\u00e9cit des temps m\u00e9rovingiens Augustin Thierry, de fa\u00e7on \u00e0 pr\u00e9parer toute la jeunesse fran\u00e7aise \u00e0 une revanche contre ces Germain qui viennent de vaincre la France en 1871 et qu'il faudrait emp\u00eacher repasser le Rhin, une fois de. \r\nLe remaniement qu'\u00e0 peu de mal \u00e0 s'imposer, il y a quand m\u00eame une figure importante, celle de fichage de que l'orange qui consid\u00e8rent sur une base purement diplomatique purement textuelle que quand m\u00eame la civilisation antique dure jusqu'au VIIe si\u00e8cle et que, on voit mal l'effet des invasions pas. \r\nPar contre, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 de l'espace germanique, le germaniste allemand conna\u00eet un succ\u00e8s extraordinaire, notamment \u00e0 partir de 1819. \r\nAu lendemain de l'\u00e9pisode napol\u00e9onien les \u00e9rudits allemands cherchent \u00e0 se reconstituer une 8 entit\u00e9s et une unit\u00e9 allemande sur la base des textes et des sources du trait au moyen- \u00e2ge, c'est notamment Fort autour de ce courant, qu'on appelle les mots Newman Tinker mania historique et a cri\u00e9 : en 1900 en 1819 donc toute une s\u00e9rie d'\u00e9rudits allemande on guette donc car de Savigny se f\u00e9d\u00e8rent autour de la devise se sentent tout \u00e7a mort Patriat et Datanews c'est le Saint-Amour de la patrie qui donne du coeur \u00e0 l'ouvrage et autour de cette devise, on entreprend de publier tous les textes du au moyen- \u00e2ge permettant de conna\u00eetre l'histoire des peuples Germaine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:23) [90%] :\r\nAvec une pens\u00e9e historique qui est tr\u00e8s claire dans l'Antiquit\u00e9, il y a eu des ces ont donn\u00e9 naissance \u00e0 des peuples qui ont fait des grandes invasions le peuple principal \u00e9tant le peuple des francs, les Fran\u00e7ais ont donn\u00e9 naissance au Saint-Empire Romain germanique, le Saint Empire Romain germanique a donn\u00e9 naissance au peuple allemand qui sont appel\u00e9s \u00e0 se r\u00e9unir et \u00e0 refonder une grande quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:17) [81%] :\r\nHistory vente cette semaine les mythes historiques \u00e0 s\u00e9minaires propos\u00e9s par la Maison de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:24) [92%] :\r\nAu lendemain des victoires de 1870 1871 lorsque l'unit\u00e9 allemande redevient possible Bruno Dum\u00e9zil, historien, les recherches s'amplifie pour retrouver ces peuples primitifs c'est Germain qui ont fait les grandes invasions et qui sont \u00e0 l'origine de ce peuple que l'on veut reconstituer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:45) [89%] :\r\nLa recherche scientifique en jeu mais elle aussi a des pr\u00e9suppos\u00e9s, notamment lorsque l'arch\u00e9ologie \u00e0 Paris, elle appara\u00eet essentiellement avec un personnage complexe, qui est du sarkozysme qui a invent\u00e9 l'id\u00e9e d'une histoire du peuplement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:02) [82%] :\r\nCostinha et est sign\u00e9 par la toponymie, l'histoire des noms de lieux et par l'arch\u00e9ologie naissante, m\u00eame chez lui m\u00eame alors que l'homme de cabinet il va d\u00e9velopper l'id\u00e9e que la toponymie \u00e9narque logis permet de deviner un espace de peuplement germanique et la France et de cet espace de peuplement jamais. \r\nComment est -ce qu'on reconna\u00eet d\u00e9j\u00e0 non h\u00e9 bien d'apr\u00e8s Cosi n'a \u00e0 toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments d'unit\u00e9 des peuples germaniques, le sang l\u00e9g\u00e8rement sont une race la loi, ils ont des normes sociales depuis l'Antiquit\u00e9, que bien entendu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:40) [89%] :\r\nLa culture, et notamment la culture mat\u00e9rielle qui permettra de les trouver, m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il y a pas de texte, une religion identitaire qui est le paganisme, lequel a \u00e9t\u00e9 oblit\u00e9r\u00e9e par les m\u00e9chants catholique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:53) [86%] :\r\nEt une famille royale \u00e0 g\u00e9n\u00e9alogie longue, c'est-\u00e0-dire que les rois, que l'on voit appara\u00eetre au 5\u00e8me 6\u00e8me si\u00e8cle dans nos sources sont les rites h\u00e9ritier de tr\u00e8s tr\u00e8s longue histoire qui remonte au moins au 1er si\u00e8cle avant notre. \r\nCe germaniste \u00e0 un succ\u00e8s extraordinaire en Europe parce que il s'appuie sur la philologie sur l'entrep\u00f4t arch\u00e9ologie naissante sur les sciences dures dirait on est sur une \u00e9rudition allemande qui force le respect, il y a quand m\u00eame des contradictions, tr\u00e8s t\u00f4t, notamment il y a une version Light du Germany c'est le germaniste catholique qui s'appuie sur l'id\u00e9e que, bon, c'est vrai, les germes \u00e0 Vienne de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, enfin il \u00e9tait pas si gentil que \u00e7a et que l'apport des peuples germaniques \u00e0 la constitution europ\u00e9enne n'est r\u00e9el qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 les se convertissent et re\u00e7oivent le bac. \r\nToute une part de l'\u00e9cole leur historique belge autour de Godefroid Kurth autour de 1900 est anim\u00e9 par cette pens\u00e9e. \r\n2\u00e8me contradiction beaucoup plus violente, c'est les sursauts du Romani. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:58) [85%] :\r\nVisible notamment dans l'apr\u00e8s- guerre \u00e0 partir des ann\u00e9es 1920 autour d'un autre historien belge tr\u00e8s important qui Henry Pieren, qui consid\u00e8re que l\u00e9g\u00e8rement non strictement rien apport\u00e9 \u00e0 l'histoire universelle parce que lui- m\u00eame a eu une captivit\u00e9 particuli\u00e8rement dure pendant la 1\u00e8re guerre mondiale et que donc, si on veut expliquer les transformations entre Antiquit\u00e9 Moyen-Age faut aller chercher ailleurs c'est pas en Germanie et il trouve el-Islam qui aurait rompu les circuits commerciaux en M\u00e9diterran\u00e9e 3\u00e8me critique qui appara\u00eet au mod\u00e8le du tout germaniste, mais qui l'\u00e9cole dominante c'est Les mutations du d\u00e9cadentiste autour des gens qui ne sont pas v\u00e9ritablement des historiens mais dont l'influence est consid\u00e9rable, notamment sur le monde anglo- saxon, je pense \u00e0 quelqu'un comme Espagne Spengler avec le d\u00e9clin d'Occident et cette id\u00e9e que les civilisations sont mortelles, elles connaissent des cycles et que le monde Romain s'est effondr\u00e9 \u00e0 cause de peuples plus tonique, plus dynamique, qui seraient l\u00e9g\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:57) [91%] :\r\nIl n'emp\u00eache que le germaniste dans l'entre- deux-guerres et le courant tr\u00e8s largement dominante et c'est lui qui fondent les disciplines scientifiques modernes, notamment l'arch\u00e9ologie pr\u00e9ventive. \r\nL'arch\u00e9ologie pr\u00e9ventive appara\u00eet v\u00e9ritablement dans les ann\u00e9es 1930 autour d'une structure qui est la m\u00e8re de la science des anc\u00eatre, c'est-\u00e0-dire la fondation arch\u00e9ologique dit Blair. \r\nC'est assez perturbant pour nous de penser que toutes les m\u00e9thodes d'arch\u00e9ologie pr\u00e9ventive qui sont encore aujourd'hui employ\u00e9 c'est une pure cr\u00e9ation de l'Allemagne nazie pour justifier son Arch\u00e9ologie du peuplement et donc ses conqu\u00eates, sur la base des souvenirs des conqu\u00eates Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:36) [90%] :\r\nAlors ce germaniste ne va conna\u00eetre en reflux dans l'apr\u00e8s- guerre, il va \u00eatre plus ou moins ridiculiser mais il n'emp\u00eache qu'il reste tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la pens\u00e9e europ\u00e9enne d'apr\u00e8s- guerre, regardez une publication. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:49) [87%] :\r\nLyon de 1961 Ast\u00e9rix chez Lego, avec l'id\u00e9e que on a bien une invasion germanique, qu'il y a bien un peuple germanique parfaitement identifiable de tous temps et cette publication, m\u00eame si elle est ironique et \u00e0 la jeunesse, a un impact tout \u00e0 fait r\u00e9elle sur la perception de ce qu'ont pu \u00eatre les grandes invasions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:08) [66%] :\r\nPoint d'histoire ai livr\u00e9 ben oui donc pulsions alors que pour nous, dont la moiti\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:16) [87%] :\r\nSi on essaie de regarder maintenant au regard de l'identit\u00e9 Barbara le regard arch\u00e9ologique qu'apportait l'arch\u00e9ologie qui se d\u00e9veloppe surtout dans l'apr\u00e8s- guerre, essentiellement \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 est -ce qu'on peut valider le CTS de tr\u00e8s grands d\u00e9placements de peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:32) [89%] :\r\nIl est je sais pas, parce que autant d'arch\u00e9ologue autant d'interpr\u00e9tations sur les grandes invasions, je vous donne un exemple : \u00e0 partir d'une tombe, parce que c'est peut-\u00eatre plus parlant une tombe qui a d\u00e9couvert dans la de l'Est de la France \u00e0 Saint-Dizier en 2002, on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une villa gallo-romaine en ruine et au sud du site, vous avez au lieu-dit la Tuilerie est tomb\u00e9e du 6\u00e8me si\u00e8cle, dont 3 tombes de chefs des \u00e0 1530 donc de l'\u00e9poque des grandes invasions le plus \u00e2g\u00e9, une soixantaine d'ann\u00e9es donc c'est quelqu'un qui aurait normalement d\u00fb participer aux grandes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:07) [89%] :\r\nAlors quand on regarde la tombe est ce qu'on peut utiliser le mod\u00e8le du germaniste et des grandes migrations l'hypoth\u00e8se num\u00e9ro un, la grande migration, faut avouer que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:18) [80%] :\r\nRegardez la tombe, vous avez un individu qui est d'abord tr\u00e8s grand, il mesure plus d'un m\u00e8tre 85 alors que le gallo-romain moyen mesure entrant m\u00e8tre 55 1 m\u00e8tre 60 donc un g\u00e9ant dans la soci\u00e9t\u00e9 du 6\u00e8me petit. \r\nIl est enterr\u00e9 dans une s\u00e9pulture qui ne ressemble en rien \u00e0 ce que vous trouvez \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque dans la Champagne- Ardenne, des ann\u00e9es 630 cette cette rupture est marqu\u00e9e par une assistance sur la fonction carri\u00e8re avec toute une s\u00e9rie d'armes, notamment la hache de j'ai \u00e9t\u00e9 franc la francisque et qui est bien pr\u00e9sente et qui semble \u00eatre un marqueur ethnique \u00e0 priori. \r\nVous avez \u00e9galement la pr\u00e9sence d'une \u00e9p\u00e9e tout \u00e0 fait original, c'est une \u00e9p\u00e9e enfer Damas et qui va \u00eatre particuli\u00e8rement belle mais surtout qui a un pommeau original qui ne ressemblent pas du tout une \u00e9p\u00e9e romaine, puisque vous avez dessus, oui, il y a un double anneau qui est soud\u00e9e, qui n'a absolument aucune fonction pratique mais qui repr\u00e9sente un bien d'. \r\nLe chef qui a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 l\u00e0 avait un lien de Mahomet avec un sup\u00e9rieur vraisemblablement le roi, le roi qui au 6\u00e8me 7\u00e8me si\u00e8cle Les 10 rois donneur d'ou Seigneur des Anneaux ces sont ces annonces qu'on a longtemps cherch\u00e9 au doigt, mais qui \u00e9taient en fait pr\u00e9sents sur les \u00e9p\u00e9es, donc \u00e7a a l'air quand m\u00eame si germanique, tout \u00e7a, d'autant que sur le revers de l'\u00e9p\u00e9e, voyez des petites griffures qui forment des runes germaniques, il y a \u00e9crit en langue germanique Alou qui signifie bien pourquoi je ne sais pas si il avait un mot germanique, en tout cas sur son \u00e9p\u00e9e, l'homme \u00e9tant tir\u00e9 avec le mort de son cheval et puis pour Feyenoord bonne mesure ill\u00e9galement enterr\u00e9 avec son cheval qui a enterr\u00e9, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, plus tout un fatras d'objets plus ou moins pr\u00e9cieux des boucles de ceinture en cristal de roche des fermes Ward aum\u00f4ni\u00e8res donc le bonheur c'est la petite bourse que porte le Cavaliere ceinture avec une d\u00e9coration de t\u00eate de cheval et un d\u00e9cor de grenat particuli\u00e8rement fin et relativement bien travaill\u00e9, donc vous avez des peines aussi un r\u00f4le, voil\u00e0 \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 perturbant le barbare, mal pay\u00e9s, ne fonctionne pas, on regarde arch\u00e9ologie le seul objet contondant toutes les tombes, c'est Le Pen, donc j'\u00e9tais peut-\u00eatre tous allum\u00e9s dans ces cas -l\u00e0, le poil l'\u00e9t\u00e9 entretenus et les textes byzantin nous disent : effectivement, ils ont des shampoings particuli\u00e8rement prodigieux pour le l'horloge, bon on voit \u00e9galement des vaisselles, qui ne sont pas romaine notamment des grands chaudrons, qui sont des chaudrons \u00e0 boire de la bi\u00e8re, puisqu'on a trouv\u00e9 dans les chaudrons d\u00e9coupe en \u00e9rable et on a \u00e9t\u00e9 du 6\u00e8me si\u00e8cle que boire de la bi\u00e8re dans les coupes en bois tourn\u00e9 c'est la chose la plus ignoble et la plus nos probl\u00e8mes qui existent, donc a priori pas de probl\u00e8me quand vous trouvez une tombe, vous avez une preuve des invasions germaniques et si vous faites du Cozna vous prenez la carte des \u00e9p\u00e9es avec les anneaux d'imiter, et vous avez l'impression effectivement de trouver l'aire de peuplement du peuple fran\u00e7ais, autour des ann\u00e9es 560 30 \u00e0 l'\u00e9poque de Clovis. \r\nSeulement, on peut \u00e9mettre d'autres hypoth\u00e8ses \u00e0 partir de l\u00e0 m\u00eame on peut utiliser une m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 qui la m\u00e9thode dite de l'ethno- g\u00e9n\u00e9reuse. \r\nMaintenant Jeunesse appara\u00eet comme th\u00e9orie scientifique \u00e0 partir du moment o\u00f9 cette carte des d\u00e9placements germanique commence \u00e0 inqui\u00e9ter, ne pas en partir de 1945 lorsqu'on se dit que l'id\u00e9e que les d\u00e9placements de peuples peuvent justifier de nouveaux d\u00e9placements de donc des conqu\u00eates peut-\u00eatre y revenir dessus, \u00e0 partir du moment aussi o\u00f9 on regarde les textes antiques et qu'on se rend compte que les Burgondes, donc les gens qui ont peupl\u00e9 l'endroit o\u00f9 nous sommes sont, d'apr\u00e8s les textes du Ve si\u00e8cle, au nombre de 3000 \u00e7a vous fait peut-\u00eatre une invasion mais pas une grande invasion donc la solution qui est trouv\u00e9 les trouver essentiellement par quelqu'un qui s'appelle Reinhard Anne Cuche, qui a pas laiss\u00e9 son nom dans l'histoire, mais qui a pourtant produit des Oeuvres essentielles autour de la notion de non jeunesse, l'id\u00e9e est que le d\u00e9placement n'est pas un d\u00e9placement de population m\u00e9rite un d\u00e9placement, une toute petite population poss\u00e9dant noyau tradition donc partent de Scandinavie, quelques milliers d'hommes qui ont nom identitaire. \r\nSon identit\u00e9 biologique, c'est vrai, Jean-Yves lois qui ont une langue qui ont une culture qu'une religion qu'une famille royale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:49) [88%] :\r\nMais ce tout petit millier d'hommes et imm\u00e9diatement rejoint par d'autres populations qui acceptent le noyau tradition et donc au fur \u00e0 mesure de la migration, vous avez un peuple qui change compl\u00e8tement de g\u00e9om\u00e9trie parfois grand parfois petit selon les succ\u00e8s ou les \u00e9checs militaires et donc ce n'est pas un peuple au sens biologique, c'est un peuple au sens politique, avec une toute petite dose de biologie parce que ce que je voulais sauver l'id\u00e9e que on est quand m\u00eame dans une th\u00e9orie Germaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:17) [86%] :\r\nAlors \u00e7a marche en supprimant donc le sang et on obtient ce mod\u00e8le des taux g\u00e9n\u00e9ral, ce qui ferait que notre chef de Saint-Dizier, c'est un m\u00e9lange de vrais barbares venus de Scandinavie de Romain l'ensemble formant les populations que l'on voit au 6\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:33) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est une th\u00e9orie qui a un succ\u00e8s fou \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 pour des des raisons mon scientifique mais bien entendu, pour des raisons politiques, c'est le moment o\u00f9 l'Allemagne et la France se r\u00e9concilient alors penser que tout ce monde, c'est un petit peu m\u00e9lang\u00e9 tout voir que on a une construction culturelle c'est pas plus mal, d'autant qu'appartient aux ann\u00e9es 60 et 70 l'Europe re\u00e7oit une masse de migrants et on se dit qu'il est possible qu'on fonde une nouvelle Europe avec un noyau tradition europ\u00e9en des gens qui viennent d'un peu partout mais qui rejoindront le noyau tradition et qui fonderont une Europe qui sera une Europe \u00e0 l'identit\u00e9 culturelle unique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:13) [97%] :\r\nLa pointe. \r\nPoint. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:28) [73%] :\r\nPuis qu'il n'y est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:32) [91%] :\r\n\u00e0 History vente cette semaine les mythes historiques un s\u00e9minaire par la Maison de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:40) [84%] :\r\nOsons une 3\u00e8me hypoth\u00e8se : et si on avait un changement son immigration je vous explique Bruno Dum\u00e9zil, historien, on a une tombe tr\u00e8s originale et toute une s\u00e9rie de ton tr\u00e8s original au d\u00e9but de 6\u00e8me si\u00e8cle et c'est vrai s'appelle Romain seulement c'est pas germanique, donc plus aucun Germain ne s'est fait enterrer comme \u00e7a pour la bonne raison que les l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 l'Antiquit\u00e9 utilise tous l'incin\u00e9ration, l'inhumation c'est une mode gallo-romain et puis les objets comme \u00e7a, ils ont l'air bien germanique bien \u00e9thique seulement, aucun de ces objets n'est attest\u00e9e par l'arch\u00e9ologie avant les ann\u00e9es 470 la francisque, symbole m\u00eame du peuple fran\u00e7ais, il y en a pas en 470 alors escapade francs. \r\nLe cloisonner grenat aussi \u00e7a a l'air bien \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:27) [80%] :\r\nLa voil\u00e0 je dis aujourd'hui, \u00e7a ferait bijoux ethniques, mais depuis quelques ann\u00e9es tous les Grenat m\u00e9rovingiens ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules et l'horrible v\u00e9rit\u00e9 s'est fait jour tous les Grenat m\u00e9rovingiens et 5\u00e8me 6\u00e8me si\u00e8cle proviennent du Radjasthan ao\u00fbt c'est leur pas du tout de vont les chercher parce que son effet germanique des grenades bo\u00eete, donc on a rien, ce sont des objets qui suivent le commerce Romain et d'apr\u00e8s les analyses r\u00e9centes avec elle jouait tendance \u00e0 souscrire les premiers objets grenat, c'est-\u00e0-dire ceux du Tr\u00e9sor de Schild \u00c9ric ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s par les ateliers imp\u00e9riaux de Constantinople, c'est un cadeau diplomatique depuis en seconde et puis ensuite au moins essayer de copier parce que c'est les bijoux du roi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:11) [91%] :\r\nIl n'y a pas de preuve d'une identit\u00e9 germanique dans la culture mat\u00e9rielle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:16) [85%] :\r\nEt les coutumes qui peut nous sembler tr\u00e8s pa\u00efenne, l'id\u00e9e que, il y a une religion pa\u00efenne propre au monde France pose aussi probl\u00e8me \u00e9videmment cet homme- l\u00e0 \u00e9tait en direction cheval mais aucun germe \u00e0 l'Antiquit\u00e9 avec son cheval, m\u00eame si on trouve quand m\u00eame quelques incin\u00e9ration en fait c'est relativement rare, le parrain et le plus proche que l'on a, c'est un \u00e9v\u00eaque qui se fait en direction cheval, or le qui \u00e9tait vraisemblablement pas p\u00e2lir lui c'est un geste social \u00e7a montre que vous appartenez \u00e0 la tr\u00e8s haute soci\u00e9t\u00e9 et quand vous regardez les bagues de l'homme qui a \u00e9t\u00e9 en \u00e0 Saint-Dizier, m\u00eame si, l\u00e0 non plus, ce n'est pas une preuve le d\u00e9cor crucis forme et tout de m\u00eame un bon lundi de christianisme. \r\nBref, si vous reprenez tous les \u00e9l\u00e9ments essentiels, d\u00e9velopp\u00e9 par le germaniste, ben je suis face tous les jours apr\u00e8s les autres depuis t\u00f4t le sang avait perdu beaucoup d'importance, mais aujourd'hui, on s'est rendu compte que dans la loi salique il y a quand m\u00eame plus de 95 pourcent de de droit Romain, ceux qui n'en fait pas un conservatoire des traditions germaniques, la langue c'est emb\u00eatant aussi il y a, on a des papiers du 6\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9crit par d\u00e9go\u00fbt qui n'arrivent pas \u00e0 \u00e9crire en gothique, ils \u00e9crivent 3 clients gothique et puis il passe en latin, ce qui laisse supposer que la langue a pu \u00eatre comme conservatoire, notamment en mati\u00e8re liturgique, mais c'est pas une langue de communication, la culture mat\u00e9rielle, l'arch\u00e9ologie toute la religion, l'arch\u00e9ologie aussi doutes quant aux familles royales H il n'y a Luigi longue, effectivement on a des superbes g\u00e9n\u00e9alogies remontant au 1er si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ des g\u00e9n\u00e9alogies compos\u00e9 \u00e0 partir du 7\u00e8me et du 8\u00e8me si\u00e8cle. \r\nQuelle est la v\u00e9rit\u00e9, la dedans vous savez encore qu'aujourd'hui toutes les grandes familles royales dans le monde arabe d\u00e9cembre de Mahomet, mais quelle est la part de r\u00eave, quelle est la part de fantastique et avoir de service politique que l'on prend \u00e0 la monarchie, bref les diff\u00e9rentes \u00e9l\u00e9ment d'unit\u00e9 des peuples germaniques sont tellement faibles que finalement on pourrait pratiquement que se dire que les barbares qui apparaissent au 5\u00e8me 6\u00e8me si\u00e8cle ben c'est le m\u00e9lange de Romain d'une culture mat\u00e9rielle nouvelle qui appara\u00eet, parce que l'environnement s'est effondr\u00e9e et que, d\u00e9sormais, une nouvelle culture mat\u00e9rielle et qu'un certain nombre de notables Romain se d\u00e9guiser pour ressembler \u00e0 des barbares. \r\nEst -ce que c'est possible, pourquoi pas, alors \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 poser la question de savoir pourquoi diable dans ces cas -l\u00e0 nous parle -t-on de grandes invasions sur une tr\u00e8s grande \u00e9chelle et pourquoi donc tous ces textes, qui \u00e9voque des grandes migrations parce que la carte des grandes invasions, m\u00eame si c'est un r\u00eave \u00e0 partir de l'historiographie 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un r\u00eave qui se construit \u00e0 partir de rien, on a quand m\u00eame tout ce genre litt\u00e9raire de l'historien Kentucky. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:02) [92%] :\r\nAlors je vous donne un exemple simplement, c'est le cas de l'Angleterre anglo- saxon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:08) [87%] :\r\nLa province de Bretagne, on la conna\u00eet tr\u00e8s bien dans l'Antiquit\u00e9, c'est une province normale avec des villes avec des mosa\u00efques, on se croirait presque \u00e0 la jeunesse tant soit de la cath\u00e9drale avec une ville qui conna\u00eet l'usage de l'\u00e9crit, on a trouv\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses lettres dans le monde anglo- saxon et avec la du Centurion qui invite ses copines pourront \u00e0 go\u00fbter d'anniversaire, le l\u00e9gionnaire qui commande des nouveaux cale\u00e7on, tout le monde utilise l'\u00e9crit, donc on est dans un monde vraiment totalement Romain avec certes une fronti\u00e8re militaris\u00e9e au nord pour se d\u00e9fendre, d\u00e9pit\u00e9 progresser Scott mais une province normale d'o\u00f9 partent d'ailleurs de tr\u00e8s nombreuses usurpateur qui parfois conquiert la couronne imp\u00e9riale seulement cette province conna\u00eet une histoire qui est \u00e9trange pour nous parce qu'\u00e0 partir de 410 la province dispara\u00eet totalement des sources les villes romaines qui \u00e9tait en bon \u00e9tat, \u00e0 la fin du 4\u00e8me si\u00e8cle, la vie en ville n'est plus une pratique poste. \r\nIl administration a totalement chang\u00e9 \u00e0 la place du r\u00e9seau de cit\u00e9 romaine, vous avez une s\u00e9rie de peuples anglo- saxon \u00e0 l'Est celtique \u00e0 l'ouest, mais qui ne ressemble plus du tout \u00e0 la migration. \r\nAlors comment expliquer toutes ces transformations ben \u00e9videmment pendant longtemps s'est dite B le v\u00e9n\u00e9rable avait raison, le v\u00e9n\u00e9rable affirme qu'il y a eu des migrations massives donc de de Saxon qui ont compl\u00e8tement d\u00e9moli tout le temps, une partie de la province romaine de Britannia et effectivement lorsque \u00e9crit au VIIIe si\u00e8cle, vous avez des peuples Anglo et saxons qui forment les 7 grands royaumes de l'espace est de l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:50) [90%] :\r\nMais est -ce qu'il a eu v\u00e9ritablement migration peut-\u00eatre ce qui \u00e9tait \u00e9vident, c'est qu'il y avait besoin d'expliquer qu'il y avait une migration alors comment interpr\u00e9ter ce genre de choses Pierre dans les ann\u00e9es 630 on Angleterre tout le monde est inquiet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:06) [83%] :\r\nPour de multiples raisons, parce que le royaume distingue il y a est affaibli, on n'insiste sur l'origine migratoire on se pr\u00e9sente bien, comment roi venu de la mer, on utilise des objets d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:19) [92%] :\r\nOu suppos\u00e9s su\u00e9doise pour montrer combien de Scandinavie mais en pratique, personne ne sait sans doute, d'o\u00f9 on vient vraiment. \r\nParce que la somme d'influence culturelle est multiple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:35) [85%] :\r\nQue fait le v\u00e9n\u00e9rable, 50 ans plus tard autour de l'an 700 b\u00e9b\u00e9s le v\u00e9n\u00e9rable s'invente une histoire qui est une histoire acceptable la v\u00e9n\u00e9rable ne peut pas dire que la province romaine de Bretagne a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 \u00e0 humaine et que les Bretons se sont transform\u00e9s en barbare qu'ils ont abandonn\u00e9 l'usage de l'\u00e9criture et que pire que tout, les Bretons ont abandonn\u00e9 le christianisme au profit du paganisme et que les Bretons rejoint des bandes de militaires dirig\u00e9es par des quelques chefs origines scandinaves que Lib\u00e9, le v\u00e9n\u00e9rable bac \u00e0 une invasion massive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:08) [89%] :\r\nEt que si on a des Anglais, des Bretons, des Saxons et les juteux, d\u00e9sormais, c'est parce que ce sont les h\u00e9ritiers d'une vraie migration. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:17) [87%] :\r\nEt que les Bretons ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement oblit\u00e9r\u00e9 ne veut pas penser que ses anc\u00eatre s'ont des Romains apostat et barbarie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:27) [92%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'il fait pour inventer cette migration. \r\nSans doute y a -t-il eu quelques v\u00e9ritable migration il faut pas le nier, mais surtout, il prend ses mod\u00e8les culturels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:36) [72%] :\r\nIl nous raconte que 2 jumeaux ont men\u00e9 l'invasion de jeter d'embl\u00e9e de jumeaux appel\u00e9s, or \u00e7a pourquoi est -ce qu'nous laisserons parce que d\u00e8s le v\u00e9n\u00e9rable un prix \u00e0 lire dans les d'qui sait que Roman \u00e9tait fond\u00e9e par 2 jumeaux. \r\nOr, si on regarde les objets de luxe de l'\u00e9poque de belles le v\u00e9n\u00e9rable vous avez d\u00e9sob\u00e9i comme le ferait une casquette qui repr\u00e9sente avec des ruines anglo- saxonne et avec une grammaire iconographie tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:04) [90%] :\r\nUne louve allaitante de jumeaux, c'est-\u00e0-dire le mythe fondateur de Rome qui est parfaitement pr\u00e9sent encore dans le monde anglo- saxon. \r\nEt pourquoi est -ce que Ben, le v\u00e9n\u00e9rable insiste tant sur la travers\u00e9e maritime de la mer du Nord parce qu'il y a un 2\u00e8me pr\u00e9suppos\u00e9s culturels mais le v\u00e9n\u00e9rable, l'histoire de son peuple \u00e0 l'histoire, \u00e0 la lumi\u00e8re de l'histoire des h\u00e9breux, les Z\u00e8bres ont travers\u00e9 la Mer Rouge, ils sont arriv\u00e9s dans une terre promise par Dieu et l\u00e0 ils ont nou\u00e9 une alliance solide avec Dieu mais le v\u00e9n\u00e9rable nous dit que, une fois que les anglo- Saxons ont travers\u00e9 la Mer du Nord, ils ont rencontr\u00e9 le christianisme, ils se sont convertis, ils sont devenus un peuple chr\u00e9tien, le v\u00e9n\u00e9rable, qui est donc ses sources d'inspiration pour r\u00e9inventer une histoire barbare possible qui n'est pas forc\u00e9ment fausses mais qui sert les besoins du moment, c'est-\u00e0-dire de justifier une identit\u00e9 anglo- saxonne qui ne soit pas une id\u00e9e de transformation, mais une identit\u00e9 migratoire avec tr\u00e8s forte stabilit\u00e9 biologique. \r\nSur le site conclure, disons que qu'il y a eu des grandes invasions et sans doute \u00e0 ranger du c\u00f4t\u00e9 des mythes, il y a eu diff\u00e9rentes choses il y a eu des migrations sans doute avec des effets militaires tr\u00e8s fort, il y a sans doute des gens qui se sont fait tuer en masse, il y a bien eu des invasions d'une certaine fa\u00e7on, mais lui aussi au m\u00eame moment des changements g\u00e9opolitiques avec la disparition politique de l'Empire Romain d'Occident, il y a eu des changements de culture mat\u00e9rielle, autour de 500 ou plus de la m\u00eame fa\u00e7on n'a plus maintenant, non, il y a eu des recompositions identitaire, il y a des entit\u00e9s qui meurt identit\u00e9 qui naissent des entit\u00e9s qui resurgissent et il y a eu des changements id\u00e9ologiques. \r\nSeulement, rien ne prouve que ces diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes qui doivent \u00eatre reli\u00e9s. \r\nPour r\u00e9sumer les choses, les invasions barbares peuvent tous les voir exactement comme vous voulez, et ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini dans les ann\u00e9es 1730 on est toujours prisonnier donc soit vous voyez des Invasions barbares massives et violentes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:06) [73%] :\r\nTout au contraire, un changement d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:08) [84%] :\r\nSoi-disant barbare pacifique et civilisatrice, il faut au contraire des Invasions barbares destructrices et mauvaises ou alors l'id\u00e9e que l'invasion barbare ne devient v\u00e9ritablement un fondement de la situation europ\u00e9enne qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 les rois barbares sont chr\u00e9tiens. \r\nEt d'une certaine fa\u00e7on, cette derni\u00e8re th\u00e8se qui nous para\u00eetrait confessionnel n'est pas forc\u00e9ment la plus fausse dans la mesure o\u00f9 nos rois barbare ne nous laisse des textes qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 ils deviennent chr\u00e9tiens, les anglo- saxons ne red\u00e9couvre l'\u00e9crit qu'\u00e0 partir du au moment o\u00f9 un roi du telle d\u00e9route se convertit aux environs de 700. \r\nDonc d'une certaine fa\u00e7on recomposer l'histoire des barbares et bien entendu un mythe europ\u00e9en qui a du sens, mais c'est avant tout un instrument rh\u00e9torique aujourd'hui en France, le terme d'invasions barbares il tr\u00e8s utilis\u00e9 ces derniers temps par une certaines branches de la vie politique, mais il faut pas penser que c'est utilisation rh\u00e9toriques et id\u00e9ologiques soit nouvelle d\u00e8s le 6\u00e8me si\u00e8cle surtout d\u00e8s le VIIe si\u00e8cle le mythe des Invasions barbares, a \u00e9t\u00e9 mis en avant pour servir des besoins qui \u00e9taient diff\u00e9rents des n\u00f4tres mais qui \u00e9tait sans doute r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:24) [57%] :\r\nDonc, depuis, pour nous, donc maintenant il a eu beaucoup c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:33) [70%] :\r\nPouy. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:45) [72%] :\r\nPoint complet de ce on pointe 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:36) [81%] :\r\nPoint cette comp\u00e9tition point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:22) [85%] :\r\nHistory vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Daniel et Val\u00e9rie, donc vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger une \u00e9mission sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et les 21 \u00e9tapes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T12:18:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Conf\u00e9rencier/e", "name": "Dum\u00e9zil, Bruno", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C36A938-EB29-4E9E-BD76-2994EAA132D8", "internalArchiveId": "8C36A938-EB29-4E9E-BD76-2994EAA132D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tonia Schilling, Requiem", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Dans sa pi\u00e8ce \"Requiem\", la chor\u00e9graphe suisse allemande Tonia Schilling explore, aux c\u00f4t\u00e9s d'interpr\u00e8tes de diff\u00e9rents horizons, les raisons qui poussent les \u00eatres humains \u00e0 cr\u00e9er des rituels pour faire face \u00e0 la mort. Cette pi\u00e8ce est une douce invitation \u00e0 la r\u00e9flexion sur la mort, sujet encore tr\u00e8s souvent tabou dans notre soci\u00e9t\u00e9. Tonia Schilling est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez. \r\n\"Requiem\" est \u00e0 voir du 10 au 15 mai 2016 \u00e0 Nuithonie \u00e0 Fribourg", "durationSec": 2713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668496", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Tonia Schilling, Requiem / VER_2016-05-06T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["Dans sa pi\u00e8ce \"Requiem\", la chor\u00e9graphe suisse allemande Tonia Schilling explore, aux c\u00f4t\u00e9s d'interpr\u00e8tes de diff\u00e9rents horizons, les raisons qui poussent les \u00eatres humains \u00e0 cr\u00e9er des rituels pour faire face \u00e0 la mort. Cette pi\u00e8ce est une douce invitation \u00e0 la r\u00e9flexion sur la mort, sujet encore tr\u00e8s souvent tabou dans notre soci\u00e9t\u00e9. Tonia Schilling est l\u02b9invit\u00e9e de Christine Gonzalez. \n\n\"Requiem\" est \u00e0 voir du 10 au 15 mai 2016 \u00e0 Nuithonie \u00e0 Fribourg"], "variantIds": ["ece-7668496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:51Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPourquoi effectivement de sur 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nBonjour quand vous dites autour de vous que vous pr\u00e9parez un spectacle autour de la mort, quels sont les les r\u00e9actions \u00e7a \u00e7a attire artistiquement, bien au contraire \u00e7a sa r\u00e9pulsion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [82%] :\r\nLes 2 des font un petit peu d'\u00e9tonnement des fois qui a du courage des fois oui, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a suscite plus Storey r\u00e9actions que qu'avec les autres sujets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [95%] :\r\nComment ce th\u00e8me s'est -il impos\u00e9 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [85%] :\r\nAlors, c'est une longue histoire, litt\u00e9ralement, on a l'histoire de quelques ann\u00e9es \u00e0 l'alors c'\u00e9tait tendu une une p\u00e9riode o\u00f9 j'ai v\u00e9cu le le confrontation ou l'approche ou la pr\u00e9paration \u00e0 des mort physique des des personnes tr\u00e8s proches de la famille et en m\u00eame temps aussi des morts symbolique de deuil qu'on doit faire dans la vie, et c'\u00e9tait une phase une p\u00e9riode pour \u00eatre honn\u00eate, vraiment tr\u00e8s difficile, et dans cette phase, je suis all\u00e9 avec un petit sur les bras, \u00e9couter un concert de Requiem dans une \u00e9glise aux alentours de Fribourg et sa mort est tellement touch\u00e9 droit dans le coeur, Requiem de Mozart que c'\u00e9tait comme un titre qui qui se qui s'est impos\u00e9, que j'ai senti que \u00e7a, \u00e7a m'a plus jamais laisser et avec le temps \u00e7a s'est \u00e7a s'est cristallis\u00e9e impos\u00e9 qu'un jour je vais en faire une, une cr\u00e9ation mais apr\u00e8s moi je fonctionne comme \u00e7a, assez, comment dire, je laisse venir les choses, alors c'\u00e9tait il y a 18 ans, oui, c'est pas moi, j'ai fait plein d'autres cr\u00e9ations et puis petit-\u00e0-petit, je me suis approch\u00e9 de de vraiment me pr\u00e9parer \u00e0 r\u00e9aliser ce Requiem, ses 20 ans presque 20 ans ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires, vous pensez, oui je pense r\u00e9ellement parce que c'\u00e9tait par rapport \u00e0 \u00e0 justement \u00e0 se \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir au sujet, d\u00e9j\u00e0 moi- m\u00eame \u00e0 \u00eatre pr\u00eate, et puis je pense aussi au niveau artistique, il m'a fallu les autres cr\u00e9ations pour m'approcher de ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [89%] :\r\nComment est -ce que vous abordez ce th\u00e8me justement la mort avec avec s\u00e9rieux drame c'est quelque chose de dur de d\u00e9chirants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [86%] :\r\nAlors j'insiste toujours beaucoup dans les interviews sur le mot tendre que je mets dans le descriptif que c'est une tendre invitation une douce invitation \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mort, \u00e7a me tient \u00e9norm\u00e9ment encore dans notre soci\u00e9t\u00e9 occidentale la mort, c'est quand m\u00eame encore, je peux dire en g\u00e9n\u00e9ral un tabou, o\u00f9 s'est entour\u00e9 d'un tabou, c'est Fata beau comment dire pudeur c'est voil\u00e0 c'est c'est entour\u00e9 des choses qui font un petit peu de, de, de distance de retenue, c'est juste en fran\u00e7ais, je crois, oui, et donc pour moi c'est vraiment important de de oui de que ce soit une invitation douce, c'est-\u00e0-dire positive, je voudrais pas brusquer ni choqu\u00e9 ni forcer les gens, je voudrais tout simplement intense, c'est une mani\u00e8re tendrait dire la mort elle existe pour nous tous, oui, on est la seule chose qu'on a tous 300 dollars absolument, oui, mais chacun son et de la mort, o\u00f9 il est, voil\u00e0 pourquoi aussi je propose pas des des r\u00e9ponses, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t j'ai notamment 2 questions que je me pose dans la dans la cr\u00e9ation et c'est plut\u00f4t c'est pas la mort, en soi, c'est plut\u00f4t ce que \u00e7a provoque la mort en fait ce qui m'int\u00e9resse c'est c'est quand je parle du titre Requiem m\u00eame si originairement c'est le Requiem de Mozart qui m'avait touch\u00e9, donc je fais vraiment allusion \u00e0 la \u00e0 la liturgie \u00e0 la \u00e0 la messe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [84%] :\r\nDemain, la messe la messe qui a lieu juste avant l'enterrement oui lors de c\u00e9r\u00e9monies du souvenir, c'est, c'est c'est une pri\u00e8re pour les \u00e2mes des d\u00e9funts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [87%] :\r\nOui alors justement, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 un petit peu offre d\u00e9j\u00e0 c'est-\u00e0-dire je oui, c'est une pri\u00e8re pour les armes et en m\u00eame temps je me pose d\u00e9j\u00e0 la question : jusqu'o\u00f9 c'est aussi la pri\u00e8re pour les survivants, pour les gens qui restent une n\u00e9cessit\u00e9 de de s'\u00eatre soutenu de de s'accompagner d'\u00eatre entour\u00e9 pour passer ce ce cette acceptation, donc \u00e7a c'est un peu la la 1\u00e8re question que je me pose \u00e0 qu'est -ce qui pousse finalement les communaut\u00e9s dans le monde entier sont organis\u00e9es \u00e0 organiser des rituels \u00e0 organiser une prise en charge \u00e0 de ce moment quand il y a une mort physique de Ndome membre de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [88%] :\r\nMais pour \u00e7a, vous avez certainement des r\u00e9ponses Tonia Schilling, pourquoi les, vous qui avez \u00e9tudi\u00e9 l'anthropologie sens des religions, pourquoi les gens ont besoin de de de ritualiser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [85%] :\r\nCe genre d'\u00e9tape alors effectivement je pense parce que l'\u00eatre humain n'est pas fait pour \u00eatre seul, il n'aime pas \u00eatre seul et chercheur \u00e0 la proximit\u00e9 et cherchent \u00e0 se regrouper et on peut dire que la mort, elle est, elle, est justement \u00e0 l'oppos\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a beaucoup discut\u00e9 aussi dans la cr\u00e9ation, avec les avec les danseurs, c'est m\u00eame la mort la plus naturelle, je dirais de la grand- m\u00e8re qui s'endormir \u00e0 95 ans de mani\u00e8re paisible, sans avoir \u00e9t\u00e9 malade et tout, mais c'est quand m\u00eame pour la personne qui qui aime cette c'est quand m\u00eame une perte, elle est r\u00e9ellement plus l\u00e0, on peut plus la toucher un peu plus jouer avec elle, donc c'est quand m\u00eame a en quelque sorte un abandon et apr\u00e8s justement et \u00e0 diff\u00e9rences d'acceptation qu'on est pr\u00eat, on est pr\u00e9par\u00e9, c'est normal, mais il y a cette rupture c'\u00e9tait chirure et l'amiante droit dans le sujet qu'c'est c'est rituels s'organise, toujours selon ce un certain chez moi, donc l\u00e0, mais pour revenir quand vous avez pos\u00e9 la question par rapport au \u00e0 l'anthropologie culturelle, j'ai beaucoup, c'\u00e9tait mon sujet durant mes \u00e9tudes, j'ai beaucoup rechercher autour du du rituel de des rituels de fonctionnement des rituels et puis finalement la la la vie qui nous pr\u00e9sente la mort exactement ce sch\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire un rituel \u00e0 une certaine structure qu'il y a une communaut\u00e9 qui est l\u00e0 et, ensuite, l\u00e2che pas vraiment structurel oui \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement oui et donc il y a une une un moment pr\u00e9cis, qu'on appelle une rupture ou autre, je vais pas trop aller dans Charlot et apr\u00e8s il y a une sorte de, de, de chaos, il faut, il faut l'ordre, il est dans un d\u00e9sordre m\u00eame et ensuite la communaut\u00e9 tant de nouveau forc\u00e9ment \u00e0 se r\u00e9organiser pour r\u00e9attribuer r\u00e9tablir de nouveau une stabilit\u00e9 et la mort, elle provoque \u00e7a, donc on peut dire, le rituel est d\u00e9j\u00e0 une empreinte d\u00e9j\u00e0 de ce sch\u00e9ma et apr\u00e8s on comprend avec le temps que les rituels justement ils font que c'est quand m\u00eame miroir de de la vie de la du processus de la vie ces sch\u00e9mas de rituels suivent le processus naturel de la vie, le cheminement de vie effectivement effectivement oui donc prochainement du deuil absolument donc pour pour moi je j'ai opt\u00e9 pour un petit peu simplifier on peut dire, c'est les \u00e9v\u00e9nements naissance ou bien \u00e9v\u00e9nement mort sont vraiment extr\u00eamement exemplaire pour montrer qu'est -ce qui fait qu'est -ce qui fait aller l'individu ou la communaut\u00e9 en avant, c'est-\u00e0-dire il y a un \u00e9v\u00e9nement oui et gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, les choses et on passe \u00e0 une autre \u00e9tape, on peut le sentir tr\u00e8s fort ce caract\u00e8re processuel de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [86%] :\r\nDonc ce sont des rituels que vous montrez que vous traduisez en son mouvement oui, ce que je me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [73%] :\r\nConcentr\u00e9 bonsoir, alors finalement c'est un rituels d\u00e9j\u00e0 la performance oui pour f\u00eater \u00e0 plusieurs niveaux, oui, donc \u00e0 la fois, vous allez entendre mon rituel vocaux \u00e7a alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [89%] :\r\nJ'ai d\u00e9velopp\u00e9, je pense que ce plus simple si on passe d'abord par la, \u00e0 la fois j'ai d\u00e9velopp\u00e9 mon langage chor\u00e9graphique justement en empruntant de cette th\u00e9orie du rituel le et pour voil\u00e0 pour d\u00e9velopper ma mon Style de dramaturgie et puis ma voil\u00e0 mon langage chor\u00e9graphique et chose par exemple tr\u00e8s importante, c'est que le public, pour moi il est toujours partie prenante, c'est-\u00e0-dire comme dans les rituels qu'on qu'on imagine, y a pas un public au au, D une communaut\u00e9 qui est passif autour, il y a tout le monde, qui fait partie donc en gros en spectacle, c'est une c\u00e9r\u00e9monie oui je vous comprends bien, oui, donc, oui, oui, apr\u00e8s justement la Tony, on est en l'occurrence dans un th\u00e9\u00e2tre, donc c'est un petit peu moins \u00e0 fort au moins \u00e9vident que souvent je cr\u00e9e aussi de mani\u00e8re dans des lieux insolites de mani\u00e8re participative o\u00f9 vraiment je fais participer les gens, mais pour moi, justement, m\u00eame dans un th\u00e9\u00e2tre, m\u00eame quand les gens ils sont assis sur un si\u00e8ge, il y a absolument possibilit\u00e9 de suivre ce langage que le public, il est vraiment partie prenante de ce qui se passe donc dans ce sens \u00e0 la la pi\u00e8ce a effectivement rituel et ensuite on a \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'histoire : oh, on verra, on on effectivement on on veut montrer cette fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 comment elle r\u00e9agit dans le cas de mort d'un deuil donc \u00e0 la fois mort physique, \u00e0 la fois mort symbolique, donc vraiment ce ce sch\u00e9ma entre il y a une rupture qui arrive et tout de suite cette urgence et de l'individu d'\u00eatre entour\u00e9 et de la communaut\u00e9 de recourir \u00e0 l'\u00e9tude de l'individu, vous avez engag\u00e9 des danseurs d'origines diff\u00e9rentes oui alors c'\u00e9tait aussi expr\u00e8s \u00e9videmment l\u00e0 on approche de la 2\u00e8me question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:18) [69%] :\r\nC'est, je suis plus jeune que Jenson universitaire aujourd'hui on n'est pas conforme, on fait oui c'est bien lui qui bien justement quand on pose la question, apr\u00e8s \u00e7a, tous ceux qui ont r\u00e9fl\u00e9chi pendant des ann\u00e9es dans le petit coin fait c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:31) [86%] :\r\nAlors, en fait, effectivement je voudrais montrer aussi cette universalit\u00e9 de ce n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des rituels et finalement ils sont d'apparence tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais quand on regarde de plus pr\u00e8s, c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent, on on trouve vraiment des justement une structure qui a pareil, on trouve les causes, les m\u00eames, on trouve les cons\u00e9quences, les m\u00eames on trouve lance l'entourage apr\u00e8s justement, \u00e7a change un petit peu dans dans les couleurs en le mais la joie ou la tristesse, oui, mais finalement c'est c'est toujours ce cette relation, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire avec la relation entre les humains et cette urgence justement de l'individu de se retrouver entour\u00e9 et la communaut\u00e9 qui c'est comme si vous vous imaginez que vous faites une fausse c'est on a du sable et en tire une grave non une et puis tout de suite le sable, \u00e7a se fait, oui \u00e7a \u00e7a ferme de Laurent le trou, donc un peu, c'est cette cette voil\u00e0 cette cause et actions qui qui arrive et. \r\nVoil\u00e0 toute pour revenir \u00e0 la \u00e0 la 2\u00e8me question que je propose est -ce que la mort serait la cause de l'existence des religions, c'est une la cause 2\u00e8me question je laisse encore beaucoup plus ouverte que la 1\u00e8re vous avez moins de r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [81%] :\r\nEt, ensemble, des r\u00e9gions et Seddik, c'est lorsque l'humain s'est mis \u00e0 r\u00eaver qu'il a compris qu'il avait d'autres, d'autres vies parall\u00e8les possibles oui et quand il s'est mis \u00e0 avoir aussi Jean mourir, donc qui sont des qui devait se passer quelque chose qui religions sont n\u00e9s 2 de ses premi\u00e8res constatations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:10) [88%] :\r\nEt effectivement, oui, donc, et apr\u00e8s justement je voudrais pas comme j'ai dit c'est une douce invitation je voudrais quand m\u00eame juste ouvrir \u00e0 la r\u00e9flexion, mais surtout pas donner la r\u00e9ponse, \u00e7a \u00e7a m'appartient pas et et et rien que, justement, que j'ai compos\u00e9 le groupe de personnes d'origine de danseurs d'origines diff\u00e9rentes, \u00e7a fait, \u00e7a fait allusion \u00e0 cette universalit\u00e9 et puis apr\u00e8s justement jusqu'o\u00f9 les gens ils vont concr\u00e8tement r\u00e9fl\u00e9chir cette question de religion, oui ou non, nous on a je dans l'appel \u00e0 candidature, j'ai cherch\u00e9 des d\u00e9tenteurs aussi je les \u00e9coute compos\u00e9 aussi un tout petit peu \u00e0 base d'attitude religieuse diff\u00e9rente, j'ai insist\u00e9 sur attitude parce que c'est un peu difficile dans le milieu artistique de vraiment donner le tempo religion oui donc, et, et, pour moi c'est sans traiter le sujet de mani\u00e8re \u00e9vidente, moi je pense que les origines culturelles d'attitude religieuse ce qu'on a v\u00e9cus dans l'enfance, l\u00e0 on a grandi, ce qu'on a avait autour de toutes les mani\u00e8res, Marc les certitudes, vous parlez de de pratiques de oui justement je laisse vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s ouvert, parce que je trouve aussi que c'\u00e9tait une question. \r\nOui, qui vont qui vont loin, puis on n'a pas besoin, enfin on c'est aussi pas repr\u00e9sentable avec 6 6 ou 7 6 interpr\u00e8tes donc apr\u00e8s je trouve honteux, on se serait beaucoup trop, c'est un peu dans la cr\u00e9ation, qu'on a apport\u00e9 aussi ces diff\u00e9rentes exp\u00e9riences, rien que par la mani\u00e8re quand je propose aux danseurs proposez -moi une interpr\u00e9tation de c'\u00e9tait motion de cette situation peu apr\u00e8s, \u00e9videmment, il y a des diff\u00e9rentes mani\u00e8res de rapporter le sujet et cela, \u00e7a va \u00eatre de temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:04) [94%] :\r\nTonia Schilling, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s Fran\u00e7oise Breut La Danse des ombres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:09) [62%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:21) [62%] :\r\n4 Sartre \u00e0 18 heures sur la pointe bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:24) [57%] :\r\nMais Total donc il grimpe toute critique et tout et tout, elle appelle tous accroch\u00e9s et tout, elle savait pas parce que des fleurs \u00e0 la CUB dont elle semble d\u00e9j\u00e0 infid\u00e8le voil\u00e0 maintenant, donc je suis anglais amidon quelque part puis qui pour et dans la ligne du temps de tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:58) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est tout, point, j'ai \u00e9t\u00e9 point com et tout \u00e7a et la s\u00e9curit\u00e9 tout petit pas cacher une pointe parce qu'il y a eu de Toulouse, il n'est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:39) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:41) [56%] :\r\nIl faut surtout. \r\nElle reviendra pas du tout r\u00e9unies a \u00e9t\u00e9 oui demand\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:03) [65%] :\r\nOui, \u00e7a aussi profond et donc pas oui, et si j'ai bien donc, donc voici donc devant et \u00e0 la vie et c'est plus tous ces licenci\u00e9s c'est-\u00e0-dire et donc elle est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et pointant est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:36) [71%] :\r\nEt donc c'est va pas c'est point. \r\nAutant de points dans la s\u00e9curit\u00e9 et pas tout, donc ce n'est pas tout \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait de temps aussi n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:37) [86%] :\r\nFran\u00e7ois sobre La Danse des ombres sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez Vertigo avec la chor\u00e9graphe fribourgeoise Tonia Schilling, qui signe Requiem avoir Annie Tonia Villars-sur-Gl\u00e2ne du 10 au 15 mai vous \u00eates entr\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans le milieu d'aide de la danse, oui, un tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, votre votre maman avait une \u00e9cole de danse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:53) [85%] :\r\nOui, elle a \u00e9t\u00e9 aussi chor\u00e9graphe donc c'est surtout aussi tr\u00e8s t\u00f4t pu d\u00e9couvrir comment elle travaille au niveau de la chor\u00e9graphie parce qu'elle se pr\u00e9parer la maison je voyais tout le processus, et puis \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9, je pense aussi que cette cette fascination de du du d\u00e9but de de l'id\u00e9e de la vision de d'une cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 comment finalement se jusqu'\u00e0 finalement le produit et puis j'\u00e9tais souvent dedans aussi depuis assez jeune oui et vous allez tr\u00e8s vite su que c'\u00e9tait pour vous, oui et non, c'est-\u00e0-dire comme lui, de passion et apr\u00e8s, j'ai toujours eu cette envie de on va dire : ma m\u00e8re elle a toujours trouv\u00e9 : il faut faire aussi quelque chose d'autre parce que c'est pas facile, l'art et puis on a un p\u00e8re qui est acad\u00e9micien a bien tenu pour que ma m\u00e8re aussi elle puisse faire cette cette alors cette passion et puis elle, elle \u00e9tait tr\u00e8s terre sur terre, elle nous encourager voil\u00e0 faites aussi aux puis tout \u00e7a, donc c'est pas du tout aussi \u00e0 Costel c'est je pense aussi que \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 et donc j'ai pris la voie universitaire d'abord le droit apr\u00e8s, j'ai pens\u00e9 \u00e0 faire, je suis quand m\u00eame univers la anthropologique Est\u00e9rel s\u00e9ance de religion et communication, mais apr\u00e8s c'est vraiment marrant, parce que l\u00e0, j'avais vraiment pens\u00e9 que j'ai jamais en faire une profession, je vais laisser que ce soir, ma passion, mais \u00e7a s'est impos\u00e9 avec les ann\u00e9es, chaque fois que j'essaie de sortir pour pour aller plus tard l'Acad\u00e9mica au niveau de des, des, de travail et de l'emploi, \u00e7a m'a toujours et capacit\u00e9 comme on dit le mot fait retourner rapidement dans dans la r\u00e9pit dans les projets, comme si vous avez pas le choix, oui, oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:46) [79%] :\r\nOn vous a encourag\u00e9 sur cette voie, votre maman, par exemple, oui, oui, bien s\u00fbr, oui, oui, oui, non, non, \u00e7a veut dire, c'est la grande c'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:54) [87%] :\r\nNon, non, pas du tout, c'est c'est jusque que voil\u00e0, il y avait une sorte de d\u00e9tour, c'est pas que directement depuis l'enfance que je suis all\u00e9 en chemin droit mais en m\u00eame temps je suis tr\u00e8s contente de ce d\u00e9tour parce que comme je l'ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, finalement, \u00e7a m'a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de, de, de mati\u00e8re et j'ai envie de dire que, avec le temps, j'ai j'ai vraiment Marie les 2 ce que j'ai pu en retenir 2 de mes \u00e9tudes avec avec ce que je pratique dans leur et vous arrivez \u00e0 en vivre \u00e7a, c'est toujours une question, je pense que nous, les artistes, on a m\u00eame comment dire j'ai pas trop envie, j'ai pas trop envie de dire le mot survivre mais c'est je trouve \u00e7a tr\u00e8s relatif, ce qu'on consid\u00e8re qu'on lui Bressuire, moi j'ai SG je suis quelqu'un, quand les gens, ils savent qu'au moi je vis au comment vit 10 \u00e7a je pourrai jamais cette ins\u00e9curit\u00e9, mais je suis habitu\u00e9, vous les v\u00e9los, je veux dire l'ins\u00e9curit\u00e9 de Cantona a pas des salaires fixes et puis en fait j'ai depuis seulement, m\u00eame pas 2 ans \u00e7a n'entendent \u00e7a va faire 2 ans j'ai trouv\u00e9, je donne, je suis en employ\u00e9 dans un dans un centre de fitness pour g\u00e9rer la salle de yoga et je donne des cours et c'est la 1\u00e8re fois de ma vie que j'ai un petit pourcentage de fixe et puis je trouve plut\u00f4t je suis chaque fois \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:18) [72%] :\r\nQuand \u00e7a vient \u00e0 la fin du mois, je dis maman \u00e0 faire comme \u00e7a dans la s\u00e9rie j'ai \u00e7a prouve de mani\u00e8re tr\u00e8s agr\u00e9able oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:24) [90%] :\r\nEt en plus vous avez reconnu d'autres finalement non j'ai rien connu d'autre que lui, l'irr\u00e9gularit\u00e9 et puis \u00e0 chaque fois que c'\u00e9tait crise il y avait de nouveau, quelque chose qui sauverait \u00e9pique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:37) [98%] :\r\nIl a fallu mettre un peu quand m\u00eame, pardon, il a fallu se battre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:39) [89%] :\r\nOui, beaucoup oui mais comme j'ai dit apr\u00e8s sa caisse, moi je me suis plus spatule pour la r\u00e9alisation des projets que contre la crise financi\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a juste un produit un peu d\u00e9sagr\u00e9able de cette situation, mais c'\u00e9tait pas du tout mon mon focus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:59) [88%] :\r\nVous \u00eates form\u00e9s aux dans africaine en Afrique, votre maman d'ailleurs contribu\u00e9 \u00e0 faire conna\u00eetre la la danse afro- contemporaine en Suisse, oui vous \u00eates form\u00e9s aux danses africaines, pas mal de voyage pas mal de rencontres l\u00e0- bas avec des danseurs de formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:15) [84%] :\r\nOui, oui, alors donc j'ai \u00e9t\u00e9 justement de c'\u00e9tait assez je pense que c'est, c'est c'est important, la porte est entr\u00e9e que j'ai pris. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui, \u00e7a commence \u00e0 venir mais la contemporaine \u00e9tait dans la danse avec des techniques africaine \u00e7a a du mal \u00e0 \u00eatre reconnu, donc on voit plut\u00f4t justement le c\u00f4t\u00e9 et technique de la danse, le c\u00f4t\u00e9 traditionnel pour que justement cette contemporaine est, elle existe avec n'importe quel Style n'importe quel texte technique de danse du moment o\u00f9 il y a l\u00e0 une \u00e9criture d'auteurs, derri\u00e8re, voil\u00e0 et donc pour moi, je suis entr\u00e9 avec cette porte vers apr\u00e8s tout l'Union tous les vers des, des, des techniques de mouvements africaines qui se sont vers vers moi et j'ai aussi eu une influence acquis qu'on voit pas tellement d'arm\u00e9e CV mais qui n'\u00e9tait pas \u00e0 sous- estimer que ma m\u00e8re elle a longtemps eu le Studio avec un m\u00e8tre de taille, donc j'ai aussi suivi par nous tous dans la famille qui Foglio qui ont fait la danse ont aussi suivi des cours de taille pleine d'eau et donc avec \u00e7a en parall\u00e8le d\u00e9j\u00e0 cette ouverture, les techniques de mouvements asiatique d'o\u00f9, apr\u00e8s aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:37) [87%] :\r\nTaekwondo\u00efstes dans ce africaine, il y a des Liens hier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:40) [84%] :\r\n\u00e7a finalement pour moi justement c'est \u00e7a qui m'a qui a fait que j'ai form\u00e9 un peu mon mon engagement maths ma m\u00e9thode oh moi mon mon Style de Dole mon langage gestuel que j'ai d\u00e9velopp\u00e9, que j'appelle danser l'essentiel et pour moi, justement, r\u00e9sultat de d'\u00eatre plong\u00e9 justement dans ces 2 visions du mouvement et de l'expression du mouvement \u00e0 la fois la vision et en Afrique, ce qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est \u00e0 la fois, encore une fois les rituels, donc c'est le travail, avec aussi des transes, donc on est intense, un travail de flux \u00e9nerg\u00e9tiques et ce qui m'a aussi avec les techniques de mouvements asiatique qui est ancien travail avec des \u00e9nergies alors moi c'est les 2 choses qui m'ont int\u00e9ress\u00e9 et que j'ai finalement \u00e0 part de Sedov chose ces 2 techniques, c'est 2 visions que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 un peu mon langage qui n'est ni l'un ni l'autre, ni traditionnelle sc\u00e8ne ici m\u00eame si vous attrapez si vous alors que ce qui nous est pass\u00e9 pour proposer votre langage ces CGT plonger dedans et puis apr\u00e8s, \u00e7a se \u00e7a se sait, mais je pense plut\u00f4t qu'avec les ann\u00e9es, oui il faut plusieurs ann\u00e9es pour trouver son langage oui moi je crois oui, ah oui alors beaucoup pensaient l'avoir trouv\u00e9 maintenant le chantage, bon, je pense qu'on n'a jamais fini de trouver mais je pense qu'il y a comme des \u00e9tapes pour un moment donn\u00e9, on se dit : ah, l\u00e0, on est en train de les petites rivi\u00e8res \u00e0 la montagne, un moment donn\u00e9, on entre dans une fleuve mais la fleur, le chemin n'est pas fini mais je pense que ce projet dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:22) [92%] :\r\nOui, je crois, oui et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:26) [83%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:31) [89%] :\r\nTonia Schilling, c'est la 1\u00e8re fois que vous \u00eates accueillis en r\u00e9sidence de cr\u00e9ation \u00e0 Annie Tony. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:35) [89%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a change quelque chose pour vous, oui c'est clair, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able et c'est vrai autant que j'aime, de travailler dans des lieux insolites, j'aime autant la sc\u00e8ne et puis les conditions c'est c'est juste un magnifique parce qu'effectivement je peux vraiment me concentrer sur sur ce qui me tient encore le plus, et puis c'est la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:58) [82%] :\r\nOui, c'est malheureusement \u00e0 Luxembourg, un artiste de ne penser qu'\u00e0 la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:01) [88%] :\r\nOui, Vermaelen Manager ce luxe pendant quelques semaines et puis apr\u00e8s, bon, c'est un luxe qui dure, qui commence le matin vers 6 heures et puis qui finit \u00e0 2, 3 heures du matin, mais c'est quand m\u00eame un luxe pourquoi faire, c'est vrai, c'est tout le temps comme \u00e7a, oui, parce qu'il y a quand m\u00eame beaucoup, et puis apr\u00e8s, pour moi c'est c'est pas quelque chose qui est qui est grave fonc\u00e9 par peut-\u00eatre une p\u00e9riode pas peut-\u00eatre une p\u00e9riode un peu plus de plus difficile pour la famille, mais ils ne savent aussi puissent apprendre c'est une c'est une dur\u00e9e mais en m\u00eame temps c'est que moi je pr\u00e9f\u00e8re vraiment rester comme \u00e7a et puis faire les choses et puis quand ils viennent et puis souvent, quand on a travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e, et moi je dig\u00e8re la nuit et puis le matin avant que tout le monde arrive : j'ai envie de me pr\u00e9parer donc c'est c'est une c'est c'est important, oui, mais combien de temps pour pr\u00e9parer un spectacle comme celui -ci alors r\u00e9ellement depuis la la d\u00e9cision, enfin, \u00e0 part les 18 heures depuis la d\u00e9cision de commencer \u00e0 r\u00e9aliser le projet, c'\u00e9tait il y a 2 ans, avec elle, la proposition de la demande se coproduction la recherche de fonds etc et ensuite au niveau artistique, c'est : j'ai des visions, c'est pour \u00e7a aussi, un moment donn\u00e9, je d\u00e9cide oui, maintenant j'ai entam\u00e9 cette cr\u00e9ation, donc \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0, peut-\u00eatre, il y a 3 ans, 2 enfin \u00e7a vient comme \u00e7a, \u00e7a part et puis apr\u00e8s tout concr\u00e8tement au niveau de la l'histoire de l'\u00e9criture, quand je suis je me prend vraiment le la place c'est \u00e0 peu pr\u00e8s une une ann\u00e9e un petit peu moins de 2 semaines de r\u00e9p\u00e9tition et des semaines de r\u00e9p\u00e9tition, on a commenc\u00e9, on a, on aurait d\u00fb commencer fin f\u00e9vrier r\u00e9alit\u00e9 artistique manque de donc, finalement, c'\u00e9tait fin mars, alors \u00e7a nous fait finalement. \r\nCette semaine, avec pas de travailler ensemble, oui, 6 6 semaines de pr\u00e9paration comme th\u00e9\u00e2tre s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:57) [76%] :\r\nComme au th\u00e9\u00e2tre, sauf que des fois des trucs un peu diff\u00e9rent en dans son temps, vous parlez de vision Tonia Schilling oui parce que parfois certaines chor\u00e9graphies travaille d'abord avec la t\u00eate et le cerveau y r\u00e9fl\u00e9chissent, d'autres ont des colonnes, des chiffres, des images, des livres, vous, des visions oui c'\u00e9tait des images donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:14) [80%] :\r\nOui, vraiment, c'est c'est vraiment des images mais qui, qui qui s'imposent, qui importants qui viennent s'impose pas apr\u00e8s c'est les traiter, \u00e7a, \u00e7a devient une urgence, donc oui c'est des fois des r\u00eaves et des fois d'et demi r\u00eave des fois je me souviens plus est -ce que c'\u00e9tait durant 20 r\u00eave au mais ce qui \u00e9tait tr\u00e8s magnifique pour ce Requiem, c'est que j'ai eu des visions, je les ai dessin\u00e9s et je suis pas une dessinatrice mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:42) [70%] :\r\nOui, c'est cela qui sont dans le au si\u00e8ge, h\u00e9 oui, remet le dossier, je prends le dossier parce que, enfin, et de la en grande c'est pas la mienne, qui \u00e7a vous savez cela les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:50) [86%] :\r\nQui souhaite, oui, et puis apr\u00e8s ce qui \u00e9tait tellement beau sec \u00e0 je vous l'ozone si on j'ai fait, j'ai d\u00fb faire, j'ai fait 2 auditions pour vraiment trouver les les danseurs que je voulais, et c'est aussi une mani\u00e8re peut-\u00eatre pas tr\u00e8s standard de faire les auditions, donc je vais avec les danseurs dehors, je regarde comment ils r\u00e9agissent dehors avec des plans qui sont pas tr\u00e8s claires, donc on \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 Hauterive et puis je leur demandais m\u00eame pas concr\u00e8tement de faire quelque chose et ils m'ont dans\u00e9 ses visions donc danseur qui ne se connaissaient m\u00eame pas et o\u00f9 les \u00e9loges sur 6 mois, \u00e7a vous \u00e7a sent tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:28) [77%] :\r\nNon, enfin, j'essaie de comprendre c'est, par exemple, vous arrivez \u00e0 Hauterive oui, avec les dents, mais vous leur donnez absolument aucune indication sur la le ballon, les yeux d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:37) [85%] :\r\nOn les l\u00e2che et en fait juste attention qui pompent pas dupes de la Sarine voil\u00e0, donc c'est \u00e7a et puis je laisse \u00e9voluer et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 j'parce que de toute fa\u00e7on les les danseurs, et on a eu, j'ai une centaine de candidatures et j'ai envie de dire, peut-\u00eatre 50 \u00e9tait vraiment leur excellente et apr\u00e8s, je sais que c'est des excellents danseurs, \u00e7a se voit en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9j\u00e0 sur la vid\u00e9o et apr\u00e8s \u00e7a m'int\u00e9resse de les voir en vrai 50 personnes danseurs danseuses \u00e0 Hauterive non, non, c'est vraiment \u00e7a, c'\u00e9tait l'appel \u00e0 candidature et apr\u00e8s j'ai fait venir plus 18 Valentin \u00e0 premi\u00e8res auditions et apr\u00e8s justement je les ai aussi laisser faire leur pr\u00e9sentation comme on fait voil\u00e0 souvent et de toute fa\u00e7on, l\u00e0, tout le monde se voit de son \u00e7a montre son meilleur c\u00f4t\u00e9 donc, jusque -l\u00e0, tout le monde est d'accord et puis c'est de toute fa\u00e7on difficile \u00e0 dire, et puis tout le monde est excellent et apr\u00e8s ce qui m'int\u00e9resse, c'est ce qu'il y a en dessous, et \u00e7a on peut justement voir quand on travaille dans des conditions plus surprenante, on peut voir rapidement et puis c'est pas dire que celui l\u00e0 est meilleur ou celui -l\u00e0, il est moins bien, ce qui m'int\u00e9resse, c'est celui -l\u00e0 correspond, si on se voil\u00e0 et la composition et comme j'ai cherch\u00e9 vraiment des danseurs et des dans ce site diff\u00e9rentes, moi j'aime beaucoup le mort de couleurs, de diff\u00e9rentes couleurs de personnalit\u00e9s de diff\u00e9rentes couleurs \u00e9motionnelles de diff\u00e9rentes couleurs, \u00e9nerg\u00e9tique et tout \u00e7a c'est c'\u00e7a me permet juste \u00e7a me permettait de devoir et puis en l'occurrence dans la 1\u00e8re je n'ai pas trouv\u00e9 toute la palette qu'il me fallait donc j'ai fait une 2\u00e8me audition, un 2\u00e8me, appel pour faire une 2\u00e8me audition jusqu'\u00e0 ce que je voulais l'\u00e9quipe vous \u00eates \u00e7a se danse renonce \u00e0 6 ou les signalements oui pourquoi 6, pourquoi pas 5 pourquoi pas pas cette chaussure sans sens d'abord c'\u00e9tait cette puis apr\u00e8s finalement c'\u00e9tait devenu 6 et d'abord, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qu'il faut remplacer ou pas, mais j'ai voulu cette parce que c'\u00e9tait pour moi chiffres. \r\nEt je travaille aussi avec les chiffres et c'\u00e9tait un peu de faire un deuil pour moi de se dire ah oui, j'ai fait avec un chiffre Pair parce que j'aime pas du tout les chiffres pairs, donc il faut accepter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:53) [63%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chir partie du Requiem et absolument ben oui beaucoup Requiem derni\u00e8res cette semaine et ce moment non plus de d\u00e9celer des chiffres de oui c'est qui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait s\u00e9v\u00e8re c'\u00e9tait un processus de nouveau oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:05) [85%] :\r\nDe \u00eatre un peu dans le chaos, je le remplace le remplace pas comment fait oui vous parlez mort symbolique \u00e0 propos de Requiem oui alors justement, c'est ce genre de s\u00e9paration de deuil quand les choses ne vient pas comme on veut, quant au niveau relations au niveau, on aime beaucoup pr\u00e9par\u00e9 la vie comme on voudrait justement, j'ai pens\u00e9 : je vais \u00e9tudier le droit et j'ai voulu \u00eatre soit diplomate soir avocate, vous avez fait le deuil David le dit personne, non, non, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le quand j'ai fait ma formation de yoga, il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, j'avais une \u00e9tudiante qui a qui \u00e9tait avocate et c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le parce que \u00e7a m'a comme permis, on a beaucoup rigol\u00e9, parce qu'on s'\u00e9change \u00e9videmment, mais j'ai r\u00e9alis\u00e9 que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 qu'un d\u00e9tour finalement parce que oui et quand on fait pour quelque chose, on peut peut-\u00eatre passer par ailleurs, mais peut-\u00eatre j'aurais fait quelques oui, je sais pas mais finalement je n'ai pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:08) [90%] :\r\nJ'aimerais s'il vous pla\u00eet, Tonia Schilling rester l\u00e0 surtout ne bougez pas parce qu'on va encore discuter jusqu'\u00e0 17 heures 30 ensemble et qu'on \u00e9coute radio Elvis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:17) [81%] :\r\nNon, ne nous souffle -t-on non pardon ou alors \u00e7a fait plaisir \u00e0 Bruno c\u00e9r\u00e9monie entre r\u00e9alisateur j'ai oui je. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:30) [78%] :\r\nOui revient \u00e0 ceux qui l'mais j'ai, j'ajoute la base unique. \r\nC'est toujours le monde de j'ai Bagdad r\u00e9pondait alors. \r\nOui, a cess\u00e9 Rendez l'40 plus 16 si les gestions antique est. \r\nEt quoi, il y a demand\u00e9, c'est on dise 40 \u00e7a, \u00e7a serait de 41 parapente, j'ai alors oui. \r\nQuand les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:40) [75%] :\r\nVous, vous aurez reconnu malade Chanee maginez les vous les Stone, c'est Paul McCartney ni l'Yong, Bob Dylan, tous ces seigneurs du rock, r\u00e9unis dans un grand festival. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:51) [84%] :\r\nOui, mais c'est plus les m\u00eames, hein, c'est un peu le maintenant quand m\u00eame il faut le dire sans vouloir fermer je suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:56) [79%] :\r\nAussi c'est m\u00e9chant non, c'est un r\u00eave oui c'est quand m\u00eame g\u00e9nial non au mois de, 5 en octobre je crois la Coachella en Californie incroyable mais j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:10) [82%] :\r\nOui, apr\u00e8s justement c'est une question de peut-\u00eatre de g\u00e9n\u00e9rations aussi, je ne sais pas si allait les g\u00e9n\u00e9rations longs mois n'ont pas la m\u00eame envie peut-\u00eatre selon comment ils ont v\u00e9cu, oui vous \u00eates branch\u00e9s rock ou c'est-\u00e0-dire, j'aime la musique en g\u00e9n\u00e9ral, mais apr\u00e8s il y a des musiques, je peux faire plus ou moins avec et puis surtout, chez moi, \u00e7a change beaucoup d'humeur serait donc, selon, j'ai juste pas envie de \u00e7a au juste envie de \u00e7a, mais ce que j'c'est que je suis tellement occup\u00e9 et tellement beaucoup entour\u00e9 de choses ce sont 2 genres de pour lui entre Kim et que j'\u00e9coute peu de musique parce que, une fois que ces silencieux, j'aime bien \u00e0 quoi ressemble r\u00e9silience mais Schilling le repos par exemple justement de promener dans la nature, j'aime pour la nature oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:06) [84%] :\r\nPromenez ou faire le v\u00e9lo avec le qui oui et vous avez d\u00e9velopp\u00e9 une une m\u00e9thode, vous avez fait vaguement allusion ou Isabelle dans c'est l'essentiel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:16) [87%] :\r\nOui, alors c'est l\u00e0 o\u00f9 on avait arr\u00eat\u00e9 toutes l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est un peu ce cette baignade ce que j'ai eu la chance de faire danser de visions Mehdi je dirais m\u00eame m\u00e9dicales et mouvements de asiatique, parce que c'est pas seulement une question de de mouvements souvent un rapport avec la sant\u00e9 ou \u00eatre avec des effets de guerrier des effets gu\u00e9risseur et en Afrique, la m\u00eame chose donc le mouvement, il a souvent rapport avec, \u00e0 la gu\u00e9rison ou la sant\u00e9 ou la pr\u00e9vention de la sant\u00e9 et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment aussi \u00e9norme, \u00e7a m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 et que finalement j'ai j'ai d\u00e9velopp\u00e9 cette un m\u00e9thodes que j'appelle danser l'essentiel o\u00f9 j'emprunte beaucoup aussi le travail avec et avec des \u00e9l\u00e9ments, c'est-\u00e0-dire que j'aime travailler avec les gens dehors pour r\u00e9ellement sentir la terre o\u00f9 pour r\u00e9ellement sentir l'air sur le visage ou pour r\u00e9ellement entendre l'eau et, et laisser faire un petit peu abstraction de cr\u00e9er le geste avec avec le cerveau avec se dire maintenant, je le fais comme \u00e7a, il faut que \u00e7a soit beau, il faut que s'il faut que \u00e7a mais de de, le, de se laisser entrer ces ces aspirations des \u00e9l\u00e9ments de la nature. \r\nIl y a un mois, provoqu\u00e9 une invention id\u00e9alement la percevoir et il doit id\u00e9alement en sortira un geste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:55) [90%] :\r\nVous parlez beaucoup d'\u00e9motion : oui vous travaillez sur les \u00e9motions avec les \u00e9motions pour des \u00e9motions oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:01) [85%] :\r\nAh oui, c'est tr\u00e8s \u00e9motionnelle avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:05) [85%] :\r\nPas tr\u00e8s \u00e9motionnel dans le sens qu'on les g\u00e8re aussi fin qu'on apprend \u00e0 g\u00e9rer ses \u00e9motions et justement que pour moi de savoir travailler avec ses ses \u00e9motions avec ses ressentiments c'est pas seulement les \u00e9motions, c'est c'est vraiment d'aller chercher un profond soit pour donner une expression au mouvement et et des fois c'est pas facile pour les danseurs, parce que je demande vraiment de faire abstraction de toutes leurs connaissances techniques pour laisser la place \u00e0 au mouvement de de na\u00eetre vraiment par rapport sache qu'on est \u00e0 \u00e7a pas cerveau on le cerveau et il faut bouger, oui enfin \u00e7a c'est peut-\u00eatre un peu trop extr\u00eame parce que je pense, le cerveau, il est quand m\u00eame li\u00e9 au ressenti donc c'est c'est vraiment juste amener aussi cette dimension de tourner, je dirais que la tendance de toute fa\u00e7on, de toute mani\u00e8re, travaille aussi avec les \u00e9motions, mais peut-\u00eatre de diminuer un tout petit peu l'importance que dans le monde de la danse, on donne \u00e0 la technique \u00e9tait un tout petit peu diminu\u00e9 la tension pas la technique mais la tension \u00e0 l'importance qu'on donne au niveau des priorit\u00e9s parce que de toute fa\u00e7on, je leur dit voil\u00e0, vous avez la technique, donc on peut l'oublier pour un moment et se dire maintenant on va dans dans le v\u00e9cu va dans le ressenti, on vend dans l'\u00e9coute, on va dans ce qu'on a envie de dire est -ce que on a envie de dire ensemble, donc il y a tellement d'chose \u00e0 faire, qu'on peut se dire on se, on s'en fout de quoi \u00e7a a l'air parce que \u00e7a aura l'air juste quand on sait, oui c'est comme oublier le grammaire quand on \u00e9crit, je veux dire, quand on veut faire de la po\u00e9sie, on va pas se dire tout le temps et je fais \u00e7a je prends tellement parce que si, parce que \u00e7a le po\u00e8te je pense il \u00e9crit de mani\u00e8re fluide et de, je leur dis de une fois se laisser aller, justement dans le message, ce que vous visez, c'est la justesse oui apr\u00e8s des fois, je dois faire attention que \u00e7a, ce que je suis juste en fran\u00e7ais avec le mot justesse je crois conna\u00eetre c'est plus juste de parler de authentique que de il y a pas juste, au fond, il y a pas vrai au faux c'est oui authentique, je crois que c'est \u00e7a le bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:16) [88%] :\r\nOn on parle tout de suite d'abord une information routi\u00e8re d'urgence une si je comprends bien, ce qui veut dire dans notre langage qui faut toute tout arr\u00eater tout de suite et faire cette information routi\u00e8re mais comme la technique qui a d\u00e9cid\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:33) [87%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:36) [96%] :\r\nSoyez extr\u00eamement prudents si vous circulez sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne scooters circulent \u00e0 contresens sur la bande d'arr\u00eat d'urgence entre Coppet et Nyon en direction de Lausanne, je r\u00e9p\u00e8te un scooter circulent \u00e0 contresens sur la bande d'arr\u00eat d'urgence entre Coppet et Nyon en direction de Lausanne. \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la fin, c'est inforoute de toute urgence, on revient \u00e0 nos Tonia Schilling, c'est difficile parce qu'on est en train de parler d'chose tr\u00e8s importante d'autant c'\u00e9tait un port. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:02) [73%] :\r\nPas un scooter et vous en savez oui s'associer, regarder les films, c'est s\u00fbr qu'il fait et comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:07) [80%] :\r\nG\u00e9rer \u00e7a, justement, le tout, tout ce qui vous traverse et en m\u00eame temps la la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien de devoir vous r\u00e9veiller travailler, payer les factures, ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:19) [92%] :\r\nMais parce que je pense finalement c'est un c'est c'est c'est c'est, je crois qu'il y a pas tellement de de s\u00e9paration, \u00e7a fait partie de la vie, la et le garder les pieds sur terre aussi quand on est dans la cr\u00e9ation, \u00e7a fait partie de la cr\u00e9ation parce que voil\u00e0, vous avez l'air tr\u00e8s calme, tr\u00e8s sereine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:35) [68%] :\r\nC'est le il y a bien s\u00fbr peut-\u00eatre fait pas la jeune \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:41) [87%] :\r\nL'\u00e2ge qui avance enfin je dire c'est moi j'parce que souvent les gens qui trouvera ainsi \u00e0 sa fin, c'est \u00e7a un petit peu le Requiem aussi que G\u00e9rard discuter avec des gens, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui ne veut pas devenir grandir, aller vers la vieillesse un petit peu et je \u00e7a me surprend toujours parce que moi je trouve chaque ann\u00e9e, je trouve \u00e7a va mieux, enfin moi personnellement, mais \u00e7a c'est mon mon v\u00e9cu, je trouve qu'il y a des trucs qu'on trouve tellement plus important que je trouvais tellement important encore il y a quelques ann\u00e9es, donc il y a des beaucoup moins de prise de t\u00eate et c'est, c'est, pour moi, de nouveau, c'est cette id\u00e9e de, de, de, d'\u00eatre dans le processus qui qui qui est beaucoup quand on le voit comme \u00e7a sous forme de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:23) [82%] :\r\nProcessus l\u00e0 vous parlez de d'\u00e9tat d'esprit mais le Coran, vous dites pas chaque ann\u00e9e \u00e0 cette maison mieux dans ce c'est toujours chor\u00e9graphe long. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:30) [81%] :\r\nBon, mais \u00e7a va, \u00e7a je sais encore pas Silexar non mais c'est vrai je me plains pas, encore, \u00e7a vous bien peu sur l'h\u00f4pital et puis dans tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:40) [75%] :\r\nJe vais sur le yoga en ce moment, oui, donc l\u00e0, justement on est que j'comme je suis chor\u00e9graphe c'est c'est plut\u00f4t que j'ai cherche le temps pour faire mon yoga quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:50) [82%] :\r\nTonia Schilling, je rappelle que Requiem, c'est donc de l\u00e0, dans cette avoir annuit\u00e9s ni avait l'art surGl\u00e2ne du 10 au 15 mai qu'est -ce qu'il faut se dire c'est ce qu'on dit au th\u00e9\u00e2tre de la m\u00eame chose en danse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:01) [84%] :\r\nDu temps du temps et en allemand, je crois que les francophones vous dites merde non oui, l'\u00c9tat est la loi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:06) [60%] :\r\nSouvenez -vous, il pas non, mais ce qu'on adh\u00e8re apporter bon ben alors merci beaucoup oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T16:05:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D27DE6AB-7A15-44DE-BC6D-14B36726FBA9", "internalArchiveId": "D27DE6AB-7A15-44DE-BC6D-14B36726FBA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'av\u00e8nement des stades \"2.0\"", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "A l'heure de l'hyper-connexion et du tout num\u00e9rique, les stades font face \u00e0 de nouveaux enjeux et aux nouvelles attentes. On parle notamment de stades connect\u00e9s, qui sont cens\u00e9s changer le quotidien des supporters. L'interview de Marc Perelman, architecte fran\u00e7ais et professeur d'esth\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-Ouest-Nanterre-La D\u00e9fense.\r\n\r\n* * L'av\u00e8nement des stades \"2.0\"  \r\n*** \r\nEt on reste dans le football avec ce constat: les stades sont de plus en plus nombreux \u00e0 entrer dans l'\u00e8re du  big data! Les spectateurs de l'Euro 2016 en feront d'ailleurs l'exp\u00e9rience dans certaines des enceintes qu'ils visiteront, notamment celle de Lyon et de Paris... Laurent Bastardoz, ces stades se pr\u00e9sentent comme des stades connect\u00e9... Et ils ambitionnent de bouleverser les habitudes des supporters...\r\nEt changer aussi celui des entreprises, des sponsors et des clubs eux-m\u00eames qui vont pouvoir profiter de ces nouvelles technologies. Il faut savoir Renaud que 8 des 25 endroits les plus consult\u00e9s au monde sur le r\u00e9seau Facebook sont des enceintes sportives. Des enceintes qui  permettent aux fans de se connecter sur internet et interagir sur les r\u00e9seaux sociaux durant les matches. Cela leur permettre par exemple d'acc\u00e9der \u00e0 des contenus exclusifs ou se renseigner sur les transports publics disponibles \u00e0 la sortie des stades. Autre point d\u00e9velopp\u00e9 par ces stades connect\u00e9s, la possibilit\u00e9 pour les entreprises de venir dans les loges pour des s\u00e9minaires, ou autre r\u00e9unions et travailler en totale ind\u00e9pendance gr\u00e2ce aux connexions qui sont propos\u00e9es.\r\n*** Certains pensent que cela va trop loin ! Que les d\u00e9penses occasionn\u00e9es par la cr\u00e9ation de ces endroits 2.0 peuvent difficilement \u00eatre rentabilis\u00e9s. Qu'en est-il vraiment ? \r\nDifficile de le dire avec pr\u00e9cision aujourd'hui. Ces stades existent. Le Nou Camp de Barcelone, l'Eden Park \u00e0 Auckland, le Staples Center de Los Angeles, la patinoire des Penguins de Pittsburg et plus pr\u00e8s de chez nous le nouveaux stades de Bordeaux et de Lyon pour n'en citer que quelques-uns ! \r\nUn chiffre encore pour conprendre l'importance de l'instalation du tout num\u00e9rique \u00e0 l'avenir. Lors du dernier Super Bowl, finale du championnat de football am\u00e9ricain les gestionnaires des r\u00e9seaux ont mesur\u00e9 un trafic total de pr\u00e8s de 13 t\u00e9raoctets dans le Phoenix Stadium. C'est comme si les 70'000 personnes pr\u00e9sentes avaient utilis\u00e9 en une soir\u00e9e le forfait mobile d'un mois ! Un chiffre qui ne trompe pas sur cette nouvelle tendance du toujours et partout connect\u00e9 !   \r\nCette vague num\u00e9rique qui tend \u00e0 submerger les stades... On va en parler quelques minutes avec vous Marc Perelman, bonsoir!", "durationSec": 726, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7685116", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["L'av\u00e8nement des stades \"2.0\" / FOR_2016-05-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["A l'heure de l'hyper-connexion et du tout num\u00e9rique, les stades font face \u00e0 de nouveaux enjeux et aux nouvelles attentes. On parle notamment de stades connect\u00e9s, qui sont cens\u00e9s changer le quotidien des supporters. L'interview de Marc Perelman, architecte fran\u00e7ais et professeur d'esth\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-Ouest-Nanterre-La D\u00e9fense."], "variantIds": ["ece-7685116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:08Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on reste dans le football, avec ce constat, les stades sont de plus en plus nombreux \u00e0 entrer dans l'air du Big Data, les spectateurs de l'Euro 2016 en feront d'ailleurs l'exp\u00e9rience tr\u00e8s bient\u00f4t dans un mois \u00e0 peu pr\u00e8s dans certaines des enceintes qu'ils auront l'occasion de visiter, notamment celle de Lyon et de Paris Laurent Bastard, do ces stades se pr\u00e9sentent comme des stades connect\u00e9s et ils ambitionnent de bouleverser bouleverser compl\u00e8tement les habitudes des supporters. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nOui, les supporters, qu'on appelle les 10, 15 1000 supporters qui ont l'habitude, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale de prendre avec leur portable et de travailler de que de, de, de converser avec leur portable durant les matches, \u00e7a changera aussi le quotidien des entreprises des sponsoring clubs eux- m\u00eames qui vont pouvoir profiter de ces nouvelles technologies il faut savoir Renaud que 8 des 25 endroits les plus consult\u00e9s au monde sur le r\u00e9seau Facebook sont des enceintes sportives, des enceintes qui permettent aux fans de se connecter sur Internet avec des d\u00e9bits plus importants d'interagir sur les r\u00e9seaux sociaux durant les matches, on en parlait, cela leur permet par exemple d'acc\u00e9der aussi \u00e0 des contenus exclusifs de se procurer par exemple un billet pour le match, voire m\u00eame de se renseigner sur les transports publics disponibles \u00e0 la sortie des stades, autre point d\u00e9velopp\u00e9 par ces stades connect\u00e9s la possibilit\u00e9 hors match pour les entreprises de venir dans les loges des sponsors pour des s\u00e9minaires ou autre, r\u00e9unions et travailler en totale ind\u00e9pendance gr\u00e2ce justement \u00e0 ces connexions qui sont propos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [95%] :\r\nEt certains pensent, y compris dans les milieux du foot que \u00e7a va trop loin, que les d\u00e9penses occasionn\u00e9es par la cr\u00e9ation de ces endroits2,0 peuvent difficilement \u00eatre rentabilis\u00e9s, qu'en est -il exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nDifficile de le dire avec pr\u00e9cision aujourd'hui ces stades existent, il y a le Nou Camp, Barcelone le Staples Center de Los-Angeles la patinoire des Pingouins de Pittsburgh et plus pr\u00e8s de chez nous, vous en parliez tout \u00e0 l'heure, les stades de Bordeaux, Paris ou de Lyon pour n'en citer que quelques-uns des stades qui ne communique pas sur le co\u00fbt exact de cette modernisation au tout num\u00e9rique, un chiffre quand m\u00eame pour comprendre l'importance de l'installation de ces stades Big Data \u00e0 l'avenir, lors du dernier Super Bowl, la finale du championnat de football am\u00e9ricain, les gestionnaires des r\u00e9seaux ont mesur\u00e9 un trafic total de pr\u00e8s de 13 t\u00e9raoctets dans le Phoenix Stadium, c'est comme si les 70000 personnes pr\u00e9sentes avaient utilis\u00e9 en une soir\u00e9e leur forfait mobile dans un mois, un chiffre qui ne trompe pas sur cette nouvelle tendance du toujours et partout connect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [95%] :\r\nCette vague num\u00e9rique qui tend \u00e0 submerger aujourd'hui les stades \u00e0 travers la plan\u00e8te, on va en parler quelques minutes avec vous, Marc Perelman, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates architecte vous enseignez l'esth\u00e9tique \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre et vous venez de publier Smart Stadium, le stade num\u00e9rique du spectacle sportif, c'est aux \u00e9ditions L'\u00e9chapp\u00e9e, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de notre Studio de Paris, vous \u00eates un observateur critique de l'univers sportif Marc Perelman, alors pourquoi avoir choisi de vous focaliser sur cette probl\u00e9matique des stades connect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [90%] :\r\nDisons que j'avais \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 2 ouvrages autour du du stade j'avais analys\u00e9 l'histoire en quelque sorte du stade d'o\u00f9 vient le stade j'avais analys\u00e9 les rapports \u00e9videmment particulier entre les spectateurs qui assistent aux comp\u00e9titions sportives dans les stades et puis la comp\u00e9tition elle- m\u00eame, j'avais de esquisser disons une analyse autour de la, comment dire, de la t\u00e9l\u00e9vision, la pr\u00e9sence de la t\u00e9l\u00e9vision de l'emprise t\u00e9l\u00e9visuelle de plus en plus importante dans dans les stades, mais je n'avais pas vu au sens 1er du terme, j'avais pas vu, mais tout simplement comment dire l'organisation la transformation, la m\u00e9tamorphose m\u00eame des stades en nombre de v\u00e9ritables lieux informatis\u00e9 num\u00e9ris\u00e9s et qui \u00e0 mon sens nous obliger \u00e0 fond tout le Cames oblig\u00e9s \u00e0 repenser le rapport entre le supporters et et le stade lui- m\u00eame, le rapport entre le le t\u00e9l\u00e9spectateur et et le stade lui- m\u00eame et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le rapport que l'on a avec la la comp\u00e9tition sportive, voil\u00e0 donc en quelque sorte, c'est pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu comme une esp\u00e8ce de de prise de conscience de l'importance de la de la num\u00e9risation des stades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nEt, sans cette num\u00e9risation justement qu'est -ce qu'elle va changer concr\u00e8tement cette tendance lourde que vous d\u00e9crivez, elle va modifier, par exemple en profondeur les comportements des des supporters, on peut dire, les banderoles, les \u00e9charpes et drapeaux les champs tout ce tout ce qui participe du folklore des tribunes tout \u00e7a par exemple c'est appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [86%] :\r\nAlors il y a une contradiction tout \u00e0 fait r\u00e9el, ce qui est en train de se mettre au jour, c'est vrai, avec avec cette num\u00e9risation des des stades dans le sens o\u00f9 le le public traditionnel : un, d'une certaine fa\u00e7on, les supporters traditionnels qui utilisaient mais tout simplement des objets, hein, comme les \u00e9charpes, les tifosis qui utilisaient m\u00eame leur voire tout simplement pour chanter etc qui formaient une esp\u00e8ce de communaut\u00e9 sportive pour laquelle d'ailleurs je n'avais personnellement, personnellement, pas beaucoup de de sympathie, mais en tous les cas, ce public traditionnel \u00e0 \u00e7a a l'air de se rendent compte que bah tout simplement \u00e0 la num\u00e9risation de des stades des gradins, hein, tout simplement va risque disons de bah tout simplement risque de les les faire dispara\u00eetre en tant que supporters s'vivants, si je peux dire voyez mobilis\u00e9s pour d\u00e9fendre leur \u00e9quipe pour chanter des chants bon etc etc, donc l\u00e0 il y a, c'est vrai, il y a quelque chose qui \u00e9tait apparu par exemple dans les pancartes hein que brandissent ses anciens supporters o\u00f9 il \u00e9tait o\u00f9 il est indiqu\u00e9 par exemple h\u00e9 bien bon que pour reprendre une de ces pancartes oui qui se oui oui Philippe annonce un Fax Wi-fi support The Time donc voil\u00e0 l'inqui\u00e9tude se se fait jour, par rapport \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la num\u00e9risation dans le sens o\u00f9 ses supporters ont l'impression que l'utilisation du smartphone qui va devenir l'objet principal dans le dans les stades, risque de baisse de les faire tout simplement dispara\u00eetre, dit risque de les effacer, derri\u00e8re l'\u00e9cran de leur de leur smartphone et donc en tant que supporters traditionnels peut-\u00eatre de l'est de les faire dispara\u00eetre, et de faire dispara\u00eetre le rapport qui pour eux semblait \u00e9vident Direct entre voil\u00e0 alors entre les supporters et et l'\u00e9quipe qu'ils qu'ils d\u00e9fendent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [89%] :\r\nMais cette perspective, on l'a bien compris Marc Perelman nous vous hein elle vous inqui\u00e8te pas tellement, vous le disiez, vous n'avez pas tellement de sympathie pour tout ce folklore des supporters, alors pourquoi, au fond, d'apr\u00e8s vous, faudrait -il s'inqui\u00e9ter de cette num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [87%] :\r\nJe pense qu'il faut s'inqui\u00e9ter de cette num\u00e9risation parce que le stade et je le vois plut\u00f4t comme un lieu d'exp\u00e9rimentation, un esp\u00e8ce de de mini- laboratoire d'une num\u00e9risation d'un mouton malade un volume 1 le le stade qui peut \u00eatre d'ailleurs tr\u00e8s grand mais qui est quand m\u00eame limit\u00e9 par rapport \u00e9videmment \u00e0 la un quartier \u00e0 une ville, etc, mais comme un lieu o\u00f9 de grands op\u00e9rateurs Bouygues, les grands op\u00e9rateurs, hein, Bouygues, SFR, Orange, Free, etc, h\u00e9 bien, mettent le paquet comme ils le disent eux- m\u00eames, pour transformer le stade en un lieu o\u00f9 la fluidit\u00e9 des Liens entre les supporters ou le le voil\u00e0 o\u00f9 le le comment dire la la possibilit\u00e9 voyez au r\u00e9seau de marcher au mieux possible gr\u00e2ce \u00e0 la de juger \u00e0 la 3 j'ai aujourd'hui m\u00eame \u00e0 la qu'Alger qui va appara\u00eetre et un dans dans les stades pour l'Euro 2016 ans en France pour m'va pouvoir mettre en oeuvre si voulez une une fluidification des r\u00e9seaux absolument totale, alors ce qui inqui\u00e8te dans cette affaire -l\u00e0, c'est pas tant la la disparition, vous l'aurez compris des des anciens supporters pour lesquels j'avais relativement peu de, de, de sympathie, mais c'est voil\u00e0 c'est ce lieu, c'est ce lieu d'exp\u00e9rimentation et qui qui m'inqui\u00e8te parce que est -ce que \u00e0 travers la num\u00e9risation des stades est -ce qu'on n'a pas on est -ce qu'on va pas se profiler, voil\u00e0 un type de de lien entre les individus, h\u00e9 bien qui sera comment dire qui pourra se d\u00e9velopper au-del\u00e0 du stade lui- m\u00eame est -ce qu'on n'a pas l\u00e0 dans le stade en quelque sorte l'image ou le microcosme de ce qui pourrait se d\u00e9velopper de fa\u00e7on beaucoup plus \u00e9tendu beaucoup plus large dans la dans la ville elle- m\u00eame, voil\u00e0, voil\u00e0 ce qui m'inqui\u00e8te, c'est une esp\u00e8ce et vous l'aurez compris d'ali\u00e9nation suppl\u00e9mentaire encore mieux parce que, pour le coup, elle est organis\u00e9e par les par les supporters eux- m\u00eames, ils sont en quelque sorte eux- m\u00eames les acteurs de leur propre auto- surveillance hein, et c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [89%] :\r\nVous \u00e9crivez que le stade et le plus puissant symbole d'une soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e en proie \u00e0 la d\u00e9mence financi\u00e8re qu'est -ce que vous voulez dire pr\u00e9cis\u00e9ment par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [87%] :\r\nJe pense que ce lieu qui est relativement peu occup\u00e9 un il est occup\u00e9, finalement, peu de temps sur une ann\u00e9e, quand vous regardez finalement celui ces lieux \u00e0 travers le monde qui sont tr\u00e8s nombreux, un plusieurs d'une dizaine de milliers, h\u00e9 bien, vous vous rendez compte que c'est un lieu qui occupent une place relativement importante dans la ville, ou pas loin de la ville, dans, dans la banlieue, mais dont l'occupation r\u00e9elle et finalement relativement faible, hein, c'est quelques dizaines de jours par an, voil\u00e0, mais la plupart du temps finalement, c'est un lieu vide qui est tout ce qui est tout \u00e0 fait, ce qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante et donc oui j'ai voil\u00e0 je voil\u00e0 je voil\u00e0 un d\u00e9lire financier parce que on s'aper\u00e7oit que ces stades qui sont de plus en plus d'ailleurs des stades priv\u00e9s, hein, qui sont de plus en plus des lieux de comment dire de d'organisations financi\u00e8res parfois douteuses, h\u00e9 bien on h\u00e9site pas en faire, c'est vrai, des lieux o\u00f9 leur co\u00fbts en terme de finances et tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait impressionnant tout \u00e0 fait impressionnant sachez par exemple que, ne serait -ce que pour l'Euro 2016 voil\u00e0 \u00e7a se \u00e7a monte \u00e0 des \u00e0, \u00e0 des co\u00fbts financiers de l'ordre de, de, de pas loin de 2 1000000000 1 de d'euros, voil\u00e0, pour une occupation relativement faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [83%] :\r\nOui 1 virgule dans le tunnel enfin <VIRG> 7 milliards de d\u00e9penses est ce que vous \u00e9crivez en dans votre livre, derni\u00e8re question Marc Perelman, vous enseignez l'esth\u00e9tique, vous n'\u00eates pas insensible du tout aux charmes des stades boche, un beau stade, \u00e7a n'existe pas pour vous- m\u00eame, prenons un exemple : le nouveau stade V\u00e9lodrome de Marseille, qui est quand m\u00eame un geste architectural puissant, plus vous laissent compl\u00e8tement insensible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [87%] :\r\nJ'ai un certain oui retrait par rapport \u00e0 \u00e7a je j'imagine bien la fascination qu'il peut y avoir vis-\u00e0-vis de ces lieux clos de ses formes, souvent d'ailleurs assez c'est vrai assez volumineuse, hein, qui se d\u00e9tache souvent dans dans la ville, hein, et qui, qui, voil\u00e0 qui qui essayent, disons, de mettre en oeuvre une beaut\u00e9, une beaut\u00e9 particuli\u00e8re gr\u00e2ce c'est vrai \u00e0 des \u00e0 des mat\u00e9riaux modernes un etc, moi je m'en m\u00e9fie beaucoup, je pense que voil\u00e0, il y a d'autres types d'architecture, d'autres types de beaut\u00e9 architecturale et je pense que celle -ci, elle me semble plus inqui\u00e9tante qu'autre chose, malgr\u00e9, c'est vrai, son aspect plut\u00f4t fascinant qui est capable de mettre en oeuvre, c'est vrai des des ressorts de l'int\u00e9r\u00eat de de fascination pour une une beaut\u00e9 qui me sont plut\u00f4t mal\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [95%] :\r\nMarc Perelman, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, on rappelle le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions L'\u00e9chapp\u00e9e Smart Stadium, le stade num\u00e9rique du spectacle sportif, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DD8F01E-73D2-4D84-A4C2-1ADA91620153", "internalArchiveId": "4DD8F01E-73D2-4D84-A4C2-1ADA91620153", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : Nettoyage de printemps", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 147, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668098", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["Nettoyage de printemps", "Nettoyage de printemps / NMT_2016-05-06T07:45:40_les-conseils-de-securite-de-la-3", "Nettoyage de printemps / NMT_2016-05-06T07:45:40_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7668113", "ece-7668098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:06Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nNous Conseils de la s\u00e9curit\u00e9 de la 3, salut les glaces fus\u00e9e polaire garde-\u00e0 -vous poss\u00e9der des biens mat\u00e9riels, enfin certains appartiennent techniquement et des organismes d'apr\u00e8s faut bien avant, comme tout le monde vous vos machin dans les m\u00eames tiroir de votre rue Felicity pas ranger les choses dans l'armoire habite mais un r\u00e9cent s\u00e9jour au Japon a chang\u00e9 votre vie, vous vous \u00eates mis au sec oui. \r\nIl faut des int\u00e9rieurs rendrait impossible d'avoir les locations de votre sous le lit, pas moyen de cacher une t\u00e2che de vomi du petit vous plaide et des grands espaces du courant Vert et donc ne Monnie personne aurait voici avec des tapis partout au p\u00f4le Nord, vous voulez faire un nettoyage de printemps sans risquer d'inspirer la chasse. \r\nPanique les conseils de s\u00e9curit\u00e9, de la 3 sont l\u00e0 pour vous aider oui oui Jacques chose \u00e0 sa place et chaque place \u00e0 sa chose c'est bien joli, mais la vie est faite d'impr\u00e9vus bordel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [72%] :\r\nQue voulez -vous, j'aime l'or, moi, c'est un besoin de clarifier les choses dans pour t\u00eate de perturber cong\u00e9nital je suis n\u00e9vros\u00e9 et psychotique je n'appr\u00e9cie rien tant que cet instant troupe \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et l\u00e0 ou la montre \u00e0 quartz indiqu\u00e9 au 11 heures au et tu vois, j'ai un orgasme islamistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [78%] :\r\nPar exemple aujourd'hui vous ne trouvez pas voter le probl\u00e8me dans le Hall de gare aseptis\u00e9 qui vaut, certes, mais on sait qu'on a vite fait de chercher partout vous enrag\u00e9 de ne pas trouver ces fous du et finissait par fonctionner votre propre corps seul \u00e9l\u00e9ment du d\u00e9bat qui passe alors par des vitrines, vous vous d\u00e9shabillez -vous vos palper et hop, sommet de votre rage, vous vous mettez les demain dans le rectum et vous vous retournez sur vous- m\u00eame, comme un vulgaire la pas. \r\nPauillac marre, vous savez, des hommes, \u00e7a va pas avec la mais c'est m\u00e9rit\u00e9, quelles le\u00e7ons peut -on tirer autres d\u00e9c\u00e8s ouvrez vos respirateur le Conseil du jour faute. \r\nPlus vous perdrez le droit chercher vos affaires, moins vous aurez de temps pour sortir si vous restez chez vous, vous avez pas besoin de vos clients.M. enterrement claque. \r\nUn conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la 3 vous ne mourrez pas aujourd'hui, mais c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous, de rien, \u00e7a fait plaisir. \r\nDemandant de quoi va bien les Anglais Fabrice d\u00e9licieuse en mais des conseillers un brassard de piscines \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T07:44:00Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CCE1E014-42B3-4083-95E5-151E8F1E17E0", "internalArchiveId": "CCE1E014-42B3-4083-95E5-151E8F1E17E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Migration: la strat\u00e9gie des camps (5/5) : Avoir 20 ans \u00e0 Dadaab", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Avoir 20 ans \u00e0 Dadaab\r\nCette ann\u00e9e, Dadaab, le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du monde, c\u00e9l\u00e8bre tristement sa 25\u00e8me ann\u00e9e d'existence. Construit en 1991 dans l'urgence pour accueillir des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s somaliens, le camp situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame est du Kenya n'a cess\u00e9 de s'agrandir. Aujourd'hui, il compte 375'000 personnes, majoritairement venues de Somalie, mais aussi du Soudan du Sud, d'\u00c9thiopie ou de la r\u00e9gion des Grands Lacs.\u00a0Personne n'a le droit de sortir de Dadaab, sauf avec des autorisations temporaires tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9es. La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est bien souvent n\u00e9e dans le camp, se marie dans le camp, et aura \u00e0 son tour des enfants qui grandiront dans cet espace gigantesque g\u00e9r\u00e9 par le HCR. Comment la jeunesse de Dadaab voit-elle l'avenir? Comment avoir des r\u00eaves, des projets, lorsqu'on se sait condamn\u00e9 \u00e0 vivre dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s? Comment peut-on imaginer le monde lorsqu'on n'a jamais vu d'immeubles, de routes, une rivi\u00e8re ou l'oc\u00e9an?\r\n\r\n* * Avoir 20 ans \u00e0 DadaabCette ann\u00e9e, Dadaab, le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du monde, c\u00e9l\u00e8bre tristement sa 25\u00e8me ann\u00e9e d'existence. Construit en 1991 dans l'urgence pour accueillir des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s somaliens, le camp situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame est du Kenya n'a cess\u00e9 de s'agrandir. Aujourd'hui, il compte 375'000 personnes, majoritairement venues de Somalie, mais aussi du Soudan du Sud, d'\u00c9thiopie ou de la r\u00e9gion des Grands Lacs.\u00a0Personne n'a le droit de sortir de Dadaab, sauf avec des autorisations temporaires tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9es.La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est bien souvent n\u00e9e dans le camp, se marie dans le camp, et aura \u00e0 son tour des enfants qui grandiront dans cet espace gigantesque g\u00e9r\u00e9 par le HCR. Comment la jeunesse de Dadaab voit-elle l'avenir? Comment avoir des r\u00eaves, des projets, lorsqu'on se sait condamn\u00e9 \u00e0 vivre dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s? Comment peut-on imaginer le monde lorsqu'on n'a jamais vu d'immeubles, de routes, une rivi\u00e8re ou l'oc\u00e9an?\u00a0\u00a0Reportage: Sophie BouillonR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me NussbaumProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1584, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668442", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 06.05.2016", "Vacarme du 06.05.2016", "Migration: la strat\u00e9gie des camps (5/5) / VAC_2016-05-06T13:04:15_vacarme", "Migration: la strat\u00e9gie des camps (5/5) / VAC_2016-05-06T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Avoir 20 ans \u00e0 Dadaab\nCette ann\u00e9e, Dadaab, le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du monde, c\u00e9l\u00e8bre tristement sa 25\u00e8me ann\u00e9e d\u2019existence. Construit en 1991 dans l\u2019urgence pour accueillir des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s somaliens, le camp situ\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame est du Kenya n\u2019a cess\u00e9 de s\u2019agrandir. Aujourd\u2019hui, il compte 375\u2019000 personnes, majoritairement venues de Somalie, mais aussi du Soudan du Sud, d\u2019\u00c9thiopie ou de la r\u00e9gion des Grands Lacs.\u00a0Personne n\u2019a le droit de sortir de Dadaab, sauf avec des autorisations temporaires tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9es. La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est bien souvent n\u00e9e dans le camp, se marie dans le camp, et aura \u00e0 son tour des enfants qui grandiront dans cet espace gigantesque g\u00e9r\u00e9 par le HCR. Comment la jeunesse de Dadaab voit-elle l\u2019avenir? Comment avoir des r\u00eaves, des projets, lorsqu\u2019on se sait condamn\u00e9 \u00e0 vivre dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s? Comment peut-on imaginer le monde lorsqu\u2019on n\u2019a jamais vu d\u2019immeubles, de routes, une rivi\u00e8re ou l\u2019oc\u00e9an?\u00a0", "Avoir 20 ans \u00e0 Dadaab\nCette ann\u00e9e, Dadaab, le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du monde, c\u00e9l\u00e8bre tristement sa 25\u00e8me ann\u00e9e d\u2019existence. Construit en 1991 dans l\u2019urgence pour accueillir des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s somaliens, le camp situ\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame est du Kenya n\u2019a cess\u00e9 de s\u2019agrandir. Aujourd\u2019hui, il compte 375\u2019000 personnes, majoritairement venues de Somalie, mais aussi du Soudan du Sud, d\u2019\u00c9thiopie ou de la r\u00e9gion des Grands Lacs.\u00a0Personne n\u2019a le droit de sortir de Dadaab, sauf avec des autorisations temporaires tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9es. La nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est bien souvent n\u00e9e dans le camp, se marie dans le camp, et aura \u00e0 son tour des enfants qui grandiront dans cet espace gigantesque g\u00e9r\u00e9 par le HCR. Comment la jeunesse de Dadaab voit-elle l\u2019avenir? Comment avoir des r\u00eaves, des projets, lorsqu\u2019on se sait condamn\u00e9 \u00e0 vivre dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s? Comment peut-on imaginer le monde lorsqu\u2019on n\u2019a jamais vu d\u2019immeubles, de routes, une rivi\u00e8re ou l\u2019oc\u00e9an?\u00a0"], "variantIds": ["ece-7668443", "ece-7668442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:45:38Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [75%] :\r\nM\u00eame si, ici c'est le d\u00e9sert, m\u00eame si les conditions ne sont pas favorables au moins, nous, nous sommes en s\u00e9curit\u00e9, mais nous avons besoin d'autre chose, la ville ne se r\u00e9signe pas de vivre dans ces tentes l\u00e0 j'jamais r\u00e9ussi quand m\u00eame avancer continuer mais d'avoir un futur \u00e0 un avenir dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [97%] :\r\nLe point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [86%] :\r\nPoint d'accalmie point migration, la strat\u00e9gie des camps Mark g\u00e9n\u00e9reuse V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:44) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s, tous les pays n'adopte pas la strat\u00e9gie des camps, le Liban, par exemple on n'ouvre plus en Iran, seuls 3 pourcent des des migrants vivent dans des camps 30 pourcent en en Turquie, au Kenya, ils sont plus de 90 pourcent c'est c'est d'ailleurs dans ce pays qu'on trouve le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du monde, situ\u00e9e \u00e0 Dadaab au milieu du d\u00e9sert \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Somalie 375000 hommes, femmes et enfants, ils vivent depuis 25 ans, on est \u00e0 Dadaab, on y vit, on y reste, il a \u00e9t\u00e9 construit dans l'urgence en 1991 pour accueillir accueillir des dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s somaliens fuyant la guerre civile, aujourd'hui, on trouve \u00e0 Dadaab, majoritairement des Somaliens mais aussi des Soudanais, des \u00c9thiopiens ou des habitants de la r\u00e9gion des Grands Lacs, une sorte de miroir d'un monde globalis\u00e9, personne n'a le droit de sortir de Dadaab sauf avec des autorisations temporaires tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9es, un s\u00e9same possible la bourse d'\u00e9tudes comme celle qu'ont re\u00e7u Myriam et Mohammed voici avoir 20 ans \u00e0 Dadaab, c'est un reportage de Sophie Bouillon il est r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:07) [59%] :\r\nLa future passerelle copie priv\u00e9e, donc voil\u00e0 oui mal point peut Geodis point important apr\u00e8s les pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [69%] :\r\nEt donc \u00e0 Dadaab par les Verts, il faut un avion des Nations unies, il programme alimentaire mondial plus exactement 3 et pas plus grand centre r\u00e9fugi\u00e9s au moins 350000 personnes si le milieu du d\u00e9sert absolument barri\u00e8re puisqu'on est au milieu qui rien la d\u00e9faite \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres nous unique il revenait au milieu des sables et donc on rentre dans le plus grand parc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:57) [82%] :\r\nJe suis ce matin dans une des salles du HCR dans le camp de 10 ou il faut penser la d\u00e9cennie comme quelle forme Dadaab, je suis en compagnie de Mohamed et Myriam qui sont fr\u00e8re et soeur, \u00e0 24 ans, il y a 19 ans et tous les 2 ont postul\u00e9 pour aller \u00e9tudier au Canada so recaser tout \u00e9t\u00e9 exact elle n'expriment ouest princesse pop secouristes Brodsky une exp\u00e9rience que vous pouvez nous expliquer un petit peu comment \u00e7a marche et syst\u00e8me de bourses pour aller \u00e9tudier \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:28) [82%] :\r\nEt pour quoi ne pas voir se d\u00e9douaner de Vend\u00f4me passer un concours d'abord le Kenya Lachenal cha\u00eenes et les meilleurs ensuite passent des entretiens, mais c'est tr\u00e8s comp\u00e9titif, l'ann\u00e9e derni\u00e8re par exemple, 86 ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et une entr\u00e9e que 22 c'est le programme le plus prestigieux et celui qui a un vrai impact sur nos vies personnelles et pour nos familles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:47) [62%] :\r\nNous, \u00e0 ne pas et a men\u00e9 ou \u00e0 diminuer, ce que vous voulez dire quoi mine de widgets de soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:55) [88%] :\r\n\u00e7a change notre vie et voil\u00e0, si les gens sont tr\u00e8s pauvres, beaucoup d'entre nous, on a pas de quoi manger, mais si tu te qualifie la chance d'aller au Canada pour \u00e9tudier, on peut ensuite avoir un bon travail et devenir des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9, et on peut aider nos familles rest\u00e9es au pays sa t\u00e9l\u00e9 Canal parall\u00e9lisme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:11) [78%] :\r\nVous avez fait des applications pour diff\u00e9rentes mati\u00e8res \u00e0 nous aider, je voudrais faire m\u00e9decine, c'est un petit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:18) [90%] :\r\nParce qu'il y a tr\u00e8s peu de m\u00e9decins somaliens dans mon pays, moi ce satellite dans la lointaine, d'ailleurs il y a peu de gens qui sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et je veux montrer l'importance de l'\u00e9ducation, surtout pour les filles et aura, il y a tr\u00e8s peu de filles en Somalie qui sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, et encore moins qui ont fait des \u00e9tudes morsure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:35) [73%] :\r\nAh s'il avec qui vous c'est-\u00e0-dire est -ce que tu voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:39) [61%] :\r\nL'acte, c'est-\u00e0-dire un g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:41) [77%] :\r\nMoi je voudrais devenir ing\u00e9nieur de surtout dans les mers dans le b\u00e2timent, la avait, en fait, je n'ai jamais vu d'immeubles vacants, m\u00eame de 2 \u00e9tages dans le quand il y en a parl\u00e9, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 vu des photos d'immeubles \u00e0 Duba\u00ef ou \u00e0 New-York, le bail j'aimerais un jour le cr\u00e9ateur d'Oeuvres ce Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:57) [70%] :\r\n\u00e7a se voit, \u00e7a reste quand m\u00eame, donc mon FSN bling-bling d'avoir et si on n'a pas droit de construire en dur, il y aura d'autres l\u00e0-dessus guillotine mise \u00e0 chaque le test de la FNB 36 du timbre avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:08) [77%] :\r\nDentiste maintenant et si c'est cens\u00e9 \u00eatre des constructions temporaires, on a ici temporairement et on a fui notre pays la des un jour \u00e7a va mieux en Somalie esp\u00e8re pouvoir y retourner et participer \u00e0 la reconstruction de mon pays et construire tous les immeubles dont je r\u00eave, voil\u00e0 \u00e7a, si on a des tentes, \u00e7a tourne vite emporte improbable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:27) [81%] :\r\nVous \u00eates, mais si vous \u00eates arriv\u00e9 quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:30) [71%] :\r\nHormis un manifeste pas, qui a mis en moi, j'avais 8 ans et ma soeur 3 chinoiseries. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [75%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 sorti Dadaab \u00e0 hauteur Dadaab non jamais, c'\u00e9tait hier soir le am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:40) [90%] :\r\nJ'avais 3 ans et je suis rest\u00e9 ici a \u00e9t\u00e9 moi aussi j'ai des images dans ma t\u00eate de buildings ou d'immeubles fabuleux, mais je n'en ai jamais vu juste en faute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:48) [77%] :\r\nMais \u00e9coutez, on sait ce que c'est pas difficile \u00e0 prendre, des choses qui sont tellement diff\u00e9rents de ce qu'on conna\u00eet dans notre quotidien, la quoi mieux le ni cynisme discours le web d'une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:58) [52%] :\r\nSi la demande PNC la FNB, quand m\u00eame, c'est esp\u00e9rer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:02) [82%] :\r\nMais ici, tout ce qu'on apprend, c'\u00e9tait Auric, on a juste des nouvelles du monde, sa banque politique internationale, par exemple, qu'on entend \u00e7a \u00e0 la radio, mais si on a la chance d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9e, pour aller au Canada et \u00e7a viendrait r\u00e9alit\u00e9 un menu bien s\u00fbr y aura un choc culturel, il faudra qu'on s'adapte, mais avec le temps, on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:18) [62%] :\r\nMais leurs vacances \u00e0 Tbilissi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:19) [78%] :\r\nSi vous n'avez pass\u00e9 bourses d'\u00e9tudes, quelles sont les chances de sortir un jour de Dadaab chez Darty, ce stock aura des 40 il y en a tr\u00e8s peu \u00e0 Yzeure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:29) [94%] :\r\nIl y a un partenariat avec une universit\u00e9 et c'est la seule chance qu'on a, apr\u00e8s 15 jours mais m\u00eame apr\u00e8s \u00eatre dipl\u00f4m\u00e9 de l'universit\u00e9, il faut que tu reviennes dans le camp puisqu'au Kenya, les r\u00e9fugi\u00e9s n'ont pas le droit de voyager plus loin que 18 kilom\u00e8tres autour des camps ou alors si on veut, on peut toujours retourner en Somalie, mais c'est toujours tr\u00e8s instable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:50) [75%] :\r\nC'est moi, oui, voil\u00e0, mais ce match, c'est quoi la diff\u00e9rence entre vous et et quelqu'un de s'assume, c'est aussi \u00e0 l'\u00e9cole, c'est quand m\u00eame les meilleurs \u00e9l\u00e8ves qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s, moi et ma base et \u00e7a fait mais nous nous situons pas rights avec. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:05) [89%] :\r\nMa m\u00e8re a toujours \u00e9t\u00e9 une grande f\u00e9ministe, elle s'est toujours battu pour les droits des filles, elle m'a encourag\u00e9, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 bonne \u00e9l\u00e8ve, je suis la 2\u00e8me meilleure \u00e9l\u00e8ve de mon lyc\u00e9e mon fr\u00e8re est 1er et je suis 2\u00e8me ma m\u00e8re nous a \u00e9lev\u00e9s, toute seule, elle nous a toujours pouss\u00e9s, je ne peux pas la d\u00e9cevoir, il faut que ce soit la meilleure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:25) [86%] :\r\nEst ce qu'on vous a dit de l'\u00e9ducation, c'est votre moyen de sortir d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:29) [71%] :\r\nIl y a eu les lesbiennes tendent \u00e0 donner quelques bavures comme quoi autobus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:34) [83%] :\r\nOui, mais on nous a toujours dit que le seul moyen de sortir d'ici, c'\u00e9tait d'\u00eatre excellents \u00e0 l'\u00e9cole de B je journ\u00e9es \u00e0 lire l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je dormais 4 heures en moyenne et le reste du temps, j'\u00e9tudiais au-del\u00e0 m\u00eame, ma m\u00e8re me faisait du th\u00e9 ou du caf\u00e9, pour le reste \u00e9veill\u00e9, il faut travailler tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, l'\u00e9ducation, c'est le seul moyen de sortir du dans le texte entendait pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:00) [69%] :\r\nElle est avec la maman, d\u00e9sol\u00e9, voil\u00e0 merci il est quoi, et cette point depuis toutes les femmes sont certains disent qu'il y a la cet \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 hidjab, ce qui ne les emp\u00eache pas peut-\u00eatre f\u00e9ministe aussi finalement des albums bien parce que la rumeur moi demain oui. \r\nOui d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:43) [77%] :\r\nDonc on achetait vraiment les all\u00e9es du camp sont vraiment toute propre toutes nickel, on dirait une ville normale, avec des portes construite ici \u00e0 main gauche et un point d'eau avec quelques bidons, l\u00e0 elle est visiblement l'eau n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9solant Watson et pour moi, et comme \u00e7a, on est \u00e0 3, une demande qui est de vous que de l'eau de 8 \u00e0 9 et de 4 5 dans l'apr\u00e8s- midi, vraiment chaque tente sont s\u00e9par\u00e9s des espaces bien d\u00e9finis et puis la voil\u00e0 c'est vrai couvert en fait les branchages de couverture pour faire un vrai mur une vraie s\u00e9paration et avoir de l'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:09:25) [74%] :\r\nPresque la m\u00eame puisqu'elle, c'est-\u00e0-dire 1000. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:29) [56%] :\r\nPar exemple, des ici 5 c'est, c'est le haut niveau, l\u00e0 \u00e7a avait vraiment si vous voulez aussi list\u00e9riose sociale baisse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:40) [83%] :\r\nAvec Fabrice bon voil\u00e0, donc en fait l\u00e0 on est dans la petite maison qui a \u00e9t\u00e9 construite enti\u00e8rement en branchages sur le seul c'est du sable comme partout dans Dadaab qui recouvert par des Nets ou en fait Mohamed explique : c'est l\u00e0 o\u00f9 ils dorment la nuit parce qu'il fait un peu plus frais et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est une autre pi\u00e8ce qui est construite, elle, avec de la t\u00f4le et des morceaux de bois en fait pour tenir \u00e7a c'est grand, \u00e7a doit faire bien 20 ou 30 m\u00e8tres carr\u00e9s mais il y a, il y a quasiment rien \u00e0 l'int\u00e9rieur solide si vous building situ\u00e9 au pilote, chaque famille construit sa propre maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:17) [69%] :\r\nL'hyst\u00e9rie avec 11 a \u00e9t\u00e9 th\u00e9sards entendra ensuite quoi il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:21) [97%] :\r\nIl y a m\u00eame des maisons \u00e0 louer dans les coordonn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:23) [64%] :\r\nJ'ai ai un pied pour le BO t\u00eate mais 800 MoDem gu\u00e8re Touggourt cette m\u00eame tribune que le BND Libye. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:29) [82%] :\r\nLe coffret de leur maman : elle est femme de m\u00e9nage dans des familles, autre lieu quand il y a vraiment toute une \u00e9conomie qui s'est compl\u00e8tement form\u00e9e et du coup, \u00e7a lui permet de gagner un petit peu d'argent pour acheter de la nourriture, les petits d\u00e9jeuners, les repas et aussi pour louer ses petites maisons les on sait pas, m\u00eame pas une maison assez Barack puisque la vous sud du toit, il y a les b\u00e2ches du HCR, mais en fait, \u00e7a leur permet de louer cet endroit \u00e0 une famille qui a \u00e9t\u00e9 revu, envoyer aux \u00c9tats-Unis qui a obtenu des papiers aux \u00c9tats-Unis, et du coup il cette petite maison en fait de Dadaab, c'est finalement une prison \u00e0 ciel ouvert, mais est -ce que finalement c'est pas aussi un endroit o\u00f9 on n'a plus d'opportunit\u00e9s, notamment d'apprendre et d'aller \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:09) [57%] :\r\nDe de les abandonner, qui a movement Soyotte stricte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:13) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, on ne peut pas sortir comme on veut, et dans ce sens, on peut consid\u00e9rer Dadaab comme une prison qu'il mais les quand nous offre plus d'opportunit\u00e9s on peut sur le syst\u00e8me d'\u00e9ducation camions on donne, c'est vrai, apr\u00e8s on peut pas faire d'\u00e9tudes, c'est pour \u00e7a que les bourses sont tr\u00e8s importantes, mais en Somalie, aujourd'hui il n'y a rien donn\u00e9 de il existe des \u00e9coles priv\u00e9es, mais pas de syst\u00e8me national, donc on ne peut pas passer d'examen et dans les r\u00e9gions qui sont gouvern\u00e9s par des groupes islamistes Al-Shabab il n'autorise m\u00eame pas l'\u00e9ducation occidentale a lanc\u00e9 et je ne parle m\u00eame pas des films qui n'ont pas le droit d'\u00eatre vu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des gar\u00e7ons, donc oui il y a une grande diff\u00e9rence, \u00e9tape de dynamique de Friends. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:51) [76%] :\r\nDieu Netscape tous Cidem Living, vous avez peur des voir partir, parce que si les partis vont partir pour tr\u00e8s longtemps, elle va pas les revoir avant longtemps \u00e0 l'\u00e2me de l'ENA et Indiana et son doctorat, m\u00eame si j'aimerais que mes enfants rescap\u00e9s, il n'y a pas d'avenir ici, voil\u00e0 qui travaillent dur, j'\u00e9l\u00e8ve merde et je leur souhaite de vivre et d'\u00e9tudier avec des gens comme intelligent et de pouvoir s'\u00e9lever socialement son bras dans ma femme et mes normal devient une aire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:18) [91%] :\r\nQuand vous \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0, vous saviez que vous allez rester 16 17 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:22) [64%] :\r\nAucun effort au Ritz ten des situations 18, 19, une histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:25) [87%] :\r\nPeu avant, la situation est celle de tous les r\u00e9fugi\u00e9s du monde qui ont fui dans les pays voisins et juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re on esp\u00e9rant qu'un jour on pourra rentrer chez nous, de plus, nous, on est venu parce que la situation \u00e9tait intenable, il y avait des tueries, des viols, une soir\u00e9e le plus d'\u00e9cole, son humour, dans ces conditions, n'importe quel endroit sera mieux que \u00e7a : wanted on pensait pas que \u00e7a durerait aussi longtemps et on prie pour que les choses reviennent \u00e0 la normale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [53%] :\r\nUn mot amnistie le Anne marketing Sagouine Togo martelant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:54) [78%] :\r\nTout comme point point nous sommes \u00e0 savoir pourquoi, alors, on vient d'arriver. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:05) [80%] :\r\nAu centre d'une ONG qui s'appelle qui \u00e7a ne victimes les Centres pour les victimes de torture, donc c'est un petit, un \u00e9tablissement sous les les oiseaux qui chantent, il y a 10 ans que c'est Barack c'est donc aujourd'hui c'est un groupe de parole pour les femmes, avec mes chaussures et on va rentrer, depuis, on est dans cette petite pi\u00e8ce avec les des ventilateurs tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s chaud aujourd'hui, il y a 40 degr\u00e9s et donc toutes les femmes sont assises en cercle et donc peu malienne, une fois qu'est -ce que \u00e7a encore le malaise va aller \u00e0 moi aussi je. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:44) [87%] :\r\nQuel mal Youssouf je suis psychologue pour des groupes de parole ici au centre pour les victimes de torture. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:49) [84%] :\r\nMais un peu laiss\u00e9 faire, donc l\u00e0, elle vient de terminer le groupe de parole et du coup, on va prendre un petit rafra\u00eechissement, quelle est votre histoire \u00e0 vous, \u00e0 quel \u00e2ge vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 date. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:00) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:01) [86%] :\r\nMais malgr\u00e9 moi ma vie o\u00f9 je suis arriv\u00e9 en 1992 ma m\u00e8re me portait encore sur son dos un b\u00e9b\u00e9, vous \u00e9crivez pour ceux qui ne savent absolument pas o\u00f9 il y avait un mois j'ai pass\u00e9 toute mon enfance ici et puis \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans, j'ai eu mon bac, ensuite j'ai fait une formation en psychologie, ici, \u00e0 la CFDT et puis m'embaucher, mais moi j'arr\u00eate pas de penser \u00e0 quand est -ce que je pourrais retourner en Somalie sont alert\u00e9s des pourquoi vous pensez \u00e0 vous r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 comment retourner l\u00e0- bas, a c'\u00e9tait une feuille \u00e0 de paix imaginer mon futur ici dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e7a fait 25 ans que je suis ici et c'est tr\u00e8s difficile, les jeunes de mon \u00e2ge, il commencent \u00e0 avoir des enfants, mais moi je n'en veux pas monter, je ne veux pas me marier ici bottes et si vous vous mariez, c'est-\u00e0-dire vous avez toute votre famille si \u00e9tait \u00e9tait r\u00e9ellement d'autres mais Ma\u00ef-Ma\u00ef moyenne, \u00e7a me fait tr\u00e8s mal quand je pense \u00e0 \u00e7a, ma grande soeur, elle s'est mari\u00e9e et maintenant elle a aussi besoin de mon soutien financier, \u00e7a, je suis la seule \u00e0 avoir fini l'\u00e9cole donc je suis devenu comme la chef de famille, j'ai beaucoup de responsabilit\u00e9s et ma famille d\u00e9pend de mon salaire, mes parents ne m'autoriseront jamais \u00e0 rentrer en Somalie, c'est possible, mais en m\u00eame temps je ne peux plus vivre comme \u00e7a, voil\u00e0, je ne suis pas k\u00e9nyane, je ne suis pas somalienne, je suis juste une r\u00e9fugi\u00e9e \u00e0 mon amant tent\u00e9 un moment ressent moins leur sonnerie a modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:26) [84%] :\r\nQu'est -ce qui vous manque le plus de voir qu'est -ce que tout ce que vous voyez du monde, vous ne pouvez que l'imaginer qu'est -ce qui vous ferait le plus plaisir, recherche. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:34) [81%] :\r\nL'oc\u00e9an un une recherche, j'ai jamais vu la mer, mais j'aimerais bien, c'est ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 vu dans les photos de l'oc\u00e9an sur Facebook et je me dis que si je vais en Somalie, je pourrais avoir le cerveau pour de vrai et je pourrais m\u00eame nager, j'aimerais bien nager, elle, ici il n'y a pas de rivi\u00e8re, il n'y a pas de moeurs et justement voir le sait on ce serait ce serait vraiment super prochain \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:59) [61%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:00) [81%] :\r\nCe compromis en moyenne sorti son t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a smartphone chinois \u00e9tait une des cas o\u00f9 vous l'avez achet\u00e9 dans le corps, pas bien l'Irak est un noir \u00e0 Dadaab des march\u00e9s et du coup, on peut trouver tout ce qu'on veut, et m\u00eame du co\u00fbt des smartphones mais ce soir, \u00e0 dire quand m\u00eame, donc l\u00e0 tu vois je surfe sur Facebook m\u00eame maillot mais par l'\u00c9tat, Facebook et de voir ses amis qui sont partis du camp qui sont dans d'autres pays est -ce que \u00e7a rend les choses encore plus difficile de voir que le monde tourne et de le voir juste au bout de son t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:34) [83%] :\r\n\u00e0 terme, elle ne qu'une peine peut concerner, \u00e7a fait tr\u00e8s mal leur base parce que tes amis, ils vont apporter de tr\u00e8s belles photos sur Facebook et nous comptons voit \u00e7a, on se dit qu'il y a tellement de belles choses \u00e0 voir l\u00e0- bas, du coup, il y a des jeunes ici ils fuient leur camp \u00e0 pied sans rien sur les mots et \u00e0 la fin il se noie dans la mer, la plupart des jeunes ici, c'est ce qu'il faut, et ils sont morts, donc moi je ne peux pas faire \u00e7a \u00e0 mes parents, il serait tr\u00e8s triste, ils ont assez souffert pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:10) [81%] :\r\nPour beaucoup de familles. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:17) [65%] :\r\nPoint de vous. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:21) [63%] :\r\nJe dois -je le courage alors que vous allez bien, on fait soi -m\u00eame ce qui est bien mal vu que l'autre aujourd'hui, vous pouvez m'entre un petit peu on balancer et bien non, c'est la fin, c'est l'homme c'est, or c'est \u00e7a la fin nouveaut\u00e9, on commence par la tombe \u00e7a jusqu'\u00e0 la ville, \u00e0 la fin du trait\u00e9 anglais, c'est tout le poids des prix. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:43) [81%] :\r\nEt l\u00e0, c'est des toilettes, la fin de l'\u00e9t\u00e9 qu'on recevait sur des toilettes, un ton, donc l\u00e0 c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qu'on voit d'habitude encore d'et l\u00e0 c'est vraiment alors des tentes en plastique qui psy qui sont align\u00e9s avec devant chaque tente une latrines entour\u00e9 de m\u00e9tal et puis l\u00e0, ils ont quand m\u00eame essay\u00e9 de faire des barri\u00e8res en branchages, mais elles sont pas aussi organis\u00e9e que dans les autres quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:09) [74%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a qu'on organise quand on voit des soldats \u00e9taient est un plastiqueK. et si la seule sa fra\u00eecheur ne pla\u00eet jamais mais sur lequel le soleil s'allume comme \u00e7a, personne n'\u00e9tait jamais entr\u00e9e d'aller tenter pendant la Courneuve \u00e7a chauffe \u00e7a chauffe \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:23) [80%] :\r\nMais la m\u00eame la il doit faire 40 degr\u00e9s l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:26) [66%] :\r\nOn a de la d'avoir 19 heures 20, comme sa c\u00e9l\u00e8bre au cours de l'action \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:31) [90%] :\r\nEt vous, vous savez que vous allez venir \u00e0 Dadaab, quand vous avez fui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:35) [65%] :\r\nAlors, quand on \u00e9tait venu d'abord on allume l'a\u00e9robie on vous allez avoir \u00e0 changer moins c'est la hausse et tous les d\u00e9partements, la fin des r\u00e9fugi\u00e9s, et puis on v\u00e9cu un document assez bien ces documents n'en mentionne les camps dans lesquels on va vous mettez on vit, nous, nous avons trouv\u00e9 cet Dadaab, on n'avait pas des chambres o\u00f9 ils ont d\u00e9cid\u00e9, m\u00eame de nous amener, c'est le gouvernement qui planifie \u00e9tait Jelmoli chez ce que vous venez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:55) [90%] :\r\nMais quand on arrive ici \u00e0 Total et qu'on se dit que on peut pas sortir, vous imaginez partir un jour comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:03) [74%] :\r\nOui, quand vous arrivez l\u00e0- bas Bov\u00e9 d'ailleurs nous vous n'\u00e9tait jamais quitt\u00e9 Dadaab Saint-Utin tout en volume vous face ni \u00e0 ceux qui sont souffert, qui comme \u00e0 Ferney qui font tout pour sortir et qui sortent, oui, il y a ceux qui sortait rien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:15) [83%] :\r\nAu sortir que ill\u00e9galement parce que concr\u00e8tement, l\u00e0 on est \u00e0 la fin du camp Adam, mais il y a pas des murs, il y a pas des barbel\u00e9s, il y a pas, on peut partir dans le d\u00e9sert, mais en fait c'est il y a rien, il y a la police qui fait des rondes, des patrouilles. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:29) [71%] :\r\nOui, la police fait les partir mais c'est pas tout le temps, il ne faudrait pas pendant le mieux pay\u00e9, en effet, Patrick Loz\u00e8s tout pendant la journ\u00e9e, mais c'est pas tout le temps, mais encore l\u00e0, celle qui relie la proposition de construire le maire alors \u00e0 nous en 3, comme \u00e7a, mais les et \u00e0 d\u00eener, on n'\u00e9tait pas compte parce que quand on vous voit souvent vous vous comme des animaux dans le rouge et m\u00eame signer un tiers des personnes qui fait passer m\u00eame quitt\u00e9 par la est -ce qu'on peut aller n'est -ce pas les chemins et on laisse passer, on ne pense pas m\u00eame d'\u00e9quit\u00e9, \u00e7a c'est le d\u00e9sert tout oui c'est r\u00e9serv\u00e9 lui vous avez quel \u00e2ge oui je veux muscler va maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:05) [77%] :\r\nIl y a beaucoup de jeunes ici le vol d'ailleurs \u00e0 toitures qui 25 pas qu'est ce que vous appelez comment et la monarchie et la rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:15) [82%] :\r\nProbl\u00e8me que nous avons ici des jeunes, seul probl\u00e8me d'\u00e9tudier, il n'y a pas d'universit\u00e9s par exemple, moi j'ai termin\u00e9 de ce Canter, j'ai quitt\u00e9 mon pays d'origine, en terminant le le le secondaire, mais ici, nous n'avons pas de des universit\u00e9s, nous n'avons pas si des opportunit\u00e9s pour pouvoir continuer nos \u00e9tudes nous n'aimait pas perdre beaucoup d'ann\u00e9es sans faire quelque chose, mais j'entends que vous parlez. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:37) [69%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s bien fran\u00e7ais bas\u00e9 vous dans les bonnes \u00e9coles ah oui c'est \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:45) [81%] :\r\nAu Burundi, o\u00f9 nous \u00e9tions syst\u00e8me francophone, c'est pour cela que j'avais exprime rien au Burundi, je me habitu\u00e9s d\u00e9j\u00e0 \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait de contre l'avis de de viser tr\u00e8s loin m\u00eame si je suis freiner tout le monde ici ann\u00e9e il ne peut arriver nulle part, c'est vraiment dur, si nous ne pouvons avoir des opportunit\u00e9s, de continuer m\u00eame de r\u00e9aliser nos r\u00eaves, m\u00eame si nous sommes r\u00e9fugi\u00e9s, m\u00eame si nous, nous sommes dans des mauvaises conditions, vous imaginez que \u00e7a serait comme \u00e7a, un camp de r\u00e9fugi\u00e9s quand vous avez quitt\u00e9 le Burundi, vous imaginez que ce serait comme une prison, un peu comme \u00e7a au Burundi, c'\u00e9tait pas bien le ce qui lui pla\u00eet, n'\u00e9tait pas bien, m\u00eame si ici c'est le d\u00e9sert, au moins, nous sommes en s\u00e9curit\u00e9, nous sommes en s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si les conditions ne sont pas favorables, nous sommes \u00e0 ce qui \u00e9tait en moi, mais nous avons besoin d'autre chose, la vie \u00e7a h\u00e9site pas donc vivre dans cette pente l\u00e0 nous avons raison d'\u00eatre, si elle a quand m\u00eame \u00e9crire d'avoir un futur \u00e0 un futur un avenir dans la. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:45) [83%] :\r\nOui, et qu'est -ce que vous vouliez \u00e9tudier quand vous \u00e9tiez au Burundi, j'avais commenc\u00e9 la la la la 1er ann\u00e9e de m\u00e9decine \u00e0 l'universit\u00e9, mais j'ai pas pu continuer, il y a eu la situation est devenue tr\u00e8s grave, pas pu continuer, j'aimais rigole quand m\u00eame avancer continuer mais Sud et aussi il y a aussi plein de jeunesse qui ont termin\u00e9 mais ils n'ont pas la chance de continuer, c'est vraiment triste de voir son avenir se d\u00e9chirer comme \u00e7a se terminer comme \u00e7a dans des camps de refuser, il y a aussi des intellectuels qui ont besoin de travailler, mais nous n'aurons pas d'Alien Cradle les 2, les permis de travail et \u00e0 ses joueurs, et \u00e7a \u00e7a ne freine beaucoup pour devenir m\u00e9decin et retourner apr\u00e8s au Burundi alors enti\u00e8rement r\u00eave c'est le il a aussi d\u00e9cid\u00e9 de m\u00e9decins aussi, comme \u00e0 bord des futurs m\u00e9decins, je veux dire, mais nous avons \u00e0 la f\u00e8ve, m\u00eame si nous ne sommes pas dans de bonnes conditions, peut-\u00eatre \u00e7a sauver 10 jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:47) [80%] :\r\nC'est ce qui point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:53) [72%] :\r\nOui, ce qu'on va la poser c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la fin, ah c'est la mode de la ville et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:02) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:06) [90%] :\r\n5 vacarme pour aujourd'hui, fin d'une semaine particuli\u00e8re qui nous a amen\u00e9s de Calais \u00e0 Dadaab, au Kenya, en passant par Dunkerque Gen\u00e8ve de Goury, au Nigeria, pour tenter de comprendre ce que signifie l'\u00e9tablissement d'un camp de r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui, alors si vous souhaitez nous donner votre avis, appelez d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0 les, comment font -ils leur grand retour dans les pays pauvres, comme dans les pays riches est -ce que cela vous inqui\u00e8te 0 58 236 236 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:38) [75%] :\r\nComment la Karim marque su\u00e9doise V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie voudrait dire du fond Sophie couillon J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:47) [92%] :\r\nDimanche, dans les \u00e9coles vacarme poursuivront le d\u00e9bat avec notamment Clara, le cadet, anthropologue, elle a collabor\u00e9 \u00e0 un ouvrage collectif coordonn\u00e9 par Michel Agier, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, et un type. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:59) [80%] :\r\nJulie, un monde de tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la 1\u00e8re j'entends venir \u00c9milie Gasc ses passag\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:08) [69%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:09) [89%] :\r\nPassag\u00e8re avec un outil qui voyagent sp\u00e9cialiste pour vos vacances dans les pays nordiques, Kon-Tiki Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:21) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:22) [92%] :\r\nUne heure 28. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:46) [88%] :\r\nPetit souffle d'air, c'est l\u00e9ger fr\u00e9missement sur la peau, c'est si bon de sentir vivant dans le vent, les cerfs-volants, Benjamin Biolay. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:09) [70%] :\r\nCulture tout je mesure toute qui peuvent s'il y a toujours dit que elle aussi tout jusqu'\u00e0 l'autre bout de tout, et puis le bleu clair, c'est j'ai sur l'oecum\u00e9nisme un journal alors 10 jours de soleil sur tout le tour, on dit depuis des ann\u00e9es noires des hommes neufs, question de violence \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e 4 J\u00e9r\u00f4me ce soir sur une m\u00e8re, c'est avant tout de lire de journaux pour qu'on s'en va c'est temps de il y aurait l\u00e0 tout autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:26:09) [82%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T11:44:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Bouillon, Sophie", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36E9BFCA-2453-4B13-BDB3-CA4A8353676D", "internalArchiveId": "36E9BFCA-2453-4B13-BDB3-CA4A8353676D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Feel Good Song : \"Alive & Amplified\" de The Mooney Suzuki", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 269, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668124", "imageURL": "http://www.rts.ch/7371880.image", "alternativeTitle": ["La Feel Good Song", "La Feel Good Song / SUPER_2016-05-06T16:50:00_la-feel-good-song", "La Feel Good Song / SUPER_2016-05-06T16:50:00_la-feel-good-song"], "variantIds": ["ece-7668132", "ece-7668124"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T15:03:14Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nPhase. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [75%] :\r\nLa chanson qui rend le. \r\nUne Feel Good Sandra, qui est tr\u00e8s enjou\u00e9 aujourd'hui avec un morceau des munitions aux outils des admirateurs du groupe GAN qui ont emprunt\u00e9 leur pseudo Amal comme d'Amos Oz ou qui vous allez dire que je parle encore de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, mais c'est justement dans un g\u00e9n\u00e9rique, j'ai red\u00e9couvert ce type bombe est -ce qu'elle a eu 20 ans failles date de 2004 et pourtant elle a \u00e9t\u00e9 choisie pour ouvrir la s\u00e9rie anglaise Alien s'en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, c'est sans conteste le morceau le plus efficace, le plus cacher le plus populaire, le plus dans ta gueule des New-Yorkais, d'ailleurs, il devait en \u00eatre conscient, puisqu'apr\u00e8s l'album suivant sorti en 2007 album qui n'a pas suscit\u00e9 le m\u00eame int\u00e9r\u00eat, les membres du groupe se sont dispers\u00e9s, le chanteur est all\u00e9 jouer dans Les Yes, le bassiste avec Albert junior et le guitariste a lanc\u00e9 son projet solo il faut dire aussi que les autres morceaux du groupe ne sont pas dans la m\u00eame veine dans le son et plus psych\u00e9d\u00e9lique et moins imm\u00e9diat sur le reste de leur discographie alors qu'elle arrive un pli faille pour mettent la patate et ce n'est pas pour rien qu'il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de nombreuses fois dans des publicit\u00e9s dans des films dans des jeux vid\u00e9os et plus r\u00e9cemment dans la s\u00e9rie d\u00e9jant\u00e9e Alien s'elle arrive \u00e0 l'failles un morceau \u00e9coutez bien fort pour se casser la voix, c'est maintenant sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [61%] :\r\nPoint l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 que au cas o\u00f9 l'histoire, \u00e7a se fait. \r\nC'\u00e9tait vrai, donc voil\u00e0 qu'est pr\u00eat \u00e0 partir, c'est la maternelle mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [72%] :\r\nLes mots ni sous ce qui est le tube de leur vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T15:01:06Z", "program": {"href": "/programs/22F7A932-A575-41AF-B6CA-C1CB073BA2FB", "id": "22F7A932-A575-41AF-B6CA-C1CB073BA2FB", "name": "Feel good song"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A222BB-4688-40E2-B8DD-9D756770BAF0", "internalArchiveId": "F4A222BB-4688-40E2-B8DD-9D756770BAF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Adeline Mollard - Bad Bonn Song Book", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mollard, Adeline\r\nPour c\u00e9l\u00e9brer les 25 ans du Bad Bonn, connu pour sa programmation musicale \u00e9clectique et sans compromis, le \"Bad Bonn Song Book\" r\u00e9unit paroles de chansons, notes, dessins et textes \u00e9crits notamment par Conrad Lambert (\"Merz\"), Chan Marshall (\"Cat Power\"), et les journalistes Benedikt Sartorius et Christophe Schenk. \r\nRencontre avec Adeline Mollard, graphiste du projet.", "durationSec": 794, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668026", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Adeline Mollard - Bad Bonn Song Book / MAT_2016-05-06T07:27:15_l-invite-adeline-mollard-bad-bonn-song-b", "Les matinales d'Espace 2 du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["Pour c\u00e9l\u00e9brer les 25 ans du Bad Bonn, connu pour sa programmation musicale \u00e9clectique et sans compromis, le \"Bad Bonn Song Book\" r\u00e9unit paroles de chansons, notes, dessins et textes \u00e9crits notamment par Conrad Lambert (\"Merz\"), Chan Marshall (\"Cat Power\"), et les journalistes Benedikt Sartorius et Christophe Schenk. \n\nRencontre avec Adeline Mollard, graphiste du projet."], "variantIds": ["ece-7668026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T11:18:15Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nBonjour Mollard bonjour, bonjour, alors j'ai sous les yeux, page je vous cache pas que je suis assez d\u00e9sempar\u00e9 oui parce que j'ai donc re\u00e7u cette chose sublimement belle c'est un \u00e9norme livre, c'est de la taille d'un triple annuaire hein des anciens annuaires de t\u00e9l\u00e9phone donc c'est absolument \u00e9norme, c'est noir paillet\u00e9 \u00e9crit en blanc et c'est un livre alors que vous aviez dont dont vous \u00eates vraiment le l'auteur, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates graphiste c'est vous qui l'avez construit ce livre quand on ouvre le livre, on est toutes aussi d\u00e9sempar\u00e9es parce qu'on se dit bon le titre d\u00e9j\u00e0 Bad Bonn au-del\u00e0 c'est une 1991 Song Book \u00c9ditions Patrick Fright 198 donc tonnes verra une bonne Bonn pr\u00e9sente Bad Bonn alors de vagues souvenirs mais tr\u00e8s lointains d'enfance probablement non, mais l'adolescence voil\u00e0 de vagues souvenirs du c\u00f4t\u00e9 de, de, de, devient donc le Kilby festival aussi de lointains souvenirs et puis d'un coup resurgit ce nom Bad Boys, ce livre extraordinaire et quand on ouvre, h\u00e9 ben on n'arr\u00eaterait pas de regarder alors qu'est -ce que c'est que ce livre dont vous \u00eates donc vous \u00eates la la conceptrice de Mollard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [80%] :\r\n\u00e0 leur t\u00eate, pour r\u00e9sumer, on peut dire que c'est un chansonnier tout simplement fait un lifting qui regroupe 164 chansons de groupes qui sont produits au Bad Bonn durant ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, principalement, mais aussi avant, en fait \u00e7a fait 25 ans que le Bad Bonn existe, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que ce livre existantes, c'est-\u00e0-dire gaz r\u00e9pondre 52 c\u00e9l\u00e9brer un peu \u00e0 notre mani\u00e8re, les les 25 ans de ce lieu et d'Auxerre un une id\u00e9e qu'on a avec Katarina et Daniel Fontana Katarina, c'est la co- \u00e9ditrice d\u00e9livr\u00e9 aussi graphiste et Daniel Fontana et Patrick Bloche, sont les 2 z'hommes derri\u00e8re le Bad Bonn qui m\u00e8ne ce lieu depuis 25 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [82%] :\r\nAlors, vous dites c'est un chancelier mais pas tout \u00e0 fait non plus, parce que bon, parfois on avait donc dans les paroles de de chansons l\u00e0 je tombe absolument par hasard sur Green Eyes de am\u00e8ne Dieu ne s'exactement oui alors Green Eyes bon dans les paroles des chansons tr\u00e8s bien avec un petit dessin alors voil\u00e0, Tchad et tr\u00e8s bien aussi, on a mais la neige, j'ai fait au hasard never ouais de ouais chez was donc \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre le titre d'une chanson, j'imagine, du groupe afin de de de Colin Stetson et Sarah dans les faits, exactement oui voil\u00e0 9 heures oui chose mais si je veux si je vais la chanter ou la jouer, \u00e7a va pas \u00eatre simple, j'ai un tr\u00e8s tr\u00e8s beau dessin, sorte de petits princes qui tient qui tient une branche bien grand arbre comme \u00e7a pis c'est comment sont arriv\u00e9s tout c'est comment est arriv\u00e9 tout ce mat\u00e9riel, c'est un bouquin \u00e9norme, j'ai dit je sais pas combien de pages, mais comme on est arriv\u00e9 tout ce mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [83%] :\r\nMais justement c'est \u00e7a en fait qui nous int\u00e9resse c'est quand vous dites : la plupart des des feuilletons parce que c'est un monde des partitions, mais ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de voir comment ces musiciens retranscrivent leur musique sur papier s qui la note ceux qui ceux qui font des sch\u00e9mas ou et ce qui est int\u00e9ressant dans le processus, on a r\u00e9colt\u00e9 ses partitions pendant 3 ans, donc on leur demandait avant leur concert ou apr\u00e8s de de nous donner une chanson et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que souvent, ils nous r\u00e9pondaient mais moi, je, je note pas m'amuser, oui, je sais pas quoi vous de l'ann\u00e9e, qu'est -ce que qu'qui g\u00e8re Jacques carnet sur lequel j'ai \u00e9crit les paroles et puis voil\u00e0, oui, et donc c'est \u00e7a qui rend si si riche, c'est que ben on a effectivement devraient partition avec d\u00e9crocher double crash. Imprimez imprimez mais on a aussi des dessins, des sch\u00e9mas des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [77%] :\r\nDans entendu eurent parce qu'on sent plut\u00f4t le guitariste que le pied directement leur temps son temps effectivement des choses tout \u00e0 fait s\u00e9rieuse, l\u00e0 comme \u00e7a, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait bien s\u00fbr \u00e7a est pass\u00e9 par par ordinateur quoi, or une palette pour lui ce d\u00e9part impeccable et puis alors l\u00e0 derri\u00e8re splendide chose Reine-Claude Waters une splendide page faite de de toutes sortes de petits collages de de sparadrap de je sais pas quoi qu'est -ce que c'est que \u00e7a par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [84%] :\r\nMais \u00e7a, c'est en fait il faut faut faut savoir que quand les groupes arriv\u00e9s ils arrivent sont assez t\u00f4t, m\u00eame midi et passe un peu l'apr\u00e8s- midi au Bad Bonn dans la campagne et c'est des moments assez sympa pour eux, je pense, et lui, bon, il a pris le temps de coller plusieurs petits bouts de papier sur une feuille, \u00e7a lui a pris pas mal de temps, il \u00e9tait assis sur la terrasse oui et et c'est c'est ce que \u00e7a donne, on voit qu'il a quand m\u00eame pass\u00e9 et puis l'affaire est c'est selon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [79%] :\r\nTr\u00e8s beau dessin d'ailleurs parce qu'il y a beaucoup d'dessins c'\u00e9tait c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, mais A qui destinez -vous ceux qui livrent \u00e0 tous les, tous les fans de Bad Bonn \u00e0 tous ceux qui viennent depuis des ann\u00e9es au Kilby c'est c'est pour qui sait pourquoi en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [86%] :\r\nParce que bien s\u00fbr ce sera aussi le public peut \u00eatre 1er mais \u00e7a, \u00e7a se dessine aussi \u00e0 des gens qui sont peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement dans le monde musical parce que ben \u00e7a visuellement tr\u00e8s tr\u00e8s fort et tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a pas besoin de savoir jouer de la musique non, on peut regarder \u00e7a, cela s'est inspir\u00e9, moi ce que j'aime c'est que encense retranscrire le Style musical, l'univers musical et des groupes sont sans avoir les notes, c'est vraiment juste visuellement des fois quand on conna\u00eet le groupe, il y a, c'est vraiment sur papier, on reconna\u00eet -on les na\u00eff et parfois exactement le contraire, lance DH \u00e9tonn\u00e9 que ce groupe de m\u00e9tal ai fait une aquarelle avec des petites fleurs exactement donc c'est c'est assez, c'est assez \u00e9tonnant, donc \u00e7a peut int\u00e9resser vraiment tout le monde, enfin un public assez vari\u00e9s, c'\u00e9tait l'histoire aussi de de c\u00e9l\u00e9brer le lieu d'une mani\u00e8re qui enfin sous une forme \u00e9ditoriale qui correspond vraiment \u00e0 l'endroit qu'un peu, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [92%] :\r\nQui alors racontez -nous un peu cet endroit pour pour ce qui est, pour ceux qui ne le connaissent pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [84%] :\r\nAlors, \u00e7a a une petite salle dans une petite maison de campagne, on peut dire qu'qui se trouvant de Fribourg et et Bernard gun et au vraiment au bout d'un an, un long chemin de campagne qui devient de plus en plus \u00e9troit et devant une une for\u00eat, donc c'est vraiment dans la compagnie Singinois et il y a un l'accepterait du bucolique et les groupes qui qui sont invit\u00e9s sont plut\u00f4t des groupes qui jouent dans des niches de la musique assez exp\u00e9rimentale souvent beaucoup de musiciens suisses oui aussi, oui, fin du musicien aussi de de partout, bien s\u00fbr, mais souvent d'ailleurs les Am\u00e9ricains qui arrivent avec leur leur carr\u00e9 qui d\u00e9fendent ce petit chemin il croit une erreur de GPS qui se je peux pas \u00eatre l\u00e0, \u00e7a peut pas \u00eatre l\u00e0, on est, on est au et comme des chiens, oui vraiment comment oui, souvent c'est \u00e7a et donc je pense que c'est pour \u00e7a qu'ils aiment, ce lieu tout particuli\u00e8rement parce qu'il trouve un peu quelque chose de diff\u00e9rent dans la campagne, la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [86%] :\r\nJustement, on va \u00e9couter quelque chose et vous nous direz ce que c'est et comment le trouver d'ailleurs parce que c'est le le site est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [65%] :\r\nOui, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 oui. \r\nBien, ben non, ben rien sur. \r\nBP et Shell. \r\nC'\u00e9tait des voil\u00e0, \u00e7a sera qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [83%] :\r\nNon, \u00e9coutez, allez oui alors enregistr\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de autour de la maison oui exactement en entendant ambiance dans l'ambiance de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [82%] :\r\nC'est par ces fameuses am\u00e9ricain qui exactement, j'\u00e9tais on entend les oiseaux chanter, d'ailleurs sur le oui, vraiment, elle est juste assis sur un banc devant la maison avec sa guitare, oui Vincent de et en fait c'\u00e9tait des vid\u00e9os qu'on a, on a tourn\u00e9 quand on demandait les partitions en groupe, on leur a demand\u00e9 de vous expliquer aussi comment jouer leurs chansons oui sur vid\u00e9o donc des tutorial vid\u00e9o tutoriel et on les retrouve sur notre site qui qui compile toutes ses vid\u00e9os assez aussi assez int\u00e9ressante pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:18) [78%] :\r\n\u00e7a veut dire combien de vid\u00e9o pour 51 ah oui, donc c'est assez consid\u00e9rable et suffit de faire Bad Bonn et puis on arrive dessus l'adresse c'est b\u00e9b\u00e9 Sengoku Point CH ABB sont beaucoup poisser Valton oui et donc on va trouver on on va tomber sur pas peut-\u00eatre pas tous, parce que combien de, combien d'artistes l\u00e0 ont particip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [74%] :\r\nDans le livre, il y en a son mais l'id\u00e9e, on a une cinquantaine 60 il id\u00e9e c'est que les personnes qui ont livre chez eux et qui veulent laisser c'est ceux qui veulent s'essayer \u00e0 jouer \u00e0 jouer et puisse ensuite applaudi leur verse leur version sur le site pour faire en fait s'agrandir cette archive donc allez le jour \u00e0 tout ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [83%] :\r\nDonc on prend le livre on essaye et puis il faut \u00eatre quand m\u00eame un p\u00f4le musiciens ou alors avoir maintenant on a la r\u00e9f\u00e9rence exacte mais \u00e9videmment qu'Isra\u00ebl tutoriel d'une certaine mani\u00e8re, donc on \u00e9coute et puis apr\u00e8s, on se met au piano avec ce qu'on voudra, au tuba et puis on y va, exact et on s'enregistre ou en s'film et on envoie \u00e7a sur le site exactement c'est rigolo donc Bad Bonn alors voil\u00e0 pour ceux qui ne connaissent pas, alors je je sais pas si \u00e7a concerne exactement les auditeurs d'Espace donc si jamais et ceux qui sont un peu plus \u00e2g\u00e9 que non, je dis peut-\u00eatre des b\u00eatises, il y a peut-\u00eatre des jeunes Poitou qui nous \u00e9coutent oui Gilles Osama mais pas vraiment jeune, il fait semblant, il est derri\u00e8re la vitre du prix d'appel sur les prisonniers, il est un auditeur captif d'espaces de voil\u00e0 Bad Bonn somptueux livre qui a d\u00fb co\u00fbter une fortune, c'est vrai, on a, il faut en parler parce que je sais pas comment en fait Patrick frais pour pour r\u00e9aliser \u00e7a, mais \u00e7a co\u00fbte une fortune, de faire se de faire ce genre d'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:57) [84%] :\r\nOui, et surtout ben ce qui c'est pour \u00e7a qu'on \u00e9tait tr\u00e8s heureux de sortir ce livre chez lui parce que ben lui Dieter qualit\u00e9 surtout des livres d'artistes et donc \u00e7a inscrivait un peu ce projet plut\u00f4t dans un livre d'art qu'un livre d'archives sur un une salle de concert comme on voit beaucoup et il est tr\u00e8s, il nous laisse beaucoup de libert\u00e9, il y con on en ce qui concerne par exemple le choix des mat\u00e9riaux sains, la couverture est un contre- coll\u00e9e de Link qui est quand m\u00eame qui brigue que j'ai \u00e9crit \u00e0 l'agr\u00e9able et et c'est \u00e9vident que c'est pas le mat\u00e9riel meilleur march\u00e9, mais on on trouvait que \u00e7a allait bien avec, on voulait que son objet robuste oui n'objet qu'on peut laisser tra\u00eener au Bad Bonn sur une table et qui, qu'on puisse emporter avec soi et toutes ces questions de de toucher de d'objets pas pour \u00e7a Patrick Frey a \u00e9t\u00e9 de tr\u00e8s bons conseils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:52) [80%] :\r\nEt vous dites, on le vend pas assez cher j'non, oui, c'est vrai, d'une certaine mani\u00e8re \u00e7a vraiment une vraie belle valeur d'objet exact et vous ne vendez pas assez chers, bah c'est comme \u00e7a, on peut la voir sur le site. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [75%] :\r\nMais on peut la demander en plus commander sur le site, \u00e9ditions Patrick Frey Point com ou sur le site du Bad Bonn aussi oui Bad mode m\u00eame si vous venez en concert, il faudrait dire parce que l'Kilby j'imagine continue, c'est le 2 3 et 4 juin les dorures et 15 juin et l\u00e0 on leur a aussi le livre oui, t\u00eate d'affiche, o\u00f9 vous comme \u00e7a en t\u00eate voil\u00e9e sur la City beaucoup, c'est toujours un peu aussi la d\u00e9couverte en conna\u00eet souvent le cas sur une mais ce sa des cours, les 3 quarts enfin exactement enfin surprendre mais on fait confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [80%] :\r\nMerci infiniment Adeline Mollard et bravo pour \u00e7a vaille absolument extraordinaire et magnifique qui nous fait peut-\u00eatre d\u00e9couvrir un univers qu'on avait mis un petit peu de c\u00f4t\u00e9 ici en tout cas sur Espace 2 on a tort, je crois, merci infiniment plus, rendez- vous donc 2 3 et 4 juin Again Kilby voil\u00e0 tout espace de tout \u00e7a gain au Kilby Thierry Sartori aussi qui rigole, mais non pas \u00e0 rire tous Again que ce salaire d\u00e9licieux donc dans la campagne, ce qui le festival. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [78%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, voil\u00e0 un camping il y a le lac passer 15 jours parfait \u00e0 Fribourg merci adeline Mollard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T07:31:59Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-4ADB9725-EB19-4B3D-9A35-FB297B57FD1E", "internalArchiveId": "4ADB9725-EB19-4B3D-9A35-FB297B57FD1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin s'est battu pour une r\u00e9forme qui privil\u00e9gierait son fr\u00e8re", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Un all\u00e8gement fiscal accord\u00e9 aux paysans, pour lequel s'est battu Guy Parmelin, pourrait privil\u00e9gier son fr\u00e8re s'il d\u00e9cidait de vendre ses terrains sur la commune de Bursins (VD), rapporte le Blick.\r\n\r\n* * Guy Parmelin s'est battu pour une r\u00e9forme qui privil\u00e9gierait son fr\u00e8re 12h30 Parmelin  \r\nGuy Parmelin dans la tourmente : le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois fait la une du quotidien al\u00e9manique Blick ce matin. Il est accus\u00e9 d'\u00eatre intervenu en s\u00e9ance du coll\u00e8ge pour influencer un projet de modification fiscale en faveur des paysans. Ceci alors que son propre fr\u00e8re pourrait en b\u00e9n\u00e9ficier. St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en direct de Berne. Les services de Guy Parmelin r\u00e9futent l'accusation de conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\nDans le fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, chacun des sept sages peut s'exprimer sur les dossiers de ses coll\u00e8gues. Notamment en produitsant ce qu'on appelle un co-rapport. Un document sens\u00e9 rester confidentiel qui circule dans les d\u00e9partement avant les s\u00e9ances. En l'occurrence c'est ce qu'aurait fait, selon nos confr\u00e8res, Guy Parmelin le 2 mars dernier sur un dossier de son coll\u00e8gue UDC Ueli Maurer. Il s'agissait de corriger une d\u00e9cision du tribunal f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 lors de de succession ou d'arr\u00eat de l'activit\u00e9 agricole. A la cl\u00e9 : une exhon\u00e9ration fiscale estim\u00e9e \u00e0 400 millions de francs par an pour les paysans. L\u00e0 ou \u00e7a devient glissant, c'est que le propre fr\u00e8re de Guy Parmelin est potentiellement directement concern\u00e9 par cette mesures. Le Blick estime que si la loi devait passer le cap du parlement, \u00e7a signifierait une \u00e9conomie possible de 200'000 francs pour le fr\u00e8re de Guy Parmelin, en cas de vente de son terrain. A priori rien d'ill\u00e9gal dans toute cette affaire. Mais on peut parler de faux pas politique. \r\n***Est-ce que Guy Parmelin aurait du rester en retrait dans ce dossier ?\r\nLe fait que l'agriculteur- viticulteur Guy Parmelin d\u00e9fende les int\u00e9r\u00eats de la branche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait surprendre personne. Il partageait le domaine avec son fr\u00e8re jusqu'au 31 d\u00e9cembre dernier. On est dans un syst\u00e8me de milice. Mais tactiquement, le ministre UDC aurait pu rester en retrait sur cette question sachant que sa famille b\u00e9n\u00e9ficierait directement de la mesure, comme des centaines d'autres agriculteurs en Suisse. Il aurait pu se contenter d'en parler \u00e0 Ueli Maurer... par exemple... Mais Guy parmelin \u00e0 pris des risques inutile en produisant un Co-rapport...  un document \u00e9crit, qui peut toujours \u00eatre utilis\u00e9 par tous ceux qui vous veulent du mal. Une fuite et c'est la pol\u00e9mique. Une pol\u00e9mique dont le conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois se serait bien pass\u00e9 et qu'il va tenter d'\u00e9teindre en montant lui-m\u00eame au front. Il a l'intention de r\u00e9pondre \u00e0 toute les questions que \r\nForum reviendra ce soir sur ce sujet d\u00e8s 18h", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7685104", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin s'est battu pour une r\u00e9forme qui privil\u00e9gierait son fr\u00e8re / 12H30_2016-05-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["Un all\u00e8gement fiscal accord\u00e9 aux paysans, pour lequel s'est battu Guy Parmelin, pourrait privil\u00e9gier son fr\u00e8re s'il d\u00e9cidait de vendre ses terrains sur la commune de Bursins (VD), rapporte le Blick."], "variantIds": ["ece-7685104"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T23:38:36Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nGuy Parmelin dans la tourmente, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois, fait la une du quotidien al\u00e9manique Blick, ce matin, il est accus\u00e9 d'\u00eatre intervenu en s\u00e9ance du coll\u00e8ge pour influencer un projet de modification fiscale en faveur des paysans, ceci alors que son propre fr\u00e8re pourrait en b\u00e9n\u00e9ficier, St\u00e9phane Deleury, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, les services de Guy Parmelin, St\u00e9phane r\u00e9fute l'accusation de conflit d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, dans le fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, chacun des 7 sages peut s'exprimer sur les dossiers de ses coll\u00e8gues, notamment en produisant ce qu'on appelle un co- rapport c'est un document cens\u00e9 rester confidentiel qui circule dans les d\u00e9partement avant les s\u00e9ances en l'occurrence, c'est ce qu'aurait fait, selon nos confr\u00e8res, Guy Parmelin, le 2 mars dernier sur un dossier de son coll\u00e8gue UDC Maurer alors c'est compliqu\u00e9 mais en r\u00e9sum\u00e9, il s'agissait de corriger une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 lors de succession ou d'arr\u00eat de l'activit\u00e9 agricole \u00e0 la cl\u00e9 : une exon\u00e9ration fiscale estim\u00e9e \u00e0 400 millions de francs par an pour les paysans, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient glissant, c'est que le propre fr\u00e8re de Guy Parmelin est potentiellement concern\u00e9s par cette mesure, le Blick estime que si la loi devait passer le cap du Parlement, h\u00e9 bien \u00e7a signifierait une \u00e9conomie possible de 200000 francs pour le fr\u00e8re de Guy Parmelin, ceux -ci en cas de vente de son terrain \u00e0 priori rien d'ill\u00e9gal dans toute cette affaire, mais on peut quand m\u00eame parler de faux pas Poli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [89%] :\r\nMais ce que Guy Parmelin aurait d\u00fb rester en retrait dans ce dossier, St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [92%] :\r\nAlors le fait que l'agriculteur-viticulteur Guy Parmelin d\u00e9fende les int\u00e9r\u00eats de la branche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de \u00e7a ne devrait surprendre personne il partageait le domaine avec son fr\u00e8re, jusqu'au 31 d\u00e9cembre dernier et puis on est dans un syst\u00e8me politique de milice mais tactiquement le ministre UDC aurait pu rester en retrait sur cette question, sachant que sa famille b\u00e9n\u00e9ficierait directement de la mesure, comme des centaines d'autres agriculteurs en Suisse d'ailleurs, il aurait pu se contenter d'en parler \u00e0 Holly Maurer, par exemple, mais Guy Parmelin a produit un co- rapport \u00e0 document \u00e9crit, qui peut toujours \u00eatre utilis\u00e9 par tous ceux qui vous veulent du mal, et croyez -moi il y en a pas mal en politique une fuite et c'est la pol\u00e9mique, une pol\u00e9mique dont le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois se serait bien pass\u00e9, et qu'il va tenter d'\u00e9teindre en montant lui- m\u00eame au front, il a l'intention de r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions que pourraient se poser les journalistes cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne et sachez que fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F12E50F-D4C3-4F08-A5CA-C1D71D7468F2", "internalArchiveId": "3F12E50F-D4C3-4F08-A5CA-C1D71D7468F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat musique", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Au programme de ce d\u00e9bat musique, les albums \"Black Cat\" de Zucchero, \"Lemonade\" de Beyonc\u00e9 et \"Paola\" de Michael von der Heide.\r\nAvec Pauline Seiterle, J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be et Thierry Sartoretti.\r\nLes recommandations:\r\n- Pauline Seiterle: sortie arch\u00e9ologique \u00e0 la Case \u00e0 Chocs de Neuch\u00e2tel avec Grandmaster Flash, figure l\u00e9gendaire de l'hip hop.", "durationSec": 1321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668499", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat musique / VER_2016-05-06T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["Au programme de ce d\u00e9bat musique, les albums \"Black Cat\" de Zucchero, \"Lemonade\" de Beyonc\u00e9 et \"Paola\" de Michael von der Heide.\n\nAvec Pauline Seiterle, J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be et Thierry Sartoretti.\n\nLes recommandations:\n- Pauline Seiterle: sortie arch\u00e9ologique \u00e0 la Case \u00e0 Chocs de Neuch\u00e2tel avec Grandmaster Flash, figure l\u00e9gendaire de l'hip hop."], "variantIds": ["ece-7668499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:51Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nPoint de Diego jusqu'\u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re point de la musique, rien que de la musique et jusqu'\u00e0 18 heures nous vous parlerons de Gis\u00e8le novice, alias bien c'est \u00e9vident, Adelmo fort Latch\u00e9 Harry Wu, de voir notre envoy\u00e9 ce dossier, j'ai \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 parfois pour von der c'\u00e9tait compliqu\u00e9, j'ai choisi Michel Delalande vous ce jeudi je viens ici, affirme celle que vous appr\u00e9cierez et pour \u00e7a, d\u00e9bat de musique am\u00e9ricano- italo- saint-galloise accueille Autodata tirer sa retraite il Pauline Seiterle RTS, ainsi que J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be de La Tribune de Gen\u00e8ve, bonjour \u00e0 vous 3, bonsoir, bonsoir messieurs, permettez -moi de vous souhaiter la bienvenue, d'ailleurs il faut va rester debout, asseyez vous -vous, mettez -vous \u00e0 la maison des dames musique du vendredi ce qui r\u00e9unit plusieurs internautes tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral de multiples groupes de multiples musique aussi et \u00e9norm\u00e9ment de musiciens nous \u00e9coutons Vertigo, il y a le feu dans Studio je continue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [74%] :\r\nOn a tous chanter ou danser sur sc\u00e8ne, on a donna ou Ba\u00efla Moreynas on commence ses d\u00e9bats avec l'Italien to Cairo, vous savez pourquoi on l'appelle comme \u00e7a toute l'H\u00e9rault parce que s'il veut cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:06) [80%] :\r\nProf d'\u00e9cole primaire qui l'appeler comme \u00e7a parce qu'il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s gentil hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [72%] :\r\nTout comme un ce grand soin becs \u00e0 bonbons, moi ce que c'est un h\u00e9ros du zouk. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [68%] :\r\n\u00e7a a pas d'affaire, \u00e7a c'est une autre histoire J\u00e9r\u00f4me lacanien, je suis pas certain qu'on a pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [83%] :\r\nSon nouvel album Black attends j'Istres et aux \u00c9tats-Unis d'Zucchero souhaitait revenir \u00e0 ses racines rock et blues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [55%] :\r\nGuy Hoquet alors et puis. \r\nC'\u00e9tait parti Diane aurait Dianor extrait du nouvel album de souvenirs ou Black Cat, le chat noir, \u00e7a, \u00e7a porte malheur, \u00e7a porte bonheur, Pauline Seiterle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:29) [87%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est niveaux de gris, non c'est pas par pour ce chat noir et combien de 11 degr\u00e9s \u00e7a, j'en passe, non, il a choisi ce ce titre Black 4 ce que justement le chat, c'est la libert\u00e9, c'est l'ind\u00e9pendance Pinoit \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr la musique noire la musique afro- am\u00e9ricaine, le blues qu'il affectionne tant, et en fait, dans cet album, Zucchero, il ne quitte pas vraiment les rails, on a l'impression qu'au contraire il est pas si libre que \u00e7a, il y a, il y a beaucoup, beaucoup de r\u00e9f\u00e9rences, beaucoup de musiciens tr\u00e8s talentueux et donc on est vraiment dans un dans un cadre tr\u00e8s rigide du blues et la musique afro- am\u00e9ricaine et pourtant il y a toujours sa voix que je trouve assez extraordinaire qui lui permet d'avoir une certaine libert\u00e9 dans son interpr\u00e9tation, il y a des musiciens hyper talentueux sur cet album et sa sentence ce super bien produit production am\u00e9ricaine aussi tr\u00e8s propre, tr\u00e8s bien jou\u00e9, puis a de l'humour, il y a toujours eu beaucoup d'humour dans les chansons de d'Zucchero, il y a aussi beaucoup de trag\u00e9dies et moi je trouve que, du coup, tous les ingr\u00e9dients sont l\u00e0 et par rapport \u00e0 la structure de l'album, c'est vraiment un album taill\u00e9 pour la sc\u00e8ne, on sent qu'il a envie de monter sur sc\u00e8ne, il y a d'abord 3 chansons hyper hyper \u00e9nergique dans dans un record blues-rock tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9nergique et puis tout \u00e0 coup cette chanson beaucoup plus douce, \u00e9crite par par Bono avec la guitare de Mac Marc que de plaire sur la ville de Paris sur les attentats, l\u00e0, c'est vraiment quelque chose de doux de d'\u00e9l\u00e9gants et puis apr\u00e8s on retourne \u00e0 quelque chose d'un peu plus rythm\u00e9e, donc vraiment quelque chose qui est qui \u00e9tait, j'imagine, c'est pour la sc\u00e8ne, donc \u00e7a va plut\u00f4t plus mais il manque un petit peu un petit quelque chose, une petite originalit\u00e9 puis peut-\u00eatre moins de richesse aussi dans les m\u00e9lodies, on l'a connu plus en Spyder dans ses m\u00e9lodies qui vous a manqu\u00e9 quelque chose Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [83%] :\r\nJe vous avoue un truc d'abord, je suis un grand fan d'Adriano Challenge parce que j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que l'Italien \u00e9tait la meilleure longue pour le rock'n'roll apr\u00e8s l'anglais et l'espagnol aussi, hein, mais surtout pas le fran\u00e7ais, par contre, et le simple fait d'entendre un petit peu beugler en italien d'\u00e9tudes de reconnaissance avec la m\u00eame quantit\u00e9 Black Hat avec un accent italien, d\u00e9j\u00e0 je suis passablement conquis, maintenant c'est vrai qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu p\u00e2tisseries napolitaines, m\u00eame si vous plus est plut\u00f4t d'une oreille d\u00e9livre Magne, mais des fois il y a de l'orgueil, il a \u00e9t\u00e9 car il a \u00e9t\u00e9 enfant de coeur dans une utilisent d'ailleurs comme Michael von der Heide et souffert mais il en a gard\u00e9 le bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [50%] :\r\n\u00e9coutez Lionel et \u00e7a aussi \u00e7a plusieurs trilogie de lits bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [75%] :\r\nEt enfin le oui \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, chose de bien parce qu'il avait une fois plus, bien avant que s'appelait or encense sans comprend et bi\u00e8re donc visiblement il avait subi, c'est pas la bi\u00e8re dans laquelle on met. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:57) [81%] :\r\n\u00e7a c'est c'est curieux, si c'est sa mani\u00e8re de dire touchante \u00e0 tout, et puis finalement j'en fais ma propre cuisine je mets -toi ma sauce, et puis vous aimez vous aimez pas, c'est moi, j'aime bien ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [83%] :\r\nDans mes jeunes beaucoup aussi, justement, alors des fois, \u00e7a pourrait presque tourner un peu Eddy Mitchell comme \u00e7a, les cuivres sont super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [61%] :\r\nTrouvez -vous et vraiment, oui c'est vrai, oui, oui, mais l'OM. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [78%] :\r\nIl y a une p\u00eache ce gala 60 berges et je trouve que, h\u00e9 ben il dans le froid, il envoie la place aux sa patte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [84%] :\r\nEn fait, c'est une sorte de de Johnny Hallyday dit italien mais sans le c\u00f4t\u00e9 sarkozyste quoi ce soir avec un c\u00f4t\u00e9 vachement plus sympa, c'est le genre de type avec qui on irait boire une bi\u00e8re Al-Hakim lib\u00e8re le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:33) [84%] :\r\nTonicit\u00e9 qu'elle tenait vraiment \u00e0 ses r\u00e9f\u00e9rences de la de la du rock fran\u00e7aise je pr\u00e9f\u00e9rerais presque un Bernard Lavilliers, parce qu'il a plus ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils veulent aller tra\u00eener dans les salles d'enregistr\u00e9 entra\u00eener dans les studios, il aime rencontrer les musiciens, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, la m\u00eame d\u00e9marche, imagine qu'un avec un Johnny ou ou canid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [85%] :\r\nDonc dans tous les cas, c'est, c'est, je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre sans doute aller boire une bi\u00e8re avec Zucchero, parce que c'est toujours un type qui a \u00e9t\u00e9 un peu fid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9aux, un petit peu qui est dr\u00f4le, sympa et qui refait un tout petit peu le m\u00eame disque \u00e0 tous les coups, donc c'est c'est du rock, on peut oecum\u00e9nique c'est c'est plein de de gros Bouguirat moustache, c'est plein de bons sentiments, mais on est sur la route, la, la route est droite le plein effet la voiture ronronne et on arrivera \u00e0 bon port, c'est confortable comme une vieille paire de pantoufles, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s aussi affriolants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [71%] :\r\nJe vois comme avant tout plut\u00f4t la 120 ans mais temps la marque n'a pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:28) [98%] :\r\nLa charentaise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [89%] :\r\nNous \u00e9voquions le nouvel album de toute l'H\u00e9rault Black Cat sur le Label Universalis rend concert \u00e0 l'Arena de Gen\u00e8ve le 2 novembre continue les d\u00e9bats avec un artiste saint-gallois Michael von der Hayden pour l'anecdote, il a repr\u00e9sent\u00e9 la Suisse \u00e0 l'Eurovision \u00e0 Oslo, en 2010 il s'est pas qualifi\u00e9e pour la finale, mais il a obtenu 2 points, ce qui est tout \u00e0 fait honorable pour un score suisse dans son nouvel album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [76%] :\r\nO\u00f9 il y a eu pire, on a eu 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [89%] :\r\nDans cet album a fait Paola il les rend hommage \u00e0 son idole d'enfance Paola F\u00e9lix une chanteuse suisse saint-galloise comme lui, et qui comme lui aussi, mais en 1969 \u00e0 repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision, r\u00e9sultat 5\u00e8me place donc on \u00e9tait quand m\u00eame relativement meilleure en 1969 maintenant que vous savez tout sur la Paola F\u00e9lix on \u00e9coute ce que Michael von der Ha\u00efder lui r\u00e9serve comme hommage musical. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:36) [58%] :\r\nUne ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [65%] :\r\nAlors est donc point parce qu'\u00e0 Steiner 14 10 personnes prostitu\u00e9es. \r\nGuillaume comme et puis l\u00e0 et mais de travail, c'est un peu compliqu\u00e9 au monde, c'\u00e9tait \u00e0 baisse pas un \u00e9chec, on qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:55) [90%] :\r\nQuelques extraits du nouvel album de Michael von der Ha\u00efder Paola votre verdict Thierry Sartori ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [85%] :\r\nEh bien je vois souvent Michael von der Heide et parce qu'en fait il est souvent au th\u00e9\u00e2tre, il est engag\u00e9 par Christophe Marthaler c'est le top du top en th\u00e9\u00e2tre helv\u00e9tique pour pousser la chanson sur sc\u00e8ne, mais alors l\u00e0 l'\u00e9cart s'est puisque du grand \u00e9cart, ils doivent m\u00eame avoir un peu mal \u00e0 l'entrejambe cet indice, qui est comment dire \u00e7a rien j'en Suisse allemande, c'est le schlague guerre alors on est en plein dedans, il y a un autre genre, c'est le slogan \u00e0 la d\u00e9mission sens comme \u00e7a, on dit ou ou un qui soit et ceux des grandes et des groupes de grand truc alors tout ce qu'on peut faire de je dirais de de Kitchen d\u00e9goulinant il y va droit dedans alors c'est assez difficile, il y a parfois des chansons en fran\u00e7ais aussi, je vous cite juste 2 lignes Peter Pan, \u00e9tait le plus grand pour les petits-enfants et musique \u00e9taient situ\u00e9s quand il chantait dans les pr\u00e9s, m\u00eame les enfants de 10 et 12 ans ont trouv\u00e9 quand m\u00eame, c'\u00e9tait un peu rude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:50) [81%] :\r\nMais, mais \u00e7a c'est pas de lui, il y a un, \u00e7a c'est une chanson d'Paola dit F\u00e9lix qui lui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par d'autres, mais il l'assume, c'est le mot, mais c'\u00e9tait un site \u00e0 l'\u00e9poque dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:00) [86%] :\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e, et patati a des fois des choses qu'il faut laisser \u00e0 la confiserie \u00e0 part sortir alors j'ai creus\u00e9 dans ce disque, j'ai creus\u00e9 j'ai creus\u00e9, j'ai cherch\u00e9 les pistes d\u00e9marchage que de discours extraordinaire commenc\u00e9e peut-\u00eatre Sylvie Vartan ou Dalida dans les grandes ann\u00e9es il a vraiment un go\u00fbt pour \u00e7a, il y a 2 ou 3 titres comme \u00e7a qui sont ce qu'on peut appeler de la bonne chanson bonjour bonjour bonjour bonjour bonsoir pardon alors ann\u00e9e in The Alten Data Welt qui semble avoir \u00e9t\u00e9 un peu piqu\u00e9 sur un groupe Le Foll psych\u00e9d\u00e9lique am\u00e9ricain des ann\u00e9es 60 le reste il y a m\u00eame un hommage \u00e0 Denis Alain Morisod disons taill\u00e9 pour tournez man\u00e8ge ou le Carrousel s'amuse ou la croisi\u00e8re ou je ne sais quoi c'est pas tendre Thierry rabbin de J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [85%] :\r\nMoi, j'ai envie d'enseigner, on s'entend les niquer \u00e9tait sid\u00e9r\u00e9 quand il chantait dans les pr\u00e9s la d\u00e9j\u00e0 se glousser pas mal entendant \u00e7a c'est moi, mais un peu plus loin, il y avait, j'avais 9 ans, il y a un nouveau pyjama, j'\u00e9tais bien entre maman et papa et juste apr\u00e8s il y a Peter Pan, Peter Pan et l\u00e0 je me suis dit si je comprends pas l'allemand, si les taxes annuellement sont aussi stupides et couillon que les textes en fran\u00e7ais, l\u00e0 je dis Stop bravo chefs-d'oeuvre j'ai des r\u00eaveries, l\u00e0 c'est du lourd ce monsieur, quand m\u00eame, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, \u00e9crire la plus grosse daube de la d\u00e9cennie, et c'est le cas, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire un hectare de tous les plans, les plus grands s'de la vari\u00e9t\u00e9 hausse europ\u00e9enne des 30 derni\u00e8res ann\u00e9es et \u00e7a, je dis bravo, chapeau bas et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une soir\u00e9e devant avec Monsieur Alain Morisod, \u00e7a ressemble \u00e0 une orgie satanique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:31) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 la voile, parce qu'il ne Pauline prenez par les censeurs certainement sur l'album, pourquoi n'ont -ils pas compris pour les marques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:40) [82%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, Thierry disait c'est le pire, il prend le pire dans la schlague dans l'c'est pas vrai, il prend pas le pire, il y a vraiment Pierre arrache la guerre il y a vraiment pire dans la chanson douce al\u00e9manique allemande ou autrichienne se demandent une Ursula refuge, mais c'est vrai qu'en fait la rentr\u00e9e parler de quelque chose qui fait qui rend hommage \u00e0 une culture \u00e0 laquelle nous n'avons enfin que nous ne connaissons pas ce voil\u00e0 et peut-\u00eatre que c'est difficile, mais il y a quand m\u00eame un second degr\u00e9, je crois, alors on avait, on a eu une premi\u00e8res discussions d\u00e9j\u00e0 il il y a quelque temps avec la Syrie sur cette question, moi je pense que si on passe le bizutage de la 1\u00e8re chanson qui vous a tellement marqu\u00e9 avec ces histoires de de Peter Pan et savez vous si Kodjo et \u00e7a, c'est la chanson cin\u00e9ma mais quand on sait que pour moi, c'est comme une sorte de bizutage, c'est comme un gage si on passe, c'est \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [96%] :\r\nAvec le sourire, on peut continuer sur l'album et on peut m\u00eame y trouver du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:27) [80%] :\r\nPlaisir, on entend dire \u00e0 la reprise de de Kim Carlos avec le d\u00e9sir de BP, enfin en version allemande et puis apr\u00e8s, on comprend que c'est vraiment un hommage \u00e0 cette personnalit\u00e9 \u00e0 toutes ces t\u00eates poc \u00e0 cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de l'Eurovision \u00e0 ces moments t\u00e9l\u00e9visuels compl\u00e8tement surann\u00e9 lampions loupiotes et voil\u00e0 et donc c'est un hommage \u00e0 \u00e7a, il faut entrer dans dans cet hommage ou pas disons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:49) [87%] :\r\nImaginez, Pauline, par exemple, je sais pas un truc, il y aurait Fran\u00e7ois avait pour un album hommage Arlette Zola. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:56) [76%] :\r\nOui, mais on n'est pas est pas du tout dans la m\u00eame vari\u00e9t\u00e9 favorable dans le genou l'arm\u00e9e musique de, de, de le dire, pas mal d'de ce que la France non mais quoi quoi quoi, je la respecte et puis les petits et moins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:07) [88%] :\r\nKitsch que par le moi, moi j'ai j'ai r\u00e9ussi \u00e0 sourire et surtout j'ai remarqu\u00e9 que vous aviez appris les paroles par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:12) [69%] :\r\nCar \u00e7a sera exemplaire, mais maintenant, c'est un signe, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:15) [81%] :\r\nOn a tellement ri \u00e0 table, c'est un peu comme des euros aux d\u00e9pens cependant Mickey de Michael von. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:21) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a fait expr\u00e8s pour vous faire sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre, il a r\u00e9ussi, en tout cas c'est la richesse il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [79%] :\r\nCin\u00e9ma : le nouvel album de Michael von der Ha\u00efder sorti sous le Label Universal en concert \u00e0 Z\u00fcrich au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 m'est juste place mais je suis un dates m\u00e8nera jusqu'\u00e0 la fin du mois, voil\u00e0 exactement et on termine ce d\u00e9bat avec celle que l'on appelle la diva du Texas viande c'est elle sera 6\u00e8me album titr\u00e9 les monnaies de la limonade c'est frais, c'est p\u00e9tillant c'est \u00e9nergisant mais ce que c'est d\u00e9salt\u00e9rant, on va voir \u00e7a au plus t\u00f4t, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:51) [71%] :\r\nDonc j'ai pas vari\u00e9, car il est quand m\u00eame pas d\u00e9conner GaGa voil\u00e0 voil\u00e0 ce jour- l\u00e0, c'est vrai qu'\u00e0 Toulouse, par exemple \u00e0 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:07) [70%] :\r\nC'est l\u00e0 que ma m\u00e9moire ni un film oui suis pas s\u00fbr si on doit encore, des hommes arm\u00e9s, c'est quand m\u00eame, on a quand m\u00eame un certain de savoir si l'on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:47) [53%] :\r\nC'est \u00e7a qui nous autorise tous les. \r\nAlors oui, je pense, c'est \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:17) [64%] :\r\nOui, il re\u00e7oit Lemonade pas peur, c'est quasiment fait un mois que la toute fra\u00eeche comme \u00e7a avec le soin dans 2 mois suivant la chaudi\u00e8re, on ne s'oppose \u00e0 ce sera \u00e0 eux de Wagner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:33) [89%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez d\u00e9sormais une meilleure id\u00e9e de cet album, les monnaies des biens de ce qui sort aujourd'hui, donc dans les bacs, la version num\u00e9rique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 disponible depuis plusieurs jours, il s'agirait de la 6\u00e8me fois sur 6 album que la chanteuse d\u00e9croche la 1\u00e8re place des ventes, un record semble -t-il in\u00e9gal\u00e9e dans l'histoire de la musique vous J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be votre verdict. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:52) [83%] :\r\nBon, il s'agit l\u00e0 d'un accord, cet album avec un message familial politique f\u00e9ministe et tout le tintouin, la chanteuse r\u00e8gle aussi semble -t-il ses comptes avec son jus de qui est suspect\u00e9 d'avoir la cuisse l\u00e9g\u00e8re, lequel a promis hier de rendre l'la monnaie de sa pi\u00e8ce \u00e0 Beyonc\u00e9 dans son prochain disque, c'est quand m\u00eame distrayant, c'est quelques communications tous ces couples qui bien oui \u00e7a conjugaux ou par par disques interpos\u00e9s, on rigole bien sur une une m\u00e9gaproduction c'est une grosse chose qui a un film de une heure qui sera m\u00eame temps une tourn\u00e9e mondiale, le disque, c'est un esp\u00e8ce de blogbuster 20 trucs ou rien et c'est hasard si huil\u00e9 c'est parfait cynique, \u00e7a vous pla\u00eet, j'arrive, j'arrive, je j'\u00e9taye et c'est un peu un peu tous de super- h\u00e9ros, \u00e7a me fait penser \u00e0 un film de super- h\u00e9ros, il y a vraiment tous les ingr\u00e9dients qui sont l\u00e0 toutes les ficelles aussi des audaces formelles mais aussi quand m\u00eame les grosses ficelles donc comme \u00e7a fait penser \u00e0 un film de super- h\u00e9ros, je vous fais bon la bande annonce dans limonade Beyonc\u00e9 tu trouveras des rires et des larmes, de l'\u00e9motion et des cascades \u00e9poustouflantes, des gros baston et de l'\u00e9motion dans l'ambiance dans limonade, on ne sait qui entendra des rythmes techno id\u00e9e du vieux blues rock \u00e9norme avec Jack White d\u00e9bat la d\u00e9chirante des voix de robot et des gros mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:07) [76%] :\r\n\u00e7a vous appelez quoi Julie oui j'ai j'ai perdu voil\u00e0, moi j'ai beaucoup faim. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:14) [86%] :\r\nC'est, c'est une personnalit\u00e9 pour les films, ma g\u00e9n\u00e9ration, qui n'est pas fac, ils nous laissent pas indiff\u00e9rente dire c'est quand m\u00eame Lindela parcouru toutes ces ann\u00e9es l\u00e0 avec son soir\u00e9e bien j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s puissante que c'\u00e9tait mena\u00e7ant que c'\u00e9tait assez parfois violent, mais son The d'agressivit\u00e9, c'est instructif et intransigeant et impitoyable et moi j'ai beaucoup aim\u00e9, je trouve que c'est une personnalit\u00e9 f\u00e9minine dans la musique est tr\u00e8s forte, effectivement c'est peut-\u00eatre parfois un peu trop lisse, un peu trop propre, mais en m\u00eame temps, bah, voil\u00e0, \u00e7a fait partie, c'est le genre qui veut \u00e7a, aussi, donc, pour moi, personnellement, \u00e7a manque un peu de, de sensibilit\u00e9 de 2 personnalit\u00e9s parfois, mais en m\u00eame temps c'est quelque chose que que je je peux admirer quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:52) [89%] :\r\nTrop lisse, trop propre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [78%] :\r\nJ'adore sans r\u00e9serve aucune, mais moi je suis tr\u00e8s bons clients pour les musiques Black comme \u00e7a un peu m\u00eame commerciale, je trouve qu'\u00e0 ce niveau stratosph\u00e9rique de commerce qui sont parlants millions $ en millions disque etc, si on compare la la cat\u00e9gorie Adele Madonna lire \u00e9galement notre h\u00e9 bien l\u00e0, il y a des prises de risques, il y a des des sauts stylistiques, assez, assez fascinant, il y a des occasions \u00e0 des mati\u00e8res comme \u00e7a aussi sonore bravo, je dis juste bravo oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [77%] :\r\nUn peu quand m\u00eame mati\u00e8re un peu industrielle, quoi qu'on ait une pression que c'est \u00e7a sort de l'usine et pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:25) [83%] :\r\nAu moment, et quand on ne sait pas ce que la 1\u00e8re chanson je pense qu'il faudrait presque l'enlever moi elle m'a donn\u00e9 cette un peu cette impression de de courbes beaucoup trop propre et puis oui, j'avais l'impression qu'elle \u00e9tait pas dedans quoi elle c'\u00e9tait assez d\u00e9sincarn\u00e9e et puis tr\u00e8s vite apr\u00e8s, elle prend possession en scandant n'ayant quelque chose d'un peu plus le Groupe de Rio ou pas rigueur qui m'a plu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:47) [74%] :\r\nSi je peux encore laisse disserter j'aimerais remercier le prisonnier num\u00e9ro 22 de la ferme de parchemin dans l'Alabama, il a cass\u00e9 des cailloux dans les ann\u00e9es 50 je pense ou 40 il \u00e9tait enregistr\u00e9 par Alan de Max allez PoCs le temps, Zucchero, que donc c'est ce que vous reprenne descendre de ce prisonnier d'un savant que fonci\u00e8rement disque Michael n'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:07) [60%] :\r\nBonjour, bonjour, alors voil\u00e0, car une merveilleuse un raisonnement, nous sommes \u00e0 comprendre la chaleur Michael von der Hayden. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [86%] :\r\nD\u00e9bat avec vos vos recommandations, les uns et les autres, qui veut commencer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:20) [78%] :\r\nOn veut, moi j'ai un disque dur qui avait disparu des radars, il s'appelait ce cahier Bird c'\u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 de St\u00e9phan cher il y a 15 ans, il revient avec un disque enregistr\u00e9 \u00e0 Kigali, au Rwanda. \r\nVivendi va chanter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:48) [63%] :\r\nVoil\u00e0, en qui ils \u00e7a de ma vie et joueur selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:58) [83%] :\r\nAlors pourquoi il est all\u00e9 \u00e0 Kelly Kigali pour enregistrer un disque qui semble trop de morceaux country- extraordinaire, j'en sais rien, mais tous les musiciens sont congolais Rouen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:08) [75%] :\r\nQui \u00e9tait, c'est plut\u00f4t bon, Pauline, si je vous dis donc \u00e0 Clostridium elle qui fait \u00e7a porte vous pensez grande Master Flash, il joue ce soir \u00e0 la Case \u00e0 Chocs de Neuch\u00e2tel, pionnier du Hip-Hop de ce crash avec avec les vacanciers de recueillir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:27) [61%] :\r\nPatrice non, \u00e7a, \u00e7a conna\u00eet bien votre sapin fait face \u00e0 face du bon pied, oui, oui, J\u00e9r\u00f4me Est\u00e8be. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:34) [79%] :\r\nMoi bien fonctionnent \u00e9trangers dans cette belle maison parce que je peux pas lever le bras et puis le bon conseil m\u00e9dical il va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:39) [70%] :\r\nMais si essayer quoiqu'il suffit juste de lever bordelais le palmar\u00e8s parce que vous avez raison du lyc\u00e9e \u00e0 la au donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:44) [75%] :\r\nAlors, c'est une soir\u00e9e Hip-Hop, je peux faire de la la la la la, une soir\u00e9e Hip-Hop ce soir \u00e0 la Gravi\u00e8re, avec en particulier hazak Nast qui est un rappeur de New-York qui est extr\u00eamement bon dans un g\u00e9ant de l'hippocampe Holstein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:56) [91%] :\r\nOn se quitte, comme tous les vendredis avec la confession de la semaine dans l'\u00eele de Loire du p\u00e8re Alex. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T16:14:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4773BD6-0EA1-4244-877D-A5428607883A", "internalArchiveId": "B4773BD6-0EA1-4244-877D-A5428607883A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9quence 3", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668498", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 3 / VER_2016-05-06T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 06.05.2016"], "variantIds": ["ece-7668498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:51Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [77%] :\r\nDonc quand Alex bonjour mon fils bonjour mon p\u00e8re qui va accepter de venir dans le confessionnal pour me avouer quelque plaisir coupable ce que tu aimerais pas tout vous dire, puisque que \u00e7a sentait pas d'ici, \u00e7a ne sortira pas d'ici. \r\nJe moi savoir tout d'abord quel livre une petit peu douteuses qu'il adore feuilleter en cachette, mais tu n'assume pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [82%] :\r\nJe vous avoue que ce sont des livres qui, s'il y a une main, donc les gens pour \u00e7a, j'\u00e9tais, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s honte surtout \u00e0 mon \u00e2ge, il devrait peut-\u00eatre arr\u00eater c'\u00e9tait coupable pour que le patient, un magazine, Paris a su plus sensible lectures \u00e9rotiques aux images \u00e9rotiques, donc non, non, le magazine on ne c'est plut\u00f4t par curiosit\u00e9 que mon p\u00e8re m'a dit qu'il faut lire toujours tout et son contraire, donc, on peut lire des livres ou de de 2 ans d'ailleurs en France, on appelle \u00e7a des livres, c'est des magazines, donc il s'agit de magazine de l'extr\u00eame droite \u00e0 l'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [82%] :\r\n\u00e7a, je crois savoir, mon fils est -ce qu'il t'arrive de regarder la presse people. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nTout le monde s'animer int\u00e9resse absolument pas la presse people, donc \u00e7a je ne le regarde pas, j'ai fait une interview il y a peu de temps pour un journal en Suisse l'article \u00e9tait on ne peut plus sympathique, sauf qu'elle a la presse people justement \u00e0 la sortie, il fera ce qu'il \u00e9tait partout sur le boeuf sur le sur le Net et qui a fait long comme et \u00e7a m'a confirm\u00e9 dans mon choix de ne pas lire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [83%] :\r\nEst ce que tu pourrais me vouer une certaine addiction \u00e0 des s\u00e9ries un petit peu douteuses les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [82%] :\r\nj'ai certaines s\u00e9ries que j'aime beaucoup et ce qu'elles sont douteuses, je sais pas, je ne suis pas fier de bien de bien avoir aim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque c'est am\u00e9ricain, ce qui s\u00e9pare les Friends, parce que c'est pas vraiment extr\u00eamement profond et gu\u00e9rir ajoutait partout mais \u00e7a me mettait de bonne humeur, mon p\u00e8re, je suis d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [82%] :\r\nUn film, je vous avoue, on peut dire que je suis plus litt\u00e9rature que mais il y a quand m\u00eame, par exemple, les lits, les dents de la mer, j'ai beaucoup plus \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s par les livres que par le film Le Tambour, j'ai beaucoup plus aim\u00e9 et les livres que le film m\u00eame si c'\u00e9tait un formidable film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [76%] :\r\nQuel comique, un petit peu ringard douteuse de fait honteusement rire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [80%] :\r\nEt si vous voulez, donc peu de peu de peu de comique me font rire, h\u00e9las, mais c'est parce qu'il me faut un certain temps, justement, tout le monde se d\u00e9fendre quand j'verve un spectacle, ce n'est quand Budden 10 15 minutes que j'ai rendant songez que je comprends donc, mais des rires route \u00e7a n'existait pas, soit pas faudrait que je voyais que j'arrive \u00e0 Dieudonn\u00e9, quand m\u00eame, m\u00eame si j'ai beaucoup de mal avec tous ses comptes, l'ami tr\u00e8s proche, m'a dit qu'il \u00e9tait pas aller voir comment \u00e9tait le voir sur le Net et me dit : c'est une immense acteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [84%] :\r\nVoil\u00e0 un m\u00eame de droite, une fois, il y avait 10 fois plus le clash une chanson pas trop mais que tu adores. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [81%] :\r\nJ'je sais pas trop, il y a pas une chanson qui me vient tout de suite la les supprimer, moi j'aime bien le One c'est c'est tout \u00e0 fait sympathique quelques essais ces phrases Fran\u00e7oise Hardy a 50 ans peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [73%] :\r\nUn homme ou une femme, mon fils que tu aimes qui ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [81%] :\r\nAlors, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 la foire de vivre de Limoges, une jeune femme qui s'appelle \u00c9glantine et Meyers, qui est une femme qui a \u00e9crit un formidable livre sur ce qu'on en puisse multi- handicap\u00e9s et autiste, c'est pas pour \u00e7a que je l'ai aim\u00e9 mais je les trouve \u00e9mouvante belle alors elle pourra me faire changer d'comme en d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [64%] :\r\nDonc c'est-\u00e0-dire Alex est -ce que tu aurais un tout dernier \u00e0 m'avouer sentir vraiment lib\u00e9r\u00e9 ah n'ai pas le dire l'nous juste reste entre les jeunes peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [79%] :\r\n\u00e0 surmonter, j'ai encore p\u00eacher, moi je ne dirais pas comment non, non et non. \r\nEst -ce que \u00e7a va mieux, je me sens soulag\u00e9, j'ai fait une flaque. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T05:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AF9E769-F00E-4E67-BE7F-40094208926E", "internalArchiveId": "8AF9E769-F00E-4E67-BE7F-40094208926E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau service de babysitting en ligne", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "La Croix-Rouge lance un moteur de recherche \u00e0 l'attention des babysitters d\u00e8s 13 ans et des parents. Ce service de mise en contact est gratuit pour les jeunes d\u00e9tenant une attestation du cours Croix-Rouge. C\u00e9lia Francillon, r\u00e9dactrice \u00e0 la communication sant\u00e9 et int\u00e9gration \u00e0 la Croix-Rouge, en pr\u00e9cise l'utilisation au micro de Pauline Vrolixs.\r\n\r\n* * La Croix-Rouge lance un moteur de recherche \u00e0 l'attention des babysitters d\u00e8s 13 ans et des parents. Ce service de mise en contact est gratuit pour les jeunes d\u00e9tenant une attestation du cours Croix-Rouge. C\u00e9lia Francillon, r\u00e9dactrice \u00e0 la communication sant\u00e9 et int\u00e9gration \u00e0 la Croix-Rouge, en pr\u00e9cise l'utilisation au micro de Pauline Vrolixs.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668489", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Nouveau service de babysitting en ligne / OEP_2016-05-06T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["La Croix-Rouge lance un moteur de recherche \u00e0 l'attention des babysitters d\u00e8s 13 ans et des parents. Ce service de mise en contact est gratuit pour les jeunes d\u00e9tenant une attestation du cours Croix-Rouge. C\u00e9lia Francillon, r\u00e9dactrice \u00e0 la communication sant\u00e9 et int\u00e9gration \u00e0 la Croix-Rouge, en pr\u00e9cise l'utilisation au micro de Pauline Vrolixs."], "variantIds": ["ece-7668489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T11:14:30Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nVous \u00eates parent et \u00e0 la recherche d'un ou d'une babysitter vous \u00eates une jeune personne proposant ou au services pour la Lagarde enfants h\u00e9 bien, Pauline Vrolixs, vous nous pr\u00e9sentez un nouveau moteur de recherche, un moteur de recherche Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [88%] :\r\nDans l'Avantage 1er et d'\u00eatre accessible 24 heures sur 24 et de cr\u00e9er des matches entre les ados qui cherche \u00e0 se faire des petits sous et les parents \u00e0 la recherche d'une garde d'enfant, l'id\u00e9e est d'inscrire ses disponibilit\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des jeunes ces besoins du c\u00f4t\u00e9 des adultes et le site se charge d'indiquer aux 2 parties, quelles sont les options disponibles, c'est plus rapide que la m\u00e9thode classique qui consistait \u00e0 commander une liste \u00e0 la section cantonale et attendre qu'elle parviennent par la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [91%] :\r\nEt ensuite, il fallait en plus t\u00e9l\u00e9phoner, etc, pour savoir si \u00e7a marchait, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [92%] :\r\nAlors la parole a C\u00e9lia Francillon, r\u00e9dactrice \u00e0 la communication sant\u00e9 et int\u00e9gration de la Croix-Rouge, elle a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9laboration du site et nous explique comment \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 des jeunes personnes qui veulent offrir leurs services de garde via le site internet. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:58) [83%] :\r\nLors de leur inscription, elles doivent notifier leur date de naissance, qui certifie la rage et puis elles doivent aussi scanner leur certificat quels sont rationnels, certificat d'\u00e9viter qu'il Croix-Rouge et puis toutes ces donn\u00e9es sont ensuite v\u00e9rifi\u00e9s par le les services de la plateforme et puis c'est suite \u00e0 cette v\u00e9rification que l'inscription est valid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [95%] :\r\nSeuls les d\u00e9tenteurs ou d\u00e9tentrices d'une attestation Croix-Rouge peuvent s'inscrire sur le site, donc \u00e7a c'est au moins d\u00e9j\u00e0 une certification pour pour les parents qui s'int\u00e9resse engager quelqu'un, c'est \u00e0 partir de quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [90%] :\r\nAlors il faut avoir 13 ans r\u00e9volus et suivi la formation Croix-Rouge une formation d'une dizaine d'heures o\u00f9 sont enseign\u00e9s aux ados des gestes comme donner le biberon, choisir un jeu ad\u00e9quat, rep\u00e9rer les dangers ou comment r\u00e9agir en cas difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nPour une formation qui co\u00fbtent de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [99%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de C\u00e9lia Francillon. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [80%] :\r\nEnviron 150 francs, mais les autres sont fait les associations cantonales la Croix-Rouge qui mettent en oeuvre le cours c'est elles qui sont responsables et autonomes dans l'organisation, cours, donc il se peut cr\u00e9er des petites variations de tarifs et \u00e7a, le mieux c'est qu'en fait, les gens se renseignent directement aupr\u00e8s de leur association cantonale pour conna\u00eetre le tarif exact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [95%] :\r\nDonc les cours pour devenir babysitter sont payants, mais l'inscription sur le site, elle est gratuite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [93%] :\r\nC'est exact, il n'y a pas de frais pour faire figurer son annonce, quand on est jeune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des parents qui veulent cette fois -ci, louer les services d'un publicitaire, il y a des co\u00fbts en perspective. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [95%] :\r\nOn retrouve notre interlocutrice de la Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:27) [94%] :\r\nC'est un service gratuit dans le sens o\u00f9 effectivement les parents peuvent chercher une babysitter dans la base de donn\u00e9es par contre il paye 30 francs, du moment qu'ils ont trouv\u00e9 une des visiteurs qui leur convient et avec qui ils ont pu \u00e9tablir un contrat ou une relation de de travail pour les babysitter, le service est compl\u00e8tement gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [91%] :\r\nDonc, pour les parents, \u00e0 chaque fois qu'un contrat est conclu bien \u00e7a co\u00fbte quelque chose de 30 francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [89%] :\r\nOui, une seule fois par babysitter 7 jours apr\u00e8s l'\u00e9change des coordonn\u00e9es entre les 2 parties, la Croix-Rouge invite \u00e0 payer le montant de 30 francs pour le service de mise en relation uniquement mais vraiment uniquement si la mise en relation est concluante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [89%] :\r\nDonc, si on travaille ensemble, il y a une v\u00e9rification de l'identit\u00e9 des parents qui demandent les services d'un pl\u00e9biscite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [92%] :\r\nOui effectivement les les jeunes babysitter ne sont pas envoyer n'importe o\u00f9 la Croix-Rouge v\u00e9rifie les informations des personnes qui louent les services des jeunes les coordonn\u00e9es de ces derniers ne seront livr\u00e9s qu'apr\u00e8s v\u00e9rification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [75%] :\r\nDans un donc ces 2 des v\u00e9rifications des 2 c\u00f4t\u00e9s en tout indique au d\u00e9part le les jeunes sont v\u00e9rifi\u00e9es, maintenant c'est les parents aussi quand m\u00eame personne personnes utilisent cette nouvelle plateforme est ce que les chiffres sont bons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nLa parole a C\u00e9lia Francillon. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:33) [83%] :\r\nPour l'instant, on est content des chiffres, il y a 130 des visiteurs qui sont inscrits et environ 800 par an, c'est clair que la plateforme est encore jeune et qu'il faut, on attend qu'elle se fasse conna\u00eetre, qu'elle soit que les personnes sans inscrivent qu'il faut savoir ce que la Croix-Rouge forment environ 8000 babysitter parents et donc on pense qu'il y a vraiment un potentiel et qu'il y a un int\u00e9r\u00eat aussi pour la plateforme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [87%] :\r\nEt au niveau des prix, h\u00e9 bien il y a aussi une fourchette de tarifs recommand\u00e9, on retrouve la Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:04) [98%] :\r\nAlors \u00e0 la Croix-Rouge suisse on recommande un tarif de 6 \u00e0 9 francs par heure pour les babysitter de 13 \u00e0 15 ans et de 10 \u00e0 15 francs par heure pour les personnes de 16 \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [78%] :\r\nBon, ce sont de petits revenus, Pauline, ce qu'ils doivent \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [91%] :\r\nLes visiteurs \u00e2g\u00e9s de 13 \u00e0 18 ans, ne sont pas soumis \u00e0 l'obligation de cotiser aux assurances sociales pour autant que le travail soit effectu\u00e9e de mani\u00e8re particuli\u00e8re, donc un travail pas r\u00e9gulier par contre \u00e0 18 ans \u00e7a change si l'activit\u00e9 rapporte plus de 750 francs par an aux publicitaires qui lui l\u00e0 il doit cotiser \u00e0 l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [94%] :\r\nEt que dit le Seco le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, \u00e0 ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [94%] :\r\nSelon la brochure, protection des jeunes travailleurs information pour les jeunes de moins 18 ans, les jeunes entre 13 et 15 ans ne peuvent accomplir que des travaux l\u00e9gers pendant 9 heures par semaine au maximum durant les p\u00e9riodes scolaires et pendant les vacances, ils peuvent travailler \u00e0 plein temps, mais seulement pendant la moiti\u00e9 de la dur\u00e9e de leurs vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [91%] :\r\nAlors il faut quand m\u00eame des vacances pour les jeunes aussi, c'est important au niveau des assurances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [91%] :\r\nUne couverture accident est n\u00e9cessaire, la Croix Rouge encourage les parents \u00e0 s'en assurer, avant d'engager la jeune personne qui va s'occuper de leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [94%] :\r\nOui, c'est une bonne pr\u00e9caution merci Pauline, on esp\u00e8re venir en aide ainsi \u00e0 celles et ceux qui recherchent des babysitter comme vous avez pu r\u00e9agir \u00e9galement sur notre page Facebook les Liens utiles sont \u00e9videmment sur notre page RTS \u00e0 Chabar oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T08:46:09Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Francillon, C\u00e9lia", "role": "Responsable communication de la D\u00e9claration de Be", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-740703A6-4EC1-4BFC-8E92-37A4A992E7B5", "internalArchiveId": "740703A6-4EC1-4BFC-8E92-37A4A992E7B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Gagner au l\u00e2cher de ballon", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 129, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Gagner au l\u00e2cher de ballon", "Gagner au l\u00e2cher de ballon / OTWO_2016-05-06T09:50:33_hotline", "Gagner au l\u00e2cher de ballon / OTWO_2016-05-06T09:50:33_hotline"], "variantIds": ["ece-7668161", "ece-7668154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T11:26:03Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [75%] :\r\nLa alors qu'il \u00e9tait un signe recherchons votre correspondant, alors il a bien voulu juger \u00e0 la pointe la une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:12) [64%] :\r\nAquilani service d\u00e9cideurs pluridisciplinaire exhaustive de l'\u00c9tat qui para\u00eet Jacques Peyrat, l'appareil, quelle est votre requ\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [91%] :\r\nBonjour je vous appelle parce que mon fils est invit\u00e9 \u00e0 l'anniversaire d'un camarade de garderie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [63%] :\r\nOui, c'est super et le racket, ce canard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [83%] :\r\nOuais on s'en fout 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [66%] :\r\nEt quel est le probl\u00e8me ou chercher un cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [88%] :\r\nNon, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a, je vais lui offrir une paire de casse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [86%] :\r\n\u00e7a devrait lui plaire, les enfants qui adorent les objets qui font du bruit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [69%] :\r\nEt puis moi je peux pas saquer, ses parents, donc sa valeur bien chier ce chr\u00e9tien, chr\u00e9tien 4 55, tout du long l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [87%] :\r\nOn ne sait pas tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [91%] :\r\nOui bon h\u00e9ros, il doit faire une fl\u00fbte \u00e0 coulisse \u00e0 mon fils, donc c'est de bonne guerre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:46) [81%] :\r\nEn effet, et puis \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [88%] :\r\nEh bien dans les activit\u00e9s de la f\u00eate, les parents ont pr\u00e9vu un l\u00e2cher de ballons avec des des petites cartes pendu au ballon qui permettent \u00e0 ceux qui trouvent le ballon de le renvoyer voyez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [66%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [88%] :\r\nOuais, bon, on s'en fout du fan moi ce que je veux, c'est le truc pour gagner. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [66%] :\r\nGagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [92%] :\r\nOui celui dans la carte reviendra du plus loin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:04) [85%] :\r\n\u00e0 5 heures alors la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est choisir un ballon qui soit suffisamment gonfl\u00e9 pour atteindre une altitude o\u00f9 les ventes sont rapides, mais pas trop, hein, pour ne pas exploser qu'en atmosph\u00e8re se rar\u00e9fier rare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [65%] :\r\nEst. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:16) [91%] :\r\nEnsuite, il faut que le carton, ainsi que le stylo que vous utilisez pour \u00e9crire dessus soit waterproof afin que l'humidit\u00e9 n'efface pas le message de votre fils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [83%] :\r\nOui, bon \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:24) [86%] :\r\nEt apr\u00e8s, bah, il faut avoir de la chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [84%] :\r\nComment \u00e7a a de la chance comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:28) [93%] :\r\nBen oui, parce que le vent peut ne pas souffler votre ballon peut terminer dans un lac ou sur un arbre et ne jamais \u00eatre il faut beaucoup, beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [88%] :\r\nMais, mais \u00e7a c'est pas possible, je veux pas qu'un autre parent dans le pr\u00e9au de la garderie en tenant fi\u00e8rement un carton qui revient de Dordogne ou d'Autriche, alors que mon fils n'a rien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [68%] :\r\nMais vous savez, il y a 4 ans, et s'en fiche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [96%] :\r\nC'est pas pour lui, c'est pour moi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:48) [82%] :\r\nPeut alors dans ce cas, votre carton par la poste un ami qui habite \u00e0 l'\u00e9tranger avec pour instruction de vol renvoyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [82%] :\r\nAh ok \u00e9cole je vais faire \u00e7a : les mamans \u00e0 faire son malin quand il verra mon carton qui revient d'Afrique de Sud. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:00) [85%] :\r\nOui, bon, n'exag\u00e9rez pas un peu de mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [69%] :\r\nRien \u00e0 foutre en foutre plein la vue \u00e0 ses Mirage enfin leurs parents participent et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T08:01:14Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62F3AC8F-DFAD-4AA8-A8FB-2C61C3A7DE69", "internalArchiveId": "62F3AC8F-DFAD-4AA8-A8FB-2C61C3A7DE69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: moelleux au chocolat cour passion", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "A l'enseigne de \"Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition\", Antoine Droux vous propose cette semaine de r\u00e9aliser un moelleux au chocolat, mais avec deux sortes de chocolats diff\u00e9rents! C'est \"une tuerie\", selon ses propres dires... Il s'est rendu dans la cuisine de Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d'application de GastroVaud \"La pinte vaudoise\", \u00e0 Pully.\r\n\r\n* * A l'enseigne de \"Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition\", Antoine Droux vous propose cette semaine de r\u00e9aliser un moelleux au chocolat, mais avec deux sortes de chocolats diff\u00e9rents! C'est \"une tuerie\", selon ses propres dires... Il s'est rendu dans la cuisine de Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d'application de GastroVaud \"La pinte vaudoise\", \u00e0 Pully.", "durationSec": 550, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668485", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: moelleux au chocolat c\u0153ur passion / OEP_2016-05-06T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["A l'enseigne de \"Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition\", Antoine Droux vous propose cette semaine de r\u00e9aliser un moelleux au chocolat, mais avec deux sortes de chocolats diff\u00e9rents! C'est \"une tuerie\", selon ses propres dires... Il s'est rendu dans la cuisine de Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d'application de GastroVaud \"La pinte vaudoise\", \u00e0 Pully."], "variantIds": ["ece-7668485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T11:23:21Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPlace \u00e0 jusqu'\u00e0 \u00e9bullition avec Antoine Droux ce matin et vous propose de r\u00e9aliser un moelleux au chocolat, mais avec 2 sortes de chocolats diff\u00e9rents c'est tout simplement une tuerie, nous a -t-il dit, il s'est rendu dans la cuisine de Ga\u00ebl Brandy, le chef du restaurant d'application de GastroVaud la pente vaudoise appui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [86%] :\r\nAlors ce matin j'ai choisi de faire un moelleux au chocolat car passion et \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral on presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [83%] :\r\nC'est super compliqu\u00e9, \u00e7a, \u00e7a veut dire que non seulement \u00e7a va se concentrer pour r\u00e9ussir le moelleux, mais en plus on va rajouter des fruits de la passion, un \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nOn va rajouter des fruits de la passion \u00e0 l'int\u00e9rieur, exactement, mais c'est pas si difficile que \u00e7a, ce qui est compliqu\u00e9 avec le moins de chocolats, c'est la cuisson il faut \u00eatre pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [86%] :\r\nUn moelleux au chocolat passion d\u00e9j\u00e0 sur le fourneau il y a 2 Marie qu'est -ce qu'on trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur, Ga\u00ebl Brandy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors en fait, l\u00e0, j'ai mis \u00e0 fondre \u00e0 bain-marie, donc une petite casserole d'eau un saladier dans un saladier, j'ai mis le chocolat noir avec le beurre \u00e0 fondre et dans l'autre saladier, j'ai mis le chocolat au lait \u00e0 fond ce qu'il faut juste faire attention, c'est qu'il y ait pas de l'eau qui passe dans le saladier parce que au et chocolat, \u00e7a fait pas bon m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on garde un oeil \u00e9videmment sur ces 2 pr\u00e9parations qui sont en train de fondre sur le fourneau, le temps de pr\u00e9parer le reste de la masse qu'est -ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nOn va casser un oeuf dans un saladier, je m\u00e9lange je fouette le et je vais m\u00e9langer l'oeuf avec le sucre, on appelle \u00e7a en p\u00e2tisserie, faire blanchir, voyez \u00e7a prend tout de suite une petite couleur un peu blanche point le sucre se dissout dans le et ensuite de \u00e7a, je vais rajouter un petit peu de farine en pluie, en faisant attention de ne pas avoir de grumeaux donc d\u00e9licatement on incorpore la farine au foyer et puis \u00e0 la fin, on donne un bon petit cours pour casser les petits morceaux de Paris pourquoi il dit ne pas avoir de crimes, donc on va s'occuper en 1er du bain-marie o\u00f9 il y a le chocolat noir et le donc je sors maintenant le bain-marie, je vais le chocolat fondu avec le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [80%] :\r\nOn a toujours dit, une fois que le chocolat est fondu font plus le travail faut plus touch\u00e9s, \u00e7a change sa structure apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [84%] :\r\nFaut pas trop travailler parce que sinon il va, il va blanchir mais voyez, l\u00e0 je suis en train juste de finir de m\u00e9langer les petits morceaux de chocolat noir, mais c'est vrai que, on ne le train en continue pas trop \u00e0 l'travailler non, on va l'\u00e9claircir, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [75%] :\r\nDonc maintenant vous incorporez ce m\u00e9lange chocolats noirs, beurs au m\u00e9lange 9 sucre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [84%] :\r\nExactement, donc maintenant j'ai rajout\u00e9 mon chocolat beurre fondu au m\u00e9lange forc\u00e9ment j'ai le m\u00e9lange sucre, farine qui est froid, donc voyez moi chocolat commence tout de suite \u00e0 prendre n'est -ce pas une fois que c'est bien m\u00e9langer je m'assure qu'il y ait pas de morceaux ni de chocolats, ni de qui ne serait pas compl\u00e8tement fondu et ensuite de \u00e7a, je vais donc mettre ce chocolat dans une poche \u00e0 \u00e0 p\u00e2tisserie donc je mets \u00e7a dans la poche d\u00e9licatement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [92%] :\r\nParce que quand on n'a pas l'image qu'on dit jamais \u00e7a dans ma poche, \u00e7a \u00e7a peut pr\u00eater \u00e0 confusion, \u00e7a pourrait pr\u00eater \u00e0 confusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0, est -il maintenant, je vais m'occuper de la 2\u00e8me place le 2\u00e8me chocolat donc le chocolat au lait, qui \u00e9tait \u00e9galement fondu \u00e0 bain-marie, donc la maman lui les je reviens sur mon poste de travail et dans ce chocolat je rajoute le fruit de la passion, donc j'ai coup\u00e9 un fruit de la passion de \u00e9grainer et je m\u00e9lange chocolat au lait, fruit de la passion, et l\u00e0 j'donc dans une 2\u00e8me poche le chocolat au lait m\u00e9lang\u00e9s aux fruits de la passion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [86%] :\r\nUn petit mot sur les moules quand m\u00eame que vous avez pr\u00e9par\u00e9 ce sont des cylindres, ce ne sont pas des moules \u00e0 moins le fermer, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [88%] :\r\nQuand c'est pas les moyens moelleux, on complique un peu le Kloppers finalement parce que voil\u00e0, on va pas le servir dans un contenant, mais on va le, on va le sortir, donc du cylindre pour le mettre directement dans l'assiette pour qu'on ait vraiment le sentiment de voil\u00e0, \u00e0 la minute ce moelleux et vous avez le chocolat qui glisse dans l'assiette, donc l\u00e0, je vais prendre un un moule en inox cylindre d'environ, on va dire 3 \u00e0 4 centim\u00e8tres et puis ce cylindre, l'\u00e2ge, le beurre et puis pour \u00eatre s\u00fbr que le moelleux n'accroche pas je vais coller sur justement ce mot une feuille de papier sulfuris\u00e9 \u00e9videmment sur toute la hauteur voil\u00e0 exactement m\u00eame pondu je d\u00e9passe m\u00eame le cin\u00e9ma et et puis en fait, le fait d'avoir mis le beurre, le papier adh\u00e8re sans probl\u00e8me aux moules, alors on s'assure bien que le papier soit bien s\u00fbr tout le bord du moule, et ensuite on a des poules qui sont pr\u00eats, avec le petit papier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [90%] :\r\nJ'imagine qu'il va falloir maintenant Ga\u00ebl Brandy se donner un peu de peine pour monter ces masses de moi et le dans le moulin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors maintenant pour monter ce moelleux au chocolat, je vais donc prendre la 1\u00e8re poche chocolat noir, donc voil\u00e0 et ensuite de \u00e7a, donc j'ai fait une petite ouverture l\u00e9g\u00e8re pour ma\u00eetriser la sortie du chocolat, comme il est quand m\u00eame assez mou et puis l\u00e0 je vais remplir mon moulin avec le 1er, la 1\u00e8re masse chocolat noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [83%] :\r\nDonc, le chocolat est au contact de la plaque, il faut bien \u00e9vident \u00e9videmment monter \u00e7a sur un papier sulfuris\u00e9, \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [90%] :\r\nAlors, il faut compter \u00e7a \u00e0 la maison sur un papier sulfuris\u00e9 et la petite astuce pour \u00e9viter que le chocolat coule au fond de la plaque, je conseillerais de mettent la plaque au cong\u00e9lateur pour que quand on moule chocolat il soit tout de suite pris au fond par le froid, comme \u00e7a il va figer et \u00e7a \u00e9vitera qui coule au fond de la plaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [87%] :\r\nQu'est -ce qu'on rajoute sur cette 1\u00e8re masse alors 2\u00e8me \u00e9videmment avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [89%] :\r\nVous voil\u00e0 exactement, donc maintenant je prends ma 2\u00e8me, toujours dans la poche, je vais \u00e9galement faire une ouverture, je vais donc ins\u00e9rer au coeur du chocolat, la passion directement comme \u00e7a et l\u00e0, j'ai donc une partie du chocolat passion au milieu du moelleux au chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [97%] :\r\nEt c'est ainsi qu'on va mettre au fond, on rajoute pas encore une couche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [83%] :\r\nNon, on ne rajoute pas de couche compte ce qu'on fait, c'est que maintenant, une fois que c'est fait, c'est que ces comme \u00e7a, on les laisse une heure au frigo pour que le chocolat prenne type et ensuite on les enfourne au four \u00e0 108 ans degr\u00e9s pendant 10 minutes \u00e0 11 minutes pas 9 minutes mais 10 minutes si vous laissez pas assez longtemps, vous n'arriverez pas le d\u00e9mouler si vous c'est 30 ans, \u00e7a sera plus un moelleux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [83%] :\r\n\u00e0 ce niveau de pr\u00e9cision, je vous demande quand m\u00eame chaleur tournante chaleur normal qu'est -ce qu'on choisit \u00e0 la maison parce que c'est pas \u00e7a, pas la m\u00eame puissance un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [88%] :\r\nOuais, on est on est sur une chaleur tournante, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s bien une chaleur tournante diminue, diminue de four pr\u00e9chauff\u00e9 \u00e0 108 ans degr\u00e9s quand il est \u00e0 108 ans degr\u00e9s, on les met au four 10 minutes on les sort, on attend encore 2 ou 3 minutes que \u00e7a se temp\u00e8re un petit peu, afin de pouvoir les d\u00e9mouler confortablement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [79%] :\r\nEt brandit, vous avez pas fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 vous aviez pr\u00e9vu le coup est d\u00e9j\u00e0 cuit, dit le avant qu'on d\u00e9bute cet enregistrement il montrez -moi comment est -ce qu'on ne peut d\u00e9mouler ces moelleux au chocolat coeur passion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [85%] :\r\nJe prends une spatule depuis ma de ma plaque, je viens directement sur le l'assiette n'est -ce pas et puis l\u00e0, j'ai plus qu'\u00e0 tirer et normalement avec le papier se faisait, voyez, il sort tout seul un homme la\u00efque et, surtout, c'est que si je le coupe, on a le le coeur passion qui va couler comme \u00e7a oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [82%] :\r\nExtraordinaire et donc, en fait, c'est effectivement coulant au chocolat, hein, puisqu'en le le but c'est vraiment d'avoir cet int\u00e9rieur avec les fruits de la passion qui sort et qui se se se r\u00e9pond gentiment sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est, c'est c'est en fait une assiette, il n'avait une recette int\u00e9ressante puisque, comme on a rajout\u00e9 au coeur de ce choc de ce mois et le le le chocolat au lait, passion sans farine, sans rien du tout, on a de toute fa\u00e7on un r\u00e9sultat quasiment garanti par contre ce qu'il faut vraiment faire attention c'est pas et vouloir vouloir \u00eatre trop g\u00e9n\u00e9reux dans le chocolat au lait, passion, parce que si vous en mettez trop \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y aura trop de densit\u00e9 chocolat au lait, ce qui va \u00e9clater apr\u00e8s le chocolat noir, quand vous allez t\u00e9moigner alors voil\u00e0 c'est vrai que la la passion et du chocolat c'est tellement bon qu'on ne pourrait \u00eatre un peu plus g\u00e9n\u00e9reux en mettant un peu plus mais il faut vraiment respecter les quantit\u00e9s pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir le bon rapport masse. \r\nSolide, si je veux bien m'exprimer comme \u00e7a et la masse liquide \u00e0 l'int\u00e9rieur qui est chocolat au lait, passion et pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T08:42:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brandy, Ga\u00ebl", "role": "cuisinier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB91E643-B9E0-4B4B-982C-2F7BCC27DA85", "internalArchiveId": "CB91E643-B9E0-4B4B-982C-2F7BCC27DA85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pub : Le Salon du ivre", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 47, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668096", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653690.image", "alternativeTitle": ["PUB", "PUB / NMT_2016-05-06T08:55:00_pub", "PUB / NMT_2016-05-06T08:55:00_pub"], "variantIds": ["ece-7668112", "ece-7668096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T10:01:52Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nApr\u00e8s le Salon du livre, D\u00e9couvrez le nouvel \u00e9v\u00e9nement en Suisse romande qui ne suivent pas \u00e7a, bon voil\u00e0 pour les salons droit fran\u00e7ais mais dehors et le Salon du livre, c'est l'occasion de rencontrer des viticulteurs bonsoir France de discuter avec des vrais seront pour rendre mais le salon du ivre, c'est surtout l'occasion de d\u00e9guster de ne pas qui aurait pourcent font merveille et le salon Didier voir la beaucoup \u00e0 faire, on va donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [59%] :\r\nVenez au Salon dit -il vrai, c'est quand m\u00eame \u00e0 la Foire du Valais pourquoi est juridiquement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "id": "F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "name": "Pub"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE8D321A-2C79-47B4-9C17-427F7E3857F3", "internalArchiveId": "DE8D321A-2C79-47B4-9C17-427F7E3857F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Collaboration difficile entre le Locle et La Chaux-de-Fond \u00e0 cause de leurs finances", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Alors que Le Locle affiche un r\u00e9sultat b\u00e9n\u00e9ficiaire pour la onzi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, La Chaux-de-Fonds se d\u00e9bat avec les chiffres rouges. Ce qui a des cons\u00e9quences en termes d'investissements et de collaboration entre les deux communes.\r\n\r\n* * Collaboration difficile entre le Locle et La Chaux-de-Fond \u00e0 cause de leurs finances 12h30 Chaux-de-fonds Locle\r\nLes deux villes des Montagnes neuch\u00e2teloises, Le Locle et La Chaux-de-Fonds, vivent une situation financi\u00e8re bien diff\u00e9rente. A quelques jours d'intervalle, elles ont pr\u00e9sent\u00e9 leur comptes pour l'exercice \u00e9coul\u00e9 et le constraste est saisissant. Alors que Le Locle affiche un r\u00e9sultat b\u00e9n\u00e9ficiaire pour la onzi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, La Chaux-de-Fonds, elle, se d\u00e9bat avec les chiffres rouges. Ce qui a de r\u00e9elles cons\u00e9quences en termes d'investissements et de collaboration entre les deux communes, Roger Guignard. \r\nAu Locle, commune qui d\u00e9passe les 10'000 habitants, des comptes 2015 qui bouclent avec 140'000 francs de b\u00e9n\u00e9fice, alors que le budget pr\u00e9voyait un d\u00e9ficit de pr\u00e8s de 4 millions 700'000 francs. Pour la M\u00e9tropole horlog\u00e8re, 39'000 habitants, un d\u00e9ficit qui approche, en r\u00e9alit\u00e9, les 11 millions de francs. Une diff\u00e9rence de taille qui ne remet pas en cause la collaboration des deux communes dans de multiples domaines. Qui n'alt\u00e9rera pas non plus leur entente sacr\u00e9e pour maintenir, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, un h\u00f4pital digne de ce nom. Mais des cons\u00e9quences importantes : d'abord, Le Locle peut consid\u00e9rer l'avenir avec une \"confiance r\u00e9aliste\", comme le dit un repr\u00e9sentant de l'Ex\u00e9cutif. La Chaux-de-Fonds, elle,  doit r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique ses d\u00e9penses d'investissement. Et puis, alors que la fusion du \"Grand Neuch\u00e2tel\" - 45'000 habitants - pourrait voir le jour le 5 juin prochain, la perspective d'une fusion entre les deux communes du Haut est renvoy\u00e9e aux calendes grecques. Le Locle et La Chaux-de-Fonds seraient plus fortes ensemble, p\u00e8seraient davantage sur les choix cantonaux, c'est entendu. Mais de nombreux t\u00e9l\u00e9phones le confirment : le sujet n'est pas d'actualit\u00e9. Au Locle, on ne veut pas entendre parler de fusion avec une voisine financi\u00e8rement tr\u00e8s mal en point et dans la M\u00e9tropole horlog\u00e8re, on r\u00eave de prouver que la ville est r\u00e9siliente et s'en sortira une fois de plus ! Donc, adieu la fusion...", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7685096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Collaboration difficile entre le Locle et La Chaux-de-Fond \u00e0 cause de leurs finances / 12H30_2016-05-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que Le Locle affiche un r\u00e9sultat b\u00e9n\u00e9ficiaire pour la onzi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, La Chaux-de-Fonds se d\u00e9bat avec les chiffres rouges. Ce qui a des cons\u00e9quences en termes d'investissements et de collaboration entre les deux communes."], "variantIds": ["ece-7685096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T00:32:33Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTous les 2 villes des Montagnes neuch\u00e2teloises Le Locle et La Chaux-de-Fonds vivent une situation financi\u00e8re bien diff\u00e9rente \u00e0 quelques jours d'intervalle, elles ont pr\u00e9sent\u00e9 leur comptes pour l'exercice \u00e9coul\u00e9 et le contraste est assez saisissant, alors que Le Locle affiche un r\u00e9sultat b\u00e9n\u00e9ficiaire pour la 11\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, h\u00e9 bien la Chaux-de-Fonds elle se d\u00e9bat avec les chiffres rouges, ce qui a de r\u00e9elles cons\u00e9quences en termes d'investissements et de collaboration entre les 2 communes Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui au Locle commune qui d\u00e9passe les 10000 habitants des comptes 2015 qui bouclent avec 140000 francs de b\u00e9n\u00e9fice, alors que le budget pr\u00e9voyait un d\u00e9ficit de pr\u00e8s de 4 1000000 700000 francs pour la M\u00e9tropole horlog\u00e8re 39000 habitants, un d\u00e9ficit qui approche en r\u00e9alit\u00e9 Les 11 millions de francs, une diff\u00e9rence de taille qui ne remet pas en cause la collaboration des 2 communes dans de multiples domaines qui n'alt\u00e8re pas non plus leur entente sacr\u00e9e pour maintenir \u00e0 La Chaux-de-Fonds un h\u00f4pital digne de ce nom, mais des cons\u00e9quences importantes tout de m\u00eame d'abord Le Locle peut consid\u00e9rer l'avenir avec une confiance r\u00e9aliste, comme le dit un repr\u00e9sentant de l'ex\u00e9cutif, la Chaux-de-Fonds elle doit r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique ses d\u00e9penses d'investissement, et puis surtout, alors que la fusion du Grand Neuch\u00e2tel 45000 habitants pourrait voir le jour le 5 juin prochain la perspective d'un rapprochement entre les 2 communes du Haut est renvoy\u00e9e aux calendes grecques le Locle Chaux-de-Fonds seraient plus fortes ensemble p\u00e8seraient davantage sur les choix cantonaux, c'est entendu, mais de nombreux t\u00e9l\u00e9phones le confirment, le sujet n'est pas d'actualit\u00e9 au Locle, on ne veut pas entendre parler de fusion avec une voisine financi\u00e8rement tr\u00e8s mal en point et dans la M\u00e9tropole horlog\u00e8re on r\u00eave surtout de prouver que la ville est r\u00e9siliente et s'en sortira une fois de plus donc, adieu la fusion. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5DFC6CD-3190-45E9-B43E-42B6974C9904", "internalArchiveId": "F5DFC6CD-3190-45E9-B43E-42B6974C9904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les travaillistes perdent du terrain aux \u00e9lections r\u00e9gionales britanniques", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "En Ecosse, les ind\u00e9pendantistes ont remport\u00e9 leur troisi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e au Parlement r\u00e9gional, mais ont perdu leur majorit\u00e9. Ailleurs, c'est le score du parti travailliste qui retient l'attention.\r\n\r\n* * Les travaillistes perdent du terrain aux \u00e9lections r\u00e9gionales britanniques 12h30 \u00e9lections suite\r\nAu Royaume-Uni, on attend toujours le nom du nouveau maire de Londres. Quant aux r\u00e9sultats des \u00e9lections locales et r\u00e9gionales d'hier, ils sont en train de tomber. En Ecosse, les ind\u00e9pendantistes ont remport\u00e9 leur troisi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e au parlement r\u00e9gional, mais ont perdu leur majorit\u00e9. Ailleurs, c'est le score du parti travailliste qui retient l'attention, et Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, Catherine, le Labour est en recul.\r\nDirect\r\nCatherine pour la ville de Londres, le suspense est toujours entier, on ne sait toujours pas qui est le nouveau maire de la ville\u00a0?\r\nDirect\r\nCatherine Ilic dans la capitale Britannique...", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7685092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les travaillistes perdent du terrain aux \u00e9lections r\u00e9gionales britanniques / 12H30_2016-05-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.05.2016"], "alternativeSummary": ["En Ecosse, les ind\u00e9pendantistes ont remport\u00e9 leur troisi\u00e8me victoire d\u2019affil\u00e9e au Parlement r\u00e9gional, mais ont perdu leur majorit\u00e9. Ailleurs, c\u2019est le score du parti travailliste qui retient l\u2019attention."], "variantIds": ["ece-7685092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T16:38:33Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRoyaume-Uni : on attend toujours le nom du nouveau maire de Londres, quant aux r\u00e9sultats des \u00e9lections locales et r\u00e9gionales d'hier et ils sont en train de tomber petit \u00e0 petit en Ecosse, les ind\u00e9pendantistes ont remport\u00e9 leur 3\u00e8me victoire d'affil\u00e9e au parlement r\u00e9gional, mais ils ont perdu leur majorit\u00e9 ailleurs c'est le score du Parti travailliste, qui retient toute l'attention Catherine ici vous \u00eates en Direct de Londres, Catherine Le les bords est en recul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, le Labour, le principal parti d'opposition du pays enregistrent des pertes, mais pas autant que ce que pr\u00e9disaient les experts \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, il perd 44 si\u00e8ges municipaux sur les pr\u00e8s de 3000 qu'il fallait renouveler durant ces \u00e9lections et il parvient \u00e0 conserver ses bastions cl\u00e9 en Angleterre et dans le Pays de Galles pour le dirigeant travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbis, c'est un soulagement, m\u00eame si ce score ne suffit pas \u00e0 faire taire ces critiques l'aile centriste au sein du Labour estiment en effet que la formation aurait d\u00fb faire beaucoup mieux apr\u00e8s 6 ans d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par les conservateurs au pouvoir, et compte tenu aussi des profondes divisions qui d\u00e9chirent les Torys sur la question du break et puis il y a le r\u00e9sultat catastrophique au parlement r\u00e9gional \u00e9cossais la le Labour et suit une v\u00e9ritable humiliation puisqu'il se fait doubler par les conservateurs, qui r\u00e9alise une avanc\u00e9e spectaculaire dans une r\u00e9gion qui leur est traditionnellement hostile et qui deviennent ainsi la 2\u00e8me formation la plus importante au Parlement d'Edimbourg derri\u00e8re les ind\u00e9pendantistes \u00e9cossais \u00e0 propos des ind\u00e9pendantistes il int\u00e9ressant de noter que si ils ont remport\u00e9 les \u00e9lections du Parlement r\u00e9gional en Ecosse, ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 affermir leur emprise locale, au contraire, ils font moins bien que pr\u00e9vu, en perdant leur majorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [97%] :\r\nCatherine pour la ville de Londres, maintenant le suspense est toujours entier, on ne sait toujours pas qui est le nouveau maire de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [91%] :\r\nNon, on ne sait toujours pas qui est le vainqueur du duel entre le travail et syndicats et le conservateur Zac Goldsmith, le d\u00e9compte des voix n'a commenc\u00e9 qu'\u00e0 9 heures ce matin, et le r\u00e9sultat ne devraient pas \u00eatre connus avant la fin de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre m\u00eame plus tard ce soir, l'histoire de ce scrutin tr\u00e8s attendu ces syndicats ne qui est largement favori dans les sondages, s'il gagne la ville de Londres aura son 1er maire musulman et basculera \u00e0 nouveau \u00e0 gauche ce qui sera un lot de consolation pour les travaillistes qui semble \u00e0 l'heure actuelle, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 la perspective de revenir au pouvoir, Catherine Ilic. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8CFAF57-429B-49E0-98EF-3EF02D60AFC2", "internalArchiveId": "B8CFAF57-429B-49E0-98EF-3EF02D60AFC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chantage du vendredi : Adieu Stauffer", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 255, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668153", "imageURL": "http://www.rts.ch/6559539.image", "alternativeTitle": ["Adieu Stauffer", "Adieu Stauffer / OTWO_2016-05-06T09:32:53_le-chantage-du-vendredi", "Adieu Stauffer / OTWO_2016-05-06T09:32:53_le-chantage-du-vendredi"], "variantIds": ["ece-7668160", "ece-7668153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T11:26:03Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [79%] :\r\nIl compte donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nJe le disais en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est une page qui se tourne, on a appris cette semaine qu'\u00c9ric Stauffer d\u00e9missionnait du MCG qu'il se pr\u00e9parait \u00e9galement \u00e0 quitter le Grand Conseil, il veut si\u00e9ger comme ind\u00e9pendant pour sa derni\u00e8re s\u00e9ance ensuite by va quelque part, il va nous manquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [74%] :\r\nCe vendredi pass\u00e9, tout a commenc\u00e9 2 quand il tombe pas laisser pr\u00e9sid\u00e9 son MCG Tadi Stop je quitte tout, d\u00e9brouillez -vous, fa\u00e7on je m'en fous, tu t'es mis en position foetale est \u00e0 pleurer un petit coup, il \u00e9tait temps tu qu'elle n'en pouvait plus d'\u00e9cole de pensent d'abord \u00e0 ta sant\u00e9 plut\u00f4t gueuler en assembl\u00e9e c'est ind\u00e9pendant, tu vas t'asseoir dossier des derni\u00e8res heures, heure ind\u00e9pendant du pouvoir, vous \u00e9coutez seul dans ton malheur, mais si la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [84%] :\r\nPolitique \u00e9tait un ring, c'est toi qui serait le King, sauf que le Parlement, c'est pas \u00e7a pour \u00eatre un minimum pour toi, toi tu voulais juste parler plus haut surtout a fait l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais nerveux, vraiment, \u00e0 chaque fois, \u00e7a valait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [99%] :\r\n\u00e7a mettait une ambiance dans. \r\nLes altercations virile des enfantillages, vu d'ici la fin du de feu Vert qui le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [78%] :\r\n\u00e0 peine avais dit bonjour que tu devenais presque hyst\u00e9rique, \u00e7a aide pas les clich\u00e9s Genevois et quand on a une telle que l'\u00e9lastique tu deviens fou voilier en entendant le mot frontalier mettez raisonnement sont aussi mal fait les affiches du MCG ses adversaires politiques cherchent encore ton bouton mais Youth et sa tellement les jeunes qui doivent bient\u00f4t tous des moments o\u00f9. \r\nTu laisses personne qui rend juste pas croire que \u00e7a donne raison garder Trump aussi les bruyants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [83%] :\r\nIl Stauffer une ambiance dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [86%] :\r\nEt je parle m\u00eame pas de tes id\u00e9es parce que je veux pas m'a \u00e9nerv\u00e9, prendre Gen\u00e8ve aux g\u00e9nevois d\u00eeners dans Le Pen au plus bas, mais merci Monsieur Stauffer de nous avoir fait marrer je suis s\u00fbr que d'un plein de trucs \u00e0 faire dans ta petite retraite dor\u00e9e. \r\nMais pourquoi alors pourquoi, pourquoi pas de casque, pourquoi d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "id": "24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "name": "Chantage du vendredi"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31AC275B-891D-4915-A080-40FC06FE9DE5", "internalArchiveId": "31AC275B-891D-4915-A080-40FC06FE9DE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Yann Morvan, photographe : A propos de \"Champs de bataille\" (Ed. Photosynth\u00e8se, 2016)", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "summary": "Pendant dix ans, Yan Morvan a parcouru les lieux qui ont fait l'Histoire et parle de la guerre \u00e0 travers des paysages immobiles. De la bataille des Pyramides aux combats contemporains, le photographe de guerre veut \u00e0 la fois raconter l'histoire et participer \u00e0 la m\u00e9moire. \"Champs de bataille\" (\u00e9ditions Photosynth\u00e8ses) est un livre puissant et lourd que nous offre le photographe apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 parcourir le monde \u00e0 la recherche de ces lieux qui ont fait l'histoire sur 3500 ans. Yan Morvan, photographe ind\u00e9pendant n\u00e9 \u00e0 Paris en 1954 est reconnu comme l'un des plus grands sp\u00e9cialistes de la photographie de guerre. \"Pourquoi et comment raconter\", ces questions le traversent depuis ses d\u00e9buts. Apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies de correspondances sur le terrain pour diff\u00e9rents magazines, il d\u00e9cide, au Kosovo, d'orienter diff\u00e9remment son travail pour \u00e9chapper au d\u00e9ferlement des images et \u00e0 leur consommation. En France, le photographe travaille sur des th\u00e8mes tels que les banlieues, les gangs, les victimes de la route. Yan Morvan, pour Le Grand Entretien, nous livre son parcours atypique.", "durationSec": 3188, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668016", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicThemes": ["photographie", "conflit arm\u00e9", "histoire"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 06.05.2016", "Yan Morvan: Champs de bataille / LGE_2016-05-06T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 06.05.2016", "Yan Morvan: Champs de bataille / LGE_2016-05-06T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["Pendant dix ans, Yan Morvan a parcouru les lieux qui ont fait l'Histoire et parle de la guerre \u00e0 travers des paysages immobiles. De la bataille des Pyramides aux combats contemporains, le photographe de guerre veut \u00e0 la fois raconter l'histoire et participer \u00e0 la m\u00e9moire. \"Champs de bataille\" (\u00e9ditions Photosynth\u00e8ses) est un livre puissant et lourd que nous offre le photographe apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 parcourir le monde \u00e0 la recherche de ces lieux qui ont fait l'histoire sur 3500 ans.\n\nYan Morvan, photographe ind\u00e9pendant n\u00e9 \u00e0 Paris en 1954 est reconnu comme l'un des plus grands sp\u00e9cialistes de la photographie de guerre. \"Pourquoi et comment raconter\", ces questions le traversent depuis ses d\u00e9buts. Apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies de correspondances sur le terrain pour diff\u00e9rents magazines, il d\u00e9cide, au Kosovo, d'orienter diff\u00e9remment son travail pour \u00e9chapper au d\u00e9ferlement des images et \u00e0 leur consommation.\n\nEn France, le photographe travaille sur des th\u00e8mes tels que les banlieues, les gangs, les victimes de la route. Yan Morvan, pour Le Grand Entretien, nous livre son parcours atypique.\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin.", "Pendant dix ans, Yan Morvan a parcouru les lieux qui ont fait l'Histoire et parle de la guerre \u00e0 travers des paysages immobiles. De la bataille des Pyramides aux combats contemporains, le photographe de guerre veut \u00e0 la fois raconter l'histoire et participer \u00e0 la m\u00e9moire. \"Champs de bataille\" (\u00e9ditions Photosynth\u00e8ses) est un livre puissant et lourd que nous offre le photographe apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 parcourir le monde \u00e0 la recherche de ces lieux qui ont fait l'histoire sur 3500 ans.\n\nYan Morvan, photographe ind\u00e9pendant n\u00e9 \u00e0 Paris en 1954 est reconnu comme l'un des plus grands sp\u00e9cialistes de la photographie de guerre. \"Pourquoi et comment raconter\", ces questions le traversent depuis ses d\u00e9buts. Apr\u00e8s 3 d\u00e9cennies de correspondances sur le terrain pour diff\u00e9rents magazines, il d\u00e9cide, au Kosovo, d'orienter diff\u00e9remment son travail pour \u00e9chapper au d\u00e9ferlement des images et \u00e0 leur consommation.\n\nEn France, le photographe travaille sur des th\u00e8mes tels que les banlieues, les gangs, les victimes de la route. Yan Morvan, pour Le Grand Entretien, nous livre son parcours atypique.\n\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin."], "variantIds": ["ece-7668017", "ece-7668016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T06:15:04Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nPoint com donc point le groupe entretient point Anik suis un poil \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous il y a bien des mani\u00e8res d'aborder la grande histoire celle choisie par Yan Morvan et surprenante, voire os\u00e9 \u00e9voquer les guerres sur 3500 ans \u00e0 travers les lieux, les sites de combat site rendu aujourd'hui \u00e0 la nature ou \u00e0 faire \u00e0 l'urbanisation, guerre de Troie Verdun dans la Somme, je vous en passe, mais aussi des bataille apr\u00e8s le tumulte et le sang, le silence et c'est cela que le photographe saisit et nous propose dans un \u00e9norme livre \u00e0 la fois livre d'histoire et de photographies, paru aux \u00e9ditions photosynth\u00e8se sous le titre : champs de bataille, un projet qui a occup\u00e9 cet ancien et c\u00e9l\u00e8bre photographe de guerre pendant plus de 10 ans, un ouvrage formidables qui a obtenu tout r\u00e9cemment, le grand prix du jury de la 14\u00e8me Nuit du livre \u00e0 noter aussi que le travail de Yan Morvan sera expos\u00e9e dans le cadre des rencontres internationales de la photographie \u00e0 Arles l'\u00e9t\u00e9 prochain rendez- vous avec un homme qui aime les travaux au long cours, tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Bastien Boeckli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [63%] :\r\nPoint avec il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [73%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, oui, il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [87%] :\r\nYan Morvan bonjour, bonjour, merci de nous avoir rejoint dans ce Studio de la RTS \u00e0 Paris, c'est la 1\u00e8re fois que vous venez Paretti toutes premi\u00e8res alors vraiment bienvenu entre nous sur cette table, un ouvrage qui vaut son pesant de m\u00e9moire champs de bataille, paru aux \u00e9ditions photosynth\u00e8se 430 images 250 sites de Champ de bataille o\u00f9 se sont affront\u00e9s, les hommes de la bataille de G\u00e9ricault, \u00e7a c'\u00e9tait aller trop court. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:44) [68%] :\r\n13\u00e8me 13\u00e8me voil\u00e0 l'nous y 670 pages oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [85%] :\r\n670 pages et est -ce que j'ai oubli\u00e9 de dire, donc, de G\u00e9ricault de la bataille de G\u00e9ricault qui la premi\u00e8re image de ce livre \u00e0 la bataille du Golfe de Syrte, en Libye et \u00e7a, c'est en 2011, alors effectivement 660 pages, 430 images 250 sites et 4 kilos et quelques je crois 4. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [78%] :\r\nC'est l'objectif de hausse \u00e0 180 mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je crois que c'est le temps qu'il a pes\u00e9 le le journal oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [86%] :\r\nLa mise sur la balance tout \u00e0 fait oui, mais enfin c'est quelque chose que les spectateurs que les visiteurs du Salon du livre, qui sont venus vous \u00e9couter, tout r\u00e9cemment, \u00e0 Gen\u00e8ve, vous dire mais on veut bien acheter votre livre d'ailleurs, il a tr\u00e8s cher mais alors, comment, comment le 30. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:28) [89%] :\r\nPar c'est pas compliqu\u00e9, ils ne l'ach\u00e8tent pas, parce que comme ils arpentent les les couloirs du salon donc se baladait avec 5 kilos, c'est pas possible, c'est aussi une fa\u00e7on de dire oui on reviendra l'acheter, comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [89%] :\r\nNon mais c'est beau Yan Morvan, un livre est un livre qu'il p\u00e8se lourd \u00e0 notre \u00e9poque de la tablette non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:48) [84%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter : oui, \u00e7a c'est exceptionnel, parce que d'abord il y a plus d'\u00e9diteurs et puis beaucoup d'\u00e9diteurs qui qui se lance dans une aventure comme \u00e7a et puis on est \u00e0 l'heure des des tablettes num\u00e9riques donc de jeter dans la virtualit\u00e9 donc imprimer autant de papier raconter autant d'histoires en une seule fois et puis le disons la la facult\u00e9 de d'attention des gens diminue avec bon la la la vie moderne, donc c'est c'est \u00e0 l'investissement alors je, moi je vois les gens qui tourne autour un, comme la des chats autour d'une assiette de pur\u00e9e chaudes artichaut et puis qui dit c'est formidable, c'est formidable, mais, mais il faut les transporter et puis faut lire aussi, parce qu'il y a beaucoup \u00e0 lire et \u00e0 voir et \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [88%] :\r\nC'est bien que vous nous le signalez il y a des images mais il y a autant de comment on va les appeler des notules se soit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:37) [79%] :\r\nDes notules oui, c'est-\u00e0-dire que pour chaque image de bataille alors bon l\u00e0 j'avais fait un travail, travail qui a pris pr\u00e8s de 8 mois, c'est-\u00e0-dire de r\u00e9cup\u00e9rer tout le club quasi pas beaucoup de textes qui \u00e9tait \u00e9crit sur les bataille et beaucoup de de fait et de lait condens\u00e9 Henri condens\u00e9 des rendez- des petits textes un synth\u00e9tique qui s'appelle des notules ce qui ne l'le, la, la, la condensation va dire, a \u00e9t\u00e9 fait par de 2 jeunes filles qui \u00e9taient donc \u00e9minemment dipl\u00f4m\u00e9 de l'institut litt\u00e9raire n'est pas l'historienne et donc elles ont donn\u00e9 un disons une et un l'an pass\u00e9, notules historien vrai \u00e9criture oui voil\u00e0 une \u00e9criture plus litt\u00e9raire que historique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [90%] :\r\nAlors c'est le livre d'un photographe, mais c'est tout autant un livre d'histoire, et pas seulement parce qu'il y a ces notules parce que ces images, ce sont l'histoire aussi, vous l'avez con\u00e7u comme cela s'\u00e9tait votre but \u00e0 l'origine livre photo, histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [90%] :\r\nOui, oui, oui de depuis tout petit, j'ai des livres d'histoire, j'ai encore chez moi des des collections enti\u00e8res de 2 livres, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans ou 10 ans et donc c'\u00e9tait dans ma t\u00eate depuis tellement d'ann\u00e9es j'avais commenc\u00e9 le m\u00eame projet, dans les ann\u00e9es 90 et puis, faute de moyens, je m'\u00e9tais arr\u00eat\u00e9 tr\u00e8s vite et l\u00e0 j'ai eu les moyens de le faire, donc j'ai pas h\u00e9sit\u00e9 bon sur le tard, mais il est l\u00e0 et donc ce projet, cette ambition monde presque ce r\u00eave ben s'est concr\u00e9tis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:00) [82%] :\r\nMais qu'est -ce que vous vouliez r\u00e9veiller les m\u00e9moires \u00e0 retrouver autre chose, rappeler des batailles comme Marignan, il y a Marignan 1515 fait la fi\u00e8re l\u00e0 parce que \u00e9videmment, tout le monde s'en souvient, mon coll\u00e8gue Alexandre Lemierre des ann\u00e9es Verdun en ouvrant votre livre mais encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [89%] :\r\nLa curiosit\u00e9 le le le bon, on peut dire, je suis journaliste, donc ce qui nous motive, ce qui me pousser la curiosit\u00e9 curiosit\u00e9 vers les humains curiosit\u00e9 vers l'effet curiosit\u00e9 vers les lieux vers les pays et bon j'\u00e9tais correspondant de guerre pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, et donc j'\u00e9tais dans la dans l'actualit\u00e9, et donc c'est une double, un double r\u00e9flexion la 1\u00e8re c'\u00e9tait que aujourd'hui on est abreuv\u00e9 en permanence d'images \u00e9motionnelles, c'est-\u00e0-dire que le principe de notre soci\u00e9t\u00e9, soci\u00e9t\u00e9 de consommation consiste \u00e0 cr\u00e9er le besoin, le d\u00e9sir et le d\u00e9sir vient avec l'\u00e9motion et l'\u00e9motion aujourd'hui c'est quelqu'un, des affrontements manif l\u00e0 puisqu'on y est des t\u00eates coup\u00e9es, des femmes qui pleurent, des explosions, et \u00e7a on en est, disons, au quotidien, et j'ai fait \u00e7a, j'ai fait ce m\u00e9tier pendant des ann\u00e9es dit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [59%] :\r\nOn avait un temps o\u00f9 les jeux photo voil\u00e0 de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [84%] :\r\nOui 10 j'ai fait \u00e7a r\u00e9ellement pendant 7 ans, ce qu'on appelle du Raid shot, c'est-\u00e0-dire sur l'avenir, oui le 1er alin\u00e9a, apr\u00e8s j'ai fait des magazines \u00e0 la guerre, magazines, c'est-\u00e0-dire que pendant un mois on va par exemple en Ouganda, on retrouve les gu\u00e9rilleros sont raconte ce qui se passe etc, un peu comme ce que fait envoy\u00e9 sp\u00e9cial mais le Tchad, c'est vraiment \u00eatre en premi\u00e8res lignes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:30) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire entre le les jets de pierres et puis les les jets de grenades et donc \u00e7a, j'ai fait pendant quelques ann\u00e9es, donc il est aliment\u00e9 la la machine de communication et je vais d\u00e9poser la question de dire bon ben \u00e7a fait quand m\u00eame pr\u00e8s de 40 ans que je fais ce m\u00e9tier, bon les gens ivres, ils s'entretuent toujours bon et puis quand j'imagine d'histoire, \u00e7a pas vraiment chang\u00e9, juste un peu l'armement en plus, il y a aussi la la, disons, la fa\u00e7on de se battre, qui a un peu chang\u00e9 des lieux, aujourd'hui on se bat dans les villes, avance battait en terrain vague, et je me suis dit : finalement, il y a pas grand chose qui change, la seule chose qui change, c'est quelque part, c'est la nature, il y a nature le paysage paysage oui la nature le paysage et je m'\u00e9tais dit finalement le constat de cette guerre de l'humanit\u00e9, finalement tous ces hommes qui passe, qui meurt et, finalement, la nature est toujours l\u00e0, un peu fier et ce combat que l'homme a contre lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [84%] :\r\nIls esp\u00e8rent, finalement, il est toujours perdant compte contre l'vous en \u00eates s\u00fbr et Yan Morvan en regardant vos vos images et en vous \u00e9coutant, je me disais que oui, effectivement la nature que ce soit, par exemple, au Vietnam, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s frappant la nature reprend ses droits soient absolument tout cela n'a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:33) [87%] :\r\nSur, au sens large Anik c'est-\u00e0-dire que je, je vois, je vois dans la la dimension platonicienne de la nature, c'est-\u00e0-dire entre l'esprit et la Chair quand je dis la nature, c'est la nature de l'homme aussi sa fonction pr\u00e9datrice et la nature aussi la nature de la Vierge, enfin, la nature est aussi pr\u00e9datrice hein les, les, les arbres, les feuilles les les animaux se battent entre eux en permanence, donc j'ai lundi \u00e0 cette nature quelque part qui combat en m\u00eame temps que la nature et on a et et c'\u00e9tait \u00e7a qui \u00e9tait fascinant, c'est finalement de retrouver dans cette terre ont \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9s les la quelque chose qui finalement \u00e9tait verdoyant finale et de les retrouver tous ces lieux particuliers, donc je suis parti d'une double disons r\u00e9flexion qui \u00e9tait \u00e0 la fois historique donc, l'homme se bat toujours et tout le temps et philosophique, dire que c'est la nature de l'homme contre la nature, parce que les agents orange les bombes atomiques, ce qu'on voit aujourd'hui, c'est une destruction de la nature, on esp\u00e8re qu'il y a aussi de l'homme qui se bat contre la la la nature je dirais le le haut de paysages et et l'homme qui se bat contre lui, contre la nature humaine contre la civilisation la barbarie, etc, on retrouve toujours c'est double combat ces antagonismes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [83%] :\r\nAlors r\u00e9tablir les faits r\u00e9veiller nos m\u00e9moires des clins d'oeil de votre part, aussi, par exemple, vous parlez de la bataille de l'Alma, \u00e7a \u00e7a a frapp\u00e9 tout le monde l'Alemao, on a l'impression si tard cet immense, et puis en fait on ouvre ce livre, au regard de l'Alma, et c'est une petite me Rivi\u00e8re, c'est m\u00eame pas une rivi\u00e8re c'est un ruisseau qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:00) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est une d\u00e9couverte, par exemple, je ne savais pas, j'\u00e9tais persuad\u00e9, bon \u00e7a se passe en France, appelle en Crim\u00e9e la l'Alma et puis donc je loue une voiture, j'\u00e9tais \u00e0 S\u00e9bastopol et puis bon, on va trouver l'Allemand avait cherch\u00e9 l'Allemagne c'est pas \u00e9vident \u00e0 trouver et je suis arriv\u00e9 dans un petit ruisseau lait quoi qui fait \u00e0 peu pr\u00e8s 80 centim\u00e8tres de large, l\u00e0 j'ai vraiment qui \u00e9tait, il y avait quelque part, il y avait une esp\u00e8ce de, de, de cimeti\u00e8res ou les Russes \u00e9taient enterr\u00e9s, on a dit : ben oui, le fleuve Alma est la m\u00eame, m\u00eame chose pour les Pyramides parler. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:28) [76%] :\r\nIl y a un Napol\u00e9on pouvaient pas les voir apparentant 20 kilom\u00e8tres au commerce alors la bataille des Pyramides, c'est la bataille des malades. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:34) [79%] :\r\nAlors, il y avait un type qui s'appelait le peintre qui a suivi Napol\u00e9on et qui a mis en sc\u00e8ne finalement ses fantasmes, ses d\u00e9sirs, c'est-\u00e0-dire des un des pyramides \u00e0 La Bataille du pont d'Arcole, c'est pareil, le pont et les les tout petits et tout pourri, il reste encore les piliers originel, mais \u00e7a, rien \u00e0 voir avec le la photo, je dirais, de gros du du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [84%] :\r\nAlors des batailles, on en conna\u00eet, on n'en conna\u00eet pas mal finalement, mais le nombre de bataille oubli\u00e9es ou inconnues est encore plus grand, me semble -t-il doit alors j'\u00e9tais mauvais \u00e0 l'\u00e9cole est mauvaise dans l'histoire, mais j'ai d\u00e9couvert plein de bataille dans votre livre, vous m'avez dit que par exemple si on y avait une \u00e0 qui vous avez beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est la bataille de sa Dauvin alors quid de la bataille de \u00e7a ne va \u00e7a c'est on est au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:18) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est une de mes grandes d\u00e9couvertes que j'ai fait, parce que bon \u00e9videmment comme je fouille dans l'histoire, on d\u00e9couvre alors \u00e7a donnera, c'est une bataille personne entendu parler, je n'avais jamais entendu parler et puis si on ne compte finalement \u00e7a donnera, c'\u00e9tait le d\u00e9but de du d\u00e9clin de l'Europe des grandes guerres mondiales, pourquoi \u00e7a donnera, on est en 1866 les Autrichiens se battent contre les Prussiens pour la pr\u00e9dominance en Allemagne pour, disons, prendre le contr\u00f4le de la Conf\u00e9d\u00e9ration germanique et la France et la superpuissance \u00e0 l'\u00e9poque, elle est dirig\u00e9e par Napol\u00e9on III, Napol\u00e9on III, une femme qui s'appelle l'imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie, qui est d'origine espagnole catholique, les Autrichiens sont catholiques les Prussiens sont protestants, donc quand la guerre a lieu entre l'Autriche et la et la Prusse Evgeni demande \u00e0 son mari de ne pas intervenir en phase en faveur des Autrichiens qu'est -ce qui se passe, les Prussiens gagne \u00e0 genoux, les Autrichiens le s\u00e9parent de la Hongrie et deviennent la grande puissance de l'Allemagne, 4 ans apr\u00e8s, c'est 1870 la Prusse vient en France, hier \u00e0 Paris et apr\u00e8s, \u00e9videmment, la revanche en 14 18 E et la revanche en 39 45, donc finalement un probl\u00e8me religieux, c'est-\u00e0-dire l'imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie, qu'il y a son mari Napol\u00e9on III, qui \u00e9tait un homme faible, mon ch\u00e9ri, tout \u00e7a c'est des m\u00e9chants protestant les Prussiens donc pas les aider, je bouge pas contre eux, h\u00e9 bien voil\u00e0, \u00e7a on on ne on aboutit \u00e0 un finalement \u00e0 une catastrophe effroyable donc le l'histoire, c'est parfois des petites choses comme \u00e7a, finalement, c'est une d\u00e9cision s\u00e9cher les ailes du papillon, c'est-\u00e0-dire quelqu'un va dire non c'est pas \u00e7a, et puis 150 ans apr\u00e8s ou m\u00eame la un si\u00e8cle plus tard, c'est une catastrophe totale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:02) [90%] :\r\nAlors, ces prises de vue que ses photos, ses images que vous faites \u00e7a vous permet aussi de, de, de tisser le le fil de l'histoire parce que bien s\u00fbr, je peux vous demander qu'est -ce qu'il y a de commun entre toutes, votre photographie alors vous allez me dire les champs de bataille, mais au-del\u00e0 c'est : c'est cette histoire qui qui nous traversent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:18) [82%] :\r\nOui, c'est l'histoire de l'3500 l'alerte 3500 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:22) [86%] :\r\nJ'ai pas fini l'histoire de l'humanit\u00e9, c'est l'histoire de la guerre, hein, bon, et paradoxalement, qu'est ce qui reste de l'\u00eatre humain est -ce que les Oeuvres d'art finalement qui nous reste, soit l'architecture, la peinture et la sculpture, mais la la vie au quotidien, c'est la litt\u00e9rature, la litt\u00e9rature aussi, et depuis peu un depuis l'invention du papier, un petit avant l'a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 pas mal perdu et et et donc ses champs de bataille, finalement, qui sont n\u00e9s sur la plan\u00e8te enti\u00e8re finalement Dona comme un rythme \u00e0 l'histoire de l'humanit\u00e9, la guerre aussi c'est un moyen de faire progresser les sciences et les techniques, puisque c'est l'homme il y d\u00e9ploie le maximum de son Intelligence pour tuer son prochain, donc la p\u00e9nicilline les rayons UV, enfin tout ce qu'on veut c'est c'est c'est li\u00e9 \u00e0 la guerre aussi, donc la la guerre je pense que c'est le le le grand travail de l'homme sur cette terre et on n'en parle jamais bon et cette esp\u00e8ce qui, \u00e9videmment, de dire \u00e9videmment que la guerre c'est pas bien, on peut dire que la guerre c'est bien \u00e7a, c'est annon\u00e7ant mais sans la guerre va finalement Lonmin existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:21) [87%] :\r\nMais leur pr\u00e9ciser il Yan Morvan, votre position, je rappelle donc, vous avez \u00e9t\u00e9 pendant de longues ann\u00e9es, photographe de guerre r\u00f4de shot comme on dit sur le sur le front, la guerre, vous en parler aussi \u00e0 travers les gangs, vous avez fait de longues s\u00e9ries pendant des ann\u00e9es \u00e0 Paris sur les gangs, vous avez pris des risques, etc, vous le traiter comme un \u00e9l\u00e9ment de guerre, souvent d'ailleurs, vous utilisez ce mot qui est il y a quoi, il y a de l'attraction, alors vous \u00eates, comment dire, f\u00e9ru d'histoire, on l'entend mais qu'est -ce qu'il y a, par rapport \u00e0 tout \u00e7a, il me disait que \u00e7a pouvait \u00eatre un peu ambigu \u00e0 ce qu'il y a de l'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:53) [73%] :\r\nEt dans votre position parce que j'estime que j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de sujets mais qui int\u00e9ressait personne sur le sexe par exemple Monsieur \u00e7a veut dire que c'est un une geste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:01) [87%] :\r\nMais le sexe est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 un basculer l'esprit de pr\u00e9dation et finalement de renouvellement on c'est quand m\u00eame le Lulling donc le le le sexe et la guerre, hein, c'est donner la vie et tu\u00e9, on va retrouver, toujours les m\u00eames, bon j'ai, je vais en Chine, tr\u00e8s tr\u00e8s souvent et en ce moment et et bon, et j'ai, j'ai d\u00e9couvert le tao\u00efsme avec un ce qu'on appelle les les 2 c\u00f4t\u00e9s le sac il humides et la voix au milieu, mais c'est vrai qu'on retrouve toujours \u00e0 la fois 2 antagonismes m\u00eame en philosophie on a Schopenhauer et et c'est toujours un peu je pas parl\u00e9 du bien et du mal mais on on a \u00e0 la fois ce qui va donner la vie, le sexe et puis ce qui valent \u00e0 la guerre, qui va prendre la vie, donc on est toujours, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e \u00e9videmment parce que c'est \u00e0 mon sens, des \u00e9l\u00e9ments fondamentaux et bon, moi je m'estime \u00eatre un observateur, essayer de comprendre, j'ai pas encore compris comment \u00e7a marchait tout \u00e7a, pourquoi on est l\u00e0, qu'est -ce qu'on y fait ou pas et donc j'essaye de d\u00e9couvrir au fur \u00e0 mesure finalement au fur et \u00e0 mesure de mes exp\u00e9riences tennis cette histoire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:02) [77%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est le fil rouge de de toute notre d\u00e9marche de de 2 personnes de photographe d'\u00eatre humain oui projet comprend rien pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:09) [75%] :\r\nPour vous, non, non, non, mais oui, mais pourquoi on est beaucoup en meurent, j'ai j'ai pas la j'ai pas l\u00e0 qui est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:14) [83%] :\r\nBen oui, par exemple, pourquoi on meurt Yan Morvan, vous avez d\u00fb vous poser cette question, concr\u00e8tement, vous avez \u00e9t\u00e9 je 4 ans au Liban, je crois, pendant la guerre civile et l\u00e0 vous avez failli mourir 2 fois m\u00eame mourir vraiment mourir \u00e0 jeter, loin de condamner \u00e0 mort et graci\u00e9, la preuve, alors l\u00e0 vous avez pens\u00e9 \u00e0 quoi qu'est -ce que je fais sur Terre, o\u00f9 j'ai envie de lire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:31) [86%] :\r\nAlors vous, vous r\u00e9fl\u00e9chissez pas j'ai j'ai ressenti alors je veux dire r\u00e9ellement ce que je pense qu'il y a un animal qu'on emm\u00e8ne \u00e0 l'abattoir de ressentir, c'est un esprit fonctionne pas juste avant de mourir, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la dimension non la la la t\u00e9tanisation totale, c'est-\u00e0-dire le cerveau se bloque, bon et puis bon, j'ai vu des gens avant leur ex\u00e9cution, chacun est diff\u00e9rent en qui d\u00e9fait que bon moi je savais pas qu'il parce que on parle de peur mais la la vraie peur c'est quelque chose de tr\u00e8s particulier quand on n'a pas connu en fait parce que c'est la peur de mourir, c'est quand m\u00eame quelque chose qui compl\u00e8tement animal moi je me suis mis \u00e0 transpirer, j'ai du p\u00e8re de Lido en 3 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s avant l'ex\u00e9cution, bon \u00e7a c'est pas fait parce que j'ai eu la chance, mais, mais, et l\u00e0 j'ai ressenti quelque chose qui \u00e9tait, j'\u00e9tais incapable, moi \u00e7a me fait rigoler quand je vois les films d'un peu tout ce que ce type qui qui font \u00e0 un crochet qui donne un coup de pied, incapable de bouger ne serait -ce que le petit doigt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:27) [96%] :\r\nOn raconte mal la guerre d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:30) [86%] :\r\nAujourd'hui c'est toujours relancer le probl\u00e8me mais bon on peut pas raconter parce que quand on est \u00e0 la guerre, c'est tellement plus je dirais \u00e7a aucun lien, aucun romantisme si vous voulez, on a, on essaye toujours on a toujours vendu la guerre aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations en leur disant \u00e9coutez, c'est formidable, vous avez des des girouettes ou pas du tout la guerre c'est sordide, c'est d'une trivialit\u00e9 d'une vulgarit\u00e9 qu'on imagine pas si patauger dans la boue dans l'ramper c'est c'est \u00e7a strictement aucun int\u00e9r\u00eat et l'acte de tuer aujourd'hui est quelque chose de de trivial et je pense que quelqu'un qui tue \u00e0 un autre \u00eatre une adresse, il n'aura de cesse d'en retirer parce que j'ai vu certains tortionnaires qui avait un plaisir formidable c'est du genre en Europe, qu'on va trouver \u00e0 qui seront servis qui leur etc, la guerre, on trouve tout un tas d'Indiens c'est c'est formidable pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:19) [87%] :\r\nOn revient \u00e0 ce livre Yan Morvan, Champ de bataille qui para\u00eet donc aux \u00e9ditions photosynth\u00e8se le Champ de bataille au moment du silence, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:29) [83%] :\r\nOn aurait pu appeler Chanc\u00e9 \u00e2ge ANTS aussi, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:33) [89%] :\r\nOui, l\u00e0 ce sont Champs PS r\u00e9solument voil\u00e0 et il y en a 250 c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, je me dis qu'il doit y en avoir davantage d'argent, alors je ne vois aucune s\u00e9lection pourquoi comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:46) [85%] :\r\nBen si mais d'abord j'ai commenc\u00e9 par mes lectures, c'est-\u00e0-dire par exemple quand je lis, enfin bon, quand je lis Shakespeare, \u00e7a va pas l'\u00e9mission que c'est culturel n'est -ce pas et puis bon, Orson Welles joue mag donc je vois le films j'adore Orson Welles et je me dis faut je raconte l'histoire de Macbeth, donc je vais en Ecosse, je trouve l'endroit qui s'appelle une faena en face de moi j'ai la disant o\u00f9 les arbres ont avanc\u00e9 parce que c'est \u00e7a dans la pr\u00e9diction de magma FC quand j'la colline, on fera la fin et donc l\u00e0 il y a une petite Pierre tombale faut trouver parce qu'on est cause d'abord, je parle anglais, mais pas l'\u00c9cossais suivez, c'est-\u00e0-dire la diff\u00e9rence qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent et donc finalement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver au bout d'un jour ou 2, finalement, l'endroit o\u00f9 il y a une petite plaque en disant ici le roi Macbeth parce que c'est un roi en Ecosse, comme chez nous, Louis Legros a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 et voil\u00e0, donc, et de de \u00e7a c'est formidable et donc j'ai j'ai j'ai poursuivi au d\u00e9but, un peu comme \u00e7a \u00e0 travers mes lectures L'Histoire et apr\u00e8s, bon, apr\u00e8s, \u00e9videmment, apr\u00e8s, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 une autre, d'autres litt\u00e9ratures d'autres histoires par exemple le Mexique, la litt\u00e9rature, l'aventure de 2 cort\u00e8ges qui n'y a un monde compl\u00e8tement fou et aussi une partie, je voulais absolument d\u00e9velopper c'est que quand j'\u00e9tais aux \u00c9tats-Unis puisque je travaille pour Newsweek pendant plusieurs ann\u00e9es, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis, j'ai 2 enfants qui habite \u00e0 New York, il est bon, qui sont dans les m\u00e9dias et je voulais absolument raconter l'histoire de de de ce pays qui incroyable qui est de toute beaut\u00e9 et l'\u00e9limination de ses habitants, ses ses prix, moi habitant donc j'ai fait un peu, j'ai suivi l'invasion europ\u00e9enne de l'Est \u00e0 l'ouest, et j'ai racont\u00e9 disant dans dans les vignes, grande partie au moins une centaine de pages qui raconte finalement l'extermination du peuple indien et \u00e7a on en parle, on en parle jamais, c'est-\u00e0-dire que bon je suis pas pro moi j'ai pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:35) [91%] :\r\nOui, alors vous vous situez vous situez vous avez un point de vue, alors \u00e9videmment celui du photographe, mais ce que vous avez un point de vue, vous choisissez votre camp, alors l\u00e0, apparemment, oui, mais dans d'autres bataille ou comme un petit gar\u00e7on qui se dit : ah bah tiens, moi je suis de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 est -ce que \u00e7a change quelque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:49) [82%] :\r\nJ'ai plus de rapport au r\u00e9el quand je quand je photographie, je je sais plus qui a tort qui a raison, je suis incapable, bon il y a eu abominable, il y a des des bon va rentrer, on parle de de des nazis, \u00e7a c'est, c'est c'est insupportable hier mais apr\u00e8s, ils ont tous massacr\u00e9s quand on ne conna\u00eet l'histoire, ils sont tous d\u00e9capit\u00e9s \u00e0 Gengis Khan, il a y a Tamerlan il y a tous ces gens -l\u00e0 ils des pogroms \u00e0 des la Chine par exemple, je crois, je prends l'histoire de la Chine, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur les batailles de Chine et qui donc, dans ce lieu quelques unes, quelques unes, quelques unes et de l'empereur Qin, par exemple, lors d'une bataille fait d\u00e9capiter 450000 soldats et demi bon voil\u00e0, donc nous Azincourt y a quoi, il y a eu un petit peu de de bon, bon, on n'imagine pas un peu avec le temps, on oublie que tout s'en va comme des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s mais mais mais c'est \u00e7a qui est fascinant, finalement, de voir que, il s'est pass\u00e9 des choses incroyables dans l'histoire et puis qu'on a totalement oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:46) [86%] :\r\nYan Morvan en regardant ces ces images et en songeant \u00e0 votre d\u00e9marche, j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e0 Jean Rolin, qui publie chez POL en ce moment,P. L\u00e9lio appellent Elyo, c'est un tr\u00e8s joli nom \u00e0 mon nom entends d'ailleurs c'est une \u00eele de corail je vous apprends rien puisqu'elle figure la photo de o\u00f9 figurent dans votre livre, c'\u00e9tait une \u00eele de corail dans le Pacifique, elle est jolie, offre le nom est jolie, mais alors la guerre qui a fait rage entre les Am\u00e9ricains, les Japonais a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, vous avez des choses \u00e0 vous dire avec Jean Rolin, parce qu'au fond il a, il a une d\u00e9marche, je n'ai pas os\u00e9 dire similaires \u00e0 la v\u00f4tre, mais n'emp\u00eache, il veut aller AP les lieux ou voire des ann\u00e9es plus tard, voir ce qu'il s'est d\u00e9roul\u00e9, il va en en \u00e9crivain en litt\u00e9raire, il y a quelque chose de sa descente sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:30) [82%] :\r\nQue vous dites parce que finalement, bon j'\u00e9tais, j'ai fait une un show \u00e0 l'escale de Bordeaux chaud je voulais et donc on s'est retrouv\u00e9 sur sc\u00e8ne avec Matthias sc\u00e9narii avec \u00e0 Jean Rolin oui qui avait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:43) [77%] :\r\nVoyage aussi oui \u00e9crivains oui Jean-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:46) [78%] :\r\nBon et sur sniper au Liban, je connais bien, Liban, donc ils ont, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 inventer fantasm\u00e9, la guerre c'est pas mal fait \u00e0 Auschwitz comme genre l\u00e0 le vrai probl\u00e8me, c'est que c'est fascinant de d'imaginer ce qui se passe \u00e0 la avenir quand on n'a pas connu dans le cas de, on l'a \u00e9t\u00e9, \u00e9taient pas g\u00ean\u00e9 par rapport \u00e0 moi d'bon je et si, si vous voulez, on peut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:10) [88%] :\r\nPas imaginer quand on n'a pas \u00e9t\u00e9 sur le terrain ce que \u00e7a ce qui se passe r\u00e9ellement il y a tr\u00e8s peu d'auteurs qui l'ont fait, ils voulaient et c'est un des probl\u00e8mes que j'avais clairement je ne jamais de romans, je ne dis que des livres d'histoire ou de philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:24) [69%] :\r\nRemarquez relaiera et Mathias Cena c'est souvent dans le r\u00e9cit, on r\u00e9v\u00e9l\u00e9 You c'est pas un roman Jean-Louis oui c'est c'est relance sur Pelli o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:34) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait fait intervenir un personnage qui est dans le bateau qui agent secret etc etc, bon, moi j'ai connu tous ces gens -l\u00e0 finalement et et \u00e7a me fait mais c'est tr\u00e8s bien fait, c'est tr\u00e8s bien \u00e9crit, je trouve \u00e7a il est ce que c'est, c'est voil\u00e0 c'est c'est autre chose, la, la r\u00e9alit\u00e9 est beaucoup plus triviales le le probl\u00e8me du roman, que ce soit ceux ou d'autres, c'est que, on donne toujours finalement une dimension, je dirais les les personnages sont toujours \u00e0 sauver, ils ont une pas une part Ang\u00e9lique d'exp\u00e9rience, je vous dirais qu'il y a des choses qu'on dit qui sont plut\u00f4t d\u00e9moniaque Ang\u00e9lique, il y a toujours quelqu'un \u00e0 sauver dans un roman, mais m\u00eame le tueur, le tueur de Matthias S\u00e9nart. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:09) [85%] :\r\nIl a une m\u00e8re quoi, c'est pas vrai, et l\u00e0 c'est pas qu'ils ont pas de m\u00e8re, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, disons -le, l'ambiance dans lequel qui disons \u00e7a vous savez, il y a quelque chose qui s'appelle le le d\u00e9j\u00e0 mort, c'est-\u00e0-dire et \u00e7a c'est quelque quand on n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la guerre longtemps c'est parce que \u00e7a veut dire et \u00e7a les les \u00e9crivains, ils ne ils ne connaissent pas \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que quand vous vivez au quotidien et vous voyez des gens mourir tous les jours, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 mort, c'est-\u00e0-dire que pour vous, le quotidien c'est de mourir, c'est pas de vivre et une fois qu'on est d\u00e9j\u00e0 mort, on peut tout se permettre, ils ont peut donner la mort seront sans restriction et et \u00e7a les les y a que les les reporters de guerre Dijon o\u00f9 les les soldats qui l'ont fait bon des arm\u00e9es r\u00e9guli\u00e8res, j'ai beaucoup de respect pour les soldats des arm\u00e9es r\u00e9guli\u00e8res parce que d'une certaine discipline et c'est pas \u00e9vident, pas des mercenaires, mais dans les guerre que j'ai fait mais c'\u00e9tait toujours des guerres avec des mercenaires ou des mouvements r\u00e9volutionnaires, des choses comme \u00e7a, o\u00f9 les l'\u00e9quipe renonce laisser- aller et donc l'id\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 l'id\u00e9e de Bourges peut tuer, parce que je serais mort demain, et l\u00e0 les lecture n'ont plus de maire, quoi, parce que toute fa\u00e7on, ils ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:14) [91%] :\r\nYan Morvan on s'arr\u00eate un moment avant de reprendre les propose un temps d'arr\u00eat le temps de souffler et d'\u00e9couter une musique que vous avez choisies dans le r\u00e9pertoire de Wagner, c'est donc on imagine un moment fort qui nous a. \r\nLe Grand entretien, nous sommes en compagnie de Yan Morvan, ancien photographe on dit ancien avec son lait \u00e0 vie un photographe de guerre \u00e0 mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:51) [91%] :\r\nDonc je pourrais demain les participants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:54) [89%] :\r\nDonc, photographe et photographe de guerre, mais aussi d'autres s\u00e9ries, photographe photographe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:01) [78%] :\r\nOui, photographe, c'est bien un journaliste pas non, photographe, mais la presse vous aimez quand m\u00eame bien, oui, oui, oui, mais bon la presse qui peut dire aujourd'hui, c'est pas du journalisme : trop, c'est pas pour va dire oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:12) [83%] :\r\nIl faut, je reprends tout oui Yan Morvan mais je garde le Grand entretien, donc nous sommes en compagnie de Yan Morvan, photographe qui qui nous propose aux \u00e9ditions photosynth\u00e8se un livre majestueux \u00e9norme, vous l'avez compris 250 photos de sites sur lesquelles se sont d\u00e9roul\u00e9es des combats sans merci depuis le 13\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ jusqu'\u00e0 aujourd'hui, un livre intitul\u00e9 Champ de bataille donc photos et notules livre d'histoire et livre de photographies alors il Yan Morvan, on a parl\u00e9 de de ces sites, la mani\u00e8re dont vous les avez choisies qu'est -ce qui a nourri cette envie -l\u00e0 elle le votre enfance de 2 petits gar\u00e7ons passionn\u00e9s par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:53) [74%] :\r\nOui, oui c'est vrai bain de fils unique, pas de sanitaires alors est solitaire, oui, oui, dans ses livres, oui qu'il se r\u00e9veille une carri\u00e8re formidable et voil\u00e0 qui se retrouve avec un mot formidable avec vous Studio de RTS, alors c'est un projet se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:11) [89%] :\r\nJ'des champs de bataille, c'est un projet un peu fou, vous nous avez dit le d\u00e9clencheur, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e9t\u00e9 autrement, la photographie mitraillettes d'aujourd'hui, alors il y a un \u00e9l\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9 comment dire fondamental, c'est la d\u00e9couverte de cas d'une chambre en bois le la chambre en bois, c'est \u00e7a qui a, qui a infl\u00e9chi votre travail et l'envie de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:32) [85%] :\r\nOui, bon, il a la premi\u00e8re aisance et j'ai vu la 1\u00e8re photo de de guerre qui a \u00e9t\u00e9 fait en 1847 pendant la guerre du Mexique, quand les Am\u00e9ricains ont envahi le Mexique et donc ils ont emmen\u00e9 photographe avec qui avait une V\u00e9chambre en bois qui a photographi\u00e9 un tas de cailloux et \u00e7a, \u00e7a m'avait fascin\u00e9, parce que la 1\u00e8re photo de guerre, c'est \u00e7a, je me suis dit j'ai photographi\u00e9 \u00e0 la des tas de cailloux et \u00e7a sent terriblement cette photo, je m'\u00e9tais dit faut que je travaille comme les l\u00e9preux et les primo reporter photographe de de l'\u00e9poque \u00e7a et puis d'autre part, bon \u00e7a c'\u00e9tait, disons -le, la dimension, on va dire m\u00e9taphorique, si je peux me permettre et ensuite, il y avait la dimension esth\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire que, non, \u00e7a j'explique souvent, c'est-\u00e0-dire que bon, je me suis retrouv\u00e9 dans des circonstances parfois difficile et et la derni\u00e8re chose qu'on dans les moments disons tr\u00e8s intense, on a une acuit\u00e9 visuelle qui qui se d\u00e9veloppe, c'est-\u00e0-dire, vous \u00eates un peu comme un animal aux abois, d'o\u00f9 viennent les tirs, vous \u00e9coutez d'abord, le son est tr\u00e8s important \u00e0 la guerre, c'est disons puisque la vue puisque disons au combat, vous voyez rien y beaucoup de fum\u00e9e, donc la la fum\u00e9e, ils n'ont en revanche vous \u00eates toujours \u00e0 l'\u00e9coute des bruits pour savoir d'o\u00f9 vient le tirer et puis vous comptez beaucoup, c'est-\u00e0-dire que le mortier, il faut compter le le temps parce que entre ou quand il y a des probl\u00e8mes de physique c'est entre le temps du d\u00e9part et l'arriv\u00e9e, plus le temps est court, plus \u00e7a se rapproche de vos favoris donc donc et on il y a quelque chose qui est tr\u00e8s important, c'est le regard, c'est-\u00e0-dire que tout est tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous voyez, moi je suis retrouv\u00e9 moment donn\u00e9 avec une une bombe : un \u00e9l\u00e8ve qui ne qui venait vers moi, je suis bien gratter les le tas de cailloux derri\u00e8re lequel j'\u00e9tais et je peux vous assurer, je me rappelle de tous les grandes poussi\u00e8re nous alors bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:14) [84%] :\r\nOlivier voit quasiment dans les journaux, parce qu'il y a bien de l'aventure dans vos photos quasiment oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:19) [83%] :\r\nEt j'ai, j'ai travaill\u00e9 comme un peintre, hein, j'ai aucune, aucun talent mais disant j'ai travaill\u00e9 un peu comme \u00e7a, c'est vrai, comme un bon je de parlotte Shell au de tous ces gens -l\u00e0, les peintres de bataille, je trouve \u00e7a formidable et donc je voulais un maximum de d\u00e9tails pour donner l'impression qu'on a, hier, o\u00f9 tout est tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 Julien votre vie, elle d\u00e9pend de tout ce que vous allez voir, entendre, etc, et \u00e7a je le pouvais le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:42) [85%] :\r\nEnfin disons m'approcher, parce que qu'avec disons un appareil extr\u00eamement sophistiqu\u00e9es, donc c'\u00e9tait une une chambre Jean Ken, tout en bois avec une optique disons extr\u00eamement \u00e9labor\u00e9e et puis des films tr\u00e8s grand film, hein, qui permet de restituer tous les d\u00e9tails et donc \u00e7a c'\u00e9tait alors effectivement dans le livre, les images, on dirait plus des reproductions de peintures que des photographies parce qu'on a perdu l'habitude aussi ont vot\u00e9 aujourd'hui avec le num\u00e9rique vers la facilit\u00e9 vers une esp\u00e8ce de d'images un peu, on l'oublie globale qui ressemble \u00e0 la photo \u00e0 la face, images, moi j'ai l'image McDonald's et on a perdu l'habitude de ces images qu'ils sont quand m\u00eame si on fait le, le, disons -le, la grandeur de la photographie dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:23) [71%] :\r\nOui, mais pas pratique pour crapahuter ou pour aller sur des chantiers, si vous ressentez \u00e7a qui partent, c'est ce fameux satisfait parce que je sais, c'est la chance est quand m\u00eame, c'est donc il nous reste 2 pi\u00e8ces en bois, c'est assez vous avez dans la bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:35) [61%] :\r\nLa saison et la basse un kilo voil\u00e0 ce si elle non que c'est oui, oui, oui, donc c'est Milan carbone c'est maintenant fran\u00e7aise qui qui a heureusement et donc pour 25 \u00eelots. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:46) [79%] :\r\nMais c'est \u00e7a qui est rigolo un arriv\u00e9, je suis certain que je vais avoir une crise cardiaque Monteiro d'hamburgers il sait le faire un peu pr\u00e8s 1800 m\u00e8tres encore pour faire le la photo o\u00f9 il y avait rien, c'est souvent, vous allez \u00e0 pied mais c'est toujours \u00e0 pied, mais se enfin disons pour aller sur le lieu, oui, c'est \u00e7a qui est formidable parce que le le plus gros effort vous aurez rien, vous avez une photo, on voit rien et dans des il y a des images, on s'immisce passe rien sans aucun int\u00e9r\u00eat, alors que \u00e7a demandait une \u00e9nergie et et une volont\u00e9 incroyable et puis \u00e0 des des images formidables alors \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:19) [82%] :\r\nTr\u00e8s presque ou un exemple, voil\u00e0 comment il a fait son t\u00e9ton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:23) [86%] :\r\nIl y bon oui mais mais c'est \u00e7a le Challenge aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:27) [85%] :\r\nL'image et puis le le son vous parliez du son, de la bataille et vous avez choisi Yan Morvan tout \u00e0 l'heure, lorsque nous avons \u00e9cout\u00e9 cette musique de Wagner, la marche fun\u00e8bre de Siegfried et vous accompagne celle -l\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:41) [73%] :\r\nBah, j'ai l\u00e0, j'ai tout un r\u00e9pertoire hein quand m\u00eame dans les dans dans mon smartphone, donc \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:46) [76%] :\r\nPar la marche fun\u00e8bre dans le smartphone oui, oui, j'ai \u00e7a, j'ai j'ai j'ai 3rd Anglerre aussi, concert de Berlin j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:56) [81%] :\r\nOui, parce que vous choisissez, en plus, ah oui, oui, les interpr\u00e9tations, et l\u00e0 en l'occurrence le chef, c'est que la hausse th\u00e8mes s'\u00e9tait et c'est le Berliner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:04) [77%] :\r\nOui, mais je n'ai pas le long d'un London alors l'Arm\u00e9nie, oui et non, mais c'est s\u00fbr, ben il faut motiver et l\u00e0, je suis comme une troupe donc pour le MoDem. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:12) [77%] :\r\nBon, il faut quoi je plaisante \u00e0 moiti\u00e9 un tambour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 vous non, non, non, mais j'aime beaucoup, par exemple, cultivent pas le tambour, ou alors de la musique, la guerre en tambourin ou partir musique oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:22) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui \u00e0 la marche de un homme bien s\u00fbr et, disons, il faut \u00e0 la fois c'est vrai pour me pour me chauffer un peu comme un vieux di\u00e9sel que je suis, il faut une musique Martial et puis des lectures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:36) [90%] :\r\nMais donc vous, vous vous dites que, bon, vous ne faites pas d'ailleurs dans l'esth\u00e9tisation il y a une esth\u00e9tique dans vos photos, on a bien compris, mais pas d'esth\u00e9tisation je me disais que ce type de musique, la dramatisation dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:49) [82%] :\r\nAh oui, mais j'ai tout fait pour pas dramatiser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:52) [76%] :\r\nLes photos l\u00e0 ou par l\u00e0, ah oui oui oui, non, non, alors l\u00e0 je ne rassurez -vous r\u00e9ussi la diffuse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:57) [87%] :\r\nCultes et de l'exercice, finalement, c'\u00e9tait de comment dire de de donner une certaine \u00e0 certaines une certaine po\u00e9sie dans les images sans utiliser des effets voil\u00e0, je ne voulais surtout pas d\u00e9faire aujourd'hui photographe qui sous- tend \u00e0 faits avec Photoshop, avec des filtres, des trucs des machins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:12) [76%] :\r\nMais l\u00e0, vous prenez une photo soit une photo, une photo, oui, oui, donc il faut bien r\u00e9sum\u00e9 tour des cette Formule 1 voil\u00e0 plus vous choisissez forc\u00e9ment le ciel bleu, lit le ciel noir qui d\u00e9ferle sur les, je me sens toujours alors je vous laisse toujours tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:27) [86%] :\r\nCar je le 10 11 heures du matin, j'arrive \u00e0 midi une heure au pire moment sur le lyc\u00e9e Leclerc c'est bien, c'est pas terrible, oui, c'est ce qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:35) [90%] :\r\nAlors on ne peut pas d\u00e9tailler chaque photo mais quelques-unes ont des points communs, tout de m\u00eame, en tout cas \u00e0 mes yeux de de b\u00e9otien alors parfois, je me suis mise en mati\u00e8re justement dans les yeux, je me disais mais n'est -il pas dans les yeux de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 sur cette bataille parce qu'il y a un 1er plan, et surtout il y a tout ce qu'on voit \u00e7a ouvre sur la mer, parfois sur des champs, enfin il y a de la profondeur est que l'attente en vous vous mettez dans la peau de ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:00) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, tout le temps oui oui tout le temps, c'est c'est forc\u00e9ment parce que je me dis mais bon, o\u00f9 est la bataille parfois j'ai j'ai des plans Julie car tout ce qu'il faut donc comme cela, comme je voil\u00e0 assez, c'est indispensable, et puis apr\u00e8s, je me dis bon ou est -ce que je suis : qu'est ce que je ce que je suis l\u00e0 qu'est -ce que je regarde est -ce que je suis le g\u00e9n\u00e9ral est -ce que je suis troupier, j'essaie de trouver le le meilleur angle, celui qui correspond un peu os\u00e9e par par exemple avec Genevois au point F en train de bon c'est \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:30) [82%] :\r\nMais parfois, vous \u00eates avec Cendrars, Cendrars, \u00e7a, c'est un moment fort pour vous, oui, oui \u00e0 la lecture oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:37) [82%] :\r\nOui, ou alors le le le le le le plus fort de tous ces ces Giono les la bataille de Pavie, \u00e7a \u00e7a alors \u00e0 un livre que je conseille, qui est le plus beau livre d'histoire que j'ai jamais lu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:46) [82%] :\r\nMais alors, vous avez d'\u00e9motion quand vous \u00eates sur place par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:49) [92%] :\r\nAvec mes lectures avec tout ce que j'ai vu mes lectures oui parce que je, je sais que je fous l\u00e0 un endroit qui qui a, qui a vu finalement des, des gens se se mourir qui a vu des des actes de bravoure d'h\u00e9ro\u00efsme de l\u00e2chet\u00e9, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:03) [77%] :\r\nSamuel, vous arrivez \u00e0 la tout un bagage \u00e0 l'h\u00f4pital, entendu de bouquins, mais aussi votre imaginaire tout \u00e0 fait mais presque votre sc\u00e9nario oui oui oui tout \u00e0 fait oui, oui, c'est ce que vous dites la v\u00e9rit\u00e9 dans ce livre, ce que vous vous reprochez un peu aux aux auteurs, ben il litt\u00e9raire Georges inventer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:22) [87%] :\r\nNon, je peux pas on peut pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 n'est \u00e7a existe pas \u00e7a c'est encore une invention comme le bonheur cette mais disons que j'essaye de, de, de temp\u00e9rer, mais mes \u00e9motions si si on n'a pas par, disons, une approche rigoureuse des images, c'est-\u00e0-dire \u00e0 aucun moment je ne me permet de rajouter des couleurs ou des choses ou dramatiser l'image, c'est dans la prise de vue effectivement dans le cadrage o\u00f9 je m'exprime dans, disons, la quantit\u00e9 de terre ou la quantit\u00e9 de ciel, des choses comme \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 je vais exprimer finalement mon mon mon mon sentiment quant \u00e0 la bataille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:57) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9, c'est le nombre de photos o\u00f9 on voit en 1er plan et ayant vraiment \u00e0 la moiti\u00e9 de l'image ou les 3 quarts de l'image parfois c'est une terre, et l\u00e0 je trouve alors bien s\u00fbr, on sait qu'il s'agit de sites de bataille tout de m\u00eame mais c'est frappant c'est une terre presque presque souvent nourris, on ne peut pas s'emp\u00eacher la m\u00e9taphore nourri du son de qui alors aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'elle a des petites p\u00e2querettes, des fleurs, il y a parfois aussi des je ne sais plus dans quel pays o\u00f9 il y a des petits b\u00e2tons avec des filles Le pour pour marquer le le territoire et on dirait les croix, vous savez, comme dans les cimeti\u00e8res am\u00e9ricains \u00e7a c'est extraordinaire toute cette terre comme \u00e7a, l\u00e0 c'est un vrai langage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:34) [81%] :\r\nQue vous nous proposez oui apr\u00e8s on peut imaginer que j'ai, j'ai fait un entretien avec Jean-Paul Kauffmann, qui est le journaliste que j'ai rencontr\u00e9es au Liban et qui \u00e9tait d'illettr\u00e9s enlev\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 en 3 ans, et donc on a, il a \u00e9crit, qui s'appelle Terre du formidable sur la bataille de l'eau et j'\u00e9tais un \u00eelot aussi au m\u00eame moment que lui ont fait pas vu mais on \u00e9tait en 1807. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:54) [83%] :\r\nPour le le le 2 100\u00e8me anniversaire, on \u00e9tait ensemble, eau et on parlait des spectres et lui croit au spectre qui hante les lieux de bataille et moi, je ne sais pas, jeudi, au moins, il y a quelque chose qui hante les lieux de m\u00e9moire, c'est la m\u00e9moire, les lieux de bataille, c'est la m\u00e9moire et \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:11) [82%] :\r\nEt qu'est -ce que vous avez trouv\u00e9 sur place parfois rien d'abord donc, ces sites voulez chercher les grands sites on les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:17) [80%] :\r\nGen\u00e8ve, parfois m\u00eame bien ce sont des lieux touristiques, c'est pas et l'image que j'ai de Waterloo, c'\u00e9tait, j'ai envie d'aller maintenant de frime vraiment su voil\u00e0 c'est Disneyland, ben il y a pas que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:28) [79%] :\r\nIl y a 10 ou 15 pourcent de de sites qui sont 19 \u00e7a c'est insupportable, \u00e7a c'est vraiment insupportable Modus chercher l'endroit qu'on trouve pas, c'est \u00e9vident, c'est on avait trouv\u00e9 l'endroit qu'trouvera un des trucs incroyables, par exemple, le pont du Gard il y a un nouveau pas en plein Paris, c'est quand m\u00eame le pont du Garigliano, c'est quelque chose de femmes et un imposant d'abord, et j'ai mis 3 jours avant de le trouver en Italie et puis c'est une esp\u00e8ce de tout petits ponts comme \u00e7a qui ont qui est dans, dans, dans la for\u00eat, bon il y a une une pancarte brouill\u00e9 avec pondu car il y a d'autres, \u00e7a s'est r\u00e9ellement pass\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 le chevalier Bayard a d\u00e9fait 200 espagnols au XVIe si\u00e8cle, donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:01) [72%] :\r\nUne petite petite maman, o\u00f9 il vient, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:03) [87%] :\r\nFurieux, et non pas une voiture peut passer et puis ils ont, ils ont mis car il y a nous, avec un truc tout rouill\u00e9 et d'apr\u00e8s les cartes exactement la le pont a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit \u00e9tait en bois, \u00e0 l'\u00e9poque et puis il ont reconstruit en bois et puis finalement ils en ont fait un truc un peu en ciment d\u00e9gueulasse et c'est, c'est c'est \u00e7a, le pont du Garigliano et c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 trouver et des endroits comme \u00e7a qui sont impossibles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:23) [83%] :\r\nJ'\u00e9tais il y a des choses que j'ai, j'ai pas trouv\u00e9 je j'irai pendant des jours par exemple pour trouver en espagnol d'allaiter le truc, c'\u00e9tait impossible \u00e0 trouver, \u00e7a c'est tr\u00e8s excitant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:35) [90%] :\r\nMais qu'est -ce que \u00e7a d'id\u00e9es des hommes aujourd'hui mais surtout je pense des des nations des gouvernements alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:41) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que quand ils ont gagn\u00e9 alors pour les Am\u00e9ricains, par exemple, qu'il a \u00e0 Waterloo ben Waterloo parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bataille gagn\u00e9e pour certains oui perdu pour d'autres, parfois appartenir la firme bon moi je suis pas je meurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:56) [72%] :\r\nPas nationaliste orange qui sont assaillis de des nations, c'est ces lieux marqu\u00e9s ou non, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:05) [85%] :\r\nC'est toujours le vainqueur qui a raison, de toute mani\u00e8re, donc le vainqueur va organiser l'histoire \u00e0 son \u00e0 son profit, donc si on prend par exemple l'Am\u00e9rique et la puissance dominante depuis depuis des centaines d'ann\u00e9es, enfin, \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s ouais et et donc les lieux de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:21) [82%] :\r\nDe de l'eau, il y a eu des massacres d'Indiens, alors ils sont tr\u00e8s et en revanche, si on veut aller \u00e0 Little Big Horn, o\u00f9 le g\u00e9n\u00e9ral cafter \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 avec ses troupes, alors l\u00e0, l\u00e0, on a des parkings bon et donc \u00e0 chaque fois que les Am\u00e9ricains par exemple, \u00e7a soit les Fran\u00e7ais ou les Allemands finalement ont \u00e9t\u00e9 soit d\u00e9fait d'une mani\u00e8re tra\u00eetre ou bien ou bien en gagner une bataille, on va organiser quelque chose en revanche qu'on dise, on n'est pas s\u00fbr de qui a, il y a une on prend Marignan, par exemple, vous parlez en mariant la robe, c'est quand m\u00eame Fran\u00e7ois Ier mais il italiens se contrefichent de Marignan, j'ai d\u00fb aller \u00e0 l'universit\u00e9 de Marignane et \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, j'ai vu le conservateur du \u00e9coutez, voil\u00e0, je fais un bouquin sur les champs de bataille oui Marignan imm\u00e9diat l'emmener avec sa voiture, on est arriv\u00e9 dans une esp\u00e8ce de un lopin de terre, il y avait une vieille ferme, il m'a dit \u00e7a, c'est l'affaire dormi Fran\u00e7ois Ier, les champs de bataille et l\u00e0, alors il y a une voie ferr\u00e9e, un truc, un machin, il y a rien, donc, pour nous, Marignan est important pour les Italiens, \u00e7a ne correspond \u00e0 rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:25) [84%] :\r\nDonc, pas de marque, pas de marque Yan Morvan, plusieurs fois, vous avez dit oui mais moi je voulais, j'ai arr\u00eat\u00e9 la photo de guerre, enfin pour l'instant on ne sait jamais, parce que bon, la fa\u00e7on de faire, comment photographier par exemple aujourd'hui la Syrie : allez, on vous dit, et je sais pas, Newsweek vous dit bah, vous partez en Syrie que faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:42) [83%] :\r\nJ'r\u00e9fl\u00e9chir, je vais r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai, je n'en fais, je vais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment j'essaie de trouver de, de, d'essayer de le probl\u00e8me de la Syrie, bon je veux dire tous les jours ce qui se passe en Syrie, bon et et d'abord il y aller, je vais y aller et puis de quel c\u00f4t\u00e9 bon de quel c\u00f4t\u00e9 et comment raconter, bon je vais pas faire des photos dire quand je faisais des photos de guerre dans les prochaines, on sort un bouquin sur le Liban, je regarde les photos, j'ai fait \u00e0 l'\u00e9poque c'est exactement les m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s que celle d'aujourd'hui, C\u00e9lim\u00e8ne barbe lui- m\u00eame Kalachnikov le m\u00eame pantalon, les m\u00eame cartouche hier c'est pareil et les m\u00eames trous dans les murs ou les m\u00eames trous dans les murs, c'est exactement pareil, c'est copier coller je peux sortir des photos d'il y a 30 ans du Liban je pour lui mais je dis \u00e7a, c'est la Syrie, aucun probl\u00e8me, m\u00eame \u00e2ge, m\u00eame architecture m\u00eame personnage toujours pareil, alors je vais pas faire \u00e7a, donc je me poser la question, bon l\u00e0, il est trop t\u00f4t, on n'a pas encore j'ai j'ai j'ai pas mal de de de projets dont Liban dans Syrie et projet de livre, oui oui oui oui oui, toute fa\u00e7on, la presse, je vois pas l'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s pour la presse aujourd'hui, parce qu'ils on peut pas d\u00e9velopper un travail c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:54) [78%] :\r\nC'est quoi, c'est l'instantan\u00e9, c'est oui, vas -y. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:56) [82%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9motion et puis \u00e0 la pub, hein, je la la sans pub, la presse et bon ben il faut pour faire plaisir \u00e0 la pub, c'est la marchandise la consommation donc vous consommez tous les jours des des nouveaut\u00e9s, on est dans le people \u00e0 fond les gens cherchent des mod\u00e8les, enfin bon, en aidant \u00e0 aujourd'hui dans dans un monde, une soci\u00e9t\u00e9 qui est quand m\u00eame qui promet un donc les, les, les journaux cherchent toujours une \u00e0 donner une v\u00e9rit\u00e9, regardez les histoires des philosophes qui et quoi : qui fait quoi, c'est impossible et la presse 7 il y a que dans un livre aujourd'hui, et on trouve tout dans les livres, c'est \u00e7a qui est incroyable, moi j'ach\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment, d'Yves j'en commande, je vais en acheter, tout est dit, mais \u00e7a va \u00eatre 400 exemplaires 800 exemplaires 1000 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:36) [88%] :\r\nEt c'est pas de l'instantan\u00e9 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:37) [88%] :\r\n\u00e9videmment, et donc la presse aujourd'hui un peu je dirais un fast- Food quoi en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:41) [86%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps quel succ\u00e8s dans les mus\u00e9es et les expositions, on pense, je pense, bien s\u00fbr, des photos de presse de la photo de presse pense au mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e qui propose r\u00e9guli\u00e8rement des photos de presse mais pas seulement, vous \u00eates bient\u00f4t \u00e0 Arles et pas que vous d'ailleurs dans l'\u00eele all\u00e9geance \u00e0 droite, voil\u00e0, a que L\u00e9na donne masculine qui sera aussi expos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:01) [80%] :\r\nMoi, je savais lui oui c'est rigolo, oui oui est rigolo, non, non, parce que ils dansent autour des quand il fait des photos, oui, oui, j'ai vu danser \u00e0 Beyrouth autour des bons voil\u00e0 20 ans qu'est -ce que vous, oui c'est \u00e7a, j'ai j'ai f\u00eat\u00e9 son 50\u00e8me anniversaire avec lui sur la terrasse de l'alexandrin \u00e0 Beyrouth Beyrouth oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:22) [69%] :\r\nC'est un solitaire ne sont de veille tous les photographe solitaire, moi je, je peux pas vraiment ils arrivent encore 2 mois, c'est ainsi que je les vois au bon sens et dans le seul le photographe est solide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:31) [83%] :\r\nOui, normalement oui, moi j'ai toujours travaill\u00e9 tout seul, il ne m'appr\u00e9cie pas vraiment parce que j'\u00e9tais toujours tout seul, mais je voulais pas d\u00e9j\u00e0 c'est compliqu\u00e9 le photographe est un voyeur, c'est d\u00e9j\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 une certaine culpabilit\u00e9 si en plus vous \u00eates voyeur \u00e0 plusieurs, c'est \u00e0 cette photo qui est terrible, Ha\u00efti, on voit cette photographe comprendre photographie une femme morte, quelle honte, dire : c'est une honte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:54) [77%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment, je ne prenons quelques photos tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s connue et on remonte, pas tr\u00e8s loin, la petite Vietnamienne qui a br\u00fbl\u00e9 la peau tous ces v\u00eatements qui est venu Eure-et-Loir la cadence parce il il y a 3 3 \u00e9quipes de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, etc, elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e, elle, elle a \u00e9t\u00e9 recadr\u00e9, il y a la petite Omer a en Colombie qui souffrent vieux Fourni\u00e8re bon pote \u00e0 moi, voil\u00e0 la nuit il a immortalis\u00e9 il y a un jeune parce qu'elle m'horrible que je viens de prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:19) [87%] :\r\nIl a photographi\u00e9 en train donc de nourrir et puis il y a le le petit tous les petits un des enfants Ilan derni\u00e8res photos en date qui aurait chang\u00e9 la face de la guerre, peut-\u00eatre pas mais en tout cas la face de l'immigration, \u00e7a n'a pas dur\u00e9 \u00e7a ouvert les fronti\u00e8res quelque temps, on est dans l'\u00e9motion, on est toujours dans l'\u00e9motion, mais sur le moment on a esp\u00e9r\u00e9, on s'est dit : la photo est peut-\u00eatre voyeuse et terrifiante, le petit Ilan sur les plages turques, mais si elle fait ouvrir les fronti\u00e8res, c'est bien bon, la preuve c'est qu'elle a pas sont referm\u00e9es non mais \u00e7a c'est encore ind\u00e9cis, quoi, c'est baisser les bonnes c'est c'est de la photo \u00e7a pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:54) [75%] :\r\nJe sais pas, bon, celles d'Hom\u00e8re rage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:58) [76%] :\r\nSouviens tr\u00e8s bien, Colombie, c'\u00e9tait apr\u00e8s le l'\u00e9ruption de folklore Fournier avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:02) [87%] :\r\nAvais toujours est un type formidable, un ancien m\u00e9decin et donc quand il a fait cette photo, il a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 de partout en lui disant c'est horrible ce que tu as fait, aurait d\u00fb la sauver, il pouvait pas l'avoir du que faire, que faire, j'ai dit il y a pas de r\u00e9ponse \u00e0 cette question, je pense qu'il \u00e9tait sinc\u00e8re, bon il y a des gens qui vont profiter \u00e9videmment bon je pense que la photographe qui a photographi\u00e9 la la la la petite le petit enfant- l\u00e0 Zidane tellement mal cette cette photo que Neil \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9motion et \u00e0 l'instant, voyez ce que je veux dire il y a des photographes qui vont mettre en sc\u00e8ne ce genre de de situation -l\u00e0, \u00e7a n'\u00e9tait pas donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:36) [82%] :\r\nPour vous, du 1er coup d'oeil, vous voyez que vous aimeriez bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:39) [79%] :\r\nDans ces cas -l\u00e0 fait \u00e7a comme \u00e7a \u00e0 la sauvette apr\u00e8s l'a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9 L \u00e0 c'est la photo, elle a, elle, a fait son boulot, la firme et une femme, on a fait son boulot, elle, elle a vu un petit cadavre quelqu'un qui essayait de le r\u00e9cup\u00e9rer, elle a fait ce qu'elle avait \u00e0 faire, c'est bon, apr\u00e8s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e etc etc mais c'est pas une photo mis, je dirais, et ce qui hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:02) [90%] :\r\nLa manipulation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:03) [87%] :\r\nOui, disons, parce que bon, nous les les photographe des ann\u00e9es 80 je ne citerai pas, disons, au bout de certaines ann\u00e9es, il y a eu aussi, mal, mani\u00e8re de transcender la guerre, c'est-\u00e0-dire par par l'esth\u00e9tisme, c'est-\u00e0-dire de dire la guerre c'est moche, bon mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:20) [79%] :\r\nCe mais c'est comme la pauvret\u00e9, la mis\u00e8re, on regarde ses enfants ainsi c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9, moi, moi j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:25) [83%] :\r\nC'est une famille, une fois, je me suis jur\u00e9, il fallait une famille le Rwanda en 94 j'ai fait pour bon, c'\u00e9tait quand m\u00eame, c'est un peu dangereux un banlieues et l'Rwanda et j'ai fait pour MSF Point Live pour MSF, je veux dire que plus jamais je ferai une famine parce que c'est terrible et des gens qui sont en train de mourir de faim, vous savez, dites regardez -moi dans l'objectif c'est, c'est un peu minable, bon l\u00e0 il y avait envoy\u00e9 un suppl\u00e9ment d'\u00e2me, on va dire : il fallait faire arrive pour MSF pour recueillir des dons, mais les gens qui font \u00e7a en les Expos exposant les images apr\u00e8s essayant de les vendre, je fais quelque chose, je ne comprends pas pourquoi nettement je je vois pas je page ou pas, je vois pas comment on peut faire \u00e7a, mais bon, on le fait quand m\u00eame alors, il y a toujours la la Libye de dire je veux t\u00e9moigner tout enfin savoir que des photographes comme des gens d'AFP, AP, disons, qui travaillent pour des des au quotidien et quotidien le fasse pour informer, c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime mais apr\u00e8s il y aller comme il y a beaucoup de photographes pour tenter leur chance, faire une carri\u00e8re en utilisant, \u00e7a je trouve que c'est c'est pas terrible quoi mais on va pas, on va pas faire un proc\u00e8s, \u00e7a c'est un proc\u00e8s classique chez les photographes et donc 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:34) [88%] :\r\nC'est un d\u00e9bat sans fin, ce don de sang vous Yan le photographe, je vous dis venez en Suisse romande, \u00e0 faire des photos, \u00e7a vous fait envie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:44) [83%] :\r\nBah, \u00e9coutez, l\u00e0 je suis en train de lire les commentaires de C\u00e9sar sur la guerre des Gaules et donc du travail sur les Suisses puisque l'Helv\u00e8te finalement se sont affront\u00e9s \u00e0 C\u00e9sar, ils ont br\u00fbl\u00e9 tous leurs villages, on est en 40 ou 50 agents J\u00e9sus-Christ, donc ils ont, ils ont essay\u00e9 de de conqu\u00e9rir la Gaule et ils ont eu un geste simple de de bravade de dans les Suisses, c'est que c'est quand m\u00eame les c'\u00e9tait les plus grands guerriers d'Europe 1 \u00e7a et ils ont br\u00fbl\u00e9 tous leurs villages pour dire : ben on reviendra pas chez nous, donc \u00e7a c'est si champs de bataille de un jour exist\u00e9 bien, vous pouvez \u00eatre assur\u00e9 que j'aimerais photographier les villages d\u00e9truits ou ce qu'il en reste des Suisses sous C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:24) [83%] :\r\nAlors rendez- vous est pris, je sais que vous avez le projet de continuer, j'esp\u00e8re que cela marchera que vous pourrez donc Fejt\u00f6 au passage l\u00e0 o\u00f9 il faut acheter livres, cette fois -ci, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit -il, mais pour ce que c'est, d'ailleurs il n'est, il n'est pas cher, c'est un Live tout abordable tr\u00e8s lourd voil\u00e0 et tout, voil\u00e0 et, au passage, peut-\u00eatre merci aux \u00e9ditions photosynth\u00e8se, vous savez bien que photosynth\u00e8se fait partie du groupe qui pour nous est un groupe suisse, puisque c'est vraiment verra Michel ce qui que vous avez rencontr\u00e9, c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:52) [83%] :\r\nOGM qui arrivent \u00e0 leur donner jour travail l'argent un nerf de la guerre quand m\u00eame aussi, et puis l'envie, oui, il y a pas que l'argent parce que, avec l'argent pour acheter des Ferrari c'est rien mais fait des livres o\u00f9 elle est, elle avait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:03) [84%] :\r\nSi dans des livres qu'elle vend \u00e0 perte parce que ce livre qui est l'endurance 69 euros et de co\u00fbter 40 ou 45 ans, 45 fabrication chaque fois qu'elle va aller vers elle perd de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:14) [73%] :\r\nLes faits ne soit tout \u00e0 la Chambre, comme vous faites, je ne sais combien une photo la \u00e0 50 euros, je crois que j'appuie sur le bouton, c'est 50 euros, on h\u00e9site \u00e0 en faire 3 ou 4 et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:23) [80%] :\r\nCette sur ces 4 par Champ de bataille parce que il y a toujours un probl\u00e8me, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s complexe \u00e0 la Chambre de 25 il y a, il suffit qu'il ait un souffle d'air pour que le le souffl\u00e9 bouche et vous avez une petite vibration dans l'image, en face, et c'est tr\u00e8s technique, et donc il faut sur 4 j'avais r\u00e9ussi en avoir une, quoi, c'est un peu comme les hommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:42) [64%] :\r\nCe qu'il faut qu'il faut casser, il faut qu'il a sauv\u00e9 4 pour la la proche avoir avec de bonnes l'Yan Morvan merci alors donc des rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:51) [88%] :\r\nSuisse et puis en attendant, rendez- vous avec votre Exposition qui reviendra en art l\u00e0 \u00e0 partir du 4 juillet dans le cadre des rencontres internationales de la photographie, merci d'\u00eatre venu jusqu'au Studio. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:04) [81%] :\r\nLa RTS \u00e0 Paris, les lumi\u00e8res, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:37) [80%] :\r\nLe Grand entretien s'ach\u00e8ve, il vous \u00e9tait propos\u00e9, avec la collaboration de Alexandre Lemierre et basse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:43) [89%] :\r\nTiens me crie \u00e0 la technique et \u00e0 la r\u00e9alisation, Josette filiaux \u00e9tat la documentation Nicole corps pataud et notre assistante de production la semaine prochaine, vous avez rendez- vous avec Laurence dit F\u00e9lix qui sera en compagnie de l'historien Alain Corbin qui nous livrera son histoire du silence de la Renaissance \u00e0 nos jours, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:05) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T08:13:00Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morvan, Yann", "role": "photographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF1FD779-3538-4C50-A3CC-419E1C4F3568", "internalArchiveId": "BF1FD779-3538-4C50-A3CC-419E1C4F3568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Docteur Love. Le patient est un robot", "publicationDate": "2016-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 107, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7668169", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-06T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-06T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7668173", "ece-7668169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T22:10:19Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [52%] :\r\nL'emploi avec avait pourquoi des familles a cerveau jamais des et oui \u00e7a Claude c'est toujours voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [80%] :\r\nQui c'est la 1\u00e8re qu'apporte les vacances aux citadins prisonniers toute l'ann\u00e9e, davantage de leurs soucis des convois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [75%] :\r\nL\u00e0 nous avons oui mon petit ni le et voil\u00e0, je m'appelle Boris le suivant un robot, un affairiste mais vous \u00eates s\u00fbr, oui, mais quand \u00e7a, \u00e7a vous avez l'air tellement grand, je suivrai de la meilleure qualit\u00e9 des \u00e9glises oui et qu'est -ce qu'on peut faire pour eux, h\u00e9 bien mon syst\u00e8me un boulon dans la mer oui ne ferait pas mieux d'aller chez un garagiste, quoi, combien de comment est -ce que vous \u00eates sympathique, que je ne go\u00fbte pas par votre humour excusez -moi alors \u00e9coutez je, je vais vous aider oui merci quelle erreur. \r\nEh bien, je, je n'ai pas vous anesth\u00e9sier oui pas besoin non il y a Monette dans la boue le 10\u00e8me \u00e9tape qui peut oui oui oui il de vider huile d'\u00e9vidence de ton face timide donc o\u00f9 ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s bon, nous voil\u00e0 le boulot. \r\nAlors, \u00e7a va mieux pour moi, moi, je ne peux pas entre Orient Bonnet du rire, d'ici quelques jours, en m\u00eame temps qu'on dit tout. \r\nOui, je suis all\u00e9, j'ai une id\u00e9ologie particuli\u00e8re bon retour au bout donc moi je suis pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-06T15:59:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 20800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer liVhvLWb23H3y96qaJnxFc5J9G9J"}]